[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=22400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=22425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=22375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-817264E5-DD01-4EC1-BB2F-173F3D3E335A", "internalArchiveId": "817264E5-DD01-4EC1-BB2F-173F3D3E335A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Densit\u00e9 du territoire, paysage et patrimoine : un d\u00e9fi qualitatif ?: interview de Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Futur ant\u00e9rieur - Interview de Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste 12h30: Il architecte et urbaniste...Marcellin Barthassat est l'invit\u00e9 ce dimanche de Futur ant\u00e9rieur...\r\nMarcellin Barthassat que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22h40 sur la Premi\u00e8re. ((Et..d\u00e8s demain 6 heures 24, Futur ant\u00e9rieur s'int\u00e9resse \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement...))", "durationSec": 910, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312697", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "urbanisme", "philosophie", "architecture"], "thematicPersons": ["Barthassat, Marcellin"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Interview de Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste", "Futur ant\u00e9rieur - Interview de Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste / 12H30_2019-03-31T12:40:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Interview de Marcellin Barthassat, architecte et urbaniste / 12H30_2019-03-31T12:40:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10312699", "ece-10312697"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:32:18Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est architecte et urbaniste Marcellin Barthassat, est l'invit\u00e9 ce dimanche de Futur ant\u00e9rieur. \r\nBonjour Marcellin Barthassat bonjour, vous \u00eates architecte et urbaniste Genevois, co- fondateur de l'atelier art\u00e8res pour architecture et territoires \u00e0 Gen\u00e8ve architectur\u00e9 territoire 7 un immeuble que vous construisez mais dans son contexte dans son habitat naturel, c'est forc\u00e9ment parce que l'architecte intervient sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nBon, c'est une travers\u00e9e des \u00e9chelles, sans souci de traverser les \u00e9chelles du plus petit au plus grand et et inversement, quoi, et ce rapport de Shell tente de ma\u00eetriser un peu mieux l'espace pour lequel on a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 sur lequel on demande de travailler aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nVous avez aussi enseign\u00e9 pendant plus de 20 ans vos derni\u00e8res ann\u00e9es s'est pieds la Haute \u00e9cole du paysage de l'ing\u00e9nierie et de l'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi Marcellin Barthassat, alpiniste, on va parler de paysages dans ce futur ant\u00e9rieur, \u00eatre alpinistes \u00e7a induit un rapport particulier au paysage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, alors c'est pas si le mot spirituel ou culturelles serait appropri\u00e9 dans la mesure o\u00f9 cette contemplation ce jeu d'\u00e9quilibre et aussi de r\u00e9sistance, un contexte nous permet forc\u00e9ment de d\u00e9boucher sur des r\u00e9flexions plus philosophique sur le sens qu'on donne aux choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [83%] :\r\nL\u00e0, vous \u00eates \u00e9videmment dans les Alpes, face \u00e0 des paysages grandioses, notre quotidien est fait de paysage plus ordinaire, paysage urbain, on peut aussi qualifier la ville de paysage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nOui, il y a pas de diff\u00e9rence pour moi, il y a des paysages au pluriel, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et puis, un des grands d\u00e9fis, c'est d'arriver \u00e0 relier ses caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes selon qu'on est \u00e0 la campagne, selon qu'on est dans la ville, et aujourd'hui le d\u00e9bat il est bien s\u00fbr le ressenti des gens face \u00e0 ce qu'on produit dans la ville, mais c'est vrai que dans l'histoire humaine, notamment de ce dernier si\u00e8cle, on peut se demander qui des urbains ou des ruraux, le plus entretenus ou embelli le territoire et quand vous avez la r\u00e9ponse quand on voit le p\u00e9ri- urbain, qui est un peu un urbanisme par d\u00e9faut d'un urbanisme li\u00e9s \u00e0 la loi du march\u00e9, disons, on va pas dire chaotique mais au gr\u00e9 du preneur qui, malgr\u00e9 les outils d'am\u00e9nagement que plusieurs pays ou m\u00eame la Suisse n'\u00e9vite pas et pour le moment une perception de non- ville dans dans ce p\u00e9ri- urbain, et je pense que c'est le grand enjeu de demain, c'est que peut-\u00eatre que l'heure n'est plus \u00e0 l'extension des villes, mais \u00e0 l'approfondissement des territoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nDonc pour le p\u00e9riurbain, qui n'a pas beaucoup d'identit\u00e9 mais je reprends votre id\u00e9e de spiritualit\u00e9, face \u00e0 l'\u00e9blouissement des paysages naturels comment transposer cette attitude philosophique dans le p\u00e9riurbain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors c'est la pratique du projet, on pourrait beaucoup discuter et qu'est -ce que c'est aujourd'hui une pratique de projet puisque tout le monde a des projets, mais \u00e7a c'est un peu leur jargon d'architecte pratique de projets oui mais c'est un travail de dessin, c'est un travail de perception d'observation, de discussion, c'est une ouverture pour faire du projet, il faut \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 et puis derri\u00e8re, c'est des valeurs humaines qui devrait pr\u00e9dominer le travail de l'architecture du paysage et c'est ce qui est souvent le cas, sauf si il est trop subordonn\u00e9 \u00e0 la commande et donc au pouvoir, je pense que l'architecte ou le paysagiste au sens de grammes devrait \u00eatre un intellectuel organique, c'est-\u00e0-dire au service de la population et entendre plus les quels sont nos aspirations futures face aux mutations urbaines aux modifications climatiques aux tensions sociales aux guerres disons \u00e0 tout ce qui se passe sur cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [86%] :\r\nEt Antonio Graham chez socialiste italien r\u00e9volutionnaire, donc vous en a appel\u00e9 Marcellin Barthassat font une d\u00e9sob\u00e9issance de l'architecte, m\u00eame s'il a une commande qui vaut des millions, il doit penser Habitat et qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nC'est une d\u00e9sob\u00e9issance, entre guillemets, je dirais que c'est plut\u00f4t une contribution critique permanente, je reviens sans insister sur Antonio Graham Chimay grammes a \u00e9t\u00e9 le 1er marxiste dans l'histoire du socialisme, a os\u00e9 faire la critique du mod\u00e8le sovi\u00e9tique et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [92%] :\r\nVous vous faites la critique du mod\u00e8le lib\u00e9ral \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [94%] :\r\nC'est une critique sur le libre march\u00e9, alors c'est un peu compliqu\u00e9, oui, bien s\u00fbr, que aujourd'hui le d\u00e9veloppement durable devrait forc\u00e9ment nous porter vers des \u00e9conomies solidaires ou des \u00e9conomies de partage pour y arriver, il va falloir des paliers, il va falloir des prises de conscience, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, il va falloir aussi du renoncement, la grande question c'est de savoir si les hommes sont capables de la faire sur le plan philosophique ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [91%] :\r\nVous \u00eates aussi membre Marcellin Barthassat, du comit\u00e9 de la section genevoise de Patrimoine suisse, rien de r\u00e9volutionnaire dans sa ses paysages \u00e0 couper le souffle, c'est la tentation de les prot\u00e9ger, de les pr\u00e9server, alors \u00e0 la fois on d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 et \u00e0 la fois on prend le risque de tout fig\u00e9 au niveau du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [90%] :\r\nJe pense qu'une des erreurs, on va revenir \u00e0 Patrimoine suisse, une des erreurs de ce qu'on peut appeler la gauche plurielle et les Verts, mais moins l'hiver parce que mais surtout de la gauche plurielle, c'est d'avoir sous- estim\u00e9 cette question d'identit\u00e9 parce qu'on a tous besoin d'identit\u00e9 d'enracinement et c'est tout \u00e0 fait normal, en fait, le Patrimoine, nous apprend le contexte et puis au moment o\u00f9 il faut l'entretenir ou le r\u00e9parer, ben on apprend l'histoire des techniques on apprend une histoire et cette dimension de l'histoire, tout d'un coup nous emm\u00e8ne forc\u00e9ment dans une reconsid\u00e9ration du principe sur lequel on fonctionne aujourd'hui donc on retisser des Liens ont retisser des Liens et ce que moi j'ai trouv\u00e9 \u00e0 Patrimoine suisse qui m'a paru tr\u00e8s nous, c'est une grande tol\u00e9rance au sens du dialogue assez vif des fois sur des enjeux parce qu'on n'est pas toujours d'accord, et puis cette id\u00e9e il de refondation d'une ville o\u00f9 le Patrimoine pourrait en quelque sorte servir de rep\u00e8re de pointe d\u00e9part ce qui n'exclut pas le mot Futur et le mot transformation ou modification, c'est un des d\u00e9bats assez fort actuellement, mais ces milieux sont tr\u00e8s ouverts \u00e0 cette question, parce que les besoins \u00e9voluent et on voit que finalement le Patrimoine, nous conduit \u00e0 une discussion au sens large du terme, politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [88%] :\r\nNi \u00e0 leur Patrimoine et paysages, on assiste \u00e0 un nouvel int\u00e9r\u00eat autour du paysage qu'il soit naturel ou urbain, pourquoi ce regain d'int\u00e9r\u00eat est -ce que c'est une question au fond qui fait consensus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [92%] :\r\nJe pense que le paysage ses facult\u00e9s d'encha\u00eenements et d'embo\u00eetement qui peut-\u00eatre explique en partie que ce mot f\u00e9d\u00e8re plus qui divise, il y a des \u00e9l\u00e9ments identitaires, mais il y a des \u00e9l\u00e9ments plus dans l'harmonie et qui nous fait l'admiration, puisque depuis que l'homme existe et de qui l'a appris \u00e0 retranscrire, notamment dans la peinture, les \u00e9critures la description du paysage, il le fait de fa\u00e7on subjective, c'est une narration d'ailleurs les premiers paysagistes, des peintres, voil\u00e0 donc cette narration ce r\u00e9cit aujourd'hui permet plus de f\u00e9d\u00e9rer les positions alors attention, parce que c'est subjectif, c'est une repr\u00e9sentation chacun des repr\u00e9sentations tr\u00e8s diff\u00e9rents, tout l'int\u00e9r\u00eat, dans le fond du projet de paysage, c'est d'arriver \u00e0 essayer de d\u00e9composer par quelle porte, on rentre dans le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [95%] :\r\nMais c'est aussi un besoin Marcellin Barthassat de renouer, vous parliez de contexte de renouer avec son environnement, et de mani\u00e8re plus large avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [86%] :\r\nOui, je crois que \u00e7a, c'est l\u00e9gitime, tout un chacun est bien et, enfin, est bien dans la nature, comment Tanya je peux vous dire qu'il y a des fois, on sent pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on est quoi, suivant ce qui suit, sentent que nous oui qu'est -ce qu'on peut prendre de d'autres situations \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des inondations d\u00e9crue des avalanches o\u00f9 le vent forcit etc, tous ces \u00e9l\u00e9ments de la nature fait tout d'un coup, on a un instinct de protection, donc c'est pas toujours harmonieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [91%] :\r\nMais on parlait Marcellin Barthassat de Liens \u00e0 tisser entre le naturel et le b\u00e2ti entre nous et l'environnement, c'est l'id\u00e9e qui vous tient \u00e0 coeur, je crois, de faire avec, et non pas d'aller contredire quand on construit un b\u00e2timent, une route, on fait avec l'endroit o\u00f9 on va l\u00e0 construit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [91%] :\r\nSe faire avec, c'est vrai que c'est une d\u00e9couverte que personnellement j'ai fait dans dans le discours de Gilles Cl\u00e9ment, paysagiste fran\u00e7ais voil\u00e0 et qui estime que, aujourd'hui, on a de l'or sous les pieds parce que si on faisait l'inventaire des potentiels de d\u00e9veloppement l\u00e0 o\u00f9 les choses sont d\u00e9j\u00e0 construites, mais surtout dans le tissu plus diffus du p\u00e9ri- urbain dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre qu'on y trouverait les moyens d'une croissance ma\u00eetris\u00e9e ou en tout cas diff\u00e9rente de celle qui, aujourd'hui, est une croissance un peu univoque, c'est-\u00e0-dire la ville on doit accueillir tant de population et d'emplois, donc on s'\u00e9tend, et donc on mange sur les espaces agricoles et les espaces naturels, donc c'est comment imaginer une continuit\u00e9 entre la ville et la campagne, c'est plut\u00f4t d'\u00e9tablir une rue, une nouvelle relation parce que disons de sc\u00e9nario des classes plus 1 m\u00e8tre carr\u00e9 d'espaces naturels ou agricoles et d'un sc\u00e9nario compliqu\u00e9 pour les collectivit\u00e9s publiques, parce que \u00e7a veut dire on reconstruit la ville sur elle- m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit urbanis\u00e9 vers l'int\u00e9rieur vers l'int\u00e9rieur, \u00e7a veut dire qu'on a cr\u00e9\u00e9 des tensions \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un tissu existant et donc du contexte, c'est mieux de Patrimoine serons \u00e9videmment attentifs \u00e0 \u00e7a, mais je pense que l'enjeu en vaut la peine de voir si on pourrait utiliser ce terme barbare de on devra se serrer un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [93%] :\r\nDonc quand on ajoute la mobilit\u00e9 \u00e0 cette \u00e9quation densification campagne c'est \u00e9quations impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [84%] :\r\nNon, elle est pour, comment imaginer la continuit\u00e9, la, la, la continuit\u00e9, elle est de travailler au report modal alors pour les auditeurs le rapport Medal sec d'encourager les gens \u00e0 aller \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo ou en transports publics, donc il faut cr\u00e9er des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [87%] :\r\nTentation c'est aussi de cr\u00e9er des routes, des autoroutes, voil\u00e0 parce que \u00e7a favorise la croix mais non, il y a z\u00e8brent le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [94%] :\r\nOui, on peut dire qu'il y a, il y a un vrai d\u00e9bat public sur cette question des infrastructures parce qu'on voit qu'on a \u00e9t\u00e9 trop loin 10 durant ce 20\u00e8me si\u00e8cle et puis on est en train de se rend compte que le co\u00fbt social de la voiture, il est exponentielle, demain il faudra entretenir toutes ces infrastructures et c'est pas certain qu'on ait l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [95%] :\r\nVous l'avez dit Marcellin Barthassat densification des villes cette densification va engendrer une mutation de nouvelles mani\u00e8res d'\u00e9prouver d'agir et de penser, dans ces conditions -l\u00e0, comment on fait avec, avec le territoire avec la nature, avec le r\u00e9seau de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [92%] :\r\nLa notion d'\u00e9tat des lieux et l\u00e0 je pense que l'alliance avec les autres disciplines est fondamentale, il va falloir travailler \u00e9videmment avec les ing\u00e9nieurs travailler avec des biologistes, il faut travailler avec des sociologues, il faut \u00eatre transversal dans cette premi\u00e8re perception pour montrer cette complexit\u00e9 du territoire, mais il faut la dessiner la ronde concr\u00e8te parce que le d\u00e9bat si vous mettez pas un plan ou une maquette sur la table et Jean ont beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 discuter, puis apr\u00e8s il faut passer du temps pour arriver \u00e0 montrer ce que \u00e7a signifie sur le plan de l'histoire, mais aussi sur la projection du futur, c'est-\u00e0-dire on y met un programme mais ainsi que le faire avec signifie \u00e0 chaque fois de dire est -ce bien compatible avec le b\u00e2timent avec le lieu avec le quartier ou au contraire est -ce incompatible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [94%] :\r\nFaire avec Marcellin Barthassat c'est aussi faire avec la finitude \u00e9cologique, c'est donc aussi accepter l'id\u00e9e du cheminement l'id\u00e9e du doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [92%] :\r\nJe suis assez d'accord avec ce qu'on pourrait appeler la culture du doute, alors \u00e9videmment on peut pas seulement vivent sur le doute, apr\u00e8s on va aller chez Edgar Morin ou chez Michel Serres sur la pens\u00e9e de la complexit\u00e9 voil\u00e0 mais apr\u00e8s pour un politicien, c'est compliqu\u00e9, la complexit\u00e9 pour un parti politique aussi c'est compliqu\u00e9 la la complexit\u00e9 parce qu'eux, ils veulent des r\u00e9sultats tangibles pour la population, c'est peut-\u00eatre mais je pense que, disons, on a, on a tout \u00e0 gagner, mais on est dans une difficult\u00e9 ou si on parle de la complexit\u00e9, on \u00e9vite stratosph\u00e9riques, et en m\u00eame temps nous demande des r\u00e9ponses et des solutions le lib\u00e9ralisme voudrait d\u00e9r\u00e9guler, ce qui n'est pas la m\u00eame chose que de simplifier et peut-\u00eatre de retrouver des valeurs autour du bon sens, de la proximit\u00e9 du partage qui fait que tout d'un coup, peut-\u00eatre que les solutions peuvent s'esquisser de mani\u00e8re diff\u00e9rente et vous y revenez l'id\u00e9e de partager, donc de solidarit\u00e9, pour moi c'est assez essentiel entre le partage et le libre march\u00e9 qui provoque, disons, des situations de tension actuelle, je pense que oui, c'est encore une valeur et c'est vrai qu'aujourd'hui on est est toujours un peu prudent au moment o\u00f9 cette question du socialisme du partage des ressources se pose de fa\u00e7on cruciale \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [88%] :\r\nOn a commenc\u00e9 cet entretien en parlant de paysage, vous \u00eates alpiniste on le rappelle Marcellin Barthassat, le paysage, l\u00e0 o\u00f9 l'horizon et le ciel se rencontrent tr\u00e8s po\u00e9tique, tr\u00e8s philosophique : comment mettre \u00e7a en musique tout en doutant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [91%] :\r\nQuand vous \u00eates en haut des montagnes vous grimper il y a effectivement cet effet d'horizon mais tout un chacun peut le par le la balade, le tourisme, surtout dans les couchers de soleil, on voit que c'est un peu magique mais \u00e7a renvoie \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de la terre nourrici\u00e8re qui d\u00e9pendant du climat, c'est aujourd'hui un Patrimoine qui est tellement infini que il faudrait que les hommes et les femmes se rendent vraiment compte que si on veut le pr\u00e9server, il il faut revoir notre mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:22) [95%] :\r\nDonc faire le plus possible avec le moins possible compte pour tenir compte de cette finitude \u00e9cologique pour tenir compte du vivant, qu'on soit \u00e0 la campagne ou en ville, le vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [92%] :\r\nOui, c'est le le non- gaspillage des ressources, on va dire, mat\u00e9rielle et humaine, donc aujourd'hui comment l'\u00e9conomie de moyens, mais en urbanisme, c'est un sujet qui va \u00eatre de plus en plus crucial puisque les collectivit\u00e9s ont moins d'argent qu'avant, c'est un apprentissage qu'il va falloir remettre en route, \u00e7a commence par exemple par le recyclage des Terres aujourd'hui si vous faites un plan d'urbanisme en disant : il y a pas un camion qui sort pour aller d\u00e9poser les Terres dans les gravi\u00e8res de la France voisine ben vous aurez pas tout \u00e0 fait le m\u00eame plan autrement de dire on diminue les ratios de stationnement, \u00e7a veut dire qu'il faut demander aux gens de s'organiser pour du covoiturage, voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de traduction tr\u00e8s concr\u00e8te dans des attitudes qui refl\u00e8te se faire avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [84%] :\r\nLes l\u00e0 on this les chiffres avec la philosophie Marcellin Barthassat o\u00f9 va vous mener votre chemin avec doutes et certitudes ces prochaines ann\u00e9es, parler d\u00e9sob\u00e9issance de l'architecte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:30) [89%] :\r\nAlors je dirais que pour moi, une des grandes urgences et la transmission c'est nos enfants, c'est les petits-enfants, je pourrais m\u00eame dire que la formation, l'\u00e9cole, l'enseignement quelle peut \u00eatre la priorit\u00e9 par rapport \u00e0 votre question, j'ai envie de dire l'architecte doit prendre position, il ne peut plus se cacher en disant : je suis une profession lib\u00e9rale et j'ob\u00e9is \u00e0 la commande, pour moi c'est assez fondamental, on doit regarder la commande et peut-\u00eatre lui proposer un regard critique, y compris \u00e0 homme d'ouvrages qu'il soit public ou priv\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [83%] :\r\nEt on revient au faire avec merci Marcellin Barthassat merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:06) [96%] :\r\nMarcellin Barthassat que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T11:17:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthassat, Marcellin", "role": "architecte et urbaniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFBE9CCA-0F6A-4FA7-B175-697EC9585552", "internalArchiveId": "AFBE9CCA-0F6A-4FA7-B175-697EC9585552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "P3 Reportage d\u00e9couverte: le chemin des amandiers\r\nA Saillon, \"La balade des amandiers\" met en valeur les amandiers. Cette culture existe dans la r\u00e9gion depuis le milieu du 16e si\u00e8cle. Simon et Colin Pillet, deux fr\u00e8res, l'un est architecte et a fait des \u00e9tudes en environnement et l'autre est ing\u00e9nieur agronome, ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l'ouvre du biologiste qui a cr\u00e9\u00e9 cette balade, leur papa.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: le biotope humide\r\nMartial Pot fait le point sur les travaux \u00e0 faire \u00e0 fin mars puis sur l'\u00e9volution des soins \u00e0 lui apporter.\r\nP5 \r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.La mouette rieuse se reconna\u00eet \u00e0 son double plumage. En hiver il est blanc et au printemps elle arbore un grand capuchon brun chocolat. Oiseaux fr\u00e9quents en hiver chez nous. Nombreuses sont celles qui maintenant rejoignent leur territoire de nidification (Pologne, Russie, Allemagne du nord). Mais la mouette rieuse nicheuse, chez nous, est en danger. Il n'en reste plus que 560 \u00e0 800 couples alors qu'on en avait plus de 4'000 dans les ann\u00e9es 80. Ce sont des oiseaux de marais qui nichent sur des niches de touffes de v\u00e9g\u00e9taux et de joncs. Pour alimenter leurs jeunes, elles ont besoin de trouver des insectes aquatiques, pour les aider des plateformes de nidifications ou des radeaux sont construits par les ornithologues.\r\nP7 Daniel Cherix: le monarque et les conif\u00e8res\r\nLe monarque, que l'on trouve en Am\u00e9rique du Nord, est connu pour ses grandes migrations. Il passe l'hiver dans les for\u00eats de conif\u00e8res de l'Ouest am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique est fort. Des chercheurs mexicains ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er, \u00e0 l'ouest de Mexico \u00e0 Michoacan, une r\u00e9serve de la biosph\u00e8re pour ce papillon, en replantant les arbres que le monarque appr\u00e9cie plus haut en altitude (environ 400m plus haut) afin que le r\u00e9chauffement les touche moins.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:56:56-07:57:18 / Infotrafic: 08:58:23-08:58:50 / * \r\nP3 Reportage d\u00e9couverte: le chemin des amandiers\r\nA Saillon, \"La balade des amandiers\" met en valeur les amandiers. Cette culture existe dans la r\u00e9gion depuis le milieu du 16e si\u00e8cle. Simon et Colin Pillet, deux fr\u00e8res, l'un est architecte et a fait des \u00e9tudes en environnement et l'autre est ing\u00e9nieur agronome, ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l'ouvre du biologiste qui a cr\u00e9\u00e9 cette balade, leur papa.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: le biotope humide\r\nMartial Pot fait le point sur les travaux \u00e0 faire \u00e0 fin mars puis sur l'\u00e9volution des soins \u00e0 lui apporter.\r\nP5 \r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.La mouette rieuse se reconna\u00eet \u00e0 son double plumage. En hiver il est blanc et au printemps elle arbore un grand capuchon brun chocolat. Oiseaux fr\u00e9quents en hiver chez nous. Nombreuses sont celles qui maintenant rejoignent leur territoire de nidification (Pologne, Russie, Allemagne du nord). Mais la mouette rieuse nicheuse, chez nous, est en danger. Il n'en reste plus que 560 \u00e0 800 couples alors qu'on en avait plus de 4'000 dans les ann\u00e9es 80. Ce sont des oiseaux de marais qui nichent sur des niches de touffes de v\u00e9g\u00e9taux et de joncs. Pour alimenter leurs jeunes, elles ont besoin de trouver des insectes aquatiques, pour les aider des plateformes de nidifications ou des radeaux sont construits par les ornithologues.\r\nP7 Daniel Cherix: le monarque et les conif\u00e8res\r\nLe monarque, que l'on trouve en Am\u00e9rique du Nord, est connu pour ses grandes migrations. Il passe l'hiver dans les for\u00eats de conif\u00e8res de l'Ouest am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique est fort. Des chercheurs mexicains ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er, \u00e0 l'ouest de Mexico \u00e0 Michoacan, une r\u00e9serve de la biosph\u00e8re pour ce papillon, en replantant les arbres que le monarque appr\u00e9cie plus haut en altitude (environ 400m plus haut) afin que le r\u00e9chauffement les touche moins.", "durationSec": 3418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10295365", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 31.03.2019", "Monsieur Jardinier du 31.03.2019", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-03-31T06:03:45_monsieur-jardinier", "Question de d\u00e9veloppement: le biotope humide / MJA_2019-03-31T06:13:45_question-de-developpement-le-biotope-hum", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-03-31T06:13:45_la-chronique-de-francois-turrian-le-quiz", "Daniel Cherix: le monarque et les conif\u00e8res / MJA_2019-03-31T06:13:45_daniel-cherix-le-monarque-et-les-conifer", "Reportage d\u00e9couverte: le chemin des amandiers / MJA_2019-03-31T06:12:14_reportage-decouverte-le-chemin-des-amand", "Sujet 8 / MJA_2019-03-31T06:53:45_sujet-8", "Sujet 2 / MJA_2019-03-31T06:08:45_sujet-2", "Sujet 1 / MJA_2019-03-31T06:03:45_sujet-1", "Sujet 9 / MJA_2019-03-31T07:03:45_sujet-9", "Sujet 4 / MJA_2019-03-31T06:13:45_sujet-4", "Sujet 10 / MJA_2019-03-31T07:13:45_sujet-10", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-03-31T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Martial Pot fait le point sur les travaux \u00e0 faire \u00e0 fin mars puis sur l\u2019\u00e9volution des soins \u00e0 lui apporter.", "Le monarque, que l\u2019on trouve en Am\u00e9rique du Nord, est connu pour ses grandes migrations. Il passe l\u2019hiver dans les for\u00eats de conif\u00e8res de l\u2019Ouest am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique est fort. Des chercheurs mexicains ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er, \u00e0 l\u2019ouest de Mexico \u00e0 Michoacan, une r\u00e9serve de la biosph\u00e8re pour ce papillon, en replantant les arbres que le monarque appr\u00e9cie plus haut en altitude (environ 400m plus haut) afin que le r\u00e9chauffement les touche moins.", "A Saillon, \"La balade des amandiers\" met en valeur les amandiers. Cette culture existe dans la r\u00e9gion depuis le milieu du 16e si\u00e8cle. Simon et Colin Pillet, deux fr\u00e8res, l\u02b9un est architecte et a fait des \u00e9tudes en environnement et l\u02b9autre est ing\u00e9nieur agronome, ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l\u02b9\u0153uvre du biologiste qui a cr\u00e9\u00e9 cette balade, leur papa."], "variantIds": ["ece-10295376", "ece-10295365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:28:22Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nMonsieur Jardinier avec Rico terre le fabricant suisse de terreau sans tourbe Rico terre Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nMonsieur Jardinier Christine Magro pour moi tout o\u00f9 en est une et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [89%] :\r\nQui de 4 jardiniers comme il se doit, en ce dimanche matin dernier dimanche du mois de mars Nicolas Falaise Ga\u00ebtan ET Jacques Maillard et martial Pot sont les jardiniers de ce dimanche, ce sont les personnes que vous allez pouvoir joindre par t\u00e9l\u00e9phone, en fonction de l'alternance entre la pr\u00e9sence au t\u00e9l\u00e9phone et la pr\u00e9sence au micro, donc si vous composez le 0 58 236 36 37 0 58 236 36 37 vous joindre et souhaite Nicolas soit ghetto soit Jacques soit Martial et puis pour l'instant, il est 6 heures 3, nous allons passer un 1er disque choisi par Jean Baptiste Mons Luce rh\u00e9nan au d\u00e9but, \u00e7a tombe bien, et puis nous jetterons une oreille au r\u00e9sum\u00e9 du tour de table de la semaine derni\u00e8re et nous prendrons quelques-unes de vos questions, bonjour, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [90%] :\r\nEst ce qu'on peut reprendre au d\u00e9but, revoir le vin que l'on avait \u00e9t\u00e9 moi, j'aimerais que l'on se rende. \r\nEst ce qu'on peut reprendre, mine de rien, comme Alapage du bouquin qu'on a referm\u00e9 la veille. \r\nQue jusqu'au. \r\nJe sais bien l'existence suit le m\u00eame unique, sans que le maire fret UCP offert autant de voler temps. \r\nCe qu'on te reprend \u00e0 la sous- poser les pierres qui change Sakho et Londres et un nouveau d\u00e9cor. \r\nVa savoir ce qui peut \u00e9clater. \r\nJe sais la incandescent steak r\u00e9parer essence fragile mais referait UCB en faire autant que volet s'est pendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [91%] :\r\nRenan Luce au d\u00e9but, alors nous allons reprendre au d\u00e9but, ou plut\u00f4t \u00e0 la fin de l'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re une tr\u00e8s mission finit toujours par un tour de table nous en gardons quelques tendances basique et nous revenons et nous repartons avec notre \u00e9mission du jour \u00e0 partir de l\u00e0, alors la semaine derni\u00e8re il \u00e9tait question \u00e9videmment de l'arriv\u00e9e du printemps de toute une s\u00e9rie de choses en particulier les plantations de bisannuelles, on y reviendra avec Paolo dans quelques secondes et puis on avait et on a encore dans le courrier de cette semaine toute une s\u00e9rie de questions concernant vos gazon, les probl\u00e8mes de l'\u00c9tat dans vos gazon d'ailleurs, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux r\u00e9agir sur Facebook, j'ai une photo d'un d'un des gazons qui posait probl\u00e8me la semaine derni\u00e8re, beaucoup s'ils sont reconnus, alors comment faire la diff\u00e9rence dans ces fichus gazon qui sont retourn\u00e9s par diff\u00e9rents animaux, ces animaux viennent \u00e0 la recherche de l'Arve et on parle de larves de hannetons alors V\u00e9ronique, comment faire la diff\u00e9rence entre les lave de cette One qui sont des bonnes larves et les larves de hannetons qui mangent nos petites plantes vers une Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [88%] :\r\nTous cas si on trouve une larve, on la place sur une surface dure ou la larve n'aura pas possibilit\u00e9 de creuser, donc une surface dure, si elle se d\u00e9place \u00e0 la tendance \u00e0 se d\u00e9placer sur le dos, c'est une c'est One dor\u00e9, donc c'est une bonne larves qui mangent les d\u00e9chets organiques et qui fera pas de mal \u00e0 nos v\u00e9g\u00e9taux et qui va m\u00eame \u00eatre bien pour la pollinisation, si par exemple, elle se d\u00e9place plut\u00f4t sur le ventre, \u00e0 l'aide de ses pattes ou un petit peu sur le c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 \u00e7a sera plut\u00f4t la larve du hanneton ou d'un \u00e2ne dans un des trois entendent un malheur le la larve du hanneton a aussi les pattes un peu plus d\u00e9velopp\u00e9 une t\u00eate qui est bien d\u00e9gag\u00e9 du reste du corps, et plus grosse, et puis la larve allez l\u00e9g\u00e8rement plus longue que celle de la secte Wanderer mais encore \u00e7a d\u00e9pend des stades d'\u00e9volution si un certain ton compte 3 ann\u00e9es d'\u00e9volution dans le sol, donc \u00e9videmment que la taille varie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [81%] :\r\nDonc, moi, c'est \u00e7a hein, mais pas du tout bon alors l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 fait la diff\u00e9rence entre Liam -t-on et l\u00e0 c'est One la 7 One, qui est donc un animal utile qui se nourrit de d\u00e9chets organiques, alors que l'est un ton mange les racines de nos plantes d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [82%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, une auditrice qui m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et qui m'a dit Huron ces bons culs pointu c'est foutu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [85%] :\r\nAh bah tu roules, c'est bon, plus pointu, c'est \u00e7a qui va au moins comme \u00e7a, \u00e7a va nous rester \u00e7a oui si beaucoup et puis je rappelle que pour L\u00e9a ne vous donniez une syst\u00e9matique avec le dessin qui a sur le dos pour diff\u00e9rencier les 3 hanneton oui le hanneton commun, c'est juste un trait le la Saint-Jean, c'est une forme d'\u00e9toiles comme l'insigne de la Mercedes non la moiti\u00e9 un voil\u00e0 oui, vous l'avez dit, oui, il fallait bien dire ma foi m\u00eame et puis leur le hanneton horticole c'est Sma\u00efl si on trouve un moyen mn\u00e9motechnique pour se rappeler \u00e7a serait top merci infiniment V\u00e9ronique, merci \u00e0 tous les auditeurs de nous avoir aid\u00e9s dans cette esp\u00e8ce de synth\u00e8se de la reconnaissance des larves de hannetons et de sept One Paolo le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [86%] :\r\nLe le miracle du printemps, et \u00e0 nouveau l\u00e0 : mais oui, heureusement, ses 16 ans, qui nous permet de nous inspirer mais aussi de nous oxyg\u00e9ner, surtout si on se prom\u00e8ne en ce moment dans la nature par cette belle journ\u00e9e, on voit plein de des nouvelles floraisons plein de, c'est aussi la saison des amoureux et surtout \u00e0 plus, moi je vois ces derniers temps qui r\u00f4dent autour de moi les corneilles, par exemple, qui le font leur nid, les coupes de Corneille, les couples de pigeons ramiers qui prennent des petits d\u00e9bris de de taille, peut-\u00eatre aussi de du bois sec qui vont faire leur nid dans les arbres et l\u00e0, et \u00e7a je trouve absolument g\u00e9nial, c'est qu'ils ont des nichoirs et \u00e0 l'\u00e9coute des m\u00e9sanges qui commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 roder autour choisir leurs endroits donc voyez, c'est vraiment une une magnifique 16 ans, et c'est aussi la saison des bisannuelles, c'est d'un coup comme \u00e7a, c'est l'explosion de couleurs, on a les pens\u00e9es, les p\u00e2querettes, les myosotis et Les pavot Disneyland, vous en avez plant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [91%] :\r\nAh oui, dans ma commune, c'est magnifique, jamais j'aurais cru que \u00e7a, que \u00e7a aurait fleurie tout le temps, on disait il y a eu des fleurs tout le temps, tout le temps, tout le temps en hiver aussi oui oui tout en d\u00e9cembre, janvier, f\u00e9vrier par voie Deslandes d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:11) [82%] :\r\nDonc c'est vrai que c'est, c'est vraiment l'occasion de de passer de changer le tableau qu'on a eu pendant 4 mois de novembre \u00e0 fin f\u00e9vrier, le tableau quand le papier peint sur le Balkans tous les gardes installateur ils les jardineries en plein il propose plein de c'est c'est c'est c'est petit petit Lisa bisannuel des diff\u00e9rents couleur et \u00e7a vaut vraiment la peine, avec de 3 petits coups de truelle on peut ramener vraiment des couleurs et et le sourire et la beaut\u00e9 dans nos jardin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [88%] :\r\nMerci, Paolo, \u00e7a c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, bonjour, Martial bonjour Christine, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [84%] :\r\nEh bien \u00e7a va autant que soit peu, un peu plus comme mieux d'accord, je cherchais un grand d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [86%] :\r\nC'est le nirvana, on va la Sologne, comment se passe le Tessin, comment se porte le test. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:02) [87%] :\r\nAlors il se porte s\u00e8chement parce que je crois que depuis le mois d'en vendre, on n'a pas eu des grandes pluies cons\u00e9quentes, on a eu quelques de la neige, de temps en temps, mais il y a un pipe ni \u00e0 il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se passe au Tessin, c'est que souvent on nous dit : oui, mais quand il pleut au Tessin il pleut ben oui parce qu'il faut savoir et on le sait bien s\u00fbr que lorsqu'il y a du Fun, le Fun nous am\u00e8ne de l'air humide depuis la M\u00e9diterran\u00e9e ces Terres humides sous forme de de nuages s'accumulent contre les Alpes et ne passe pas les Alpes donc l\u00e0 les nuages vont d\u00e9verser leur leur eau donc la pluie si c'est en bonne 16 ambassades, c'est de la pluie, mais si c'est en hiver, c'est de la neige alors en une n'une nuit en une journ\u00e9e, on peut avoir jusqu'\u00e0 40 centim\u00e8tres de neige, tout d'un coup, alors que ils et qu'il faisait beau et chaud, quelques jours auparavant, c'est ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique en qu'on retrouve au Tessin et il y a quand m\u00eame un taux d'humidit\u00e9 dans certaines r\u00e9gions, nous est dans le Malcantone, l\u00e0 il y a et il faut savoir aussi qu'au Tessin, c'est l'un des cantons le plus forestiers a il y a des quantit\u00e9s de for\u00eats extraordinaire ce qui maintient la l'humidit\u00e9, donc \u00e0 des moments donn\u00e9s c'est tr\u00e8s sec et de temps en temps, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s humide et l'hygrom\u00e9trie est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc il y a 2, bah il \u00e7a me pla\u00eet de le dire, c'est un r\u00e9gime, attention, c'est un r\u00e9gime sub- tropicales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [83%] :\r\nC'est vous dire qu'il y a beaucoup d'eau et il y a de la s\u00e9cheresse, c'est le Tessin non martial via des tropiques, ce matin, voil\u00e0 la fin de vie, toute la nargue sous les palmiers, alors comment \u00e7a se passe, on a beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [84%] :\r\nVous parlez ces derni\u00e8res semaines et V\u00e9ronique revenait tout \u00e0 l'heure, vous l'avez entendu sur les larves, elle est de de Wanadoo un tant \u00e0 court, \u00e0 cause des gazon, vous disiez, il fait sec au Tessin, vous avez aussi le probl\u00e8me d'un ton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [86%] :\r\nDans le alors le cap sur bien s\u00fbr, bien s\u00fbr en ce qui concerne le le tant en commun, c'est maintenant qu'il est plus si comme que \u00e7a puisqu'il est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s rare, vu la chasse que l'on que l'on a fait au autrefois mais les, les, les autres esp\u00e8ces dont on sent bien repr\u00e9sent\u00e9e et 7 ans, on voit quand m\u00eame quelques Bains dans nos nos nos non nos pr\u00e8s l\u00e0- bas, on voit que le blaireau est venu faire un petit tour parce que, on retrouve les m\u00eames marques que l'on retrouve dans les gazons, c'est-\u00e0-dire des petits trous avec de l'herbe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'il vient avec ses grandes griffes sortir les les larves de hannetons qui viennent manger les racines parce que le sol est trop sec, bien qu'il a une habitude de monter quand \u00e7a humide mais l\u00e0 vraiment il a il a faim et il remonte pour manger les radis celle aura du aura du du sol, \u00e7a provoque des taches brunes, bien s\u00fbr, ce n'est pas une catastrophe, mais la seule catastrophe, ce serait que le blaireau ou la fouine plut\u00f4t blaireau Labour un peu le le terrain, mais le pire dans tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame le sanglier parce que lorsque lorsqu'il sent les larves Doohan tant, alors lui il respirait alors les r\u00e9assureurs, plus rien, alors, par la connaissance de cause et d'ailleurs on a tout petit Ch\u00e2taigneraie et dans cette chatte, Jan Ray on avait une belle station de cyclamen \u00e9videmment dans le coin, l\u00e0, la terre est douce et le sanglier vient pratiquement 2 ou 3 fois par semaine, il est tol\u00e9r\u00e9, bien s\u00fbr, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, quand il commence \u00e0 labourer tout le terrain, c'est pas tr\u00e8s engageant et il nous a d\u00e9truit, c'est le mot nous a d\u00e9truit la colonie de la chasse en de cyclamens d'Europe n'\u00e9tait pas tr\u00e8s contents et puis apr\u00e8s, ben il a disparu, ils ont disparu, j'en avait compt\u00e9 jusqu'\u00e0 onze tout simplement 11 sur le, sur le terrain, c'est pas mais l\u00e0, \u00e7a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, mais si on revient aux larves de hannetons c'est vrai que d\u00e8s que les larmes de hannetons se font entendre, parce qu'ils entendent les les grignote ment un sous le les pr\u00e9dateurs entendent les oiseaux l'entendent surtout les mammif\u00e8res le blaireau, La Fouine et le sanglier, h\u00e9 bien, commen\u00e7a \u00e0 capturer c'est \u00e0 que faire des petits trous et les chercher le sanglier lui en fait pas des petits trous, il y avait le blaireau, lui, a une tendance \u00e0 \u00e0 bien cibler la la proie, hein, il arrive au-dessus il gratte un petit peu, il sort la larve de Turin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [81%] :\r\nEt vous traitez aux champignons au bovins oh bah alors rien, je me rappelle plus le nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [86%] :\r\nBon rien, oui, non, alors je fais aucun traitement m\u00eame naturel, je laisse faire la la nature parce que \u00e7a n'est pas un jardin comment pourrait dire \u00e7a, qui est juste devant la maison et puis ne quelques quelques m\u00e8tres, ce sont des pr\u00eats, o\u00f9 on a des ch\u00e8vres, des moutons d'ailleurs des petites ch\u00e8vres des petits moutons pourra pas avoir trop d'impact sur le, sur le sol, l'eau, on les laisse faire, je il y a pas C\u00e2ble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:56) [89%] :\r\nC'est la grande discussion sur Facebook voil\u00e0 beaucoup, beaucoup de gens ont int\u00e9r\u00eat merci d\u00e9sormais moi je les laisserai on manque d'insectes, laissons les vivre et puis \u00e7a permet, oui, bien s\u00fbr, dans la mesure du possible, voil\u00e0 c'est toujours la m\u00eame, dans le ressort du possible et nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:09) [86%] :\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re que les oiseaux s'en charge, parce qu'il a \u00e7a : pas d'impact, on n'a pas de de potagers qui est ravag\u00e9 par le sanglier, on a juste quelques petites parcelles qui sont comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:25) [81%] :\r\nOuais, ouais, ouais, c'est tout, donc laissons les corneilles les r\u00e9cents les blaireaux, les renards la up faci\u00e8s IRNA. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [86%] :\r\nAlors justement, non, non, pas encore, mais on fait tout pour que la up s'installer, probablement, elle va bient\u00f4t s'installer parce que il y a des des devine qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s un peu plus haut de la maison et c'est assez cons\u00e9quent pour le moment, nous ciblons sur le tort qui est un une sorte de pics tr\u00e8s particulier et il est l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, mais je sais pas o\u00f9 il va, nich\u00e9 en a bien poser des nichoirs et ce sont des m\u00e9sanges qui sont, qui sont install\u00e9s mais comment une Ch\u00e2taigneraie Reyes, je pr\u00e9f\u00e8re qu'elle niche dans la Ch\u00e2taigneraie dans l'est, dans les cavit\u00e9s naturelles, alors on a bouch\u00e9 les nichoirs et pour 2 choses : n'oublions pas que les m\u00e9sanges, ce sont des grands pr\u00e9dateurs des chenilles, donc si vous avez un jardin et puis examen nichoirs h\u00e9 bien l\u00e0, la chenille va les parts dans la m\u00eal\u00e9e va chasser toutes les chenilles, c'est tr\u00e8s efficace, moi je les processionnaires aussi la main \u00e7a tellement pas tellement \u00e7a, c'est le le le coucou et puis des cornets de temps en temps, le coup lui un peu sp\u00e9cialis\u00e9es l\u00e0- dedans, mais ce n'est pas Predator forc\u00e9ment commun dans un jardin et alors ce qu'on l'a fait, on a enlev\u00e9 les nichoir \u00e0 m\u00e9sanges pour une bonne raison, bien s\u00fbr, je vais peut-\u00eatre recevoir des remarques mais j'ai enlev\u00e9 les nichoir \u00e0 m\u00e9sanges parce que j'aimerais garder les seules colonies de papillon qui a dans dans le coin, les macarons Les le l'Aurore, etc, etc et j'ai bien remarqu\u00e9 ces m\u00e9sanges n'\u00e9tant il compl\u00e8tement les armes de de leur alors je je je fais, j'essaye de faire remonter un peu la population des insectes dans le coin fort bravo biodiversit\u00e9 vous allez on des monarques non il y a pas d'monarque h\u00f4tesse nous amenant les monarques ces trop tropicaux ben justement, c'est parce que vous parliez de tropiques, bien s\u00fbr, oui, oui, oui, non \u00e0 l'macaron les petites tortues belle dame on a \u00e0 peu pr\u00e8s, je suis en train d'essayer de faire des recensements en ce moment mon \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine, que j'ai r\u00e9pertori\u00e9 de papillons de col\u00e9opt\u00e8res et m\u00eame en A du criquet \u00e9gyptien qui se reproduit, vous voyez, nous avons trouv\u00e9 une, un jeune l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur les hibiscus d\u00e9marrer, qui est un immense Ibiscus et sans qu'il aime les hibiscus donc le criquet \u00e9gyptien qui n'a rien \u00e0 voir avec le criquet p\u00e8lerin qui est, qui est un envahisseur, le criquet \u00e9gyptien lui est un habitant du pourtour de la M\u00e9diterran\u00e9e et il a une tendance \u00e0 monter, \u00e0 monter dans le dans le Nord, \u00e9videmment le ce n'est pas un obstacle, mais le 1er obstacle qui ou qui rencontrent, c'est le pied des Alpes s'arr\u00eate au Tessin ce il fait tr\u00e8s tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:14) [92%] :\r\nEt il jette son billet de retour, parce qu'il y a tr\u00e8s bien exactement, un peu comme vous l'avez fait le monarque on on on empruntera quand m\u00eame mais ce sera aux alentours de 8 heures 40 avec Daniel Cherix, parce qu'aux \u00c9tats-Unis ils ont refait des plantations de conif\u00e8res pour le monarque oui mais se rendant compte pr\u00e9cis\u00e9ment que les papillons monte avec le r\u00e9chauffement climatique, oui, ils ont fait des plantations en plus haute altitude en esp\u00e9rant pouvoir favoriser quand m\u00eame l'habitat de ce papillon, \u00e7a, ce sera pour 8 heures 40 et puis encore une chose martial tout \u00e0 l'heure vers 8 heures 20 parce que quand vous \u00eates l\u00e0, si j'ose dire, on profite de votre pr\u00e9sence et on ne peut pas ne pas parler de biotope humide le biotope non mais bien s\u00fbr, donc vous allez nous faire un petit tour des biotopes tout \u00e0 l'heure de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:56) [90%] :\r\nOui, sur des voeux tout \u00e0 fait oui le leur aspect, leur avenir parce que d\u00e8s qu'on a un biotope il y a toujours un avenir parce que tout s'am\u00e9liore non tout se modifie la biodiversit\u00e9 change et l\u00e0 on en parlera tout \u00e0 l'heure, donc les soit maintenant au mois de mars, il y a des choses \u00e0 faire les oui oui oui bien s\u00fbr d'accord oui, alors on en reparlera tout alors \u00e9coutez oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:21) [89%] :\r\nOui, j'ai bien compris, on en reparlera tout \u00e0 l'heure \u00e7a tr\u00e8s bien, Marcel suspense, je n'en dis pas plus 8 heures et quart, on va dire hypoth\u00e9caires 8 heures 20 tout \u00e0 l'heure pour parler biotope gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de Martial, cela dit, donc si vous avez des questions \u00e0 lui transmettre, profiter de sa pr\u00e9sence, il est l\u00e0, comme toute l'\u00e9quipe jusqu'\u00e0 9 heures avec Nicolas Fa\u00efza Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Jacques Maillard et donc martial Pot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:47) [97%] :\r\nPour nous joindre 0 58. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:51) [99%] :\r\n236 36 37. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:15) [60%] :\r\nObispo litigieux logorrh\u00e9e Jo\u00ebl fracture averses, le soir, c'est le Viala 30 domaine r\u00e9ussir. \r\nBen \u00e7a Roger Quilliot d\u00e9\u00e7u aurait demand\u00e9 si je ferai Blavet librement dans Agos une guerre Nodari hein. \r\nOui, dans le nord puis Ch\u00e9nens du jazz, les rues sont av\u00e9r\u00e9s, un rival, il va \u00eatre voyeur quand on s'appelle initiaux. \r\nOui \u00e7a redondants mais au galop et l'homme non mais bien en force au Gabon seul pied mais au lieu. \r\nEntam\u00e9e une telle pomme qui aurait fini la dor\u00e9 communicationnels qui sous une bombe au MacWorld au Michel. \r\nLes coordonn\u00e9es, on suivait bien nous Violette, qui allons voir par avoir creus\u00e9 et que vous voyez. \r\nSugar acc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:34) [80%] :\r\nPaolo Corn tr\u00e8s bien s\u00fbr \u00e0 la voix inimitable il quadra attend et le le et le cercle, nous avons encore le temps de prendre gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:45) [87%] :\r\nUne question qui nous vient de Martine qui nous parle de via Martine nous dit je vous fais parvenir de photos concernant vient de grand \u00e2ge sur une photo la plant\u00e9, mais il ne pousse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pied m\u00e8re est -il possible de s\u00e9parer cette pouces et si oui, comment et sur l'autre photo prise entre les feuilles une tache brune et visible, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:05) [87%] :\r\nAlors premi\u00e8rement, pas pour la premi\u00e8re partie de la question concernant la possibilit\u00e9 de 37 pouces pour en faire une nouvelle plainte, qu'il y a pas de souci, il faut juste \u00eatre un petit peu patient comment d'attente qui est au moins 3 feuilles, \u00e7a c'est pour que les les racines de cette repousse puisse bien se d\u00e9velopper, donc il faudra attendre qui les 3 feuilles et puis pr\u00e9lever cette repousse en prenant des racines, on peut aussi par exemple diviser les il a quatre qu'ils vont s'il a tout fait tr\u00e8s \u00e9paisse on peut carr\u00e9ment s\u00e9par\u00e9s mais l\u00e0 il y a, il faudra attendre encore je pense quelques semaines je poste dans un mois ou peut-\u00eatre un peu plus, c'est bien de le faire au printemps ma\u00eetre \u00e7a pas trop gros, les clients aiment bien avoir les racines plut\u00f4t un petit peu on dit plut\u00f4t serr\u00e9 que d'avoir trop d'espace et puis d'employer un terreau pour plantes d'appartement et puis aussi, il y aura possibilit\u00e9, faut pas prendre un peu trop grand 12 centim\u00e8tres environ, pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:07) [84%] :\r\nDans un 1er temps puis la le, \u00e7a sera possible la mettent dehors de ma\u00eetre cette plante dehors pas au soleil Direct mais elle le bien \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc \u00e0 partir de la mi- mai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, pour cela, pour la peau, sur la c\u00f4te est du pied m\u00e8re voil\u00e0 la tache brune, bon moi je m'inqui\u00e9terai pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:28) [91%] :\r\nJe dire je recommanderais de diminuer les arrosages parce que c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 un exc\u00e8s de d'humidit\u00e9 \u00e0 faire attention \u00e0 la route, le client plut\u00f4t \u00eatre plut\u00f4t un peu au sec que trop d'eau, mais je pense pas qu'elle, elle est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:44) [91%] :\r\n\u00e0 votre avis, il y a pas beaucoup de probl\u00e8mes, OK, d'accord, merci beaucoup, Jacques, si on prend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:50) [84%] :\r\nOr le Dahlia, toujours pour vous Jacques, c'est la question de Marie- Madeleine oui, il y a quelque temps, j'ai plant\u00e9 mes bulbes de Leiria, on pourrait peut-\u00eatre te \u00e9tait -ce trop t\u00f4t, ils atteignent d\u00e9j\u00e0 plusieurs centim\u00e8tres puis d\u00e8s lors ordre plant\u00e9 en pleine terre ou est -ce trop t\u00f4t, on ne sait pas \u00e0 quelle altitude, elle est par contre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:07) [86%] :\r\nAlors effectivement, c'\u00e9tait assez t\u00f4t pour les mettre en v\u00e9g\u00e9tation Patrick Dalia, une plante tr\u00e8s sensibles au gel, donc \u00e7a veut dire que tant qu'il y a des fils de gel\u00e9es nocturnes l\u00e0- bas, il faudra se m\u00e9fier par Par-contre c'est une plante qui aime le soleil qui aimait qu'elle mettra \u00e0 la lumi\u00e8re et le risque c'est qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, l'y pousse \u00e9tiole beaucoup trop deviennent trop fragile et trop fine, c'est ce qu'ils ont, moi ce que je recommanderais c'est essayer de les sortir le plus vite possible, en tout cas en journ\u00e9e progressivement toujours en pensant au passage \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc faire plut\u00f4t par temps gris, dans un 1er temps pour pas que les faillites s'est d\u00e9faites traitant qui pourrait br\u00fbler au soleil et puis pensez \u00e0 les prot\u00e9ger, alors soit, s'il y a des petites gel\u00e9es on peut avec un agr\u00e9\u00e9s le double, les mettre \u00e0 l'abri, un peu aller \u00e0 l'\u00e9gard des dehors mais bien les prot\u00e9ger pour la nuit et puis leur donner le plus possible de lumi\u00e8re, donc la journ\u00e9e plant\u00e9 en pleine terre, je pense qu'avant d\u00e9but mai, il faut oublier faux billets et puis l\u00e0 aussi en \u00e9tant pr\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger s'il fallait parce qu'il y a toujours les risques de gel\u00e9e avec les jusqu'aux femmes le Saint de glace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:16) [84%] :\r\nM\u00eame si avec hein oui on suit r\u00e9sum\u00e9 ben oui, m\u00eame si avec le r\u00e9chauffement, constate qu'ils sont moins il y a moins de risques mais il pourrait y avoir quand m\u00eame tout d'un coup un retour d'air polaire du nord qui vient et puis une nuit claire et \u00e7a pourrait \u00eatre fatal, assez pour les si une pousse, je l'ai il reste quand m\u00eame la base mais parce qu'avoir la photo, ils sont pas mal avanc\u00e9 des gens oui pour \u00eatre fin mars il un court un mois devant nous avons 2 donc, mais les mettre \u00e0 la lumi\u00e8re et les sortir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:49) [93%] :\r\nParfait, Jacques, je vous remercie beaucoup pour l'instant, vous \u00eates bien s\u00fbr la premi\u00e8re et nous sommes bien \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 il est 6 heures et demie et voici les titres avec Laurence Bolomey. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:01) [91%] :\r\nR\u00e9unis en assembl\u00e9e, hier \u00e0 Amriswil, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC suisse ont vot\u00e9 leur mot d'ordre pour les prochaines \u00e9lections avec un non \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes, ils ont en revanche laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS enfin les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne veulent pas de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, concoct\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Slovaquie sera dirig\u00e9e par une femme pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l'avocate lib\u00e9rale Susanna Caputova remporter le 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle avec plus de 58 pourcent des voix son adversaire Direct Maroc Sefcovic soutenu par le pouvoir en place est loin derri\u00e8re avec 41 ans et demi pour 100 de vote ill\u00e9gal, une juge am\u00e9ricaine juge ill\u00e9gale une d\u00e9cision de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut reprendre les forages p\u00e9troliers et gaziers dans l'Atlantique et dans l'Arctique, il a d\u00e9cid\u00e9 de lever l'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama pour des questions de protection de l'environnement, selon la juge Donald Trump outrepasse son autorit\u00e9 en la mati\u00e8re, des tirs de roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es cette nuit depuis la bande de Gaza en direction d'Isra\u00ebl Isra\u00ebl qui a r\u00e9torqu\u00e9 par des tirs de chars sur des positions militaires du Hamas c'est heure font suite \u00e0 l'importante manifestation d'hier \u00e0 cette fronti\u00e8re, un rassemblement qui a r\u00e9uni des dizaines de milliers de Palestiniens, 4 ont trouv\u00e9 la mort et des centaines ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, des fossiles retrouv\u00e9s apr\u00e8s 66 millions d'ann\u00e9es dans le Dakota du Nord, aux \u00c9tats-Unis, ces fossiles de poissons et autres vert\u00e9br\u00e9s dateraient de l'impact d'un ast\u00e9ro\u00efde, responsable de l'extinction de 75 pourcent de la vie sur Terre une \u00e9tude \u00e0 para\u00eetre dans une revue scientifique, ce lundi, demi- finale des play- offs de National League Bienne ne m\u00e8ne plus que 2 victoires \u00e0 1 dans sa s\u00e9rie hier, Berne a en effet battu les Biennois 6 2 dans l'autre demi- finale, succ\u00e8s de zouk face \u00e0 Lausanne, qui m\u00e8ne sa s\u00e9rie de 1 en Super Ligue de football : victoire \u00e0 domicile pour oppos\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich score 1 \u00e0 0 et Neuch\u00e2tel Xamax re\u00e7oit Thoune cet apr\u00e8s- midi, Neuch\u00e2tel qui brille en volley- ball l'\u00e9quipe f\u00e9minine a remport\u00e9 la Coupe de Suisse, hier, la premi\u00e8re de son histoire face \u00e0 et j'ai fait, Finegan victoire d'Amriswil chez les messieurs, enfin en tennis, l'Australienne Ashley Barty s'est adjug\u00e9 le tournoi de Miami en battant la Tch\u00e8que Karolina Pliskova la finale masculine, c'est pour ce soir d\u00e8s 19 heures entre Federer et l'Am\u00e9ricain John Isner m\u00e9t\u00e9o quelques passages nuageux sont attendus en journ\u00e9e mais c'est encore le soleil qui domine le mercure de un \u00e0 5 au lever pourra atteint 18 sur le plateau 21 en Valais au maximum le but : d\u00e9but de la semaine sera plus nuageux des Verts averses seront possibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:39) [94%] :\r\nMonsieur Jardinier \u00e0 la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:54) [83%] :\r\nJ'ai charbon autour des yeux, pas de grimaces, rien que les vraies valeurs, les jeunes, les plats dans le Gard, la profondeur \u00e9lasticit\u00e9 un jeu. \r\nUn sur de sentiments et Browning et je dis pas tr\u00e8s mais j'ai, j'ai un pl\u00e9biscite et qui. \r\nDes mots magie de Vence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:28) [89%] :\r\nSoto mytho c'\u00e9tait capsule, \u00e7a c'est l'interpr\u00e8te ch\u00e2teau mytho, c'est le titre de la chanson, il est 6 heures 35 oui on est bien \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, nous allons prendre quelques questions que vous nous avez envoy\u00e9 et on commence par une r\u00e9action ou une demande de pr\u00e9cision, peut-\u00eatre, je ne sais pas exactement Ga\u00ebtan que vous avez eu au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:48) [88%] :\r\nOui, c'est alors, c'\u00e9tait une question justement sur le les traitements \u00e0 l'huile d'hiver sur les fruitiers ont 20 ans dit souvent : on donne 2 informations, on parle du d\u00e9but du gonflement des bourgeons et d'une temp\u00e9rature de 10 degr\u00e9s alors un auditeur se demandait et \u00e0 juste titre, c'est oui, mais il les bourgeons et commence justement et grand sont d\u00e9j\u00e0 bien gonfl\u00e9 maintenant, or il fait souvent plus que 10 degr\u00e9s la journ\u00e9e mais pas du tout la nuit, donc moi j'ai juste je voulais juste pr\u00e9ciser qu'on parle effectivement d'une temp\u00e9rature de 10 degr\u00e9s ou plus dur donc du jour comme une sorte de jalons c'est s\u00fbr que la nuit jusqu'au mois de mai, il va faire moins de moins de 10 degr\u00e9s, donc c'est vraiment un jalon pour dire quand la journ\u00e9e en d\u00e9passe les 10 degr\u00e9s, alors il y a tout, justement, les oeufs des acariens ou des pucerons ou des cochenilles qui sont pendus sur l'arbre et qu'on cherche \u00e0 atteindre avec notre \u00eele, ils commencent leur respiration sort, il se r\u00e9active, ils vont bient\u00f4t \u00e9clore et puis avant l'explosion, ben ils ont une sorte de respiration \u00e0 travers la paroi de de l'Europe et puis c'est \u00e7a qu'on cherche \u00e0 couper avec lui, donc c'est pour \u00e7a que le 10 degr\u00e9s c'est c'est \u00e7a va \u00e7a, pas d'influence sur la l'efficacit\u00e9 du produit, \u00e7a \u00e7a une influence sur l'efficacit\u00e9 sur 9 disons mais \u00e7a change pas le chimiquement le produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:11) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc \u00e7a nous permet juste de voir que le le le le petit fait en train de pulser oui qu'il est entrain de se r\u00e9veille, \u00e7a fait bizarre quand m\u00eame, alors qu'on parle tellement de sauver les insectes, chaque fois qu'on parle de ces traitements, on commence, c'est fou, hein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:29) [87%] :\r\nBen c'est pour \u00e7a qu'il y a beaucoup de ce qui sort mais en question parce que les acariens pr\u00e9dateurs qu'on sait en appelle, moi je les appelle les troglodytes mais c'est pas \u00e7a du tout ce que je ce que je suis un peu dyslexique et sans mais ces acariens pr\u00e9dateurs, ils sont aussi touch\u00e9s par les huiles divers Orsay Nuclear utile, donc c'est toujours enfin, c'est pour \u00e7a, je sais que dans les cultures professionnelles, il y a des en fait du tapage du pi\u00e9geage pour savoir quelle quantit\u00e9 de quel pr\u00e9dateur en a sous forme d'oeuf, moi je crois que \u00e7a se fait en Automne apr\u00e8s peut-\u00eatre une fois en hiver pour savoir quel traitement fait vraiment apr\u00e8s c'est tr\u00e8s difficile en tant qu'amateur de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:08) [87%] :\r\nOui, c'est clair, tout \u00e7a, mais c'est clair, mais je voyais sur Facebook, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions \u00e0 propos du gazon, on parle depuis bient\u00f4t 3 semaines des gazons qui sont retourn\u00e9s par les oiseaux qui viennent manger les larves de cette toile, on en a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 l\u00e0 la semaine derni\u00e8re et il y a beaucoup de, de, de personnes qui disent : mais au fond, pourquoi on les laisse pas ces larves OK, \u00e7a mange les racines du gazon, mais en m\u00eame temps \u00e7a permet \u00e0 tous les pr\u00e9dateurs je pas le h\u00e9ros le blaireau, le le le h\u00e9risson, les oiseaux, les corneilles Les Hugues facile si on en a de se nourrir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:42) [94%] :\r\nBen c'est s\u00fbr et puis c'est c'est tout le principe de la biodiversit\u00e9, c'est que, pour en avoir, au moment o\u00f9 \u00e7a nous est utile, il faut en avoir aussi un peu, c'est mon t\u00e9l\u00e9phone, pardon je reculerai excusez -moi, il faut les faire venir, il faut avoir \u00e0 manger dans le jardin, m\u00eame au moment o\u00f9 \u00e7a nous arrange peut-\u00eatre marre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:01) [89%] :\r\nOui, la cohabitation, bon, nous allons laisser ce chapitre entrouvert parce qu'on n'a pas fini d'en parler, merci beaucoup, Ga\u00ebtan, on revient \u00e0 vous Jacques apr\u00e8s le qui vient et Le Dahlia de tout \u00e0 l'heure, on va passer au Cam\u00e9lia, en fait, c'est la question de de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:19) [87%] :\r\nDe, de, de, de, de Cosette qui nous dit j'ai de Cam\u00e9lia sur ma v\u00e9randa, j'avais lu qu'il ne leur fallait pas beaucoup d'eau en f\u00e9vrier pour la floraison mon probl\u00e8me actuel, et que si par m\u00e9garde ou obligation, je les touche un peu, surtout le gros Cam\u00e9lia, bon ils sont magnifiquement en bouton ces boutons tombent, j'habite en Ajoie je n'ai pas os\u00e9 les mettre au jardin, le fait qu'il soit en pot et la raison pour une interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:43) [87%] :\r\nDonc elle a bien dit qu'il leur fallait beaucoup d'eau a plut\u00f4t beaucoup de Aubevoye alors que j'ai dit quoi j'ai Manu peut-\u00eatre dans leur il n'en fallait pas beaucoup d'eau, alors que l\u00e0, effectivement, pour les \u00c9lys\u00e9e il faut qu'il y eu le cam\u00e9lia est suffisamment de d'humilit\u00e9, c'est une plante qui craint plut\u00f4t la s\u00e9cheresse et normalement on attribue le plut\u00f4t \u00e0 la s\u00e9cheresse, la chute des bouts des boutons, donc attention non plus, pas d'exag\u00e9rer dans l'autre sens de m\u00e8tres d'eau, donc \u00e7a c'est \u00e7a pourrait \u00eatre vite d\u00e9licat et puis il y a une question d'employer plut\u00f4t dr\u00f4le pluie parce que le cam\u00e9lia n'aiment pas le calcaire, donc si on peut utiliser plut\u00f4t de l'eau de pluie sont calcaire, \u00e7a serait mieux est -ce une raison de la chute des boutons pour \u00eatre aussi des \u00e0 coups de temp\u00e9ratures un peu trop trop fort entre toute la nuit, la la journ\u00e9e c'est dans une v\u00e9randa, il fait tr\u00e8s chaud, il peut faire bien, on a eu des temp\u00e9ratures quand m\u00eame tr\u00e8s on a eu beaucoup de soleil et des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, donc \u00e7a pourrait \u00eatre aussi une explication de cette chute des boutons vont floraux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:48) [86%] :\r\nMais ce que le cam\u00e9lia peut-\u00eatre l\u00e0 je dis une \u00e2nerie totale le cam\u00e9lia en fait pas partie de ces plans, qui ont des Pessione tellement court sur les fleurs que d\u00e8s que vous tournez un tout petit peu l'pour les fleurs trombe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:58) [84%] :\r\nEnfin les bouger, \u00e7a pourrait \u00eatre aussi peut-\u00eatre \u00e0 Roissy, \u00e7a c'est plut\u00f4t quand ils sont tr\u00e8s serr\u00e9s, et puis n'aurait beaucoup puis l\u00e0, il a il il y a des tensions non mais moi j'accuserais plut\u00f4t quand m\u00eame une question de de temp\u00e9rature et d'arrosage p\u00e9diatre qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu trop abandonne roussi donc faire attention \u00e0 \u00e7a et puis le parce elle parle aussi, je crois qu'elle parlait des plant\u00e9 en pleine terre, oui, c'est vrai que c'est aussi l\u00e0 aussi c'est une plante qui est sensibles au gel donc faire attention un peu vite pour le faire maintenant, quoi donc les garder encore un endroit abrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:37) [79%] :\r\nElle voudrait les mettre au jardin, oui, mais si elle veut les planter en pleine terre mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:39) [87%] :\r\nOn ne sait pas \u00e0 quelle altitude c'est non plus en Ajoie, mais on ne sait pas quelle attitude la joie \u00e7a plut\u00f4t bas, mais je crois que j'attendrais encore un peu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:47) [86%] :\r\nOK, d'accord, merci beaucoup, Ga\u00ebtan alors Henri nous envoie une liste de questions Braudeau noyer cerisier etc on comme on va dans l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:38:59) [85%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:00) [87%] :\r\nAllez, soyons fous, alors on commence par les rod\u00e9os, il nous dit qu'il a un petit massif de Renault \u00e0 l'or\u00e9e d'une petite for\u00eat, je pr\u00e9cise que les Renault fleurissent bien, ils ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s \u00e0 60 centim\u00e8tres de profondeur, j'ai mis des cailloux caillou au fond sur 3 centim\u00e8tres ainsi que des \u00e9pines de bois de pin et isol\u00e9 sur un tissu de terrain et isol\u00e9 par un tissu du terrain argileux environnants j'aimerais planter autour des dires au dos des myrtilles et des azal\u00e9es des hortensias, des canneberges \u00e0 quelle profondeur et quelle largeur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:31) [87%] :\r\nOui, alors c'est une question tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, hein, c'est pas une question tr\u00e8s bien s\u00fbr, on peut juste r\u00e9pondent la largeur et la profondeur, mais moi \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 d'imaginer ce massif de rhododendrons parce qu'effectivement, \u00e7a a l'air d'\u00eatre \u00e0 l'or\u00e9e d'une for\u00eat on si on est en terrain argileux, donc c'est clair qu'on n'est pas dans le milieu naturel du du rhododendrons, mais c'est toujours chouette de pouvoir de r\u00e9ussir \u00e0 faire une fausse terre de bruy\u00e8re avec du compost des \u00e9pines de pins composter peut-\u00eatre d'autres, voil\u00e0 des des un m\u00e9lange qu'elle g\u00e9rant c'est pas pr\u00e9cis\u00e9 la mais c'est l'id\u00e9al pour effectivement planter des rhododendrons, puis de les accompagner de myrtilles et azal\u00e9es hortensias et canneberges, la canneberge, c'est donc l'air, elle est donc le 1er conseil quand on souhaite faire ce massif et compl\u00e9ter l'int\u00e9rieur du du massif, c'est d'imaginer qu'un rhododendrons, \u00e7a peut quand m\u00eame pousser jusqu'\u00e0 3 m\u00e8tres de haut et 3 m\u00e8tres de large, et c'est l\u00e0 qu'il est beau, oui, si tout va bien et tout va oui mais faut faut \u00eatre patient, mais c'est l\u00e0 que \u00e7a devient beau, donc on va imaginer quand on veut et il faut qu'il imagine ce volume final peut-\u00eatre un peu moins, disons, de ma\u00eetre 2 m\u00e8tres 50, et puis il faut, du coup faut bien calcul\u00e9, l'endroit o\u00f9 il y aura de la place dans 5 ans, alors pour les azal\u00e9es c'est parfait parce que l'azal\u00e9e elle se elle se mettent tr\u00e8s bien avec le rhododendrons, elle peut se compl\u00e9ter de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 vont se trouver leurs espaces et puis \u00e7a va faire une forme un peu nuage comme adore faire les Japonais, donc l\u00e0, on peut y aller, on peut m\u00eame des azal\u00e9es : il y a toujours en se dit toujours ah faut compl\u00e9ter les couleurs, faudrait pas que \u00e7a fleurisse en m\u00eame temps, mais en fait, du moment qu'on en a 5 ou plus, de toute fa\u00e7on on va tomber sur des vari\u00e9t\u00e9s qui vont s'\u00e9taler, qui vont avoir des couleurs, m\u00eame si on a de rose et se range l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, donc un peu compl\u00e9mentaire, moi je dis toujours qu'il ne faut pas trop se compliquer la vie avec le choix des couleurs faut prendre ce qui nous int\u00e9resse peut-\u00eatre \u00e9tal\u00e9 la floraison prendra tr\u00e8s pr\u00e9coce, c'est un tr\u00e8s tardif pour \u00eatre s\u00fbr de voil\u00e0, de profiter de son massif, en tout cas pendant 2 mois. \r\nMais voil\u00e0 : prendre ce qui nous plaisent et puis les le\u00e7ons prend choisir sur un coup de coeur, quoi, \u00e7a, c'est toujours le m\u00eame, donc attendre encore peut-\u00eatre quelques semaines avant de choisir son son ces azal\u00e9es les myrtilles et les myrtilles en a plein, on parle beaucoup du m\u00e9tier de Sib\u00e9rie en ce moment, c'est un m\u00e9tier qui pousserait en sol calcaire, personnellement, j'ai jamais essay\u00e9 alors \u00e0 essayer un jour serait int\u00e9ressant de pour avoir un retour \u00e0 la hausse, comment ne dans une fosse en terre de bruy\u00e8re donc en terre non calcaire, on peut prendre les myrtilles et des bois et toutes les vari\u00e9t\u00e9s, donc il existe des dizaines de vari\u00e9t\u00e9s issues de notre m\u00e9tier : des bois qu'on trouve chez des sp\u00e9cialistes, des petits fruits et et puis il y a d'autres formes de m\u00e9tier plus grande avec les plus grosses b\u00eates dans ce cas -l\u00e0, je conseillerais justement de prendre des vari\u00e9t\u00e9s du m\u00e9tier des bois parce qu'il est beaucoup plus compact beaucoup plus dense et puis va se glisser justement entre les rhododendrons les hortensias les hortensias il y a 4 ans, en tout cas, 4 esp\u00e8ces qu'on peut trouver dans le commerce, je ne vais pas vous les listes et l\u00e0, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e aussi, \u00e0 savoir que comme elles sont, c'est pas persistant, ce serait une plante qui va perde ses feuilles, \u00e7a peut faire un peu bizarre dans un massif de persistants mais c'est l'id\u00e9e, vu que \u00e7a pousse aussi plus en hauteur et puis \u00e7a c'est des fleurs qui jaillissent comme \u00e7a, on va les peut-\u00eatre derri\u00e8re, donc \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e justement quoi elles seront bleu alors revenons \u00e0 tout le souhait, \u00e7a d\u00e9pend, certaines vari\u00e9t\u00e9s du micro Fila qui deviennent tr\u00e8s faibles, mais si on prend les hortensias arborait sous panique et qui peuvent aller tr\u00e8s haut, qui sera s'\u00e9riger comme \u00e7a o\u00f9 l'aspect racket qui pousserait super bien qui devient presque un arbre l\u00e0 c'est parfait, dans le fond d'un massif cela ils ont ils s'peut-\u00eatre il violac\u00e9 un peu mais c'est vraiment en fonction de la vari\u00e9t\u00e9, il y a des v\u00e9rit\u00e9s qui vont bleu hier facilement que d'autres et puis les \u00e7a c'est le super leur parce qu'alors \u00e7a c'est vraiment une tapis sainte donc voil\u00e0 en 1er plan on peut m\u00e9decin je note tout \u00e7a pour dire qu'effectivement quand on fait une un massif de rhododendrons on peut diversifier \u00e0 fond et puis avoir des fruits comestibles et puis cr\u00e9er vraiment un milieu naturel, alors on n'est pas dans le m\u00e9tier naturel du rhododendrons, on est d'accord, mais on peut se le cr\u00e9er un peu artificiellement \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame quelque chose qui fonctionne avec beaucoup d'esp\u00e8ces et donc une forme de biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:52) [82%] :\r\nMais l'Euro, si je ne me trompe pas Des racines relativement peu profond, 10 12 ans au nativement peu bas donc la fosse n'est pas gigantesque, si on met un hortensia, par exemple, ou ses autres plantes dont parlait Henri canneberge etc, ce qu'il faudra creuser plus profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:06) [87%] :\r\nAlors le la la profondeur effectivement sur le, je l'ai pas pr\u00e9cis\u00e9, \u00e7a va \u00eatre en fonction du pot 1 au moment o\u00f9 on fait le trou en Creuse 10 centim\u00e8tres de plus en profondeur des centim\u00e8tres de pluie sur chaque c\u00f4t\u00e9 pour de doctorante en fonction du pot, le lait, toutes ces plantes qui poussent en terre de bruy\u00e8re, je ne sais pas exactement comment \u00e7a fonctionne au terme biologique, mais elles ont besoin de d'assez peu de ressources, du moment qu'elles ont de l'eau, elle fonctionne, il y a parce que, en fait c'est des milieux \u00e0 Nairobi qu'il y a tr\u00e8s peu \u00e0 manger et puis elles ont une mani\u00e8re de se nourrir, qui pour moi reste encore un myst\u00e8re, mais des fois, on voit des immenses rhododendrons dans une phase o\u00f9 11 imaginera \u00e0 peine 2 arbustes, donc en fait le rapport entre leur volume de racines et leur volume ext\u00e9rieur, il est, il est pas du tout comme chez d'autres, voil\u00e0, il est un peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, donc on peut y aller relativement \u00e0 condition, je pense que c'est un des trucs qui fonctionne, c'est que normalement dans ces milieux tourbe il y a toujours une nouvelle mati\u00e8re organique qui se met en surface qui s'entassent et puis c'est \u00e7a qu'il faudrait faire Cantona massifs de rhododendrons c'est de rajouter : ce qu'on appelle de la sa Pinette ou des \u00e9corces ou des d\u00e9chets qui contiennent pas de calcaire qui vont se Compostelle ont gentiment et peut-\u00eatre juste diffuser les \u00e9l\u00e9ments min\u00e9raux n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:26) [90%] :\r\nEh bien merci de cette r\u00e9ponse pr\u00e9cise longue et d\u00e9taill\u00e9e, on reviendra aux autres questions mais on va donner la parole \u00e0 Jacques quand m\u00eame qui va nous parler de cactus, enfin qui va r\u00e9pondre plus exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:39) [82%] :\r\n\u00e0 la question de cactus qui est la question Tamise j'ai une question concernant ce cactus qui a bien grandi cet hiver et le fond est tout mou, je voudrais, si \u00e7a veut savoir si je dois garder en l'\u00e9tat ou le coup\u00e9 au niveau de la cicatrice elle replanter en terre pour qu'il fasse des racines alors je d\u00e9cris, c'est un cactus qui doit faire quoi, 20 centim\u00e8tres de haut, peut-\u00eatre qu'il les 2 tiers sup\u00e9rieur est parfait vers c'est plus ce que c'est vraiment cactus ou de ce que c'est une plante grasse, non, \u00e7a c'est sur \u00e7a que tu soit mais le bas effectivement et brun un peu brun le verre un peu disparu, puis il y a une esp\u00e8ce comme un \u00e9tranglement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:13) [85%] :\r\nComme s'il avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 alors est effectivement bon, \u00e7a peut \u00eatre surpris quand on parle de la croissance cet hiver, parce que pour moi, j'ai l'impression que la croissance a d\u00fb plut\u00f4t faire pendant pendant l'\u00e9t\u00e9, parce qu'en fait, en hiver, en principe, les cactus sont plut\u00f4t un peu au repos, c'est vrai que la question du du du fonds qui devient mou, il ne faut pas qu'\u00e0 me rappeler que les cactus en hiver, on pourra plut\u00f4t de temp\u00e9ratures un peu plus basse et puis d'\u00eatre d\u00e9tenu au sec donc pour \u00e9viter justement la pourriture l\u00e0 le club l'extr\u00e9mit\u00e9 et bien verte, on pourrait, c'est une question aussi d'esth\u00e9tique oui effectivement le couper \u00e0 ras de ce qui est Vert, par contre, il y a pour le bouturage des cactus qui est recommand\u00e9e, c'est de laisser s\u00e9cher, en fait il faudrait garder le la t\u00eate du cactus vertical que le fonds soit pas plaqu\u00e9 contre le sol sur le laisser de qui support mais sorci\u00e8re pour que la cicatrice s\u00e8che et il doit y avoir une sorte de cale qui se forme, donc il faudra attendre en tout cas, 3 semaines, un mois avant de le mettre en terre et le ma\u00eetre, il faut que le calme soit voil\u00e0 il faut compl\u00e8tement, voil\u00e0 que que \u00e7a, c'est chose faite, carr\u00e9ment que \u00e7a s\u00e8che comme Optical qui est une esp\u00e8ce de un peu brun\u00e2tre qui se qui se forment sur la cicatrice et puis apr\u00e8s le ma\u00eetre dans un terreau pour kaktuss c\u00e9der substrat plut\u00f4t sable et puis il faudra peu pas trop 3 pour que les racines et \u00e7a va prendre du temps parce que les racines, bon mettent du temps \u00e0 se d\u00e9velopper, par contre, il faudrait de la chaleur, que ce soit une temp\u00e9rature de 18 20 pendant donc \u00e7a serait il c\u00e9dera \u00e0 id\u00e9al de le faire maintenant pour le coup\u00e9 en attendant ben d'ici le mois de mai, en mai, il pourrait la bouture pour \u00eatre mis en terre et puis voil\u00e0, les temp\u00e9ratures seront plus sont plus \u00e9lev\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:00) [85%] :\r\nDonc, je r\u00e9p\u00e8te, le coup\u00e9 et le poser avec un peu d'a\u00e9ration dessous sur une coupelle ou le coup oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:08) [82%] :\r\nLe co\u00fbt une une coupelle mais que le le Fonds soit pas plaquer qui sont un petit peu comme appuyer pour mais il faudrait laisser vertical parce qu'elle a la croissance, sinon il aurait tendance \u00e0 se tordre et donc \u00e7a leur injection \u00e0 une r\u00e9action \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:21) [82%] :\r\nLa, la, si on le met sur une soucoupe, une soucoupe de tasses \u00e0 th\u00e9, par exemple, c'est jamais plate, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:25) [80%] :\r\nVoil\u00e0 un peu le trait Qu\u00e9bec il y a contact avec l'air parce que justement pour que K\u00e4llstr\u00f6m, il faut qu'il ait le contact avec leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:30) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 ce que le calme cale soient form\u00e9s au moins 3 semaines oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:35) [83%] :\r\nEnfin moi m\u00eame sa semaine, il ne faut pas \u00eatre trop pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:39) [82%] :\r\nM\u00eame si, moi, personnellement, \u00e7a m'est arriv\u00e9, notre voire atone, mais enfin bon, voil\u00e0, \u00e7a c'est personnel, puis apr\u00e8s on pose cette plainte avec son cas sur du sable, voil\u00e0 et on un temps oui davantage, elles ont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:52) [80%] :\r\nOuais, \u00e7a pro il faut vraiment parce que, comme \u00e7a ne plante pas partie des pommes gr\u00e2ce qui ont vraiment des r\u00e9serves d'eau, il y a pas de souci, la plante peut -elle pas, elle a pas claquer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:02) [85%] :\r\nDonc, c'est ce que vous feriez pour le pour le cactus Nice parce qu'il avait \u00e7a dans la partie du bas qui a probablement pourri c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:07) [85%] :\r\nIl y a oui si les ou ce qu'il a peut-\u00eatre, il y a eu peut-\u00eatre un peu trop d'eau pendant pendant la p\u00e9riode hivernale, s'il faut vraiment les tenir au sec pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:19) [88%] :\r\nC'est not\u00e9 d'accord Ga\u00ebtan qu'est -ce qu'on fait, on continue avec les questions d'Henri o\u00f9 on passe aux questions noy\u00e9 qu'est ce que vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:26) [75%] :\r\nAlors le noyer sous les questions dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:29) [83%] :\r\nOk alors allons -y, ah bah oui Henri toujours celui qui nous parlait d'H\u00e9rodote tout \u00e0 l'heure nous parle d'un vieux noy\u00e9 qui a taill\u00e9 cet hiver, des branches de moins de 5 centim\u00e8tres, mais celui -ci donc le noyer pleure apr\u00e8s la taille est ce que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:45) [89%] :\r\nAlors c'est normal, il y a certains arbres qui r\u00e9agissent comme \u00e7a, donc le il a bien fait de tailler des branches de moins de 5 centim\u00e8tres le noyer, c'est quand m\u00eame un arbre sur toutes les vieux en fait une fois, une taille de formation au d\u00e9but, apr\u00e8s, on essaie de pas toucher certains disent de le tailler plut\u00f4t en feuilles en \u00e0 la fin 2 ao\u00fbt comme comme pour le cerisier, par exemple, parce que c'est des plantes qui serait assez dans le bois est assez sensible \u00e0 certains pathog\u00e8nes, on peut aussi le faire en hiver, je pense qu'il a pas fait faux et la r\u00e9action de de quand il pleure, c'est donc la s\u00e8ve brute, c'est juste de l'eau qui a \u00e9t\u00e9 qui est pomp\u00e9 \u00e7a \u00e7a 11 ans il y a certains arbres comme le bouleau, par exemple le fait aussi beaucoup le noyer le fait aussi, c'est pas tr\u00e8s grave, c'est donc la mont\u00e9e de s\u00e8ve et qui puis voil\u00e0 la S\u00e8vre coule par les blessures et en plus c'est accentu\u00e9 par les grosses diff\u00e9rences chaud-froid \u00e7a fait des diff\u00e9rences de pression \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'arbre, et comme c'est exactement le cas ces 2 derni\u00e8res semaines, on a des des p\u00e9riodes tr\u00e8s chaudes pendant la journ\u00e9e, quand il y a pas de bise et puis des nuits tr\u00e8s fra\u00eeches, c'est un c'est accentu\u00e9 par \u00e7a, il y a pas de souci \u00e0 se faire, \u00e7a va cicatriser, c'est tr\u00e8s bien d'accord et il y avait la 2\u00e8me question sur le nom, il est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par jour, celle pour les plaques jaunes voil\u00e0 oui, donc ces plaques jaunes qu'on trouve dans le commerce ou sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s, c'est les m\u00eames qu'on utilise pour contrer la mouche du brou Dunoyer, donc pour la mouche de la cerise si on ach\u00e8te pour l'c'est m\u00eame pour le c'est c'est les m\u00eames odeurs, c'est la m\u00eame couleur, \u00e7a se met au m\u00eame moment, voil\u00e0 juste \u00e0 savoir que, il faut en mettre 4 \u00e0 8 par arbre pour que ce soit efficace, parce qu'\u00e0 la base c'\u00e9tait quand m\u00eame plus pour pour observer le vol pour pouvoir quantifier la quantit\u00e9 de mouches dans l'arbre pour pouvoir appliquer justement des traitements. \r\nMais effectivement, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait une bonne technique pour en pour pi\u00e9ger au bon moment les mouches qu'on pouvait quand m\u00eame r\u00e9duire la population sur les attrape au d\u00e9but, d\u00e8s les premiers vols donc voil\u00e0, c'est une bonne technique pour contre pour lutter contre la mouche du brut Dunoyer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:51) [83%] :\r\nOk et c'est un ma\u00eetre quand ces plaques jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:54) [90%] :\r\nAlors on il faut les mettre au d\u00e9but du vol de la mouche, c'est donc quand il y a eu 6 mois sans chef, il y a un calcul qui se fait avec des temp\u00e9ratures il mieux vaut \u00eatre assez t\u00f4t, hein, c'est pas moi, je dirais \u00e0 avril. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:10) [88%] :\r\nD'accord, c'est jur\u00e9, il pense parce qu'apr\u00e8s, sur ces plaques jaunes se colle un petit peu tous les insectes, donc le but c'est pas non plus de collets tous les points qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:20) [73%] :\r\nJamais, je crois que c'est assez t\u00f4t, mais elle a pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:24) [76%] :\r\nC'est \u00eatre pr\u00eat en fin avril et puis peut-\u00eatre pas commencer avec Les 8 dans l'la Woosnam coup Marc peut-\u00eatre un des convois, les premi\u00e8res mouche on peut il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:33) [86%] :\r\nOn peut \u00eatre les suivantes : merci \u00e0 Ga\u00ebtan et merci \u00e0 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:41) [98%] :\r\nPour nous joindre 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:50) [70%] :\r\nVoil\u00e0 jusqu'au bout, nous et Gautier on les belges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:53) [89%] :\r\nMais \u00e7a tambourine m\u00eame si cela vous int\u00e9resse, \u00e9coutez ce qui suit pour marquer son bicentenaire, la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles, en association avec la Soci\u00e9t\u00e9 acad\u00e9mique vaudoise propose une bourse dot\u00e9 d'un montant de 30000 francs cette bourse est destin\u00e9e \u00e0 soutenir un projet de recherche fondamentale ou un projet de recherche appliqu\u00e9e dans le domaine des sciences naturelles, elle s'adresse donc un jeune chercheur chercheuse bien s\u00fbr doctorants ou post- doctorants rattach\u00e9s \u00e0 une haute \u00e9cole sur le territoire Vaudois, ce soit l'UNIL les PFL et HES, donc si vous avez un projet si vous \u00eates jeunes chercheurs, doctorants post- doc et que vous avez envie de faire un projet dans les recherches, il y a 30000 francs qui sont peut-\u00eatre \u00e0 vous proposer, par la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles et la Soci\u00e9t\u00e9 acad\u00e9mique vaudoise, les offres sont \u00e0 faire tout simplement sur l'ASV Essen donc soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles,S.V.S. N Point CH pour proposer vos candidatures, c'est d\u00e8s maintenant, c'est ouvert et puis ce dimanche 31 mars il y a encore le Festival du Film Vert \u00e0 Champ- Pittet c'est putain le donc le Centre Pro Natura 2 champs Pittet, qui vous proposent des courts-m\u00e9trages et des documentaires sur des th\u00e9matiques comme le r\u00e9chauffement climatique, l'\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers, la pollution, la disparition de la biodiversit\u00e9, l'alimentation ou encore les perturbateurs endocriniens, toute une s\u00e9rie de films c'est aujourd'hui encore au centre Pro Natura 2 champs Pittet tout pr\u00e8s d'Yverdon, c'est donc ce 31 mars quant \u00e0 nous, nous allons vous proposer tout \u00e0 l'heure entre 7 et 8 d'aller d\u00e9couvrir enfin plus \u00e0 des axes exactement aux alentours de 7 heures 20 : nous allons faire une superbe balade 7 \u00e0 Saillon et c'est dans les amandiers en fleurs, \u00e7a les Japonais l'\u00e2me japonaise qui sommeille \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun de nous, ce sera notre reportage d\u00e9couverte gr\u00e2ce \u00e0 Isabelle tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 mais pour l'instant, nous sommes bien \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 et il va \u00eatre cette eau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A1FB0AA-35DE-4FB2-938C-23729C3AEC00", "internalArchiveId": "8A1FB0AA-35DE-4FB2-938C-23729C3AEC00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "durationSec": 1489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10295483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral / LBP_2019-03-31T11:11:01_l-invite-pascal-couchepin-ancien-conseil", "Les beaux parleurs du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey."], "variantIds": ["ece-10295483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:07:26Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nPascal Couchepin, il sort la suite des id\u00e9es chez Favre bouquin de conversation avec le conseiller national Philippe Nanterre Meaux et celle qui vient de nous rejoindre, c'est Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nNon, allait aux toilettes, moi je suis anthropologue donc sp\u00e9cialiste des tribus sauvages du Chablais valaisan apr\u00e8s le banquet de Platon et les pens\u00e9es pour moi- m\u00eame, de Marc-Aur\u00e8le, voici la suite des id\u00e9es, un \u00e9crit, compos\u00e9 \u00e0 4 mains par 2 penseurs qui compteront certainement beaucoup dans l'histoire du peuple valaisan d'abord tr\u00e8s important, il faut savoir que le peuple valaisan est compos\u00e9 de 2 ethnies diff\u00e9rentes, le peuple la populace que j'appellerai ici les mortels et les dieux et ce n'est pas par hasard, observons d'abord la topographie des lieux, d\u00e8s qu'on arrive en Valais, l'\u00e9tau se resserre, le territoire de la tribu des Valaisans est compos\u00e9e d'abord d'un goulet sombres entour\u00e9 de pics montagneux hostile, c'est un paysage qui \u00e9voque imm\u00e9diatement la mythologie grecque, quand vous arrivez \u00e0 la hauteur de Saint-Maurice, c'est un peu comme si vous arrivez aux portes de l'enfer n'est -ce pas ce cul-de-sac avec le fleuve Styx immobile et glace juste avant le tunnel, il faut payer une obole aux passeurs Constantin pour le traverser d'ailleurs et ce chien monstrueux \u00e0 3 t\u00eates fris\u00e9es Cerb\u00e8re avec son regard fam\u00e9lique que d\u00e9garni qui garde les enfers et ces plateaux montagneux qui domine la plaine comme une sorte de dollars par avec l'inaccessible Verbier, o\u00f9 si\u00e8ge Joyce et sur les pentes de l'Olympe, Dionysos, Dieu de la vigne, fils d'Azza de Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chapaz Dionysos qui r\u00e9pond la folie et impose son culte et partout, juste apr\u00e8s le petit village de Saint-Maurice, qui abrite une sorte de Gymnasium o\u00f9 sont form\u00e9s les dieux, c'est d'ailleurs en sortant de Saint-Maurice qui sont consacr\u00e9s, Dieu des militaires, Dieu des cur\u00e9s Audio des notaires gymnase du grec Gumy non, ce qui signifie nu et pour cause puisque les \u00e9tudiants s'y entra\u00eene compl\u00e8tement nu, enduit de fendant donc juste apr\u00e8s sa mort, il se disais -je le longeant la rive du Styx, on trouve le Labyrinthe Aventure command\u00e9 en son temps, parmi nos c'le roi de l'office du tourisme afin de d\u00e9barrasser le peuple valaisan du Minotaure, une cr\u00e9ature mi- homme mi- taureau d'alpage qui, comme tout le monde le sait se nourrissait tous les 4 ans de 7 conseillers communaux cela dans le labyrinthe aventure tarif unique 17 francs enfants payant et 1 m\u00e8tre de hauteur, mais mesur\u00e9 avec les chaussures, c'est l\u00e0 qu'on retrouve nos 2 h\u00e9ros d\u00e9dale Couchepin et car Nanterre Meaux le p\u00e8re spirituel et le fils prodigue, la transmission, l'\u00e9l\u00e9vation et la chute tatata d\u00e9dale Couchepin pris au pi\u00e8ge, se retrouve prisonnier de son propre labyrinthe il fabrique alors une paire d'ailes en plumes de gypa\u00e8tes barbus qui le fait tenir ensemble gr\u00e2ce \u00e0 du fromage chauff\u00e9 devant les yeux \u00e9bahis et le regard p\u00e9tri d'admiration, de son fils cardan thermo- \u00e0 plat ventre devant tant de tant d'ing\u00e9niosit\u00e9 auparavant car Nantermod \u00e9cole sponsoris\u00e9s par Air Glaciers ivre de libert\u00e9 et de pouvoir les dents raclent le plancher tr\u00e8s important mais ils volent tr\u00e8s pr\u00e8s, trop pr\u00e8s des Portes du Soleil et le fromage se met \u00e0 fondre \u00e0 fondre et c'est la chute, mais c'est \u00e9galement la mention de la raclette que la populace consomme sans mod\u00e9ration en l'honneur des dieux, accompagn\u00e9 d'une embraser chasse l\u00e0 ou d'un nectar de M\u00fcller Turgot d'ailleurs le peintres Brueghel a pas un somptueux tableaux intitul\u00e9 La chute des carr\u00e9ment thermo- qui illustre tr\u00e8s bien de ce demi- Dieu au Bouveret d'enl\u00e8vement alors ce qui est int\u00e9ressant quand on regarde ce tableau de Brueghel, c'est qu'au 1er plan, on voit un paysan qui Laboure principe de r\u00e9alit\u00e9 quotidienne des mortels et tout en bas \u00e0 droite, si on est vraiment attentif, on peut vaguement deviner les bras et les jambes Icare qui sortent de l'eau et quelques plumes qui flotte ainsi qu'un tout petit point \u00e0 gauche dans le ciel, si on observe le d\u00e9tail, l'h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega bref \u00e9cart Nantermod chute dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 peine couverts par Le Matin dimanche ce qui est le lot il faut bien le dire, de tous les politiciens qui sont approch\u00e9s trop pr\u00e8s du Soleil, un tr\u00e8s beau tableau que je vous recommande et que vous pourrez admirer dans l'antre du vieil Apollon Gianadda \u00e9videmment quand on lit la pr\u00e9face de la suite des id\u00e9es, on pense aussi imm\u00e9diatement \u00e0 Ouranos Couchepin qui d\u00e9vorait ses enfants au fur et \u00e0 mesure, pour ne pas \u00eatre un jour d\u00e9tr\u00f4ner pour ce qui a donc \u00e9t\u00e9 finalementM. un masculin par son fils chronos Nanterre Meaux \u00e0 l'aide d'une fausse science Silex qui est encore, je crois, expos\u00e9e au mus\u00e9e de la vigne et du vin \u00e0 Sierre, quand on regarde la couverture de ce livre qui est une magnifique publicit\u00e9 pour les lunettes, film Man, on constate que le dira parfum 74 pourcent sur la monture qui part pour laisser sa place est un peu en retrait, chaudement v\u00eatus et que son corps est l\u00e9g\u00e8rement orient\u00e9e vers la sortie, alors que le jeune loup valaisan 35 pourcent sur la Mantelet arbore une chemise blanche sans cravate, c'est dans son d\u00e9couvertes, ce qui est un signe de domination sur le vieux loup qui a la gueule ferm\u00e9e, deuxi\u00e8mement, le vieux loup nous regardent, nous simples mortels, alors que le jeune loup regarde au-del\u00e0 de nous, vers la la je vous recommande donc chaudement cet ouvrage sur le courant de pens\u00e9e des chefs de tribus valaisan mais comme je suis \u00e9galement sp\u00e9cialiste du langage non verbal Jonas, je vais vous donner quelques trucs pour supporter la fin de l'\u00e9mission en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, vous qui avez moins de gras sur le corps, que la lame d'un couteau de boucher casher, donc lorsque le vieux loup va tout \u00e0 l'heure vous broyer la main, vous pourrez observer qu'il ne vous regarde pas, mais qu'il regarde d\u00e9j\u00e0 la personne suivante, la personne qui vient apr\u00e8s, vous n'oubliez pas qu'il n'a pas de cr\u00e9neau pour l'\u00e9motionnel, il semble press\u00e9, difficile d'acc\u00e8s, c'est un signe d'autoritarisme alors, tandis que bon enfin l'arrange grand krach rond dans la peine de votre invit\u00e9, touch\u00e9 lui doucement \u00e0 l'\u00e9paule et regardez -le dans les yeux en penchant la t\u00eate de c\u00f4t\u00e9 pour lui faire comprendre que vous avez int\u00e9gr\u00e9 le fait que c'est lui le chef de meute au Caire, le vieux loup \u00e9volue sur un territoire large donc, si les 2 bouts, levez -vous, placez vos mains dans le dos et pour la BCE, c'est un signe d'ouverture et de soumission m\u00e8nent le regardez jamais dans les yeux, regardez au milieu de son front ou sous ses yeux, et surtout, surtout, \u00e9viter de fixer b\u00eatement son nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [91%] :\r\nMerci Claudine Gavarnie. \r\nDe bons conseils, on vous regarde dans les yeux, Pascal Couchepin, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [93%] :\r\nOui, je crois que c'est vous qui pouvez le dire, c'est en tous les cas un acte d'audace, d'apr\u00e8s ce que vient de nous dire, cette sp\u00e9cialiste de la mythologie teint\u00e9 de freudisme \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\nC'est juste bon, on va vous entendre autour de la table, on a d\u00e9j\u00e0 un peu entendu Gabriel Binder, j'aimerais vous entendre Marie et St\u00e9phan sur ce livre, la suite des id\u00e9es peut-\u00eatre une question pour Pascal Couchepin Marie pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [91%] :\r\nBen ma 1\u00e8re question c'est effectivement dans le livre, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et pens\u00e9, j'imagine, il y a plusieurs mois, il sort maintenant et puis il y a effectivement cette question environnementale qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente aujourd'hui dans les m\u00e9dias, comme on a pu l'\u00e9voquer plusieurs fois dans l'\u00e9mission, donc vous avez effectivement un arbre en arri\u00e8re- plan de la couverture, mais sur 150 pages, il n'y a que 6 pages vraiment sur la question environnementale est ce que vous regrettez de pas avoir pris plus de temps dans ce livre de pouvoir parler de cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [89%] :\r\nParce que Couchepin non certainement pas, parce que ce qui est important, c'est de dire ce qu'on dit, \u00e0 savoir que personne aujourd'hui ne peut ignorer cette question environnementale, j'ai h\u00e9sit\u00e9 un instant \u00e0 faire part de mes \u00e9tats de service \u00e0 la mati\u00e8re puisque leur j'\u00e9tais pr\u00e9sident de Martine, dans les ann\u00e9es 80 et 90 on a fait beaucoup de choses dans ce domaine -l\u00e0, l'introduction d'un chauffage \u00e0 distance la r\u00e9novation syst\u00e9matique des b\u00e2timents la le d\u00e9but d'aide \u00e0 la recherche de voix pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 et de la cr\u00e9ation d'un centre cherche en \u00e9nergie municipal cr\u00e8me qui existe encore plus les gens qui se prom\u00e8nent en Valais d\u00e9couvrent, \u00e0 part la cascade et quelques autres trous noirs en Valais, il d\u00e9couvre une n'\u00e9oliennes \u00e0 la station d'\u00e9puration, on avait bon pr\u00eache pas continuer \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait quelque chose d'important et je suis presque un peu g\u00ean\u00e9 aujourd'hui d'en parler parce que tout d'un coup, il y a une sorte d'\u00e9ruption de bons sentiments en mati\u00e8re d'environnement alors qu'on a fait beaucoup, mais dire ce tout ce qu'on a fait \u00e7a appara\u00eet comme une sorte d'excuses parce qu'on ne participe pas \u00e0 cette d\u00e9bauche m\u00e9diatico- de d\u00e9magogique \u00e0 peu qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [88%] :\r\nEt vous pensez que c'est un point central dans le d\u00e9bat politique ensuite Chanas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [84%] :\r\nPoint central, comme d'ailleurs le nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et comme l'\u00e9volution des des employes de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [77%] :\r\nParce que ce n'est pas central si il n'y a pas 3 centres oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [92%] :\r\nNon, alors si vous voulez, ce qui est central, c'est comment peut -on vivre mieux demain et pour vivre mieux demain, il faut au moins que l'environnement soit pr\u00e9serv\u00e9 et c'est quelque chose qui doit \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 l'\u00e9chelle locale, r\u00e9gionale, nationale et internationale, j'insiste, parce qu'on l'oublie parfois que la pollution en Suisse, c'est qu'une petite partie du probl\u00e8me, c'\u00e9tait pas dans la vie d'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [89%] :\r\nUn directement en rapport avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur sur sur l'environnement, en fait vous le dites vous- m\u00eame, dans dans tous les ans dans l'entretien au sein du livre que le lib\u00e9ralisme change au cours du temps, \u00e0 ce qu'on entend par par lib\u00e9ralisme et qu'en fin de compte, tout le monde en fait un peu aujourd'hui qui aller et socialiste, l'UDC le le le PDC, tout le monde est devenu lib\u00e9ral et que vous avez l'impression de dire \u00e7a, si, il suffit de dire \u00e7a pour vous positionner comme \u00e9tant peu vous les originaux mais est -ce que c'est pas exactement le contraire qui est en train de se passer, c'est-\u00e0-dire que tous les autres partis en fin de compte, c'est vrai qu'ils sont plus personne, mais on passe, disons les canons lib\u00e9raux sur l'importance du l'importance du centralit\u00e9 du march\u00e9 et de la libert\u00e9 individuelle, l\u00e0, tout le monde est d'accord sur un socle et vous vous aimez qu'en plus ils offrent, on va dire \u00e0 un suppl\u00e9ment d'\u00e2me, hein, que ce soit la solidarit\u00e9, l'environnement, le nationalisme, c'est pas les valeurs chr\u00e9tiennes et que, en fin de compte, le peut-\u00eatre un des probl\u00e8mes du discours lib\u00e9ral que vous d\u00e9fendez aujourd'hui au sein, au sein du du p\u00e8re, c'est un discours qui, enfin, qu'on dit que tout va bien, ce que fixe l'enterrement, il dit quand m\u00eame le fait que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmente, c'est une bonne chose, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 de la sant\u00e9 se porte bien, je pense pas qu'il va si loin, si je me souviens bien, elle dit que c'est une bonne chose que le budget augmente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [82%] :\r\nOui, j'\u00e9tais parti des moyens \u00e9conomiques, ce que disait d'ailleurs les syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:41) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais, mais c'est ce que ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'en fait, ce discours de dire que dans le fond, tout va bien et qu'on est un peu dans une logique d'ajustement va donner quelques pistes pichenette et que faut faire confiance dans dans l'avenir, je caricature un dessin est -ce qu'en fin de compte, c'est un discours qui n'est plus vraiment recevable, aujourd'hui, est ce que ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me que le parti vous repr\u00e9sentez avait peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque au moment de la construction m\u00eame de, de, de, de, de, de, de la Suisse est ce qu'aujourd'hui \u00e7a a pas disparu et, surtout, s'il ne conna\u00eetra une derni\u00e8re chose est -ce que autant vous vous \u00eates tenants de ce sens de l'\u00c9tat, on va dire de cette \u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, mais quelqu'un comme Philippe Nantermod on changement de g\u00e9n\u00e9ration finit par avoir un discours quasiment comme permet de dire \u00e0 la Marie- Antoinette, vous savez, cette soci\u00e9t\u00e9 cette cette anecdote historique sont probablement fausse ou Marie- Antoinette \u00e9coutez des, des, des, des manifestants devant son son palais au moment de la R\u00e9volution fran\u00e7aise de moi une servante mais que veulent ces gens et et la cervelle, la servante dit : ils veulent du pain et leur dit : mais ils n'ont qu'\u00e0 manger de la brioche et c'est vrai qu'on se retrouve un peu avec ce discours en disant bon paye de 3000 francs de de de frais m\u00e9dicaux par- ci par- l\u00e0, pourquoi pas au tournoi voil\u00e0 et caetera et caetera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [91%] :\r\nPascal Couchepin, je crois qu'il y a 2 choses \u00e0 dire tout d'abord est -ce que tout le monde est devenu vraiment lib\u00e9rale en Suisse, tout le monde admet les r\u00e8gles de l'\u00e9tat de droit et le respect des des personnes qui est quand m\u00eame la base du lib\u00e9ralisme, mais \u00e7a on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9puiser compl\u00e8tement le sujet, mais on constate dans un certain nombre de pays les \u00c9tats-Unis part en particulier que la vision progressiste de s'du lib\u00e9ralisme, aboutit \u00e0 quelque chose qui est une forme de dictature de la biens\u00e9ance et de la bien- pensance et c'est un petit peu ce qui arrive aussi en Suisse, tout d'un coup, notamment pour les sociaux- d\u00e9mocrates il y a le risque que il privil\u00e9gie la d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats sectoriels, et \u00e0 force de privil\u00e9gier des groupes, on a l'interdiction de parler, m\u00eame de mani\u00e8re \u00e0 tout petit peu critiques de ceux qui sont diff\u00e9rents de soi et quand m\u00eame le lib\u00e9ralisme, c'est la capacit\u00e9 discuter de tout, de d\u00e9fendre tout le monde avec \u00e9galit\u00e9 mais pas d'aller jouer au point de dire par exemple certains gens de gauche dise au nom de l'individualisme, il faut prot\u00e9ger des femmes voil\u00e9es, qui veulent se voiler parce que c'est leur droit, et puis il y a des droits individuels, etc, \u00e7a c'est pas du lib\u00e9ralisme que nous d\u00e9fendons et je crois que pour \u00e7a on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer 2\u00e8me point est -ce que le lib\u00e9ralisme est capable d'absorber, dans le meilleur sens du terme, ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me que pr\u00e9tendent certains bien pensant avoir et que les lib\u00e9raux n'aurait pas je constate que dans l'histoire r\u00e9cente de notre pays est r\u00e9cente, certaines de l'ann\u00e9e et soci\u00e9t\u00e9s mutuelles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les lib\u00e9raux et par les socialistes, les premi\u00e8res lois sur la protection des travailleurs les lire le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'\u00c9tat providence, il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par la qui \u00e9tait un lib\u00e9ral et pas un social- d\u00e9mocrate et que si on va trop loin dans la r\u00e9partition des biens, on finit par d\u00e9truire les bases m\u00eames du progr\u00e8s et du progr\u00e8s \u00e9conomique, en particulier, et l\u00e0 le croit que Les lib\u00e9raux et radicaux ont toujours un r\u00f4le \u00e0 jouer, oui \u00e0 l'achever hilarit\u00e9 mais bas\u00e9e sur la prosp\u00e9rit\u00e9 et sur le d\u00e9veloppement d'une classe moyenne, forte et qui continue \u00e0 pouvoir \u00eatre responsable, ce qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [90%] :\r\nMais est -ce que vraiment le lib\u00e9ralisme et le rem\u00e8de parce que les in\u00e9galit\u00e9s, on peut pas sp\u00e9cialement dans le bon sens est -ce que le lib\u00e9ralisme et le rem\u00e8de aux in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [90%] :\r\nBen, regardez, on va garder la Suisse qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une politique lib\u00e9rale radicale moins maintenant, mais plus tard, le pass\u00e9 c'est un des pays du monde o\u00f9 le coefficient de Gini, qui est une instruments de mesure des in\u00e9galit\u00e9s est le plus bas, il est au niveau de la Su\u00e8de et des pays nordiques, donc la sortie parce que vous savez bien que les sociaux- d\u00e9mocrates, enfin \u00e7a c'est c'est moi, c'est la d\u00e9monstration en a \u00e9t\u00e9 faite, mais je je ne voudrais pas et sur les sociaux- d\u00e9mocrates, parce que moi, je crois que le dialogue \u00e9tait pourtant avec cette force l\u00e0 comme avec une force plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:56) [85%] :\r\nGabriel ben oui mais moi je pense qu'aujourd'hui, ce qui menace le lib\u00e9ralisme, c'est par la gauche, en tout cas pas en Suisse, c'est, c'est c'est la droite nationale sur la droite, la Cenal qui veut limiter les libert\u00e9s les libert\u00e9s individuelles, les libert\u00e9s de vous en faites votre ennemi historique au Parti radical valaisan c'\u00e9tait le fascisme, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le nationalisme et vous \u00e9tait tout \u00e0 fait capables \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour sauver des si\u00e8ges pour sauver la d\u00e9mocratie 12 de vous allier aux socialistes si vous dans votre livre, il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me : c'est bon, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 le lire, j'ai trouv\u00e9 que c'est un esp\u00e8ce de discussion bavardages, le grand- p\u00e8re et le et le s'\u00e9levait trio d\u00e9j\u00e0 sans joie, c'est pas d'horaire dans ce livre, c'est lorsque vous remettez ou pas, Philippe Nantermod, en le traitant d'id\u00e9ologues ou entrait automatique rarement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [80%] :\r\nLaurent Armand un et probablement jamais de mani\u00e8re aussi directe et pol\u00e9mique vous le fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [86%] :\r\nNon, non, non, je vous le relire parce que vous savez si je pense que le religieux ces relev\u00e9s pr\u00e9texte quelquefois oui faudrait parfois face et du jeu, ce que vous dites justement que oui il faut pas \u00eatre cat\u00e9gorique parfois le priv\u00e9 plus performant, parfois, le public est meilleur, moi, ce que la ce qui m'int\u00e9resse vraiment, parce qu'il y a, il y a une vraie question dans votre livre, certains moment c'est aujourd'hui avec avec le le le la mondialisation se pose la question de l'identit\u00e9 locale, ce que vous appelez convivialit\u00e9 mais ce qu'on appelait autrefois fraternit\u00e9, en fait, il y a 2 probl\u00e8mes aujourd'hui dans le Parti radical, mais c'est qu'il reste chez Docteur oui mais \u00e9coutez messieurs, je vous la consultation elle vu elle est gratuite, non, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive non n'a pas plus cher que celle d'un avocat, alors vous avez vous allez donner la libert\u00e9, mais vous r\u00e9duisez la libert\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 du march\u00e9, vous oubliez compl\u00e8tement l'\u00e9galit\u00e9 et vous, vous vous posez plus la question de la fraternit\u00e9, de la convivialit\u00e9, on va laisser vous y r\u00e9pondait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [93%] :\r\nOui non mais Pascal Couchepin, c'est pas vrai, il ne faut pas caricaturer les f\u00eates et l'histoire qui a introduit le syst\u00e8me fiscal, qu'on a ici, h\u00e9 bien c'est les partis politiques suisses dans les radicaux \u00e9taient pendant une longue p\u00e9riode, le Lider, donc il ne faut pas dire qu'on a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 politique l'\u00e9galit\u00e9 juridique et une certaine \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 travers l'accession \u00e0 la culture, l'accession \u00e0 l'\u00e9ducation, qui est quand m\u00eame un acquis de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale telle qu'on l'a v\u00e9cu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:14) [83%] :\r\nOui, mais je distingue justement je distingue, je connais bien l'histoire du Parti radical du 19\u00e8me si\u00e8cle, peut-\u00eatre pas bien bien du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui sait, et avec le PLR aujourd'hui, qui s'associe avec son ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire, l'UDC et la belle application elle est l\u00e0, \u00e7a, comment le p\u00e9age qui pr\u00f4nent la libert\u00e9 m\u00eame s'associe avec la partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [88%] :\r\nPermettez -moi de vous dire nationale d'abord, nous ne sommes pas associ\u00e9s le regarder, m\u00eame si les r\u00e9sultats des votations de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ou soi-disant socialistes r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en permanence la droite qui est l\u00e9g\u00e8rement majoritaire au Conseil national fait ceci ou fait \u00e7a, c'est rarement le cas, ce fut rarement le cas, nous ne sommes pas pu s'allier avec l'UDC que d'autres partis qui \u00e0 la fin, venant peut-\u00eatre d'horizon contradictoires fini par abattre la mani\u00e8re, le CO 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:03) [81%] :\r\nMais il y a des alliances Guy Joissains quasiment tous les cantons, lorsqu'il y a des \u00e9lections, vous aider, \u00e7a c'est un autre son coll\u00e8gue, donc vous \u00eates associ\u00e9 il y a, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 d'entente bourgeoise, on avait vu \u00e0 l'effort, feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:13) [86%] :\r\nEt elle est pas non, c'est pas le cas, ni en Valais ni \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 dans beaucoup de cantons alors n'a reproch\u00e9 pas quelques alliances \u00e9lectorales opportuniste alors que les socialistes pendant des ann\u00e9es \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 mon parti totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:30) [85%] :\r\nMais en fait le proc\u00e8s du PLR aujourd'hui on, on, on voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [93%] :\r\nSt\u00e9phane et Marie peut-\u00eatre St\u00e9phane David Seehofer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:39) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est int\u00e9ressant en fait que vous reveniez sur toutes ces ces faits historiques sur l'Europe parce qu'oui mais c'est ce soir et qui sont et qui sont tout \u00e0 fait et qui sont tout \u00e0 fait correct sur un c'est grands classiques c'est Bismarck a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 instaurer un une une assurance je pr\u00e9f\u00e8re leur m\u00eame avec non mais pour dire que c'est vrai que que les, les, les, les, d'accord, restant sur des, des, des, des, des lib\u00e9raux, \u00e0 100 pourcent qui ont cette capacit\u00e9 de transformation et puis surtout d'\u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, je m'en serais pas aussi s\u00e9v\u00e8re que Gabriel vers la dessus, c'est-\u00e0-dire qu'il y a vraiment de voix dans ce livre et je pense que c'est important de le dire, ou vous \u00eates vraiment le le tenant le repr\u00e9sentant de cette capacit\u00e9 d'\u00e9coute a comme comme comme je dit cette capacit\u00e9 de comprendre comment une soci\u00e9t\u00e9 peut peut changer, y compris via la convivialit\u00e9, hein, vous avez cette tr\u00e8s belle phrase, un moment o\u00f9 vous dites le conservatisme \u00e0 l'\u00e9tat pur un avenir limit\u00e9, c'est une mesure d'accompagnement des changements et son c'est une, c'est une tr\u00e8s belle phrase qui est repr\u00e9sentative de de votre fa\u00e7on de de de faire et d'avoir compris comment fonctionne la soci\u00e9t\u00e9 et d'\u00eatre \u00e0 son \u00e9coute et ses transformations mais est -ce qu'aujourd'hui sa 2\u00e8me voix du du, qui est pr\u00e9sent dans le luxe dans le livre sa d\u00e9faite enterrement est capable de \u00e7a est -ce qu'on est, je vous confirme que oui est ce qu'il en est, ce qu'on est simplement dans une logique de un peu de dogmatisme de jeunesse, hein, qu'on a pu, ou alors, ou alors est -ce que c'est \u00e7a, \u00e7a va rester comme \u00e7a, et qu'aujourd'hui on est dans un comme comme beaucoup de choses donc au cours d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans le Champ politique en Suisse, on est dans ce site d\u00e8s ce ce d\u00e9calage vers la droite \u00c9gypte l'enterrement en fait on est on est on est repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:15) [89%] :\r\nPascal non je crois que la r\u00e9ponse est toute simple : le feu, le fait que nous nous entretenons Lyon avec Philippe Nantermod sur 120 ou 130 pages plus combien exactement, c'est la preuve que lui comme moi, sont d\u00e9sireux d'apprendre de l'autre et je crois que Philippe Nantermod, il est jeune, issu de la d'une passion technocratique et informatique, enfin je crois qu'il a de grandes comp\u00e9tences dans ce domaine -l\u00e0 a certainement une approche un peu diff\u00e9rente de la mienne au d\u00e9part mais on s'est rapproch\u00e9, on n'a jamais eu le sentiment de terminer nos entretiens en \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s simplement ces 2 visions qui avec le temps, se rapprochant, j'ajoute que Philippe Nantermod doit se se perd, tout se passe bien, \u00eatre p\u00e8re de famille dans quelques que jour sa rougeur quelques heures peut-\u00eatre m\u00eame quelques heures, je suis pas gyn\u00e9cologue va avoir une annonce en Direct, \u00e7a, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a transforme quelqu'un et \u00e7a donne une dimension diff\u00e9rente, une couleur que l'on peut avoir et que l'on aime avoir alors j'ai enti\u00e8re confiance dans le dialogue, le dialogue fructueux qu'on peut avoir avec un gar\u00e7on intelligent et comp\u00e9tent et je suis convaincu que le conseiller national qu'il ait apprendra de la vie, encore et toujours, et qu'un jour, peut-\u00eatre qu'on lui dira qui ressemble trop \u00e0 Pascal Couchepin, il y a 40 ans parce que l'\u00c9tat auront chang\u00e9, vous serez plus aussi \u00e0 la mode que vous \u00eates actuellement tous les progressistes de toutes les teintes qui existent en Suisse et qui s'exprime \u00e0 travers la bouche de notre ami Badinter issu d'une vieille famille traditionaliste valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:50) [87%] :\r\nBien Gabriel Val\u00e8re dans un instant, mais pour qu'il y a d'abord rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:53) [87%] :\r\nOui, bah je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup au bout, vous \u00eates l\u00e0 pour promouvoir le livre donc concentrons -nous sur l'objet livre et sa mission, vous savez, Jacques Chirac et Nicolas Sarkozy \u00e0 la fin, ils \u00e9taient plus trop copains et c'est parti comme \u00e7a, avec une belle alliance puis je trouve que \u00e7a dessert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [85%] :\r\nVous voyez donc pas un enterrement du du Chirac Sarko. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:09) [89%] :\r\nBen je trouve que \u00e7a dessert Philippe Nantermod parce que ce livre en fait quand on ben bon, forc\u00e9ment moi travaillons dans la culture, je me suis concentr\u00e9 sur les pages culture et je vous ai d\u00e9couvert enfin mis \u00e0 part effectivement on n'est pas d'accord sur la redevance de la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, mais par contre, je trouve que vous avez un discours fond\u00e9 sur du bon sens, se construit sur la culture, et lui il a un discours compl\u00e8tement l\u00e9ger je trouve donc moi je trouve qu'effectivement je je disais aussi que \u00e7a faisait un peu Ma\u00eetre Yoda et son jeune Palawan on sent vous l'homme d'exp\u00e9rience, le politicien qui a vraiment m\u00fbri aussi qui a du s\u00fbrement aussi, chang\u00e9 et \u00e9volu\u00e9 et lui, je trouve qu'il perd beaucoup de cr\u00e9dit dans 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [94%] :\r\nAlors je conteste \u00e9videmment ce point de vue, je suis tr\u00e8s heureux que qu'il ait accept\u00e9 de dialoguer avec moi et c'est la preuve qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00e9voluer, il l'a d\u00e9montr\u00e9 d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises et dans ce domaine -l\u00e0, il part avec sa vision du monde et je suis s\u00fbr que s'rencontre en face des gens capables d'apporter de bons arguments il \u00e9voluera, comme je l'ai vu \u00e9voluer sur plusieurs points : d'abord il est intelligent, comp\u00e9tent et travailleur, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une assez bonne base et il n'a pas de pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [73%] :\r\nPersonnel, l\u00e0 c'est la campagne \u00e9lectorale pour les serait pas de bien, \u00e9mission du livre d'action de une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [96%] :\r\nPour une fois on peut placer quelque chose mais je crois que c'est aussi la v\u00e9rit\u00e9 parce que je ne peux pas laisser passer une attaque contre lui aussi dans cette p\u00e9riode, sans dire ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:40) [85%] :\r\nJ'attaque le projet de violence soit non mais ce que je pense que l'passion se l\u00e8ve parce que c'est l\u00e0 une des premi\u00e8res fois o\u00f9 le programme \u00e9lectoral de candidats vendu en librairie en Suisse, donc l\u00e0 il y a une innovation mais en fait ce que je sens \u00e9quipe jaloux produit ce que je sens tr\u00e8s int\u00e9ressant dans clip celle \u00e0 laquelle la contradiction entre l'id\u00e9ologue de Parlement et le pragmatisme du gouvernement et je suis s\u00fbr qu'on aurait trouv\u00e9 la m\u00eame chose avec un jeune socialiste qui a au Parlement qui, au Parlement et un socialiste du gouvernement ou en et puis Daniel Br\u00e9laz d\u00e8s que vous avez une autorit\u00e9 qui prend le pouvoir, est confront\u00e9 \u00e0 une la pratique puis elle peut pas \u00e9tablir son programme, en fait, les choses sont plus compliqu\u00e9es de mani\u00e8re dogmatique ou id\u00e9al ce jour facile et puis une fois qu'on se trompe et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:22) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous avez savoir que en th\u00e9orie que Pascal Couchepin avions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [89%] :\r\nPardonnez -moi \u00e7a, mais je crois que \u00e7a, c'est la d\u00e9finition m\u00eame du Parlement, le Parlement n'est pas l'ex\u00e9cutif et au Parlement, on doit avoir des opinions plus tranch\u00e9es mais capable de faire des compromis et c'est peut-\u00eatre ce qui fait la diff\u00e9rence avec d'autres, c'est que Nantermod capable de faire des compromis, mais \u00e0 partir d'une position ferme parfois affirm\u00e9e et c'est ce qu'on attend d'un jeune d\u00e9put\u00e9 on n'attend pas qu'il arrive qu'ils disent : je suis l'arbitre parce qu'on va jamais au match pour Anne-Ga\u00eblle arbitre au match pourra admirer les \u00e9quipes de football Philippe d'enterrement, fait partie d'une \u00e9quipe qui veut participer aux Jeux, \u00e7a devient un spectacle avec les gens pour le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:04) [70%] :\r\nEt puis, le choix du 4 reb\u00e2tir pour les festoyer \u00e0 vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:06) [86%] :\r\nAlors Marie pour le titre, la suite des id\u00e9es alors moi ce titre il \u00e0 chaque fois, je me dis la suite dans les id\u00e9es, je comprends la fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:12) [90%] :\r\nC'est fait, alors peut-\u00eatre qu'il y a la chute dans les cuisines, monsieur aurait \u00e9t\u00e9 trop rigide et trop ferm\u00e9, c'est comme si il \u00e9tait l'h\u00e9ritier, vous l'avez soulign\u00e9, c'est vous qui l'c'est vous qui l'avez Chevign\u00e9 je crois sur la l'analyse de la photo qui orne la premi\u00e8re page, oui, il n'est pas mon riche et c'\u00e9tait la m\u00eame famille politique et nous nous entendons tr\u00e8s bien parce que nous savons faire la diff\u00e9rence entre 2 g\u00e9n\u00e9rations qui apporte le m\u00eame message adapt\u00e9 \u00e0 des mondes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:46) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Pascal Couchepin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6AF6C73-3958-4831-8903-60E5C23C0070", "internalArchiveId": "C6AF6C73-3958-4831-8903-60E5C23C0070", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10295478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant / LBP_2019-03-31T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-au-rest", "Les beaux parleurs du 31.03.2019"], "variantIds": ["ece-10295478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T12:36:20Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [84%] :\r\nBienvenue \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat, merci, bonjour Jean, vous savez que j'aime bien me plaindre parfois je crois que \u00e7a maintient en forme, des fois, les restaurants, \u00e7a m'\u00e9nerve derni\u00e8rement j'ai critiqu\u00e9 les restos bobos jouissait pas les seuls \u00e0 m\u00e9riter que les critiques, je crois que je mange trop resto en fait l'autre soir, je suis all\u00e9 manger avec des vieux copains de la vall\u00e9e de joie \u00e0 moi, hein, dans un restaurant o\u00f9 on mange de la barbaque je pr\u00e9cise pas ou moi je vous ai plus trop dire \u00e0 mes potes, je mangeais plus trop de viande parce que mes vieux copains de la campagne, ce serait un peu moqu\u00e9 de moi, j'ai des copains raffin\u00e9 Rochat il fait du K\u00e4rcher et une Rochat ils mangent plus de viande, bient\u00f4t il va faire son commune entre fait \u00e7a, il est comment ils sont mes copains c'est c'est des viril la Saint-Jean rien, j'en ai vu Loulou il bouffera Vacherin Mont d'Or \u00e0 la cuill\u00e8re, mais comme moi je trouve que moi je mange art yogourt un seul, on est all\u00e9 dans un restaurant avions du comment ce commandement steak normalement il y a moment solennel comme serveur demande cuisson mais moi je l'aurais volontiers, alors je veux bien, mais en fait il faut pr\u00e9ciser point cru saignant de toute fa\u00e7on j'ai jamais vu la diff\u00e9rence, moi j'ai des potes qui commande saignant \u00e7a les virer les entreprises m\u00eame pour Hannibal Lecteur les mecs, enfin bref, mais dans l'\u00e9tablissement o\u00f9 on \u00e9tait l'autre soir pour la cuisson, il demande pas parce qu'on doit faire cuire son steak soi -m\u00eame, j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier en voyant la fum\u00e9e en entrant dans la salle \u00e0 manger, te donne une esp\u00e8ce de bavette jetables en papier d\u00e9j\u00e0 j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier on m'am\u00e8ne un gilet pare- balles pour violences fausse changer pour bouffer am\u00e8ne un morceau de viande sur une ardoise et m\u00eame pas une ardoise mais esp\u00e8ce de plaques en fonte chauffer puis on doit cuire sa viande soi -m\u00eame et moi je veux pas au resto pour cuisiner moi- m\u00eame foldingue, moi ce que j'aime bien restos sex- peut mettent les pieds sous la table et rien besoin de faire, c'est m\u00eame pour \u00e7a que j'y vais en plus j'avais peur \u00e7a fumait de partout, on voit pas un maintien des \u00e9claboussures de graillon pur regardez mes cheveux, hier ils \u00e9taient propres, tu pues mais si je voulais puis comme \u00e7a je serais all\u00e9 faire moi- m\u00eame entourant plus indirectement, mais c'est g\u00e9nial, tu dois Kurt avions toi -m\u00eame, puis c'est plus cher, c'est plus cher que quand c'est eux qui font le serveur d\u00e9barque avec un gyrophare par le plat, il a 800 degr\u00e9s en mai \u00e7a mal RCF comme bistrot, on va amener les enfants en bas \u00e2ge, une fois c'est g\u00e9nial serveurs se prom\u00e8nent avec des soucoupes fusion en mai, c'est g\u00e9nial, on doit cuire soi -m\u00eame, puis pour les frites, \u00e7a se passe comment vous allez poser la friteuse sur la table, non c'est pas sur les frites parce que maintenant nous sert plus des frites, mais des en ao\u00fbt les peut-\u00eatre dit encore la plus royale patates, carottes, on \u00e9pluche plus \u00e0 la mode, hein, les carottes dans les trucs semi- gastro, on est plus plus oui les vitamines sont dans la peau de la carotte mais oui, et surtout la flemme d'\u00e9plucher un message olympique, tout le monde, tout le monde conna\u00eet quelqu'un qui publie des des photos de son assiette sur Facebook, moi j'ai failli faire \u00e7a, j'aime bien avoir lieu dans la Seine, la preuve d'une vie tr\u00e9pidante g\u00e9n\u00e9ralement bien, sorte de p\u00e9dantisme je trouve avec la restauration, maintenant une fois j'ai entendu un amour Gengak qui disait les meilleures pizzas du canton, faut aller \u00e0 Villeneuve mais oui on va faire 60 bornes pour une pizza, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, mais oui, bien s\u00fbr, sinon ce qui m'agace dans les sont un peu plus classe obsession ou pour faire joli enti\u00e8re dans une assiette en forme de cerfs-volants qui fait 2 m2 m\u00eame DJ Club balsamique pour remplir un peu puis d\u00e9cor\u00e9, on dirait une toile de Jackson Pollock pyl\u00f4nes Florence milieu puis tu sais postule \u00e0 la bouffe, puis le serveur est interrompt toujours tout va bien, oui, pour le moment, \u00e7a va, on a une salade, j'ai encore dans ma zone de confort, puis apr\u00e8s il dit bonne continuation est interrompt tout le temps, j'en ai marre le truc gastro, j'aime pas trop quoi t\u00e2tons tellement chaque plainte plat arrivent d\u00e9j\u00e0 dig\u00e9r\u00e9 celui avant puis alors ce que j'aime \u00e7a allait faire un tour au V c'est faut voir les toilettes dans les les restos comme \u00e7a sur la porte des toilettes, il met pas, ils mettent pas homme ou femme, ce serait trop simple, ils sont inventifs, ils mettent ensuite bizarre il faut deviner, c'est injuste, c'est amusant, mais moi je voulais juste pisser dans l'urinoir il y a une mouche dessin\u00e9e pour qu'on s'amuse \u00e0 vis\u00e9e, enfin sauf l'autre jour j'\u00e9tais, c'\u00e9tait une vraie mouche, mais enfin il y a aussi les \u00e9tablissements avec une musique d'ambiance, \u00e7a c'est les restos asiatiques avec une musique d'ambiance, on est toujours dans l'ascenseur, Pilar pour faire patienter ont un 24 de ses immenses Chips en polystyr\u00e8ne je me perds dans la quartier \u00e0 800 plein alors pour la commande faute donner un num\u00e9ro de pain parce qu'on sait pas prononc\u00e9, hein, c'est efficace, au moins, les restos chinois, je veux le Bhoutan ouais le 12 tu comment 2 minutes apr\u00e8s, tu as ton assiette ils sont elle est pas dans les restaurants chinois, je crois, donc je reviens \u00e0 mon restaurant SMIC Castro et l\u00e0 on vous propose le 20 du mois oh 20 du mois, \u00e7a veut dire j'ai un beau-fr\u00e8re en Gr\u00e8ce ce pinard a fait 2 1000 kilom\u00e8tres dans le coffre d'une mall\u00e9ole mais moi Suppan contrariant, jeudi 20 pour le 20 du mois puis l'entr\u00e9e go\u00fbter en pr\u00e9sente comme si c'\u00e9tait du peut-\u00eatre russe mais c'est bon verre s'arr\u00eate quoi puis le dessin alors quand suis avec une dame, elle veut prendre dessert mais je sais qu'elle va tailler dans le mien, elle incite Madame alors la serveuse Ali joue, mais depuis hier du moi, l\u00e0, non, ben non, pourquoi maintenant, o\u00f9 il y a un peu agressif vendu du moins un peu mauvais et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient guind\u00e9, c'est que pour le dessert, ils ont une fa\u00e7on de s'exprimer, elle personnalise j'ai un fondant au chocolat et sa boule vanille, mais vous pouvez pas parler comme tout le monde, sa boule vanille c'est quoi il est possessif le fond son chocolat \u00e7a, pas l\u00e0, c'est un pervers narcissique voteront donc le choc un confort aimerait bien la fin du repas le soir avec mes copains, il y a le chef qui est venu saluer, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a le le chef qui vient saluer \u00e0 la fin du repas pour pour qu'on le complimente hein, il a la p\u00eache, hein, \u00e7a c'est seulement dans les restos, c'est bien, normalement \u00e0 la cantine, ils sont pas au McDo, j'ai jamais vu le cuistot d\u00e9barqu\u00e9 pour cela peut enfin bref, puis, l\u00e0, j'ai d\u00fb lui dire : bah non la viande \u00e9tait trop cuite mais c'est de la faute, je le fais moi- m\u00eame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T12:14:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC983360-1D67-4157-A0E6-EFA4F0E0163B", "internalArchiveId": "AC983360-1D67-4157-A0E6-EFA4F0E0163B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les beaux parleurs - Avec le temps (audio)", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant\r\nP4 Dispute - L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes\r\nL'UDC a pris une veste aux \u00e9lections zurichoises. Voil\u00e0 qui est de mauvais augures pour le plus grand parti du pays en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes, ce qui serait l'une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral.\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.\r\nP6 L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP2 Dispute - Le changement d'heure remis en question\r\nLe changement d'heure a \u00e9t\u00e9 remis en question par l'Europe en laissant ensuite \u00e0 chaque pays le soin de choisir leur heure. La Suisse doit-elle s'aligner sur ses voisins?\r\nP3 Dispute - La 5G plus que jamais contest\u00e9e\r\nLa 5G est plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9. Comment expliquer cette fronde et cette d\u00e9fiance populaire?\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant\r\nP4 Dispute - L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes\r\nL'UDC a pris une veste aux \u00e9lections zurichoises. Voil\u00e0 qui est de mauvais augures pour le plus grand parti du pays en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes, ce qui serait l'une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral.\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.\r\nP6 L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP2 Dispute - Le changement d'heure remis en question\r\nLe changement d'heure a \u00e9t\u00e9 remis en question par l'Europe en laissant ensuite \u00e0 chaque pays le soin de choisir leur heure. La Suisse doit-elle s'aligner sur ses voisins?\r\nP3 Dispute - La 5G plus que jamais contest\u00e9e\r\nLa 5G est plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9. Comment expliquer cette fronde et cette d\u00e9fiance populaire?", "durationSec": 5209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10330615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 31.03.2019", "Les beaux parleurs - Avec le temps (vid\u00e9o)", "Avec le temps / LBP_2019-03-31T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 31.03.2019", "Dispute - L'UDC accuse la SSR d\u02b9avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes / LBP_2019-03-31T11:11:01_dispute-l-udc-accuse-la-ssr-d-avoir-lais", "Dispute - La 5G plus que jamais contest\u00e9e / LBP_2019-03-31T11:11:01_dispute-la-5g-plus-que-jamais-contestee", "Dispute - Le changement d\u02b9heure remis en question / LBP_2019-03-31T11:11:01_dispute-le-changement-d-heure-remis-en-q", "L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral / LBP_2019-03-31T11:11:01_l-invite-pascal-couchepin-ancien-conseil", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-03-31T11:11:01_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant / LBP_2019-03-31T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-au-rest", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-7", "Avec le temps / LBP_2019-03-31T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.", "L'UDC a pris une veste aux \u00e9lections zurichoises. Voil\u00e0 qui est de mauvais augures pour le plus grand parti du pays en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. L\u02b9UDC accuse la SSR d\u02b9avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes, ce qui serait l\u02b9une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral.", "La 5G est plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9. Comment expliquer cette fronde et cette d\u00e9fiance populaire?", "Le changement d\u02b9heure a \u00e9t\u00e9 remis en question par l\u02b9Europe en laissant ensuite \u00e0 chaque pays le soin de choisir leur heure. La Suisse doit-elle s'aligner sur ses voisins?", "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "Cette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod."], "variantIds": ["ece-10295488", "ece-10295477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:28Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture \u00e0. \r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [81%] :\r\nAvec Jonas Fighter bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBienvenue dans ces beaux parleurs, d'\u00e9t\u00e9, une \u00e9mission entre 11 heures et midi et demi, ou entre 10 heures et 11 heures 30 pour les plus d\u00e9cal\u00e9es d'entre vous, avec ce matin, celle qui est parfois plus remont\u00e9 que la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet celui qui r\u00e9veille nos consciences, le sociologue Gabriel Binder \u00e0 celui qui sait s\u00fbrement se lever \u00e0 2 heures du matin pour aller r\u00e9gler son four le politologue St\u00e9phane David Davidshofer nous commencerons avec celui qui se r\u00e9veillent t\u00f4t et se l\u00e8ve tard, l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat, voici les sujets des disputes de ce dimanche, le changement d'heure appartiendra au pass\u00e9 des 2021 en Europe et que doit faire la Suisse alors adopt\u00e9 l'heure d'\u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, celle d'hiver forc\u00e9ment s'aligner sur l'Europe, le pays de la montre peut -il laisser ses voisins la r\u00e9gler, pour lui, est ce que la 5 G va tous nous manger cette technologie est en tout cas, plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9, comment expliquer cette fronde cette d\u00e9fiance populaire et vous vous m\u00e9fiez -vous de la 5 G, enfin, l'UDC a pris une veste dans les \u00e9lections zurichoises voil\u00e0 qui est de mauvais augure pour le plus grand parti du pays, en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, mais l'UDC accuse la SSR, d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes ce qui serait l'une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral, les m\u00e9dias sont -ils hyst\u00e9rique sur le climat et font -ils ainsi le jeu des partis Verts o\u00f9 la droite ne regarde -t-elle pas c'est la TV, vous entendrez la vie de nos beaux parleurs juste avant midi, nous recevrons l'ancien conseiller de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin avec son plus grand fan : Philippe Nantermod, il sort ces jours, un bouquin de conversation, il nous dira si en 2019 le lib\u00e9ralisme et selon lui le mal ou le rem\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, bonjour \u00e0 toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [88%] :\r\nBonjour Marie Fourquet bienvenue, bonjour bonjour St\u00e9phane Davidoff Herbert jour bonjour Gabriel Bender bonjour, bienvenue \u00e0 vous aussi et bienvenue \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [84%] :\r\nMerci, bonjour Jean vous savez qui j'aime bien me plaindre parfois rousp\u00e8te et je crois que \u00e7a maintient en forme, des fois, les restaurants, \u00e7a m'\u00e9nerve derni\u00e8rement j'ai critiqu\u00e9 les restos bobos juste pour les seuls \u00e0 m\u00e9riter les critiques, je crois que je mange trop resto en fait l'autre soir, je suis all\u00e9 manger avec des vieux copains de la vall\u00e9e de joie \u00e0 moi, hein, dans un restaurant o\u00f9 on mange de la barbaque je pr\u00e9cise pas ou moi je vous ai plus trop dire \u00e0 mes potes, je mangeais plus trop de viande parce que mes vieux copains de la campagne, ce serait un peu moqu\u00e9 de moi, j'ai des copains raffin\u00e9 Rochat fait du K\u00e4rcher il n'Rochat ils mangent plus de viande, bient\u00f4t il va faire son coming entreront en fait appareiller, comment ils sont mes copains c'est c'est virer Saint-Jean gens rien, j'en ai vu un il bouffera Vacherin Mont d'Or \u00e0 la cuill\u00e8re, mais comme moi je trouve que moi j'mangeurs yogourt un seul, on est all\u00e9 dans un restaurant \u00e0 viande, comment ce commandement steak normalement il y a moment solennel comme serveur demande cuisson mais moi je, ouais volontiers, alors je veux bien, mais en fait il faut pr\u00e9ciser \u00e0 point cru saignant de toute fa\u00e7on j'ai jamais vu la diff\u00e9rence, moi j'ai des potes qui commande saignant \u00e7a virer les entreprises pour Hannibal Lecteur les mecs, enfin bref, mais dans l'\u00e9tablissement o\u00f9 on \u00e9tait l'autre soir pour la cuisson, il demande pas parce qu'on doit faire cuire son steak soi -m\u00eame, j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier en voyant la fum\u00e9e en entrant dans la salle \u00e0 manger, donne une esp\u00e8ce de bavette jetables en papier d\u00e9j\u00e0 j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier on m'am\u00e8ne un gilet pare- balles pour violences fausse changer pour bouffer am\u00e8ne un morceau de viande sur une ardoise, c'est m\u00eame pas une ardoise n'esp\u00e8ce de plaques en fonte chauffer puis on doit cuire sa viande soi -m\u00eame et moi je vais pas au resto pour cuisiner moi- m\u00eame un moi ce que j'aime bien rester sec peux mettent les pieds sous la table rien besoin de faire, c'est m\u00eame pour \u00e7a que j'y vais en plus j'avais peur \u00e7a fumait partout on voit pas un maintien des \u00e9claboussures de graillon d\u00e9shabille pu regarder mais je veux hier ils \u00e9taient propres, tu pues mais si je voulais plus et comme \u00e7a, je serais all\u00e9 faire moi- m\u00eame entourant plus indirectement, mais c'est g\u00e9nial, tu dois Kurt avions toi m\u00eame si c'est plus cher, c'est plus cher que quand c'est eux qui font le serveur d\u00e9barque avec un gyrophare par le plat, il a \u00e0 800 degr\u00e9s en mal RCF comme bistrot, on va amener les enfants en bas \u00e2ge, une fois c'est g\u00e9nial serveurs se prom\u00e8nent avec des soucoupes en fusion en mai, c'est g\u00e9nial, on doit cuire soi -m\u00eame pour les frites, \u00e7a se passe comment vous allez poser la friteuse sur la table, non c'est pas sur les frites parce maintenant nous sert plus des frites, mais des en ao\u00fbt, peut-\u00eatre, dit encore la plus royale patates, carottes, on \u00e9pluche plus \u00e0 la mode, hein, les carottes dans les trucs semi- gastro, on est plus plus oui les vitamines sont dans la peau de la carotte mais oui, et surtout la flemme d'\u00e9plucher un message olympique, tout le monde, tout le monde conna\u00eet quelqu'un qui publie des des photos de son assiette sur Facebook, moi j'ai failli faire \u00e7a, j'aime bien avoir lieu dans la Seine, la preuve d'une vie tr\u00e9pidante g\u00e9n\u00e9ralement bien une sorte de p\u00e9dantisme trouve avec la restauration, maintenant une fois j'ai entendu un amour Ginga qui disait les meilleures pizzas du canton, faut aller \u00e0 Villeneuve mais oui on va faire 60 bornes pour une pizza, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, mais oui, bien s\u00fbr, sinon ce qui m'agace dans les restos, un peu plus classe obsession ou pour faire joli enti\u00e8re dans une assiette en forme de cerfs-volants qui fait 2 m2 Philippe m\u00eame des gicl\u00e9es de balsamique pour remplir un peu puis d\u00e9cor\u00e9, on dirait une toile de Jackson Pollock fleur au milieu puis tu sais postule tu dois la bouffe, puis le serveur est interrompt toujours tout va bien, oui, pour le moment, \u00e7a va, on a une salade, je suis encore dans ma zone de confort, puis apr\u00e8s il dit bonne continuation est interrompt tout le temps, j'en ai marre le truc gastro, j'aime pas trop quoi t'attends tellement chaque plainte plat arrivent a d\u00e9j\u00e0 dig\u00e9r\u00e9 celui avant alors ce que j'aime \u00e7a allait faire un tour au V c'est faut voir les toilettes dans les les restos comme \u00e7a sur la porte des toilettes, il met pas, ils mettent pas homme ou femme, ce serait trop simple, ils sont inventifs, ils mettent en sigle bizarre il faut deviner, c'est injuste, c'est amusant, mais moi je voulais juste pisser dans l'urinoir il y a une mouche dessin\u00e9e pour qu'on s'amuse \u00e0 vis\u00e9e, enfin sauf l'autre jour j'\u00e9tais, c'\u00e9tait une vraie mouche, mais enfin il y a aussi les \u00e9tablissements avec une musique d'ambiance, c'est les restos asiatiques avec une musique d'ambiance, on est toujours dans l'ascenseur pour faire patienter ont m\u00eame 4 de ses immenses Chips en polystyr\u00e8ne je me perds dans la carte, il y a 800 plein alors pour la commande vous donner un num\u00e9ro de Plein parce qu'on sait pas prononc\u00e9 non assez efficace, au moins, les restos chinois, je veux le bouton ouais le 12 mai tu comment 2 minutes apr\u00e8s, tu as ton assiette, ils sont pas dans les restaurants chinois, je crois, donc je reviens mon restaurant SMIC Castro et l\u00e0 on vous propose le 20 du mois 20 du mois, \u00e7a veut dire j'ai un beau-fr\u00e8re en Gr\u00e8ce ce pinard \u00e0 ces 2000 kilom\u00e8tres dans le coffre d'une bagnole mais moi Suppan contrariant je jeudi 20 pour le 20 du mois pilote les go\u00fbters en pr\u00e9sente comme si c'\u00e9tait du peut-\u00eatre russe mais c'est bon s'arr\u00eate quoi puis le dessin, alors quand on suis avec une dame, elle veut pas dessert mais je sais qu'elle va tailler dans le mien, elle incite Madame alors la serveuse, elle joue, mais depuis hier du moi je la non, ben non, pourquoi maintenant o\u00f9 il un peu agressif, gel du moins un peu Mother puis l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient guind\u00e9, c'est que pour le dessert, ils ont une fa\u00e7on de s'exprimer, elle personnalise j'ai en fondant au chocolat et sa boule vanille, mais vous pouvez pas parler comme tout le monde, sa boule vanille c'est quoi il est possessif le fronton chocolat, voil\u00e0 c'est un pervers narcissique votre dont Choq inconscient aimerait bien la fin du repas, longtemps avec mes copains, il y a le chef qui est venu saluer, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a le chef qui vient saluer \u00e0 la fin du repas pour pour qu'on le complimente arriver \u00e0 la p\u00eache \u00e7a c'est seulement dans les restos, c'est bien, normalement \u00e0 la cantine, ils sont pas au McDo, j'ai jamais vu le cuistot d\u00e9barqu\u00e9 pour se la p\u00e9ter \u00e7a, enfin bref, l\u00e0 j'ai d\u00fb lui dire : bah non la viande \u00e9tait trop cuite, c'est de la faute, je le fais moi- m\u00eame, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [96%] :\r\nLes beaux parleurs le dimanche sur la premi\u00e8re synchronise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [88%] :\r\nSi on d\u00e9montre le 1er sujet qui nous int\u00e9resse, c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou l'heure d'hiver, le changement d'heure \u00e0 partir de 2021 en Europe, ce sera du pass\u00e9, il se pourrait que les pays choisissent des heures diff\u00e9rentes ils donc entre l'heure d'hiver et l'heure d'\u00e9t\u00e9, qu'est ce qu'il faut faire chez nous, Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [90%] :\r\nOn a, on a un petit peu tent\u00e9 par l'heure d'\u00e9t\u00e9 parce qu'on a envie de tra\u00eener en \u00e0 c'est ce qu'on a envie de plus de temps, un petit peu ensoleill\u00e9 hors des horaires de boulot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [89%] :\r\nDonc, vous vous seriez pour bloqu\u00e9es sur l'heure d'\u00e9t\u00e9, toute l'ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [86%] :\r\nM\u00eame si je sais que c'est scientifiquement prouv\u00e9 que l'heure d'hiver et mieux qu'elle correspond plus au au cycle naturel d\u00e9sastreux, mais c'est vrai que l'heure d'\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait un petit peu r\u00eaver, par contre, je me demandais effectivement avec 7 heure d'\u00e9t\u00e9, l'hiver, bah, quand j'ai mon petit bonhomme qui va \u00e0 l'\u00e9cole tout seul le matin risque d'\u00eatre dans le noir, quoi, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [87%] :\r\nIl m'a parce qu'avec leur dette et l'hiver, le jour se l\u00e8ve tr\u00e8s tard, voil\u00e0 c'est \u00e7a, vers 9 heures le soleil se l\u00e8vera St\u00e9phane David Laufer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9 qui a l'air de s'imposer 1 dans le le choix via une s\u00e9rie de consultations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [88%] :\r\nChaque fois qu'il y a un sondage qui est fait par un m\u00e9dia par la Commission europ\u00e9enne qu'\u00e0 force de se populaire, les gens r\u00e9pondent l'heure d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [86%] :\r\nBon, donc en tant que personne, en tout cas c'est une bonne chose qu'il y ait plus d'changement d'heure parce que c'est vrai que, chaque ann\u00e9e, hein, c'\u00e9tait, on s'il remettait, c'est un peu dommage on leur vote nous serait d\u00e9j\u00e0 un peu nostalgique, la discussion sur le changement d'heure, mais l'heure d'\u00e9t\u00e9 qui arrive c'est c'est vrai que \u00e7a les 50 qui est en train de s'imposer, puis, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est vrai que c'est pas g\u00e9nial pour tout le monde, hein, pour les enfants, notamment pour la l'\u00e9cole le matin pour les ouvriers, c'est pas g\u00e9nial, un travail dans la nuit, ce, une bonne moiti\u00e9 de la journ\u00e9e de travail quasiment puis c'est vrai qu'on se dirige gentiment vers cette esp\u00e8ce de dictature de la terrasse en fin de compte, o\u00f9 ceux qui qui sont en train de s'imposer, c'est ceux qui sont les tenants de ce qu'on appelle un la M\u00e9diterran\u00e9e de de la vie o\u00f9 de plus en plus de gens ont envie de profiter de leur soir\u00e9e et puis c'est ce Style eurent 20 urbain qui s'est impos\u00e9, donc autant changement d'or c'est l'impression que c'est surtout \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est on voit ce que ce nouveau type de soci\u00e9t\u00e9 qui repr\u00e9sente vraiment la majorit\u00e9 de la de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [95%] :\r\nComme si le moment le plus important de la vie, c'\u00e9tait entre 17 heures et 19 heures avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:20) [81%] :\r\nComment est, c'est l'heure de l'ap\u00e9ro quand m\u00eame chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [89%] :\r\nNon mais c'est vrai que les premi\u00e8res a beaucoup de critiques depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 contre compte le changement de roue en en g\u00e9n\u00e9ral, les gens \u00e9taient plut\u00f4t en faveur du retour du de rester \u00e0 leurs divers oui, l\u00e0 on a vraiment le changement en quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [89%] :\r\nC'est vrai, Gabriel Bender oui alors leur naturel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [85%] :\r\nC'est l'heure d'hiver puisque midi le soleil est \u00e0 son z\u00e9nith, donc \u00e7a leur naturel, c'est une distorsion d'amener une heure de de d\u00e9placer l'heure d'\u00e9t\u00e9, mais apr\u00e8s il faut se poser la question de la Suisse a quand m\u00eame un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, alors donc moi je pense que chaque canton \u00e0 droite d\u00e9cid\u00e9e et pourquoi pas chaque commune par exemple Rochat \u00e0 nous dire, il va de la vall\u00e9e de Joux, l\u00e0 o\u00f9 sont d\u00e9j\u00e0 que 2 ils ont 2 heures ils ont heure divers d'avant leurs divers d'apr\u00e8s ou bien \u00e0 Neuch\u00e2tel, ils ont 6 mois d'hiver, 6 mois d'imp\u00f4ts donc je pense qu'on pourrait, on pourrait avoir un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [86%] :\r\nEt ce pas, peut-\u00eatre parce qu'il y a 20 minutes de d\u00e9calage entre l'Est et l'ouest du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [87%] :\r\nAlors par exemple moi je trouvais que le j'imagine que la ville de Berne reste \u00e0 l'heure d'hiver Lausanne passe \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, ceux qui bossent allo \u00e0 Berne c'est g\u00e9nial, il quitte le boulot \u00e0 17 heures, ils arrivent \u00e0 Lausanne, \u00e0 17 heures, il a ferm\u00e9 vous davantage et si la Suisse \u00e9tait le seul pays europ\u00e9en \u00e0 avoir 4 heures diff\u00e9rentes, on prend lors du printemps leur d'Automne leurs diverses parle de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse, c'est un argument touristique extraordinaire alors le \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'accord, vous venez en Suisse, puis vous avez des des des heures diff\u00e9rentes, donc je suis tout \u00e0 fait comme certains propos, il faut qu'il y ait des votations et puis pourquoi pas aller \u00e0 des heures locales pourrait laisser \u00e7a aux communes comme \u00e0 l'\u00e9poque, y a aucune raison par certaines communes, on peut \u00e9coper n'ont pas les m\u00eames r\u00e8glements pour les heures de fermeture des terrasses des bistrots, je vois pas pourquoi ils auraient le m\u00eame r\u00e8glement sur les heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [85%] :\r\nMais ce que vous proposez c'est un c'est un retour en arri\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait chaque Bled avait son heure va chaque ville et sa grande ville avait son heure et puis on est revenu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [87%] :\r\nTout le monde \u00e9tait content, tout le monde \u00e9tait content, donc en fait il y a tr\u00e8s peu si on parle de La Chaux-de-Fonds il y a tr\u00e8s peu d'Chaux-de-Fonnier qui quitte la Chaux-de-Fond en catastrophe pour aller boire un ap\u00e9ro \u00e0 Gen\u00e8ve, donc s'il y a une heure locale \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on se porte pas plus mal, ensuite si les Europ\u00e9ens choisissent ce qui serait super 5 ans la Suisse devrait choisir parce qu'on s'aligne sur leur allemande sur leur italienne sur leur fran\u00e7aise ou sur leur autrichienne, c'est on cr\u00e9erait un peu la guerre Habsbourg Napol\u00e9on, je me r\u00e9jouis beaucoup de ce d\u00e9bat, je me r\u00e9jouis vraiment je pense que c'est vraiment magnifique th\u00e8me de discussion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:41) [87%] :\r\nTout \u00e7a pour 22 montrant m\u00eame oblig\u00e9 d'en avoir une \u00e0 chaque poignet avec une heure qui correspond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [91%] :\r\nMais est -ce qu'il faut que notre pays est la m\u00eame heure que ses voisins parce que, en 1980 l'Europe adopte ce changement d'heure d'\u00e9t\u00e9, heure d'hiver et la Suisse ne le fait pas tout de suite pour dans une ann\u00e9e, on n'a pas la m\u00eame heure que nos voisins et on en est revenu \u00e0 tout de suite, on se dit : la Suisse doit s'aligner, est ce que c'est important que la Suisse et la m\u00eame heure que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, j'imagine que c'est compliqu\u00e9 pour les travailleurs frontaliers, effectivement, ils doivent tout le temps, mais quand tu il y a plein de gens qui travaillent \u00e0 Londres, qui vivent \u00e0 Paris, avec l'Eurostar qui passe le tunnel qui qui d\u00e9j\u00e0 font changement d'art oui, \u00e7a me para\u00eet possible, donc voil\u00e0 apr\u00e8s oui je me f\u00e2che parce que c'est \u00e7a la premi\u00e8re complications qui va \u00eatre, mais moi j'aime bien, moi, des fois que d'6 cette esp\u00e8ce de petit \u00eelot type avec ses sp\u00e9cificit\u00e9s, \u00e7a me ferait rire mais bon \u00e7a doit pas \u00eatre tr\u00e8s pratique, Jean-St\u00e9phane David. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:26) [85%] :\r\nEnfin bon, c'est vrai que le l'id\u00e9e conna\u00eet un ordinaire diff\u00e9renci\u00e9e dans chaque commune, comme c'\u00e9tait le cas, le cas avant, c'est vrai que c'est plus c'est plus vraiment possible notamment pas seulement va causer des frontaliers, mais aussi pour le trafic a\u00e9rien pour le trafic ferroviaire, c'est vrai qu'on a des villes de plus en plus connect\u00e9, \u00e7a devient, \u00e7a devient impossible ce qui ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant ici, c'est que le le Parlement europ\u00e9en et autant il est la commission ils \u00e9taient d'accord sur le, le fait qu'il y ait plus de changement d'heure mais et en fait en effet le, chaque pays a le choix de, de, de, de son de son heure d'\u00e9t\u00e9 odeurs diverses auxquelles resterait et \u00e7a va devenir apr\u00e8s europ\u00e9en parce que c'est pas du tout s\u00fbr que tous les pays choisissent l'avait bien s\u00fbr puisque l'Europe du Nord \u00e0 l'air d'\u00eatre plut\u00f4t parti sur leur du sud sur leurs leurs leurs divers et que l'Europe du du Sud plut\u00f4t sur leur sur l'heure d'\u00e9t\u00e9, donc, pour \u00e7a, et ensuite ce sera un peu comme comme d'habitude tu as pour tout ce qui touche aux questions europ\u00e9ennes, c'est qu'on va beaucoup s'agiter, on va beaucoup en parler, il y en a certains qui vont tirer un profit politique annonc\u00e9 \u00e7a quand on sait ce qui est en va en tirer un profit politique, non, je ne sais pas en parler plus tard du tout ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral profit politique de de ce genre de questions, m\u00eame s'ils en tirent un peu moins avec les questions environnementales, mais, mais qu'on va se retrouver dans une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [90%] :\r\nOui, dire que le changement d'heure profite \u00e0 l'UDC c'est \u00e7a, disons que si un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:33) [83%] :\r\nOn sait jamais, on verra, voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est la premi\u00e8re fois que je l'entends par la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:37) [84%] :\r\nLa r\u00e9sistance filtre lui les mots, les mots \u00eelots, on est un \u00eelot les diff\u00e9rents : l'Union europ\u00e9enne et m\u00e9chante, enfin il y a un peu tous les mais tous les, tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [84%] :\r\nMais le r\u00e9el, je regrette mais vous utilisez des arguments, c'est du pipeau, le trafic a\u00e9rien serait g\u00ean\u00e9es par le changement d'heure si a bien en un syst\u00e8me industriel qui s'adapter au changement d'heure bien trafic a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:59) [87%] :\r\nVous prenez un avion, et vous vous franchissez 5 fuseaux horaires, \u00e7a jamais bloqu\u00e9 l'avion en cours de route, ensuite vous avez ce qu'il a de marrant aussi, c'est que c'est une, c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s industrielle d'approcher la gestion du temps, moi ce que je trouve int\u00e9ressant, moi j'aimerais bien leur fran\u00e7aise parce qu'ils ont 35 heures \u00e0 42h ou bien j'aimerais bien avoir repass\u00e9 \u00e0 l'heure espagnole, vous avez vu toute d\u00e9cal\u00e9 d'environ 3 heures, donc il y a une pause beaucoup plus longue \u00e0 midi, puis ensuite ils travaillent le soir, donc on peut avoir dans un syst\u00e8me industriel des des modes de sociabilit\u00e9 qui n'ont absolument rien \u00e0 voir ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:31) [86%] :\r\nIl faut bien remarquer que les pays du nord ne sont pas contraints par les m\u00eames Cruz alit\u00e9 de m\u00e9t\u00e9o que le les pays du sud, donc on peut tout \u00e0 fait admettre que plut\u00f4t qu'avoir des fuseaux horaires qui sont comme maintenant en longueur longitude qu'on puisse avoir une heure du sud- est et une heure du Nord, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait une boutade, tout \u00e0 l'heure mais la Suisse s'est souvent trouv\u00e9 au milieu de l'Europe dans dans son histoire, parce qu'elle est, en particulier sur l'Allemagne et le reste du pays et et et sur le la M\u00e9diterran\u00e9e vous avez quand vous passez sous l'autoroute, vous, un endroit, on voit, c'est la ligne 1 c'est la ligne de fracture des eaux une partie des eaux vont vers leur une partie des eaux vont vers la M\u00e9diterran\u00e9e, donc \u00e0 cet endroit, pourquoi il y aurait pas la fracture du temps, vous passez cette ligne d'abord quand vous frappe vous passer \u00e7a si les eaux vont faire excellence de la Mer du Nord, vous avez leur leader vous avez certaines communes comme sa vieillesse vous raconter o\u00f9 ils sont les 2 1 sur la commune, hein, vous savez, la, la Sarine qui parle et des rivi\u00e8res qui vont mal, Rh\u00f4ne, donc on pourrait avoir 2 heures en Suisse, comme on avait la Suisse est travers\u00e9 par exemple par l'Europe de la bi\u00e8re et l'Europe du vin et on fait avec voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:46) [80%] :\r\nOui la ce qu'on rajeunit, chaque fois qu'on bouge l\u00e0 parce que c'est \u00e7a, pourquoi faire des esp\u00e8ces de voyage, ces fermes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:51) [83%] :\r\nVous avez un changement de rente, la Suisse, l'Italie, on s'en portait pas plus mal et les Val d'autant et les Valaisans \u00e9tait capable d'\u00e9changer ses copains ridicule de penser que pour les \u00e9changes, on doit avoir une heure industriels la m\u00eame je sais pas qui c'est qui est hant\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:03) [89%] :\r\nOui, mais on arr\u00eate de changer d'or parce que \u00e7a a des effets sur la sant\u00e9, la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:06) [86%] :\r\nPas del\u00e0 l'de l'accident n'est pas de savoir si on arr\u00eate de changer d'heure, la question de savoir si on doit tous avoir la m\u00eame heure, il faut r\u00e9pondre \u00e0 la bonne question est -ce qu'on a tous avoir la bonne heure \u00e0 la m\u00eame heure, je pense que non et puis que ne pas avoir la m\u00eame heure, \u00e7a n'emp\u00eache absolument pas les \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, derni\u00e8re question pour vous, est ce que \u00e7a ce vote en changement d'heure vous disiez St\u00e9phane avait de faire que ce serait peut-\u00eatre un bon argument pour pour certains partis \u00e0 gauche comme \u00e0 droite d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:28) [87%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en Suisse, hein, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es \u00e0 fin des ann\u00e9es 70, hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [85%] :\r\nEt le l'id\u00e9e de faire le changement d'heure, mais est -ce qu'on en a jamais vot\u00e9 ce qu'il faut l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou heure divers et c'est ce qu'il faut rester bloqu\u00e9 dans l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou bloqu\u00e9es dans leurs divers, on n'a jamais vot\u00e9, selon vous, quelle heure est -il maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:43) [85%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, ce serait ce serait ce ce ce serait unique et avant, laisse un peu en rigolant mais c'est vrai qu'on pourrait voir assez facilement comment \u00e7a alignerait les, les diff\u00e9rentes les, les, les, les diff\u00e9rentes positions de notre Champ politique autour de ces questions puisque l'heure d'\u00e9tait apparemment et plut\u00f4t dictant des du c\u00f4t\u00e9 des progressistes, alors que l'heure d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [76%] :\r\n\u00e7a va quantit\u00e9s et des camps de la science, la science \u00e0 d\u00e9terminer l'heure d'hiver quand m\u00eame Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:07) [87%] :\r\nL'heure d'\u00e9t\u00e9 ou le changement d'heure, elle est beaucoup plus proche des citadins et le propre de la ville cette affranchis du syst\u00e8me horaire de se de s'\u00eatre affranchi par exemple de la nuit, de vouloir fonctionner en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:18) [89%] :\r\nAlors que leur agricole, elle est li\u00e9e aux saisons, l'ailier ou au soleil, donc c'est pas une histoire de progressistes et de conservateurs, c'est plut\u00f4t une histoire, soit vous vous vivez plus en lien avec la Nature et lorsque le racisme \u00e0 son z\u00e9nith, vous savez que \u00e7a ce qui c'est un changement soit vous vivez dans un environnement qui est compl\u00e8tement industrialis\u00e9s o\u00f9 en fait les certains citadins vivent en sous- sol, donc, que ce soit lors des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [83%] :\r\nEt leur dit : ben, c'est l'effet casino, il y a pas de d'horloge dans le casino avec sa ville non plus voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [88%] :\r\nEt donc les villes, elles ont tendance \u00e0 s'affranchir, non seulement de leur raison aussi tendance \u00e0 s'affranchir de, de, de la saison, c'est-\u00e0-dire qu'il fait en climatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:52) [88%] :\r\nC'est on on r\u00e9chauffe l'hiver voil\u00e0 donc c'est pas une, c'est pas une histoire de progr\u00e8s, c'est vraiment une histoire de on va discuter aussi dans la 5 G cette vision un peu prom\u00e9th\u00e9enne de la ration technique \u00e0 son environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:04) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, le mot de la fin pour vous Marie Fourquet vous vouliez rester \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 c'est c'est toujours oui mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:09) [85%] :\r\nJean alors moi j'en fais pas une conviction que vous avez milit\u00e9 pour l'heure \u00e9t\u00e9 on c'est parce qu'il perdra parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la plus proche de l'heure d'hiver, \u00e7a, c'est comme si on pouvait voter pour l'\u00e9t\u00e9, toute l'ann\u00e9e, forc\u00e9ment, c'est \u00e7a, ah oui, vous voulez vous voulez mettez toute la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [88%] :\r\nEh oui, \u00e7a, malheureusement, \u00e7a ne veut pas encore se voter mais \u00e7a viendra, avec les progr\u00e8s technologiques, c'est s\u00fbr, une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [90%] :\r\nVous avez vu Christian Quesada, le champion du jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, les 12 coups de midi, mis en examen pour corruption de mineurs, elle a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police, enfin, il faisait moins le malin pour r\u00e9pondre aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:39) [92%] :\r\nQuelle horreur. \r\nSt\u00e9phane David Laufer, c'est votre moment de gloire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:46) [91%] :\r\nAlors, cette semaine, je vais m'offrir un petit moment de d\u00e9magogie, allez -y, j'ai envie de communiquer mon optimisme autour du regain d'int\u00e9r\u00eat actuel pour la conqu\u00eate spatiale comme opportunit\u00e9 unique de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, je m'explique : depuis la fin de la guerre froide, on n'avait jamais autant regarder du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9toiles rien qu'il y a quelques jours, l'Inde a annonc\u00e9 triomphalement qu'elle avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gommer avec un missile un de ses satellites en orbite depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est l'id\u00e9e de retourner sur la Lune qui est omnipr\u00e9sente, les Chinois y envoyer une sonde sur sa face cach\u00e9e : les Isra\u00e9liens, les Indiens et les Japonais aussi eux aussi mis \u00e0 envoyer divers engins et Donald Trump, de peur de voir les \u00c9tats-Unis perdent leur monopole lunaire a ordonn\u00e9 par d\u00e9cret \u00e0 la Nasa de relancer les vols habit\u00e9s vers la Lune, afin d'en faire une base arri\u00e8re de la colonisation de Mars, tout cela sans oublier une ribambelle d'initiatives priv\u00e9es, comme celle de Jeff Bezos, le patron d'Amazon ou des Landes ce celui de Tesla avec sa compagnie Space X qui ambitionne de partir \u00e0 la conqu\u00eate du syst\u00e8me solaire, mais vous me direz en quoi cela est -il une bonne nouvelle pour notre plan\u00e8te \u00e0 priori tout \u00e7a sent fort la testost\u00e9rone g\u00e9opolitique et le concours de taille de yachts entre milliardaires, donc en dehors d'une poign\u00e9e de touristes fortun\u00e9s qui vont se faire une vir\u00e9e dans l'espace et \u00e0 la rigueur de quelques retomb\u00e9es scientifiques dans le domaine environnemental qu'avons -nous, d'o\u00f9 qu'avant non o\u00f9 qu'avant, non, non nous donc \u00e0 gagner dans cette affaire, je vous le demande, h\u00e9 bien tant qu'on est d'accord sur le fait que la lutte conte le r\u00e9chauffement climatique est une urgence absolue et non comme a l'air de le penser, certains l'UDC un complot orchestr\u00e9 par la SSR pour lui nuire, il faut bien trouver un moyen de canaliser les \u00e9nergies, de s'occupe l'espace avec d'autres occupations forc\u00e9ment moins importantes afin de faire baisser la temp\u00e9rature au niveau climatique, il faut donc commencer par faire baisser autour de questions comme l'immigration, le terrorisme, les in\u00e9galit\u00e9s ou l'instabilit\u00e9 g\u00e9opolitique croissante et donc l\u00e0, \u00e0 d\u00e9faut de les r\u00e9soudre, quoi de plus efficace que de mettre sur orbite nos autres probl\u00e8mes n'est -ce pas justement ce qui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide lorsque la menace permanente d'un Armagh aidons nucl\u00e9aire a disparu en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 l'essoufflement \u00e9conomique et finalement la dissolution de l'URSS, embarqu\u00e9s dans une guerre des \u00e9toiles, avec les \u00c9tats-Unis, et si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, cette m\u00e9thode de r\u00e9solution de probl\u00e8mes datent de bien avant le d\u00e9but de la conqu\u00eate spatiale, l'histoire en est truff\u00e9, ce sont les croisades, si ce n'est un grand moment d'a\u00e9ration testost\u00e9rone f\u00e9odal en terre infid\u00e8le orchestr\u00e9e par une papaut\u00e9 soulag\u00e9 de se d\u00e9barrasser de tout ce que l'Europe comptait d'agiter du Diome les guerres napol\u00e9oniennes ne sont -elles pas en partie le fruit de la d\u00e9cision des membres du directoire d'envoyer un corps s'agitent et se perdre en Italie qui, partie g\u00e9n\u00e9rale et, malheureusement pour eux, revenus empereur mais revenons au pr\u00e9sent et en Suisse, en se lan\u00e7ant dans la conqu\u00eate spatiale, parlons du d\u00e9c\u00e8s par exemple pourrait toujours ne pas s'int\u00e9resser \u00e0 l'environnement et se concentrer sur la colonisation d'une exoplan\u00e8te suisse id\u00e9al sans immigr\u00e9s sans Union europ\u00e9enne sans \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes en sciences sociales et le r\u00eave, sans m\u00eame avoir \u00e0 payer de redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:38) [98%] :\r\nMerci St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [87%] :\r\nPr\u00e9cisons Internet sur l'exoplan\u00e8te, ils devront payer c'est rare quand m\u00eame, malheureusement, \u00e7a c'est s\u00fbr, bon, on parle de la 5 G et c'est \u00e9tonnant d\u00e9bat autour de la sant\u00e9 et la 5 G d\u00e9bat qu'il n'y avait presque pas autour de la 3 et ou de la 4 G souhaite les antennes pr\u00e9c\u00e9dente les technologies pr\u00e9c\u00e9dentes de diffusion des donn\u00e9es notamment sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables, est ce que la 5 G va nous manger Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:06) [87%] :\r\nSans doute oui c'est-\u00e0-dire ben nous permettra sans doute de faire \u00e0 manger, en tout cas \u00e0 distance de l'ensoleill\u00e9 et surtout de piloter des voitures, de faire des op\u00e9rations son aspirateur de l'envoy\u00e9 de Dieu, le frigo va lui- m\u00eame command\u00e9 le lait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:21) [88%] :\r\nEt le yogourt en fait la 5 G c'est c'est la promesse d'un monde connect\u00e9 des objets personnellement comme je ne suis pas un objet la premi\u00e8re vue en tout cas je ne consid\u00e8re pas comme une chose, mais comme un humain, donc c'est le monde des objets ne m'int\u00e9resse pas trop cette je suis, je commence \u00e0 venir peu gentiment technophobe et ah bon oui et et pourquoi, parce que vous savez, l'\u00e2ge, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est, on dit que tout ce qui existait avant, nos 15 ans on pense a toujours exist\u00e9, toutes les d\u00e9couvertes en 15 et 35 ans c'est magnifique et tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert apr\u00e8s 35 ans, c'est une catastrophe, non en fait, l'Internet n'a pas tenu ses promesses, lorsqu'on voit le contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'espionnage le le contr\u00f4le au faci\u00e8s des cam\u00e9ras partout, et donc on se dit : est ce qu'il faut, avant de avant de parler de la sant\u00e9 est ce qu'il faut passer \u00e0 un monde qui qui augmente, qui se c'est la promesse tout \u00e7a \u00e0 la puissance 1000 pour l'\u00e9conomie, non, 1000 fois plus, alors vous vous rendez compte, il va plus vite, en tout cas, mais 1000 fois plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [85%] :\r\nMais il faut \u00eatre plus connect\u00e9 plus d'appareils oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0 2\u00e8me donc je parle pas encore des probl\u00e8mes de la sant\u00e9, parce qu'on a, on n'a pas les moyens scientifiques de de les \u00e9valuer la 2\u00e8me chose c'est : c'est la m\u00e9fiance envers l'autorit\u00e9 qui est syst\u00e9matiquement de collusion avec l'industrie, donc on a vu dans on avait vu que le tabac on pas \u00e7a c'est alors j'ai d'autres pour lire, mais surtout, je pense, les 2 poids 2 mesures, quoi, pour \u00eatre du linge aux balcons, moi je, je dois -je enfreint le r\u00e8glement communal qui nous interdit de, de, de, de, d'intervenir ainsi le paysage repeindre mais mais volet envers je demandais autorisant de la commune et l\u00e0 tout \u00e0 coup on donne l'seconde \u00e0 3 entreprises, bon, on les a pas donn\u00e9, c'est des milliards qu'on paye, on donne la possibilit\u00e9 de les utiliser, donc on les pr\u00eatre voyous oui bonjour sans qu'on soit consult\u00e9, alors que \u00e7a me semble une atteinte en tout cas au paysage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:11) [83%] :\r\nNon mais c'est dans la communication aurait d\u00fb demander un vote, c'est \u00e7a ou en tout cas ce consulter alors le peuple, et pas seulement au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:17) [87%] :\r\nMais je pense que ces citoyens doivent se prononcer, on a eu la m\u00eame chose en vall\u00e9e derni\u00e8rement sur des pyl\u00f4nes, hein, qui, qui ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s et puis les citoyens se r\u00e9veillent et puis o\u00f9 il y a des \u00e9coles qui sont soud\u00e9s des c\u00e2bles \u00e9lectriques et tout, alors on se dit : mais pourquoi dans une d\u00e9mocratie, on pose pas la question, est ce que vous voulez, ces ondes ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:37) [82%] :\r\nMarie Fourquet, alors j'ai pris un coup de vieux aussi ex- histoire de 5 G parce que pourquoi, bah parce que bon, d\u00e9j\u00e0, le passage de la trajet \u00e0 laquelle, je l'ai -je des pas vu \u00e0 part dans le train tombe, je me dis, amer, chantre je mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:50) [86%] :\r\nDu coup, quand c'est comme \u00e7a avec ces d\u00e9bats, je regarde infrarouge, ce que je me dis -je pour me faire un avis puisque j'en ai pas oui, c'\u00e9tait vraiment \u00e9nerv\u00e9 et l'autre sort sur sur Infrarouge et puis sur cette question de la sur cette question de la sant\u00e9 et du coup, et puis alors je voyais vraiment Fathi Derder qui \u00e9tait l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s excit\u00e9 vraiment comme un proph\u00e8te de la 5, j'ai vu a des gens quoi 5 G, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s et je me dis : mais pourquoi \u00e7a l'anime autant et en fait \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, j'avais toujours pas d'avis, il y a aucune preuve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:19) [92%] :\r\nQue la 5 G puisse vraiment avoir des effets toxiques sur la sant\u00e9, comme il y a aucune preuve qu'elle n'en aura pas et ce qu'il faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:26) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire du principe de pr\u00e9caution ou du principe d'innocence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:29) [92%] :\r\nSi vous voyez toute l'utilisation des pesticides, c'est aujourd'hui qu'on se rend compte des effets toxiques des pesticides sur les agriculteurs sur leur leur bonnet, des choses comme \u00e7a, donc il a fallu des ann\u00e9es donc, en fait, on a des esp\u00e8ces de cobayes \u00e0 disposition et puis vous vous le pensez aussi bah l\u00e0 sur ce coup l\u00e0 je trouve qu'effectivement il y a une esp\u00e8ce de flou artistique qui me convient pas tr\u00e8s bien, on va installer \u00e7a et puis c'est vrai que c'est, c'est de nouveau l'acc\u00e9l\u00e9ration de la consommation, \u00e7a veut dire que, qui dit : installation de la 5 G parce que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:55) [89%] :\r\nLes arguments de de Monsieur Derder c'\u00e9tait \u00e7a \u00e7a \u00e7a change pas grand chose, on passe juste de la carte, j'ai \u00e0 la c'est pas vrai, il va falloir de nouveau recr\u00e9er des antennes des installations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:03) [89%] :\r\nC'est comme mais ce qui est vrai c'est qu'il y a pas une grande diff\u00e9rence technologique, la 4 G, la 5 G et on se demande pourquoi tout \u00e0 coup, on parle de la sant\u00e9 sur la 5 G alors qu'on a install\u00e9 des 4 G et qu'on n'a presque pas parl\u00e9 pas beaucoup non plus parler de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:12) [87%] :\r\nPeu comme passer de l'hippomobile \u00e0 l'automobile, \u00e7a il y a toujours des roues, il y a toujours des routes, rien ne change en fait la vraie il y a une, il y aura une incidence dramatique sur la sant\u00e9, c'est pour passer \u00e0 la 5 G, on va devoir construire des quantit\u00e9s d'appareils nouveaux qui utilise cette technologie vous allez truff\u00e9 aux appartements de de d'appareils, \u00e7a va consommer beaucoup plus et on sait parce que \u00e7a d\u00e9pend que parce ce qu'on s'int\u00e9resse uniquement \u00e0 la sant\u00e9 des Suisses ou bien ou si la sant\u00e9 des mineurs en Bolivie ou d'autres gens qui vous qui vont, qui participe du syst\u00e8me, donc il y aura une atteinte absolument certaine sur la sant\u00e9, Ath\u00e8nes qui sera sans doute exporter, donc 7 ans au Shin cette eau en Bolivie tout c'est : c'est avec la division internationale du travail, \u00e7a c'est les gens qui vont souffrir et qu'on de graves atteintes sur la sant\u00e9 et pour, pourquoi, pour le bonheur de pouvoir connecter l'aspirateur au frigo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:58) [83%] :\r\nSt\u00e9phane Davet doit faire pour moi, c'est \u00e0 dire que je n'ai pas compris grand chose \u00e0 discussion aussi parce que l\u00e0 on est en plein dans ce qu'on a fait une bonne discussion approximative, mais des questions assez techniques, et puis on en parle de mani\u00e8re approximative \u00e0 la source des avis fait partie de notre esprit est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [89%] :\r\n\u00e9galement des discussions qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 et entre ing\u00e9nieurs et ils ne sont pas d'accord sur les effets suppos\u00e9s de la 5. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:16) [88%] :\r\nEt donc moins avec donc un propos tr\u00e8s approximatif, moi j'ai quand m\u00eame l'impression que on n'est absolument pas dans un saut technologique, \u00e7a, \u00e7a a l'air d'\u00eatre assez clairs, on rajoute juste plus d'antennes, mais quand on est pass\u00e9 \u00e0 3 \u00e0 4 5 7 8 6 7 8 G on est fondamentalement dans pas quelque chose de diff\u00e9rent, m\u00eame si on continue d'avancer un quand la 17 vers cette soci\u00e9t\u00e9 prom\u00e9th\u00e9enne ultra- connect\u00e9 avec juste Unscom comme potentiellement c'\u00e9tait surveillance sera plus en plus de donn\u00e9es qui vont qui vont circuler, donc moi c'est l'impression surtout que cette discussion plus que le contenu de la pol\u00e9mique, puisqu'on a \u00e9videmment, on sait pas ce que c'est dangereux, pas dangereux, on ne peut pas encore mesur\u00e9, principe de Peycru pr\u00e9caution pas c'est surtout il y a une esp\u00e8ce d'emballement autour de la 5 G, on fait \u00e7a arrange tout le monde d'en parler, hein, il y a les d\u00e9fenseurs des personnes \u00e9lectro- sensibles qui trouvent une une une une tribune il y a les technos, les technos sceptiques qui peuvent en en qui peuvent qui peuvent en parler et il y a surtout les op\u00e9rateurs eux- m\u00eames qui peuvent justifier de pourquoi c'est cette technologie elle est super et qu'on a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 en 3 endroits et qu'on va \u00eatre connect\u00e9 pas \u00e7a va aussi encore plus collectif pas \u00e7a va -t-il pas \u00e7a va int\u00e9resser quand m\u00eame pas mal de monde donc il y a surtout un effet d'emballement ou en fin de compte, \u00e7a arrange tout le monde parlait de la 5 G, \u00e7a permet d'Alain infrarouges, \u00e7a permet de de mettre en avance, Edith. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:29) [86%] :\r\nMais en fait, on ne parle pas vraiment de la 5 G si j'entends ce que vous dites, on parle d'autre chose, on parle, soit de la croissance technologique on parle votre personne \u00e9lectro- sensibles qui sont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par la 4 G mais on parle pas vraiment de la 5 G oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:39) [78%] :\r\nPass\u00e9 Ouv\u00e8ze pas, sinon c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est comme quand on a parl\u00e9 de la 5 G Space int\u00e9ressant le sens qu'on n'est pas on n'est pas ing\u00e9nieur, donc, mais en Asie, Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:47) [87%] :\r\nVoil\u00e0 parce que mais dans ce monde d'acc\u00e9l\u00e9ration vrai il y a un emballement, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration, alors que le monde a tellement besoin de lenteur, on parle de Slow Food aujourd'hui d'Inde de il, donc moi je serais justement pour retourner \u00e0 la marche, la bonne, c'est \u00e7a l'avenir de l'humanit\u00e9, c'est pas l'acc\u00e9l\u00e9ration parce que l'acc\u00e9l\u00e9ration vers le mur de je disais ben ont bien s\u00fbr mais \u00e7a \u00e7a ne d\u00e9passe pas ceux de la 5 G, je mets en tant que telle, c'est \u00e7a le vrai d\u00e9bat de la 5 G, le vrai d\u00e9bat de la 5 G c'est pas \u00e0 savoir si les \u00e9lectro- sensibles sont en souffrance, pourtant la le mais oui il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:21) [92%] :\r\nDes arguments sont toujours autour de la sant\u00e9 hein et peu autour de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:25) [84%] :\r\nSurtout que la 5 G avant le d\u00e9bat s'est apparemment les Chinois qui nous espionner, donc \u00e7a ne soit beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:29) [88%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait le 1er d\u00e9bat sur ces 5 G, mais c'est aussi cela le conflit des retraites mais en fait vous \u00eates pas compte : la 5 G, vous \u00eates de l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'\u00e9poque, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:40) [89%] :\r\nEntre autres, mais moi j'\u00e0 certains \u00e2ge o\u00f9, en fait, je trouve que je peux commencer \u00e0 ralentir, mais quand je pense \u00e0 l'avenir de mes enfants et je vois le monde qu'on leur pr\u00e9pare oui que par exemple, quand j'ai commenc\u00e9 mon boulot de professeurs, il y avait une photocopieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:54) [86%] :\r\nOui pour fausses factures, vous savez, poser une feuille sur la photocopie, allez -y, parlez vous voyez sur 8 ans oui \u00e7a photocopier aujourd'hui j'arrive dans la photocopieuse, elle ne parle le parlant cor\u00e9en et elle me dit un Cor\u00e9en veuillez choisir votre langue, je choisis ma langue, elle me dit : veuillez entrer votre code de professeurs, ensuite elle dit vous allez rentrer votre code parce que est bien entendu la photocopieuse Stop syst\u00e8me pour permettre le contr\u00f4le pour savoir si je fais pas trop de photocopies pour les le cours de g\u00e9ographie pouvait ensuite, ensuite j'ai des chiffres toujours ce go\u00fbt tricher l'objet des choses que vous voyez flou comit\u00e9 central de l'\u00e9cole me dit : mais comment se fait- il que vous c'est venu photo de faire des photocopies dimanche apr\u00e8s- midi entre 17 heures 13 et 17 heures 17 oui que la photocopieuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:34) [84%] :\r\nEnregistre aujourd'hui chaque prof chaque nombre de photocopies pour chaque classe bah oui donc, et puis l'autre jour, suis arriv\u00e9 elle parlait, on ne sait pas r\u00e9ussi \u00e0 changer de langage, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 comprendre, j'ai d\u00fb j'photographi\u00e9 non j'ai recopi\u00e9 mon texte au tableau, les \u00e9tudiants leur copie et et c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, et moi je me dis : \u00e0 l'\u00e9poque quand je commence \u00e0 enseigner, on n'avait pas de photocopieuses, on n'avait pas d'ordinateur et on enseignait beaucoup mieux voil\u00e0 donc cette ethnologie n'apporte pas le bonheur, elle n'apporte que des emmerdements. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:03) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci pour que sa m\u00e8re de Gabriel Bender vous accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:06) [76%] :\r\nNon, peut \u00eatre une chronique cachette de Gabriel mais alors attends, alors d'avoir des chroniqueurs, pas la m\u00eame finalement j'aurais Jean-St\u00e9phane c'est un fourre-tout, discours de 5 si on est arriv\u00e9 \u00e0 la photocopieuse P\u00e9kin qu'on fait avec Roger Federer l\u00e0 et son Roger Federer et dans la publicit\u00e9, Sunrise pour la 5 G voil\u00e0 hier, certains lui reprochent et qu'est ce qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [83%] :\r\nFilm Docteur a foutu sur ce que la CAF, ce qui \u00e9tait \u00e0 Duba\u00ef, lorsqu'on a sign\u00e9 le contrat, il a bon, mais quand m\u00eame, \u00e7a devient un petit peu s'affoler parce que je me dis en terme de communication, il est l\u00e0, c'est plus de demi- Dieu grec sportif, sain et tout \u00e7a et vend la 5 G comme \u00e7a, tout sourire dans sa \u00e7a je me fais du souci pour la carri\u00e8re de ce Federer en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:43) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:45) [87%] :\r\nVous Grand Conseil fribourgeois je parle pas souvent de Fribourg, pas assez une \u00e9lue 2 jours avec son b\u00e9b\u00e9 de 4 mois au parlement fribourgeois un b\u00e9b\u00e9 au Parlement, il a 4 mois je pense qu'il a plut\u00f4t vot\u00e9 \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:01) [79%] :\r\nJe vous laisse le choix entre 2 titres de musique un programmateur musical nous propose des titres Liens avec Pal\u00e9o non seulement de Cure qui est au programme de ce Pal\u00e9o 2019, ou alors Fanny de poule Centre suisse de cul, on \u00e9coutera avec Friday I'm'9 et puis enfin de poules, on l'\u00e9couterait avec b\u00e2tons vanille qu'est -ce que vous voulez entendre St\u00e9phane de Kyoto pour vous Gabriel la p\u00e2te, on va dire : c'est \u00e0 vous de trancher Marie Fourquet soit enfin de poule \u00e7a de cure, c'est donc de Kyoto sur la premi\u00e8re. \r\n40 ans de carri\u00e8re pour de cure, qui sera donc \u00e0 Pal\u00e9o cette ann\u00e9e et qu'on \u00e9coutait avec Friday I'm'une Love Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:58) [86%] :\r\n\u00e0 vous de jouer, moi j'ai pas vraiment de chronique ce matin parce que j'ai perdu mon chat 3 jours qu'elle n'est pas rentr\u00e9 3 nuits de Nord et l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois, c'est un drame familial, on a perdu le chat, ce matin, je n'ai aucun \u00e9clairage f\u00e9ministe rien a d\u00e9nonc\u00e9, je suis ici, l'amant tous les soirs, g\u00e8re en secouant son paquet de croquettes dans la nuit en son nom, en vain, une meute de chats errants me poursuit des anonymes, des cr\u00e8ve la faim mais elle n'est jamais la maman le chat parti oui ch\u00e9ri, elle nous a largu\u00e9 l'appel du printemps elle gambade dans les champs de crocus Boileau fra\u00eeche de rivi\u00e8res um quelques Narcisse puis m\u00e2chouiller, de l'ail des ours ou alors elle grelotte sale et boueuse au fond de la cave de Marc Dutroux du coin, pourquoi avoir un animal domestique, pourquoi s'attacher pour se faire lourder voil\u00e0 grade quelques cerisiers en fleurs qui \u00e9clabousse nos fen\u00eatre et toi femelle ville tu parles croupion Ruth courir le c'est quoi ce besoin animal d'aller voir ailleurs, cette libido f\u00e9line qui a roule sous les \u00e9toiles, un animal de compagnie qui vous fausse compagnie apr\u00e8s tout elle n'avait rien de domestiques mon chat n'avait ni l'utilit\u00e9 de garder la maison ni de pondre des oeufs frais, ni de ma compagnie \u00e0 la chasse, elle \u00e9tait l\u00e0 comme r\u00e9ceptacle \u00e9motion offrant son pelage \u00e0 chaque membre de la famille en carence affective, recueillant chagrin des enfants doutent de l'auteur et d\u00e9sillusions amoureuses tels Netflix sa fonction se limiter \u00e0 un simulacre de th\u00e9rapeute familial, un psy qui qu'on ronronne quand on lui caresse la queue un psy gratuit qu'on aime d'amour mais qui pue du cul si on oublie d'changer sa liti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:23) [87%] :\r\nLasse d'\u00eatre une \u00e9ponge \u00e0 \u00e9motions a t'as eu le sentiment d'\u00eatre chosifi\u00e9e, elle est partie rejoindre un groupe de militants antisp\u00e9cistes chatte \u00e9manciper s'opposant \u00e0 la domination de l'homme contre l'animal tenir compagnie c'est avilissant, tu fais quoi dans la vie je tiens compagnie par soumission je fais croire \u00e0 l'humain qu'il est aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:38) [84%] :\r\nAlors que demain, s'il cr\u00e8ve en l'absence de croquettes, je lui bouffe les en 1er nous on pensait prendre soin d'elle alors qu'on disposait d'elle sans limite, elle nous a vu devenir v\u00e9g\u00e9tarien \u00e9colos d\u00e9fendent le climat manger bio, alors qu'elle, elle, elle reste finalement d'autre chose \u00e0 nous les enfants, c'est une belle le\u00e7on de vie qu'elle nous donne son instinct d'animal est plus fort, qui \u00e9tions -nous pour penser domestiquer ce f\u00e9lin, on doit l'accepter et la respecter : qui sommes -nous face \u00e0 l'animal, rien, voil\u00e0, \u00e7a c'est le discours que j'ai servi aux enfants ce matin avant de venir \u00e0 la radio, sans succ\u00e8s, ils m'ont regard\u00e9 avec piti\u00e9 comme seuls nos enfants savent le faire mon ado agac\u00e9, m'a dit bon maman tu as fini la fr\u00e9rot sans les feutres le scotch du papier fait des affichettes maman. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:17) [85%] :\r\nPardon, \u00e0 la radio qu'une fois, \u00e7a serve \u00e0 quelque chose, non, je ne peux pas parler de soi, la radio la de Mama Antoinette il te pla\u00eet pas, donc je vais sonner chez le voisin, chez nous, il para\u00eet qu'ils mangent les chats, ils mangent les chars eurent le petit puis se tourne vers moi, les yeux humides, me suppliant donc je vous parle aujourd'hui sous la menace des ans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:32) [86%] :\r\nEnfin, c'est une chatte de goutti\u00e8re tigr\u00e9e aux grands yeux verts quelconque puis nord mais si vous la croisez un ben \u00e9coutez, dites -lui qu'on l'aime, mais surtout qu'elle se sente libre de ne pas rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:43) [98%] :\r\nMiaou merci Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:51) [91%] :\r\nL'UDC et la d\u00e9b\u00e2cle des \u00e9lections z\u00fcrichoises l'UDC qui d\u00e9sormais accuse la SSR et les m\u00e9dias, mais d'abord la SSR, la SSR, d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes ce qui aurait favoris\u00e9 les partis verts et pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 l'UDC et le PLR est ce que vous croyez en cette th\u00e8se St\u00e9phane David offert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:10) [90%] :\r\nPas vraiment, et puis surtout que c'est assez, c'est assez comique, enfin disons de ce cette enfin ce ce cette attaque venant de de de l'UDC pour moi j'ai l'impression que jusqu'\u00e0 maintenant, se plaignait du fait qu'on donnait beaucoup trop de place aux questions qui, touch\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'immigration ou aux th\u00e9matiques favorites de de l'UDC sur les ondes de la SSR l\u00e0 comme par hasard, \u00e7a devient, \u00e7a devient le probl\u00e8me mais c'est surtout l'impression que les derni\u00e8res \u00e9lections, \u00e0 Z\u00fcrich, elles ont montr\u00e9 que \u00e7a faisait quand m\u00eame un certain temps mais il faut voir ce qui va se passer d'ici l\u00e0, on sait jamais une une petite guerre ou la Commission europ\u00e9enne qui se qui se rebiffe qui pour donner un peu de couleur \u00e0 l'UDC mais l'UDC a perdu toutes ses capacit\u00e9s, ce qu'on appelle un de l'agenda setting de la capacit\u00e9 de choisir les questions importantes \u00e0 mettre \u00e0 l'agenda et UDC un peu en perte de vitesse l\u00e0- dessus parce que sur les questions environnementales, il faut dire ce qui est, on peut pas dire n'importe quoi, tout le temps aux gens, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un moment o\u00f9 oui, c'est important et que les d\u00e9c\u00e8s, c'est toujours de nier l'importance de, de, de, de, de, de l'environnement, c'est pas une th\u00e9matique fondamentale et puis le r\u00e9p\u00e8te Albert R\u00f6sti r\u00e9p\u00e9ter encore c'est pas la question la plus importante avec, dans le fond, l'argument lib\u00e9rale de dire qu'en fin de compte, c'est le march\u00e9 qui va autor\u00e9gul\u00e9 le le le le probl\u00e8me donc le climat, c'est vraiment pas aussi important que l'Union europ\u00e9enne ou les ou les ou les ou les \u00e9trangers donc en fait on est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:28) [92%] :\r\nUne situation assez comique juste finir finir l\u00e0- dessus c'est il y a, il y a un parlait il y a un conseiller national Manfred B\u00fchler de de l'UDC, qui dit l'UDC se d\u00e9fend, elle dit, personne ne nie que la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe en revanche, il est vrai que nous ne sommes pas s\u00fbrs que ce soit uniquement \u00e0 l'activit\u00e9 humaine qu'il en soit la cause. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:45) [85%] :\r\nC'est dire oui, il serait important, c'est un peu comme si on disait : je suis contre \u00e0 peine de mort, sauf dans certains cas, quoi, c'est-\u00e0-dire que, enfin, non, ils y croient pas, quoi, et, et, \u00e7a et l\u00e0, ils peuvent plus mentir, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:55) [94%] :\r\nBon, c'est pas pour autant que l'UDC est un parti climato-sceptiques quand m\u00eame Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:00) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a quand m\u00eame eu des d\u00e9clarations un peu climato-sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:02) [84%] :\r\nNon, de la pens\u00e9e dans programme du parti dans le programme dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:06) [88%] :\r\nProgramme de l'UDC, il y a pas de climato-scepticisme en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [92%] :\r\nOui, ben, par exemple, des fois ils sont tr\u00e8s \u00e0 la pointe sur la question de la famille et de la femme, mais \u00e7a veut pas dire qu'on est d'accord avec eux non je trouve que l\u00e0, ils sont un petit peu au bout du slip en terme d'arguments parce que c'est de nouveau la faute des m\u00e9dias par un petit peu aussi comme la 5 G, c'est la faute des m\u00e9dias parce que donc, ben voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant ce ce revirement de situation est ce que c'est pr\u00e9monitoire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je sais pas, et puis alors pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:34) [85%] :\r\nExemple : le Parti lib\u00e9ral et maintenant ils passent au Vert, que McDonald's ben si s\u00e9v\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'on a, on est d'accord avec la la question environnementale quelque chose que j'ai lu, du coup, c'est donc cette cette jeunesse qui n'a pas le droit de vote, j'ai entendu que du coup la la r\u00e9flexion se rassurent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:51) [88%] :\r\nDe droit de vote \u00e0 16 ans pour justement pouvoir permettre \u00e0 cette jeunesse militante \u00e9colo de pouvoir voter et je me disais : ah bon, pourquoi pas, et en fait je trouv\u00e9 quand m\u00eame assez int\u00e9ressant de pouvoir a donner le droit de vote \u00e0 16 ans puisque finalement cette majorit\u00e9, enfin je sais pas, je m'adresse au politologue cette majorit\u00e9 \u00e0 la base de de dit, elle \u00e9tait pass\u00e9e de 21 ans, \u00e0 18 ans, juste pour avoir des soldats au front parce que \u00e7a nous arrangeait bien de pouvoir un petit peu avare de de Chair fra\u00eeche pour la guerre et maintenant est -ce qu'on pourrait consid\u00e9rer que \u00e7a passe \u00e0 16 ans, le droit de vote, \u00e7a vous para\u00eet int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:24) [77%] :\r\nTiens, voil\u00e0 lan\u00e7ant un autre, voil\u00e0 qui n'a rien \u00e0 voir \u00e0 elle -y oui alors Marie pose la question, Alesi, il y a pas de son nom, il s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:32) [84%] :\r\nPar moment, c'est pour tout le monde la guerre que le on est pass\u00e9 de 20 \u00e0 18 ans, moi j'ai eu mon droit de vote \u00e0 20 ans donc c'est pas papa, il y a une fin, une trentaine d'ann\u00e9es qu'on a d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:43) [88%] :\r\nEst ce que je peux vous ramener sur va revenir avec avec la question de de l'hyst\u00e9rie m\u00e9diatique autour du climat, c'est vrai que la SSR a m\u00e9dia rares J les m\u00e9dias suisses ont \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 du climat ces derniers mois et c'est pas impossible que c'est une influence \u00e9lectorale non Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:59) [90%] :\r\nOn appelle \u00e7a l'attribution, c'est-\u00e0-dire en sociologie, on appelle \u00e7a l'attribution, c'est \u00e0 qui tu attribue le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec et en principe la r\u00e8gle dit l'attribution de la r\u00e9ussite, elle est interne, l'attribution de l'\u00e9chec, elle est externe en gros lorsque je r\u00e9ussis lorsque je gagne lorsque j'ai une bonne note \u00e7a parce que j'ai bien travaill\u00e9, c'est parce que suis quelqu'un de bon \u00e7a parce qu'on m'a compris \u00e7a, parce qu'on m'aime, et lorsque je suis en \u00e9chec, c'est \u00e0 cause de la vedette aux autres la cause d\u00e8s ils ont trich\u00e9 le mettra pas donner les bonnes consigne, il avait dit que le chapitre VIII c'\u00e9tait pas au programme, j'avais on m'a piqu\u00e9 le cahier et ce syst\u00e8me d'attribution, c'est un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s infantile et que tous les partis politiques utilisent sans aucune exception, le Parti socialiste, \u00e9cologiste et l'UDC dans le cas pr\u00e9sent, du d\u00e9c\u00e8s ne se distingue pas des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:46) [77%] :\r\n\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s par les m\u00e9dias, c'est question quand m\u00eame qu'il va dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:49) [87%] :\r\nLe Parti socialiste lorsqu'il perd une \u00e9lection qu'est -ce qui va dire il va dire ah mais ils ont tellement de moyens, ils utilisent des arguments fallacieux, ils ont pilote qui gagne une \u00e9lection, qu'est ce qui lisent, ils disent : nous avons eu des capacit\u00e9s de mobiliser, nous avons donc c'est toujours et et pour une fois, l'UDC se solidariser les autres partis fait comme les autres partis, alors \u00e7a nous surprend un peu, parce qu'on \u00e9tait pas habitu\u00e9 que l'outil laiss\u00e9 soit aussi dans la dans la d\u00e9faite, alors donc l'extr\u00eame gauche, qui a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lire, conseiller d'\u00c9tat au ou au govt, au Conseil d'\u00c9tat, au Conseil d'\u00c9tat, l'extr\u00eame gauche n'a pas r\u00e9ussi avec son conseiller d'\u00c9tat, vous lisez Dolivo il va dire oui, bon, on n'a pas de place, puis c'est pas des bons th\u00e8mes \u00e0 l'argument et puis la SSR met en avant les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:35) [85%] :\r\nD'accord, mais selon vous, l'attribution et les fallacieuse et les faux, c'est juste un proc\u00e9d\u00e9 psychologique mais en vrai, il y a pas de lien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:41) [89%] :\r\nLa preuve qu'il y a pas de lien c'est que quelques jours plus tard, l'UDC du canton de Vaud du canton d'Z\u00fcrich ne demande pas la d\u00e9mission du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pilote la SSR mais demandent la d\u00e9mission du comit\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s du juridique donc y croit et pas une seconde \u00e0 leurs propres arguments, mais \u00e7a si vous voulez, \u00e7a fait du bien \u00e0 l'\u00e9go de dire on s'plut\u00f4t que de dire on s'est plant\u00e9 sur toute la ligne depuis durant cette campagne de dire en fait, c'est les autres, c'est la SSR, c'est des m\u00e9chants ce ce qu'on aime pas, voil\u00e0 donc moi je pense qu'ils sont en voie de normalisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:12) [88%] :\r\nMarie Fourquet, je me disais : ils se plaignent qu'il y a une angoisse de peur \u00e0 cause de la question environnementale, c'est comme si on utilisait leurs outils maintenant parce que c'est eux qui ont toujours ses outils de la peur, il y a avoir des forces et puis l\u00e0, tout d'un coup il s'ici, ils ont l'air de d'\u00eatre outr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:27) [87%] :\r\nMais je suis pas d'accord avec vous, c'est quand m\u00eame l'UDC qui tout d'un coup, r\u00e2lent toujours sur les m\u00e9dias sur cet outil d\u00e9mocratique qu'est la presse pas moi sont souverains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:36) [85%] :\r\nMais moi, j'ai souvent r\u00e2l\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la SSR, qui donnait beaucoup trop de place au th\u00e8me de l'UDC qui les suivait lorsque l'UDC des choses \u00e0 l'agenda qui invit\u00e9 sans cesse, certains membres de l'UDC infrarouge, puis quand on regarde les th\u00e8mes d'Infrarouge c'\u00e9tait syst\u00e9matiquement des th\u00e8mes port\u00e9s par l'UDC donc moi- m\u00eame j'avais exactement le m\u00eame discours que l'UDC aujourd'hui parce que j'\u00e9tais dans les perdants aujourd'hui dans les gagnants d'accord lorsque je gagne comme je suis content parce que je suis content de voir que c'est plut\u00f4t les Verts les des socialistes gardent \u00eele alors je je je critique le syst\u00e8me que j'utilise moi- m\u00eame tr\u00e8s bien tout \u00e0 fait de FIFA pas non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:10) [86%] :\r\nEnfin je, je suis assez d'accord \u00e0 qu'on a qu'on a toujours tendance \u00e0 \u00e0 trouver de bonnes raisons de, de, de perdre, par contre, et j'ai l'impression que, du point de vue du d\u00e9c\u00e8s, on est quand m\u00eame dans une strat\u00e9gie relativement assumer puisque les r\u00e9actions n'a pas demand\u00e9 la d\u00e9mission du du du du comit\u00e9 du parti \u00e0 sa Z\u00fcrich oui m\u00eame temps : une s\u00e9rie d'd\u00e9claration dans dans la presse, qui assume hein cette somme borderline climax climato-scepticisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et que surtout derri\u00e8re, il y a quoi comme argument, il y a en vue des prochaines \u00e9lections, il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e de se distinguer du PLR de dire eux ils sont pass\u00e9s au Vert, du jour au lendemain, ils ont, ils ont, ils ont pas d'\u00e2me, nous en fin de compte, on s'accroche, on sait -on soup\u00e7onner d\u00e9rapage togolais se passer au rouge, ou alors, mais on fait des d\u00e9rapages contr\u00f4l\u00e9s, on dit que les m\u00e9dias et ce qu'on en profite, tandis que les m\u00e9dias, ils sont m\u00e9chants, qui a un complot et comme par hasard, on rentre dans ce paradoxe de l'UDC, on est le 1er parti mais en m\u00eame temps on a une mentalit\u00e9 de de pers\u00e9cuter et que on on joue, on joue l\u00e0- dessus passe derri\u00e8re l'id\u00e9e de vouloir passer en force quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:14) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien compris, ce sera le mot de la fin, Gabriel Bender, on va vous \u00e9couter avec votre chronique vous avez photocopier avez photocopier derri\u00e8re votre chronique au bureau, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:22) [81%] :\r\nMais moi, je voulais avoir Christophe et pourquoi j'ai des petits caract\u00e8res vraiment brio, allez -y, j'ai des petits caract\u00e8res en plomb je je monte la page jouir il m'alors on a suffisamment parl\u00e9, on vient de passer de l'heure d'hiver, \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, oui et je vous envie envie vous parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:39) [85%] :\r\nLe milieu quoi du printemps alors le printemps, vaste sujet, chacun son truc Oussama ni pour s'assurer que le printemps est bien l\u00e0 le sautier scrute l'\u00e9closion du marronnier officiel de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve il note le jour et la date dans son grand livre et il s'endort, jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, le printemps, le marchand de glaces se demande quel sera le parfum \u00e0 la mode, et comment, et s'il a command\u00e9 assez de pistache, le printemps Yann Zitouni nous parle d\u00e9j\u00e0 du tube de l'\u00e9t\u00e9, le printemps, les f\u00e9ministes point 02, pol\u00e9mique sur les blogs, les kilos tonnes en t\u00eate sous la jupette affleure has been ou tendance : faut -il laisser les poils aux aisselles tout r\u00eave mince touchait au printemps l'ornithologue attend le retour des hirondelles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:22) [86%] :\r\nEt il les comptes et il soupire parce qu'elles vont repartir bient\u00f4t au printemps, moi je lis les chiffres de la criminalit\u00e9 et de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les meurtres, assassinats, brigandage vol simple et compliqu\u00e9e, viol, injures, voies de fait, suicide, tout est additionn\u00e9 rang\u00e9s en colonnes propre en ordre comme au cimeti\u00e8re, \u00c9mile Durkheim, le p\u00e8re de la sociologie moderne a montr\u00e9 que le suicide, renvoyant \u00e0 un type de soci\u00e9t\u00e9 parce que le taux \u00e9volue relativement peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, Durkheim a d\u00e9crit le suicide social le suicide \u00e9go\u00efste, le suicide altruiste suicide anomie que suscite, fataliste, bref, la sociologie, la seule science qui est n\u00e9 du suicide, mais attention, il ne faut pas prendre les chiffres au pied de la Lettre. \r\nIl y a des suicides et des meurtres d\u00e9guis\u00e9s, le nombre des plaintes ne dit rien du r\u00e9el, plus on d\u00e9nonce la violence \u00e0 la police moi la susceptible de se produire, c'est souvent ainsi la statistique contre- intuitif perdent la cuv\u00e9e 2019 un homicide par semaine la moiti\u00e9 dans la famille, le tiers de la moiti\u00e9 le samedi, Neuch\u00e2tel Vaud sa criminalit\u00e9 chut\u00e9 depuis que le super flic Perrin n'est plus aux manettes, idem en Valais o\u00f9 les vols avec effraction sont en chute libre 2200 en 2012, cette somme est Picot en 2018 le nombre de voitures vol\u00e9es par contre est rest\u00e9 stable \u00e0 41000 les voleurs pr\u00e9f\u00e8rent les belles berlines allemandes \u00e0 croire qu'Emil Frey a pass\u00e9 un pacte avec le syndicat du Crime alors c'est bon le quota \u00e9tait atteint la stabilit\u00e9 du chiffre, c'est la preuve du cartel, que dire de plus, la d\u00e9linquance baisse, l'UDC doit trouver une autre chanson sur Internet, par contre le Crime fleurit petit d\u00e9linquant qui profitent de la na\u00efvet\u00e9 des gens escrocs qui exploite la frustration de cur\u00e9 solitaire qui cherche un peu d'amour et de sensations dans le poteau rose ces criminels, l\u00e0 on ne peut pas les expulser \u00e0 l'\u00e9tranger, ils y sont d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [88%] :\r\nMerci Gabriel Bender, on passe aux perles des beaux parleurs remercie Nathana\u00ebl Rochat, merci Nathana\u00ebl, d'\u00eatre venu cette semaine les beaux parleurs RTS Point CH c'est l'adresse e-mail que vous utilisez quand vous entendez quelque chose qui vous fait marrer \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est l'adresse e-mail qui a utilis\u00e9 notamment \u00c9tienne, qui nous a \u00e9crit, lui, il a \u00e9cout\u00e9 la radio LFM Radio danoise et les faits mais il \u00e9coute Daniel Rossellat qui \u00e9tait l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:40) [96%] :\r\nLe Qu\u00e9bec est une minorit\u00e9 francophone dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 germanophone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:46) [82%] :\r\nAbsolument, voil\u00e0, c'est en tout cas ce qu'il fait pour T\u00e9l\u00e9matin sur cette radio Lazo John nous \u00e9crit les beaux parleurs \u00e0 ce point CA a suivi \u00e9coutez, C\u00e9line Amaudruz, interview\u00e9 sur RTS La Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:57) [76%] :\r\nLa d\u00e9fense de de mais camarades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:00) [90%] :\r\nOu ou d'\u00eatre un peu finalement le petit canard noir de la classe quoi le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:08) [88%] :\r\nPetit canard noir, c'est un m\u00e9lange entre le vilain petit canard et le mouton noir, mais le petit canard noir, \u00e7a pourrait faire une belle affiche une perle, qui a \u00e9t\u00e9 largement remarquer notamment Laurent Michel, qui nous a \u00e9crit les beaux parleurs inter 13 points CHI \u00e9coutait Forum, c'\u00e9tait \u00e0 18 heures 30 ce lundi ses cendres \u00e0 Menou, d\u00e9put\u00e9 PLR de Neuch\u00e2tel qui r\u00e9pondent aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:27) [90%] :\r\nIl constate aussi que ben c'est la classe moyenne qui est fortement pressuris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:33) [85%] :\r\nLa cerise et la classe moyenne en haute altitude et puis d'Isabelle qui nous \u00e9crit : a les beaux parleurs \u00e0 ce point CH elle \u00e9coutait Jean-Marc Richard c'est la ligne de coeur juste avant minuit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:43) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Daniel qui a d\u00fb transpirer et perdre une dizaine de kilos, ce soir, avec ses probl\u00e8mes de ligne mais maintenant tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:50) [83%] :\r\nQui parler des probl\u00e8mes de lignes t\u00e9l\u00e9phoniques, mais \u00e7a donne merci \u00e0 Daniel, qui a perdu 10 kilos \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes de c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 la radio, je vous demande de choisir la perle des beaux parleurs Marie pressuris\u00e9 pour vous est pressuris\u00e9 pour vous St\u00e9phane Lavitola, probl\u00e8me de ligne \u00e0 vous trancher Gabriel Bender soit le probl\u00e8me de ligne soit la classe moyenne fortement pressuris\u00e9 pressuris\u00e9e cette fois -ci pressuris\u00e9 tr\u00e8s bien c'est donc l'auditeur qui a entendu cette perle qui gagne son beau haut- parleur des beaux parleurs cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:17) [93%] :\r\nD'accueillir notre invit\u00e9 du dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:31) [93%] :\r\nBonjour Pascal Couchepin bienvenue, bonjour, merci de venir dans cette \u00e9mission, vous sortez la suite des id\u00e9es avec Philippe Nantermod, aux \u00e9ditions Favre c'est en fait une conversation entre le conseiller national Philippe Nanterre Meaux et vous- m\u00eame, on d\u00e9couvre que Philippe Nantermod \u00e9tait fanatique de Pascal Couchepin, il avait le posters de Pascal Couchepin quand il \u00e9tait adolescent, et cette discussion avec un fan dans ce livre, oui, parce qu'elles seront. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:53) [91%] :\r\nSon voisin avait posters de L\u00e9nine alors entre les 2, je crois que j'ai fait moins de d\u00e9g\u00e2ts que Judith jusqu'\u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:00) [95%] :\r\nC'est juste, c'est juste bon vous sortez ce bouquin se demande quel est l'int\u00e9r\u00eat, l'id\u00e9e de de ce bouquin qu'est -ce que vous vouliez dire avec ce livre, la suite des id\u00e9es Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:09) [93%] :\r\nAh bah, l'id\u00e9e de base c'est qu'on peut discuter ensemble en \u00e9tant appartenant \u00e0 2 g\u00e9n\u00e9rations tr\u00e8s diff\u00e9rentes en ayant aussi une culture un peu diff\u00e9rente et elle est beaucoup plus orient\u00e9e sur les m\u00e9dias sociaux et les technologies modernes dans le cas de l'enterrement auquel ne l\u00e2chez -moi et puis que la politique c'est finalement discuter se disputer et discut\u00e9 dans le bon sens du terme, on peut le faire entre amis, on peut le faire avec Jean qui ne partage pas du tout votre opinion, mais il faut commencer \u00e0 discuter entre amis pour voir ce qu'on a de commun est -ce qu'on a de diff\u00e9rent parce qu'on est tous quand m\u00eame assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:43) [87%] :\r\nOn d\u00e9couvre quand m\u00eame 2 visions du lib\u00e9ralisme presque le n\u00e9o- lib\u00e9ralisme et l'ancien lib\u00e9ralisme alors je sais que Philippe Nantermod se d\u00e9fend d'\u00eatre un le n\u00e9o- lib\u00e9rale, vous dites dans le bouquin qu'il est pas libertarien pour pousser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:54) [85%] :\r\n5 n\u00e9o- lib\u00e9rale, \u00e0 vos yeux c'est un lib\u00e9ral de 2019 non, bon alors je crois que c'est une d\u00e9finition \u00e0 laquelle je peux adh\u00e9rer, il y aura des n\u00e9o- lib\u00e9raux qui sont simplement les 2 lib\u00e9raux de demain alors abandonnons peut-\u00eatre ce n\u00e9ologisme qui ne signifie pour vous n\u00e9olib\u00e9rale \u00e7a veut rien dire si \u00e7a veut dire quelque chose, mais lorsque je demande la d\u00e9finition, la peur du temps, les gens sont tr\u00e8s embarrass\u00e9s et ne sont pas capables mais je vois que Gabriel Baader Gen\u00e8ve l\u00e0 mais alors ce qui va, non, je ne sais pas longtemps le sais mais je peux ce bon socialiste soit nous expliquer ce que c'est que le n\u00e9o- lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:29) [82%] :\r\nMais, mais je pense que l'on a eu les 30 glorieuses et durant les 30 glorieuses, il y avait une mani\u00e8re de g\u00e9rer la croissance et \u00e0 \u00e0 la fin des trucs glorieuse en courant, qui a voulu r\u00e9nover lib\u00e9ralisme tout avant sa Chair Reagan se sont impos\u00e9s et on appelait \u00e7a le n\u00e9olib\u00e9ralisme le renouveau d'un type de lib\u00e9ralisme qui n'\u00e9tait pas s\u00e9rieux Alice sociale qui \u00e9tait la plage de l'apanage, nom du Parti radical traditionnels qui \u00e9tait donc dans dans beaucoup plus en la collaboration de classes qui \u00e9taient dans le voil\u00e0 c'est \u00e7a, le New alors les All cesse lib\u00e9raliser \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:01) [88%] :\r\nQuand j'entends \u00e7a je me souviens de ma m\u00e8re, qui disait trop ou trop peu garde tous les mais o\u00f9 il y a, elle avait une expression patoisant puisque tu parles pour parler patois c'\u00e9tait en Taboy duba\u00efote tu exag\u00e8res tellement que tu donnes le tour que est tellement b\u00eate que tu parais intelligent et je crois que la social- d\u00e9mocratie qui a \u00e9t\u00e9 aussi une partie importante de l'\u00e9volution des 30 Glorieuses est arriv\u00e9 un peu \u00e0 sa fin et comme en sortant de la social- d\u00e9mocratie qui \u00e9puise les classes moyennes dans dans la parlait tout \u00e0 l'heure qui provoque la r\u00e9action ultra de l'UDC, comment en sortir alors il y a diff\u00e9rentes tentatives dont certaines qui sont proches de ce que vous appelez le n\u00e9olib\u00e9ralisme lib\u00e9ralisme qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 nulle part mais qui pourrait \u00eatre une tentative de r\u00e9ponse int\u00e9ressante, qu'il faut prendre en compte et ne pas simplement la vou\u00e9 aux g\u00e9monies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:56) [91%] :\r\nEst ce que la diff\u00e9rence entre le lib\u00e9ralisme et le n\u00e9olib\u00e9ralisme ne se trouve pas, notamment dans le d\u00e9bat d'Hubert puisque vous parlez d'Hubert dans ce bouquin, et vous \u00eates pas sp\u00e9cialement d'accord et Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:04) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, sur ce point, on a un certain nombre de de divergences mais est -ce qu'on peut b\u00e2tir une une d\u00e9finition d'une doctrine politique sur un point de d\u00e9tail, qui est en grande partie conditionn\u00e9e par la vision qu'on a de la technologie, la confiance ou non, qu'on a dans la capacit\u00e9 de la technologie d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 des situations nouvelles et complexes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:28) [90%] :\r\nBen vous nous en parlerez Pascal Couchepin, \u00e7a fera s\u00fbrement partie des questions que nos beaux parleurs auront pour vous, juste apr\u00e8s le portrait de Claudine Barbey qui arrivera apr\u00e8s les infos, les beaux parleurs, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:40) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\nIl est midi sur la premi\u00e8re, voici les infos. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:49) [90%] :\r\nRtsinfo Sandra Timmer, les Lucernois sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche ils renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales Grand Conseil et gouvernement, une semaine apr\u00e8s les \u00e9lections z\u00fcrichoises le mauvais score de l'UDC Delphine Gendre, on peut le dire, tous les regards se tournent aujourd'hui vers ces r\u00e9sultats lucernois. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:06) [93%] :\r\nOui, nous sommes \u00e0 6 mois un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et bien sur ce qui se passe dans les cantons atteint d'indices pour le grand rendez- vous de cet Automne, alors \u00e0 Lucerne, on va observer les scores des Verts et des Verts lib\u00e9raux de partis qui ont le vent en poupe, la semaine derni\u00e8re, ils ont m\u00eame doubl\u00e9 leur pr\u00e9sence au Grand Conseil quoi alors vont -ils aussi cr\u00e9er la surprise \u00e0 Lucerne, \u00e7a semble moins probable car le canton de Suisse centrale est plus conservateur que Z\u00fcrich et les partis \u00e9cologistes historiquement beaucoup moins fort, mais l'autre enjeu sera de voir si l'UDC 2\u00e8me partie \u00e0 Lucerne derri\u00e8re le PDC r\u00e9ussit \u00e0 maintenir ses si\u00e8ges, ou s'il va subir une d\u00e9faite comme \u00e0 Z\u00fcrich, enfin, il faudra suivre cet apr\u00e8s- midi, le score du candidat socialiste au Conseil d'\u00c9tat qui veut tenter de d\u00e9faire le bloc 100 pour 100, bourgeois et regagner le si\u00e8ge perdu en 2015 au profit du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:52) [91%] :\r\nEt on suivra bien s\u00fbr tout \u00e7a attentivement Delphine Gendre, merci les faux- semblants vers l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne aurait le soutien d'environ 60 pourcent de la population suisse, c'est la NZZ AM Sonntag, qui l'affirme, le journal se base sur un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern, sur mandat de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des pharmas reste que la majorit\u00e9 des sond\u00e9s pr\u00e9f\u00e9raient ne rien changer au syst\u00e8me actuel, c'est \u00e0 dire aux accords bilat\u00e9raux, c'est un record, la permanence t\u00e9l\u00e9phonique pour M\u00e9decins en d\u00e9tresse rem\u00e8de a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 143 fois l'ann\u00e9e derni\u00e8re un nombre encore jamais atteint depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans, rapporte la presse dominicale la charge administrative qui p\u00e8se sur les m\u00e9decins, expliquerait ce record, selon la directrice du Programme des grillages contre les actes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, les CFF s\u00e9curisent les abords des rails pour pr\u00e9venir les intrusions et surtout les accidents ont dit de personnes sur la ligne Gen\u00e8ve- Villeneuve 11 secteurs seront grillag\u00e9es, soit 5 kilom\u00e8tres au total selon Le Matin dimanche les suicides sont particuli\u00e8rement nombreux sur cet axe une vingtaine par ann\u00e9e sur 140 dans toute la Suisse, certaines stations parle m\u00eame de records comme Adelboden laine que dans les Alpes bernoises, les stations de ski suisses tirent en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, un bilan tr\u00e8s positif de cet hiver, avant m\u00eame la fin de saison, plus 7 pourcent de journ\u00e9es skieurs \u00e0 Verbier, par exemple, plus 3 dans les 4 balles entra\u00eenant d'arriver zona dans les Alpes vaudoises le ton m\u00eame alors que dans les stations de plus basse altitude comme Mol\u00e9son l'arriv\u00e9e tardive de la neige a pu \u00eatre compens\u00e9e, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 ce matin en Isra\u00ebl pour une visite officielle c'est le 1er ministre en personne, Benyamin N\u00e9tanyahou, qui elle a accueilli \u00e0 l'a\u00e9roport de Tel-Aviv, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'un des rares dirigeants de 1er plan \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement \u00e0 Brasilia lors de l'investiture du nouveau pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite, c'\u00e9tait d\u00e9but janvier, l'Ukraine sera -t-elle dirig\u00e9e par un com\u00e9dien de 41 ans, sans aucune exp\u00e9rience politique, les Ukrainiens se rendent aux urnes aujourd'hui, sur fond de crise \u00e9conomique et de conflits arm\u00e9s qui perdure \u00e0 l'est du pays, dans les derniers sondages, Volodymyr Zielinski, qui a incarn\u00e9 un professeur d'histoire devenu subitement pr\u00e9sident dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devance de loin, le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko et Julia Timochenko l'ex- Premi\u00e8re ministre les Turcs se rendre \u00e9galement aux urnes des \u00e9lections municipales consid\u00e9r\u00e9es comme un risque pour le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, les regards seront surtout riv\u00e9s sur Ankara et Istanbul o\u00f9 l'h\u00e9g\u00e9monie de l'AKP, le parti au pouvoir est aujourd'hui menac\u00e9e, un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 part 2 3 nuages inoffensifs, soleil et douceur r\u00e8gnent en ma\u00eetre, ce dimanche 18 \u00e0 21 degr\u00e9s avec une petite bise sur le plateau \u00e0 une tendance au vent du sud en altitude demain toujours assez ensoleill\u00e9, retour des pr\u00e9cipitations mardi soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:47) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles f\u00eate ses 200 ans, \u00e0 l'instar de ses homologues, elle vise \u00e0 partager son savoir scientifique avec le grand public mais qui sont vraiment ces soci\u00e9t\u00e9s savantes, r\u00e9ponse dans CQFD d\u00e8s 10 heures sur la premi\u00e8re, les beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:21) [75%] :\r\nAvec Jeunesse Fighter \u00e9v\u00eaque Marivaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:24) [89%] :\r\nQuel est ce dimanche matin St\u00e9phane David Laufer Gabriel Binder notre invit\u00e9 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:29) [90%] :\r\nPascal Couchepin, il sort la suite des id\u00e9es chez Favre un bouquin de conversation avec le conseiller national Philippe Nanterre Meaux et celle qui vient de nous rejoindre, c'est Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:38) [87%] :\r\nNon, allait aux toilettes, moi je suis anthropologue donc sp\u00e9cialiste des tribus sauvages du Chablais valaisan apr\u00e8s le banquet de Platon et les pens\u00e9es pour moi- m\u00eame, de Marc-Aur\u00e8le, voici la suite des id\u00e9es, un \u00e9crit, compos\u00e9 \u00e0 4 mains par 2 penseurs qui compteront certainement beaucoup dans l'histoire du peuple valaisan d'abord tr\u00e8s important, il faut savoir que le peuple valaisan est compos\u00e9 de 2 ethnies diff\u00e9rentes, le peuple la populace que j'appellerai ici les mortels et les dieux et ce n'est pas par hasard, observons d'abord la topographie des lieux, d\u00e8s qu'on arrive en Valais, l'\u00e9tau se resserre, le territoire de la tribu des Valaisans est compos\u00e9e d'abord d'un goulet sombres entour\u00e9 de pics montagneux hostiles, c'est un paysage qui \u00e9voque imm\u00e9diatement la mythologie grecque, quand vous arrivez \u00e0 la hauteur de Saint-Maurice, c'est un peu comme si vous arrivez aux portes de l'enfer n'est -ce pas ce cul-de-sac avec le fleuve Styx immobile et juste avant le tunnel, il faut payer une obole aux passeurs Constantin pour le traverser d'ailleurs est ce chien monstrueux \u00e0 3 t\u00eates fr\u00e9n\u00e9sie Cerb\u00e8re avec son regard fam\u00e9lique que d\u00e9garni qui garde les enfers et ces plateaux montagneux qui domine la plaine comme une sorte de dollars par DEC, l'inaccessible Verbier au si\u00e8ge Joyce et sur les pentes de l'Olympe, Dionysos, Dieu de la vigne, fils d'Zeiss et de Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chapaz Dionysos qui r\u00e9pond la folie et impose son culte et partout, juste apr\u00e8s le petit village de Saint-Maurice, qui abrite une sorte de Gymnasium o\u00f9 sont form\u00e9s les dieux, c'est d'ailleurs en sortant de Saint-Maurice qui sont consacr\u00e9s, Dieu des militaires, Dieu des cur\u00e9s Audio des notaires gymnase du grec Gumi non, ce qui signifie nu et pour cause puisque les \u00e9tudiants s'y entra\u00eene compl\u00e8tement nu, enduit de fendant donc juste apr\u00e8s sa mort, il se, disais -je, le 11 ans la rive du Styx, on trouve le Labyrinthe Aventure command\u00e9 en son temps, parmi nos c'le roi de l'office du tourisme afin de d\u00e9barrasser le peuple valaisan du Minotaure, une cr\u00e9ature mi- homme mi- taureau d'alpage qui, comme tout le monde le sait se nourrissait tous les 4 ans de 7 conseillers communaux cela dans le labyrinthe aventure tarif unique 17 francs enfants payant et 1 m\u00e8tre de hauteur, mais mesur\u00e9 avec les chaussures, c'est l\u00e0 qu'on retrouve nos 2 h\u00e9ros d\u00e9dale Couchepin et car Nanterre Meaux le p\u00e8re spirituel et le fils prodigue, la transmission, l'\u00e9l\u00e9vation et la chute Tata d\u00e9dale Couchepin pris au pi\u00e8ge, se retrouve prisonnier de son propre labyrinthe il fabrique alors une paire d'ailes en plumes de gypa\u00e8tes barbus qui le fait tenir ensemble gr\u00e2ce \u00e0 du fromage chauff\u00e9 devant les yeux \u00e9bahis et le regard p\u00e9tri d'admiration, de son fils et cardan thermo- \u00e0 plat ventre devant un des Jeux tant d'ing\u00e9niosit\u00e9 paravent car Nantermod \u00e9cole sponsoris\u00e9s par Air Glaciers ivre de libert\u00e9 et de pouvoir les dons raclant le plancher tr\u00e8s important mais ils volent tr\u00e8s pr\u00e8s, trop pr\u00e8s des Portes du Soleil et le fromage se met \u00e0 fondre \u00e0 fondre et c'est la chute, mais c'est \u00e9galement la mention de la raclette que la populace consomme sans mod\u00e9ration \u00e0 l'honneur des dieux, accompagn\u00e9 d'une embraser chasse l\u00e0 ou d'un nectar de M\u00fcller Turgot d'ailleurs le peintre Brueghel a peint somptueux tableaux intitul\u00e9 La chute des carr\u00e9ment thermo- qui illustre tr\u00e8s bien chute de ce demi- Dieu au Bouveret d'enl\u00e8vement alors ce qui est int\u00e9ressant quand on regarde ce tableau de Brueghel, c'est qu'au 1er plan, on voit un paysan qui Laboure principe de r\u00e9alit\u00e9 quotidienne des mortels et tout en bas \u00e0 droite, si on est vraiment attentif, on peut vaguement deviner les bras et les jambes d'Icare Nanterre qui sortent de l'eau et quelques plumes qui flotte ainsi qu'un tout petit point \u00e0 gauche dans le ciel, si on observe le d\u00e9tail, l'h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega bref \u00e9cart Nantermod chute dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 peine couverts par Le Matin dimanche ce qui est le lot il faut bien le dire, de tous les politiciens qui sont approch\u00e9s trop pr\u00e8s du Soleil, un tr\u00e8s beau tableau que je vous recommande et que vous pourrez admirer dans l'antre du vieil Apollon Gianadda \u00e9videmment quand on lit la pr\u00e9face de la suite des id\u00e9es, on pense aussi imm\u00e9diatement or \u00e0 Los Couchepin qui d\u00e9vorait ses enfants au fur et \u00e0 mesure, pour ne pas \u00eatre un jour d\u00e9tr\u00f4ner pour ce qui a donc \u00e9t\u00e9 finalementM. un masculin par son fils chronos Nanterre Meaux \u00e0 l'aide d'une fausse science Silex qui est encore, je crois, expos\u00e9e au mus\u00e9e de la vigne et du vin \u00e0 Sierre, quand on regarde la couverture de ce livre qui est une magnifique publicit\u00e9 pour les lunettes, film Man, on constate que le parfum 74 pourcent sur la monture qui part pour laisser sa place est un peu en retrait, chaudement v\u00eatus et que son corps est l\u00e9g\u00e8rement orient\u00e9e vers la sortie, alors que le jeune loup valaisan 35 pourcent sur Mantelet arbore une chemise blanche sans cravate, c'est dans son d\u00e9couvertes, ce qui est un signe de domination sur le vieux loup qui a la gueule ferm\u00e9e, deuxi\u00e8mement, le vieux loup nous regardent, nous simples mortels, alors que le jeune loup regarde au-del\u00e0 de nous, vers la la je vous recommande donc chaudement cet ouvrage sur le courant de pens\u00e9e des chefs de tribus valaisan mais comme je suis \u00e9galement sp\u00e9cialiste du langage non verbal jonas je vais vous donner quelques trucs pour supporter la fin de l'\u00e9mission en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, vous qui avez moins de gras sur le corps, que la lame d'un couteau de boucher casher, donc lorsque le vieux loup va tout \u00e0 l'heure vous broyer la main, vous pourrez observer qu'il ne vous regarde pas, mais qu'il regarde d\u00e9j\u00e0 la personne suivante, la personne qui vient apr\u00e8s, vous n'oubliez pas qu'il n'a pas de cr\u00e9neau pour l'\u00e9motionnel, il semble press\u00e9, difficile d'acc\u00e8s, c'est un signe d'autoritarisme alors tandis que, bon, \u00e7a l'arrange cran krach rond dans la peine de votre invit\u00e9, touch\u00e9 lui doucement \u00e0 l'\u00e9paule et regardez -le dans les yeux en penchant la t\u00eate de c\u00f4t\u00e9 pour lui faire comprendre que vous avez int\u00e9gr\u00e9 le fait que c'est lui le chef de meute au Caire, le vieux loup \u00e9volue sur un territoire large donc, si les 2 bouts, levez -vous, placez vos mains dans le dos et pour la BCE, c'est un signe d'ouverture et de soumission m\u00e8nent le regardez jamais dans les yeux, regardez au milieu de son front ou sous ses yeux, et surtout, surtout, \u00e9viter de fixer b\u00eatement son nez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:52) [88%] :\r\nMerci Claudine Gavarnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:59) [92%] :\r\nDe bons conseils, on vous regarde dans les yeux, Pascal Couchepin, \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:02) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est vous qui pouvez le dire, c'est en tous les cas un acte d'audace presse que vient de nous dire, cette sp\u00e9cialiste de la mythologie teint\u00e9 de freudisme \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:12) [91%] :\r\nC'est juste bon, on va vous entendre autour de la table, on a d\u00e9j\u00e0 un peu entendu Gabriel Binder, j'aimerais vous entendre Marie et St\u00e9phan sur ce livre, la suite des id\u00e9es et peut-\u00eatre une question pour Pascal Couchepin Marie pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:07:23) [91%] :\r\nBen ma 1\u00e8re question c'est effectivement dans le livre, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et pens\u00e9, j'imagine, il y a plusieurs mois, il sort maintenant et puis il y a effectivement cette question environnementale qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente aujourd'hui dans les m\u00e9dias, comme on a pu l'\u00e9voquer plusieurs fois dans l'\u00e9mission, donc vous avez effectivement un arbre en arri\u00e8re- plan de la couverture, mais sur 150 pages, il n'y a que 6 pages vraiment sur la question environnementale est ce que vous regrettez de pas avoir pris plus de temps dans ce livre de pouvoir parler de cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:48) [90%] :\r\nPascal Couchepin non certainement pas, parce que ce qui est important, c'est de dire ce qu'on dise, \u00e0 savoir que personne aujourd'hui ne peut ignorer cette question environnementale, j'ai h\u00e9sit\u00e9 un instant \u00e0 faire part de mes \u00e9tats de service \u00e0 la mati\u00e8re puisque leur j'\u00e9tais pr\u00e9sident de Martine, dans les ann\u00e9es 80 et 90 on a fait beaucoup de choses dans ce domaine -l\u00e0, l'introduction d'un chauffage \u00e0 distance la r\u00e9novation syst\u00e9matique des b\u00e2timents la le d\u00e9but, \u00e0 la recherche de voix pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 et de que la cr\u00e9ation de centre cherche en \u00e9nergie municipal cr\u00e8me qui existe encore plus les gens qui se prom\u00e8nent en Valais d\u00e9couvrent, \u00e0 part la cascade et quelques autres trous noirs en Valais, il d\u00e9couvre une n'\u00e9oliennes \u00e0 la station d'\u00e9puration, on avait beau pr\u00eache pas continuer \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait quelque chose d'important et je suis presque un peu g\u00ean\u00e9 aujourd'hui d'en parler parce que tout d'un coup, il y a une sorte d'\u00e9ruption de bons sentiments en mati\u00e8re d'environnement alors que, on a fait beaucoup, mais dire ce tout ce qu'on a fait \u00e7a appara\u00eet comme une sorte d'excuses parce qu'on ne participe pas \u00e0 cette d\u00e9bauche m\u00e9diatico- de d\u00e9magogique \u00e0 peu qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:06) [90%] :\r\nBonsoir, c'est un point central dans le d\u00e9bat politique, ce millionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:09) [88%] :\r\nCentral comme d'ailleurs le nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et comme l'\u00e9volution des des emplois, l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:18) [83%] :\r\nParce que c'est pas central si il n'y a pas 3 centres oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:20) [93%] :\r\nNon, alors si vous voulez, ce qui est central, c'est comment peut -on vivre mieux demain et pour vivre mieux demain, il faut au moins que l'environnement soit pr\u00e9serv\u00e9 et c'est quelque chose qui doit \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 l'\u00e9chelle locale, r\u00e9gionale, nationale et internationale, j'insiste, parce qu'on l'oublie parfois que la pollution en Suisse, c'est qu'une petite partie du probl\u00e8me St\u00e9phane enfer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:44) [89%] :\r\nEh bien indirectement en rapport avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur sur sur l'environnement, en fait vous le dites vous- m\u00eame dans tous les ans dans l'entretien au sein du livre que le lib\u00e9ralisme change au cours du temps, \u00e0 ce qu'on entend par par lib\u00e9ralisme et qu'en fin de compte, tout le monde en fait un peu aujourd'hui qui aller et socialiste, l'UDC le le le PDC, tout le monde est devenu lib\u00e9ral et que vous avez l'impression de dire \u00e7a, saisie, il suffit de dire \u00e7a pour vous positionner comme \u00e9tant peu vous les originaux, mais c'est pas exactement le contraire qui est en train de se passer, c'est-\u00e0-dire que tous les autres partis en fin de compte, c'est vrai qu'ils sont plus personne, mais on passe, disons les canons lib\u00e9raux sur l'importance du c'\u00e9tait l'importance du centralit\u00e9 du march\u00e9 et de la libert\u00e9 individuelle, l\u00e0, tout le monde est d'accord sur un socle et vous vous aimez qu'en plus ils offrent, on va dire \u00e0 un suppl\u00e9ment d'\u00e2me, hein, que ce soit la solidarit\u00e9, l'environnement, le nationalisme, c'est pas les valeurs chr\u00e9tiennes et que, en fin de compte, le peut-\u00eatre un des probl\u00e8mes du discours lib\u00e9ral que vous d\u00e9fendez aujourd'hui au sein, au sein du du p\u00e8re, c'est un discours qui, enfin, qu'on dit que tout va bien, ce que fixe l'enterrement, dit quand m\u00eame le fait que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmente, c'est une bonne chose, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 de la sant\u00e9 se porte bien, je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:57) [84%] :\r\nQui va si loin, si je me souviens bien, elle a dit que c'est une bonne chose que le budget augmente, oui, j'\u00e9tais parti avec les moyens \u00e9conomiques, ce que disait d'ailleurs les syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:04) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais, mais c'est ce que ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'en fait, ce discours de dire que dans le fond, tout va bien et qu'on est un peu dans une logique d'ajustement va donner quelques pistes nettes et que faut faire confiance dans dans l'avenir, je caricature un dessin est -ce qu'en fin de compte, c'est un discours qui n'est plus vraiment recevable, aujourd'hui, est ce que ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me que le parti que vous repr\u00e9sentez avait peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque au moment de la construction m\u00eame de, de, de, de, de, de, de la Suisse est ce qu'aujourd'hui \u00e7a a pas disparu et surtout si qui conna\u00eetra une derni\u00e8re chose est -ce que autant vous vous \u00eates tenants de ce sens de l'\u00c9tat, on va dire de cette \u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, mais quelqu'un comme Philippe Nantermod on changement de g\u00e9n\u00e9ration finit par avoir un discours quasiment comme permet de dire \u00e0 la Marie- Antoinette, vous savez cette c'est-\u00e0-dire cette cette anecdote historique probablement fausse ou Marie- Antoinette \u00e9coutez des, des, des, des manifestants devant un son son palais au moment de la R\u00e9volution fran\u00e7aise de une servante mais que veulent ces gens et et la cervelle, la servante dit : ils veulent du pain et leur dit : mais ils n'ont qu'\u00e0 manger de la brioche et c'est vrai qu'on se retrouve un peu avec ce discours en disant bon copain de 3000 francs de de de frais m\u00e9dicaux par- ci par- l\u00e0 pourquoi pas o\u00f9 Marie voil\u00e0 etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:11) [91%] :\r\nPascal bonjour, je crois qu'il y a 2 choses \u00e0 dire tout d'abord est -ce que tout le monde est devenu vraiment lib\u00e9rale en Suisse, tout le monde admet les r\u00e8gles de l'\u00e9tat de droit et le respect des des personnes qui est quand m\u00eame la base du lib\u00e9ralisme et \u00e7a, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9puiser compl\u00e8tement le sujet, mais on constate dans un certain nombre de pays les \u00c9tats-Unis part en particulier que la vision progressiste de s'du lib\u00e9ralisme abouti \u00e0 quelque chose qui est une forme de dictature de la biens\u00e9ance et de la bien- pensance et c'est un petit peu ce qui arrive aussi en Suisse, tout d'un coup, notamment pour les sociaux- d\u00e9mocrates il y a le risque que il privil\u00e9gie la d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats sectoriels, et \u00e0 force de privil\u00e9gier des groupes, on a l'interdiction de parler, m\u00eame de mani\u00e8re \u00e0 tout petit peu critiques de ceux qui sont diff\u00e9rents de soi et quand m\u00eame le lib\u00e9ralisme, c'est la capacit\u00e9 discuter de tout, de d\u00e9fendre tout le monde avec \u00e9tait mais pas d'aller jouer au point de dire par exemple certains gens de gauche dise au nom de l'individualisme, il faut prot\u00e9ger des femmes voil\u00e9es, qui veulent se voiler parce que c'est leur droit, et puis il y a des droits individuels, etc, \u00e7a c'est pas du lib\u00e9ralisme que nous d\u00e9fendons et je crois que pour \u00e7a on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer 2\u00e8me point est -ce que le lib\u00e9ralisme est capable d'absorber, dans le meilleur sens du terme, ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me que pr\u00e9tendent certains bien pensant avoir et que les lib\u00e9raux n'aurait pas je constate que dans l'histoire r\u00e9cente de notre pays, certaines de l'ann\u00e9e, elle soci\u00e9t\u00e9s mutuelles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les lib\u00e9raux et par les socialistes, les premi\u00e8res lois sur la protection des travailleurs les lire le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'\u00c9tat providence, il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Lembet qui \u00e9tait un lib\u00e9ral et pas un social- d\u00e9mocrate et que si on va trop loin dans la r\u00e9partition des biens, on finit par d\u00e9truire les bases m\u00eames du progr\u00e8s et du progr\u00e8s \u00e9conomique, en particulier, et l\u00e0 le croit que Les lib\u00e9raux et radicaux ont toujours un r\u00f4le \u00e0 jouer, oui \u00e0 l'achever hilarit\u00e9 mais bas\u00e9e sur la prosp\u00e9rit\u00e9 et sur le d\u00e9veloppement d'une classe moyenne, forte et qui continue \u00e0 pouvoir \u00eatre responsable, ce qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:40) [90%] :\r\nMais est -ce que vraiment le lib\u00e9ralisme et le rem\u00e8de parce que les in\u00e9galit\u00e9s, on peut pas sp\u00e9cialement dans le bon sens est -ce que le lib\u00e9ralisme et le rem\u00e8de aux in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:14:47) [87%] :\r\nBen regardez G\u00e9raldine garder la Suisse qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une politique lib\u00e9rale radicale moins maintenant, mais plus tard, le pass\u00e9 c'est un des pays du monde o\u00f9 le coefficient de Gini, qui est une ce de mesure des in\u00e9galit\u00e9s est le plus bas, il est au niveau de la Su\u00e8de et des pays nordiques, donc ma soeur parce que vous savez bien que les sociaux- d\u00e9mocrates, enfin \u00e7a c'est c'est moi, c'est la d\u00e9monstration en a \u00e9t\u00e9 faite, mais je je ne voudrais pas sur les sociaux- d\u00e9mocrates, parce que moi, je crois que le dialogue \u00e9tait pourtant avec cette force l\u00e0 comme avec une force plus \u00e0 droite, Gabriel Bender mais mais moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:21) [87%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui, ce qui menace le lib\u00e9ralisme, c'est pas la gauche, en tout cas pas en Suisse, c'est, c'est c'est la droite nationale, c'est la droite Lachenal qui veut limiter les libert\u00e9s les libert\u00e9s individuelles, les libert\u00e9s de vous en faites votre ennemi historique au Parti radical valaisan c'\u00e9tait le fascisme, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le nationalisme et vous \u00e9tait tout \u00e0 fait capables \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour sauver des si\u00e8ges pour sauver la d\u00e9mocratie 12 de vous allier aux socialistes si vous dans votre livre, il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me : c'est bon, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 lire, j'ai trouv\u00e9 que c'est un esp\u00e8ce de discussion bavardage, le grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:52) [77%] :\r\nP\u00e8re et et le seul ma\u00eetre Llyod jamais sans joie, c'est pas d'horaire dans ce livre, c'est lorsque vous remettez ou pas, Philippe Nantermod, en le traitant d'id\u00e9ologues ou en traitant dogmatique rarement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:16:02) [82%] :\r\nLaurent Armand et et probablement jamais de mani\u00e8re aussi directe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:05) [81%] :\r\nDes politiques vous le fait non non non, je vous le relire parce que vous savez, je suis pas s\u00fbr que le religieux ces relev\u00e9s le pr\u00e9texte quelquefois faut parfois se fasse partie du jeu, parce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:15) [88%] :\r\nJustement, que il il faut pas \u00eatre cat\u00e9gorique parfois le priv\u00e9 plus performant, parfois, le public est meilleur, moi, ce que la ce qui m'int\u00e9resse vraiment, parce qu'il y a, il y a une vraie question dans votre livre, certains moments c'est c'est aujourd'hui avec avec le le le la mondialisation se pose la question de l'identit\u00e9 locale, ce que vous appelez convivialit\u00e9 mais ce qu'on appelait autrefois fraternit\u00e9 en fait il y y a 2 probl\u00e8mes aujourd'hui dans le Parti radical. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:39) [88%] :\r\nMais ce qu'il restait chez Docteur oui mais \u00e9coutez, je vous la consultation, elle veut, elle est gratuite, non, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive, non, on n'a pas plus cher que celle d'un avocat, alors vous avez, vous avez la libert\u00e9, mais vous r\u00e9duisez la libert\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 du march\u00e9, vous oubliez compl\u00e8tement l'\u00e9galit\u00e9 et vous, vous vous posez plus la question de la fraternit\u00e9, de la convivialit\u00e9, on va laisser \u00e0 vous y r\u00e9pondez pas oui non mais Pascale passe- passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:02) [91%] :\r\nPas vrai, il ne faut pas caricaturer les f\u00eates et l'histoire qui a un introduit le syst\u00e8me fiscal, qu'on a ici, h\u00e9 bien c'est les partis politiques suisses dans les radicaux \u00e9taient pendant une longue p\u00e9riode, le leader, donc il ne faut pas dire qu'on a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 il y \u00e9galit\u00e9 politique l'\u00e9galit\u00e9 juridique et une certaine \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 travers l'accession \u00e0 la culture, l'accession \u00e0 l'\u00e9ducation, qui est quand m\u00eame un acquis de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale telle qu'on l'a v\u00e9cu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:37) [83%] :\r\nOui, mais je distingue justement je distingue, je connais bien l'histoire du Parti radical du 19\u00e8me si\u00e8cle, peut-\u00eatre pas bien bien appr\u00e9ci\u00e9e du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui sait, et avec le PLR aujourd'hui, qui s'associe avec son ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire, l'UDC et l'application, elle est l\u00e0, \u00e7a, comment le p\u00e9age qui pr\u00f4nent la libert\u00e9 m\u00eame s'associe avec \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:55) [89%] :\r\nTic, permettez -moi de vous dire nationale d'abord, nous ne sommes pas associ\u00e9s le regarder, m\u00eame si les r\u00e9sultats des votations de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ou soi-disant socialistes r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en permanence la droite qui est l\u00e9g\u00e8rement majoritaire au Conseil national fait ceci ou fait \u00e7a, c'est rarement le cas, ce fut rarement le cas, nous ne sommes pas pu s'allier avec l'UDC que d'autres partis qui \u00e0 la fin, venant peut-\u00eatre d'horizon contradictoires fini par abattre la mani\u00e8re, le CO 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:27) [81%] :\r\nMais il y a des alliances qui joua quasiment tous les cantons, lorsqu'il y a des \u00e9lections vous des \u00e7a s'de son coll\u00e8gue, donc vous \u00eates associ\u00e9 il y a, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 d'entente bourgeoise, on avait vu \u00e0 l'effort fait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:36) [86%] :\r\nEt elle un auditeur mais c'est pas le cas, ni en Valais ni \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 dans beaucoup de cantons alors n'a reproch\u00e9 pas quelques alliances \u00e9lectorales opportuniste alors que les socialistes pendant des ann\u00e9es \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 mon parti totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:54) [96%] :\r\nMais en fait le proc\u00e8s du PLR aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:56) [80%] :\r\nOn n'a pas beaucoup voudrait vous savez St\u00e9phane et Marie peut-\u00eatre St\u00e9phane David Seehofer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:02) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est int\u00e9ressant en fait que vous reveniez sur toutes ces ces faits historiques sur l'Europe parce qu'oui mais \u00e7a ce soir et qui sont et qui sont tout \u00e0 fait et qui sont tout \u00e0 fait correct sur un slogan classique c'est Bismarck a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 instaurer un une une assurance je pr\u00e9f\u00e8re leur avec non mais pour dire que c'est vrai que que les, les, les, les, d'accord, restant sur des, des, des, des, des lib\u00e9raux, \u00e0 100 pourcent qui ont cette capacit\u00e9 de transformation et puis surtout d'\u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, je serais pas aussi s\u00e9v\u00e8re que Gabriel m\u00e8res l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire qu'il y a vraiment de voix dans ce livre et je pense que c'est important de le dire, ou vous \u00eates vraiment le le tenant le repr\u00e9sentant de cette capacit\u00e9 d'\u00e9coute a comme comme comme je dit cette capacit\u00e9 de comprendre comment une soci\u00e9t\u00e9 peut peut changer, y compris via la convivialit\u00e9, vous avez cette tr\u00e8s belle phrase, un moment o\u00f9 vous dites le conservatisme \u00e0 l'\u00e9tat pur un avenir limit\u00e9, c'est une mesure d'accompagnement des changements et sous, c'est une, c'est une tr\u00e8s belle phrase qui est repr\u00e9sentative de votre fa\u00e7on de de de faire et d'avoir compris comment fonctionne la soci\u00e9t\u00e9 et d'\u00eatre \u00e0 son \u00e9coute et ses transformations mais est -ce qu'aujourd'hui sa 2\u00e8me voix du du, qui est pr\u00e9sent dans le vif, c'est dans le livre de Philippe Nantermod est capable de \u00e7a est -ce qu'on est, je vous confirme que oui est ce qu'on en est -ce qu'on est simplement dans une logique de un peu de dogmatisme de jeunesse, hein, qu'on a pu, ou alors, ou alors est -ce que c'est \u00e7a, \u00e7a va rester comme \u00e7a, et qu'aujourd'hui on est dans un comme comme beaucoup de choses donc au cours d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans le Champ politique en Suisse, on est dans ce ce d\u00e8s ce ce d\u00e9calage vers la droite et que Philippe Nantermod en fait on est on est on est repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:38) [89%] :\r\nPascal non je crois que la r\u00e9ponse est toute simple : le feu, le fait que nous nous entretenons Lyon avec Philippe Nantermod sur 120 ou 130 pages pour combien exactement, c'est la preuve que lui comme moi sur d\u00e9sireux d'apprendre de l'autre et je crois que Philippe Nantermod, il est jeune issu de d'une passion technocratique et informatique, enfin je crois qu'il a de grandes comp\u00e9tences dans ce domaine -l\u00e0 a certainement une approche un peu diff\u00e9rente de la mienne au d\u00e9part mais on s'est rapproch\u00e9, on n'a jamais eu le sentiment de terminer nos entretiens en \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s simplement ces 2 visions qui avec le temps, se rapprochant, j'ajoute que Philippe Nantermod doit je se perd, tout se passe bien, \u00eatre p\u00e8re de famille dans quelques que jour \u00e7a rougeur quelques heures peut-\u00eatre m\u00eame quelques heures, je suis pas gyn\u00e9cologue on va avoir une annonce en Direct, \u00e7a, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a transforme quelqu'un et \u00e7a donne une dimension diff\u00e9rente \u00e0 une couleur que l'on peut avoir et que l'on aime avoir j'ai enti\u00e8re confiance dans le dialogue, le dialogue fructueux qu'on peut avoir avec un gar\u00e7on intelligent et comp\u00e9tent et je suis convaincu que le conseiller national qu'il ait \u00e0 prendre de la vie, encore et toujours, et qu'un jour, peut-\u00eatre qu'on lui dira qui ressemble trop \u00e0 Pascal Couchepin, il y a 40 ans parce que l'\u00c9tat auront chang\u00e9, vous serez plus aussi \u00e0 la mode que vous \u00eates actuellement tous les progressistes de toutes les teintes qui existent en Suisse et qui s'exprime \u00e0 travers la bouche de notre ami Badinter issu d'une vieille famille traditionaliste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:13) [81%] :\r\nLes bien Gabriel Val\u00e8re dans un instant, mais pour qu'a d'abord \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:16) [81%] :\r\nNon, oui, ben je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup au bout, vous \u00eates l\u00e0 pour promouvoir le livre donc concentrons -nous sur l'objet livre et sa mission, vous savez, Jacques Chirac, Nicolas Sarkozy, \u00e0 la fin depuis plus trop copains et, ce n'pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:22:27) [91%] :\r\nC'est comme \u00e7a, avec une belle alliance puis je trouve que \u00e7a dessert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:30) [92%] :\r\nVous voyez donc pas un enterrement du du Chirac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:33) [88%] :\r\nSarkozy, je trouve que \u00e7a dessert Philippe Nantermod parce que ce livre en fait quand on bondi ben bon, forc\u00e9ment moi travaillons dans la culture, je me suis concentr\u00e9 sur les pages culture et je vous ai d\u00e9couvert fin mis \u00e0 part effectivement on n'est pas d'accord sur la redevance de la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, mais par contre, je trouve que vous avez un discours fond\u00e9 sur du bon sens, se construit sur la culture, et lui il a un discours compl\u00e8tement l\u00e9ger je trouve donc moi je trouve qu'effectivement je je disais aussi que \u00e7a, c'\u00e9tait un peu Ma\u00eetre Yoda et son jeune Palawan on sent vous l'homme d'exp\u00e9rience, le politicien qui a vraiment m\u00fbri aussi qui a du s\u00fbrement aussi, chang\u00e9 et \u00e9volu\u00e9 et lui, je trouve qu'il perd beaucoup de cr\u00e9dit dans 6. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:12) [94%] :\r\nAlors je conteste \u00e9videmment ce point de vue, je suis tr\u00e8s heureux que qu'il a accept\u00e9 de dialoguer avec moi et c'est la preuve qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00e9voluer, il l'a d\u00e9montr\u00e9 d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises et dans ce domaine -l\u00e0, il part avec sa vision du monde et je suis s\u00fbr que s'rencontre en face des gens capables d'apporter de bons arguments il \u00e9voluera, comme je l'ai vu \u00e9voluer sur plusieurs points : d'abord il est intelligent, comp\u00e9tent et travailleur, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une assez bonne base et il n'a pas de pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:45) [77%] :\r\nPersonnel face \u00e0 la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:23:47) [76%] :\r\nIl fait pas de bien, \u00e9mission du Livret A, on est d'accord sur 2 artistes pour une. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:53) [94%] :\r\nPourquoi, pour une fois on peut placer quelque chose mais je crois que c'est aussi la v\u00e9rit\u00e9 parce que je ne peux pas laisser passer une attaque contre lui aussi dans cette p\u00e9riode, sans dire ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:24:04) [88%] :\r\nJ'attaque le projet de soi non mais ce que je pense que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:24:07) [86%] :\r\nOn se l\u00e8ve parce que c'est l\u00e0 une des premi\u00e8res fois o\u00f9 le programme \u00e9lectoral de la candidate vendu en librairie en Suisse, donc l\u00e0 il y a une innovation mais en fait ce que je sens et \u00e9tude jaloux, pas du tout ce que je sens tr\u00e8s int\u00e9ressant dans ce clip c'est la la contradiction entre l'id\u00e9ologue du Parlement et le pragmatisme de gouvernement et je suis s\u00fbr qu'on aurait trouv\u00e9 la m\u00eame chose avec un jeune socialiste qui est au Parlement qui, au Parlement et un socialiste du gouvernement ou en travers et puis Daniel Br\u00e9laz d\u00e8s que vous avez une autorit\u00e9 qui prend le pouvoir, elle est confront\u00e9e \u00e0 une la pratique puis elle peut pas \u00e9tablir son programme, en fait, les choses sont plus compliqu\u00e9es de mani\u00e8re dogmatique ou id\u00e9al ce jour facile, puis une fois qu'on se trouve et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:46) [86%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que vous avez que en th\u00e9orie et que Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:48) [89%] :\r\nPardonnez moi \u00e7a, mais je crois que c'est la d\u00e9finition m\u00eame du Parlement, le Parlement n'est pas l'ex\u00e9cutif et au Parlement, on doit avoir des opinions plus tranch\u00e9es mais capable de faire des compromis et c'est peut-\u00eatre ce qui fait la diff\u00e9rence avec d'autres, c'est que l'enterrement est capable de faire des compromis, mais \u00e0 partir d'une position ferme parfois affirm\u00e9e et c'est ce qu'on attend d'un jeune d\u00e9put\u00e9 on n'attend pas qu'il arrive qu'ils disent : je suis l'arbitre parce qu'on va jamais au match pour admirer l'arbitre au match pourra admirer les \u00e9quipes de football Philippe Nantermod fait partie d'une \u00e9quipe qui veut participer aux Jeux, \u00e7a donnait un spectacle avec les ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:26) [78%] :\r\nPour le peuple effiloche le choix du reb\u00e2tir sur les festoyer \u00e0 vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:25:30) [85%] :\r\nAlors Marie Fourquet le titre la suite des id\u00e9es alors moi ce titre il \u00e0 chaque fois, je me dis la suite dans les id\u00e9es, je commence \u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:25:36) [90%] :\r\nEn fait, alors peut-\u00eatre qu'on sait qu'il y a de la suite dans les cuisines, monsieur aurait \u00e9t\u00e9 trop rigide et trop ferm\u00e9, c'est comme si il \u00e9tait l'h\u00e9ritier, vous l'avez soulign\u00e9, c'est vous qui l'c'est vous qui l'avez Chevign\u00e9 je crois sur la l'analyse de la photo qui orne la premi\u00e8re page, oui, il n'est pas mon riche et de la m\u00eame famille politique et nous nous entendons tr\u00e8s bien parce que nous savons faire la diff\u00e9rence entre 2 g\u00e9n\u00e9rations qui apporte le m\u00eame message adapt\u00e9 \u00e0 des moments diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:09) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Pascal Couchepin donc pour aller jusqu'au bout de la couverture, vous regardez tous les 2 sur la gauche, Arnaud, que vous regardez tous les 2 vers le pass\u00e9, pour \u00eatre tr\u00e8s C\u00e9cile sur la petite Monsieur qui dites que la gauche celle pass\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des id\u00e9es aux \u00e9ditions Fayard, merci Pascal passe venu dans cette \u00e9mission merci Marie Fourquet merci St\u00e9phane David Laufer et merci Gabriel Bender, merci \u00e0 Claude-Inga Barbey, qui est \u00e9galement avec nous ce dimanche matin, et qu'on se r\u00e9jouit de retrouver pour un autre portrait la semaine prochaine \u00e0 la semaine prochaine sur la premi\u00e8re, bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:35) [97%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et 100. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:26:38) [86%] :\r\nCroyez culturel, la 1\u00e8re vous offre l'heure, le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Zo\u00e9 Dekker il est midi et demi bonjour oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T12:02:08Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fourquet, Marie", "role": "auteure, metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davidshofer, Stephan", "role": "chercheur, D\u00e9partement de science politique et relations internationales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6128BB87-37E3-4514-8240-22FEEF7F0CE1", "internalArchiveId": "6128BB87-37E3-4514-8240-22FEEF7F0CE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les coups de gueule des chroniqueurs", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10295482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-03-31T11:11:01_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Les beaux parleurs du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication."], "variantIds": ["ece-10295482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:28:37Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nSt\u00e9phane David Laufer, c'est votre moment de gloire alors cette semaine, je vais m'offrir un petit moment de d\u00e9magogie, allez -y, j'ai envie de communiquer mon optimisme autour du regain d'int\u00e9r\u00eat actuel pour la conqu\u00eate spatiale comme opportunit\u00e9 unique de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, je m'explique : depuis la fin de la guerre froide, on n'avait jamais autant regarder du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9toiles rien qu'il y a quelques jours, l'Inde a annonc\u00e9 triomphalement qu'elle avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gommer avec un missile un de ses satellites en orbite depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est l'id\u00e9e de retourner sur la Lune qui est omnipr\u00e9sente, les Chinois y envoyer une sonde sur sa face cach\u00e9e : les Isra\u00e9liens, les Indiens et les Japonais aussi eux aussi mis \u00e0 envoyer divers engins et Donald Trump, de peur de voir les \u00c9tats-Unis perdent leur monopole lunaire a ordonn\u00e9 par d\u00e9cret \u00e0 la Nasa de relancer les vols habit\u00e9s vers la Lune, afin d'en faire une base arri\u00e8re de la colonisation de Mars, tout cela sans oublier une ribambelle d'initiatives priv\u00e9es, comme celle de Jeff Bezos, le patron d'Amazon ou des Landes, celui de Tesla avec sa compagnie Space X qui ambitionne de partir \u00e0 la conqu\u00eate du syst\u00e8me solaire, mais vous me direz en quoi cela est -il une bonne nouvelle pour notre plan\u00e8te \u00e0 priori tout \u00e7a sent fort la testost\u00e9rone g\u00e9opolitique et le concours de taille de yachts entre milliardaires, donc en dehors d'une poign\u00e9e de touristes fortun\u00e9s qui vont se faire une vir\u00e9e dans l'espace et \u00e0 la rigueur de quelques retomb\u00e9es scientifiques dans le domaine environnemental qu'avons -nous, d'o\u00f9 qu'avant non o\u00f9 qu'avant, non, non nous donc \u00e0 gagner dans cette affaire, je vous le demande, h\u00e9 bien tant qu'on est d'accord sur le fait que la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est une urgence absolue et non comme a l'air de le penser, certains l'UDC un complot orchestr\u00e9 par la SSR pour lui nuire, il faut bien trouver un moyen de canaliser les \u00e9nergies, de s'occupent l'espace avec d'autres pr\u00e9occupations, forc\u00e9ment moins importantes afin de faire baisser la temp\u00e9rature au niveau climatique, il faut donc commencer par l\u00e0 faire baisser autour de questions comme l'immigration, le terrorisme, les in\u00e9galit\u00e9s ou l'instabilit\u00e9 g\u00e9opolitique croissante et donc l\u00e0, \u00e0 d\u00e9faut de les r\u00e9soudre, quoi de plus efficace que de mettre sur orbite nos autres probl\u00e8mes n'est -ce pas justement ce qui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide lorsque la menace permanente d'un Armagh nucl\u00e9aire a disparu en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 l'essoufflement \u00e9conomique et finalement la dissolution de l'URSS, embarqu\u00e9s dans une guerre des \u00e9toiles, avec les \u00c9tats-Unis, et si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, cette m\u00e9thode de r\u00e9solution de probl\u00e8mes datent de bien avant le d\u00e9but de la conqu\u00eate spatiale, l'histoire en est truff\u00e9, ce sont les croisades, si ce n'est un grand moment d'a\u00e9ration testost\u00e9rone f\u00e9odal en terre infid\u00e8le orchestr\u00e9e par une papaut\u00e9 soulag\u00e9 de se d\u00e9barrasser de tout ce que l'Europe comptait d'agiter du Diome les guerres napol\u00e9oniennes ne sont -elles pas en partie le fruit de la d\u00e9cision des membres du directoire d'envoyer un corps s'agitent et se perdre en Italie qui, partie g\u00e9n\u00e9rale et, malheureusement pour eux, revenus empereur mais revenons au pr\u00e9sent et en Suisse, en se lan\u00e7ant dans la conqu\u00eate spatiale, parlons de l'UDC, par exemple, pourrait toujours ne pas s'int\u00e9resser \u00e0 l'environnement et se concentrer sur la colonisation d'une exoplan\u00e8te suisse id\u00e9al sans immigr\u00e9s sans Union europ\u00e9enne sans \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes en sciences sociales et le r\u00eave, sans m\u00eame avoir \u00e0 payer de redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision merci St\u00e9phane Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [85%] :\r\n\u00e0 vous de jouer, moi c'est pas vraiment de chronique ce matin parce que j'ai perdu mon chat, pour 3 jours qu'elle n'est pas rentr\u00e9 3 nuits de Nord et l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois, c'est un drame familial, on a perdu le chat, ce matin, je n'ai aucun \u00e9clair\u00e9 j'f\u00e9ministe rien a d\u00e9nonc\u00e9, je suis ici, l'amant tous les soirs, g\u00e8re en secouant son paquet de croquettes dans la nuit en son nom, en vain, une meute de chats errants me poursuit des matous anonyme des cr\u00e8ve la faim mais elle n'est jamais la maman le chat est parti oui, elle nous a largu\u00e9 l'appel du printemps elle gambade dans les champs de crocus Boileau fra\u00eeche de rivi\u00e8res um quelques Narcisse puis m\u00e2chouiller, de l'ail des ours ou alors elle grelotte sale et boueuse au fond de la cave de Marc Dutroux du quoi, pourquoi avoir un animal domestique, pourquoi s'attacher pour se faire lourder voil\u00e0 grade quelques cerisiers en fleurs qui \u00e9clabousse nos fen\u00eatre et toi femelle ville tu parles croupion Ruth courir le gueule c'est quoi ce besoin animal d'aller voir ailleurs, cette libido f\u00e9line qui m'a roule sous les \u00e9toiles, un animal de compagnie qui vous fausse compagnie apr\u00e8s tout elle n'avait rien de domestiques mon chat n'avait ni l'utilit\u00e9 de garder la maison ni de pondre des oeufs frais, ni de ma accompagner \u00e0 la chasse, elle \u00e9tait l\u00e0 comme r\u00e9ceptacle \u00e9motion offrant son pelage \u00e0 chaque membre de la famille en carence affective, recueillant chagrin des enfants doutent de l'auteur et d\u00e9sillusions amoureuses tels Netflix sa fonction se limiter \u00e0 un simulacre de th\u00e9rapeute familial, un psy qui qu'on ronronne quand on lui caresse la queue un psy gratuit qu'on aime d'amour mais qui pue du cul si on oublie d'changer sa liti\u00e8re lasse d'\u00eatre une \u00e9ponge \u00e0 \u00e9motions a t'as eu le sentiment d'\u00eatre chosifi\u00e9e, elle est partie rejoindre un groupe de militants antisp\u00e9cistes chatte \u00e9manciper s'opposant \u00e0 la domination de l'homme contre l'animal tenir compagnie c'est avilissant, tu fais quoi dans la vie je tiens compagnie par soumission je fais croire \u00e0 l'humain qu'il est aim\u00e9 alors que demain, s'il cr\u00e8ve en l'absence de croquettes, je lui bouffe en 1er nous on pensait prendre soin d'elle alors qu'on disposait d'elle sans limite, elle nous a vu devenir v\u00e9g\u00e9tarien \u00e9colos d\u00e9fendent le climat manger bio, alors qu'elle, elle, elle restait finalement notre chose \u00e0 nous les enfants, c'est une belle le\u00e7on de vie qu'elle nous donne son instinct d'animal est plus fort, qui \u00e9tions -nous pour penser domestiquer ce f\u00e9lin, on doit l'accepter et la respecter : qui sommes -nous face \u00e0 l'animal, rien, voil\u00e0, \u00e7a c'est le discours que j'ai servi aux enfants ce matin rend venir \u00e0 la radio, sans succ\u00e8s, ils me regardaient avec piti\u00e9 comme seuls nos enfants savent le faire mon ado agac\u00e9, m'a dit bon maman tu as fini la fr\u00e9rot sans les feutres le sketch du papier fait des affichettes maman, pardon, \u00e0 la radio qu'une fois que \u00e7a serve \u00e0 quelque chose, non, je ne peux pas parler de soi, la radio la de Antoinette il se pla\u00eet pas, donc je vais sonner chez le voisin, chez nous, il para\u00eet qu'ils mangent les chats, ils mangent les chariots le petit puis se tourne vers moi, les yeux humides, me suppliant donc je vous parle aujourd'hui sous la menace des enfants c'est une chatte de goutti\u00e8re tigr\u00e9e aux grands yeux verts quelconque quartier puis nord mais si vous la croisez un ben \u00e9coutez, dites -lui qu'on l'aime, mais surtout qu'elle se sente libre de ne pas rentrer Gabriel Bender, on va vous \u00e9couter avec votre chronique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [87%] :\r\nAlors le printemps bat sujet chacun son truc Oussama ni pour s'assurer que le printemps est bien l\u00e0 le sautier scrute l'\u00e9closion du marronnier officiel de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve il note le jour et la date dans son grand livre et il s'endort, jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, le printemps, le marchand de l\u00e0 se demande quel sera le parfum \u00e0 la mode, et comment, et s'il a command\u00e9 assez de pistache, le printemps Yann Zitouni nous parle d\u00e9j\u00e0 du tube de l'\u00e9t\u00e9, le printemps, les f\u00e9ministes point 0 pol\u00e9mique sur les blogs, les kilos tonnes en t\u00eate sous la jupette affleure has been ou tendance : faut -il laisser les poils aux aisselles tout Eve mince touchait au printemps l'ornithologue attend le retour des hirondelles et il les comptes et il soupire parce qu'elles vont repartir bient\u00f4t au printemps, moi je lis les chiffres de la criminalit\u00e9 et de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les meurtres, assassinats, brigandage vol simple et compliqu\u00e9e, viol, injures, voies de fait, suicide, tout est additionn\u00e9 rang\u00e9s en colonnes propre en ordre comme au cimeti\u00e8re, \u00c9mile Durkheim, le p\u00e8re de la sociologie moderne a montr\u00e9 que le suicide renvoyant type de soci\u00e9t\u00e9 parce que le taux \u00e9volue relativement peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, Durkheim a d\u00e9crit le suicide social le suicide \u00e9go\u00efste, le suicide altruiste suicide anomie que suscite, fataliste, bref, la sociologie, la seule science qui amenait du suicide, mais attention, il ne faut pas prendre les chiffres au pied de la lettre il y a des suicides et des meurtres d\u00e9guis\u00e9s, le nombre des plaintes ne dit rien du r\u00e9el, plus on d\u00e9nonce la violence \u00e0 la police moi la susceptible de se produire, c'est souvent ainsi la statistique contre- intuitif perdent la cuv\u00e9e 2009 un homicide par semaine la moiti\u00e9 dans la famille, le tiers de la moiti\u00e9 le samedi, Neuch\u00e2tel Vaud sa criminalit\u00e9 chut\u00e9 depuis que le super flic Perrin ne plus aux manettes, idem en Valais o\u00f9 les vols avec effraction sont en chute libre pour 2200 en 2012, cette somme est Picot en 2018 le nombre de voitures vol\u00e9es par contre est rest\u00e9 stable \u00e0 41000 les voleurs pr\u00e9f\u00e8rent les belles berlines allemandes \u00e0 croire qu'Emil Frey a pass\u00e9 un pacte avec le syndicat du Crime alors c'est bon le quota \u00e9tait atteint la stabilit\u00e9 du chiffre, c'est la preuve du cartel, que dire de plus, la d\u00e9linquance baisse, l'UDC doit trouver une autre chanson sur Internet, par contre le Crime fleurit petit d\u00e9linquant qui profitent de la na\u00efvet\u00e9 des gens escrocs qui exploite la frustration de cur\u00e9 solitaire qui cherchent un peu d'amour et de sensations dans le poteau rose ces criminels, l\u00e0 on ne peut pas les expulser \u00e0 l'\u00e9tranger, ils y sont d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davidshofer, Stephan", "role": "chercheur, D\u00e9partement de science politique et relations internationales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fourquet, Marie", "role": "auteure, metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75620720-091B-4409-8EC3-D9780B8E7AB6", "internalArchiveId": "75620720-091B-4409-8EC3-D9780B8E7AB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quels rem\u00e8des pour faire f\u00e2ce \u00e0 la p\u00e9nurie de personnels soignants en Suisse : interview de Pierre-Andr\u00e9 Wagner, responsable du service juridique de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "P\u00e9nurie de personnels soignants en Suisse : quels rem\u00e8des ?\r\nEn Valais, l'Etat veut lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant...\r\nIl met en consultation un avant-projet de loi sur la sant\u00e9, avec cette mesure phare : le canton pourra imposer aux h\u00f4pitaux et aux EMS un nombre de places de stage et d'apprentissage \u00e0 mettre \u00e0 disposition annuellement, en contrepartie d'une aide financi\u00e8re.\r\nUn syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 en vigueur \u00e0 Berne et dans certains cantons suisses al\u00e9maniques.\r\nAutre mesure, la semaine derni\u00e8re, l'Etat du Valais, comme celui de Gen\u00e8ve, annon\u00e7ait vouloir subventionner des cours pour favoriser la r\u00e9insertion professionnelle d'anciens infirmiers.\r\nAlors quels rem\u00e8des face \u00e0 la p\u00e9nurie chronique de personnels soignants ?\r\nOn en parle avec vous. Pierre-Andr\u00e9 Wagner, bonsoir... Vous \u00eates responsable du service juridique de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res.\r\n- On le voit, les cantons prennent des mesures pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant. \u00c7a vous r\u00e9jouit ? Ces mesures sont-elles, selon vous, judicieuses ?\r\n((Convaincu que ces mesures sont bonnes. En Suisse, c'est \u00e9vident, on ne forme pas assez ! A Berne, o\u00f9 les institutions ont d\u00e9j\u00e0 l'obligation d'ouvrir un certain nombre de places de stage et d'apprentissage pour les soignants, le syst\u00e8me fonctionne bien. \u00c7a porte ses fruits. D'autant que les \u00e9tablissements qui ne respectent pas ces quotas sont p\u00e9nalis\u00e9s financi\u00e8rement. Les mesures de r\u00e9insertion sont importantes aussi car actuellement la \u00ab dur\u00e9e de vie \u00bb des infirmiers est alarmante, ils quittent pr\u00e9matur\u00e9ment le m\u00e9tier, apr\u00e8s 15 ans en moyenne.))\r\n- Le Valais est le premier \u00e0 prendre cette mesure visant \u00e0 augmenter le nombre de places de stage et d'apprentissage pour les professions non universitaires de la sant\u00e9... La Suisse romande est-elle en retard selon vous ?\r\n- Ces mesures suffiront-elles \u00e0 pallier le manque de personnel qualifi\u00e9 suisse ? ((note: le secteur de la sant\u00e9 doit de plus en plus recourir \u00e0 du personnel form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire face \u00e0 la croissance des besoins en personnel)) S'attaquent-elles aux vrais probl\u00e8mes ?\r\n- Finalement, c'est ce que demande l'initiative populaire \u00ab Pour des soins infirmiers forts \u00bb que porte votre association. Pourquoi ces mesures en faveur de la formation ne vous suffisent-elles pas ?\r\n((C'est bien, mais c'est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an. Le vrai probl\u00e8me se situe au niveau des conditions de travail : trop de stress, des horaires peu conciliables avec une vie de famille, une r\u00e9mun\u00e9ration peu attrayante, font que la profession n'est pas assez attractive. Il manque de moyens financiers dans le syst\u00e8me pour y faire face.))\r\n- Il faudrait selon vous mieux r\u00e9mun\u00e9rer le personnel soignant et infirmier. avec le risque de voir les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmenter, et donc les primes et cotisation... Le contexte vous est peu favorable... Comment justifiez-vous cela ?\r\n((La sant\u00e9 co\u00fbte 80 milliards par an en Suisse. Les salaires du personnel soignant - et on ne parle m\u00eame pas ici des m\u00e9decins - repr\u00e9sentent une part infime ! Il faut le voir comme un cercle vertueux : en arr\u00eatant d'\u00e9conomiser sur le dos des infirmiers, des aides-soignants, on va gagner en qualit\u00e9 de soins et donc faire des \u00e9conomies ailleurs.)) \r\n- Reste que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande au Parlement de rejeter cette initiative \u00ab Pour des soins infirmiers forts \u00bb, sans lui opposer de contre-projet. Coup dur ?... Vous devrez vous contenter des mesures prises par les cantons, comme celles adopt\u00e9es ces derniers jours par le canton du Valais ? \r\n((Non car la commission de la sant\u00e9 publique du Conseil national puis son \u00e9quivalent au Conseil des Etats se sont toutefois dit favorables \u00e0 l'id\u00e9e d'un contre-projet indirect. C'est encourageant.))\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime avoir pris des mesures suffisantes contre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9 dans les soins. Le programme de formation aux professions des soins 2** porte ses fruits. Le nombre de dipl\u00f4m\u00e9s augmente, selon le gouvernement. \u00c7a ne suffit toujours pas ?\r\n((Un rapport datant de 2016 pr\u00e9voit qu'il faudra pr\u00e8s de 40'000 personnes suppl\u00e9mentaires dans les domaines des soins et de l'accompagnement des patients d'ici \u00e0 2025. On n'y est absolument pas ! Ces solutions de formations et formation continue ne suffisent pas. En l'absence de personnel qualifi\u00e9 suffisamment nombreux, plusieurs \u00e9tudes montrent un risque accru de complications et r\u00e9hospitalisations. Ce qui entraine non seulement des souffrances inutiles, mais aussi des co\u00fbts \u00e9vitables.))\r\nNOTES :\r\n- L'initiative \u00ab Pour des soins infirmiers fortes \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2017. Elle charge la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons de garantir un nombre suffisant d'infirmiers dipl\u00f4m\u00e9s et de mieux reconna\u00eetre leurs comp\u00e9tences en admettant la fourniture de soins autonomes et en \u00e9dictant des dispositions sur les salaires.\r\n- Aujourd'hui, on estime \u00e0 10'000 les postes d'infirmier et assistant infirmer vacants\r\n- Alain Berset, reconna\u00eet le probl\u00e8me, mais estime que le nouvel article constitutionnel sur les soins m\u00e9dicaux de base, adopt\u00e9 en 2014, constitue une base suffisante pour le renforcement des soins infirmiers. Et surtout, il ne veut pas qu'une partie de ces soins puisse \u00eatre fournie de fa\u00e7on autonome et donc factur\u00e9e directement \u00e0 l'assurance de base.\r\n- Il laisse la comp\u00e9tence aux cantons. Qui prennent des mesures comme celle voulue par le Valais dans son avant-projet de loi sur la sant\u00e9.", "durationSec": 415, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312705", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["infirmier", "personnel hospitalier", "p\u00e9nurie", "sant\u00e9 publique", "m\u00e9decin"], "alternativeTitle": ["Les rem\u00e8des des cantons face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant: interview de Pierre-Andr\u00e9 Wagner / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-4", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Andr\u00e9 Wagner, responsable du service juridique de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res."], "variantIds": ["ece-10312705"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:45Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn l'\u00c9tat veut lutter contre la p\u00e9nurie de personnel soignant, il met en consultation un avant- projet de loi sur la sant\u00e9 avec cette mesure phare, le canton pourra imposer aux h\u00f4pitaux et aux Metz un nombre de places de stage et d'apprentissage \u00e0 mettre \u00e0 disposition annuellement en contrepartie d'une aide financi\u00e8re, un syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 en vigueur \u00e0 Berne et, dans certains cantons suisses al\u00e9maniques autre mesure la semaine derni\u00e8re, l'\u00c9tat du Valais, comme celui de Gen\u00e8ve annon\u00e7ait vouloir subventionner des cours pour favoriser la r\u00e9insertion professionnelle d'anciens infirmiers alors quels rem\u00e8des face \u00e0 la p\u00e9nurie chronique de personnels soignants, on en parle avec vous, Pierre-Andr\u00e9 Wagner bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates responsable du service juridique de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res, alors on le voit, hein, les cantons prennent des mesures pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant est -ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit ce que ces mesures sont, selon vous, judicieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, toutes les mesures dans ce sens nous r\u00e9jouissent en particulier les 2 mesures que vous avez mentionn\u00e9 donc par rapport \u00e0 la formation, moi je pense que c'est dite c'est une mesure importante, c'est une mesure importante et n\u00e9cessaire, j'entends, j'aimerais rappeler qu'on conforme de loin pas assez de l'infirmi\u00e8re en Suisse, moins de la moiti\u00e9 de ce dont on a besoin, pourquoi au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nQuoi, c'est \u00e7a qu'on qu'on qu'on comprend pas parce que la demande est l\u00e0 en \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on dit qu'il y a une p\u00e9nurie de personnel soignant, pourquoi on ne joue pas le la r\u00e8gle de l'offre et la demande, c'est-\u00e0-dire lorsqu'il y a une demande au \u00e0 ce point la chronique, mais on y r\u00e9pond, on forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nOui, parce que l'offre et la demande, c'est une loi qui ne joue pas v\u00e9ritablement dans le domaine dans dans du duquel nous parlons donc j'attends le probl\u00e8me qu'on a ici, c'est que par exemple le les conditions de travail et les salaires ne r\u00e9pondent pas du tout au aux conditions de l'offre et de la demande enfin la loi de Louis de la demande mais c'est curieux tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nVous, vous en conviendrez, qu'est ce qui fait que \u00e7a ne joue pas justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [89%] :\r\nAlors, vous savez bien que l'de conna\u00eetre sa science Association, l'Association des infirmi\u00e8res, on a lanc\u00e9 une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale et il va de soi que nous on va \u00e0 la cause de ces probl\u00e8mes, donc \u00e9videmment que l'on se pr\u00e9occupe des causes profondes de cette p\u00e9nurie, donc la question que vous posez \u00e0 mon avis, l'une des causes les plus profondes, c'est qu'on a un sous- financement dramatique des \u00e9tablissements de soins, que ce soit les h\u00f4pitaux, les SMS, les CRS donc ces h\u00f4pitaux ne sont pas \u00e0 m\u00eame d'occuper le personnel dont ils auraient besoin et de leur offrir des conditions de travail ad\u00e9quate oui alors le Valais d'tout cela se r\u00e9percute mais exclut tout \u00e7a se r\u00e9percute bien s\u00fbr, soit de la profession et donc c'est c'est pour \u00e7a qu'il est difficile, bien s\u00fbr, de recruter de Nantes suffisant d'infirmiers, d'infirmi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [95%] :\r\nLe Valais le 1er \u00e0 prendre cette mesure visant \u00e0 augmenter le nombre de places de stage et d'apprentissage pour les professions non universitaires de la sant\u00e9, ce que vous diriez que la Suisse romande est en retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [91%] :\r\nDans ce sens, oui, c'est-\u00e0-dire que on conna\u00eet cette mesure dans certains vous l'avez mentionn\u00e9 dans certains cantons de 6 La Manic l\u00e0 il semble fonctionner relativement, relativement bien maintenant, encore une fois, j'entends \u00e7a, c'est une mesure je ne veux pas dire que c'est une goutte dans l'oc\u00e9an de la p\u00e9nurie, mais il faut quand m\u00eame garder le sens des proportions jetant actuellement, on forme en Suisse, \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin, entre 2000 et 3000 infirmi\u00e8res par ann\u00e9e quand nous disons que nous informons \u00e0 moins de 50 pourcent de ce dont on a besoin, \u00e7a veut dire qu'il faut pr\u00e9voir 2 \u00e0 3000 places dans les \u00e9coles et de stage suppl\u00e9mentaire donc c'est c'est c'est \u00e9norme et donc c'\u00e9tait le moment effectivement de, de, de, de, de, de prendre des mesures, mais encore une fois, nous le nous sommes d'avis que ces mesures la ne suffisent pas \u00e0 elles, sant\u00e9, elles sont n\u00e9cessaires, mais certainement pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [96%] :\r\nEt donc votre initiative populaire pour des soins infirmiers forts projette de quoi de de relever le niveau des des conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [87%] :\r\nEntre autres, entre autres, c'\u00e9tait absolument je sers Jean dont on parle aussi d'une r\u00e9mun\u00e9ration suffisante des soins infirmiers, l\u00e0 on parle pas des salaires bien s\u00fbr les salaires aussi, c'est un facteur important, mais on parle quand on parle de r\u00e9mun\u00e9ration s'affirmer, on parle de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9tablissements, c'est-\u00e0-dire de ce que 2 des moyens mis \u00e0 disposition des Budgets d\u00e8s des c'est exactement tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [94%] :\r\nOui, alors vous le dites, hein les conditions trop votre travail sont sont assez m\u00e9diocre dans cette profession dans ces professions -l\u00e0, trop de stress, des horaires peu conciliables avec une vie de famille une r\u00e9mun\u00e9ration la plus attrayante, alors c'est vrai que la profession n'est pas tr\u00e8s attractive, il manque de moyens financiers dans le syst\u00e8me pour y faire face, mais en m\u00eame temps, il faudrait selon vous donc mieux r\u00e9mun\u00e9rer le personnel soignant et infirmier mais avec le risque de voir les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmenter et donc les primes et les cotisations, le contexte, vous le savez, peu favorable pour ce genre de perspective, comment, comment justifiez -vous cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nOui, il est \u00e9vident qu'on partage pas du tout cette analyse, donc c'est-\u00e0-dire que c'est certainement pas les infirmi\u00e8res qui font augmenter les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc nous ne partons de l'id\u00e9e que les infirmi\u00e8res si vous aussi vous offrez des soins infirmiers en quantit\u00e9 suffisante et en qualit\u00e9 suffisante, \u00e7a fait baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, donc, les infirmi\u00e8res, les de, comme les m\u00e9decins d'ailleurs c'est une c'est un investissement, ce n'est pas une d\u00e9pense maintenant le probl\u00e8me pendant suisse et qu'on a un syst\u00e8me de sortie qui est extr\u00eamement cher bon aussi de bonne qualit\u00e9, mais on parle quand m\u00eame de 80 milliards par ann\u00e9e, maintenant on a 2 probl\u00e8mes : c'est que premi\u00e8rement les co\u00fbts de ce syst\u00e8me sont r\u00e9partis de mani\u00e8re tr\u00e8s injuste, tr\u00e8s in\u00e9gal, hein, donc on parle ici de dans de de des cotisations ind\u00e9pendante du revenu par exemple et ensuite 2\u00e8me probl\u00e8me c'est le probl\u00e8me que de la distribution, c'est-\u00e0-dire que cet argent il est distribu\u00e9 de mani\u00e8re tout aussi injuste, non, non, les infirmi\u00e8res, comme les m\u00e9decins d'ailleurs, c'est qu'on sait, c'est quand m\u00eame celles qui produisent pour ainsi dire le le sait bien, qu'on appelle la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [93%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que vous dites, vous allez voir un cercle vertueux qui va se former en arr\u00eatant d'\u00e9conomiser sur le dos des infirmiers et des aides- soignants, on va gagner en qualit\u00e9 de soins et donc faire des \u00e9conomies ailleurs merveilleuse expression tout \u00e0 fait tr\u00e8s bien, reste que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Orwell alors reste que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande au Parlement de rejeter votre initiative sans lui opposer de contre- projet, vous devrez donc comporter des mesures prises par les cantons comme celles adopt\u00e9es ces derni\u00e8res, ces derniers jours, justement par le par le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [88%] :\r\nPour le moment oui enfin s'mais ben, donc le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette notre initiative signifie pas qu'elle soit rejet\u00e9e, \u00e7a signifie que, ou bien elle va passer en votation populaire o\u00f9 nous lui donnons bien s\u00fbr beaucoup de sens, c'est-\u00e0-dire qu'elle a, elle, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien \u00e9norme au moment de la r\u00e9colte de signatures, actuellement, on se trouve au Parlement o\u00f9 le ou les les 2 commissions de la sant\u00e9 et du conseil national du Conseil des \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9laborer un contre- projet indirect, c'est-\u00e0-dire au niveau du Hollywood la loi et l\u00e0 on est en attente de voir ce qui se trouvera dans dans ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Andr\u00e9 Wagner, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wagner, Pierre-Andr\u00e9", "role": "responsable du service juridique de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0177A84-C050-47BF-968F-8C8E87EFAD76", "internalArchiveId": "D0177A84-C050-47BF-968F-8C8E87EFAD76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC genevois pourrait rompre son alliance historique avec le PLR: interview de Bertrand Reich", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Reich, Bertrand \r\nInterview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois.\r\n\r\nLe PDC genevois pourrait rompre son alliance historique avec le PLR: interview de Bertrand Reich  18h SLV Reich\r\nA Gen\u00e8ve. Le PDC pourrait rompre son alliance historique avec le PLR. \r\nSelon le Matin Dimanche, la pr\u00e9sidence du parti cantonal ne souhaiterait plus d'apparentement avec les lib\u00e9raux-radicaux pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nA la place, le PDC Gen\u00e8ve pourrait notamment s'unir aux Verts Lib\u00e9raux et au PBD...\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9finitive devrait \u00eatre prise jeudi prochain lors d'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s...\r\nBonsoir Bertrand Reich!! Vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR genevois... \r\n- Ce possible divorce avec le PDC... Vous le prenez comment ? \r\n- Le PDC ferait une erreur politique en se s\u00e9parant de votre parti pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales selon vous? \r\n- Serait-ce un coup dur pour votre parti pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales ou est-ce que vous pourriez vous en passer du PDC ? \r\n((pour rappel, le PLR GE veut conserver les si\u00e8ges de C. L\u00fcscher et B. Genecand au National. Il veut aussi obtenir un fauteil aux Etats avec H.Hiltpold))\r\n- En m\u00eame temps, le PDC est en progression \u00e0 Gen\u00e8ve... En s'alliant aux Verts Lib\u00e9raux notamment, il deviendrait le leader du centre... L\u00e0 o\u00f9 il y une place \u00e0 prendre... Ca parait l\u00e9gitime comme calcul, non ? ((pour info: les Verts Lib' ont obtenu 1,6% lors derni\u00e8res cantonales. Le PCD -\u00e9quivalent du PBD \u00e0 Gen\u00e8ve- 0,5%...))\r\n- Certains PDC reprochent au PLR genevois d'\u00eatre devenu trop lib\u00e9ral, trop \u00e0 droite ces derni\u00e8res ann\u00e9es... Vous comprenez la critique ? \r\n- Qu'est-ce que vous allez faire concr\u00e8tement pour tenter de conserver cette Entente ?\r\n- Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en tractation pour tenter de sauver la situation ? \r\n- Si le PDC prononce le divorce pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales... Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 tenter de le reconqu\u00e9rir pour de futures \u00e9ch\u00e9ances ou la hache de guerre serait d\u00e9finitivement d\u00e9terr\u00e9e ?", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312704", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC genevois pourrait rompre son alliance historique avec le PLR: interview de Bertrand Reich / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-3", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10312704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:46Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC pourrait rompre son alliance historique avec le PLR selon Le Matin dimanche la pr\u00e9sidence du parti cantonal ne souhaiterait plus d'apparentement avec les lib\u00e9raux- radicaux pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 la place, le PDC Gen\u00e8ve pourrait notamment s'unir aux Verts, lib\u00e9raux et au PBD, une d\u00e9cision d\u00e9finitive devrait \u00eatre prise jeudi prochain lors d'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s bonsoir Bertrand Reich, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR, Genevois alors ce possible divorce avec le PDC vous le prenez comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nAlors c'est une annonce que j'ai lu dans Le Matin, Manon, une possibilit\u00e9 dont j'avais connaissance d\u00e9j\u00e0 avant, je l'apprends avec \u00e9tonnement, puisque depuis plus de 80 ans l'entente fonctionne \u00e0 Gen\u00e8ve entre le PDC est actuellement le PLR avant c'\u00e9tait une alliance \u00e9largie Parti lib\u00e9ral Parti Radical Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien qui a port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [94%] :\r\nOui, ce fut donc le PDC ferait une erreur politique en se s\u00e9parant de votre parti pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [85%] :\r\nMoi je pense que le PDC et comme je comprends, fait une analyse math\u00e9matique en consid\u00e9rant qu'en raison d'apparentement des r\u00e8gles propres \u00e0 l'apparentement au niveau du conseil national il il sera gagnant, il gagnerait plus \u00e0 partir seul, qu'\u00e0 partir avec le PLR je pense que la politique ce n'est pas, ce ne sont pas que des chiffres, c'est beaucoup plus que des math\u00e9matiques cette un \u00e9lan, c'est une un projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est vrai que le PDC c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve que le PDC a progress\u00e9 \u00e0 la, \u00e0 la faveur des \u00e9lections cantonales, contrairement au reste du pays, c'est le seul canton o\u00f9 la repr\u00e9sentation PDC a \u00e9volu\u00e9, on peut comprendre qu'ils aient d'autres ambitions que de rester avec vous, sachant en plus que, enfin, consid\u00e9rant en plus selon eux \u00e9videmment que vous \u00eates trop lib\u00e9ral, pas assez radicale, donc vous \u00eates 3 \u00e0 droite et qu'il y a donc, au Centre, quelque chose a occup\u00e9 une place \u00e0 occuper au Centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nMais il y a une place occup\u00e9e au Centre qui est pr\u00e9cis\u00e9ment celle qu'occupe ou que pour occuper le PDC et le PLR ensembles qui sont d'accord sur un certain nombre de projets essentiels et des dossiers, en particulier au niveau f\u00e9d\u00e9ral qu'il s'agisse de l'accord cadre ou ou de RFF a par exemple ou \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00eate un peu plus local \u00e0 propos de la caisse de pension qui est aussi un enjeu important PLR et PDC sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, le PDC est en progression, comme je le disais \u00e0 Gen\u00e8ve en s'alliant aux Verts lib\u00e9raux notamment, il deviendrait le leader du centre- c'est assez tentant non vous les comprenez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [89%] :\r\nMais je pense que enfin moi j'ai pas de le\u00e7on ni de conseil \u00e0 donner aux PDC je pense simplement que du point de vue du PLR nous nous sommes ouverts \u00e0 une entente \u00e0 une alliance, mais en \u00e9tant clair sur le fait qu'il peut pas y avoir de demi- entend, on ne peut pas \u00eatre \u00e0 moiti\u00e9 d'accord soit soyez n'entente soyons a pas, nous nous sommes compl\u00e8tement ouvert \u00e0 une entente et nous pensons que, pr\u00e9cis\u00e9ment, en politique, en plus \u00e7a fait souvent plus que 2 et que donc il y aura un int\u00e9r\u00eat \u00e9vident \u00e0 ce que nous partions ensemble aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 ce que disent certains PDC, \u00e0 savoir que le PLR Genevois est devenu trop lib\u00e9ral, au fond, trop \u00e0 droite ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce que vous comprenez cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nAbsolument pas maintenant reprocher \u00e0 un parti de droite d'\u00eatre de droite, c'est int\u00e9ressant comme comme cet accord le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [92%] :\r\nPLR c'est pas uniquement le Parti lib\u00e9ral, l'air de c'est une fa\u00e7on de dire que finalement on ne retrouve plus cette sensibilit\u00e9 radicale dans ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nMais je ne je ne j'aimerais bien voir des exemples concrets, je pense que simplement on peut examiner dossier par dossier et voir ce qu'il en est et puis ensuite, il faut avoir une vision qui soit un peu plus global qui sont en projet de soci\u00e9t\u00e9 et c'est pour \u00e7a que je parlais des dossiers sur les dossiers f\u00e9d\u00e9raux nous sommes enti\u00e8rement d'accord \u00e9videmment qu'apr\u00e8s il peut y avoir des sensibilit\u00e9s et puis avoir des nuances il puisse il peut arriver qu'au niveau cantonal, parfois, les d\u00e9put\u00e9s ne soient pas tous d'accord sur tels ou tels projets, c'est une \u00e9vidence, mais \u00e7a ne doit pas emp\u00eacher d'avoir une vision politique globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nCe divorce est -ce que \u00e7a serait un coup dur pour votre parti en vue des prochaines f\u00e9d\u00e9rales ou est -ce que vous pourriez vous en passer du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nMoi, je, je, je, je souhaite vraiment une union donc simplement il faut pour s'entendre, il faut \u00eatre 2, je pense qu'on est plus fort en \u00e9tant unis, \u00e7a c'est vrai que strat\u00e9gique tr\u00e8s ancienne et que rien ne ne reniera maintenant si le PDC et l'on a \u00e9videmment toute la possibilit\u00e9 et le droit plus absolu d\u00e9cide de partir sans le PLR ben nous ferons avec nous avons d'excellents candidats, 6 excellents candidats pour le National un excellent candidat pour le Conseil des \u00c9tats et donc nous partirons de notre c\u00f4t\u00e9, sans sans animosit\u00e9 avec enthousiasme et avec des propositions \u00e0 faire \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [91%] :\r\nEst ce que vous \u00eates entr\u00e9 en contact avec le PDC, vous \u00eates en tractation pour essayer de sauver l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [93%] :\r\nAlors je suis bien s\u00fbr en discussion avec le PDC je suis aussi en discussion avec les Verts, lib\u00e9raux et j'esp\u00e8re \u00eatre bient\u00f4t en discussion, \u00e7a c'est le le le privil\u00e8ge, le nouveau pr\u00e9sident que je suis, c'est que j'ai pris mon bac, mon b\u00e2ton de p\u00e8lerin ind\u00e9pendamment de cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 pour aller \u00e0 la rencontre de de de plusieurs partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [90%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans Forum : Bertrand Reich vous pr\u00e9sidez, je le rappelle, le PLR Genevois et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F9276FF-0B5D-46BD-9F95-3AF958F32A17", "internalArchiveId": "1F9276FF-0B5D-46BD-9F95-3AF958F32A17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey-sur-glace: le HC Sierre retrouve la Ligue nationale, interview d'Alain Bonnet", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Bonnet, pr\u00e9sident du HC Sierre\r\nInterview d'Alain Bonnet, pr\u00e9sident du HC Sierre.\r\n\r\nHockey-sur-glace: le HC Sierre retrouve la Ligue nationale, interview d'Alain Bonnet 18h Hockey-sur-glace : le HC Sierre, ou l'histoire d'une r\u00e9surrection\r\nEn hockey sur glace, le week-end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la remont\u00e9e du HC Sierre, qui va retrouver la Ligue nationale... six ans apr\u00e8s la faillite prononc\u00e9e par la justice valaisanne.\r\nDans la foul\u00e9e, le club est reparti de 3e ligue... Il a remont\u00e9 les \u00e9chelons petit \u00e0 petit... Jusqu'\u00e0 d\u00e9crocher sa promotion en Swiss League, hier soir, au terme d'un match remport\u00e9 aux tirs au but contre Valais Chablais Martigny. Devant 4500 spectateurs... \r\nPour \u00e9voquer cette r\u00e9surrection, ce retour dans l'\u00e9lite, j'ai joint tout \u00e0 l'heure le pr\u00e9sident du HC Sierre, Alain Bonnet...\r\nJe lui ai demand\u00e9 quel \u00e9tait son sentiment, 24 heures apr\u00e8s la promotion...\r\n  03'37''\r\nAlain Bommet, pr\u00e9sident du HC Sierre.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312710", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey-sur-glace: le HC Sierre retrouve la Ligue nationale, interview d'Alain Bonnet / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-9", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alain Bonnet, pr\u00e9sident du HC Sierre."], "variantIds": ["ece-10312710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:44Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nHockey-sur-glace le week- end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la remont\u00e9e du HC Sierre qui va retrouver la Ligue nationale, 6 ans apr\u00e8s la faillite prononc\u00e9e par la justice valaisanne, dans la foul\u00e9e le club est reparti de 3\u00e8me ligue il a remont\u00e9 les \u00e9chelons, petit \u00e0 petit jusqu'\u00e0 d\u00e9crocher sa promotion en Swiss League hier soir au terme d'un match remport\u00e9 aux tirs au but contre Valais Chablais Martigny devant 4500 spectateurs et pour \u00e9voquer cette r\u00e9surrection ce retour dans l'\u00e9lite j'ai joint tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du HC Sierre Alain Bonnet je lui \u00e9videmment demand\u00e9 quel \u00e9tait son sentiment, 24 heures apr\u00e8s la promotion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 soulag\u00e9s qu'on ait remport\u00e9 5 ce 5\u00e8me match au bout du suspense, c'est vrai qu'une s\u00e9rie de play- au niveau des 4 finales et demi- finale c'est c'est pas, c'est tr\u00e8s bien en 3 matchs, et puis cette grande finale contre un autre rival cantonal, c'\u00e9tait en 5 matches et puis vraiment au bout du suspense apr\u00e8s les prolongations penalty, donc tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nAlors ce retour dans l'\u00e9lite implique pas mal de changements pour le club hein, qui va prendre une nouvelle dimension justement quels seront les principaux d\u00e9fis pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nMoi, ce sera d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi structurel au niveau 2 de l'organisation du club au niveau d'administratif, au niveau du sportif aussi, avec l'engagement de joueurs professionnels, on aura 2 \u00e9trangers : faut pas oublier qu'en 2013 quand on est reparti, on avait un budget de 300000 francs avec le mouvement junior et puis maintenant serait un budget de passer 2 millions et demi, donc c'est vrai que le club a grandi tr\u00e8s vite et puis vraiment notre volont\u00e9 c'est patron de tomber dans les travers du pass\u00e9 et puis vraiment travailler avec l'argent qu'on appuie pas samedi l'argent qu'on pense avoir \u00e9ventuellement alors depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nDepuis cette saison \u00e0 Sierre b\u00e9n\u00e9ficie d'un partenariat avec Gen\u00e8ve- Servette qui lui permet de faire jouer des espoirs de Ligue nationale est ce que ce partenariat sera reconduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nOui, je crois qu'on a pu voir que cette ann\u00e9e, le partenariat a tr\u00e8s bien jou\u00e9, on s'est rendu compte que ces jeunes aient besoin de la glace \u00c9pernay en \u00e9tant club partenaires on peut leur souvenirs de la justement des postes dans notre premi\u00e8re qui ces jeunes auront aussi beaucoup de glace donc maintenant on est en pleine discussion avec Gen\u00e8ve pour renouveler \u00e7a le but de ce pacte ce partenariat en ma\u00efs porte les c'\u00e9tait d'avoir une \u00e9quipe en Swiss League, donc on va, on va certainement continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [93%] :\r\nEt on est ce qu'on peut s'attendre aussi \u00e0 d'autres rapprochements avec d'autres clubs valaisans, par exemple, et pourquoi pas votre rival d'hier Valais Chablais Martini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [87%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 un rapprochement qui est avec le mouvement junior avec le HC Vi\u00e8ge aussi depuis 2013, qu'on est, on est tr\u00e8s proche des mouvements juniors apr\u00e8s c'est clair qu'avec eux, on est en Suisse League en aura besoin aussi d'un club de peut-\u00eatre un club de ma\u00efs Sporting pour avoir justement cette pyramide au niveau des au niveau des joueurs apr\u00e8s c'est, on s'est rendu compte aussi par rapport \u00e0 cette finale que que il y a aussi passablement de de gens autour des clubs qui veulent pas forc\u00e9ment que les \u00c9tat travailler ensemble, donc c'est \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [89%] :\r\nOn a quand m\u00eame l'impression, hein Alain Bonnet que la rivalit\u00e9 est encore vive entre vos 2 clubs ont l'encore constate \u00e9videmment lors des playoff est ce que les r\u00e9sistances sont encore fortes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [88%] :\r\nOui, les r\u00e9sistances sont fortes par rapport \u00e0 une ancienne g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration on est clair, comme en tant qu'ancien joueur, j'ai jou\u00e9 \u00e0 Martine et \u00e0 Sion, en a fait un peu tous les clubs, donc on est quand m\u00eame plus ouvert d'esprit, mais apr\u00e8s on se rend compte qu'en Valais l'identit\u00e9 me r\u00e9gionale est tr\u00e8s forte, quelqu'un qui vient vous voir un match \u00e0 Sierre, c'est le HC Sierre et puis c'est difficilement possible de changer de nom, on a vu aussi ce qui s'est pass\u00e9 dans le bras, ils ont mis au HC Valais Chablais Capri sont revenus en arri\u00e8re avec le HC me HC Martigny en ayant le nom de la ville parce que les gens sont tr\u00e8s ancr\u00e9s dans le l'identit\u00e9 r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nOui alors Sierre \u00e9voluent dans la v\u00e9tuste patinoire de Graben qui n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la Ligue nationale, est ce que vous pourrez bient\u00f4t compter sur une nouvelle patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [90%] :\r\nOn l'esp\u00e8re, c'\u00e9tait aussi notre r\u00f4le \u00e9tait de monter en Suisse n\u00e9gocie pour donner une impulsion pour cette nouvelle patinoire, c'est clair que, au mois de septembre, il y a eu un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le pr\u00e9fet du District, un projet intercommunal avec une patinoire r\u00e9gional qui sera normalement de 5000 places assises, ce sera un gros d\u00e9fi pour 2024 mais c'est vrai que le fait qu'on soit mont\u00e9 en Swiss League va donner une pression suppl\u00e9mentaire aux heureux d'autres autorit\u00e9s politiques pour nous construire cette patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [98%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Alain Bonnet, pr\u00e9sident du HC Sierre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47F09A25-28A5-43F8-AF7E-A35BB3F9DD50", "internalArchiveId": "47F09A25-28A5-43F8-AF7E-A35BB3F9DD50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer en finale du Masters 1000 de Miami", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HOMSI;Homsi ;Homsi (ne pas piger, pay\u00e9 par les Sports), Georges\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nTennis: Roger Federer en finale du Masters 1000 de Miami  18h Tennis : Federer en finale du tournoi de Miami\r\nEn tennis, Roger Federer a l'occasion de remporter le cent uni\u00e8me titre de sa carri\u00e8re ce soir...\r\nPour cela, il devra battre le g\u00e9ant am\u00e9ricain John Isner en finale du Masters 1000 de Miami...\r\nGeorges Homsi, vous \u00eates sur place en Floride, o\u00f9 cette finale d\u00e9bute dans moins d'une demi-heure...\r\n- Roger Federer a affich\u00e9 un niveau de jeu impressionnant cette semaine. Il part donc favori\u00a0?\r\n- Cette tourn\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'absence de Rafael Nadal et par les contre-performances de Novak Djokovic. Du coup, on a beaucoup vu la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\u00a0\r\nMerci Georges Homsi... Et cette finale est \u00e0 suivre juste apr\u00e8s Forum, d\u00e8s 19 heures, sur RTSDeux.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312709", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer en finale du Masters 1000 de Miami / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-8", "Forum du 31.03.2019"], "variantIds": ["ece-10312709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:44Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn tennis Roger Federer \u00e0 l'occasion de remporter le 100 uni\u00e8me titre de sa carri\u00e8re, ce soir, pour cela, il devra battre le g\u00e9ant am\u00e9ricain John Isner en finale du Masters 1000 de Miami Georges m'si vous \u00eates sur place en Floride o\u00f9 cette finale d\u00e9bute dans moins d'une demi- heure, Roger Federer a affich\u00e9 un niveau de jeu impressionnant cette semaine, il part donc favori. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [91%] :\r\nEffectivement, un jeu de un niveau de jeu remarquable PC et c'est \u00e9tonnant, pour 2 raisons : d'abord, il n'a pas convaincu lors de son 1er match face \u00e0 Radouane botte son service et son retour notamment \u00e9t\u00e9 gripp\u00e9, il a d\u00fb batailler ferme pour s'en sortir et puis c'est vrai qu'on se demandait comment son corps \u00e0 les tenir pour ce 3\u00e8me tournoi d'affil\u00e9e apr\u00e8s Duba\u00ef et Indian Wells Zouli tout, il est all\u00e9 au bout et pourtant, au fil des matches sont tennis s'est mis en place et sur les derniers matches, il a montr\u00e9 qu'il bouge extr\u00eamement bien une pratique son meilleur tennis de l'ann\u00e9e, aucun signe de ses 37 ans bien sonn\u00e9s et \u00e7a laisse pr\u00e9sager de belles choses, peut-\u00eatre d\u00e8s ce soir, o\u00f9 il va retrouver le tenant du titre, ou l'avait dit, le g\u00e9ant am\u00e9ricain John Isner face auquel il m\u00e8ne par sac victoires \u00e0 2, on notera que les 2 hommes ne se sont plus jou\u00e9 depuis 2015 et si l'Am\u00e9ricain qui s'\u00e9tait impos\u00e9 lors de leur derni\u00e8re rencontre sur le ciment, couvert de Paris- Bercy, vous l'avez dit Federer tentera aujourd'hui de remporter le 100 uni\u00e8me titre de sa carri\u00e8re et le 1er Masters 1000 depuis octobre 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors cette tourn\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e, hein, par l'absence de Rafa\u00ebl Nadal et par les contre- performances de Novak Djokovic, du coup, on a beaucoup vu la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [88%] :\r\nEffectivement, Nadal est si on s'en souvient, bless\u00e9 au genou \u00e0 Indian Wells, il a d\u00e9clar\u00e9 forfait pour la demi- finale face \u00e0 Federer, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire l'impasse \u00e0 Miami quant Djoko immense favori au d\u00e9but de sa tourn\u00e9e nord- am\u00e9ricaine, il a d\u00e9\u00e7u donc \u00e0 Indian Wells, qu'ici, r\u00e9sultat, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'honneur, en particulier les 2 jeunes Canadien Denis Shapovalov qui n'a pas encore 20 ans battu par Federer en demies et surtout F\u00e9lix oser alias signe tr\u00e8s impressionnant de maturit\u00e9 et de qualit\u00e9s athl\u00e9tiques \u00e0 seulement 18 ans mais aussi St\u00e9phane hostiles passe battu par Shapovalov au terme d'un match tr\u00e8s spectaculaire ou alors bon match aux riches domin\u00e9, pour sa part par alias mais pour l'instant, les v\u00e9t\u00e9rans sont encore l\u00e0 et ils vont faire le spectacle ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nMerci Georges MC cette finale donc entre John Isner et Roger Federer est \u00e0 suivre, juste apr\u00e8s ce forum d\u00e8s 19 heures sur RTS de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDB5F83E-67E5-4B13-B525-4EF9E9284A04", "internalArchiveId": "DDB5F83E-67E5-4B13-B525-4EF9E9284A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victoire des \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nVictoire des \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises  18h Elections cantonales zurichoises : nouvelle vague verte\r\nElection ce dimanche \u00e0 Lucerne.... et \u00e0 B\u00e2le Campagne.\r\nApr\u00e8s la d\u00e9confiture de l'UDC et le triomphe des Verts \u00e0 Zurich il y a une semaine, ces tendances se reproduisent ce dimanche.\r\nDelphine Gendre, vous avez suivi cet apr\u00e8s-midi les r\u00e9sultats \u00e0 Lucerne... o\u00f9 vous vous trouvez... et on peut bien parler d'une victoire des \u00e9cologistes...\r\nOui, on sentait bien que la th\u00e9matique climatique allait aussi avoir des r\u00e9percussions sur les \u00e9lections \u00e0 Lucerne, mais c'est quand m\u00eame une surprise. A l'heure o\u00f9 je vous parle, les verts passent de 7 \u00e0 13 si\u00e8ges au grand conseil, les verts lib\u00e9raux, de 5 \u00e0 9...\r\nAu conseil d'Etat, la candidate \u00e9cologiste Korintha B\u00e4rtsch... 34 ans, fait un tr\u00e8s bon score, elle termine \u00e0 la 5\u00e8me place. Elle a \u00e9t\u00e9 accueillie triomphalement ici dans le hall du Grand conseil. Quand bien m\u00eame elle n'est pas \u00e9lue au premier tour...mais sa voie semble maintenant presque toute trac\u00e9e pour le second tour. Korintha B\u00e4rtsch, qui passe devant le socialiste J\u00f6rg Meyer, et surtout devant le sortant Marcel Schwerzmann... sanctionn\u00e9 pour sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9.... Le signe que, d\u00e9cid\u00e9ment, m\u00eame dans un canton o\u00f9 historiquement les verts sont faibles, on veut du changement et que cela passe par des programme politiques favorables \u00e0 l'environnement, ou en tout cas qui th\u00e9matise la question climatique.  \r\n***La Verte Korintha B\u00e4rtsch \u00e9tait aussi la seule femme parmi les 9 candidats au gouvernement. \r\nUn atout \u00e9vident en 2019 ce qui explique qu'elle ait aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de soutien au-del\u00e0 de son parti. Le second tour pr\u00e9vu le 19 mai promet en tout cas d'\u00eatre passionnant. \r\n*** Et l'UDC, comment s'en sort-elle? Tout le monde est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par son score... apr\u00e8s la d\u00e9confiture de dimanche \u00e0 Zurich. \r\nC'est un peu la grimace... son conseiller d'Etat sortant Paul Winiker n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre la majorit\u00e9 absolue... pour quelques voix... il est aussi en ballotage. A l'heure qu'il est, l'UDC perd aussi des si\u00e8ges au Grand conseil 5 si\u00e8ges de moins, comme le PDC d'ailleurs. Qui arrive tout de m\u00eame \u00e0 faire \u00e9lire ses deux conseillers d'Etat sortant au premier tour. Mais globalement, le camp bourgeois sort affaibli de ces \u00e9lections. \r\n*** Un mot encore des \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le Campagne ?\r\nEt bien c'est un peu le m\u00eame sc\u00e9nario qu'\u00e0 Lucerne : de la frustration pour le camp bourgeois, et de la liesse pour la gauche. la socialiste Kathrin Schweizer r\u00e9ussit son entr\u00e9e au gouvernement... au d\u00e9triment du sortant UDC... La concordance en ressort renforc\u00e9, puisque", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312702", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Victoire des \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises / FOR_2019-03-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.03.2019"], "variantIds": ["ece-10312702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:46Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e9lections ce dimanche \u00e0 Lucerne et \u00e0 B\u00e2le Campagne apr\u00e8s la d\u00e9confiture de l'UDC et le triomphe des Verts \u00e0 Zurich il y a une semaine, ces tendances se reproduisent ce dimanche Delphine Gendre, vous avez suivi cet apr\u00e8s- midi les r\u00e9sultats \u00e0 Lucerne o\u00f9 vous vous trouvez, on peut bien parler d'une victoire des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, on sentait bien Karl que la th\u00e9matique climatique allait aussi avoir des r\u00e9percussions sur les \u00e9lections \u00e0 Lucerne, mais c'est quand m\u00eame une grande surprise, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, les verts passent de 7 \u00e0 14 si\u00e8ges au Grand Conseil, les Verts lib\u00e9raux de 5 \u00e0 8 au Conseil d'\u00c9tat, la candidate \u00e9cologiste Korintha B\u00e4rtsch 34 34 ans seulement fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon score, elle termine \u00e0 la 5\u00e8me place, elle a \u00e9t\u00e9 accueillie triomphalement ici dans le Hall du Grand Conseil, quand bien m\u00eame elle n'est pas encore \u00e9lu au 1er tour mais sa voie semble maintenant presque toute trac\u00e9e pour le second tour alors Korintha B\u00e4rtsch qui passe devant le socialiste J\u00f6rg Meyer et surtout devant le sortant Marcel Schwarzman sanctionn\u00e9 pour sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9, le signe que d\u00e9cid\u00e9ment, m\u00eame dans un canton o\u00f9 historiquement les verts sont faibles, on veut du changement, et que cela passe par des programmes politiques favorables \u00e0 l'environnement, ou en tout cas quitter Matthysen la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [90%] :\r\nOui, la Verte, Korintha B\u00e4rtsch \u00e9tait aussi la seule femme hein parmi les 9 candidats au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un atout \u00e9vident en cette ann\u00e9e en 2019, ce qui explique qu'elle est aussi certainement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de soutiens bien au-del\u00e0 de son parti, le second tour pr\u00e9vu le 19 mai dira si sa r\u00e9ussite du jour se confirme en tout cas la campagne de l'entre-deux tour promet d'\u00eatre passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nEt l'UDC, comment s'en sortent -elles tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par son score apr\u00e8s la d\u00e9confiture de dimanche \u00e0 Zurich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [93%] :\r\nEh bien, c'est un peu la grimace, son conseiller d'\u00c9tat sortant Paul Winiger n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre la majorit\u00e9 absolue pour quelques voix, il est aussi en ballotage alors qu'il a l'UDC perd des si\u00e8ges au Grand conseil 5 si\u00e8ges de moins comme le PDC d'ailleurs qui arrive tout de m\u00eame \u00e0 faire \u00e9lire ses 2 conseillers d'\u00c9tat sortants au 1er tour mais globalement le camp bourgeois sort vraiment affaibli de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [97%] :\r\nEt un mot encore des \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le Campagne Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nEh bien, c'est un peu la m\u00eame le m\u00eame sc\u00e9nario qu'\u00e0 Lucerne, de la frustration pour le camp bourgeois et de la liesse pour la gauche, la socialiste Catherine Schweizer r\u00e9ussit son entr\u00e9e au gouvernement, au d\u00e9triment du sortant UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [88%] :\r\nJe vous remercie, Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:10:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-786DCED3-6F54-40C5-A09C-1A9F76FB22DF", "internalArchiveId": "786DCED3-6F54-40C5-A09C-1A9F76FB22DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Neuch\u00e2tel Xamax s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune, interview de Christian Binggeli", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Interview de Christian Binggeli, president de Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\nFootball: Neuch\u00e2tel Xamax s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune, interview de Christian Binggeli 18h SLV Binggeli\r\nEt \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le pr\u00e9sident de Neuch\u00e2tel Xamax, Christian Binggeli, bonsoir...\r\nVous avez surpris pas mal  de monde en d\u00e9but de semaine, en annon\u00e7ant que St\u00e9phane Henchoz ne sera plus l'entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax la saison prochaine.\r\nSt\u00e9phane Henchoz qui sera remplac\u00e9 par Jo\u00ebl Magnin...\r\nEst-ce votre \u00e9quipe semble avoir bien dig\u00e9r\u00e9 cette annonce?\r\nVotre projet, c'est de miser d'avantage sur la formation des jeunes. Mais pour qu'il r\u00e9ussisse, il faudra tout d'abord rester en Super league, non?\r\nSt\u00e9phane Henchoz dit respecter ce choix, mais on sent bien qu'il reste en travers de sa gorge. Quelles sont vos relations avec lui aujourd'hui?\r\nLe maintien en Super League pourrait bien passer par un match de barrage, peut-\u00eatre contre Lausanne... Est-ce que la situation actuelle vous permet de l'envisager sereinement?\r\nExtro: Christian Binggeli merci\r\nPour \u00eatre complets, sachez que YoungBoys a battu St-Gall 3  \u00e0 2.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312708", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: Neuch\u00e2tel Xamax s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune, interview de Christian Binggeli / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-7", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Binggeli, president de Neuch\u00e2tel Xamax."], "variantIds": ["ece-10312708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:45Z", "webPublicationDate": "2019-03-31T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Binggeli, Christian", "role": "Pr\u00e9sident Neuch\u00e2tel Xamax", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-208D5F0B-0299-435E-B987-760DE980D577", "internalArchiveId": "208D5F0B-0299-435E-B987-760DE980D577", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migration des moustiques porteurs de maladies tropicales: interview de Blaise Genton", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne\r\nInterview de Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne.\r\n\r\nMigration des moustiques porteurs de maladies tropicales: interview de Blaise Genton 18h Itv. Genton\r\nJ'ai pu joindre en Tanzanie Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne...\r\nJe lui ai demand\u00e9 s'il y avait des raisons de s'alarmer ?\r\n  05'18\r\nC'\u00e9tait Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312707", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Migration des moustiques porteurs de maladies tropicales: interview de Blaise Genton / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-6", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10312707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:44Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt j'ai pu joindre en Tanzanie Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales, \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique, \u00e0 Lausanne, je lui ai demand\u00e9 s'il y avait des raisons de s'alarmer de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [90%] :\r\nMoi tout surtout s'alarmer du changement climatique et du cort\u00e8ge, ses cons\u00e9quences sur sur la plan\u00e8te et \u00e9videmment sur la sant\u00e9 bien s\u00fbr en ce qui concerne les les virus exotique, mais aussi l'augmentation du risque et maladies respiratoires, cardiovasculaires et puis c'est sans parler des probl\u00e8mes de malnutrition d\u00e9shydratation d\u00fb au manque d'eau reste potentiellement des d\u00e9placements de 2 millions de gens etc, donc je crois que c'est un probl\u00e8me plus g\u00e9n\u00e9ral que simplement des maladies tropicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, mais ce soir, ce qui nous int\u00e9resse, ce sont les maladies tropicales, pr\u00e9cis\u00e9ment, et on voit que le moustique tigre est d\u00e9j\u00e0 apparu dans nos r\u00e9gions, est ce que c'est la confirmation de de \u00e7a casse pas citer d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nBien s\u00fbr la NDS albopictus comme on l'appelle d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, puis \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine d'ann\u00e9es en Europe 30 en Italie il y a une quinzaine d'ann\u00e9es en Suisse au Tessin, donc c'est pas vraiment le moustiques qui s'adapte, mais c'est le climat qui se r\u00e9chauffe et qui permet aux moustiques dans les r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es parce que sa temp\u00e9rature optimale \u00e9taient entre 25 et 29 te pour stocker puis il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nAlors le d\u00e9placement g\u00e9ographique des moustiques est possible, dit -on, mais est -ce que c'est, c'est une certitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [81%] :\r\nUn des p\u00e8se au moustiques aux sceptiques c'est r\u00e9alit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 durant \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 500 derni\u00e8res ann\u00e9es avec \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 nouvelles esp\u00e8ces ou plus exactement est plac\u00e9 dans des nouvelles de l'tient au trafic mais il y a quelqu'un pour son qui sont invasives donc qui persiste sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nOui, et puis est ce que la recherche pour lutter contre ces maladies n'a pas, au fond, avanc\u00e9e, elle, elle est comment dirais -je, elle s'adapte aussi aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [85%] :\r\nPour la recherche sur le virus sur la transmission sur les maladies et la mont\u00e9e de la connaissance suppl\u00e9mentaires, mais les traitements, ils ont pas tellement \u00e9volu\u00e9 puisqu'il s'agit de maladies virales, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral pas soigner en tout cas pas par les antipathique et c'est plut\u00f4t la nature qui qui soigne donc \u00e9videmment il y a des cas qui d\u00e9c\u00e8dent, surtout de la fi\u00e8vre Dong principaux ou pas, allez chikungunya mais c'est plut\u00f4t dans la pr\u00e9vention, les accords, les progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits notamment sur la lutte contre l'\u00e9lecteur mais comme Boutin et m\u00eame comme moi que les insecticides, ils sont pas tr\u00e8s populaire chez nous, donc, comme c'est l'un des meilleurs moyens qui l'est sa peine fix\u00e9e difficile chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [93%] :\r\nHein, ce qu'il faudrait songer \u00e0 les utiliser un peu plus alors du coup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [84%] :\r\nPas pour l'instant, tant qu'il y a pas une invasion clair il y a pas de soins mais par contre, \u00e7a vaut la peine de faire attention aux sites o\u00f9 se loge les larges comme, n'est pas de cela, les vieux pneus etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [71%] :\r\nDe, de, d'une id\u00e9e de recr\u00e9er une chambre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nOui, qu'en est -il de la malaria un qui reste une une menace importante pour l'humanit\u00e9, ce qu'elle pourrait elle aussi se d\u00e9placer vers nos latitudes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [88%] :\r\nBien sur, le, le moustique anoph\u00e8les qui transmettent la malaria et se multiplient, \u00e0 des temp\u00e9ratures un peu plus basse d'ailleurs que celle de l'ALS donc le potentiel, il est l\u00e0, l'Expansion dans les zones temp\u00e9r\u00e9es, on les avait il y a peu Craciun chez nous, il y avait des marais de l'eau stagnante, etc, mais la diff\u00e9rence avec les maladies virales, c'est que la malaria, le traite avec des m\u00e9dicaments qui sont tr\u00e8s efficaces et qui permettent aussi d'avoir un effet sur la transmission. \r\nDonc le risque, il est probablement moindre que pour la longue lundi car paradoxalement la malaria, elle pourrait peut-\u00eatre diminuer voire dispara\u00eetre dans les r\u00e9gions \u00e9quatoriales parce que la chaleur augmentant la radio ne pourrait \u00eatre plus compatible avec qualification d'mais on n'en est pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [92%] :\r\nOui, alors certains \u00e9tats et m\u00eame des entreprises priv\u00e9es comme Google planche sur des programmes d'\u00e9radication \u00e0 tr\u00e8s large \u00e9chelle des moustiques, est ce que c'est la \u00e0 vos yeux la la solution ou est -ce qu'on risque au contraire de cr\u00e9er d'autres probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:56) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment, quand un des aspects de Larcher c'est la diss\u00e9mination de dans la nature des moustiques g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s je pensais \u00e7a tombe par les qui emp\u00eacherait le d\u00e9veloppement du virus de la Dongou le paradis de la malaria \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du moustiques ou bien rendre les m\u00e2les st\u00e9riles, par exemple, ce qui diminuerait la vectorielle des \u00e9tudes, elle n'a \u00e9t\u00e9 faite surtout dans les laboratoires, il y a une \u00e9tude importante qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu au Br\u00e9sil et on a un peu qu'a montr\u00e9 une traduction d\u00e8s l'arc moustiques et \u00e7a s'est traduit par une r\u00e9duction des cas de dengue demi donc la preuve du concept et elle est d\u00e9montr\u00e9e, mais vous imaginez bien que la signature pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques importants parce qu'une fois que vous avez diss\u00e9min\u00e9s d\u00e8s moustiques g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, le Pacs, ceci est irr\u00e9versible, elle c'est donc elle l'acceptabilit\u00e9 des populations locales pour et tels moyens de contr\u00f4le, elle, elle est probablement difficile d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [65%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [89%] :\r\nG\u00e9n\u00e9r\u00e9e aussi des d\u00e9s\u00e9quilibres qui sont potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res qu'on conna\u00eet pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nSi on devait retenir un seul message de votre part, Blaise Genton par rapport \u00e0 ce risque donc de de maladies tropicales dans 2 semaines, l'attitude, ce serait quoi la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [91%] :\r\nC'est la la pr\u00e9vention mais surtout surtout s'occuper du r\u00e9chauffement climatique et des moyens de le diminuer, c'est -l\u00e0 la seul moyen parce que je crois que c'est plut\u00f4t un un aspect g\u00e9n\u00e9rale, c'est l'ensemble de ce qu'on peut faire pour diminuer l'\u00e9mission de CO2 pour tout ce qu'on peut faire pour le climat qui la cl\u00e9 pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Blaise Genton, sp\u00e9cialiste des maladies tropicales, \u00e0 Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC3F9F35-BBB0-4446-9FB9-77E51C74ABE2", "internalArchiveId": "CC3F9F35-BBB0-4446-9FB9-77E51C74ABE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec le r\u00e9chauffement, les maladies tropicales pourraient migrer au nord", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nAvec le r\u00e9chauffement, les maladies tropicales pourraient migrer au nord 18h Les moustiques porteurs de maladies tropicales menacent nos contr\u00e9es\r\nLes maladies tropicales comme le virus Zika ou la fi\u00e8vre Dengue pourraient devenir une r\u00e9alit\u00e9 sous nos latitudes...\r\nC'est ce qu'affirment des chercheurs am\u00e9ricains dans une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine...\r\nLa faute au r\u00e9chauffement climatique. Un r\u00e9chauffement qui inciterait les moustiques \u00e0 migrer vers le nord, Katja Schaer\r\n  01'25 ((PAS DE SCRIPT))\r\nMerci Katja Schaer.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312706", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Avec le r\u00e9chauffement, les maladies tropicales pourraient migrer au nord / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.03.2019"], "variantIds": ["ece-10312706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:45Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes maladies tropicales, comme le virus de Zik ou la fi\u00e8vre Dengue pourrait devenir une r\u00e9alit\u00e9 sous latitudes, c'est ce qu'affirment des chercheurs am\u00e9ricains dans une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine, la faute au r\u00e9chauffement climatique, un r\u00e9chauffement qui inciterait les moustiques \u00e0 migrer vers le nord, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, les conclusions des scientifiques sont alarmistes ce si\u00e8cle encore pr\u00e8s d'un milliard de personnes de plus pourraient \u00eatre expos\u00e9es, un milliard de personnes qui jusqu'alors n'avait rien \u00e0 craindre de ces maladies transmises par les moustiques, mais ces petits insectes, on le sait, s'installent o\u00f9 les temp\u00e9ratures leur conviennent et si le r\u00e9chauffement se poursuit au rythme actuel, les centres urbains d'Europe, des \u00c9tats-Unis et de la Chine notamment, pourraient parfaitement leur convenir et on parle de tous les types de moustiques non, les chercheurs se sont concentr\u00e9s sur 2 types de moustiques pr\u00e9cis\u00e9ment la et DS High Guy Petit et l\u00e0 et DES albopictus pour leur nom scientifique, je me suis accroch\u00e9 le 1er est le principal vecteur de la dingue de la fi\u00e8vre jaune et du virus Zi-Qar notamment, le second est celui que nous d\u00e9signons comme le moustique tigre originaire d'Asie, il transmet lui aussi les maladies pr\u00e9cit\u00e9s et surtout il est particuli\u00e8rement r\u00e9sistant capable de s'adapter aux r\u00e9gions plus fra\u00eeche et de quel d\u00e9lai par le ton pour cette migration vers le nord, alors l\u00e0, les scientifiques ont \u00e9tabli plusieurs mod\u00e8les, des mod\u00e8les qui tiennent compte du r\u00e9chauffement climatique mais aussi des migrations et de l'urbanisation, r\u00e9sultat d'ici 30 ans, d\u00e9j\u00e0 c'est moustiques pourrait s'installer \u00e0 Chicago ou \u00e0 Shanghai, par exemple, \u00e0 l'inverse, ces petits insectes pourraient d\u00e9serter les r\u00e9gions devenues trop chaudes, selon l'un des mod\u00e8les de pr\u00e9diction, ces 2 types de moustiques pourraient dispara\u00eetre de Centrafrique, d'ici 60 ans environ merci Kathia. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98458A56-CDC3-4DE0-9DB4-D18C421CA1AB", "internalArchiveId": "98458A56-CDC3-4DE0-9DB4-D18C421CA1AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, dans les \u00e9lections cantonales, le parti Les Vert progresse : interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice pr\u00e9sidente des Verts Suisses ", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Lisa Mazzone, bonsoir... Vous \u00eatres conseill\u00e8re nationale genevoise, vice pr\u00e9sidente des Verts Suisses\r\n- votre r\u00e9action, ca veut dire que pour les f\u00e9d\u00e9rales le trend est bon, vous \u00eates donc optimiste pour les \u00e9l\u00e9ections d'octobre?\r\n- qu'aller vous faire de ce r\u00e9sultat? comment capitaliser la dessus?\r\n- Les verts progressent, les verts lib\u00e9raux aussi, est-ce qu'il n'est pas temps de vous unir?\r\n(- Pourtant des pourpalrer seraient pr\u00e9vus entre les deux pr\u00e9sidences (Sonnatsblick)\r\n- donc vous n'avez pratiquement rien en commun avec les verts lib\u00e9raux, on se projette un peu plus loin, si les bons r\u00e9sultats se confirment cet automne, vous pourriez renvendiquer un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral? Vous y pensez d\u00e9j\u00e0? \r\n- Et l\u00e0 une alliance avec les verts lib\u00e9raux ne serait pas judicieuse?\r\n- Donc pour vous, pour faire avancer la cause de la protection de l'environnement, il ne faut pas compter sur les verts lib\u00e9raux?\r\n- On parle de Suisse al\u00e9manique, est-ce que vous vous attendez aussi \u00e0 une progression en suisse romande ?", "durationSec": 315, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312703", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "environnement"], "thematicPersons": ["Les Verts"], "alternativeTitle": ["La nouvelle vague verte dans les \u00e9lections cantonales: interview de Lisa Mazzone / FOR_2019-03-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses."], "variantIds": ["ece-10312703"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:45Z", "speechToTexts": ["06.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEn Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise, vice, pr\u00e9sidente des Verts suisses alors votre r\u00e9action, hein, \u00e7a veut dire que pour les quoi pour les f\u00e9d\u00e9rales le tra\u00eene et bon, vous \u00eates optimiste pour les \u00e9lections d'octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBah, d'abord, je suis tr\u00e8s heureuse de ces r\u00e9sultats, c'est un, c'est un bon signe, pas seulement pour les Verts, mais aussi pour la lutte conte le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 laquelle on fait face et puis c'est vrai que c'est une tendance qu'on observe d\u00e9j\u00e0 depuis 2016, avec une progression des Verts, notamment dans un grand nombre de cantons romands dans des villes et qui l\u00e0 ce dimanche et la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich c'est c'est vraiment renforc\u00e9 et je pense que c'est aussi d\u00fb \u00e0 \u00e0 une mobilisation qui est encore plus forte que que ces derniers, ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [87%] :\r\nAlors, on a tendance \u00e0 additionner hein Les les verts et les Verts lib, or on sait tr\u00e8s bien, c'est pas, c'est pas du tout, ils ont, ils ont une pr\u00e9occupation commune, c'est l'environnement mais concernant les mesures \u00e0 prendre pour y parvenir, pour r\u00e9pondre \u00e0 ce \u00e0 ces inqui\u00e9tudes, c'est pas la m\u00eame chose un peu lent et de droite, l'autre est clairement de gauche, est ce qu'on a, on a tort de finalement oui additionner, c'est c'est de ces 2 formations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nParce que c'est le seul illustration en tout cas d'une pr\u00e9occupation environnementale qui qui grandit de, je dirais qu'on passe d'un d'une prise de conscience qui a jamais a vraiment une volont\u00e9 d'action et et l\u00e0 ce qu'on constate, c'est qu'effectivement, \u00e0 droite les verts lib\u00e9raux pr\u00e8s prennent je dirais s'\u00e9toffe et puis \u00e0 gauche, globalement, on gagne des si\u00e8ges donc a vraiment c'est une progression g\u00e9n\u00e9rale de nos partenaires de la gauche du PS des autres autour de la gauche et des Verts et et je pense que c'est une sc\u00e8ne tr\u00e8s bonne nouvelle pour pour une politique cons\u00e9quente en mati\u00e8re de changement climatique, on le voit avec par exemple les cours Rating, donc le le le Rating des associations environnementales, les Verts et le PS sont les 2 premiers partis qui s'engagent le plus pour un changement en faveur de l'environnement, la protection du climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nMais est -ce que les verts et les Verts lib peuvent s'entendre concr\u00e8tement dans ces cantons la \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne, sur des mesures de politique climatique parce qu'on a l'impression que c'est ce qu'on entend dire hein, certains disent : oh non, nous les verts ils sont de gauche, c'est en quelque sorte le b\u00e2ton, tandis que nous, verts, lib\u00e9raux, nous sommes la carotte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [89%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est pas d'abord c'est pas vrai ce compte que nous on promeut en tant que, en tant que et les solutions qui sont les plus adapt\u00e9es, qui font leur preuve que \u00e7a peut passer par certains parfums des interdictions, \u00e7a peut passer par de l'information, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend tout du contexte et ce qui est s\u00fbr, c'est que ce compromis, c'est non seulement des solutions qui font leurs preuves mais des solutions qui sont aussi socialement acceptables et durables, et \u00e7a, je dirais que c'est un peu nos 2 pieds, 2 jambes et c'est important de continuer comme \u00e7a, apr\u00e8s ce qui est clair et d'ailleurs t\u00eate juste remarquer que la gauche, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a encore, s'est encore renforc\u00e9e dans ces \u00e9lections, et \u00e7a, je pense, c'est aussi un signal \u00e0 une politique qui, depuis 3 ans \u00e0 Clermont tout retourn\u00e9 \u00e0 droite au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais apr\u00e8s qu'on se rencontre avec les verts lib\u00e9raux sur certaines mesures en mati\u00e8re de de protection du climat et et et de l'environnement de protection animale, je pense notamment ben \u00e9videmment que nous on est on est ouvert \u00e0 discuter, puis on a l'habitude de travailler ensemble sur dans certains domaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nMais si d'aventure aux \u00e9lections \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, les Verts devaient progresser, et les Verts lib aussi, est ce que vous pourriez imaginer soutenir quelqu'un, une personnalit\u00e9 \u00e9cologique, on va dire, hein, pour ne pas froisser ni l'un ni l'autre pour pour s'int\u00e9grer au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [93%] :\r\nJe crois qu'il faudra vraiment compter les voix une fois \u00e9videmment, une fois que qu'on aura fait passer ces \u00e9lections, c'est encore d'abord trop t\u00f4t pour pour en discuter et puis comme je l'ai dit, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nos partenaires privil\u00e9gi\u00e9s sont le PS et le reste de la gauche, mais d'avoir une meilleure repr\u00e9sentation de la sensibilit\u00e9 environnementale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est clair que \u00e7a, ah c'est \u00e0 mon avis indispensable des pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [80%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e9vu en tout cas, entre les 2 pr\u00e9sidents sein des Verts Lib\u00e9 des Verts selon le le SonntagsBlick la Sonntags. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [90%] :\r\nBon, vous savez, on discute tous les jours ensemble plat on est on est on discute tous les jours avec \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, mais \u00e7a ne peut pas encore dire que qu'il y a, il y a un changement majeur qui est ce qui est s\u00fbr, c'est que dans dans les cantons au cas par cas, il y a, il y a des discussions qui se font notamment sur des possibilit\u00e9s d'apparentement mais, mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment des sections cantonales du profil des personnes qui sont actives dans ces cantons en question et et de la possibilit\u00e9 de travailler ensemble, pastiche, je prends l'exemple du canton de Vaud les verts lib\u00e9raux s'\u00e9taient alli\u00e9s \u00e0 l'UDC pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, conseil d'Amal ah c'est clair que pour nous, c'est absolument no Go parce que \u00e7a \u00e7a heurte vraiment directement nos valeurs d'ouverture, de solidarit\u00e9 et et pour nous c'est pas possible d'avoir de de travailler dans ce contexte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Lisa Mazzone avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, ben merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T16:18:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise, vice pr\u00e9sidente des Verts Suisses ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0047D6CC-35A7-49C7-88AB-1342D817B45C", "internalArchiveId": "0047D6CC-35A7-49C7-88AB-1342D817B45C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - L'UDC, victime du r\u00e9chauffement m\u00e9diatique?", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois;Kucera, Andrea\r\nD\u00e9bat entre Andrea Kucera, correspondante parlementaire \u00e0 Berne de la NZZ am Sonntag, Linda Bourget, cheffe de la rubrique politique de la RTS-TV, et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - L'UDC, victime du r\u00e9chauffement m\u00e9diatique?    18h Forum des m\u00e9dias : L'UDC, victime du r\u00e9chauffement m\u00e9diatique ?\r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 cette semaine \u00e0 l'UDC, qui a subi, coup sur coup, deux d\u00e9faites \u00e9lectorales... Dimanche dernier, dans son fief zurichois... et aujourd'hui, dans le canton de Lucerne... et ce, \u00e0 moins de 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nPour analyser sa d\u00e9faite de dimanche dernier, le parti a choisi un seul \u00e9l\u00e9ment de langage : la faute aux m\u00e9dias, et en particulier aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques, accus\u00e9es d'avoir surcouvert les manifestations en faveur du climat...\r\nAlors l'UDC a-t-elle raison, est-elle victime du r\u00e9chauffement m\u00e9diatique ?... \r\nQuels enseignements devraient-elle en tirer en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? Verdir son discours \u00e0 l'instar du PLR ? Ou se contenter de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, la souverainet\u00e9 et l'immigration ?\r\nOn en parle avec :\r\nAndrea Kucera, correspondante parlementaire \u00e0 Berne de la NZZ am Sonntag\r\nLinda Bourget, cheffe du service politique de la RTS-TV\r\nEt Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n- Je commence avec vous, Linda Bourget... en vous proposant cet extrait du conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler... C'\u00e9tait dimanche dernier dans Forum :\r\n  SON\r\nLa faute \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision si l'UDC n'a pas le vent en poupe ?\r\n- Serge Gumy, vous aussi vous avez r\u00e9cemment consacr\u00e9 une \u00e9dition sp\u00e9ciale de La Libert\u00e9 aux manifestations en faveur du climat... Vous avez particip\u00e9 au r\u00e9chauffement m\u00e9diatique !\r\n- Andrea Kucera, cette attaque contre les m\u00e9dias, est-ce de bonne guerre ?\r\n- L'UDC avait pour ambition de progresser en Suisse romande, seule r\u00e9gion o\u00f9 elle estimait avoir une marge de progression... Or, ce n'est pas gagn\u00e9... Pire, en Suisse al\u00e9manique, c'est la b\u00e9r\u00e9zina... Comment expliquer ces revers \u00e9lectoraux ? Si ce n'est pas la faute aux m\u00e9dias, est-ce la faute au climat ?\r\n- L'UDC devrait-elle verdir son discours, \u00e0 l'instar du PLR ?\r\n- Certains \u00e0 l'UDC affirment que le contr\u00f4le de l'immigration, c'est la premi\u00e8re mesure \u00e9cologique... Est-ce suffisant pour dire... voyez, l'UDC aussi se pr\u00e9occupe de l'environnement ?\r\n- Les t\u00e9nors du parti affirment qu'il ne faut surtout pas s'\u00e9loigner de leurs th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, que sont la souverainet\u00e9, l'immigration... avec en ligne de mire l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne... Sauf que d'apr\u00e8s un sondage publi\u00e9 aujourd'hui dans votre journal, Andrea Kucera, 60% des Suisses seraient favorables \u00e0 cet accord... Est-ce que l'UDC fait fausse route ?\r\n- Hier, \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'\u00e9tait frappant de constater que, autant sur l'accord-cadre, l'UDC est unanime... autant sur la RFFA, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS, le parti n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre sur un mot d'ordre... Il a choisi la libert\u00e9 de vote sur un objet qui, pourtant, concerne son \u00e9lectorat, \u00e0 savoir les entreprises et les retrait\u00e9s... N'est-ce pas un handicap pour l'UDC ?\r\n- Certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hier ont mis en garde les dirigeants du parti contre l'\u00e9cart qui se creuserait entre l'\u00e9lite du parti et la base... Est-ce que vous en voyez des manifestations ?\r\n- Admettons que vous ayez abandonn\u00e9 le journalisme et que vous soyez \u00e0 la t\u00eate d'un cabinet de conseil politique... L'UDC est votre cliente... Que lui sugg\u00e9rez-vous pour gagner les \u00e9lections d'octobre ?", "durationSec": 1077, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10312715", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - L'UDC, victime du r\u00e9chauffement m\u00e9diatique? / FOR_2019-03-31T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Andrea Kucera, correspondante parlementaire \u00e0 Berne de la NZZ am Sonntag, Linda Bourget, cheffe de la rubrique politique de la RTS-TV, et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-10312715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:44Z", "webPublicationDate": "2019-03-31T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourget, Linda", "role": "cheffe de la rubrique politique RTS TV", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C4F64B-9C3F-4F75-8D31-C4A791191743", "internalArchiveId": "07C4F64B-9C3F-4F75-8D31-C4A791191743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Cherix: le monarque et les conif\u00e8res", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le monarque, que l'on trouve en Am\u00e9rique du Nord, est connu pour ses grandes migrations. Il passe l'hiver dans les for\u00eats de conif\u00e8res de l'Ouest am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique est fort. Des chercheurs mexicains ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er, \u00e0 l'ouest de Mexico \u00e0 Michoacan, une r\u00e9serve de la biosph\u00e8re pour ce papillon, en replantant les arbres que le monarque appr\u00e9cie plus haut en altitude (environ 400m plus haut) afin que le r\u00e9chauffement les touche moins.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10295372", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Daniel Cherix: le monarque et les conif\u00e8res / MJA_2019-03-31T06:13:45_daniel-cherix-le-monarque-et-les-conifer", "Monsieur Jardinier du 31.03.2019"], "alternativeSummary": ["Le monarque, que l\u2019on trouve en Am\u00e9rique du Nord, est connu pour ses grandes migrations. Il passe l\u2019hiver dans les for\u00eats de conif\u00e8res de l\u2019Ouest am\u00e9ricain, l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique est fort. Des chercheurs mexicains ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er, \u00e0 l\u2019ouest de Mexico \u00e0 Michoacan, une r\u00e9serve de la biosph\u00e8re pour ce papillon, en replantant les arbres que le monarque appr\u00e9cie plus haut en altitude (environ 400m plus haut) afin que le r\u00e9chauffement les touche moins."], "variantIds": ["ece-10295372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:28:23Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour Daniel bonjour Christine, ce matin, nous revenons au monarque le papillon oui, rappelez -vous ce tr\u00e8s beau papillon que l'on trouve en Am\u00e9rique du Nord, notamment qui, qui fait ses immenses migrations puisque on traverse du Qu\u00e9bec donc c\u00f4te Est juste \u00e0 la c\u00f4te ouest, r\u00e9gion de San Diego voir au Mexique mais malheureusement beaucoup de soucis aussi pour cette esp\u00e8ce qui ben bien s\u00fbr traverse des zones fortement pollu\u00e9, mais surtout qui arrive pour passer l'hiver \u00e0 l'ouest et \u00e0 l'ouest, le r\u00e9chauffement climatique, fait que les les endroits o\u00f9 il passe l'hiver, c'est-\u00e0-dire c'est ce for\u00eats de conif\u00e8res, elles souffrent fortement du r\u00e9chauffement climatique, alors ce sont des chercheurs mexicains qui ont d'abord cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9serve de la biosph\u00e8re pour le monarque, mais au lieu de la cr\u00e9a \u00e0 l'endroit o\u00f9 se trouvent les armes sur lesquels les monarque viennent, ils ont d\u00e9cid\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s intelligent de d\u00e9placer ce lieu -l\u00e0 donc de replanter des arbres plus haut en altitude assez logique pour tenir compte du rat chaussures r\u00e9chauffement exactement et pour offrir aux monarque, c'est-\u00e0-dire de pouvoir assurer une transition entre les zones les souffrent d\u00e9j\u00e0, ils sont \u00e0 je crois 5 600 m\u00e8tres d'altitude, donc qui vont les mont\u00e9es de pr\u00e8s de 400 m\u00e8tres et l\u00e0, h\u00e9 bien ils vont permettre avec le r\u00e9chauffement climatique, le d\u00e9veloppement de ces armes, ce ne sont conif\u00e8res et ceci devrait permettre au monarque de pouvoir passer l'hiver tranquillement avant de repartir en migration, alors la question c'est est -ce qu'on peut manipuler comme \u00e7a un \u00e9cosyst\u00e8me h\u00e9 bien oui, le probl\u00e8me c'est que si on sait que les plantes peuvent se d\u00e9placer en altitude, alors \u00e9videmment pour les imp\u00f4ts, c'est beaucoup plus long, donc \u00e7a leur donne pas un coup de pouce bien les arbres, ils auront toujours 10 ou 15 ans de retard donc il est important de commencer maintenant dans ce qu'on fait les chercheurs mexicains, c'est pas de prendre l'arbre en entier, ce qui serait compl\u00e8tement ridicule, mais s'ils ont fait pousser des arbres qui font \u00e0 peu pr\u00e8s un m\u00e8tre 20 ans m\u00e9decin quand ils sont plant\u00e9s petits exactement il les d\u00e9place il aime prot\u00e8ge assez et 400 m\u00e8tres d'altitude sup\u00e9rieure par des buissons et C\u00e9sar vont pouvoir prendre le dessus, se d\u00e9velopper et d'ici quelques ann\u00e9es, \u00e7a peut \u00eatre en 3 et 5 ans C\u00e9sar seront d\u00e9j\u00e0 capable d'abriter des populations de monarque mais c'est bien vu dans quelle r\u00e9gion ils ont mont\u00e9 sa dette, alors c'est tout pr\u00e8s de Mexico, cette au au nord- ouest de Mexico, qui est une zone o\u00f9 les monarque viennent hiverner et o\u00f9 ils ont besoin de ces conif\u00e8res sur lesquels ils se posent la journ\u00e9e mais on ne sait pas s'ils sont d\u00e9j\u00e0 les et monarque sont d\u00e9j\u00e0 sur les nouveaux conif\u00e8res alors pour 130 ils sont trop petits est -ce encore tranquille mais cet envoi voil\u00e0 vous nous tiendrez au courant merci beaucoup Daniel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-28T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1821253", "internalArchiveId": "AA1903820861", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Viola Amherd", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste de la RTS Darius Rochebin s'entretient avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPPS) Viola Amherd. Au pouvoir depuis d\u00e9but 2019, elle est la premi\u00e8re femme patronne de l'arm\u00e9e. Elle raconte son arriv\u00e9e au d\u00e9partement, la gr\u00e8ve des femmes, l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre les femmes et les hommes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la place de l'arm\u00e9e en Suisse et son int\u00e9r\u00eat pour le sport. Haut-valaisanne, ouverte et ambitieuse d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge.", "durationSec": 1511, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10328176", "imageURL": "http://www.rts.ch/9547523.image", "backgrounds": ["Plateau, itw de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPPS) Viola Amherd."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "ENTRETIEN", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"], "alternativeTitle": ["Viola Amherd", "Pardonnez-moi"], "alternativeSummary": ["Viola Amherd"], "variantIds": ["ece-10328176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-16T15:15:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047955\r\nDate de transcription : 02-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:27) [92%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale bonjour, bonjour, vous \u00eates au pouvoir depuis le 1er janvier 2019, l'exp\u00e9rience, la premi\u00e8re exp\u00e9rience du pouvoir commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:38) [95%] : \r\nJusque maintenant sans me pla\u00eet beaucoup, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, beaucoup de travail mais mais vraiment en joie de travailler avec mes coll\u00e8gues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi avec mes collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:50) [90%] : \r\nLa premi\u00e8re image de vous, c'\u00e9tait bien s\u00fbr ce fou rire avec Karin Keller-Sutter lors de la prestation de serment, voil\u00e0 maintenant c'est la le, la lourdeur des responsabilit\u00e9s \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:50 > 0:00:58) [93%] : \r\nOui, \u00e7a change, \u00e7a veut dire que j'ai un agenda tr\u00e8s serr\u00e9, mais je pense le rire, je l'ai gard\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:06) [91%] : \r\nLa d\u00e9couverte du du du fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 avant vous \u00e9tiez \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 l'int\u00e9rieur, qu'est-ce qui qu'est-ce qui frappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:06 > 0:01:36) [93%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais quand m\u00eame quelques ann\u00e9es au Parlement, l\u00e0 j'ai pris connaissance du processus, c'est des d\u00e9cisions au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant dans l'ex\u00e9cutif, c'est vrai, c'est quelque chose d'autre mais j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 exc\u00e8s cultive au niveau local et je pense les principes sont les m\u00eames, ce que j'ai vu c'est beaucoup beaucoup de travail, c'est un rythme \u00e9norme et c'est \u00e7a qui est tout nouveau et quelque chose que j'ai appris tr\u00e8s vite, je ne suis plus ma\u00eetre de mon agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:36 > 0:01:52) [92%] : \r\n3 mois d'exp\u00e9rience du pouvoir et ce moment historique, vous \u00eates la premi\u00e8re femme, patronne de l'arm\u00e9e, il y a cette plaque o\u00f9 on voit qu'il a fallu changer pour ma\u00eetre chez fine alors \u00e7a c'\u00e9tait une \u00e9motion pour vous quand on a chang\u00e9 la plaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:04) [92%] : \r\nMais bien s\u00fbr c'est une \u00e9motion \u00e7a me \u00e7a m'a fait beaucoup de plaisir, comme \u00e7a on peut montrer c'est symbolique que les femmes peuvent atteindre tout si elles veulent et si elles ont les comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:04 > 0:02:10) [85%] : \r\nLe le monde de l'arm\u00e9e avait enfant machos, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 les mater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:10 > 0:02:23) [91%] : \r\nMais jusque maintenant, je n'ai pas ressenti ce c\u00f4t\u00e9 macho, tout le monde est tr\u00e8s Poli avec moi et on a une extr\u00eame une bonne collaboration jusque maintenant avec tous, avec les militaires avec les collaborateurs civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:23 > 0:02:33) [89%] : \r\nLe le combat pour les femmes dans cette ann\u00e9e 2019 ann\u00e9es f\u00e9ministes disent certains et certaines, voil\u00e0, vous, vous avez v\u00e9cu le machisme vous me racontiez que vous avez subi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:33 > 0:03:00) [91%] : \r\nMais, et c'est clair je pense choc femme qui fait de la politique, a v\u00e9cu \u00e7a, si vous voulez un exemple quand j'\u00e9tais jeune conseill\u00e8re communale je disais mon opinion, comme toujours, j'\u00e9tais l\u00e0 pour rire, Monoprix, sinon j'aurais pu rester \u00e0 la maison, alors \u00e7a c'\u00e9tait pas go\u00fbt\u00e9 par tout le monde et il y avait un coll\u00e8gue beaucoup plus vieux que moi, qui m'avait dit \u00e0 une sorci\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:07) [82%] : \r\nMais \u00e7a m'a pas g\u00ean\u00e9 dans la longueur, il c'\u00e9tait quoi talent oui dans mon nom oui c'\u00e9tait un fr\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:08 > 0:03:12) [92%] : \r\nL\u00e0, c'est la revanche il y a une forme de revanche quand m\u00eame aujourd'hui, vous \u00eates patron de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:12 > 0:03:20) [95%] : \r\nMais je pense, c'est pas une question de revanche, c'est une question d'int\u00e9r\u00eat pour la chose publique et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, pas la revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:24) [88%] : \r\n2019 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin est ce que vous l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:25 > 0:03:38) [90%] : \r\nMoi, je pense, ce serait pas dans les ruchers d\u00e9j\u00e0 maintenant beaucoup de rendez- vous mais j'ai une demande pour participer \u00e0 une table ronde et on est en train de regarder maintenant si \u00e7a joue avec mon engendre j'y participerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:38 > 0:03:45) [92%] : \r\nEst ce que ce sera la gr\u00e8ve, l'\u00e9v\u00e9nement de tout le monde, pas seulement de gauche, mais aussi de droite, vous me disiez \u00e7a c'est important \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:45 > 0:03:51) [87%] : \r\nPour moi, c'est une manifestation pour toutes les femmes ind\u00e9pendant de quel c\u00f4t\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:52 > 0:04:00) [86%] : \r\nAujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a chang\u00e9, il s'est f\u00e9minis\u00e9 l'arm\u00e9e ou la f\u00e9miniser le cap prochain qu'est-ce que c'est en terme d'\u00e9galit\u00e9 des droits, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:00 > 0:04:09) [94%] : \r\nMais pour moi une chose tr\u00e8s importante qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 avoir, c'est l'\u00e9galit\u00e9 salariale, l\u00e0, on a encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:09 > 0:04:13) [89%] : \r\nComment c'est possible encore dans la Suisse d'aujourd'hui qu'on est en retard, pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:13 > 0:04:22) [97%] : \r\nJe peux pas l'expliquer, pour moi, c'est incompr\u00e9hensible, c'est la raison pour laquelle je suis favorable \u00e0 prendre des mesures pour qu'on r\u00e9ussisse un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:22 > 0:04:31) [92%] : \r\nVous \u00eates une ministre tr\u00e8s habile, vous avez une tr\u00e8s bonne \u00e9lection on vous avez pas vu venir, \u00e7a vous fait sourire, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:31 > 0:04:44) [94%] : \r\nParce que je, je me sentais toujours \u00e0 l'aise dans la politique, j'ai fait mon travail, j'\u00e9tais pas toujours sur les sc\u00e8nes et l\u00e0 on dit-on le roi pas venir, mais peut-\u00eatre on devrait regarder des fois un peu de plus proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:44 > 0:05:04) [87%] : \r\nOn devrait se m\u00e9fier un peu oui peut-\u00eatre oui, vous \u00eates tr\u00e8s habile manoeuvri\u00e8re est ce que vous avez le potentiel pour \u00eatre tr\u00e8s populaire, il y a dans l'histoire des conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales et les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Willy Ritschard \u00e0 gauche, hein, Adolfo Guy \u00e0 droite, voil\u00e0 cet adjectif populaire vous le revendiquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:05 > 0:05:21) [92%] : \r\nJe ne sais pas si on peut dire d'avancement, j'essaye de faire le le travail de mon mieux, j'aime aussi le dialogue avec la population, si je suis dans la rue, il y a beaucoup de gens qui viennent vers moi, qui me disent bonjour, bravo et tout \u00e7a, \u00e7a je je l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:21 > 0:05:26) [87%] : \r\nQuand les gens vous appellent Viola par exemple plus de le pr\u00e9nom plut\u00f4t cl\u00e9ment, vous aimez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:26 > 0:05:30) [92%] : \r\nOui, j'aime \u00e7a, oh oui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:30 > 0:05:37) [91%] : \r\nVotre place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a dit parfois que vous \u00e9tiez une extr\u00eame centriste, c'est toujours ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:37 > 0:05:54) [89%] : \r\nMais c'est un jeu de mots, je pense, je ne sais pas, qu'on en peut \u00eatre une extr\u00eame centriste mais c'est clair, je suis une centriste prouvant, c'est tr\u00e8s important de mener mener le dialogue de trouver des solutions et \u00e7a on peut faire si on travaille dans le centre, pas tant les pour l'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:54 > 0:06:01) [88%] : \r\nVous en jouez m\u00eame un dans dans les rankings vous \u00eates tr\u00e8s fier de dire : voil\u00e0, vous \u00e9tiez vraiment \u00e0 l'exact, exact milieu \u00e7a c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:01 > 0:06:05) [87%] : \r\nUne une fois j'\u00e9tais en Serrault je ne sais pas si c'est bon signe ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:06 > 0:06:20) [87%] : \r\nAujourd'hui dans ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, on fait les comptes, hein, \u00e0 droite, messieurs Maurer et et Parmelin Madame Keller-Sutter monsieur s\u00fbrement voil\u00e0, vous vous \u00eates, vous pouvez \u00eatre l\u00e0 la bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:20 > 0:06:42) [90%] : \r\nMais je pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on travaille sur le sujet et pas on prend pas l\u00e0 l'id\u00e9ologie pour moi, c'est le cas, et pour moi ce sont les les dossiers concrets concrets qui sont pourtant \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre le cas qu'une fois que je vote avec la droite, si on veut lire concerne autrefois avec la gauche, gauche, \u00e7a d\u00e9pend des th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:42 > 0:06:44) [95%] : \r\n\u00e7a vous est arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:44 > 0:07:01) [91%] : \r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jusque maintenant, on n'a pas encore eu, c'est tr\u00e8s bien, c'est, c'est une tr\u00e8s bonne tradition je pense et c'est excellent, on m\u00e8ne une discussion et suivant de cette discussion, on a, elle a des \u00e9missions et c'est \u00e7a qui me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:14) [85%] : \r\nC'est un mod\u00e8le tellement particulier en Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le monde, hein, c'est c'est 7 personnes, 2 partis diff\u00e9rents, de gauche \u00e0 droite : son programme de coalition qui sont l\u00e0, qui s'observent, qui partage le pouvoir, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:14 > 0:07:29) [88%] : \r\nJusque maintenant, \u00e7a a bien march\u00e9, je pense, la c'est un bon 3 questions oui et je pense, c'est un excellent mod\u00e8le c'est possible parce qu'on est aussi un petit pour un pays avec 20 millions d'habitants, \u00e7a serait peut-\u00eatre plus difficile, mais chez nous, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:29 > 0:07:43) [91%] : \r\nAujourd'hui, la direction de l'arm\u00e9e beaucoup choses sont en train d'changer, on le voit dans votre communication, une jeune femme pilote tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, un ancien colonel qui refait l'arm\u00e9e etc, il y a une volont\u00e9 de d\u00e9poussi\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:44 > 0:08:02) [89%] : \r\nOui, \u00e7a c'est clairement moi je viens du dehors, j'ai jamais fait du service militaire, je viens avec un record peut-\u00eatre frais et pour moi, la communication, la transparence est quelque chose qui est tr\u00e8s important, et l\u00e0 on a la possibilit\u00e9 aussi de montrer des exemples pour les femmes, et si je peux faire \u00e7a volontiers, je les ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:02 > 0:08:11) [90%] : \r\nExemple dans l'arm\u00e9e dans les carri\u00e8res de femmes, c'est quoi le cap qui a beaucoup de progr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 mais enfin quand m\u00eame, la place des femmes dans l'arm\u00e9e reste minime le cap pour vous qui sera symbolique, c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:11 > 0:08:31) [89%] : \r\nMais je pense, on doit d'abord regarder qu'on a plus de femmes qui entrent dans le service militaire, jusque maintenant, on a 0 7 pourcent c'est pratiquement c'est c'est rien, c'est pas beaucoup, et l\u00e0 on nous vraiment augment\u00e9 et si on n'aura plus de femmes on aussi plus de femmes chefs et c'est \u00e7a qui est, qui est tr\u00e8s important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:31 > 0:08:47) [91%] : \r\nReconqu\u00e9rir le coeur de la population, il fut un temps o\u00f9 on disait : la Suisse n'a pas d'arm\u00e9e, il est une arm\u00e9e le sentiment, voil\u00e0 que la Suisse \u00e9tait arm\u00e9, hein, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 en il y a beaucoup de d\u00e9saffection beaucoup de service civil on peut aller en sens inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:47 > 0:09:00) [90%] : \r\nOui, il faut qu'on aille et on doit aussi montrer les th\u00e8mes positif de l'arm\u00e9e et il y a beaucoup de positif dans l'arm\u00e9e, \u00e7a, on doit montrer et je pour moi c'est clair, on doit faire l'arm\u00e9e plus entrer en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:00 > 0:09:14) [94%] : \r\nFranchement, quand m\u00eame, dans ma g\u00e9n\u00e9ration, moi j'ai 52 ans, je vois tr\u00e8s bien, il y avait, avant, apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, la peur des missiles sovi\u00e9tiques quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fini, quelque chose s'est cass\u00e9 un sur l'utilit\u00e9 de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:14 > 0:09:35) [89%] : \r\nMais je pense qu'on a de nouveau des d\u00e9fis qui qui se qui sont doit par exemple les les menaces dans le monde du site, c'est quelque chose qui est nouveau, le terrorisme et l\u00e0, je pense, on peut tr\u00e8s bien montrer que la n\u00e9cessit\u00e9 de de l'arm\u00e9e est toujours l\u00e0, si on veut \u00eatre un pays s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:49) [88%] : \r\nLe chef de l'arm\u00e9e, c'est quelque chose, hein, en Suisse, il y a quand m\u00eame cette tr\u00e8s grande tradition, il faut savoir que vous avez un t\u00e9l\u00e9phone sp\u00e9cial, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont leur t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 eux au t\u00e9l\u00e9phone crypt\u00e9, c'est juste, c'est juste et vous, vous avez m\u00eame 3\u00e8me T\u00e9l pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:49 > 0:10:04) [90%] : \r\nC'est juste \u00e7a concerne les forces a\u00e9riennes, si un jour il y aura un avion par exemple avait qui veut faire du terreau c'est irr\u00e9alisme une attaque terroriste, l\u00e0 c'est moi qui le verrait d'emmener l'ordre pour abattre cet avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:04 > 0:10:16) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est une responsabilit\u00e9 terrible qu'on comprenne bien, \u00e7a veut dire qu'on avions pris en otage par un terroriste, m\u00eame avec 200 personnes \u00e0 bord, c'est le ministre des arm\u00e9es, dans tous les pays, hein, qui prend la d\u00e9cision, on l\u00e0- bas oui, \u00e7a c'est un poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:17 > 0:10:42) [89%] : \r\nOui c'est juste, c'est, c'est une responsabilit\u00e9 l'Ourthe j'ai j'\u00e9t\u00e9 Duebendorf j'ai, j'ai fait un entra\u00eenement et au moins expliquer tout et j'aurai toujours le contact avec le chef des forces a\u00e9riennes, \u00e7a aide un peu, mais quand m\u00eame de dire dans un moment, maintenant il faut y aller, c'est c'est dur parce qu'il y aura aussi la population au sol qui sera aussi est concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:42 > 0:10:50) [95%] : \r\nEt dans ce cas-l\u00e0, c'est vraiment une d\u00e9cision solitaire parce qu'il y a pas le temps de consulter tous les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a peut \u00eatre vraiment la d\u00e9cision d'une seule femme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:10:54) [86%] : \r\nC'est juste et c'est c'est vraiment, c'est une responsabilit\u00e9 lourde je j'en suis consciente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:54 > 0:10:57) [83%] : \r\nVous en r\u00eavez parfois cauchemar d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:57 > 0:11:03) [91%] : \r\nBonjour, et j'esp\u00e8re que je n'arriverai jamais \u00e0 la situation, mais on doit \u00eatre pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:04 > 0:11:15) [92%] : \r\nLa grande affaire de votre mandat, une grande affaire ce sera l'achat des nouveaux avions de combat, \u00e7a c'est \u00e9norme hein parce que beaucoup d'argent, beaucoup de risques, beaucoup de pi\u00e8ges frais s'p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:15 > 0:11:38) [90%] : \r\nEt une grande et une grande importance pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, oui, \u00e7a paie, c'est c'est vraiment c'est un un projet tr\u00e8s important et c'est la raison pour laquelle je je voudrais faire vraiment toutes les processus en toute transparence, correspond en avoir des, des lignes des lignes concr\u00e8tes et des lignes correct et la raison pour laquelle j'ai pris quelques d\u00e9sillusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:38 > 0:11:51) [89%] : \r\nOui, y compris des d\u00e9cisions tr\u00e8s habile, \u00e7a c'est Viola, maire pur sucre : vous convoquez Claude Nicollier qui vous couvrir un petit peu parce qu'il a beaucoup d'autorit\u00e9 morale etc qu'est-ce que vous \u00eates ligne de lui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:51 > 0:12:22) [91%] : \r\nMoi je j'attends de lui une opinion sur le rapport existant, on a un rapport concernant les avions de combat, qui est un bon rapport, mais qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'interne de l'arm\u00e9e pour avoir une objectivit\u00e9, c'est tr\u00e8s important pour moi d'avoir quelqu'un, un personnage comme Claude Nicollier, qui a beaucoup de comp\u00e9tences et il \u00e9tait pilote militaire, mais il est tr\u00e8s ind\u00e9pendante, il n'a, il n'est pas dans l'industrie, elle est vraiment ind\u00e9pendant, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, avoir une vue objectif sur ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:22 > 0:12:30) [90%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, au bout du bout, le peuple votera dans tous les cas, c'est clair, il votera sur le principe, il votera sur un avion, qu'est ce qui et sur quoi d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:30 > 0:12:38) [88%] : \r\nHein sur sur le principe, si on veut avoir une arm\u00e9e qui a l'air possibilit\u00e9 de prot\u00e9ger le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:38 > 0:12:53) [91%] : \r\nAujourd'hui, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00eates aussi la patronne des sports, alors l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de vous suivre sur Twitter parce qu'alors, voil\u00e0, vous vous montrez votre int\u00e9r\u00eat pour pour ce domaine-l\u00e0, \u00e7a compte autant que l'arm\u00e9e pour ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:53 > 0:13:16) [89%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s important, le sport, pour moi, moi personnellement j'\u00e9cris beaucoup de sport, maintenant je ne l'ai plus le temps est-ce que vous avez fait, j'ai fait du ski, la marche la v\u00e9lo et le tennis, alors j'ai j'ai beaucoup fait quand j'\u00e9tais plus jeune maintenant malheureusement je ne plus les temps mais je suis toujours tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et le sport pour toute notre soci\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s important, c'est une \u00e9cole de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:16 > 0:13:17) [99%] : \r\nRoger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:19 > 0:13:33) [87%] : \r\nExemple et ambassadeur pour la Suisse, excellent, il est, il, il a une performance \u00e9norme pendant 20 ans et il est toujours rest\u00e9e modeste correct fair-play, c'est vraiment un exemple qu'on peut montrer dans tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:33 > 0:13:35) [83%] : \r\nQu'est-ce qui est sp\u00e9cialement suisse chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:36 > 0:13:38) [84%] : \r\nEt je lirai la modicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:38 > 0:13:41) [96%] : \r\n\u00e7a, c'est une qualit\u00e9 que vous revendiquez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:41 > 0:13:46) [84%] : \r\nJe j'essaie de les faire c'est, c'est, je pense, c'est un peu ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:47 > 0:14:04) [92%] : \r\nViola, maire votre mandat mais aussi simplement pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ces ann\u00e9es la grande affaire aussi, ce sera l'Europe, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, est ce que selon vous, l'opinion en Suisse est en train d'\u00e9voluer, on voit m\u00eame au sein des partis, les clivages sont en train de bouger \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:04 > 0:14:36) [94%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire, il y a maintenant les auditions men\u00e9es par mes coll\u00e8gues qui qui sont responsables pour le dossier, il est, il pourrait peut-\u00eatre se sentir un peu comment \u00e7a se passe dans la population, difficile \u00e0 dire, si je lis les journaux il y a des partis qui ont d\u00e9j\u00e0, je dirais un peu pris un autre virage, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sceptique pour ne pas dire contre par principe maintenant, on voit qu'il y a quand m\u00eame une discussion, un dialogue qui commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:36 > 0:14:53) [86%] : \r\nLa Suisse a souvent c\u00e9d\u00e9 face aux puissances hein, au d\u00e9but des processus, on dit on va tenir bon, etc, on a fait \u00e7a souvent face aux Am\u00e9ricains dans les affaires de fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, etc, et puis quand on est au pied du mur et puis qui, il a le le choix pragmatique, on dit : oui, \u00e7a peut se passer comme \u00e7a je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:53 > 0:15:03) [84%] : \r\nPense la Suisse a toujours pris le chemin pragmatique c'est c'est aussi la voie Bild bilat\u00e9ral qu'on qu'on doit \u00e9voluer, qu'on va continuer, c'est c'est favorable pour notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:03 > 0:15:05) [96%] : \r\nVous en avez parl\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:05 > 0:15:14) [94%] : \r\nOn n'a pas encore discut\u00e9, on a discut\u00e9 le processus, maintenant il y a les auditions apr\u00e8s les auditions, il y aura un rapport et apr\u00e8s la discussion au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:14 > 0:15:26) [87%] : \r\nEmmanuel Macron \u00e9tait notre invit\u00e9 l'an l'an pass\u00e9, il disait : voil\u00e0, c'est curieux, vous les Suisses, vous ne vous n'osez jamais dire ces mots oui, t\u00f4t ou tard, il faut, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la souverainet\u00e9 \u00e0 l'Europe, est ce que c'est votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:26 > 0:15:31) [83%] : \r\nMais parce que je pense, \u00e9tant la TNA dans l'ADN.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:31 > 0:15:44) [86%] : \r\nTallinder de la Suisse, la souverainet\u00e9, on est \u00e0 bout, c'est un tabou, on veut d\u00e9cider nous-m\u00eames mais je pense, c'est une bonne chose, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on va trouver des collaborations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:44 > 0:15:48) [88%] : \r\nMais est ce qu'il faut avouer oui on doit d\u00e9l\u00e9guer de la souverainet\u00e9 on on d\u00e9l\u00e8gue d\u00e9j\u00e0 un peu au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:48 > 0:16:06) [88%] : \r\nMais je pense on a, comme vous le dites, on n'est pas seul dans le monde et il y a des des uns, des des d\u00e9pendances interd\u00e9pendance est d\u00e9j\u00e0 maintenant, et je pense lire des sites tout seul sans influence des autres, \u00e7a c'est peut-\u00eatre non plus la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:06 > 0:16:20) [90%] : \r\nVous \u00eates Haut-Valaisanne alpine hein Suissesse vraiment jusqu'au bout des on les fera quand m\u00eame ce thon de l'Europe avec nous quand monsieur Juncker nous a parl\u00e9 tr\u00e8s durement en disant il faut que vous signez, maintenant, \u00e7a vous a choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:21 > 0:16:47) [86%] : \r\nMais je pense, je comprends qu'ils veulent une d\u00e9ception quand on regarde le prix excite, c'est une histoire sans fin, j'ai, je comprends bien, qui le qui ne veulent pas le m\u00eame processus pour la Suisse, \u00e7a je comprends, mais nous, on doit dire ce qu'on pense, nous, et on est pr\u00eat \u00e0 discuter, on a aussi pr\u00eats si les conditions cadres sont juste, mais l\u00e0, il faut encore, il faut avoir encore des discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:47 > 0:16:59) [91%] : \r\n\u00e0 la toute fin de l'histoire, hein, il y a ceux qui disent un jour la Suisse adh\u00e9rera \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il y a ceux qui disent \u00e7a restera toujours une t\u00e2che d'une couleur diff\u00e9rente sur les cartes g\u00e9ographiques, est ce que vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:59 > 0:17:14) [91%] : \r\nJe pense, la Suisse doit rester comme elle est souveraine et je pense, c'est pas maintenant le jour pour dire on entrera un jour, maintenant on a les discussions pour continuer la voie bilat\u00e9rale, ce qui est primordial pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:15 > 0:17:28) [83%] : \r\nEt la m\u00e8re ou valaisanne, \u00e7a signifie beaucoup hein c'est c'est tr\u00e8s particulier au dans\u00e9 une culture en soit \u00e0 la fois tr\u00e8s limit\u00e9e dans l'espace est tr\u00e8s ouverte sur le monde, c'est quoi la BNB mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:28 > 0:17:48) [91%] : \r\nJe pense, les Haut-Valaisans sont une minorit\u00e9 linguistique dans leurs comptes en leur quand on est une minorit\u00e9 linguistique au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a, c'est clair, c'est la raison pour laquelle on a une sensibilit\u00e9 pour toutes les minorit\u00e9s et \u00e7a veut dire aussi qu'on qu'on a un esprit ouvert conna\u00eet habitu\u00e9 \u00e0 mener le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:48 > 0:17:53) [92%] : \r\nEt esprit ouvert et en m\u00eame temps on se sent un peu diff\u00e9rent de tous les autres, hein, on est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:53 > 0:17:56) [95%] : \r\nOui, c'est juste \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:56 > 0:18:02) [92%] : \r\nDepuis toute petite, vous l'avez ressenti \u00e7a le don des langues d'abord a voulu parler toutes les langues, \u00e7a c'est un atout fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:02 > 0:18:23) [87%] : \r\nOui, mais je pense comme comme les on n'a pas de choix, c'est clair qu'on m'minorit\u00e9 linguistique, pour moi, c'\u00e9tait, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 \u00e7a comme une chance si on vit oui dans ce, dans un canton o\u00f9 on a une seule, on n'a pas le besoin d'apprendre une autre pour moi c'est c'est pas bien haut pour nous c'est une une chance excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:23 > 0:18:37) [89%] : \r\nIl y a beaucoup de caract\u00e8re fort qui ont \u00e9t\u00e9 forg\u00e9es dans le Haut-Valais 2 C\u00e9sari \u00e0 Sepp Blatter, des gens qui sont partis \u00e0 la conqu\u00eate du monde qui ont, au culot complet hein, est ce que c'est votre cas sous l'allure comme \u00e7a tellement un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:37 > 0:18:55) [89%] : \r\nJe j'aimerais pas me faire une comparaison avec C\u00e9sar, c'\u00e9tait tout autre chose, mais je pense qu'on est vraiment habitu\u00e9e aussi de sortir du Haut-Valais pour pour faire quelque chose pour faire les \u00e9tudes par exemple et \u00e7a, \u00e7a donne \u00e7a donne c'est clair en caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:55 > 0:18:56) [96%] : \r\nD'avoir peur de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:56 > 0:18:59) [71%] : \r\nOui, c'est pour c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:59 > 0:19:10) [91%] : \r\nPeur de rien, c'est peut-\u00eatre beaucoup dit, mais je pense, on a vraiment le courage le prendre des d\u00e9cisions et d'assumer les cons\u00e9quences de ces des cessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:10 > 0:19:17) [94%] : \r\nDans votre enfance, votre adolescence, vous comment s'est form\u00e9 l'opinion politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:41) [84%] : \r\nMais je viens d'une d'une famille d'entrepreneurs, mais mes 2 parents travailler \u00e0 l'entreprise et d\u00e8s mon enfance j'ai j'ai vu que c'est important towards d'\u00e9t\u00e9 des entrepreneurs responsables qui qui 40 et c'\u00e9tait pour travail l\u00e0 l'\u00e9conomie tr\u00e8s important, mais aussi la responsabilit\u00e9 sociale pour les employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:41 > 0:19:53) [87%] : \r\nVous avez dit un l\u00e0 c'est votre face plut\u00f4t de droite lib\u00e9rale, l'autre face, c'est la face plus sociale sur les questions de moeurs en tr\u00e8s t\u00f4t, vous avez marqu\u00e9 une opinion plut\u00f4t \u00e0 gauche, pour votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:53 > 0:20:01) [87%] : \r\nJe ne dirais pas de gauche dirais ouverte c'est c'est plut\u00f4t lib\u00e9rale que gauche dans les questions de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:01 > 0:20:07) [96%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi sur le mariage des homosexuels sur des des th\u00e8mes comme \u00e7a, l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:07 > 0:20:10) [82%] : \r\nNon, je pense et lib\u00e9ral dans un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:10 > 0:20:21) [90%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a vient aussi et je pense tu de mon parti PDC qui dit on a on respecte chaque personne et \u00e7a revient de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:21 > 0:20:26) [91%] : \r\nAlors c'est pas tout les PDC parce qu'\u00e9videmment, une partie du PDC chr\u00e9tienne plus conservatrice qui n'a jamais accept\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:26 > 0:20:29) [93%] : \r\nC'est juste mais \u00e7a, il y a dans tous les temps, tous les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:29 > 0:20:35) [96%] : \r\nQuand on dit vous \u00eates plus chr\u00e9tienne sociale que PDC il y a une part de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:35 > 0:20:46) [85%] : \r\nChez nous, dans le Golfe va le PDC un parti PDC Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien et un parti d\u00e9mocrate- sociale et moi je suis du Parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:46 > 0:20:51) [86%] : \r\nChr\u00e9tien noir noir c'est \u00e7a mais avec une sensibilit\u00e9 un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:51 > 0:20:57) [90%] : \r\nAvec une sensibilit\u00e9 et une responsabilit\u00e9 sociale, comme je l'ai dit, mais je pense, et aussi pour le PDC au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:57 > 0:21:07) [93%] : \r\nAnn\u00e9e \u00e9lectorale, certains disent l'id\u00e9e d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, hein, \u00e7a a beaucoup compt\u00e9 dans l'Europe apr\u00e8s la guerre, mais c'est une vieille id\u00e9e qu'est ce que vous dites \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:07 > 0:21:25) [90%] : \r\nC'est une vieille id\u00e9e qui est toujours actuel, je dirais, parce que c'est vraiment, c'est le respect de toutes les personnes, c'est aussi la responsabilit\u00e9 sociale, la responsabilit\u00e9 pour la, pour la cr\u00e9ation et je pense, \u00e7a c'est une unit\u00e9 qui ne meurt jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:25 > 0:21:36) [89%] : \r\nVous avez utilis\u00e9 les 2 mots hein comme la chef de la droite allemande qui disait la cr\u00e9ation pour l'environnement, c'est les 2 1 c'est le de voil\u00e0, nature ou la croyance oui vous \u00eates croyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:36 > 0:21:41) [93%] : \r\nOui, je suis croyante, je participe \u00e0 chaque semaine \u00e0 la messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:42 > 0:21:46) [98%] : \r\nVous croyez en Dieu oui c'est une dimension importante pour vous en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:46 > 0:21:53) [93%] : \r\nOui, je pense surtout l\u00e0 avec avec le respect envers les autres, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:53 > 0:22:12) [92%] : \r\nLa vie quotidienne d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a beaucoup choses ont ont chang\u00e9, il y a une exigence, une exigence des autres, on parlait tout \u00e0 l'heure des avions de combat, est ce que c'est vrai que la la la pression des constructeurs est telle que vous avez demand\u00e9 aux officiers de faire sp\u00e9cialement attention de pas accepter les invitations des grands constructeurs par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:12 > 0:22:35) [92%] : \r\nC'est juste, il y a un risque, on a vu avec la votation sur les clips et l\u00e0 je vais \u00eatre pr\u00eate qu'il se passe par la m\u00eame chose et l\u00e0 j'ai j'ai donn\u00e9 des lignes directives pour dire il faut faire attention, il faut pas aller ou visiter des des manifestations qui sont sponsoris\u00e9s par parler les gens qui offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:35 > 0:22:39) [86%] : \r\nDonc, pas de repas, pas de petits vols en avion, pas de petit voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:39 > 0:22:46) [85%] : \r\nC'est j'ai dit non alors \u00e7a pas parce que je veux une transparence est vraiment un processus tr\u00e8s correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:46 > 0:22:52) [95%] : \r\nAu d\u00e9but de l'interview, vous disiez, vous n'\u00eates plus ma\u00eetresse de votre agenda comment est-ce qu'on garde quand m\u00eame de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:53 > 0:23:06) [84%] : \r\nMais je, je, j'essaye de de garder libre Les week- end c'est pas toujours possible, mais moi je vais dans la montagne, je fais de la marche du ski ces saveurs et l\u00e0 je peux vraiment tr\u00e8s bien, oui, \u00e0 avoir prendre l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:07 > 0:23:18) [86%] : \r\nLe l'ext\u00e9rieur les sources de de renouvellement New York vous adorez New-York \u00e7a alors, quand on parlait de Valaisans qui sont tr\u00e8s accroch\u00e9s \u00e0 leur coin de pays et en m\u00eame temps au monde c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:18 > 0:23:27) [93%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, c'est une ville exceptionnelle avec avec la culture tous les mus\u00e9es et l'architecture, c'est, c'est fantastique pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:27 > 0:23:44) [79%] : \r\nVous \u00eates du monde de la Suisse et puis vous \u00eates dans un lieu brigue, il y a, il y a des surnoms, on va aller en si ma m\u00e9moire est bonne, voil\u00e0 les, les, les gens de exc\u00e8s ai que est c'est ce qu'un escargot, il y a un flingue pour Vi\u00e8ge les mouches, c'est souvent m\u00e9chant les surnoms, un peu, c'est le jeu, c'est un jeu, comme certains, je fabrique c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:44 > 0:23:49) [70%] : \r\nUn prix que c'est en haut, voil\u00e0 sans c'est tout recueillera, c'est-\u00e0-dire ce sont les imb\u00e9ciles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:51 > 0:23:54) [81%] : \r\nEt alors, c'est quoi le caract\u00e8re des gens Brigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:54 > 0:24:12) [92%] : \r\nMais je pense \u00eatre un esprit ouvert, parce que c'\u00e9tait toujours une ville o\u00f9 il y avait beaucoup de des transports avec la gare avec les CFF avec les routes, on est proche de l'Italie et c'\u00e9tait toujours un un peu un centre aussi international quand \u00e7a donne une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:12 > 0:24:22) [92%] : \r\nQuand vous \u00e9tiez enfant, adolescente, vous aviez d\u00e9j\u00e0 l'ambition, elle est un peu cach\u00e9 chez vous, mais il y a une ambition \u00e9videmment vous \u00eates devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle est n\u00e9e quand l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:22 > 0:24:32) [93%] : \r\nJ'avais pas l'ambition pour des fonctions mais j'avais toujours l'ambition de discuter et tenir mon opinion, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:32 > 0:24:36) [90%] : \r\nC'\u00e9tait quand la premi\u00e8re fois o\u00f9 vous avez dit voil\u00e0 je je m'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:36 > 0:24:47) [81%] : \r\nJe pense, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole primaire o\u00f9 on a d\u00fb choisir des cadeaux pour elle, enseignante s'\u00e9tait moqu\u00e9 des qu'on pourrait faire \u00e7a, on pourrait faire \u00e7a, c'est c'est petit mais c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:47 > 0:24:56) [89%] : \r\nAh oui, d\u00e9j\u00e0 vous \u00e9tiez bonne \u00e0 la manoeuvre sur place et ce sera \u00e7a au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui c'est \u00e7a, on verra, merci beaucoup, voil\u00e0 merci, amiral, merci, merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:32:22Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780170", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047955", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1820940", "internalArchiveId": "AA1903820541", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 3092, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10331173", "imageURL": "http://www.rts.ch/10331172.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC \u00e0 la baisse avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales/La guerre des coiffeurs/Les marraines et parrains des enfants de Terre des hommes", "L\u2019UDC \u00e0 la peine avant les f\u00e9d\u00e9rales\nLa guerre des coiffeurs\nLes bonnes f\u00e9es au-dessus des lits d\u2019h\u00f4pitaux"], "variantIds": ["ece-10331173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T17:40:31Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:07  00:00:15:18\r\n{\\an1}-Bravo \u00e0 Mme Jacinda Ardern,\r\nPremi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise !\r\n\r\n00:00:16:04  00:00:18:08\r\n{\\an1}-Bravo \u00e0 cette femme !\r\n\r\n00:00:18:12  00:00:21:23\r\n{\\an1}De la compassion et du soutien\r\nne sont pas de trop dans ce monde.\r\n\r\n00:00:22:04  00:00:24:05\r\n{\\an1}Mais bon, \u00e7a devrait \u00eatre normal.\r\n\r\n00:00:24:14  00:00:26:13\r\n{\\an1}*-Pour les anti-vaccins,\r\n\r\n00:00:26:18  00:00:31:21\r\n{\\an1}appliquons ce vieux dicton:\r\npr\u00e9venir vaut mieux que gu\u00e9rir !\r\n\r\n00:00:33:16  00:00:37:15\r\n{\\an1}*-Au sujet de votre \u00e9mission\r\nsur la violence dans les stades,\r\n\r\n00:00:37:20  00:00:42:14\r\n{\\an1}vous avez choisi la bonne personne\r\npour en parler, bravo...\r\n\r\n00:00:42:19  00:00:46:23\r\n{\\an1}-On sait que vous \u00eates un sanguin.\r\n\r\n00:00:47:04  00:00:50:02\r\n{\\an1}-Ce monsieur\r\na agress\u00e9 un commentateur.\r\n\r\n00:00:50:07  00:00:55:02\r\n{\\an1}Vous avez la m\u00e9moire courte, dommage\r\ncar l'\u00e9mission est de qualit\u00e9.\r\n\r\n00:00:58:07  00:01:00:12\r\n{\\an1}-Ce soir dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n00:01:00:17  00:01:05:18\r\n{\\an1}L'UDC a souffert avec le gros recul\r\naux \u00e9lections zurichoises,\r\n\r\n00:01:05:23  00:01:10:02\r\n{\\an1}traditionnel barom\u00e8tre\r\navant les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:14:02\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions cette semaine\r\navec des membres du parti.\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:19:22\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 sera le leader\r\nde l'UDC, Albert Roesti.\r\n\r\n00:01:20:03  00:01:23:05\r\n{\\an1}Il nous expliquera pourquoi\r\nson parti est en berne\r\n\r\n00:01:23:10  00:01:28:09\r\n{\\an1}alors que la droite dure a le vent\r\nen poupe dans toute l'Europe.\r\n\r\n00:01:28:18  00:01:33:00\r\n{\\an1}Une nu\u00e9e de barbershops\r\nd\u00e9ferle sur la Suisse romande\r\n\r\n00:01:33:05  00:01:35:16\r\n{\\an1}et propose la coupe d\u00e8s 15 frs.\r\n\r\n00:01:35:21  00:01:39:10\r\n{\\an1}Les coiffeurs traditionnels\r\ncontre-attaquent.\r\n\r\n00:01:41:22  00:01:46:05\r\n{\\an1}Des enfants quittent leur famille\r\n\u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:49:09\r\n{\\an1}pour \u00eatre soign\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:01:49:13  00:01:54:17\r\n{\\an1}Reportage sur les b\u00e9n\u00e9voles\r\nqui veillent sur eux.\r\n\r\n00:02:02:10  00:02:04:10\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:02:04:14  00:02:07:01\r\n{\\an1}Avant de d\u00e9rouler ce sommaire,\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:09:18\r\n{\\an1}retour sur l'actualit\u00e9 de la semaine\r\n\r\n00:02:09:23  00:02:11:11\r\n{\\an1}des chefs d'Etat.\r\n\r\n00:02:11:15  00:02:13:19\r\n{\\an1}La fonction\r\nn'est pas toujours simple.\r\n\r\n00:02:14:00  00:02:16:16\r\n{\\an1}C'est notre s\u00e9quence \"144 secondes\".\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:26:16\r\n{\\an1}-La vie de chef d'Etat,\r\n\r\n00:02:26:21  00:02:29:04\r\n{\\an1}pas tous les jours\r\nune partie de plaisir !\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:30:18\r\n{\\an1}Prenez celui du Vatican.\r\n\r\n00:02:30:23  00:02:34:09\r\n{\\an1}Des discours, des visites\r\nd'autres chefs d'Etat.\r\n\r\n00:02:34:13  00:02:37:23\r\n{\\an1}Et bien s\u00fbr, la corv\u00e9e\r\ndes poign\u00e9es de mains.\r\n\r\n00:02:38:04  00:02:40:11\r\n{\\an1}Et le pire de tout, la messe.\r\n\r\n00:02:40:16  00:02:43:16\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nFran\u00e7ois a pi\u00e9tin\u00e9 le protocole.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:46:07\r\n{\\an1}Tu n'embrasseras point\r\nla bague papale,\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:50:08\r\n{\\an1}je veux un pontificat simple\r\net je n'aime pas les bact\u00e9ries !\r\n\r\n00:02:52:15  00:02:54:04\r\n{\\an1}Non !\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:57:18\r\n{\\an1}Pchit ! J'ai dit quoi ?!\r\n\r\n00:02:57:23  00:03:00:12\r\n{\\an1}Basta ! D\u00e9gage !\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:04:19\r\n{\\an1}Un mois qu'Alger\r\nmanifeste contre lui\r\n\r\n00:03:05:00  00:03:09:06\r\n{\\an1}et maintenant, l'arm\u00e9e\r\nveut \"bouter-flika\" hors du pouvoir.\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:11:22\r\n{\\an1}Mais Abdelaziz\r\nest toujours en place.\r\n\r\n00:03:12:03  00:03:17:00\r\n{\\an1}Regardez avec quelle prestance\r\nil inaugure ce b\u00e2timent !\r\n\r\n00:03:17:05  00:03:19:20\r\n{\\an1}On repasse la s\u00e9quence au ralenti.\r\n\r\n00:03:20:01  00:03:23:00\r\n{\\an1}Si \u00e7a c'est pas un pr\u00e9sident !\r\n\r\n00:03:24:11  00:03:25:21\r\n{\\an1}J'ai dit quoi ?!\r\n\r\n00:03:26:02  00:03:27:19\r\n{\\an1}C'est pas vrai \u00e7a !\r\n\r\n00:03:28:00  00:03:29:21\r\n{\\an1}Dai ! D\u00e9gage !\r\n\r\n00:03:30:02  00:03:31:22\r\n{\\an1}Non !\r\n\r\n00:03:34:04  00:03:35:17\r\n{\\an1}Chez nous aussi,\r\n\r\n00:03:35:22  00:03:39:06\r\n{\\an1}la fonction au sommet de l'Etat,\r\nc'est souvent ingrat.\r\n\r\n00:03:39:11  00:03:41:06\r\n{\\an1}Il faut parler de blockchain\r\n\r\n00:03:41:11  00:03:44:09\r\n{\\an1}sur une cha\u00eene YouTube\r\nd'un amateur de technologie.\r\n\r\n00:03:44:13  00:03:47:18\r\n{\\an1}Il faut aussi faire un discours\r\npour une journ\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n00:03:47:23  00:03:50:02\r\n{\\an1}-La journ\u00e9e des malades.\r\n\r\n00:03:50:07  00:03:53:02\r\n{\\an1}-Et il faut couper un ruban, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:03:53:07  00:03:57:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la semaine de Ueli Maurer,\r\npr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:03:58:22  00:04:03:06\r\n{\\an1}Un chef de l'Etat, c'est d'abord\r\nun mec qui sait se faire respecter.\r\n\r\n00:04:03:11  00:04:06:21\r\n{\\an1}Comme celui du Turkm\u00e9nistan,\r\nGurbanguly Berdimuhamedow.\r\n\r\n00:04:07:02  00:04:12:11\r\n{\\an1}L\u00e0, tu peux baiser la main.\r\n\r\n00:04:12:15  00:04:15:07\r\n{\\an1}Voici un d\u00e9bat au Parlement\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:19:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s la suppression\r\nde toutes les subventions publiques.\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:33:18\r\n{\\an1}-Pas \u00e9tonnant\r\nque \u00e7a ait rendu jaloux\r\n\r\n00:04:33:23  00:04:38:09\r\n{\\an1}le satrape du Tadjikistan voisin,\r\nun certain Emomalii Rahmon.\r\n\r\n00:04:38:13  00:04:41:11\r\n{\\an1}Quand il arrive au bureau\r\navec son aide de camp,\r\n\r\n00:04:41:15  00:04:44:05\r\n{\\an1}l'important,\r\nc'est le p\u00e9tale de rose.\r\n\r\n00:04:46:12  00:04:49:05\r\n{\\an1}-A sept mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:04:49:10  00:04:52:13\r\n{\\an1}mauvais pr\u00e9sages\r\npour le premier parti de Suisse.\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:58:09\r\n{\\an1}Ce dimanche, nouveau revers pour\r\nl'UDC dans les \u00e9lections \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:02:08\r\n{\\an1}Des r\u00e9sultats qui interviennent\r\n2 jours apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\n\r\n00:05:02:12  00:05:06:23\r\n{\\an1}de la direction de l'UDC zurichoise,\r\ncons\u00e9quence de sa cuisante d\u00e9faite,\r\n\r\n00:05:07:04  00:05:10:05\r\n{\\an1}moins 9 si\u00e8ges\r\ndans les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:05:10:10  00:05:14:21\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re, le candidat UDC\r\ndu canton de Vaud au Conseil d'Etat\r\n\r\n00:05:15:02  00:05:17:08\r\n{\\an1}se retirait avant m\u00eame le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n00:05:17:11  00:05:20:09\r\n{\\an1}Albert Roesti, patron de l'UDC,\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:05:20:13  00:05:23:04\r\n{\\an1}Mais d'abord,\r\nle reportage de Rapha\u00ebl Guillet.\r\n\r\n00:05:25:02  00:05:34:11\r\n{\\an1}C.Blocher chante\r\nune chanson traditionnelle\r\n\r\n00:05:34:15  00:05:38:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le temps o\u00f9 le parti de\r\nC.Blocher flirtait avec les sommets\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:41:22\r\n{\\an1}et les 30 %\r\nde l'\u00e9lectorat helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:05:42:03  00:05:46:00\r\n{\\an1}L'UDC pouvait encore gagner\r\nseule contre tous,\r\n\r\n00:05:46:05  00:05:49:19\r\n{\\an1}comme ce fameux 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n00:05:53:12  00:05:55:03\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0 \u00e0 Aarberg,\r\n\r\n00:05:55:08  00:05:58:20\r\n{\\an1}les t\u00e9nors de l'initiative\r\ncontre l'immigration de masse\r\n\r\n00:05:59:01  00:06:01:10\r\n{\\an1}sont r\u00e9unis \u00e0 l'H\u00f4tel de la Couronne\r\n\r\n00:06:01:15  00:06:04:22\r\n{\\an1}comme pour dire qu'en Suisse,\r\nle roi c'est le peuple.\r\n\r\n00:06:05:02  00:06:09:18\r\n{\\an1}Parmi les vainqueurs, le futur\r\npr\u00e9sident du parti, Albert Roesti.\r\n\r\n00:06:09:23  00:06:12:14\r\n{\\an1}5 ans plus tard, le voici pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:19  00:06:16:11\r\n{\\an1}Il dirigeait hier en Thurgovie\r\nune assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\r\n\r\n00:06:16:15  00:06:20:07\r\n{\\an1}apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers \u00e9lectoraux\r\net la d\u00e9mission en bloc\r\n\r\n00:06:20:11  00:06:26:02\r\n{\\an1}de la direction\r\nde la section cantonale zurichoise.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:31:06\r\n{\\an1}Egalement pr\u00e9sent hier, en tant que\r\ncoordinateur romand de la campagne,\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:35:21\r\n{\\an1}un revenant,\r\nun homme qui a lui aussi connu\r\n\r\n00:06:36:02  00:06:39:23\r\n{\\an1}la machine \u00e0 broyer les candidats.\r\n\r\n00:06:42:11  00:06:45:21\r\n{\\an1}-Il ne faut pas baisser les bras.\r\n\r\n00:06:46:02  00:06:50:17\r\n{\\an1}En acceptant de diriger la campagne,\r\n\r\n00:06:50:22  00:06:54:03\r\n{\\an1}je ne m'attendais pas\r\n\r\n00:06:54:08  00:06:57:17\r\n{\\an1}\u00e0 une promenade de sant\u00e9.\r\n\r\n00:06:57:22  00:07:04:19\r\n{\\an1}Les hommes de caract\u00e8re se r\u00e9v\u00e8lent\r\ndans les situations difficiles.\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:08:10\r\n{\\an1}-Est-ce le d\u00e9but du d\u00e9clin ?\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:12:09\r\n{\\an1}Ou l'UDC,\r\nenivr\u00e9e par l'air pur des sommets,\r\n\r\n00:07:12:13  00:07:16:01\r\n{\\an1}s'est-elle endormie\r\nsur ses lauriers ?\r\n\r\n00:07:16:06  00:07:19:21\r\n{\\an1}Hymne national\r\n\r\n00:07:25:00  00:07:28:21\r\n{\\an1}La victoire est nette\r\npour la coalition rose-vert.\r\n\r\n00:07:29:02  00:07:32:11\r\n{\\an1}Rebecca Ruiz fait son entr\u00e9e\r\nau Ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:07:32:16  00:07:34:09\r\n{\\an1}Et le d\u00e9sespoir se lit\r\n\r\n00:07:34:14  00:07:37:15\r\n{\\an1}sur les visages\r\ndes cadors de l'UDC vaudoise.\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:40:07\r\n{\\an1}Quatri\u00e8me \u00e9chec cons\u00e9cutif du parti\r\n\r\n00:07:40:11  00:07:43:07\r\n{\\an1}dans une \u00e9lection\r\nau gouvernement cantonal.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:45:10\r\n{\\an1}D\u00e9faite comment\u00e9e ce mardi\r\n\r\n00:07:45:14  00:07:51:21\r\n{\\an1}en marge de la session\r\ndu Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:07:52:02  00:08:00:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9put\u00e9 Pierre-Yves Rapaz\r\navait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 candidat en 2011.\r\n\r\n00:08:02:00  00:08:06:05\r\n{\\an1}-M. Pierre-Yves Rapaz,\r\navec la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n00:08:06:16  00:08:09:12\r\n{\\an1}-Il n'avait finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n00:08:09:17  00:08:14:02\r\n{\\an1}A quoi attribue-t-il\r\nce revers de l'UDC en 2019 ?\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:18:12\r\n{\\an1}-Il y a un effet de mode, m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:08:18:17  00:08:21:20\r\n{\\an1}Les gens ont l'impression\r\n\r\n00:08:22:01  00:08:25:06\r\n{\\an1}qu'en votant vert,\r\nils vont sauver le monde,\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:30:23\r\n{\\an1}ils vont \u00e9viter\r\nle r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:08:31:04  00:08:36:09\r\n{\\an1}alors que c'est un cycle naturel.\r\n\r\n00:08:36:13  00:08:39:12\r\n{\\an1}On retrouve\r\nsur des glaciers \u00e0 2'000 m\r\n\r\n00:08:39:17  00:08:43:21\r\n{\\an1}des arbres\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 avant les glaces.\r\n\r\n00:08:44:02  00:08:47:05\r\n{\\an1}Les gens mettent dans l'urne\r\nun bulletin vert\r\n\r\n00:08:47:10  00:08:52:13\r\n{\\an1}en se donnant bonne conscience.\r\n\r\n00:08:55:11  00:08:59:12\r\n{\\an1}-L'UDC n'a obtenu aucun suffrage\r\nen dehors de ses propres terres\r\n\r\n00:08:59:17  00:09:02:08\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'alliance avec le PLR.\r\n\r\n00:09:02:12  00:09:06:21\r\n{\\an1}Le candidat UDC Pascal Dessauges,\r\npar peur de la fess\u00e9e,\r\n\r\n00:09:07:02  00:09:10:23\r\n{\\an1}ne s'est m\u00eame pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nau deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:09:11:22  00:09:18:18\r\n{\\an1}-Ce candidat me semblait un bon\r\ncandidat pour le canton de Vaud.\r\n\r\n00:09:18:23  00:09:20:18\r\n{\\an1}Il correspond au profil.\r\n\r\n00:09:20:23  00:09:24:20\r\n{\\an1}Si m\u00eame lui n'arrive pas\r\n\u00e0 convaincre,\r\n\r\n00:09:25:01  00:09:29:11\r\n{\\an1}\u00e7a montre que le gouvernement\r\ndu canton de Vaud\r\n\r\n00:09:29:15  00:09:35:00\r\n{\\an1}ressemble de plus en plus\r\n\u00e0 la France, tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:41:07\r\n{\\an1}-Dans cette \u00e9lection vaudoise,\r\nl'UDC est apparue emprunt\u00e9e.\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:47:01\r\n{\\an1}D\u00e9cal\u00e9e par rapport\r\naux pr\u00e9occupations du moment,\r\n\r\n00:09:47:06  00:09:50:13\r\n{\\an1}que nous avons cherch\u00e9 \u00e0 capter\r\n\r\n00:09:50:18  00:09:53:20\r\n{\\an1}sur la base d'une liste\r\nde six th\u00e8mes politiques.\r\n\r\n00:09:54:06  00:09:56:17\r\n{\\an1}-Primes d'assurance maladie, accord,\r\n\r\n00:09:56:22  00:10:00:11\r\n{\\an1}changement climatique,\r\nimmigration, s\u00e9curit\u00e9, logement.\r\n\r\n00:10:00:16  00:10:03:18\r\n{\\an1}-Quelle est\r\nvotre pr\u00e9occupation principale ?\r\n\r\n00:10:03:23  00:10:06:17\r\n{\\an1}-On peut en dire combien ?\r\n-Deux.\r\n\r\n00:10:06:22  00:10:11:07\r\n{\\an1}-Primes d'assurance maladie\r\net logement.\r\n\r\n00:10:12:03  00:10:15:12\r\n{\\an1}-Changement climatique.\r\n\r\n00:10:15:17  00:10:18:08\r\n{\\an1}On n'a qu'une plan\u00e8te.\r\n\r\n00:10:18:12  00:10:25:22\r\n{\\an1}C'est ce qui m'inqui\u00e8te le plus.\r\n\r\n00:10:26:08  00:10:28:11\r\n{\\an1}-Immigration.\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:32:03\r\n{\\an1}Ca modifie le paysage g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:39:09\r\n{\\an1}au niveau du travail,\r\nde l'ambiance, de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:42:14\r\n{\\an1}-Le changement climatique !\r\n\r\n00:10:42:19  00:10:45:00\r\n{\\an1}On n'a pas lu les autres.\r\n\r\n00:10:45:05  00:10:48:22\r\n{\\an1}C'est le plus important,\r\nbougez-vous !\r\n\r\n00:10:49:09  00:10:52:07\r\n{\\an1}-Le changement climatique.\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:54:21\r\n{\\an1}Ca nous pr\u00e9occupe depuis un moment.\r\n\r\n00:10:55:02  00:10:57:10\r\n{\\an1}La population soutient ces mesures\r\n\r\n00:10:57:14  00:11:00:17\r\n{\\an1}pas faciles \u00e0 prendre\r\npour les politiques.\r\n\r\n00:11:01:06  00:11:04:16\r\n{\\an1}-Le climat, une des trois priorit\u00e9s\r\nde la population,\r\n\r\n00:11:04:21  00:11:06:16\r\n{\\an1}selon les sondages.\r\n\r\n00:11:06:21  00:11:09:04\r\n{\\an1}L'UDC n'a de vert que son logo.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:13:20\r\n{\\an1}En 2017, elle d\u00e9battait\r\ndu projet de transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:11:14:01  00:11:18:01\r\n{\\an1}Rarissimes \u00e9taient ceux qui\r\nsoutenaient l'\u00e9nergie renouvelable,\r\n\r\n00:11:18:06  00:11:21:06\r\n{\\an1}possible source de revenu\r\npour les paysans.\r\n\r\n00:11:21:15  00:11:24:01\r\n{\\an1}-Merci au nom des 36'000 familles\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:26:22\r\n{\\an1}sur la liste d'attente\r\n\r\n00:11:27:03  00:11:29:22\r\n{\\an1}de dire OUI \u00e0 cette strat\u00e9gie 2050.\r\n\r\n00:11:30:13  00:11:31:23\r\n{\\an1}-A l'heure du vote,\r\n\r\n00:11:32:04  00:11:36:01\r\n{\\an1}l'UDC avait jet\u00e9 le projet\r\nde Doris Leuthard \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:39:22\r\n{\\an1}Et Pierre-Andr\u00e9 Page\r\n\u00e9tait rentr\u00e9 chez lui,\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:43:14\r\n{\\an1}dans sa ferme\r\nde la campagne fribourgeoise.\r\n\r\n00:11:43:19  00:11:47:01\r\n{\\an1}Conseiller national\r\ndepuis quatre ans,\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:52:10\r\n{\\an1}il suit g\u00e9n\u00e9ralement\r\nla ligne du parti.\r\n\r\n00:11:52:14  00:11:56:08\r\n{\\an1}Et il briguera un nouveau\r\nmandat au mois d'octobre.\r\n\r\n00:11:57:06  00:12:00:19\r\n{\\an1}-Ca me ravit\r\n\r\n00:12:01:00  00:12:04:16\r\n{\\an1}que les jeunes prennent conscience\r\n\r\n00:12:04:21  00:12:07:19\r\n{\\an1}qu'on peut agir pour le climat.\r\n\r\n00:12:08:00  00:12:09:13\r\n{\\an1}Ce qui me d\u00e9\u00e7oit,\r\n\r\n00:12:09:18  00:12:12:21\r\n{\\an1}c'est qu'ils donnent l'impression\r\nqu'on n'a rien fait.\r\n\r\n00:12:13:02  00:12:14:11\r\n{\\an1}On doit mieux expliquer\r\n\r\n00:12:14:15  00:12:17:22\r\n{\\an1}comment on travaille avec la nature\r\npour nourrir la population.\r\n\r\n00:12:18:08  00:12:22:03\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas entr\u00e9 en mati\u00e8re\r\nsur la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:26:10\r\n{\\an1}-J'ai soutenu\r\nla Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n00:12:26:14  00:12:32:14\r\n{\\an1}On doit utiliser le renouvelable\r\nle plus possible.\r\n\r\n00:12:32:19  00:12:35:14\r\n{\\an1}-Contre votre parti ?\r\n-Oui, j'assume.\r\n\r\n00:12:35:19  00:12:37:10\r\n{\\an1}La loi sur le CO2,\r\n\r\n00:12:37:14  00:12:41:03\r\n{\\an1}je ne peux pas accepter\r\nqu'on nous taxe sur l'essence\r\n\r\n00:12:41:08  00:12:43:23\r\n{\\an1}pour se donner une bonne conscience.\r\n\r\n00:12:44:09  00:12:51:10\r\n{\\an1}L'important,\r\nc'est ce que chacun fait dans sa vie.\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:56:03\r\n{\\an1}C'est ce qu'on doit expliquer.\r\n\r\n00:12:56:08  00:13:00:08\r\n{\\an1}Si les jeunes ont compris \u00e7a,\r\nc'est bien.\r\n\r\n00:13:00:12  00:13:03:07\r\n{\\an1}La loi sur le CO2,\r\nc'est mettre des taxes.\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:05:05\r\n{\\an1}On cr\u00e9e une fracture\r\n\r\n00:13:05:10  00:13:10:19\r\n{\\an1}entre citadins et gens des campagnes\r\nqui doivent se d\u00e9placer.\r\n\r\n00:13:11:10  00:13:17:05\r\n{\\an1}-La traite des vaches, une douche,\r\net, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e,\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:20:18\r\n{\\an1}le paysan s'est mu\u00e9\r\nen parlementaire,\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:24:02\r\n{\\an1}arrivant dans le village\r\nfribourgeois de Neyruz\r\n\r\n00:13:24:07  00:13:27:15\r\n{\\an1}pour un\r\nde ses rendez-vous politiques.\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:32:09\r\n{\\an1}Ce soir, c'est le comit\u00e9\r\nde l'UDC-Fribourg, avec la venue\r\n\r\n00:13:32:13  00:13:42:08\r\n{\\an1}d'une locomotive d'un parti\r\nqui tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:13:42:12  00:13:46:09\r\n{\\an1}C'est lui qui orchestrera\r\n\r\n00:13:46:13  00:13:49:17\r\n{\\an1}la campagne \u00e9lectorale\r\nau niveau national.\r\n\r\n00:13:51:22  00:13:55:14\r\n{\\an1}-On doit remobiliser nos \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:13:55:19  00:13:59:03\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9sign\u00e9s\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:01:08\r\n{\\an1}apr\u00e8s ce qu'est devenue\r\n\r\n00:14:01:12  00:14:04:08\r\n{\\an1}notre initiative\r\nsur l'immigration de masse.\r\n\r\n00:14:04:12  00:14:08:00\r\n{\\an1}Ils se disent qu'\u00e0 Berne,\r\nils font ce qu'ils veulent !\r\n\r\n00:14:08:05  00:14:11:16\r\n{\\an1}Il faut \u00e0 nouveau stimuler\r\ncette envie de voter.\r\n\r\n00:14:11:21  00:14:16:19\r\n{\\an1}Nous avons cette chance en Suisse\r\nque le vote d'une femme de m\u00e9nage,\r\n\r\n00:14:17:00  00:14:21:00\r\n{\\an1}d'un ma\u00e7on ou d'un paysan p\u00e8se autant\r\n\r\n00:14:21:05  00:14:27:22\r\n{\\an1}que celui d'un directeur de Novartis,\r\n\u00e0 supposer qu'il soit suisse.\r\n\r\n00:14:29:07  00:14:34:05\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 ce comit\u00e9 directeur.\r\n\r\n00:14:34:10  00:14:42:18\r\n{\\an1}Je remercie la pr\u00e9sence d'A.Amstutz\r\nqui s'est d\u00e9plac\u00e9 du canton de Berne.\r\n\r\n00:14:43:14  00:14:46:19\r\n{\\an1}-La r\u00e9union strat\u00e9gique\r\nse d\u00e9roulera sans nous.\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:48:22\r\n{\\an1}Comment l'UDC va-t-elle faire\r\n\r\n00:14:49:03  00:14:52:11\r\n{\\an1}pour convaincre les ind\u00e9cis\r\nou les abstentionnistes ?\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:57:00\r\n{\\an1}Allons poser la question \u00e0 un ancien\r\ncorrespondant du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:14:57:05  00:15:00:05\r\n{\\an1}Il dirige la r\u00e9daction\r\ndu quotidien de Fribourg La Libert\u00e9\r\n\r\n00:15:00:10  00:15:03:10\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on sent bien\r\nle vent qui souffle d'outre-Sarine.\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:07:04\r\n{\\an1}-L'UDC traverse une mauvaise passe.\r\n\r\n00:15:07:09  00:15:09:18\r\n{\\an1}Le calendrier politique\r\n\r\n00:15:09:23  00:15:11:16\r\n{\\an1}lui est d\u00e9favorable.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:14:12\r\n{\\an1}Le climat\r\nest au centre des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n00:15:14:17  00:15:17:10\r\n{\\an1}En 2015,\r\nil y avait une crise migratoire.\r\n\r\n00:15:17:14  00:15:22:01\r\n{\\an1}Au niveau europ\u00e9en, ni Bruxelles\r\nni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ont int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:15:22:06  00:15:26:10\r\n{\\an1}\u00e0 faire aboutir les discussions\r\ncar il y a le Brexit,\r\n\r\n00:15:26:14  00:15:31:09\r\n{\\an1}les \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\net les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse.\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:36:12\r\n{\\an1}L'UDC est priv\u00e9e\r\nde point d'ancrage sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:15:36:16  00:15:41:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on peut se retrouver\r\navec une crise internationale\r\n\r\n00:15:41:08  00:15:46:22\r\n{\\an1}ou au point de rupture\r\nentre Bruxelles et Berne.\r\n\r\n00:15:47:03  00:15:55:05\r\n{\\an1}Et tout d'un coup,\r\nl'UDC pourrait se retrouver\r\n\r\n00:15:55:10  00:15:59:21\r\n{\\an1}en t\u00eate de liste des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n00:16:00:02  00:16:03:17\r\n{\\an1}Octobre est encore tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:16:04:12  00:16:07:07\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nsont encore loin.\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:07\r\n{\\an1}Mais elles se pr\u00e9parent\r\nlongtemps avant,\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:13:11\r\n{\\an1}comme les discours de C.Blocher,\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:16:02\r\n{\\an1}qui continuent de dicter\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:18:10\r\n{\\an1}le programme du parti.\r\n\r\n00:16:18:14  00:16:23:05\r\n{\\an1}Il y met de la raison, un peu\r\nd'humour, un soup\u00e7on de trahison.\r\n\r\n00:16:25:02  00:16:28:05\r\n{\\an1}-Tout est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9\r\navec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:16:28:10  00:16:30:23\r\n{\\an1}L'accord est sur la table,\r\n\r\n00:16:31:04  00:16:35:19\r\n{\\an1}m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nle cache encore dans ses tiroirs.\r\n\r\n00:16:36:00  00:16:39:07\r\n{\\an1}Ils ne d\u00e9fendent plus\r\nnotre ind\u00e9pendance,\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:43:14\r\n{\\an1}pas plus\r\nque notre d\u00e9mocratie directe !\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:48:16\r\n{\\an1}-L'UDC bataillera\r\ncontre l'accord-cadre avec l'Europe\r\n\r\n00:16:48:21  00:16:51:00\r\n{\\an1}durant cette campagne.\r\n\r\n00:16:51:05  00:16:53:16\r\n{\\an1}Mais elle n'a plus\r\nle monopole de ce combat\r\n\r\n00:16:53:21  00:16:56:03\r\n{\\an1}depuis que l'Union syndicale suisse,\r\n\r\n00:16:56:08  00:16:58:17\r\n{\\an1}craignant la sous-ench\u00e8re salariale,\r\n\r\n00:16:58:22  00:17:02:12\r\n{\\an1}refuse de jouer le jeu\r\ndes n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:06:07\r\n{\\an1}-Pour vivre d\u00e9cemment en Suisse,\r\n\r\n00:17:06:11  00:17:10:03\r\n{\\an1}il faut la protection des salaires.\r\n\r\n00:17:10:08  00:17:12:19\r\n{\\an1}Et il ne faut pas toucher\r\n\r\n00:17:13:00  00:17:16:09\r\n{\\an1}aux mesures d'accompagnement\r\ndes bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:22:06\r\n{\\an1}-L'UDC misera sa campagne \u00e9lectorale\r\nsur un seul mot: souverainet\u00e9.\r\n\r\n00:17:22:21  00:17:25:16\r\n{\\an1}-J'y crois vraiment.\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:29:04\r\n{\\an1}S'il faut consid\u00e9rer\r\n\r\n00:17:29:09  00:17:32:01\r\n{\\an1}les probl\u00e9matiques\r\nde mani\u00e8re plan\u00e9taire,\r\n\r\n00:17:32:06  00:17:34:00\r\n{\\an1}les solutions sont locales.\r\n\r\n00:17:34:05  00:17:38:02\r\n{\\an1}Un instrument institutionnel\r\ndoit intervenir localement\r\n\r\n00:17:38:07  00:17:41:08\r\n{\\an1}dans les mesures\r\nqu'on peut contr\u00f4ler.\r\n\r\n00:17:41:12  00:17:47:13\r\n{\\an1}Si on donne ce pouvoir \u00e0 Bruxelles,\r\non ne d\u00e9cide plus.\r\n\r\n00:17:47:18  00:17:52:01\r\n{\\an1}Les politiques\r\n\u00e9cologique et agricole de l'UE\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:55:17\r\n{\\an1}par rapport aux n\u00f4tres,\r\nil y a d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:17:55:22  00:18:00:05\r\n{\\an1}Si le citoyen ne vote plus,\r\nc'est grave.\r\n\r\n00:18:00:10  00:18:08:05\r\n{\\an1}32 % de participation \u00e0 Zurich,\r\n\u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:18:10:01  00:18:13:13\r\n{\\an1}-Le parti d'A.Roesti\r\npourrait encore perdre des plumes,\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:18:02\r\n{\\an1}mais il reste\r\nle premier parti de Suisse.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:25:04\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9e tellement haut,\r\nl'UDC ne pouvait que perdre.\r\n\r\n00:18:25:09  00:18:28:12\r\n{\\an1}Ce parti manque de t\u00eates.\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:31:13\r\n{\\an1}On le voit dans les cantons romands.\r\n\r\n00:18:31:18  00:18:37:23\r\n{\\an1}Ils ont ressorti O.Freysinger\r\npour coordonner la campagne romande.\r\n\r\n00:18:38:04  00:18:39:22\r\n{\\an1}Ils ont ressorti Y.Perrin\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:43:21\r\n{\\an1}pour \u00eatre t\u00eate de liste\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:18:44:02  00:18:46:22\r\n{\\an1}L'UDC a des probl\u00e8mes\r\nde personnel politique.\r\n\r\n00:18:47:03  00:18:51:16\r\n{\\an1}La marque est forte mais il manque\r\ndes personnes pour l'incarner.\r\n\r\n00:18:53:01  00:18:56:00\r\n{\\an1}-L'UDC menac\u00e9e de d\u00e9clin en Suisse\r\n\r\n00:18:56:05  00:19:00:16\r\n{\\an1}alors que les partis nationalistes\r\nsont en pleine ascension en Europe.\r\n\r\n00:19:00:21  00:19:07:01\r\n{\\an1}Mais attention, dans les Alpes,\r\nun sommet peut en cacher un autre.\r\n\r\n00:19:20:16  00:19:23:10\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:19:23:13  00:19:29:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:33:05\r\n{\\an1}-On avait les r\u00e9sultats\r\naujourd'hui \u00e0 B\u00e2le-Campagne\r\n\r\n00:19:33:09  00:19:37:05\r\n{\\an1}et \u00e0 Lucerne: \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nune mauvaise journ\u00e9e pour l'UDC.\r\n\r\n00:19:37:09  00:19:41:21\r\n{\\an1}\u00cates-vous inquiet ?\r\n\r\n00:19:42:01  00:19:43:20\r\n{\\an1}-Je suis inquiet\r\n\r\n00:19:44:01  00:19:47:22\r\n{\\an1}concernant les valeurs bourgeoises.\r\n\r\n00:19:48:02  00:19:50:15\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n00:19:50:20  00:20:00:07\r\n{\\an1}concernant tous les partis bourgeois\r\nqui ont perdu aujourd'hui,\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:04:14\r\n{\\an1}notamment \u00e0 cause\r\nde ce grand mouvement climatique\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:08:12\r\n{\\an1}qui donne une bonne situation\r\npour les Verts.\r\n\r\n00:20:08:16  00:20:14:18\r\n{\\an1}Je suis inquiet, parce\r\nque c'est des majoritaires de gauche\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:19:12\r\n{\\an1}qui peuvent changer beaucoup\r\ndans les cantons.\r\n\r\n00:20:19:16  00:20:24:06\r\n{\\an1}-Les Vert'lib\u00e9raux\r\nont aussi le vent en poupe.\r\n\r\n00:20:24:10  00:20:30:08\r\n{\\an1}Pourquoi \u00e0 l'UDC, vous ne vous lancez\r\npas aussi sur le climat ?\r\n\r\n00:20:31:01  00:20:36:06\r\n{\\an1}-Pendant les derni\u00e8res d\u00e9cennies,\r\n\r\n00:20:36:10  00:20:41:06\r\n{\\an1}on a toujours \u00e9t\u00e9\r\nun parti programmatique,\r\n\r\n00:20:41:10  00:20:46:17\r\n{\\an1}qui reste sur le f\u00e9d\u00e9ralisme,\r\nassurer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n00:20:46:21  00:20:50:17\r\n{\\an1}et il faut en rester l\u00e0.\r\n\r\n00:20:50:21  00:20:53:21\r\n{\\an1}La pr\u00e9occupation pour la Suisse\r\nconcernant la migration,\r\n\r\n00:20:54:02  00:20:59:12\r\n{\\an1}nous avons plus d'un million\r\nde migrants en Suisse,\r\n\r\n00:20:59:17  00:21:02:17\r\n{\\an1}\u00e7a concerne aussi le climat.\r\n\r\n00:21:08:11  00:21:14:07\r\n{\\an1}Le contrat-cadre\r\navec l'Union europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:21:14:11  00:21:16:19\r\n{\\an1}\u00e7a va devenir d'actualit\u00e9,\r\n\r\n00:21:17:00  00:21:21:14\r\n{\\an1}les relations entre l'Union\r\neurop\u00e9enne et la Suisse.\r\n\r\n00:21:21:18  00:21:27:16\r\n{\\an1}Il faut faire ce que l'on croit\r\nqu'il est juste pour le pays.\r\n\r\n00:21:29:23  00:21:33:09\r\n{\\an1}On a certains probl\u00e8mes aujourd'hui\r\n\r\n00:21:33:13  00:21:37:19\r\n{\\an1}dans cette atmosph\u00e8re\r\ndu bien-\u00eatre en Suisse.\r\n\r\n00:21:37:23  00:21:43:03\r\n{\\an1}On a un probl\u00e8me\r\npour mobiliser nos gens.\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:14\r\n{\\an1}Ils restent trop \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:52:16\r\n{\\an1}On le voit\r\navec ce taux faible de participation.\r\n\r\n00:21:55:21  00:22:01:21\r\n{\\an1}-C'est un probl\u00e8me de participation\r\nselon vous ?\r\n\r\n00:22:12:00  00:22:24:05\r\n{\\an1}-C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC\r\nqu'on a ce bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:31:00\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates plus seuls\r\nface a l'accord-cadre.\r\n\r\n00:22:31:04  00:22:34:03\r\n{\\an1}Est-ce que cela veut dire\r\nque vos th\u00e8mes s'essoufflent ?\r\n\r\n00:22:34:07  00:22:39:02\r\n{\\an1}-Nous somment les seuls qui d\u00e9fendons\r\nla libert\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:22:39:06  00:22:42:11\r\n{\\an1}Nous sommes\r\ncontre une adoption automatique\r\n\r\n00:22:42:16  00:22:44:08\r\n{\\an1}du r\u00e8glement europ\u00e9en.\r\n\r\n00:22:44:11  00:22:50:07\r\n{\\an1}Aucun autre parti d\u00e9fend ce principe.\r\n\r\n00:22:50:11  00:22:56:09\r\n{\\an1}Les radicaux\r\nvont soutenir le contrat,\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:05:10\r\n{\\an1}les socialistes\r\nvont soutenir \u00e9galement.\r\n\r\n00:23:05:13  00:23:09:16\r\n{\\an1}-Il y a des th\u00e8mes en t\u00eate\r\nde pr\u00e9occupation chez les Suisses,\r\n\r\n00:23:09:21  00:23:12:20\r\n{\\an1}notamment le climat,\r\nmais pas la souverainet\u00e9.\r\n\r\n00:23:13:00  00:23:18:22\r\n{\\an1}\u00cates-vous en d\u00e9calage\r\navec ce que veulent les Suisses ?\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:26:15\r\n{\\an1}-Dans les derniers sondages,\r\nl'immigration est toujours tr\u00e8s haut.\r\n\r\n00:23:26:19  00:23:32:17\r\n{\\an1}En ce qui concerne le climat,\r\nnous avons aussi des solutions.\r\n\r\n00:23:32:21  00:23:38:20\r\n{\\an1}-Nous avons vu dans le reportage\r\n\r\n00:23:44:01  00:23:50:01\r\n{\\an1}que votre coll\u00e8gue\r\nest climato-sceptique.\r\n\r\n00:23:52:15  00:23:58:15\r\n{\\an1}-Nous ne sommes pas\r\nclimato-sceptiques.\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:08\r\n{\\an1}On est pour la protection\r\ndes agriculteurs,\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:10:05\r\n{\\an1}de la production en Suisse.\r\n\r\n00:24:10:09  00:24:16:07\r\n{\\an1}On souhaite qu'on n'ait pas trop\r\nd'importation de la viande.\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:22:00\r\n{\\an1}\u00c7a n'a rien \u00e0 faire\r\navec le fait d'\u00eatre pour l'\u00e9cologie\r\n\r\n00:24:22:04  00:24:24:06\r\n{\\an1}que d'ouvrir les fronti\u00e8res\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:27:19\r\n{\\an1}pour importer\r\nde la viande d'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n00:24:27:22  00:24:32:20\r\n{\\an1}On augmente les redevances\r\npour le CO2,\r\n\r\n00:24:33:01  00:24:36:20\r\n{\\an1}alors la comp\u00e9titivit\u00e9 baisse.\r\n\r\n00:24:38:01  00:24:44:01\r\n{\\an1}Il faut avoir la vision\r\nde l'\u00e9conomie \u00e0 court terme.\r\n\r\n00:24:44:17  00:24:47:01\r\n{\\an1}Il faut que le pays\r\ngarde la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n00:24:47:05  00:25:01:10\r\n{\\an1}Si on augmente l'\u00e9nergie en Suisse,\r\non va perdre la comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n00:25:01:13  00:25:03:17\r\n{\\an1}Et les importations vont augmenter.\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:07:03\r\n{\\an1}-Merci, on verra si les \u00e9lecteurs\r\nvous donnent raison.\r\n\r\n00:25:07:08  00:25:08:18\r\n{\\an1}-Merci de m'avoir invit\u00e9.\r\n\r\n00:25:08:18  00:25:13:13\r\n{\\an1}-Des barbershops\r\nouvrent un peu partout en Suisse\r\n\r\n00:25:13:18  00:25:17:23\r\n{\\an1}et offrent des coupes de cheveux\r\nd\u00e8s 15 francs.\r\n\r\n00:25:18:04  00:25:21:14\r\n{\\an1}Une concurrence d\u00e9loyale\r\nselon les coiffeurs traditionnels.\r\n\r\n00:25:21:19  00:25:23:15\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:25:23:20  00:25:29:17\r\n{\\an1}le canton qui conna\u00eet la plus grande\r\nconcentration de salons en Suisse.\r\n\r\n00:25:34:08  00:25:36:13\r\n{\\an1}-Vernier, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:36:18  00:25:40:04\r\n{\\an1}Le salon de coiffure de Jessica,\r\n18 ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:25:41:07  00:25:45:09\r\n{\\an1}-Ca fait deux ans\r\nque j'ai repris le salon.\r\n\r\n00:25:45:13  00:25:48:10\r\n{\\an1}Ca marchait tr\u00e8s bien,\r\n\r\n00:25:48:14  00:25:56:19\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce qu'un coiffeur pour hommes\r\n\u00e0 bas prix s'installe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:25:57:00  00:26:01:14\r\n{\\an1}Depuis, j'ai perdu des clients.\r\n\r\n00:26:02:06  00:26:04:22\r\n{\\an1}-Voici Gianni,\r\n\r\n00:26:05:03  00:26:09:08\r\n{\\an1}un coiffeur devenu repr\u00e9sentant\r\nen produits capillaires.\r\n\r\n00:26:10:13  00:26:14:21\r\n{\\an1}-Tu signes, on en a beaucoup.\r\n-Ah, bien.\r\n\r\n00:26:15:02  00:26:18:15\r\n{\\an1}-Tu vois, je continue.\r\n\r\n00:26:19:01  00:26:23:04\r\n{\\an1}-Tous deux ont r\u00e9dig\u00e9\r\n\r\n00:26:23:09  00:26:26:11\r\n{\\an1}une p\u00e9tition contre la concurrence\r\nd\u00e9loyale des barbershops.\r\n\r\n00:26:26:21  00:26:29:00\r\n{\\an1}-Je suis dans le m\u00e9tier\r\n\r\n00:26:29:04  00:26:31:11\r\n{\\an1}depuis 23 ans.\r\n\r\n00:26:31:16  00:26:35:21\r\n{\\an1}Il y a tellement\r\nde barbiers \u00e0 20 frs !\r\n\r\n00:26:36:02  00:26:39:11\r\n{\\an1}On n'est pas d'accord.\r\n\r\n00:26:39:20  00:26:43:12\r\n{\\an1}-Car les barbiers\r\ntaillent aussi les cheveux.\r\n\r\n00:26:43:17  00:26:49:04\r\n{\\an1}Jessica a failli licencier son\r\nemploy\u00e9e vu la baisse de client\u00e8le.\r\n\r\n00:26:49:09  00:26:53:11\r\n{\\an1}La coupe homme, c'est la moiti\u00e9\r\nde son chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:26:53:22  00:26:56:11\r\n{\\an1}A combien\r\nfaites-vous la coupe homme ?\r\n\r\n00:26:56:16  00:26:59:03\r\n{\\an1}-37 frs.\r\n\r\n00:26:59:08  00:27:01:15\r\n{\\an1}25 frs pour la coupe tondeuse.\r\n\r\n00:27:01:20  00:27:04:11\r\n{\\an1}-Votre voisin pratique quels prix ?\r\n\r\n00:27:04:16  00:27:08:02\r\n{\\an1}-20 frs la coupe tondeuse\r\net 25 frs la coupe homme.\r\n\r\n00:27:08:07  00:27:10:17\r\n{\\an1}-Vous ne pouvez pas r\u00e9gater ?\r\n\r\n00:27:10:22  00:27:13:20\r\n{\\an1}-Non, impossible\r\nquand on paie nos charges,\r\n\r\n00:27:14:01  00:27:16:18\r\n{\\an1}qu'on respecte\r\nla convention collective,\r\n\r\n00:27:16:23  00:27:20:12\r\n{\\an1}qu'on paie la TVA,\r\nles assurances sociales...\r\n\r\n00:27:20:17  00:27:26:07\r\n{\\an1}Avec des prix aussi bas,\r\nil y aurait un risque de faillite.\r\n\r\n00:27:34:11  00:27:38:00\r\n{\\an1}-Allons voir le barbershop d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:27:38:05  00:27:43:00\r\n{\\an1}Segundo s'est mis \u00e0 son compte\r\nil y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:43:20  00:27:47:12\r\n{\\an1}Pourquoi juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nde l'autre salon de coiffure ?\r\n\r\n00:27:47:23  00:27:51:21\r\n{\\an1}-Un jour, je suis pass\u00e9 et j'ai vu\r\n\r\n00:27:52:02  00:27:55:04\r\n{\\an1}le panneau \"local \u00e0 louer\".\r\n\r\n00:27:55:09  00:27:59:04\r\n{\\an1}J'ai postul\u00e9,\r\nj'ai eu l'entrevue \u00e0 la r\u00e9gie.\r\n\r\n00:27:59:09  00:28:01:11\r\n{\\an1}Ils m'ont pos\u00e9 la m\u00eame question.\r\n\r\n00:28:01:16  00:28:07:14\r\n{\\an1}J'ai dit que mes services sont\r\ndiff\u00e9rents de ceux de ma voisine.\r\n\r\n00:28:08:00  00:28:10:17\r\n{\\an1}-Elle fait aussi\r\nde la client\u00e8le masculine.\r\n\r\n00:28:11:03  00:28:13:05\r\n{\\an1}-Je crois que oui.\r\n\r\n00:28:13:14  00:28:16:13\r\n{\\an1}-Elle est m\u00e9contente\r\ncar vous cassez les prix.\r\n\r\n00:28:16:23  00:28:21:13\r\n{\\an1}-O\u00f9 je travaillais,\r\nles prix \u00e9taient les m\u00eames.\r\n\r\n00:28:21:18  00:28:24:07\r\n{\\an1}Les clients m'ont suivi.\r\n\r\n00:28:24:16  00:28:26:11\r\n{\\an1}-Vous avez des employ\u00e9s ?\r\n\r\n00:28:26:20  00:28:32:01\r\n{\\an1}-Oui, un coll\u00e8gue sur appel,\r\nquand il y a du monde.\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:35:14\r\n{\\an1}-Vous le payez correctement ?\r\n\r\n00:28:36:00  00:28:39:13\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend du nombre de ses clients.\r\n\r\n00:28:39:18  00:28:42:02\r\n{\\an1}Mon comptable g\u00e8re tout.\r\n\r\n00:28:42:11  00:28:47:01\r\n{\\an1}-Une profession\r\nen voie d'ub\u00e9risation.\r\n\r\n00:28:47:06  00:28:53:03\r\n{\\an1}De par son m\u00e9tier de repr\u00e9sentant,\r\nGianni est un t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n00:28:54:21  00:28:59:19\r\n{\\an1}-Depuis que ces coiffeurs low cost\r\nont ouvert,\r\n\r\n00:29:00:00  00:29:02:16\r\n{\\an1}des salons avec 4-5 coiffeurs\r\n\r\n00:29:02:21  00:29:07:05\r\n{\\an1}se retrouvent avec deux coiffeurs.\r\n\r\n00:29:07:16  00:29:10:11\r\n{\\an1}-Facile d'ouvrir un barbershop.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:13:20\r\n{\\an1}La profession de coiffeur\r\nn'est pas prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:29:14:01  00:29:16:12\r\n{\\an1}Les arcades disponibles\r\nne manquent pas,\r\n\r\n00:29:16:17  00:29:20:15\r\n{\\an1}suite aux fermetures\r\nde magasins de pr\u00eat-\u00e0-porter.\r\n\r\n00:29:22:23  00:29:26:23\r\n{\\an1}Nous sommes chez Giuseppe,\r\nun coiffeur du centre-ville.\r\n\r\n00:29:27:17  00:29:30:02\r\n{\\an1}C'est une photo de famille ?\r\n\r\n00:29:30:11  00:29:32:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:35:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon p\u00e8re,\r\n\r\n00:29:35:05  00:29:40:04\r\n{\\an1}mon beau-fr\u00e8re, le p\u00e8re, un cousin.\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:45:15\r\n{\\an1}L\u00e0, j'ai vingt ans, quand je suis\r\narriv\u00e9 en Suisse, en 1965.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:48:00\r\n{\\an1}-Vous avez combien d'employ\u00e9s ?\r\n\r\n00:29:48:10  00:29:51:20\r\n{\\an1}-Une; mais on \u00e9tait quatre ici.\r\n\r\n00:29:52:01  00:29:54:15\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, en une demi-journ\u00e9e,\r\n\r\n00:29:54:20  00:29:57:12\r\n{\\an1}on faisait presque\r\nla caisse de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:29:57:17  00:30:00:07\r\n{\\an1}Maintenant, c'est tr\u00e8s calme.\r\n\r\n00:30:00:16  00:30:02:23\r\n{\\an1}-Vous avez plus de concurrents ?\r\n\r\n00:30:03:09  00:30:05:22\r\n{\\an1}-Avant, on \u00e9tait trois coiffeurs.\r\n\r\n00:30:06:03  00:30:08:13\r\n{\\an1}Maintenant, on est huit.\r\n\r\n00:30:08:23  00:30:12:03\r\n{\\an1}-Dans cette rue\r\ndu quartier de Plainpalais,\r\n\r\n00:30:12:08  00:30:15:06\r\n{\\an1}les barbershops se sont multipli\u00e9s.\r\n\r\n00:30:15:11  00:30:19:06\r\n{\\an1}Il y a 50 ans,\r\nles Italiens venaient s'installer.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:23:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les albanophones,\r\nles Turcs et les Syriens\r\n\r\n00:30:23:14  00:30:27:07\r\n{\\an1}importent leur savoir-faire\r\net leurs traditions.\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:32:01\r\n{\\an1}Un des derniers venus,\r\nDilovan, un Kurde de Syrie.\r\n\r\n00:30:32:06  00:30:36:07\r\n{\\an1}10h00:\r\nil n'a pas encore eu de client.\r\n\r\n00:30:40:09  00:30:43:14\r\n{\\an1}-On a ouvert il y a trois mois.\r\n\r\n00:30:44:00  00:30:45:21\r\n{\\an1}-Ca marche ?\r\n\r\n00:30:46:07  00:30:53:11\r\n{\\an1}-C'est difficile par rapport\r\naux salaires et au loyer du salon.\r\n\r\n00:30:53:16  00:30:58:11\r\n{\\an1}Mais on est oblig\u00e9 car tout le monde\r\npratique les m\u00eames prix.\r\n\r\n00:30:58:16  00:31:02:11\r\n{\\an1}On ne peut pas faire plus cher.\r\n\r\n00:31:02:21  00:31:04:21\r\n{\\an1}-Vous appris le m\u00e9tier ici ?\r\n\r\n00:31:05:07  00:31:09:18\r\n{\\an1}-Non, j'\u00e9tais coiffeur en Syrie.\r\n\r\n00:31:17:20  00:31:20:05\r\n{\\an1}-Giuseppe, j'am\u00e8ne la p\u00e9tition.\r\n\r\n00:31:20:14  00:31:24:06\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, je vais signer.\r\n\r\n00:31:24:15  00:31:28:02\r\n{\\an1}Voil\u00e0,\r\nesp\u00e9rons que \u00e7a porte ses fruits.\r\n\r\n00:31:28:07  00:31:30:20\r\n{\\an1}-On va se battre !\r\n\r\n00:31:31:06  00:31:35:21\r\n{\\an1}-Se battre pour le respect\r\nde la convention collective\r\n\r\n00:31:36:02  00:31:40:16\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 tous les salons\r\nde coiffure de Suisse il y a un an.\r\n\r\n00:31:40:21  00:31:43:14\r\n{\\an1}Voici les salaires\r\nqu'impose cette CCT.\r\n\r\n00:31:50:04  00:31:54:13\r\n{\\an1}En Suisse, un salon sur deux\r\nne respecterait pas la CCT.\r\n\r\n00:31:54:18  00:31:58:02\r\n{\\an1}Et se battre pour le respect\r\n\r\n00:31:58:07  00:32:01:05\r\n{\\an1}de la loi sur les heures d'ouverture\r\ndes commerces.\r\n\r\n00:32:01:14  00:32:05:18\r\n{\\an1}-Ils travaillent le dimanche,\r\nle samedi soir, jusqu'\u00e0 22h00.\r\n\r\n00:32:05:23  00:32:09:02\r\n{\\an1}Ils devraient faire\r\ncomme tout le monde.\r\n\r\n00:32:09:11  00:32:14:03\r\n{\\an1}-A la nuit tomb\u00e9e, dans ce salon\r\nen face de celui de Giuseppe,\r\n\r\n00:32:14:08  00:32:19:00\r\n{\\an1}les barbiers attendent\r\ndes clients apr\u00e8s 20h00.\r\n\r\n00:32:19:05  00:32:22:05\r\n{\\an1}Dans un autre quartier,\r\n\r\n00:32:22:10  00:32:26:06\r\n{\\an1}ce barbershop\r\naccepte des clients \u00e0 20h45.\r\n\r\n00:32:26:11  00:32:30:02\r\n{\\an1}L\u00e9gal, s'il s'agit\r\nd'entreprise familiale.\r\n\r\n00:32:34:01  00:32:36:00\r\n{\\an1}La concurrence des barbershops\r\n\r\n00:32:36:05  00:32:39:04\r\n{\\an1}se fait sentir aussi\r\ndans les beaux quartiers.\r\n\r\n00:32:39:09  00:32:42:15\r\n{\\an1}La tourn\u00e9e de Gianni\r\npour sa r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n00:32:42:20  00:32:45:20\r\n{\\an1}passe par Champel,\r\nun quartier chic et hupp\u00e9.\r\n\r\n00:32:46:01  00:32:49:14\r\n{\\an1}M\u00eame ici, les clients\r\nregardent \u00e0 la d\u00e9pense.\r\n\r\n00:32:53:04  00:32:55:18\r\n{\\an1}-Des clients hommes,\r\n\r\n00:32:55:23  00:32:59:10\r\n{\\an1}avec leurs enfants, des gar\u00e7ons,\r\n\r\n00:32:59:14  00:33:02:13\r\n{\\an1}m'ont dit qu'ils allaient l\u00e0-bas\r\n\r\n00:33:02:18  00:33:05:11\r\n{\\an1}car c'est moins cher.\r\n\r\n00:33:05:21  00:33:08:06\r\n{\\an1}-Vous faites la coupe homme\r\n\u00e0 combien ?\r\n\r\n00:33:08:15  00:33:14:03\r\n{\\an1}-48 frs, avec shampoing,\r\nsoin si n\u00e9cessaire, etc.\r\n\r\n00:33:14:08  00:33:21:06\r\n{\\an1}Mais une coupe tondeuse, c'est 37.\r\n\r\n00:33:21:11  00:33:27:22\r\n{\\an1}Et c'est encore pas comp\u00e9titif\r\npar rapport aux autres.\r\n\r\n00:33:28:09  00:33:32:01\r\n{\\an1}-Je te fais signer la p\u00e9tition.\r\n\r\n00:33:33:00  00:33:35:13\r\n{\\an1}-Notre profession n'est pas prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n00:33:35:18  00:33:38:18\r\n{\\an1}N'importe qui peut s'installer.\r\n\r\n00:33:38:23  00:33:42:01\r\n{\\an1}On ferme les yeux\r\nsur beaucoup de choses.\r\n\r\n00:33:42:06  00:33:44:20\r\n{\\an1}Il faut aller de l'avant.\r\n\r\n00:33:45:20  00:33:49:18\r\n{\\an1}-Voici Damien Ojetti,\r\npr\u00e9sident de Coiffure Suisse,\r\n\r\n00:33:49:23  00:33:52:17\r\n{\\an1}l'association suisse\r\ndes ma\u00eetres coiffeurs.\r\n\r\n00:33:52:22  00:33:57:04\r\n{\\an1}Nous lui apprenons\r\nl'existence de la p\u00e9tition.\r\n\r\n00:33:59:09  00:34:03:01\r\n{\\an1}-Oui, je comprends cette grogne.\r\n\r\n00:34:03:06  00:34:06:03\r\n{\\an1}C'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:34:06:17  00:34:10:03\r\n{\\an1}Chacun a le droit\r\n\r\n00:34:10:08  00:34:13:13\r\n{\\an1}de pratiquer les prix qu'il veut.\r\n\r\n00:34:14:11  00:34:19:04\r\n{\\an1}-Coiffure Suisse et les syndicats\r\nde la branche veulent intensifier\r\n\r\n00:34:19:09  00:34:23:04\r\n{\\an1}les contr\u00f4les du bon respect\r\nde la convention collective.\r\n\r\n00:34:23:13  00:34:28:11\r\n{\\an1}-On a mis en place une structure\r\nde contr\u00f4les surprises.\r\n\r\n00:34:28:15  00:34:38:20\r\n{\\an1}Des associations feront ces contr\u00f4les\r\nsur tout le territoire national.\r\n\r\n00:34:39:06  00:34:43:14\r\n{\\an1}-A Berne, les \u00e9choppes de barbers\r\nlow cost se multiplient aussi.\r\n\r\n00:34:43:19  00:34:49:04\r\n{\\an1}Ici, la police des \u00e9trangers\r\net celle du commerce ont d\u00e9j\u00e0 agi.\r\n\r\n00:34:49:09  00:34:52:08\r\n{\\an1}Elles frappent\r\n\u00e0 trois endroits simultan\u00e9ment\r\n\r\n00:34:52:12  00:34:55:03\r\n{\\an1}pour effectuer des contr\u00f4les.\r\n\r\n00:34:55:15  00:34:57:11\r\n{\\an1}-Quand on contr\u00f4le un salon,\r\n\r\n00:34:57:16  00:35:00:10\r\n{\\an1}les autres le savent\r\nen quelques secondes.\r\n\r\n00:35:00:19  00:35:04:15\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re descente\r\nchez un barbier pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n00:35:04:20  00:35:09:09\r\n{\\an1}La police v\u00e9rifie\r\nles cartes d'identit\u00e9 des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:35:09:13  00:35:12:11\r\n{\\an1}Ils ont tous le statut\r\nde r\u00e9fugi\u00e9 de Syrie.\r\n\r\n00:35:12:16  00:35:15:11\r\n{\\an1}Le patron est serein.\r\n\r\n00:35:17:23  00:35:20:05\r\n{\\an1}-Tout est en ordre.\r\n\r\n00:35:20:10  00:35:24:04\r\n{\\an1}Pourquoi aurais-je peur ?\r\n\r\n00:35:24:16  00:35:29:17\r\n{\\an1}-Deuxi\u00e8me descente sous les arcades\r\nde la vieille ville.\r\n\r\n00:35:29:22  00:35:33:01\r\n{\\an1}Ici, la coupe homme est \u00e0 18 frs.\r\n\r\n00:35:33:06  00:35:38:08\r\n{\\an1}La coupe standard des barbiers:\r\nras sur les c\u00f4t\u00e9s, plus long dessus.\r\n\r\n00:35:39:08  00:35:44:16\r\n{\\an1}-Des travailleurs viennent ici,\r\ndes retrait\u00e9s, des \u00e9trangers.\r\n\r\n00:35:44:21  00:35:49:10\r\n{\\an1}C'est un bon prix.\r\n\r\n00:35:50:03  00:35:53:02\r\n{\\an1}-Ce client ressort satisfait.\r\n\r\n00:35:54:00  00:35:57:00\r\n{\\an1}-Filme-moi avec ma jolie coupe !\r\n\r\n00:35:57:05  00:36:01:09\r\n{\\an1}Pour 18 frs, c'est OK.\r\n\r\n00:36:03:14  00:36:07:19\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, des barbiers \u00e0 bas prix\r\nont vu les choses en grand.\r\n\r\n00:36:08:00  00:36:11:01\r\n{\\an1}Comme celui-ci,\r\ndans un centre commercial.\r\n\r\n00:36:11:06  00:36:16:16\r\n{\\an1}Son patron, Ismet, un des premiers \u00e0\r\nse lancer dans la mode de la barbe.\r\n\r\n00:36:16:21  00:36:21:11\r\n{\\an1}Il dirige six salons\r\net respecte les salaires de la CCT.\r\n\r\n00:36:22:20  00:36:26:11\r\n{\\an1}-Je loue des grandes surfaces,\r\n\r\n00:36:26:16  00:36:29:19\r\n{\\an1}pour avoir beaucoup de clients,\r\n\r\n00:36:30:00  00:36:31:21\r\n{\\an1}avec un tarif r\u00e9duit.\r\n\r\n00:36:32:02  00:36:36:07\r\n{\\an1}En d\u00e9gageant une marge minime\r\nsur un nombre de clients cons\u00e9quent,\r\n\r\n00:36:36:11  00:36:38:08\r\n{\\an1}la rentabilit\u00e9 est correcte.\r\n\r\n00:36:38:17  00:36:41:00\r\n{\\an1}-La mode va peut-\u00eatre changer.\r\n\r\n00:36:41:10  00:36:46:04\r\n{\\an1}-On ne sait pas\r\ncombien de temps \u00e7a va durer.\r\n\r\n00:36:46:09  00:36:47:21\r\n{\\an1}Nos calculs d\u00e9terminent\r\n\r\n00:36:48:02  00:36:52:06\r\n{\\an1}le pourcentage que repr\u00e9sente\r\nla barbe sur le chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:36:52:11  00:36:56:03\r\n{\\an1}On est pr\u00eat \u00e0 assumer\r\nle travail sans la barbe.\r\n\r\n00:36:56:12  00:37:01:10\r\n{\\an1}-Que repr\u00e9sente la coupe homme ?\r\n-80 % de notre chiffre.\r\n\r\n00:37:02:01  00:37:07:01\r\n{\\an1}-Les coiffeurs sont-ils pr\u00eats\r\n\u00e0 se battre avec les barbiers ?\r\n\r\n00:37:07:06  00:37:11:14\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 leur col\u00e8re,\r\nGianni et ses amis jurent que non.\r\n\r\n00:37:12:05  00:37:14:10\r\n{\\an1}-On ne veut pas qu'ils ferment.\r\n\r\n00:37:14:14  00:37:21:07\r\n{\\an1}Mais qu'ils se mettent \u00e0 notre niveau\r\nquestion papiers, travail, prix.\r\n\r\n00:37:22:17  00:37:26:04\r\n{\\an1}-Vous traversez un tunnel\r\ndans votre profession ?\r\n\r\n00:37:26:13  00:37:30:08\r\n{\\an1}-Oui, et \u00e7a me h\u00e9risse le poil\r\ncar c'est juste pas possible.\r\n\r\n00:37:39:23  00:37:43:19\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e, des centaines\r\nd'enfants quittent l'Afrique\r\n\r\n00:37:44:00  00:37:46:07\r\n{\\an1}pour venir \u00eatre soign\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:37:46:11  00:37:49:04\r\n{\\an1}Ces enfants\r\nse retrouvent alors isol\u00e9s,\r\n\r\n00:37:49:09  00:37:53:03\r\n{\\an1}sans famille et sans toujours\r\ncomprendre ce qu'on leur dit.\r\n\r\n00:37:53:08  00:37:56:15\r\n{\\an1}L'ONG Terre des hommes,\r\nqui fait venir ces enfants,\r\n\r\n00:37:56:20  00:37:59:03\r\n{\\an1}recrute des marraines\r\net des parrains,\r\n\r\n00:37:59:08  00:38:01:17\r\n{\\an1}qui vont veiller\r\nsur ces jeunes malades.\r\n\r\n00:38:01:22  00:38:04:12\r\n{\\an1}Delphine Mistelli\r\nles a suivis dans leur travail.\r\n\r\n00:38:07:14  00:38:10:21\r\n{\\an1}-Un long voyage pour relier\r\nle S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:38:11:02  00:38:15:02\r\n{\\an1}et un autre voyage qui commence,\r\ncelui vers la gu\u00e9rison.\r\n\r\n00:38:18:11  00:38:21:01\r\n{\\an1}Ces deux gar\u00e7ons\r\nont quitt\u00e9 leur famille\r\n\r\n00:38:21:06  00:38:25:04\r\n{\\an1}pour subir l'op\u00e9ration\r\nqui va changer leur vie.\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:28:11\r\n{\\an1}Un responsable de Terre\r\ndes hommes les accueille\r\n\r\n00:38:28:15  00:38:32:18\r\n{\\an1}et les accompagne pour\r\nles premiers contr\u00f4les m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:38:32:23  00:38:37:04\r\n{\\an1}Sans comprendre le fran\u00e7ais,\r\nils plongent dans un monde inconnu.\r\n\r\n00:38:38:20  00:38:41:08\r\n{\\an1}-On va bien te soigner.\r\n\r\n00:38:41:12  00:38:46:01\r\n{\\an1}Tu rentreras au pays et tu mangeras\r\ncomme quand t'\u00e9tais tout petit.\r\n\r\n00:38:46:11  00:38:49:14\r\n{\\an1}-Tiarnou souffre\r\nd'une malformation cardiaque.\r\n\r\n00:38:49:19  00:38:52:22\r\n{\\an1}Pour survivre,\r\nil se fera op\u00e9rer \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:38:53:03  00:38:57:11\r\n{\\an1}Le grand Mohamadou a bu par accident\r\n\r\n00:38:57:16  00:39:00:18\r\n{\\an1}de la soude caustique\r\nquand il avait trois ans.\r\n\r\n00:39:00:23  00:39:03:22\r\n{\\an1}Depuis, il ne peut pas\r\ns'alimenter normalement:\r\n\r\n00:39:04:03  00:39:06:05\r\n{\\an1}une lourde op\u00e9ration l'attend.\r\n\r\n00:39:13:11  00:39:15:15\r\n{\\an1}-Six mois sans parents.\r\n\r\n00:39:15:20  00:39:21:01\r\n{\\an1}Il sera en contact avec eux\r\nvia un t\u00e9l\u00e9phone ou Skype.\r\n\r\n00:39:22:14  00:39:25:21\r\n{\\an1}-Seuls, ils devront affronter\r\nla rudesse de l'h\u00f4pital,\r\n\r\n00:39:26:02  00:39:29:21\r\n{\\an1}mais adoucie\r\npar la pr\u00e9sence de marraines.\r\n\r\n00:39:31:06  00:39:36:11\r\n{\\an1}-On se retrouve \u00e0 l'entr\u00e9e du CHUV.\r\n*-D'accord.\r\n\r\n00:39:43:21  00:39:48:01\r\n{\\an1}-J'ai l'autorisation parentale,\r\nle passeport est inutile.\r\n\r\n00:39:48:11  00:39:51:04\r\n{\\an1}-Bonjour les enfants !\r\n\r\n00:39:51:09  00:39:55:19\r\n{\\an1}Mohamadou, voici Airat.\r\n\r\n00:39:57:11  00:40:01:16\r\n{\\an1}-Mohamadou va passer\r\ndeux jours d'examens au CHUV.\r\n\r\n00:40:06:22  00:40:09:20\r\n{\\an1}-Tu veux manger un peu ?\r\n\r\n00:40:15:06  00:40:18:20\r\n{\\an1}-D\u00e9favoris\u00e9es, les familles\r\n\r\n00:40:19:01  00:40:23:01\r\n{\\an1}ne peuvent pas venir avec.\r\n\r\n00:40:23:06  00:40:31:11\r\n{\\an1}Nous, les marraines,\r\non essaie d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n00:40:34:13  00:40:40:05\r\n{\\an1}Mohamadou sanglote\r\n\r\n00:40:41:02  00:40:43:10\r\n{\\an1}Ce sont les examens de base\r\n\r\n00:40:43:14  00:40:47:01\r\n{\\an1}que tous les enfants\r\nqui arrivent en Suisse subissent:\r\n\r\n00:40:47:06  00:40:54:11\r\n{\\an1}prise de sang, radiographie...\r\n\r\n00:40:54:15  00:40:58:06\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 extraordinaire.\r\n\r\n00:41:07:11  00:41:09:16\r\n{\\an1}Tout est inconnu pour lui.\r\n\r\n00:41:09:21  00:41:12:11\r\n{\\an1}Il est dans un h\u00f4pital, c'est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:41:12:16  00:41:16:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a sept enfants\r\nTerre des hommes au CHUV,\r\n\r\n00:41:16:15  00:41:20:07\r\n{\\an1}dont six nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:41:20:11  00:41:28:13\r\n{\\an1}J'aime qu'ils se rencontrent,\r\nils savent qu'ils ne sont pas seuls.\r\n\r\n00:41:30:08  00:41:34:12\r\n{\\an1}-Marie-Madeleine emm\u00e8ne\r\nle petit Seydouna avec Mohamadou\r\n\r\n00:41:34:17  00:41:36:20\r\n{\\an1}pour une radiographie.\r\n\r\n00:41:37:06  00:41:40:05\r\n{\\an1}-Elles ont un r\u00f4le important.\r\n\r\n00:41:40:10  00:41:44:02\r\n{\\an1}Petits, les enfants comprennent rien.\r\n\r\n00:41:44:07  00:41:49:04\r\n{\\an1}C'est pr\u00e9cieux qu'une personne\r\nde r\u00e9f\u00e9rence reste avec eux.\r\n\r\n00:41:49:09  00:41:52:20\r\n{\\an1}Comme on est tr\u00e8s occup\u00e9,\r\nsi un enfant pleure,\r\n\r\n00:41:53:01  00:42:00:10\r\n{\\an1}on le laisse\r\ncar on ne peut pas \u00eatre partout.\r\n\r\n00:42:03:11  00:42:07:23\r\n{\\an1}-Une vingtaine de marraines\r\nse relaient au CHUV,\r\n\r\n00:42:08:04  00:42:13:21\r\n{\\an1}motiv\u00e9es chacune \u00e0 sa mani\u00e8re\r\npar le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:42:15:11  00:42:19:10\r\n{\\an1}-Ils quittent pays et famille\r\n\r\n00:42:19:14  00:42:23:16\r\n{\\an1}pour un environnement inconnu.\r\n\r\n00:42:23:21  00:42:26:10\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9munis.\r\n\r\n00:42:26:14  00:42:33:06\r\n{\\an1}On leur donne amour et temps,\r\nc'est ce qui me parle.\r\n\r\n00:42:33:11  00:42:40:17\r\n{\\an1}Avec l'exp\u00e9rience, c'est eux qui nous\r\ndonnent plus que ce qu'on leur donne.\r\n\r\n00:42:40:22  00:42:47:03\r\n{\\an1}Comme ils n'ont que nous,\r\nils nous donnent tout ce qu'ils ont.\r\n\r\n00:42:47:08  00:42:50:22\r\n{\\an1}Quand je sors d'ici, j'ai la p\u00eache.\r\n\r\n00:42:51:03  00:42:54:08\r\n{\\an1}J'adore.\r\n\r\n00:42:54:12  00:42:57:04\r\n{\\an1}Ca remet les pieds sur terre.\r\n\r\n00:42:57:09  00:43:01:07\r\n{\\an1}On voit les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:43:01:11  00:43:11:09\r\n{\\an1}On devient tr\u00e8s \u00e9go\u00efste,\r\non a de la peine \u00e0 donner aux autres.\r\n\r\n00:43:11:13  00:43:15:03\r\n{\\an1}C'est primordial.\r\n\r\n00:43:18:06  00:43:20:23\r\n{\\an1}-La petite Airat\r\npeut quitter l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:43:21:04  00:43:25:12\r\n{\\an1}Sophie la ram\u00e8ne \u00e0 la maison\r\nde Terre des hommes, \u00e0 Massongex.\r\n\r\n00:43:26:11  00:43:28:13\r\n{\\an1}-Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:43:28:18  00:43:32:10\r\n{\\an1}-Oui, je la ram\u00e8ne.\r\n\r\n00:43:32:14  00:43:35:08\r\n{\\an1}-Bon voyage !\r\n-Merci.\r\n\r\n00:43:35:12  00:43:37:11\r\n{\\an1}-Salut, bon voyage !\r\n\r\n00:43:41:08  00:43:44:09\r\n{\\an1}-Ir\u00e8ne, une autre marraine,\r\nprend le relais.\r\n\r\n00:43:44:13  00:43:44:13\r\n{\\an1}C'est son enfant polyhandicap\u00e9\r\nqui l'a amen\u00e9e au b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:43:48:01  00:43:52:05\r\n{\\an1}C'est son enfant polyhandicap\u00e9\r\nqui l'a amen\u00e9e au b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:43:52:19  00:43:55:11\r\n{\\an1}-Maintenant, \u00e0 toi.\r\n\r\n00:43:55:20  00:43:59:16\r\n{\\an1}Beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n00:43:59:21  00:44:03:07\r\n{\\an1}sont venus nous aider.\r\n\r\n00:44:03:11  00:44:05:17\r\n{\\an1}C'est important de donner du temps.\r\n\r\n00:44:05:22  00:44:10:01\r\n{\\an1}Je peux donner ce temps,\r\nje le donne avec plaisir.\r\n\r\n00:44:10:11  00:44:16:11\r\n{\\an1}-Un, deux, trois, quatre, cinq,\r\nsix, sept, huit, neuf, dix !\r\n\r\n00:44:17:06  00:44:19:23\r\n{\\an1}-On prend du plaisir.\r\n\r\n00:44:20:04  00:44:23:19\r\n{\\an1}Quand on les voit sourire,\r\nc'est gagn\u00e9.\r\n\r\n00:44:26:01  00:44:30:11\r\n{\\an1}-Mohamadou,\r\nvoici la maison des enfants.\r\n\r\n00:44:30:15  00:44:33:20\r\n{\\an1}Demain, tu vas ici.\r\n\r\n00:44:34:01  00:44:37:20\r\n{\\an1}Tu vas dormir ici.\r\n\r\n00:44:38:01  00:44:42:10\r\n{\\an1}Tu auras plein d'amis.\r\n\r\n00:44:42:19  00:44:45:20\r\n{\\an1}-Une autre d\u00e9couverte\r\nattend Mohamadou.\r\n\r\n00:44:46:01  00:44:51:02\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les examens douloureux\r\net la barri\u00e8re de la langue,\r\n\r\n00:44:51:07  00:44:54:13\r\n{\\an1}la journ\u00e9e s'ach\u00e8ve avec le sourire.\r\n\r\n00:44:57:00  00:45:03:08\r\n{\\an1}-Ah-ah, tu as gagn\u00e9 !\r\n\r\n00:45:04:13  00:45:07:23\r\n{\\an1}Bonjour les enfants !\r\n\r\n00:45:09:02  00:45:13:15\r\n{\\an1}-Le lendemain, la marraine\r\nretrouve Mohamadou et Seydouna,\r\n\r\n00:45:13:20  00:45:17:07\r\n{\\an1}mais aussi Silvio,\r\nle seul parrain du groupe.\r\n\r\n00:45:17:11  00:45:19:13\r\n{\\an1}Pour cet infirmier \u00e0 la retraite,\r\n\r\n00:45:19:18  00:45:22:08\r\n{\\an1}l'h\u00f4pital\r\nest un environnement familier.\r\n\r\n00:45:22:17  00:45:27:10\r\n{\\an1}-J'ai toujours eu envie de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:45:27:14  00:45:29:21\r\n{\\an1}C'est encore mieux\r\n\r\n00:45:30:02  00:45:32:23\r\n{\\an1}que ce que je pensais.\r\n\r\n00:45:33:04  00:45:38:20\r\n{\\an1}J'encourage ceux qui le veulent,\r\naussi les messieurs.\r\n\r\n00:45:39:00  00:45:44:12\r\n{\\an1}Pour les enfants, c'est bien\r\nqu'il y ait un \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:45:44:17  00:45:52:02\r\n{\\an1}C'est comme dans les soins, il y a\r\nplus d'infirmi\u00e8res que d'infirmiers.\r\n\r\n00:45:53:03  00:45:56:04\r\n{\\an1}-Mohamadou peut sortir de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:45:56:09  00:46:00:11\r\n{\\an1}Une autre b\u00e9n\u00e9vole\r\nam\u00e8ne les enfants \u00e0 Massongex.\r\n\r\n00:46:06:05  00:46:12:02\r\n{\\an1}Elle a bien connu Edmond Kaiser,\r\nle fondateur de Terre des hommes.\r\n\r\n00:46:15:15  00:46:19:09\r\n{\\an1}-E.Kaiser \u00e9tait tr\u00e8s attachant.\r\n\r\n00:46:19:13  00:46:22:16\r\n{\\an1}Il m'a fait vibrer\r\n\r\n00:46:22:21  00:46:26:03\r\n{\\an1}par l'investissement dans le travail.\r\n\r\n00:46:26:08  00:46:30:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un vrai guerrier.\r\n\r\n00:46:31:02  00:46:37:03\r\n{\\an1}-Ce monstre sacr\u00e9 de l'humanitaire\r\nfonde Terre des hommes en 1960,\r\n\r\n00:46:37:08  00:46:41:22\r\n{\\an1}y consacrant toute sa vie\r\navec d\u00e9termination.\r\n\r\n00:46:42:21  00:46:46:08\r\n{\\an1}-On nous reproche\r\nde faire venir des enfants\r\n\r\n00:46:46:12  00:46:49:23\r\n{\\an1}comme si c'\u00e9tait une manie exotique.\r\n\r\n00:46:50:04  00:46:53:23\r\n{\\an1}C'est un choix\r\nentre la mort et la vie.\r\n\r\n00:46:54:04  00:46:58:00\r\n{\\an1}Si nous pouvons la vie,\r\nnous la devons.\r\n\r\n00:46:58:10  00:47:02:08\r\n{\\an1}-Les organisations caritatives\r\n\r\n00:47:02:12  00:47:06:09\r\n{\\an1}ne peuvent pas fonctionner\r\nsans b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:47:06:13  00:47:10:08\r\n{\\an1}C'est important d'y prendre sa place\r\n\r\n00:47:10:12  00:47:16:22\r\n{\\an1}et de faire fonctionner\r\nces organisations.\r\n\r\n00:47:17:03  00:47:20:21\r\n{\\an1}Ces organisations, c'est fondamental.\r\n\r\n00:47:21:15  00:47:25:11\r\n{\\an1}-Mohamadou passera les prochaines\r\nsemaines ici \u00e0 Massongex,\r\n\r\n00:47:25:16  00:47:28:09\r\n{\\an1}en attente de son op\u00e9ration.\r\n\r\n00:47:33:05  00:47:36:11\r\n{\\an1}L'approche est encore timide.\r\n\r\n00:47:36:15  00:47:41:05\r\n{\\an1}Tous partagent la r\u00e9alit\u00e9 de\r\nla maladie v\u00e9cue loin des parents.\r\n\r\n00:47:41:10  00:47:45:10\r\n{\\an1}M\u00eame si \u00e9ducateurs, infirmiers\r\net enseignants sont salari\u00e9s ici,\r\n\r\n00:47:45:14  00:47:47:18\r\n{\\an1}le b\u00e9n\u00e9volat reste indispensable.\r\n\r\n00:47:48:04  00:47:52:00\r\n{\\an1}-Si on pouvait payer les b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n00:47:52:05  00:47:54:14\r\n{\\an1}on ne devrait pas le faire.\r\n\r\n00:47:54:19  00:47:57:23\r\n{\\an1}On doit garder ces gens\r\nayant l'envie de partager:\r\n\r\n00:47:58:04  00:48:00:15\r\n{\\an1}le partage ne se monnaie pas.\r\n\r\n00:48:01:01  00:48:04:03\r\n{\\an1}-Voici Mohamadou, qui a treize ans.\r\n\r\n00:48:04:08  00:48:07:11\r\n{\\an1}Il vient du S\u00e9n\u00e9gal.\r\n\r\n00:48:07:15  00:48:11:23\r\n{\\an1}On peut lui souhaiter la...\r\n-Bienvenue !\r\n\r\n00:48:13:09  00:48:16:19\r\n{\\an1}-200 enfants sont soign\u00e9s\r\n\r\n00:48:17:00  00:48:19:17\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e en Suisse\r\npar Terre des hommes.\r\n\r\n00:48:19:22  00:48:22:11\r\n{\\an1}Autant de b\u00e9n\u00e9voles\r\ndonnent de leur temps.\r\n\r\n00:48:22:16  00:48:26:19\r\n{\\an1}250'000 frs seraient \u00e9conomis\u00e9s\r\npar ann\u00e9e gr\u00e2ce au b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:48:32:02  00:48:43:18\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n00:48:45:05  00:48:47:19\r\n{\\an1}Un mois plus tard, retour au CHUV.\r\n\r\n00:48:48:00  00:48:50:03\r\n{\\an1}Soun est marraine ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n00:48:50:08  00:48:53:01\r\n{\\an1}Une marraine pas comme les autres.\r\n\r\n00:48:53:17  00:48:56:13\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9e en Suisse\r\n\r\n00:48:56:18  00:48:59:21\r\n{\\an1}par le biais de Terre des hommes\r\n\r\n00:49:00:01  00:49:01:17\r\n{\\an1}dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:49:01:22  00:49:04:15\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\npar une famille valaisanne.\r\n\r\n00:49:04:20  00:49:08:06\r\n{\\an1}Terre des hommes\r\nfaisait alors des adoptions.\r\n\r\n00:49:08:11  00:49:17:05\r\n{\\an1}J'ai toujours voulu rendre un jour\r\nce que j'avais re\u00e7u.\r\n\r\n00:49:17:10  00:49:22:18\r\n{\\an1}C'est une chance\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e de mon contexte\r\n\r\n00:49:22:23  00:49:26:14\r\n{\\an1}pour arriver dans ce pays\r\no\u00f9 tout va bien.\r\n\r\n00:49:27:03  00:49:30:23\r\n{\\an1}-Salut, comment \u00e7a va ?\r\n-Bien.\r\n\r\n00:49:33:06  00:49:37:11\r\n{\\an1}-Mohamadou\r\ns'est un peu habitu\u00e9 \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:49:37:15  00:49:43:20\r\n{\\an1}Il ne devra pas subir d'op\u00e9ration,\r\nmais un traitement moins invasif.\r\n\r\n00:49:44:17  00:49:49:12\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s, tu vas rentrer\r\nchez papa et maman.\r\n\r\n00:49:51:08  00:49:54:05\r\n{\\an1}-Il pourra rentrer plus vite\r\nchez ses parents.\r\n\r\n00:49:54:10  00:49:57:10\r\n{\\an1}En attendant, les marraines\r\nrestent fid\u00e8les au poste.\r\n\r\n00:49:57:19  00:50:00:15\r\n{\\an1}-Vous cr\u00e9ez le lien avec l'enfant.\r\n\r\n00:50:00:20  00:50:05:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ou vous revoyez cet enfant\r\net ce lien s'enrichit.\r\n\r\n00:50:06:02  00:50:10:06\r\n{\\an1}Ou alors vous savez\r\nqu'il est parti et...\r\n\r\n00:50:10:11  00:50:16:19\r\n{\\an1}Ces enfants sont en transit\r\npour \u00eatre soign\u00e9s.\r\n\r\n00:50:17:00  00:50:20:18\r\n{\\an1}J'ai des enfants\r\nauxquels je me suis attach\u00e9e.\r\n\r\n00:50:20:23  00:50:26:05\r\n{\\an1}Surtout quand il y a\r\ndes \u00e9volutions compliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:50:26:10  00:50:30:09\r\n{\\an1}Je porte ces enfants dans ma m\u00e9moire.\r\n\r\n00:50:30:13  00:50:38:21\r\n{\\an1}Mais ce lien est un lien instantan\u00e9,\r\nje le nommerais comme \u00e7a.\r\n\r\n00:50:49:16  00:50:52:23\r\n{\\an1}-Merci beaucoup\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n00:50:53:04  00:50:57:00\r\n{\\an1}Critiques et commentaires bienvenus\r\n\r\n00:50:57:05  00:51:01:01\r\n{\\an1}par email, sur Twitter, Facebook,\r\n\r\n00:51:01:06  00:51:08:11\r\n{\\an1}YouTube ou par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:51:08:15  00:51:12:11\r\n{\\an1}Dimanche prochain, Catherine Sommer\r\npr\u00e9sentera \"Mise au point\".\r\n\r\n00:51:12:15  00:51:15:21\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0,\r\npassez une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n00:51:16:02  00:51:22:05\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047924\r\nDate de transcription : 02-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:11 > 0:00:29) [85%] : \r\nEst ce que vous m'entendez, monsieur Rushdie tr\u00e8s bien oui, alors c'est pourquoi S\u00e9bastien Faure vont aller bonsoir, \u00e7a va, \u00e7a va bien, merci, moi pour moi personnellement, oui, \u00e7a va bien pour le parti a pour moi, l'UDC a connu des meilleurs temps oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:30 > 0:00:56) [83%] : \r\nNon, non, \u00e7a va bien, le temps est bien bonne sant\u00e9 tant mieux pour eux, c'est pas mal du tout, base sur une vraie pr\u00e9f\u00e9rence c'est qu'on peut le faire de vous avez dit la Berne parce que \u00e7a vous en service, etc, les civils encore dans le canton de Thurgovie alors s'est vu, vous aviez eu un week- end charg\u00e9 oui ouais oui est-ce qu'on vous a propos\u00e9 de pouvoir voir le d\u00e9but de l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:02) [89%] : \r\nEst ce que vous avez un \u00e9cran pour voir le RTS, hein, au d\u00e9but je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:11) [85%] : \r\nLes techniciens ah oui je vois tous mais alors d'Ashton a il y a une pub pour le gruy\u00e8re je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:13) [84%] : \r\nEnfin, il y a la m\u00e9t\u00e9o qui commence, vous voyez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:13 > 0:01:17) [66%] : \r\nEh bien non, \u00e0 trois suivez Loft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:47) [90%] : \r\nCe serait, ce serait bien que vous puissiez voir le reportage qu'on a fait sur l'UDC d'abord comme \u00e7a, on peut parler aussi, on peut aussi r\u00e9agir l\u00e0- dessus, on a une pr\u00e9sentation de l'UDC moi c'est c'est assez long, \u00e7a, \u00e7a dure de 13 minutes c'est un reportage sur on vous voit un peu plus jeune d'ailleurs en 2014 et puis elle l'aurait, on parle de la situation de l'UDC, en g\u00e9n\u00e9ral, oui c'est \u00e7a oui n'exc\u00e8de, y a rien qui va, il y a rien, il ne faut pas s'il y a rien qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:50 > 0:02:00) [83%] : \r\nEn fait, et on parle, combien de temps 5 minutes 5 minutes SAMU \u00e7a va pour vous parfait bon, excellent alors acc\u00e8s \u00e0 l'heure, Lierse est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:01 > 0:02:03) [91%] : \r\nLa CGT Marc Foued.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:09) [67%] : \r\nAu m\u00e9lo que Nawaz inertie et capacit\u00e9 \u00e0 tout ce m\u00e9tier, je vois tous maintenant pas pour \u00e7a, inf\u00e9rieur au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:02:48) [83%] : \r\nNouvelle non c'est bon c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:30) [79%] : \r\nNous un truc, un bon point pour l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:03:47) [81%] : \r\nIl me semble qu'on commence ultra, ce soir, et cela, ce que j'ai entendu oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:03:54) [68%] : \r\nApparemment, et Federer se contente, fi\u00e8re de jouer, donc c'est cigales sa son salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:02) [97%] : \r\nMerci pour le verre d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:04 > 0:09:06) [93%] : \r\nIl y a pas de prompteur sur la 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:21 > 0:09:35) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant d\u00e9roul\u00e9 sommaire, un retour sur l'actualit\u00e9 de la semaine, des chefs d'\u00c9tat, la fonction n'est pas toujours simple, agr\u00e9able, vous allez le voir, c'est notre s\u00e9quence 144 secondes sign\u00e9 cette semaine par Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:34 > 0:11:40) [66%] : \r\nCavada Tananarive, c'est un temps de la perte de temps perdu la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:42 > 0:11:47) [99%] : \r\nMagnifique exemple bravo \u00e0 Madame Jacinda Ardern Premi\u00e8re ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:48 > 0:11:55) [95%] : \r\nBravo \u00e0 cette femme, de la compassion et du soutien ne sont pas de trop dans ce monde, mais bon, \u00e7a devrait \u00eatre normal en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:56 > 0:12:16) [87%] : \r\nLes anti- vaccins super simplement d'appliquer ce lieu du temps pr\u00e9venir vaut mieux que gu\u00e9rir tr\u00e8s bonne entendeur au sujet de votre \u00e9mission sur la violence, ce sont des chiffres la vous avez vraiment plein, c'est la bonne personne pour en parler : bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:16 > 0:12:28) [92%] : \r\nOn sait que vous \u00eates le sanguin comme vous \u00eates quoi, c'est faites ce que je dis mais pas ce que je fais ce monsieur agress\u00e9 un commentateur, vous avez quelque peu la m\u00e9moire courte, dommage car votre \u00e9mission et de grande qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:30 > 0:12:31) [65%] : \r\nDe la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:32 > 0:12:46) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point revers en s\u00e9rie pour l'UDC le 1er parti de Suisse a souffert ces derni\u00e8res semaines, avec notamment le gros recul aux \u00e9lections z\u00fcrichoises, traditionnel barom\u00e8tre avant les f\u00e9d\u00e9rales, nous \u00e9tions cette semaine avec des membres du parti agrarien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:50 > 0:13:12) [91%] : \r\nEt puis, notre invit\u00e9 sera le leader de l'UDC Albert qui nous expliquera pourquoi son parti est en berne, alors que dans toute l'Europe, la droiture, a le vent en poupe de c'est la guerre des coiffeurs, une nu\u00e9e de barbares d\u00e9ferle sur la Suisse romande et propose la coupe de cheveux des 15 francs ulc\u00e9r\u00e9 les coiffeurs traditionnel lance la contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:15 > 0:13:28) [92%] : \r\nEnfin, chaque ann\u00e9e des centaines d'enfants quittent leur famille \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres pour \u00eatre soign\u00e9s en Suisse, ils se retrouvent alors isol\u00e9 souvent sans comprendre, reportage sur les marraines et parrains b\u00e9n\u00e9voles qui veille sur eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:35 > 0:13:50) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point avant de d\u00e9rouler ce sommaire un retour sur l'actualit\u00e9 de la semaine, des chefs d'\u00c9tat, la fonction n'est pas toujours simple, agr\u00e9able, vous allez le voir, c'est notre s\u00e9quence en 44 secondes sign\u00e9 cette semaine par Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:56 > 0:14:22) [89%] : \r\n\u00e0 la vie de chef d'\u00c9tat, pas tous les jours une partie de plaisir, prenez celui du Vatican, des discours, des visites d'autres chefs d'\u00c9tat fran\u00e7ais, am\u00e9ricains, cor\u00e9ens et bien s\u00fbr la corv\u00e9e des poign\u00e9es de main et le pire de tous, la messe alors cette semaine, Fran\u00e7ois a pi\u00e9tin\u00e9 le protocole non tu n'embrassera la bague papale, je veux un pontificat simple et surtout je n'ai pas les bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:35 > 0:14:44) [89%] : \r\nMoi qu'Alger manifestent contre lui et maintenant c'est l'arm\u00e9e qui veut Bouteflika hors du pouvoir lui Abdel Aziz, il est toujours en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:45 > 0:14:52) [88%] : \r\nChef de l'\u00c9tat est en pleine forme, regardez avec quelle prestance, il inaugure ce b\u00e2timent, allez on passe l\u00e0, c'est qu'on se ralentit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:54 > 0:14:55) [96%] : \r\nSi \u00e7a c'est pas un pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:59 > 0:15:02) [81%] : \r\nNon mais c'est pas vrai \u00e7a Rida est en \u00e9tat et d\u00e9gage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:07 > 0:15:14) [89%] : \r\nChez nous aussi la fonction au sommet de l'\u00c9tat, c'est souvent ingrat, il faut parler de bloc sur l'obscure cha\u00eene YouTube d'un amateur de technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:16 > 0:15:39) [92%] : \r\nJe, il faut aussi faire un discours pour une journ\u00e9e d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bres l\u00e2chers orn\u00e9 des malades et puis il faut couper un ruban \u00e0 B\u00e2le, voil\u00e0, c'\u00e9tait la semaine de Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bon s\u00e9rieusement un chef de l'\u00c9tat, c'est d'abord un mec, un vrai, qui sait se faire respecter, comme celui du Turkm\u00e9nistan, Gourbangouly Berdymoukhamedov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:41 > 0:15:50) [90%] : \r\nL\u00e0 tu peux baiser la main avec g\u00e9nuflexions, c'est encore mieux, voici un d\u00e9bat au Parlement, apr\u00e8s la suppression de toutes les subventions publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:53 > 0:16:04) [67%] : \r\nMaintenant, la wallonne AXA, c'est accepter le la apr\u00e8s d'armes c'est dans Saint-Hyacinthe innover Adjabiya m\u00eame Bartillat, alias Larry tutsi leurs timbres Maya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:04 > 0:16:15) [88%] : \r\nPas \u00e9tonnant que \u00e7a et rendu jaloux le satrape du Tadjikistan voisin certain Emomali rarement bonnes maintenant quand il arrive au bureau avec son aide de camp, l'important c'est le p\u00e9tale de rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:19 > 0:16:55) [92%] : \r\n\u00e0 maintenant moins de 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les mauvais pr\u00e9sage continue pour le 1er parti de Suisse, ce dimanche, nouveau revers pour l'UDC dans les \u00e9lections \u00e0 Lucerne et B\u00e2le- Campagne o\u00f9 il recule de 7 si\u00e8ges dans chacun des cas, des r\u00e9sultats qui interviennent 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9mission en bloc de la direction de l'UDC z\u00fcrichois, cons\u00e9quence de sa cuisante d\u00e9faite moins 9 si\u00e8ges dans les \u00e9lections cantonales et la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait dans le canton de Vaud que le candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat se retirer avant m\u00eame le 2\u00e8me tour Albert Roschdy patron l'UDC est notre invit\u00e9 ce soir, mais d'abord, le reportage de Rapha\u00ebl Guillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:07 > 0:17:13) [94%] : \r\nC'\u00e9tait le temps o\u00f9 le parti de Christoph Blocher flirter avec les sommets et les 30 pourcent de l'\u00e9lectorat helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:15 > 0:17:23) [94%] : \r\nL'UDC gr\u00e2ce \u00e0 son flair politique pouvait encore gagner seul contre tous comme ce fameux 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:26 > 0:17:32) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, dans la cit\u00e9 d'Aarberg, les t\u00e9nors de l'initiative contre l'immigration de masse sont r\u00e9unis \u00e0 l'h\u00f4tel de la couronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:33 > 0:17:35) [90%] : \r\nComme pour dire qu'en Suisse, le roi, c'est le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:37 > 0:17:40) [92%] : \r\nParmi les vainqueurs le futur pr\u00e9sident du parti, Albert russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:43 > 0:17:56) [93%] : \r\n5 ans plus tard, le voici pr\u00e9occup\u00e9, il dirigeait hier en Thurgovie une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s charg\u00e9s d'inqui\u00e9tude apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers \u00e9lectoraux et la d\u00e9mission en bloc de la direction de la section cantonales z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:00 > 0:18:13) [93%] : \r\n\u00e9galement pr\u00e9sent hier dans son r\u00f4le tout 9 de coordinateur Romand de la campagne en revenant en r\u00e9siliant de la politique, un homme qui a lui aussi connu la machine \u00e0 broyer les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:14 > 0:18:14) [74%] : \r\nMalia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:18) [87%] : \r\nCe qui ne vont pas faire baisser les bras ou paniqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:19 > 0:18:37) [91%] : \r\nSurtout pas quand c'est difficile, si j'ai accept\u00e9 de diriger cette campagne, c'est pas que je m'attendais \u00e0 une promenade de sant\u00e9 et s'ils sont venus me demander aussi l'UDC suisse et sachant qu'on allait vers des temps difficiles, bon ok, mais franchement, les hommes de caract\u00e8re se se r\u00e9v\u00e8le dans les situations difficiles pour en compte tout est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:41 > 0:18:48) [87%] : \r\nEst-ce le d\u00e9but du d\u00e9clin ou l'UDC enivr\u00e9s par l'air pur des sommets s'est-elle endormie sur ses lauriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:59 > 0:19:15) [96%] : \r\nLa victoire est nette pour la coalition rose- verte Rebecca Ruiz fait son entr\u00e9e au ch\u00e2teau \u00e0 Lausanne et le d\u00e9sespoir se lisent sur les visages des cadors de l'UDC vaudoise, c'est le 4\u00e8me \u00e9chec cons\u00e9cutif du parti dans une \u00e9lection au gouvernement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:17 > 0:19:22) [93%] : \r\nD\u00e9faite encore comment\u00e9 ce mardi en marge de la session du Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:25 > 0:19:30) [83%] : \r\nIl sera essentiel \u00e0 l'avenir, de pouvoir comparer les augmentations aujourd'hui \u00e0 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:30 > 0:19:34) [97%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Pierre-Yves Rapaz avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 candidat en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:34 > 0:19:39) [77%] : \r\nPar contre, exemplaire, monsieur, qu'arrivera pas avec la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:39 > 0:19:46) [93%] : \r\nIl n'avait finalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, fort de son exp\u00e9rience a quoi attribue-t-il ce nouveau revers de l'UDC en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:20:25) [85%] : \r\nMoi j'ai surtout l'impression que \u00e7a, il y a un effet de mode et un effet m\u00e9diatique et les gens, on croit ou on a l'impression qu'en votant Vert, ils vont sauver le climat ils vont sauver le monde, parce qu'ils votent verts \u00e9taient assis, ils vont pouvoir \u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique, alors qu'en fait c'est ainsi clairement la oui naturel qui qui doit se faire, qui se fait, on retrouve dans les glaciers \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude actuellement des bois et des arbres qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 avant qu'il y ait des glaces, voil\u00e0, moi j'ai l'impression que c'est un effet de mode et les gens mettent dans le un bulletin Vert donne aussi peut-\u00eatre bonne conscience France disant ah si je vais pouvoir faire mon petite obole au climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:28 > 0:20:34) [95%] : \r\nL'UDC n'a obtenu aucun suffrage en dehors de ses propres Terres malgr\u00e9 l'alliance politique avec le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:35 > 0:20:43) [95%] : \r\nUn revers d'autant plus cuisant pour l'UDC que son candidat, Pascal Dessauges, par peur de la fess\u00e9e ne s'est m\u00eame pas pr\u00e9sent\u00e9 au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:44 > 0:21:07) [88%] : \r\nFranchement, on peut discuter des candidats qui avaient eu pr\u00e9c\u00e9demment, mais celui-l\u00e0 me semblait vraiment un bon candidat pour le canton de Vaud et il correspond au profil or si m\u00eame lui ne ne n'arrive pas \u00e0 convaincre ce qu'il y a un probl\u00e8me, bah, \u00e7a veut dire que le canton Go c'est c'est clair le bout son gouvernement le monde que le canton de Vaud est devenu un canton qui se ressemblent de plus en plus \u00e0 la France, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:10 > 0:21:11) [67%] : \r\nEh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:13 > 0:21:26) [92%] : \r\nDans cette \u00e9lection vaudoise l'UDC est apparu emprunt\u00e9 en retard sur la musique d\u00e9cal\u00e9e par rapport aux pr\u00e9occupations du moment pr\u00e9occupations que nous avons cherch\u00e9 \u00e0 capter sur la base d'une liste de 6 th\u00e8mes politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:33) [79%] : \r\nIl ne l'assurance maladie accord juin climatique : immigration, s\u00e9curit\u00e9, logement, quel est votre pr\u00e9occupation principale vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:39 > 0:22:00) [85%] : \r\nBon, on peut dire combien de prime d'assurance maladie et puis logement changement climatique tr\u00e8s clairement parce finalement on vie sur cette plan\u00e8te o\u00f9 on a qu'une, et, et c'est une des pr\u00e9occupations qui moi m'inqui\u00e8te le plus, et puis qui me tient le plus \u00e0 coeur, plus une action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:02 > 0:22:12) [92%] : \r\n\u00e7a me pr\u00e9occupe oui parce que alors certainement que \u00e7a modifie un peu le paysage g\u00e9n\u00e9ral en niveau du travail de l'ambiance d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:12 > 0:22:21) [72%] : \r\nLe changement climatique a clairement le changement climatique, on a valu les autres et \u00e7a vous fait une fleur seul fuseau forte en \u00e9t\u00e9 un budget vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:21 > 0:22:33) [89%] : \r\nClermont aussi le changement climatique, si on en parle beaucoup en ce moment, mais \u00e7a va \u00eatre \u00e7a fait un moment que \u00e7a nous pr\u00e9occupe la population et et l\u00e0 pour soutenir ces mesures, qui seront pas facile \u00e0 prendre pour les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:34 > 0:22:53) [93%] : \r\nLe climat, une des 3 priorit\u00e9s de la population, selon les sondages, mais l'UDC n'a de Vert, que son logo, mesdames et messieurs, en 2017 elle d\u00e9battait du projet de transition \u00e9nerg\u00e9tique rarissime \u00e9taient ceux qui soutenaient l'\u00e9nergie renouvelable possible source de revenus pour les paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:54 > 0:23:02) [98%] : \r\nMerci au nom de ses 36000 familles qui sont sur la liste d'attente de dire oui \u00e0 cette strat\u00e9gie 2005 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:03 > 0:23:16) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure du vote, l'UDC avait jet\u00e9 le projet de Doris Lloyd Arte \u00e0 la poubelle et Pierre-Andr\u00e9 Page isol\u00e9 dans son parti sur ce vote \u00e9tait rentr\u00e9 chez lui dans sa ferme de la campagne fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:19 > 0:23:27) [98%] : \r\nConseiller national depuis bient\u00f4t 4 ans, il reste g\u00e9n\u00e9ralement fid\u00e8le \u00e0 la ligne du parti et briguera un nouveau mandat au mois d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:32 > 0:23:49) [92%] : \r\nJe trouve int\u00e9ressant que les jeunes prennent conscience, on peut faire quelque chose pour le climat et \u00e7a pour moi, \u00e7a me ravit beaucoup, ce qui me d\u00e9\u00e7oit, c'est qu'il donne l'impression qu'on n'a jamais rien fait donc \u00e0 mieux expliquer ce qu'on travaille, comment travaille avec la nature et pourquoi on travaille avec le nature pour nourrir la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:49 > 0:23:55) [90%] : \r\nEt en tant que parlementaire f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce que vous revendiquez, par rapport au climat qui ce n'\u00e9tait pas entr\u00e9 en mati\u00e8re sur la loi sur le CO2 par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:17) [90%] : \r\nOui effectivement, alors, personnellement, j'ai soutenu la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, soit que c'est important, l'heure est \u00e0 un tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on doit utiliser le renouvelable le plus possible contre votre parti grandement partie effectivement mais j'assume tout \u00e0 fait, je l'ai soutenu mais la loi sur le CO2, je ne peux pas, je ne peux pas accepter qu'on nous mette des taxes sur l'essence qu'on ne m'excitait taxe disent pour se donner une bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:24 > 0:24:44) [91%] : \r\nL'important, c'est ce que chacun fait dans sa vie de tous les jours, et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose qu'on doit expliquer et puis je me r\u00e9jouis si les jeunes ont compris \u00e7a, c'est bien, mais le la loi sur le CO2, c'\u00e9tait mettent des taxes et, finalement, on veut pas, on va cr\u00e9er une fracture entre les gens de la ville et les gens des campagnes qui ont peut-\u00eatre plus d'essence, puisqu'il a beaucoup plus se d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:49 > 0:25:00) [93%] : \r\nLa traite des vaches, une douche et \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, le paysan s'est mu\u00e9 en parlementaire arrivant dans le village fribourgeois rue pour un de ses nombreux rendez- vous politique de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:02 > 0:25:05) [96%] : \r\nCe soir, c'est le comit\u00e9 de la section fribourgeoise de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:09 > 0:25:22) [95%] : \r\nAvec aussi la venue tr\u00e8s attendue d'un des strat\u00e8ges de la direction suisse, une des locomotives d'un parti qui tire la sonnette d'alarme, c'est lui qui va orchestrer la campagne \u00e9lectorale au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:24 > 0:25:25) [69%] : \r\nMais le must.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:26 > 0:26:00) [86%] : \r\nOn ne s'est r\u00e9veille vlam nous devons remobiliser nos \u00e9lecteurs se fait actuellement, ils sont un peu r\u00e9sign\u00e9e apr\u00e8s ce qu'est devenu notre initiative sur l'immigration de masse, il sera quoi et ils se disent que l\u00e0 ou \u00e0 Berne, ils font ce qu'ils veulent, il faut un nouveau stimuler cette envie de voter les jeunes comme les vieux lions en m\u00eame temps on-il toujours l\u00e0, ils sont obnubil\u00e9s, alors nous avons cette chance en Suisse que le vote d'une femme de m\u00e9nage au terme d'un ma\u00e7on ou d'un paysan p\u00e8se autant que celui d'un directeur de Novartis, \u00e0 supposer qu'ils soient suisses m\u00eame n'aura une Schweitzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:01 > 0:26:16) [87%] : \r\nMais les dames bonsoir messieurs sur la piste, je vous souhaite la bienvenue \u00e0 ce comit\u00e9 directeur, je tiens tout particuli\u00e8rement \u00e0 remercier la pr\u00e9sence d'Ariane Amstutz, qui s'est d\u00e9plac\u00e9 du canton de Berne pas loin quand m\u00eame pour nous parler aussi de cette contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:16 > 0:26:18) [98%] : \r\nLa r\u00e9union strat\u00e9gique se d\u00e9roulera sans nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:19 > 0:26:23) [99%] : \r\nComment l'UDC va-t-elle faire pour convaincre les ind\u00e9cis ou les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:24 > 0:26:35) [91%] : \r\nCette question, nous allons la poser un ancien correspondant du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il dirige la r\u00e9daction du quotidien de Fribourg la libert\u00e9 ou l'lan\u00e7ant particuli\u00e8rement bien le vent qui souffle d'outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:36 > 0:27:35) [93%] : \r\nAlors, l'UDC traverse une mauvaise passe, d'abord le calendrier politique ne lui est pas favorable, c'est le climat actuellement qui est au centre des pr\u00e9occupations, on n'est pas dans le m\u00eame contexte qu'en 2015 avec la crise migratoire que nous avons connu en lien avec la guerre en Syrie, au niveau europ\u00e9en les fronts sont un peu fig\u00e9 et ni Bruxelles ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire aboutir les discussions arriv\u00e9 au point de rupture maintenant parce qu'il y a d'une part, le Brexit et les \u00e9lections europ\u00e9ennes pour Bruxelles et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse, tant et si bien que l'UDC est un peu priv\u00e9 de points de points d'ancrage de points d'attache sur l'actualit\u00e9 apr\u00e8s les choses peuvent tourner tr\u00e8s vite hein, on peut se retrouver avec une crise internationale, on peut se retrouver au point de rupture, m\u00eame si j'ai des doutes entre Bruxelles et Berne et et tout d'un coup l\u00e0 de de la m\u00eame mani\u00e8re que les Verts et les Verts lib\u00e9raux sont port\u00e9s par la question climatique et les manifestations pour le climat, l'UDC \u00e0 la faveur de l'actualit\u00e9 pourrait se retrouver en t\u00eate de liste des pr\u00e9occupations finalement en octobre, c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:37 > 0:27:45) [92%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont encore loin, c'est vrai, mais il se pr\u00e9pare longtemps avant, comme les discours de Christoph Blocher qui continuent de dicter le programme du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:45 > 0:28:16) [76%] : \r\nAlors bon, ne seront r\u00e9gl\u00e9s avec Sol apr\u00e8s Zidane jeunesse enfin il \u00e9met de la raison un peu d'humour, un soup\u00e7on de trahison au Tchad sort gr\u00e2ce \u00e0 comme les th\u00e8mes fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne et d'aller au lit tout flatt\u00e9, j'esp\u00e8re, l'accord est sur la table jour plan Hadrami, m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le cache encore dans ses tiroirs, parce nous le savons bien et ne d\u00e9fend plus notre ind\u00e9pendance, pas plus que notre d\u00e9mocratie directe d\u00e9mocrate et \u00e0 ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:19 > 0:28:33) [94%] : \r\nL'UDC contre l'accord cadre avec l'Europe durant cette campagne, mais elle n'a plus le monopole de ce combat depuis que l'Union syndicale suisse craignant la sous- ench\u00e8re salariale refuse de jouer le jeu des n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:35 > 0:28:49) [88%] : \r\nSi on boueuses vivre d\u00e9cemment suisse il faut nos salaires, la protection des salaires est la condition du fonctionnement des bilat\u00e9rales et il y a pas \u00e0 toucher assez mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:51 > 0:28:55) [99%] : \r\nL'UDC misera toute sa campagne \u00e9lectorale sur un seul mot souverainet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:56 > 0:29:41) [91%] : \r\nJ'y crois vraiment parce que j'estime que, s'il faut consid\u00e9rer les probl\u00e9matiques de mani\u00e8re plan\u00e9taire, les solutions sont locales, vous, vous vous devez d'abord avoir un instrument institutionnel pour intervenir localement dans les mesures que vous pouvez contr\u00f4ler et d\u00e9termin\u00e9, maintenant si vous abandonnez cette cl\u00e9-l\u00e0, vous vous donnez ce pouvoir plus haut, exemple \u00e0 Bruxelles bah vous d\u00e9ciderez plus et on sait que la politique \u00e9cologique agricole par exemple de de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 la note, franchement il y a un d\u00e9ficit et si le citoyen a plus voter comme on l'a vu \u00e0 Z\u00fcrich, beaucoup ne vont plus voter, c'est grave, moi quand je vois 32 pourcent de participation \u00e0 Z\u00fcrich pour une \u00e9lection pour le gouvernement cantonal au Parlement \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:43 > 0:29:50) [93%] : \r\nLe parti d'Albert R\u00f6sti pourrait encore perdre des plumes, ces prochaines semaines, mais il reste le 1er parti de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:53 > 0:30:24) [91%] : \r\nL'UDC \u00e9tait arriv\u00e9 tellement haut que quelque part, elle ne pouvait que perdre puis un 2\u00e8me probl\u00e8me quand m\u00eame pour ce parti qui commencent \u00e0 manquer de peut-\u00eatre, on le voit notamment dans les cantons romands, imaginez que comme coordinateur de la campagne romande, il a fallu ressortir Oskar Freysinger que pour \u00eatre t\u00eate de liste, dont le canton de Neuch\u00e2tel il faut ressortir Yvan Perrin donc on a un vrai probl\u00e8me l\u00e0 de personnel politique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UDC des probl\u00e8mes \u00e9galement en Suisse al\u00e9manique et donc on voit que la marque continue d'\u00eatre tr\u00e8s forte, mais ils commencent \u00e0 manquer, des personne pour l'incarner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:27 > 0:30:33) [97%] : \r\nL'UDC menac\u00e9e de d\u00e9clin en Suisse alors que les partis nationalistes sont en pleine ascension en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:35 > 0:30:39) [95%] : \r\nMais attention, dans les Alpes un sommet peut en cacher un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:51 > 0:30:52) [75%] : \r\nSoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:54 > 0:31:06) [94%] : \r\nBonsoir, alors on a vu les r\u00e9sultats encore aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le- Campagne \u00e0 Lucerne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une mauvaise journ\u00e9e pour l'UDC \u00e0 moins de 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce que vous \u00eates inquiet monsieur Rushdie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:08 > 0:31:42) [88%] : \r\nJe suis surtout inquiet sur les concernant les valeurs bonjour aujourd'hui c'est clair, c'est une journ\u00e9e \u00e0 ce que je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais concernant tous les partis bourgeois qui ont perdu aujourd'hui je pense actuellement vraiment \u00e0 cause de cette grand mouvement climatique qui qui qui donne une bonne situation pour les Verts et les Verts, lib\u00e9raux et c'est juste suis inqui\u00e8te et parce que c'est quand m\u00eame 4 jours avec tes majorit\u00e9 de gauche qui qui peuvent changer beaucoup, autant c'est quand on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:42 > 0:31:55) [92%] : \r\nAlors c'est pas seulement gauche- droite qu'on voit aussi que les Verts lib\u00e9raux on le ont le vent en poupe finalement pourquoi voix l'UDC vous lancez pas aussi sur le climat, puisque c'est une des premi\u00e8res pr\u00e9occupations des Suisses, on le voit dans un sondage r\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:56 > 0:33:15) [88%] : \r\nOui, comme pendant les derni\u00e8res d\u00e9cennies, on \u00e9tait toujours et on est aussi \u00e0 l'avenir une partie programmatique qui qui reste sur 7 th\u00e8mes souveraine \u00e9tait f\u00e9d\u00e9ralisme, assurer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, il faut en rester parce que moi j'en suis s\u00fbr la pr\u00e9occupation pour la Suisse concernant la migration, on a un 1000000, plus de migrants en Suisse, \u00e7a \u00e7a \u00e7a concerne aussi le climat \u00e0 la fin, une grande migration dans, dans, dans, dans le monde, et aussi le contrat cadre avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a va devenir, m\u00eame si c'est peut-\u00eatre pas actuellement non, mais, mais \u00e7a va devenir beaucoup d'actualit\u00e9 : les relations entre \u00e0 la commune europ\u00e9enne et et la Suisse, alors il faut il faut toujours faire ce qui se compensent soit juste pour la pour la paix, on va dans cette direction mais mais je, je dois avouer, on a une certaine probl\u00e8me aujourd'hui dans cette atmosph\u00e8re du bien- \u00eatre en Suisse, bien que c'est \u00e7a, mais on a un probl\u00e8me de vraiment mobiliser non non Jean Non, Jean Nouvel, vous dites les pas, vous dites ne votent pas tout d'un coup, couvert mais il reste trop \u00e0 la maison, on voit, c'est avec ce ce tour d'\u00e9lection qui qui est assez faible \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:15 > 0:33:17) [95%] : \r\nC'est un probl\u00e8me de participation selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:18 > 0:33:39) [87%] : \r\nOui, est que absolument solaire parce que parce qu'on a un bien \u00eatre assez \u00e9lev\u00e9 et c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC dans les derni\u00e8res derni\u00e8res ann\u00e9es qu'on a pu aussi freiner la migration, on a pu freiner les les requ\u00e9rants un d'asile et n'est toujours pas membre de la commune europ\u00e9enne et on a cette libert\u00e9, mais alors pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:39 > 0:33:56) [88%] : \r\nLes th\u00e8mes qui travaillent, c'est des th\u00e8mes qui qui ne font moins recette aujourd'hui puisqu'il y a beaucoup de moins de gens qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e puisque, on l'entendait un reportage, vous n'\u00eates plus seul face \u00e0 l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, donc est-ce que \u00e7a veut dire finalement que votre th\u00e8me ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:56 > 0:34:26) [86%] : \r\nTout semblait seul qui quittait font vraiment vraiment la la la libert\u00e9 de la Suisse, parce que nous sommes toujours contre le principe d'une adaption automatique du europ\u00e9enne aucun parti \u00e0 aucune autre, aucun autre parti vraiment d\u00e9fend ce principe : il y a peut-\u00eatre quelques d\u00e9tails mais on a v\u00e9cu les radicaux ils vont soutenir le contrat, la, la, la, PS, les socialistes vont soutenir, ils ont dit, cet ex- directement cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:27 > 0:34:39) [93%] : \r\nIl y a quand m\u00eame des th\u00e8mes qui sont en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses, le climat, les primes d'assurance maladie, pas la souverainet\u00e9 par exemple est-ce que vous \u00eates finalement en d\u00e9calage avec ce que veulent les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:41 > 0:34:57) [90%] : \r\nMoi je dois quand m\u00eame avouer que que dans les les derni\u00e8res sondages c'est aussi l'Europe, c'est toujours migrations qui qui qui est tr\u00e8s haut, peut-\u00eatre pas le plus le plus haut maintenant si je parle du climat, nous avons aussi des solutions pour la climat peut-\u00eatre on parle pas parce entendu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:57 > 0:35:03) [81%] : \r\nAlors tous les uniquement dans le reportage est totalement climat climato-sceptiques, c'est aussi votre ligne, vous dites il faut rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:03 > 0:36:25) [85%] : \r\nNon, c'est, c'est cette page c'est pas juste qu'on laisse climat ce qu'on \u00e9tait toujours derri\u00e8re une une aire et et de de l'eau qui qui sont, qui sont tous propre et avec nos agriculteurs, on perd et avec le nom PME qui sont Normand on pourra pas beaucoup de sens sont membres chez nous, il faut travailler tr\u00e8s important avec une une \u00e9conomie \u00e0 \u00e0 courte chemin alors on est contr\u00f4l\u00e9 par exemple pour la protection des agriculteurs de la production en Suisse qu'on n'a pas trop d'importation de la viande, alors \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec \u00eatre pour l'\u00e9cologie en m\u00eame temps, comme les Verts, lib\u00e9raux, ouvrir les fronti\u00e8res importer de la viande de de l'Am\u00e9rique de Sud et ici on augmente, on augmente les redevances pour le CO2 alors la comp\u00e9titivit\u00e9 PS L \u00e0 on a tout \u00e0 \u00e0 fait une autre vision, il faut avoir la vision de l'\u00e9conomie \u00e0 courte, je mets que pour donner Frodon ici qu'il capte car de la comp\u00e9titivit\u00e9 si on augmente l'\u00e9nergie en Suisse, tout le monde en fait rien, on va augmenter en m\u00eame on va perdre \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9, et les importations vont augmenter et c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, m\u00eame contre- productif, le CNES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:25 > 0:36:34) [94%] : \r\nQue vous vouliez faire confiance \u00e0 l'\u00e9conomie, sur ce chemin du climat, on verra si les \u00e9lecteurs vous donne raison dans dans 6 mois pour les f\u00e9d\u00e9rales, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct de Berne dans Mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:34 > 0:36:37) [93%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir invit\u00e9, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:38 > 0:37:02) [91%] : \r\nC'est un peu l'Hubert isolation ou le low-cost de la coiffure qui explose \u00e0 travers la Suisse des barbares Shop ouvre un peu partout, il surfe sur la mode de la barbe mais offre surtout des coupes de cheveux parfois des 15 francs une concurrence d\u00e9loyale selon les coiffeurs traditionnelles qui passent \u00e0 la contre- attaque, reportage \u00e0 Gen\u00e8ve le canton qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la plus grande concentration de salon en Suisse avec un coiffeur pour 200 habitants Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:07 > 0:37:08) [96%] : \r\nVernier, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:09 > 0:37:11) [99%] : \r\nLe salon de coiffure de Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:11 > 0:37:14) [92%] : \r\n18 ans de m\u00e9tier ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:16 > 0:37:34) [91%] : \r\n\u00e7a fait 2 ans que j'ai repris le salon bient\u00f4t au mois de mai, et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien jusqu'\u00e0 ce qu'un coiffeur pour homme \u00e0 bas prix s'installe de \u00e0 l'arcade d'un c\u00f4t\u00e9 qui est juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de mon mieux et depuis j'ai perdu des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:35 > 0:37:36) [99%] : \r\nBonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:37 > 0:37:41) [90%] : \r\nEt voici Gianni, un coiffeur devenu repr\u00e9sentant en produits capillaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:43 > 0:37:51) [80%] : \r\nPour moi, \u00e7a fait signer, on a pas mal G\u00e9rard d\u00e9j\u00e0, oui oui, on a beaucoup moins bien pourquoi je continue aujourd'hui aussi ah hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:51 > 0:37:58) [88%] : \r\nTous 2 ont r\u00e9dig\u00e9 une p\u00e9tition contre la concurrence d\u00e9loyale des barbares, Diane, il a fait circuler depuis quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:58 > 0:38:12) [88%] : \r\nMoi, \u00e7a fait quand m\u00eame 20 3 ans je suis dans le m\u00e9tier, je pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas et puis j'ai vu qu'il y a tellement il y a tellement de de de Barbie qui s'ouvre et fait des prix \u00e0 20 francs, mais on n'est pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:13 > 0:38:25) [86%] : \r\nCar les barbiers il ne payent pas que les barbes, mais aussi les cheveux, Jessica, une employ\u00e9e, qu'elle a failli licenci\u00e9, vu la baisse de sa client\u00e8le, la coupe homme c'est pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:27 > 0:38:29) [71%] : \r\nEt la coupe pour Rome ou vous faites \u00e0 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:29 > 0:38:58) [88%] : \r\nAlors elle est 37 francs et pour la Coupe tant de ses 25 francs et votre voisin et pratiquait le prix alors il fait 20 francs la coupe tondeuse et 20 100 francs la coupe et \u00e0 ce prix- l\u00e0, vous arrivez pas r\u00e9gater non c'est pas possible, quand on paye toutes nos charges qu'on respecte la convention collective qu'on paye la TVA, les assurances sociales si on pratiquait des prix aussi bas, on irait, on a des risques de partir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:08 > 0:39:20) [92%] : \r\nAllons lui rendre une petite visite aux barbares, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous voici chez Segundo un coiffeur qui a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre \u00e0 son compte, il y a une ann\u00e9e pourquoi ici pr\u00e9cis\u00e9ment, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de l'autre, salon de coiffure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:21 > 0:40:13) [79%] : \r\nParce que, un jour, j'ai pass\u00e9, j'ai vu le panneau Al-Qaeda, donc ils essayaient j'ai postul\u00e9 et donc et j'ai l'entrevue \u00e0 la la vie, donc il est fort du monde poss\u00e8de la m\u00eame question que a dit qu'il a laiss\u00e9 avec je fais c'est c'est rien avoir \u00e0 \u00e0 la voisine, comme pour dire qu'on a, pourtant, elle fait aussi de la client\u00e8le masculine, la voisine je voudrais, je crois que oui, elle est pas tr\u00e8s contente parce que vous casser les prix, le prix normal, les prix sont toujours les m\u00eames au Japon, vous voyez, c'\u00e9tait toujours comme \u00e7a qu'elle est, les clients que monsieur oui, donc j'ai pas chang\u00e9 \u00e7a, vous savez, les employ\u00e9es des employ\u00e9es oui, c'est \u00e7a le le collectif 15 c'est s\u00fbr appelle \u00e7a comme il y a du monde, donc il bien vous auriez \u00e0 le payer correctement \u00e7a tout \u00e7a d\u00e9pendait de qui fait apr\u00e8s c'est c'est mon comptable qui g\u00e8re tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:19 > 0:40:26) [90%] : \r\nUne profession envoie du Berry sation de par son m\u00e9tier de repr\u00e9sentant Gianni est un t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:27 > 0:40:40) [78%] : \r\nDepuis que au vu qu'est tout c'est c'est coiffeur locaux qui s'ouvrent, il y a des coiffeurs aux \u00e9tait 4/5\u00e8me ben ils ont plus que 2 parce que justement et pleurent mis\u00e8re parce qu'il y a plus de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:42 > 0:40:52) [89%] : \r\nRien de plus facile en effet que d'ouvrir un barbare shop, la profession de coiffeur n'est pas prot\u00e9g\u00e9e et les arcades disponibles ne manquent pas, suite aux fermetures de magasins de pr\u00eat-\u00e0-porter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:55 > 0:40:59) [96%] : \r\nNous sommes chez Giuseppe un coiffeur du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:01 > 0:41:03) [84%] : \r\nAlors que Giuseppe, \u00e7a c'est une photo de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:03 > 0:41:32) [83%] : \r\nAlors oui, cet enfant de famille, c'\u00e9tait mon p\u00e8re, mon beau-fr\u00e8re, le p\u00e8re, un cousin \u00e0 moi qu'il voulait apprendre la coiffure et l\u00e0 je suis \u00e0 20 ans quand je suis 21 suisse aux m\u00e9nages 165 vous avez combien d'employer ici, moi je n'ai que une mais ici, on \u00e9tait 4 \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9poque dans une demi- journ\u00e9e, on avait fait presque la question dommage mais maintenant il y a 2 ans, c'est calme, c'est tr\u00e8s calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:33 > 0:41:35) [97%] : \r\nParce que dans la rue, vous avez beaucoup plus de concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:35 > 0:41:40) [84%] : \r\nNon, avant on \u00e9tait que simplement que trois, coiffeur, maintenant on est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:43 > 0:42:01) [90%] : \r\nDans cette rue du quartier de Plainpalais, les barbares, ce sont effectivement multipli\u00e9 il y a 50 ans, c'\u00e9tait les Italiens comme Giuseppe qui venaient s'installer, aujourd'hui ce sont surtout les albanophones les Turcs et les Syriens qui importent leur savoir- faire et leurs traditions en surfant sur la mode de la barbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:02 > 0:42:09) [91%] : \r\nUn des derniers venus cet \u00eelot Vahana kurde de Syrie il est 10 heures du matin, il n'a pas encore eu un seul client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:42:13 > 0:42:41) [88%] : \r\n\u00e7a fait 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s aucun honneur vers le salon oui et \u00e7a marche, en fait, c'est un peu difficile par rapport, les salaires, les armes pour le loyer de de salon, c'est un petit peu difficile, mais si on fait pas vrai, \u00e7a, \u00e7a marche pas parce qu'il y a tout le monde qui fait presque le m\u00eame prix, donc quand on ne peut pas le faire plus cher et le m\u00e9tier, vous l'avez appris ici ou on fait en Syrie juste j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 coiffeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:49 > 0:42:53) [81%] : \r\nNous appelle, comment \u00e7a va, voil\u00e0, il y a jamais ne la p\u00e9tition vous n'avez parl\u00e9 ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:53 > 0:43:02) [79%] : \r\nJe l'ai sign\u00e9, bien s\u00fbr, je vais signer voil\u00e0, merci de bien, c'est bien fait, esp\u00e9rons 11 jours maintenant, ouais, \u00e7a porte ses fruits, moi je trouve Blois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:03 > 0:43:33) [91%] : \r\nSe battre pour le respect de la convention collective qui \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 tous les salons de coiffure, de Suisse, il y a tout juste une ann\u00e9e, cette nouvelle CCT impose un salaire minimum de 3350 francs pour les employ\u00e9es non qualifi\u00e9es de 3800 francs pour poursuit avec 4 ans d'exp\u00e9rience et de 4000 francs, au moins pour les employ\u00e9es avec CFC en Suisse, un salon sur 2 ne respecte pas la CGT, selon l'estimation de la commission paritaire et puis se battre \u00e9galement pour le respect de la loi sur les heures d'ouverture des commerces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:33 > 0:43:42) [87%] : \r\nTravail le dimanche et le samedi soir et jusqu'\u00e0 10 heures, des fois qu'on les voit, d'ailleurs, il faudrait qu'il se mettent \u00e0 la page, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:42 > 0:43:52) [92%] : \r\nNous sommes all\u00e9s v\u00e9rifier la nuit tomb\u00e9e dans ce salon, juste en face de celui de Giuseppe les barbiers attendent visiblement la client\u00e8le \u00e0 20 heures largement pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:54 > 0:44:02) [88%] : \r\nEt dans 7 autres quartiers populaires ce barbare chape acceptent encore les clients \u00e0 20 heures 45, rien d'ill\u00e9gal, toutefois, s'il s'agit d'entreprise familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:06 > 0:44:17) [94%] : \r\nLa concurrence des barbares Shop se fait sentir jusque dans les beaux quartiers, la tourn\u00e9e de Gianni pour sa r\u00e9colte de signatures passe par Champel, un quartier r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s chic et tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:17 > 0:44:23) [81%] : \r\nMais c'est un beau jour et m\u00eame ici les clients regardent \u00e0 la d\u00e9pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:44:25 > 0:44:37) [87%] : \r\nMoi, j'ai eu les clients allemands avec leurs enfants, gar\u00e7ons, les petits gar\u00e7ons qui, effectivement, ils m'ont dit carr\u00e9ment qu'ils allaient l\u00e0 bas, parce que c'est moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:38 > 0:44:41) [88%] : \r\nParce que la Coupe, vous le faites \u00e0 combien ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:44:41 > 0:45:00) [82%] : \r\nChez nous, ici et l\u00e0 48 francs tout compris, c'est-\u00e0-dire shampooing sont si n\u00e9cessaire, etc, mais elle peut aussi varier, on peut faire moins, quand on fait une coupe tondeuse par exemple ses 37 ans et c'est encore pas comp\u00e9titif par rapport aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:01 > 0:45:03) [67%] : \r\nAlors dans les a \u00e0 signer la p\u00e9tition, suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:05 > 0:45:17) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, on a une profession qui n'est pas donc n'importe qui peut s'installer, il y a beaucoup, chose qui se passe, qu'on ferme les yeux dans Flash pensent que c'est bien d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:18 > 0:45:28) [87%] : \r\nLe pr\u00e9sident de coiffure suisse l'Association suisse des ma\u00eetres coiffeurs, c'est lui le Genevois Damien au Getty, nous lui apprenons l'existence de la p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:31 > 0:45:46) [88%] : \r\nOui, je, je peux comprendre \u00e0 ce genre de grogne il para\u00eet assez l\u00e9gitime, qu'est-ce que cela veut dire, concurrence d\u00e9loyale, les prix, prix, nous sommes dans un pays libre, chacun a le droit de pratiquer les prix qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:47 > 0:45:55) [93%] : \r\nCela dit, \u00e7a bouge, coiffure suisse et les syndicats de la branche viennent de d\u00e9cider d'intensifier les contr\u00f4les du bon respect de la convention collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:45:55 > 0:46:12) [95%] : \r\nNous avons mis en place maintenant une nouvelle structure de contr\u00f4le qui sont des contr\u00f4les surprises, chose qui n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 l'ancienne convention collective et donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re tout la territoire national sera couvert avec des associations qui font ce type de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:12 > 0:46:27) [92%] : \r\nBernard, l\u00e0 aussi, les \u00e9choppes de barbares locaux se multiplient, contrairement aux autres villes de Suisse, la police des \u00e9trangers, celle du commerce sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 l'action r\u00e9guli\u00e8rement elle frappe \u00e0 3 endroits simultan\u00e9ment pour effectuer des contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:28 > 0:46:32) [89%] : \r\nSandro quand on contr\u00f4le un salon, les autres le savon quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:35 > 0:46:38) [91%] : \r\nPremi\u00e8res descentes chez un barbier, pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:40 > 0:46:45) [93%] : \r\nLa police v\u00e9rifie les cartes d'identit\u00e9 des employ\u00e9es, ils ont tous le statut de r\u00e9fugi\u00e9 de Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:47 > 0:46:48) [92%] : \r\nLe patron est serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:51 > 0:46:57) [84%] : \r\nBen oui, mais alors la je n'ai rien \u00e0 craindre : tout est en ordre, pourquoi aurais-je peur Angst voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:59 > 0:47:10) [86%] : \r\n2\u00e8me descente dans un salon situ\u00e9 sous les arcades de la vieille ville, ici la coupe \u00e0 18 francs la coupe standard des barbiers ras sur les c\u00f4t\u00e9s, plus longs dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:11 > 0:47:22) [86%] : \r\nSon enfant, ce fut l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 beaucoup de travailleurs viennent ici, beaucoup de retrait\u00e9s AVS les \u00e9trangers aussi, c'est un bon prix, alors on danse et c'est de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:23 > 0:47:25) [85%] : \r\nCe client, en tout cas, ressort satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:25 > 0:47:26) [66%] : \r\nNon, on peut pas question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:26 > 0:47:34) [81%] : \r\nC'est quand m\u00eame \u00e9norme en allait filme moi avec ma jolie coupe de cheveux pour 18 francs c'est OK Nathan Campbell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:36 > 0:47:54) [94%] : \r\nRetour \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 certains Barbier \u00e0 bas prix ont vu les choses en grand, celui-ci par exemple dans ce centre commercial du quartier des Charmilles et voici son patron Ismet, un des premiers \u00e0 se lancer dans la mode de la barre, il est \u00e0 la t\u00eate aujourd'hui de six salons de ce type et il arrive, assure-t-il \u00e0 respecter les salaires de la CCT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:55 > 0:48:33) [91%] : \r\nMoi j'en Business model assez pr\u00e9cis je vais louer des grandes surfaces, avec une capacit\u00e9 de d'avoir beaucoup de clients et en tarif r\u00e9duit et en d\u00e9gageant une marge plus minime sur un nombre de clients plus cons\u00e9quent, on va retrouver une rentabilit\u00e9 correcte et c'est un pari sur l'avenir aussi parce que la mode, elle va peut-\u00eatre changer, effectivement, on est conscient que \u00e7a a un effet de mode, on sait pas maintenant, \u00e7a va durer, apr\u00e8s on a pos\u00e9 les calculs qui nous d\u00e9termine le pourcentage que repr\u00e9sente la barbe sur le chiffre d'affaires total et on est pr\u00eat \u00e0 assumer le travail, m\u00eame sans la barbe pour l'instant la coupe homme \u00e7a repr\u00e9sente combien de Rothschild, environ 80 pourcent de Che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:34 > 0:48:44) [91%] : \r\nAlors, les coiffeurs sont-ils sur le sentier de la guerre sont-ils pr\u00eats \u00e0 se battre \u00e0 coups de ciseaux avec les barbiers malgr\u00e9 leur col\u00e8re Gianni et ses amis, jure que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:44 > 0:49:02) [79%] : \r\nOn ne veut pas, qui ferme la parce quand on doit travailler mais qui, qui se mettent \u00e0 notre niveau, Christian papier question de son travail, prix voil\u00e0, vous avez l'impression de traverser un tunnel dans votre profession, \u00e0 tout \u00e0 fait oui, oui, et moi \u00e7a me \u00e7a me reste le p\u00f4le parce que c'est juste pas pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:13 > 0:49:25) [93%] : \r\nChaque ann\u00e9e des centaines d'enfants quittent l'Afrique pourrait venir \u00eatre soign\u00e9s en Suisse, il en va souvent de leur vie, mais ces enfants, parfois tr\u00e8s jeunes, se retrouvent alors isol\u00e9 sans famille et sans toujours comprendre ce qu'on leur dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:26 > 0:49:36) [90%] : \r\nL'ONG Terre des hommes qui fait venir ses enfants recrute donc des volontaires des marraines et des parrains qui vont jouer les bonnes f\u00e9es et veiller sur ces jeunes malades Delphine Miss, il les a suivis dans leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:40 > 0:49:43) [99%] : \r\nUn long voyage pour relier le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:44 > 0:49:48) [97%] : \r\nEt un autre voyage qui commence celui vers la gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:51 > 0:49:57) [94%] : \r\nSes 2 petits gar\u00e7ons quitt\u00e9 leurs parents et leurs fr\u00e8res et soeurs pour subir l'op\u00e9ration qui va changer leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:57 > 0:49:58) [98%] : \r\nMamadou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:59 > 0:50:01) [85%] : \r\nUn responsable de Terre des Hommes, les accueille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:01 > 0:50:04) [92%] : \r\nEt les accompagne pour les premiers contr\u00f4les m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:06 > 0:50:09) [97%] : \r\nSans parler, ni comprendre le fran\u00e7ais, il plonge dans un monde inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:11 > 0:50:17) [71%] : \r\nSe passer d'accord, mais les femmes soigner tu va rentrer au pays et doit pouvoir manger comme moi quand tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:19 > 0:50:24) [87%] : \r\nLe petit Jarno souffre d'une malformation cardiaque pour survivre, il se fera op\u00e9r\u00e9 \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:26 > 0:50:27) [94%] : \r\nLes prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:27 > 0:50:38) [88%] : \r\nC'est en effet en le grand Mohamadou abus par accident de la soude caustique quand il avait 3 ans, depuis, il ne peut plus s'alimenter normalement une lourde op\u00e9ration latent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:46 > 0:50:53) [87%] : \r\n6 mois son an o\u00f9 il sera toujours en contact avec eux via t\u00e9l\u00e9phone ou Skype autant d'entendre qu'il arrive \u00e0 garder ce contact avec ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:55 > 0:51:03) [91%] : \r\nMais c'est seule qu'ils vont devoir affronter la rudesse de l'h\u00f4pital heureusement adoucie par la pr\u00e9sence de pr\u00e9cieuses b\u00e9n\u00e9voles les marraines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:04 > 0:51:09) [95%] : \r\nOn arrive dans 15 minutes, donc on se retrouve, comme d'habitude \u00e0 l'entr\u00e9e principale du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:16 > 0:51:20) [79%] : \r\nVoil\u00e0 je l'autorisation parentale, oui, mais le passeport n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:31 > 0:51:35) [88%] : \r\nMohamadou va passer 2 jours d'examens au CHUV les \u00e9tiquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:43 > 0:51:45) [69%] : \r\nJe veux le petit alors le petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:48 > 0:52:04) [91%] : \r\nComme ce sont des enfants d\u00e9favoris\u00e9s, les familles ne peuvent pas venir avec donc nous Les marraine on essaye un peu de aider et de remplacer, on ne remplace jamais les parents mais d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute d'\u00eatre avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:04 > 0:52:09) [71%] : \r\n\u00e0 la rame en question quoi ouvrir alors ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:52:11 > 0:52:30) [88%] : \r\n\u00e7a fait juste, et ce sont les examens de base que tous les enfants qui arrivent dans un autre pays subissent des frottis, la prise de sang, la radiographie les m\u00e9decins qui viennent les infirmi\u00e8res mais il a \u00e9t\u00e9 vraiment extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:31 > 0:52:36) [74%] : \r\nL'entr\u00e9e voil\u00e0 c'est la tu penses comme \u00e7a, \u00e7a gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:52:40 > 0:52:59) [88%] : \r\nL\u00e0 toute l'inconnue pour lui, il a tout d'un coup dans un h\u00f4pital, c'est ferm\u00e9, bon aujourd'hui on avait 7 enfants Terre des hommes au CHUV dans 6 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, donc il avait passablement \u00e0 faire mais j'aime bien quand ils se rencontrent, comme \u00e7a, ils savent qu'ils ne sont pas seuls et que chacun a quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:52:59 > 0:53:03) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on va aller tr\u00e8s bien sport la sonde va partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:03 > 0:53:09) [89%] : \r\nAujourd'hui le petit est aussi \u00e0 l'h\u00f4pital Marie- Madeleine l'emm\u00e8ne avec Mohamadou pour une radiographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:53:10 > 0:53:33) [85%] : \r\nVraiment un r\u00f4le important, parce qu'ils sont compl\u00e8tement perdus, encore que les enfants ils sont grands, mais quand ils sont tout petits, comprennent donc ils sont vraiment une personne de r\u00e9f\u00e9rence qui reste sur la journ\u00e9e, donc \u00e7a, c'est vraiment pr\u00e9cieux, suivant les moments de la journ\u00e9e, on est tr\u00e8s occup\u00e9 et puis ben si un enfant, il commence \u00e0 pleurer, pleurer par des effroi et on n'a pas le choix de le laisser parce que bon, a devra de jambes et puis on ne peut pas \u00eatre \u00e0 droite ou \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:40 > 0:53:46) [88%] : \r\nElles sont une vingtaine de Marennes \u00e0 se relayer au SUV motiver chacune \u00e0 sa mani\u00e8re par le b\u00e9n\u00e9volat comme ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:53:46 > 0:54:24) [89%] : \r\nFille je trouve, de pouvoir donner de sa personne, ils ont besoin, ils quittent leur pays, ils quittent leurs familles arrivent dans un environnement qui connaissent pas, donc ils sont compl\u00e8tement d\u00e9munis et puis je trouve que de pouvoir donner un peu de de l'amour qu'on a, puis de notre temps, c'est \u00e7a surtout qu'il m'a parl\u00e9 et puis maintenant, bah avec le avec le recul, avec l'exp\u00e9rience, c'est eux qui nous donnent presque plus que ce qu'on leur donne en fin de compte, parce qu'ils sont l\u00e0, ils ont que nous, donc il nous il nous donnent, nous donne tout ce qu'ils ont et moi \u00e7a me convainc que sort d'ici, j'ai j'ai la p\u00eache quoi c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:54:26 > 0:54:48) [88%] : \r\nMoi j'adore, c'est \u00e9norme, un peu les pieds sur terre et puis on voit les choses apr\u00e8s avec d'autres cieux, aussi je pense que cette vraiment cette tol\u00e9rance que je trouve qu'on qu'on qu'on oublie avec la vie qu'on a, on est devenu tr\u00e8s \u00e9go\u00efste et puis on apprend l'homme d'\u00e0 peine \u00e0 donner aux autres et \u00e7a je trouve que c'est c'est primordial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:51 > 0:54:56) [86%] : \r\nLa petite rate peut quitter l'h\u00f4pital Sophie la ram\u00e8ne \u00e0 la Maison de Terre des Hommes songer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:06 > 0:55:11) [84%] : \r\nBon voyage merci si on envoyait son tu peux aller Gu\u00e9ret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:15 > 0:55:21) [88%] : \r\nIr\u00e8ne, une autre marraine prend donc le relais, c'est son enfant polyhandicap\u00e9 aujourd'hui adultes qui l'a amen\u00e9 au b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:21 > 0:55:26) [82%] : \r\nLe faire sur voiture d\u00e9j\u00e0 oui, voil\u00e0 maintenant c'est toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:28 > 0:55:42) [88%] : \r\nPourquoi je le fais pas, parce que moi j'ai eu de la chance d'avoir beaucoup de gens qui sont mis b\u00e9n\u00e9volement nous aider, et puis je pense que c'est important de le faire si quelqu'un se donne du temps, j'ai le le je peux donner ce temps donc le donne avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:42 > 0:55:49) [97%] : \r\nElle nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:55:50 > 0:55:56) [83%] : \r\nNous on on prend du plaisir cette qu'apr\u00e8s, quand on voit qu'ils ont eu du sourire ben tout \u00e7a, c'est tout \u00e7a, bon un quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:58 > 0:56:01) [88%] : \r\nMamadou regardez \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:02 > 0:56:15) [87%] : \r\nLa maison des enfants demain, tu vas essayer, je vais te montrer tu vas dormir ici demain, le gars tu aura tout plein d'amis, si tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:15 > 0:56:17) [89%] : \r\nUne autre d\u00e9couverte qui attend Mohamadou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:17 > 0:56:18) [89%] : \r\nQui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:20 > 0:56:26) [97%] : \r\nPour l'instant, malgr\u00e9 les examens douloureux et la barri\u00e8re de la langue, la journ\u00e9e s'ach\u00e8ve avec le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:32 > 0:56:36) [74%] : \r\nAlors qu'\u00e0 gagner, c'est toi qu'\u00e0 gagner les 2 zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:43 > 0:56:55) [85%] : \r\nLe lendemain, la marraine est de retour, elle retrouve Mohamadou et c'est d'une, mais aussi Silvio, le seul parrain du groupe pour cet infirmier \u00e0 la retraite, l'h\u00f4pital est un environnement familier, alors Monsieur le vin G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:57 > 0:56:58) [84%] : \r\nIl a envie de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:00 > 0:57:03) [85%] : \r\nJe trouve que c'est encore mieux, ce que je ne pense voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:05 > 0:57:23) [81%] : \r\n\u00e7a alors j'courant sur cette faune qui le veulent et puis aussi les m\u00e9fiances partir, je trouve que pour nous, pour les enfants, c'est aussi bien qu'il ait a un \u00e9quilibre mais \u00e7a reviendra peut-\u00eatre un jour, c'est comme dans les soins, voil\u00e0, il y a plus d'infirmi\u00e8res que d'infirmiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:27 > 0:57:32) [85%] : \r\nMohamadou peut sortir de l'h\u00f4pital, c'est une autre b\u00e9n\u00e9vole qui am\u00e8nent les enfants \u00e0 ma songer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:43 > 0:57:47) [85%] : \r\nElle a bien connu Edmond Kayser, le fondateur de Terre des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:57:48 > 0:58:03) [84%] : \r\n13 heures et qui est quand m\u00eame extr\u00eamement attachant et si l'humain beaucoup fi\u00e9 Bibr\u00e9 par Paris, l'investissement dans le travail qu'il fait, il \u00e9tait tellement qu'on va \u00eatre s'est c'\u00e9tait en vrai guerrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:04 > 0:58:07) [83%] : \r\nMonsieur Kaiser, Terre des hommes \u00e0 20 ans nous n'allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:07 > 0:58:15) [88%] : \r\nBah, ce monstre sacr\u00e9 de l'humanitaire fonde Terre des hommes, en 1960 y consacrant toute sa vie avec une d\u00e9termination acharn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:15 > 0:58:30) [91%] : \r\nOn a reproch\u00e9 \u00e0 Terre des hommes, de faire venir des enfants comme si c'\u00e9tait une manie exotique mais quand un enfant va mourir du coeur en Colombie, il faudra op\u00e9rer \u00e0 Gen\u00e8ve c'est un choix toujours entre la mort et la vie, et si nous pouvons la vie, nous la devons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:58:31 > 0:58:53) [92%] : \r\nToutes ces organisations caritatives donc Terre des hommes aussi, ne peuvent pas fonctionner valablement sans b\u00e9n\u00e9voles, donc c'est important de, de prendre sa place dans une cha\u00eene comme on a sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, prendre sa place dans une cha\u00eene et puis de faire fonctionner c'est ces organisations pour moi c'est c'est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:55 > 0:59:00) [82%] : \r\nMohamadou o\u00f9 va passer les prochaines semaines ici \u00e0 ma songer en attente de son op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:05 > 0:59:07) [90%] : \r\nPour l'instant l'approche c'est encore timide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:09 > 0:59:19) [86%] : \r\nTous partagent la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 de la maladie v\u00e9cue loin des parents, m\u00eame si, si, \u00e9ducateurs, infirmi\u00e8res, enseignants sont salari\u00e9s, le b\u00e9n\u00e9volat reste indice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:19 > 0:59:32) [90%] : \r\nPensable, j'ai souvent dit si on avait une fortune qui nous tombait dans les bras que on pourrait payer tous ces services b\u00e9n\u00e9voles on ne devrait pas le faire, on devrait garder tous ces gens qui ont envie de partager, parce le partage, \u00e7a ne se monnaie pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:59:32 > 0:59:42) [90%] : \r\nJe vous pr\u00e9sente, qui a 13 ans qui vient du S\u00e9n\u00e9gal et qui va rester en bas au pavillon avec nous, donc on peut lui souhaiter la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:46 > 0:59:59) [91%] : \r\nBen, plus de 200 enfants sont soign\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse par terre, des hommes et autant de b\u00e9n\u00e9voles donnent de leur temps, selon l'organisation, 250000 francs sont \u00e9conomis\u00e9s par ann\u00e9e gr\u00e2ce au b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:18 > 1:00:25) [89%] : \r\nUn mois plus tard, retour au CHUV c'est sous qui marraine ce jour- l\u00e0 une marraine, pas tout \u00e0 fait comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (1:00:26 > 1:00:59) [90%] : \r\nJe suis arriv\u00e9 en Suisse par le biais de Terre des hommes dans les ann\u00e9es 70 parce que j'ai \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par une fr\u00e9mit suisses valaisannes et c'est l'\u00e9poque o\u00f9 Terre des hommes faisaient des adoptions \u00e9taient vraiment la danse qui sont plus aujourd'hui et j'ai, j'ai toujours gard\u00e9 une esp\u00e8ce de de d\u00e9sir de de rendre un jour ce que j'avais re\u00e7u parce que finalement c'est quand m\u00eame une grande chance d'avoir \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es de de de ce contexte duquel je viens pour arriver dans dans ce pays o\u00f9 tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:06 > 1:01:17) [92%] : \r\nNous retrouvons aussi Mohamadou qui depuis s'est un peu habitu\u00e9s \u00e0 la Suisse, surtout, il a re\u00e7u une tr\u00e8s bonne nouvelle, il ne devra pas subir d'op\u00e9ration mais un traitement moins invasif rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:01:17 > 1:01:22) [66%] : \r\nAh oui un pr\u00e9toire rentrer chez pourquoi le mot ah bah oui, mais \u00e7a c'est \u00e9vident aujourd'hui la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:24 > 1:01:30) [89%] : \r\nIl pourra donc rentrer plus vite chez ses parents, en attendant les marraines reste fid\u00e8le au poste, comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (1:01:30 > 1:02:12) [88%] : \r\nCr\u00e9er le lien au moment o\u00f9 vous \u00eates avec l'enfant apr\u00e8s et apr\u00e8s une fois que vous partez ou bien vous revoyez cet enfant puis ce lien s'enrichit ou alors vous savez qu'il est parti, et puis vous le voil\u00e0 c'est ces, ces enfants sont transitent au CHUV pour \u00eatre soign\u00e9s et affectivement pour nous, ils sont aussi en transitent apr\u00e8s on en garde la m\u00e9moire a et moi j'ai des enfants auxquels je me suis vraiment attach\u00e9, surtout quand il y a des \u00e9volutions plus plus plus compliqu\u00e9 m\u00e9dicalement, c'est des enfants que je porte avec moi dans ma m\u00e9moire, mais le lien et c'est un lien instantan\u00e9, moi je le nommerai comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:23 > 1:02:46) [92%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe de Mise au point, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'est le moment de r\u00e9agir \u00e0 ce que vous avez vu, critiques et commentaires bienvenue par e-mail sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter, Facebook, YouTube ou plus Vintage par t\u00e9l\u00e9phone sur notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique dont le num\u00e9ro s'affiche, dimanche prochain, ce sera au tour de Catherine Sommer de presse vous appelez mise au point d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:46 > 1:02:48) [55%] : \r\nVoit le candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:02:52 > 1:03:03) [63%] : \r\nDe de la place, peut-\u00eatre dans le papier de quelques quelques ann\u00e9es mais d\u00e8s que vous allez mesdames Dominique de r\u00e8gle d'une bonne table avec le S\u00e9n\u00e9gal Adelboden de l'de l'\u00e9lectronique de probl\u00e8mes notamment.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903820543", "durationSec": 740, "title": "Sur nos monts quand le sommeil...", "excerpt": "L'UDC, le premier parti politique de Suisse, conna\u00eet des revers dans des \u00e9lections cantonales. Ce d\u00e9clin peut faire pr\u00e9sager des difficult\u00e9s lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1832893"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820544", "durationSec": 753, "title": "\u00c7a d\u00e9sesp'hair", "excerpt": "L'uberisation ou le low cost de la coiffure s\u00e9vit \u00e0 travers la Suisse. Des barbers shops ouvrent un peu partout, profitant de la mode la barbe mais offrent surtout des coupes des cheveux pour hommes parfois d\u00e8s 15 francs. Une concurrence d\u00e9loyale selon les coiffeurs traditionnels qui passent \u00e0 la contre-attaque.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VON STURLER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["COIFFEUR", "SALON DE COIFFURE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1832926"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820545", "durationSec": 789, "title": "Vol sp\u00e9cial", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e des centaines d'enfants africains pour venir \u00eatre soign\u00e9s en Suisse. Ils sont parfois tr\u00e8s jeunes et se retrouvent isol\u00e9s, sans famille et sans toujours comprendre ce qu'on leur dit. L'ONG Terre des hommes qui fait venir ces enfants recrute des b\u00e9n\u00e9voles, des marraines et des parrains, qui vont veiller sur ces jeunes malades \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VIROTON, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "MASSONGEX"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "ONG", "MALADIE"], "thematicCorporations": ["TERRE DES HOMMES"], "sequenceIds": ["1833005"]}, {"internalArchiveId": "AA1903820547", "durationSec": 164, "title": "Rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la fonction de chef d'\u00e9tat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832429", "summary": "Amriswil, 30.03.2019 : assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC, parmi lesquels Oskar Freysinger, coordinateur UDC \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Itw Oskar Freysinger. \nLausanne, 26.03.2019 : d\u00e9put\u00e9s pendant la session du grand conseil vaudois. Pierre-Yves Rapaz, si\u00e9geant. Itw Pierre-Yves Rapaz.  \nLausanne : musicien de rue chantant. Sc\u00e8ne de rue. Itw de rue. \nCh\u00e2tonnaye : Itw Pierre-Andr\u00e9 Page, agriculteur et conseiller national UDC fribourgeois. \nBerne : Pierre-Andr\u00e9 Page si\u00e9geant au Conseil national. \nNeyruz : Pierre-Andr\u00e9 Page participant au comit\u00e9 UDC section Fribourg. Itw Adrian Amstutz, chef campagne \u00e9lectorale UDC. \nFribourg : int r\u00e9daction journal La Libert\u00e9. Itw Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef.", "id": "1832893", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["AMRISWIL", "LAUSANNE", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "AMSTUTZ, ADRIAN", "PAGE, PIERRE-ANDRE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832459", "summary": "Duplex Berne : itw Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC Suisse.", "id": "1832923"}, {"internalArchiveId": "AA1905832462", "summary": "Vernier : Itw Jessica Beau, coiffant une femme dans son salon de coiffure. Coiffeuse coiffant un homme Itw Gianni Cantillo, repr\u00e9sentant. P\u00e9tition contre la concurrence d\u00e9loyale des coiffeurs pour hommes Barber shop. Itw Segundo Guatemal, barbier.\nGen\u00e8ve : itw Giuseppe Isgro, coiffeur, dans son salon vide. Ext salon de coiffure pour hommes. Itw Dilovan Kalasg, barbier. Nocturne, ext barbers shops avec barbiers visage flout\u00e9. Itw Marisa Messina, coiffeuse, coiffant une femme. Itw Damien Ojetti, pr\u00e9sident Coiffure Suisse. \nBerne : ext salon de barbier. Inspecteurs de police contr\u00f4lant des coiffeurs. Itw barbiers.  \nGen\u00e8ve : salon BerbHair avec coiffeurs travaillant coiffant hommes et enfant. Itw Ismet Aliti, propri\u00e9taire barber shops.", "id": "1832926", "visualThemes": ["COIFFEUR", "SALON DE COIFFURE", "CLIENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832541", "summary": "Cointrin : avion Air France arrivant. Collaborateur Terre des hommes accueillant Thierno et Mohamadou, enfants s\u00e9n\u00e9galais malades.\nLausanne, int h\u00f4pital CHUV : premiers examens m\u00e9dicaux de Mohamadou et Thierno. Itw Marie-Madeleine Lambert, marraine b\u00e9n\u00e9vole de Terre des hommes. Marraines assistant les enfants malades \u00e9trangers. Itw Carine Eigmann, infirmi\u00e8re. Itw Sophie Von Der M\u00fchll, marraine b\u00e9n\u00e9vole. Itw Irene Morandi, marraine. Itw Silvio Buraglio, parrain. \nItw Christiane de Reynier, convoyeuse b\u00e9n\u00e9vole Terre des hommes. \nMassongex, Maison des enfants de Terre des hommes. : Enfants malades jouant et se restaurant. Itw Philippe Gex, directeur. \nLausanne : itw Soun Glauser, marraine et ex-enfant adopt\u00e9e \u00e0 travers Terre des hommes.", "id": "1833005", "visualThemes": ["MALADE", "ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["COINTRIN", "LAUSANNE", "MASSONGEX"], "visualCorporations": ["TERRE DES HOMMES", "CHUV"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWODD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780042", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047924", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1792351", "internalArchiveId": "AA1901792035", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix d'Argentine 2019 - Moto2", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 7800, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:34:12Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1771105", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046188", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822548", "internalArchiveId": "AA1903822122", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League : FC Neuch\u00e2tel Xamax - FC Thoune", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 11644, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:43:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903813713", "durationSec": 537, "title": "Championnat de Suisse Super League : FC Neuch\u00e2tel Xamax - FC Thoune GRAND FORMAT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU106600", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1684225", "internalArchiveId": "AA1805684560", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors du 3e match des demi-finales des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de National League 2018 - 2019, et lors des matchs comptant pour la 26e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "durationSec": 582, "genres": ["Autres sports enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10330991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10278326.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "NATIONAL LEAGUE"], "alternativeTitle": ["Tous les buts !", "Tous les buts !"], "variantIds": ["ece-10330991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T14:53:07Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T10:40:33Z", "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1743711", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039910", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1819186", "internalArchiveId": "AA1903818792", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League : Grasshopper - FC Lugano", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 12600, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:46:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903821907", "durationSec": 466, "title": "GRFO 310319 CHS SIO FCZ", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le FC Zurich sur le score de 1 but \u00e0 0, lors d'un match de la 26e journ\u00e9e du Championnat suisse de football Super League. Le but a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par Anto Grgic.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779342", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047806", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803639", "internalArchiveId": "AA1901803311", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix de Bahrein 2019", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 11700, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:39:03Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046525", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1814091", "internalArchiveId": "AA1903813713", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League : FC Neuch\u00e2tel Xamax - FC Thoune GRAND FORMAT", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "durationSec": 537, "genres": ["Football enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-04-01T14:41:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903822122", "durationSec": 11644, "title": "Championnat de Suisse Super League : FC Neuch\u00e2tel Xamax - FC Thoune", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777226", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047323", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 22400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ap7sbjHoxTiapXATLLn6jROs0FmU"}]