[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17200&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=17175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BCC870BC-CC9B-49A2-9126-FE9056676968", "internalArchiveId": "BCC870BC-CC9B-49A2-9126-FE9056676968", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 366, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427719", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2019-05-20T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2019-05-20T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-10427729", "ece-10427719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:16:25Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nPointera hein, la dioxine musicale dans le calme au point a lieu de lumi\u00e8re, le progr\u00e8s est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [83%] :\r\nDirection la Su\u00e8de maintenant pour retrouver des revenants c'est veut les Reds qui viennent de balancer un tout nouveau single I'm'la arrivent Les Eyes, un groupe de garage rock su\u00e9dois donc qui s'est form\u00e9e en 1993 quand m\u00eame une grande carri\u00e8re dans le sillon de toutes ces vagues rock'n'roll et hardcore su\u00e9doise Fire Sa\u00efd h\u00e9 oui dans t\u00eate une diff\u00e9rence notable avec 16 autres groupes c'est bien s\u00fbr leur amour du rock sixties se voir Fifty The \u00e0 la hargne du punk rock avec un visuel vestimentaire terre assez particulier tout le groupe est en costard et suit son leader Arlyne Pell\u00e9 coup liste une pile \u00e9lectrique sur sc\u00e8ne \u00e9norme Entertainment qui a amen\u00e9 ses rails vers les sommets, parce que pour cartonner, ils ont cartonn\u00e9 L\u00e9a ils au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 surtout, profitant de ce renouveau du rock \u00e0 cette p\u00e9riode, en proposant des titres nerveux et terriblement jouissif 2019, les Reds se sont accord\u00e9 une grosse pause d'environ 5 ans lors des art album L'Express date de 2012, il ont tourn\u00e9 un peu, et l\u00e0, ils reviennent avec ce single I'm'\u00e0 l'arriv\u00e9e, je suis vivant, un morceau de rock'n'roll pur et dur, bien ficel\u00e9, bien teigneux pour annoncer une tourn\u00e9e des festivals cet \u00e9t\u00e9 avec leurs potes de Louis fioul d'aller les voir en Light si vous en avez la possibilit\u00e9 d'autant plus que leur batteur, qui a \u00e9t\u00e9 incapable d'assurer cette tourn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par l'ex- Queens of de Stonehenge de Joey Castillo et qui est l'animal a derri\u00e8re ses f\u00fbts en attendant on va d\u00e9couvrir ce nouveau morceau de Heinz Heinz \u00e0 l'arriv\u00e9e sur la 3. \r\nMais Eyes sur la 3 \u00e0 Imola, tr\u00e8s tr\u00e8s bon, nouveau single je trouve oui c'\u00e9tait bien lourd bien pas l'album devrait arriver l'an prochain en 2025 qui sont pas press\u00e9s, non, non, non, mais prennent leur temps, ils ont raison, ils ont mis 7 ans pour sortir \u00e7a et l\u00e0, ils seront en tourn\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 la France Soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T13:24:01Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16C9B03C-84FD-4094-BA14-6727D2BBEA4B", "internalArchiveId": "16C9B03C-84FD-4094-BA14-6727D2BBEA4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite guid\u00e9e: le mythe fondateur de Marseille: une histoire d'amour", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Pour une ville, avoir un mythe fondateur, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. Mais quand ce mythe est en plus une histoire d'amour qui finit bien et pas un b\u00eate crime fratricide ou un assassinat par trahison, c'est encore mieux. \r\nEntre mythe et bisous historiques, les origines celto-grecques de Marseille. \r\nPhoto: le vieux port de Marseille\r\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 12.11.2018", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412478", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Visite guid\u00e9e: le mythe fondateur de Marseille: une histoire d\u02b9amour / ALA_2019-05-20T15:07:11_visite-guidee-le-mythe-fondateur-de-mars", "A l'abordage du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Pour une ville, avoir un mythe fondateur, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. Mais quand ce mythe est en plus une histoire d\u02b9amour qui finit bien et pas un b\u00eate crime fratricide ou un assassinat par trahison, c\u02b9est encore mieux. \nEntre mythe et bisous historiques, les origines celto-grecques de Marseille. \nPhoto: le vieux port de Marseille\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 12.11.2018"], "variantIds": ["ece-10412478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:01:45Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nChaque grande ville \u00e0 son mythe fondateur m\u00eame Morges chaque endroit \u00e0 sa l\u00e9gende sur sa fondation et ce qui est bien avec Marseille, c'est que ce mythe est tout doux, ce mythe est doux comme un doudou laver avec de l'adoucissant et des plumes de maman fait tout un peu en surpoids, mais du coup c'est tout doux, c'est comme \u00e7a, le mythe fondateur de Marseille et pour comprendre et mesurer comme il est croquignolet le mythe fondateur de Marseille, il faut le comparer avec d'autres, mythe fondateur, pas du tout chouchou comme, par exemple, mythe fondateur de la ville de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [77%] :\r\nC'est horrible, mais c'est vraiment le mythe fondateur d'Europe du Chair de poule, vous avez Amelius qu'est -ce qui fait \u00e0 Muluzi vous pas que son fr\u00e8re descendance donc sa ni\u00e8ce, il la force \u00e0 devenir vestale c'est pourra jamais avoir d'enfant, hein, mais sa ni\u00e8ce, elle tombe quand m\u00eame enceinte alors qu'est -ce qui fait d\u00e9bat, il leur mur imagin\u00e9 \u00e7a il la met dans des murs et puis c\u00f4t\u00e9 la couche, il prend les jumeaux ils les jettent dans le Tibre, comme ces et ses jumeaux, alors ils sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par une louve qui les \u00e9l\u00e8ves, c'est horrible, imaginer le go\u00fbt du lait, du Louvre comme \u00e7a doit pas \u00eatre bon, vie quotidienne, grand ces 2 jumeaux, ils font quoi et ce qui reste copain h\u00e9 ben non, ils s'entretuent, il en intitulant auditrice assassine social mythe fondateur de Rome vengeance trahison meurtre sans papiers des Vaudois Henri tandis que Marseille, donc on peut aller \u00e0 Marseille Marseille, c'est l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [85%] :\r\nAh, le mythe fondateur de la voil\u00e0 mythe fondateur de Marseille c'est la douceur c'est croquignolet c'est le c'est vendredi soir, et puis on a un peu chaud, puis on prend une tisane c'est beau Marseille un mythe fondateur quand m\u00eame par H\u00e9rodote, Aristote Justin Strasbourg alors juste vous dire avant de raconter le mythe fondateur que les mythe fondateur, c'est comme les pubs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, tout n'est pas 100 pourcent historique historique, hein, cette voiture ne va pas faire de vous un homme puissant et heureuse, hein, mais par contre il y a toujours du vrai dans les mythes fondateurs comme dans les pubs, mais cette voiture va par contre 4 roues et \u00e7a c'est vrai, alors le mythe fondateur de Marseille en route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [83%] :\r\nOn est \u00e0 bord d'un navire, un navire qui vient de loin, on est quelques centaines d'ann\u00e9es avant J\u00e9sus-Christ, on est dans les temps imm\u00e9moriaux et ce navire, il vient de la ville de fausser alors \u00e7a se trouve en Turquie actuelle et \u00e0 l'\u00e9poque, faut cesser habit\u00e9 par un m\u00e9lange d'Ath\u00e9niens et de faux Cydia on va dire des Grecs pour faire simple, soyons Saint-Pierre bateau grec et il arrive \u00e0 l'endroit o\u00f9 se trouve Marseille actuellement et ses marchands grecs, c'est aussi un peu des pirates, des explorateurs, ils essayent, ils aimeraient fonder un avant- poste et l\u00e0 il faut une calanque id\u00e9al pour d\u00e9barquer id\u00e9al pour fonder une colonie pour installer un comptoir commercial, ce sont des marchands, donc ils d\u00e9barquent, c'est normal, et l\u00e0 il tombe sur les locaux, il tombe sur les autochtones c'est des gens du cru, s'est laiss\u00e9 Gobry je ce d\u00e9c\u00e8s taux Ligure, si \u00e7a vous int\u00e9resse, et le roi du Seco Brigit s'appelle comme les galettes indiennes, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, et j'aurais pas d\u00fb en parler mais j'ai le rhume alors j'ai le droit, alors on imagine, on a des Grecs, 1 qui arrive, c'est des explorateurs, ils aimeraient s'installer ici, on a les gens du coin qu'est -ce qui se passe et ceux qui vont se mettent des coups de pyl\u00f4nes dans sternum et ceux qui vont se mettre sur la toge, ceux qui vont se la jouer \u00e0 la Hoppli et ben non, parce que l'mythe fondateur de Marseille il est joli, et du coup bas le Rwanda n'invite les arrivants aux noces de sa fille, qui habille en rose, il y a des matches partout et on s'embrasse ensuite gardien c'est hyper bien, donc il y a les noces de la fille du roi et, selon la tradition est bien la fille du roi choisit elle- m\u00eame son mari, le jour de ses noces symboliquement l'homme \u00e0 qui elle offre de l'eau devient son mari et moi qu'est -ce qu'elle fait, h\u00e9 ben loft de l'eau au marchand grec \u00e0 l'\u00e9tranger et du coup l'\u00e9tranger n'est plus \u00e9tranger L Euro qu'est -ce qui fait d\u00e9bat antidote, il donne le terrain o\u00f9 o\u00f9 les Grecs voulaient s'installer il y a un mariage ont dit tout le monde et en toge, il y a de la fl\u00fbte on est ivre mort aussi, mais \u00e7a on n'en parle pas, et du coup cette dot c'est ce territoire et c'est comme \u00e7a que Massilia Marseille est n\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'on parle de cit\u00e9 phoc\u00e9enne parce que c'est un bateau qui venait de fausser tout s'explique : voil\u00e0 et puis comme on vous le disait, il y a toujours un peu de vrai dans les mythe fondateur et dans la preuve tout 1005, les arch\u00e9ologues ont mis au jour une construction importantes dans la r\u00e9gion du vieux port de Marseille qui date du VIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, un \u00e9difice de 17 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9, vraisemblablement un espace pour les marchands grecs, donc il y avait bien des marchands grecs \u00e0 cette \u00e9poque, pr\u00e8s de Marseille, tout est plausible, c'est super, mythe fondateur happy end embrassades co\u00eft \u00e0 l'abordage sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T13:34:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-527299C4-01E3-40B8-B1C3-A33B80897C0F", "internalArchiveId": "527299C4-01E3-40B8-B1C3-A33B80897C0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humour: Karim Slama, g\u00e9nial \u00e9vad\u00e9", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Un spectacle d'humour et d'action raconte. un homme paralys\u00e9 sur son lit d'h\u00f4pital suite \u00e0 un AVC! Os\u00e9, culott\u00e9, g\u00e9nial! Dans ce solo mis en sc\u00e8ne par Robert Sandoz, Karim Slama incarne l'esprit, bien vivant, de ce corps absent. \r\nLe com\u00e9dien raconte cette folle aventure au micro de Thierry Sartoretti. \r\nA voir \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, Th\u00e9\u00e2tre du Jorat le 24 mai 2019, puis d\u00e8s la rentr\u00e9e en tourn\u00e9e romande.", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412432", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Humour: Karim Slama, g\u00e9nial \u00e9vad\u00e9 / VER_2019-05-20T16:57:30_humour-karim-slama-genial-evade", "Vertigo du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Un spectacle d\u02b9humour et d\u02b9action raconte\u2026 un homme paralys\u00e9 sur son lit d\u02b9h\u00f4pital suite \u00e0 un AVC! Os\u00e9, culott\u00e9, g\u00e9nial! Dans ce solo mis en sc\u00e8ne par Robert Sandoz, Karim Slama incarne l\u02b9esprit, bien vivant, de ce corps absent. \n\nLe com\u00e9dien raconte cette folle aventure au micro de Thierry Sartoretti. \n\nA voir \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, Th\u00e9\u00e2tre du Jorat le 24 mai 2019, puis d\u00e8s la rentr\u00e9e en tourn\u00e9e romande."], "variantIds": ["ece-10412432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:51:44Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T16:22:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-324B0F9D-D9EF-44B8-9749-A59125AA49C2", "internalArchiveId": "324B0F9D-D9EF-44B8-9749-A59125AA49C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre, 69 ans, Ch\u00e2teau-d'Oex : Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13.09.2018", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13.09.2018\r\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "durationSec": 813, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10423176", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse", "Humans of Suisse / ALA_2019-05-20T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse / ALA_2019-05-20T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13.09.2018\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13.09.2018\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse", "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13.09.2018\nSuivez-nous sur Instagram : @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10423178", "ece-10423176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:44:16Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nVoici ce Suisse romande en nouvelle diffusion par mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [58%] :\r\nIl y aura une Romain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [96%] :\r\nJe trouve que le mouvement est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [77%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, il faut taper essayez taper assez souple r\u00e9gulier si on tape de forcer un peu de quand on est un peu trop raide dans les mouvements alors on tape Andr\u00e9, longtemps on a vite mal au bras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [88%] :\r\nEt puis, en plus avec la main qui fait tourner Toulouse ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [83%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, on nous dit souvent : pourquoi tu t'as pas de la main gauche pour reposer un peu, la droite, mais la gauche, elle conduit l'objet sur la la forme, elle tient l'objet, elle est encore presque plus importante que celle du marteau, parce qu'il faut qu'elle juste tr\u00e8s qui \u00e9tait tr\u00e8s joli \u00e0 voir des choses d'Oran dirais dans cette forme la traditionnelle entre 200 et 900 litres qui font du fromage actuellement j'en ai fait plus de 600 et j'ai environ 150 chaudron de laiterie de toutes les petites laiteries des villages entre 800 et 1600 litres que j'ai suspendu, pour tous les jours, on vient chercher la jeune de transit, j'en ai pondu, l\u00e0 il y avait des troupes ai ressouder les troupes, maintenant je vais remplir donc pour le saviez si c'est bon, je n'ai un autre l'point paysan qui m'a dit moi je veux faire des macaronis Chalet il faudrait pas reste que voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [80%] :\r\nJe vais annoncer des marmites milieu Strasbourg \u00e0 Gen\u00e8ve les \u00e9taient l\u00e0, on est dans le pays du fromage de Leyti va on est autant vous des alpages on Black pas avec \u00e7a, c'\u00e9tait passionnant, moi qui ne vient pas de cette r\u00e9gion, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fou, parce qu'en plus il est dans la Grand-Rue, donc il y a dans la Grand-Rue et sur l'atelier tout vitr\u00e9 et puis avec son allure, je sais pas si signe, signe, images de cartes postales, c'est c'est une ic\u00f4ne ce ce Pierre Pierre, qui a 69 ans qui m'accueille donc avec tout son outillage et puis cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 parce qu'il a tr\u00e8s envie de me raconter et en m\u00eame temps il y a un petit peu intimid\u00e9, ce grand gaillard avec ses chaudrons. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:07) [53%] :\r\nTout est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [85%] :\r\nJe suis chaudronnier, j'ai un parcours assez atypique parce que j'ai fait un CFC de faire blanchir b\u00e2timent j'ai boss\u00e9 sur les toits, au d\u00e9but vous \u00e9viter quand la famille qu'ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 beaucoup et j'ai fait la Cancer Jacques mais fr\u00e8res parce comme je suis le dernier de 8 enfants, alors je d\u00e9f\u00e8re beaucoup plus grand, j'ai pu apprendre avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [54%] :\r\n\u00e7a, il y de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [61%] :\r\nVous les petits poucets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [81%] :\r\nC'est moi le le le petit dernier gratuit en comme on dit oui et puis je faisais du cuivre, c'\u00e9tait une passion alors toutes mes heures de loisir, le samedi, le soir, je faisais des bases pour des petits, des petits, comme \u00e7a pas mon arri\u00e8re l'essayer toujours faire plus fin, toujours faire plus joli toujours faire mieux, moi c'\u00e9tait vraiment ne j'ai eu beaucoup d'chance j'aurais pas eu les capacit\u00e9s de faire des \u00e9tudes parce pas tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve intellectuelle, on m'a souvent dit que j'\u00e9tais un bon \u00e0 rien, je ferai rien dans ma vie, je me suis un peu chicaner la derni\u00e8re avant- derni\u00e8re place, savoir, pas vraiment, j'ai eu beaucoup d'chance d'\u00eatre bien entour\u00e9 en famille et 2 fr\u00e8res sereine et puis mon papa m'a dit de me citer travailleurs t'en fais pas, \u00e7a va aller tout seul, puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9, je veux dire, je pr\u00e9f\u00e8re des chaudrons, parce que quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'alpage quelques ann\u00e9es puis on a des fromage, on a vu les chaudrons et puis ici au Pays-d'Enhaut ben c'est vrai que des chaudrons, il y en a partout, alors j'ai commenc\u00e9 mon apprentissage et r\u00e9parer un ou 2 Chaudron en apprenti parce qu'il portait chez une faire de l'entier du coin et puis chaudronnier, j'en ai fait quelques-uns, j'ai faim de premi\u00e8res formes vous des chaudrons de 30 40 litres, puis apr\u00e8s les paysans ont vu un peu ils dit mais il faut faire des plus grands parce que on a des vieux mat\u00e9riel et avait l'entendement un peu perc\u00e9 puis de fil en aiguille, et j'ai fait des formes plus grande, j'ai appris sur le tas, j'ai fabriqu\u00e9 moi non tirage quand on voit une une feuille de cuivre plate et puis apr\u00e8s, on a un chaudron avec une forme s\u00e9duisante et puis on se dit que ce chaudron il va durer, plus ou moins si\u00e8cles il va faire du fromage, faire l'argent de la famille qui l'emploie, il ouais on laisse du Patrimoine derri\u00e8re soi et puis on se posait moins de questions qu'aujourd'hui on s'est mari\u00e9 tr\u00e8s jeune en plus, en plus, j'ai eu 4 enfants, alors il fallait \u00eatre s\u00e9rieux et puis il fallait gagner sa vie, je sortais juste apprentissage sortaient de l'\u00e9cole d'heures creuses, on avait 20 ans oui il fallait assumer venir tout de suite, c'\u00e9tait on \u00e9tait adulte et toi, oui, plut\u00f4t, et puis maintenant, ben voil\u00e0, ils ont sport trop se lan\u00e7ait et vivent \u00e0 la colle plusieurs ann\u00e9es d\u00e9cide de fonder quelque chose, \u00e7a marche pas toujours vraiment mieux et \u00e7a fait 49 ans que vous \u00eates mari\u00e9 oui Omar et puis c'est bien ben oui 9 petits-enfants super qu'est -ce qui vous a fait tomber amoureuse amoureux \u00e0 ce moment -l\u00e0 que cette femme \u00e0 20 ans ah oh \u00e7a, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat et puis ben on s'entendait bien, cette ann\u00e9e, c'est du pays, un peu comme une simplicit\u00e9 comme nous, c'est peut-\u00eatre des fois plus facile cathos rassemble puis apr\u00e8s comme on est, par un tr\u00e8s jeune ben voil\u00e0, il y a une solidarit\u00e9 pire oui on a je dirais l'amour \u00e7a parce que \u00e7a coulait de source, et puis bon, comme on \u00e9tait une grande famille Newell, je dirais, avoir des enfants, des petits-enfants, c'\u00e9tait \u00e0 la suite de ce qu'on nous avait peut-\u00eatre et encore maintenant on fait souvent des r\u00e9unions de famille ensemble oui oui oui, Titus du pays, bon les gens de la plaine et d'les montagnards, ils sont un peu plus rude, \u00e2pre, sauvage, ouais, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile de se conna\u00eetre quand on est dans le m\u00eame monde il y a les mont\u00e9e \u00e0 l'alpage avec les grandes cloches Hallyday \u00e7a \u00e7a c'est, \u00e7a nous fait vibrer, \u00e7a nous fait avoir la Chair de Paul \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, c'est poignant, puis on s'amuse tous dehors, parce qu'on n'a pas de t\u00e9l\u00e9vision, on a une vieille radio qui a papa cadre fait et puis voil\u00e0 on s'amuse ce que non, l'hiver c'est des idiots, c'est qui la luge l'en fabrique des petites marches en bois, on s'amuse avec pas grand- chose parce que on on n'avait pas aussi g\u00e2t\u00e9 que certains mais je dirais que je pense qu'on a eu une aussi belle enfance que les jeunes aujourd'hui qui jouent sur leur lit, then do alors un des histoires. \r\nMa maman \u00e9tait bien s\u00fbr, femme \u00e0 la maison, Max veut beaucoup de couture de lessive pour les gens de et puis mon papa \u00e9tait plus communal tout simplement d'comment avec vous ah super gentil oui m'ont appris \u00e0 \u00e0 travailler \u00e0 calculer, on pourrait pas d\u00e9penser de France on a gagn\u00e9 quand puis nous ont dit : mais tu voil\u00e0, il faut commencer faut faire des Budgets, il faut prendre 30 points faut commencer petit avoir vaut mieux avoir un petit chez soi qu'un grand chez les autres, et voil\u00e0, j'ai ma petite boutique, c'est pas mal, oui, je crois que j'ai vu les bonnes bases. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [96%] :\r\nPourquoi la grande famille, ce serait une chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [85%] :\r\nMais parce qu'on apprend plein de choses, on apprend d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ouvrir, \u00e0 s'entraider les uns les autres et puis on a pas tous les jours, moi j'ai un c'\u00e9tait simple, payer on costaud, on est des se suffire \u00e0 ce qu'on n'a pas toujours envie de ce qu'on peut pas avoir mais non souvent les gens, ils ont envie de Ouazzane parce qu'il a un peu plus riche parce qu'il a des machines plus grosse parce que alors, voudrait faire comme lui, n'en restons comme on a pay\u00e9, essayons de faire ce qu'on peut appeler voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on arrive le mieux possible, du reste, on a toujours plus t\u00f4t se causer les uns les autres personnes, \u00e7a fait la gueule, c'est plus facile, vous savez, quand il y a pas grand chose d'h\u00e9ritage, c'est-\u00e0-dire des grosses h\u00e9ritage, c'est compliqu\u00e9, mais quand on a des familles modestes, tout le monde est content, il y a rien \u00e0 partager, donc personnage \u00e0 l'autre, on a re\u00e7u beaucoup d'affection, d'amour et puis on essaye d'en donner le maximum \u00e0 ceux qui sont proches, mais je vais pas vous dire qu'il y a pas quand j'entends qu'on doit lever la voix ou peut-\u00eatre quand m\u00eame voil\u00e0 un amour, y a rien \u00e0 personne, c'est marrant mais c'est pas \u00e7a fait peur, le chaudronnier qui \u00e9l\u00e8vent la voix \u00e0 Blois d\u00e9j\u00e0 dit baisse ou pas du tout impressionnante, c'est-\u00e0-dire que j'ai un m\u00e9tier si c'est pas une passion, on ne sait pas, je dois donner des coups de marteau 27 \u00e0 8 heures par jour, maintenant c'est de la rigolade sur la retraite je je m'occupe, je rends service quand je suis fatigu\u00e9e, je le moment avant ben aller on quand on a des enfants voil\u00e0 ind\u00e9pendant il faut faire beaucoup de temps, donc j'ai fait presque toute ma vie 60 heures par semaine \u00e0 taper oui tous les jours, j'ai donn\u00e9 des milliards de coups de marteau, j'ai toujours fait tout \u00e0 la main, j'ai dit, j'ai encore du plaisir aujourd'hui et peut-\u00eatre avec poigne oui, alors j'ai ben par exemple \u00e2ge. \r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s physique, \u00e0 chaque fois oui, alors c'est peut-\u00eatre le probl\u00e8me que j'ai aujourd'hui c'est l'le d\u00e9placement dans nos tirages les pi\u00e8ces, les grandes pi\u00e8ces qui font d\u00e9faut \u00e0 entre 50 100 kilos alors qu'attendez un peu \u00e2g\u00e9, on a quand m\u00eame plus la m\u00eame force, c'est un probl\u00e8me. \r\nC'est maintenant \u00e0 mon \u00e2ge que je suis en train de r\u00e9aliser la chance et la force que j'ai eue de faire \u00e7a, parce que comme je vois maintenant que \u00e7a vient de plus, un peu difficile, de plus en plus lourd, je dirais comme patronne probl\u00e8me \u00e7a parce que \u00e7a allait de soi, \u00e7a coulait de source jamais eu trop de probl\u00e8mes avec mes \u00e9paules, mais bon, on a l'art et les oreilles, c'est le bruit alors les oreilles, je porte quand m\u00eame des appareils mais je travaille quand m\u00eame avec des Pamir, avant c'\u00e9tait des Pamir toute simple : maintenant, j'ai m\u00eame la radio dedans des comptes j'ai \u00e9coute la radio romande avec mes protections, vous \u00eates hyper connect\u00e9s ah oui, je suis tr\u00e8s connect\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque \u00e9tait non, j'ai \u00e9cout\u00e9 si on aime son boulot nombre, or c'est parti, c'est pas un probl\u00e8me, je peux dire que j'ai quand m\u00eame gagn\u00e9 ma vie, je suis pas un pauvre, je suis pas un riche mais disons que je suis quand m\u00eame chez moi, j'ai mon propre b\u00e2timent oui on a boss\u00e9 dur mais de voir mes enfants grandir, avoir des bons matchs et de vivres, de faire comme nous, ils ont tous des enfants, oui la la suite si c'est pas \u00e7a, ben le monde s'arr\u00eate et vous, vous n'arr\u00eatez pas, donc je vous rencontre je bosse, moi, moi, quand je vois ce moins du reste plus qu'une quarantaine d'heures par semaine, ah oui, le fou, oui, non mais c'est vrai que dans les chaudrons ben pour le moment et \u00e0 personne d'autre en Suisse romande, alors moi j'essaye de rendre service, la voyelle gros chaudron que derri\u00e8re moi l\u00e0, \u00e9norme, moi il y a une, c'est un bon moyen, parce qu'il fait 400 litres j'en effet jusqu'\u00e0 1500 litres hein alors bah, ils ont un peu n\u00e9glig\u00e9 les fixations de leur potentiel, il est tomb\u00e9, bah c'est le 3\u00e8me cette ann\u00e9e, h\u00e9 ben le jour o\u00f9 je serai plus l\u00e0 il sera endett\u00e9e et il va peut-\u00eatre plus pour fabriquer un apr\u00e8s ainsi aux essayeront de de ce m\u00eame pays, voil\u00e0, \u00e7a sera peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait \u00e7a et puis peut-\u00eatre plus trouvera un autre jeune autodidacte comme moi je pense que je suis pas unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [82%] :\r\nIl y a pas un enfant, un petit enfant car envie de reprendre la route, il parle plus de sport de football le oui de tennis qu'chaudronnier je pense que s'ils peuvent percer dans le sport et gagneront mieux leur vie, comme moi, mais ils ont peut-\u00eatre moins de femmes refusent d'y arriver rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [81%] :\r\nCrise, assure Jos\u00e9 Moreno \u00c9milie Gasc, c'est le seul de Suisse romande, \u00e7a veut dire qu'il y a des Suisses al\u00e9maniques et les Tessinois, un concurrent \u00e0 Glaris s'alors vous apprenez le suisse allemand, vous avez interview\u00e9 Jean type assure qu'il sera aussi beau, aussi photog\u00e9nique, allez voir Pierre qui tient son chaudron de la main gauche sans marteau droite Axantis capes tout \u00e7a dans la forge, c'est vrai, c'est sur les manuels fasciste sur Instagram merci \u00c9milie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T14:17:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B86A8A16-70F0-4F42-8D13-BF0D9282DA16", "internalArchiveId": "B86A8A16-70F0-4F42-8D13-BF0D9282DA16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de la semaine 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 1006, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["L'interview de la semaine", "L'interview de la semaine / CALM_2019-05-20T16:30:00_l-interview-de-la-semaine", "L'interview de la semaine / CALM_2019-05-20T16:30:00_l-interview-de-la-semaine"], "variantIds": ["ece-10427730", "ece-10427722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:30:27Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nOn dialogue, interview, \u00e7a tombe bien, j'aimerais si vous permettez, quelques questions a dit tout de suite du rock sur Couleur3 est tr\u00e8s content d'accueillir Fatou dans nos studios Fatou un gain du haut de Roxton, on va dire, hein, c'est un petit peu le terme g\u00e9n\u00e9rique, ils viennent de vernir leur 1er album gourou, c'\u00e9tait ce week- end, les bulles ici on de Bull, on en cause tout de suite avec Valentin qui se charge de la batterie est d'avis de guitare et chant bonjour, selon messieurs ou je vois qu'il y en a un qui a plus de voil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 commence ce ce vernissage, racontez -nous un peu \u00e0 peu fait que vous avez un petit peu la f\u00eate quoi vous aviez, vous \u00eates un duo, mais vous aviez pr\u00e9vu quelque quelque chose de sp\u00e9cial pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [85%] :\r\nOui alors pour notre finale, on a d\u00e9cid\u00e9 d'inviter un peu tous nos potes sur sc\u00e8ne, tous les politiques ont particip\u00e9 \u00e0 cet album et puis qui donc pr\u00eater du mat\u00e9riel qui ont cru en nous ont dit : mais oui, et puis du coup, on a fait un final digne de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [82%] :\r\nLa justice, l'occasion de faire un truc un peu qui ne peut \u00eatre vraiment tous ensemble, donc on a fait un morceau, le dernier album que le dernier morceau notre album, on on a jou\u00e9 \u00e0 10 sur sc\u00e8ne, donc la cantatrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [72%] :\r\nOui de agences de sonner, \u00e7a fait si je l'\u00eatre assez puissant, la f\u00eate aux d\u00e9cibels, on va faire un petit peu connaissance, \u00e7a date de quand fatwa une quand est -ce que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 jouer ensemble tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [86%] :\r\nJe pense que l\u00e0, parfois, qu'on a jou\u00e9 ensemble, c'\u00e9tait assez rigolo, c'\u00e9tait pour un spectacle de danse o\u00f9 on faisait la musique du spectacle de lancer s\u00e9rieux voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on fait vraiment, \u00e0 moins d'ampli pilier moins d\u00e9cibels surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [83%] :\r\nMais c'\u00e9tait quoi comme comme un comme genre pour ce spectacle de danse du funky alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [74%] :\r\nC'est plus pitoyable que \u00e7a c'\u00e9tait des des reprises, donc il y aura l\u00e0 quoi comme leur devant quoi d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [64%] :\r\nPuis sa satisfaction ne soient align\u00e9s Rolex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [73%] :\r\nComment \u00e7a va Greenzer non un esprit Bj\u00f6rk, soit dans la fin, donc, oui, moi, c'est vrai, il y a pire, rigole, il y a, il y a pire, mais vous allez faire un oui, vous l'aurez trop de reprise pour le faire, bah la plupart des groupes commence par \u00e7a, en g\u00e9n\u00e9ral il faut font des petites reprises vous \u00eates connu comment tous les 2, \u00e7a fait longtemps que que vous jouez ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [77%] :\r\nNon, alors on on a un peu de t\u00eate, on a des potes en commun et puis on enfl\u00e9 de parties de d'autres groupes et fait sur mesure, qu'on a fait des concerts, on s'est rencontr\u00e9, je les vu taper quand la toute une batterie, je me dis : ce que Sarkozy qui tape comme un malade dans un groupe bouger ici aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [70%] :\r\nMoi, je vis PTC, ses mains sur son p\u00e9dale bordelais, oui, je me dis que c'\u00e9tait la bonne personne pour faire un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, vous avez, vous aviez envie de de faire quelque chose de tr\u00e8s intenses, en fait c'est \u00e7a un petit peu lider ouais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [78%] :\r\nC'est le principe m\u00eame du groupe \u00e0 Bastad Sartre dans une case avec le pr\u00e9sident plus possible les pilleurs mettent tout \u00e0 poings et pieds de voir \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [79%] :\r\nC'\u00e9tait quoi vos vos autres groupes d'ailleurs, vous, vous les avez toujours ces ces autres groupes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou vous avez arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [67%] :\r\nAlors j'jou\u00e9 dans sa machine \u00e0 l'enfant puis trop de concert est un peu une pause ind\u00e9termin\u00e9e qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [82%] :\r\nVers la fin, je ne voudrais pas le hiatus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\nJ'ai un groupe de de d'impro d\u00e9bile qui s'appelle super. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [72%] :\r\nJe maison ou pas courage pour \u00eatre c'est super bien comprendre, c'est vraiment d\u00e9cevant \u00e0 la veille de composer des morceaux et de les jouer le lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [75%] :\r\nEt \u00e7a l'actuellement et puis c'est super de voir pourquoi font exactement beaucoup avant de jouer pendant enfin le but, c'est de commencer le concert 12 mois sobre et de le finir ivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [71%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien et puis c'est vraiment super exactement si l'on fait oui toi Valentin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [74%] :\r\nDans juste un groupe de la Poste rock instrumental ne sait lui aussi jouer le plus fort possible fin du morceau un peu environ qui \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [69%] :\r\n\u00e7a fait quoi, et ta voiture tu tu fait d\u00e9bat qui ne vaut coll\u00e8ge puis -je vous dire l'un peu sur ce n'est en train de nuit am\u00e9ricaine qui Patrick cette le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [78%] :\r\n\u00c9lise, son talent, c'est surtout de cr\u00e9er en dehors du micro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [82%] :\r\nC'est un truc, il y a de plus en plus, il y a de plus en plus de duos en fait dans le rock, on en parlait il y a quelques semaines avec un duo qui \u00e9tait venu voir les comme Bridge, j'ai l'impression qu'la technologie aussi permet ce genre de choses, c'est-\u00e0-dire c'est quoi votre votre d\u00e9j\u00e0 pourquoi vous avez -vous voulu jouer en duo et pas prendre un bassiste, un clavier ou autre chose sur l'un des plus gros se contredisent un petit tr\u00e8s bonne raison effectivement rien a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [81%] :\r\nBah, je pense que le vrai truc \u00e9coulent surtout quand ces guitares, batterie, c'est que chacun s'occupe de de sa femme, sa partie dans la musique, c'est-\u00e0-dire le rythme et les percussions, guitare, la partie m\u00e9lodique bien si on construit un immense ensemble mais il y a vraiment truc d'\u00eatre ind\u00e9pendant, d'autres personnes de pouvoir faire son truc, de son c\u00f4t\u00e9, et puis si on n'est pas accorder justement tout le monde s'en fout, vu comme un solitaire oui c'est cool et puis il y a aussi Struck visuel assez impressionnant, on va vite maintenant, comme tu dis, on peut se brancher sur 50000 emplois en m\u00eame temps et puis avant \u00e9vit\u00e8rent une basse comme un orgue, ben on peut faire ce qu'on veut avec une seule guitare et visuellement c'est cool quand on voit 2 personnes sur sc\u00e8ne et qui un son immense \u00e7a il y a un vrai l\u00e0- dedans et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [82%] :\r\nOui, je pense aussi qu'on n'avait pas forc\u00e9ment \u00e9vident ajouter quelqu'un d'autre, c'est beaucoup le l'id\u00e9e du projet \u00e9tait vraiment nous depuis on voyait pas pas forc\u00e9ment quelqu'un non plus pour faire \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [82%] :\r\nOui, et du coup bas Saddam fatwa 1er album gourou qui vient de sortir, on vous mettra les Liens \u00e9videmment apr\u00e8s sur la page Facebook Frank Pater Couleur3 on se fait un 1er extrait de de cet album Fatou sur la 3, \u00e7a s'appelle l'ail \u00e7a. \r\nLaille The fat Wings, dans quel monde sur Couleur3 \u00e7a tabasse, donc \u00e7a ne rigole pas, hein, tr\u00e8s tr\u00e8s bien extrait donc de leur 1er album qui s'appelle gourou, on est toujours, c'est un duo, hein, pour ceux qui prennent l'\u00e9mission marche sont pas 15 pour faire faire tout ce boucan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [73%] :\r\nSon monde et on est toujours avec Valentin et David, le duo fatwa gars. \r\nC'est plus facile, j'aimerais revenir \u00e0 \u00e7a de de jouer \u00e0 2, comme \u00e7a, pour vous, quels sont les avantages et les d\u00e9savantages d'\u00eatre au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [91%] :\r\nAlors je pense pas que c'est plus facile, c'est plus Fun, enfin en tout cas pour moi c'est plus au niveau de la composition parce qu'on tr\u00e8s par contre quand on joue \u00e0 2, \u00e7a fait qu'\u00e0 la guitare, il faut tenir toute la partie m\u00e9lodique et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [86%] :\r\nLa basse aussi et puis chanteur m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:33) [76%] :\r\n\u00e7a exactement du coup quand on fait des pendant 60 ans vraiment qu'on ne peut pas juste ce mus\u00e9e \u00e0 mettre lundi Laye et puis les gens ils voyaient pas, du coup, c'est plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:41) [73%] :\r\nEt puis les avantages sur quoi je pense un peu la la complicit\u00e9 qu'on a David et moi oui c'est, c'est vrai, on voit quand Amar ouais, ouais, la situation tourn\u00e9e \u00e0 \u00e0 un choix qui s'pas mal, ouais, \u00e0 mon avis une bonne complicit\u00e9 de et puis on on ne serait pompe c\u00f4t\u00e9 qui fait quelque chose, l'autre issue d'\u00c9ric derri\u00e8re, donc tout ce qui peut pas forc\u00e9ment faire c'est plus compliqu\u00e9 que ce 4 ou 5 ans une ville superbe l\u00e0 pour prendre des d\u00e9cisions en savoir un peu plus tard ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [88%] :\r\n1er album gourou donc revient, moi j'ai l'impression l\u00e0 c'est vraiment les bases du rock'n'roll, d\u00e9rive des vocaux un peu \u00e9nerv\u00e9 comme \u00e7a, pas trop de fioritures, vous pensez que \u00e7a manque un peu dans dans le paysage actuel ce c\u00f4t\u00e9 brut du rock par rapport par rapport \u00e0 la musique en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [82%] :\r\nJe pense que comme dans tous les styles, y a un peu maintenant, il y a un peu la pop, du rock qui tue pas n\u00e9gatif, mais il y a des trucs Royal de l'appartement qui \u00e7a aussi tr\u00e8s l\u00e9ch\u00e9 ou m\u00eame si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [66%] :\r\nC'est matter Queens of de Stonehenge dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [77%] :\r\nOuais, dernier \u00e0 o\u00f9 on a et puis vint il y a un autre penchant du du rock, qui est rest\u00e9 un peu dans le fond de bi\u00e8re et puis dans la crasse et puis je pense \u00e0 mon pass\u00e9 jusque bah \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [81%] :\r\nMis en valeur de parler dans les m\u00e9dias, voyez, \u00e0 part quelques bosses bien s\u00fbr activement \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [86%] :\r\nNon, mais je me disais : j'ai l'impression que vous \u00eates assez jeunes, vous avez quel \u00e2ge 23 23 21 la g\u00e9n\u00e9ration actuelle a a pas l'air tellement \u00e9nerv\u00e9 et \u00e7a se voit peut-\u00eatre musicalement parlant dans dans dans les Oeuvres, elle est pas vraiment \u00e9nerv\u00e9, elle produit, le produit de la race, mais vous, vous revenez un petit peu moi moi moi quand j'entends \u00e7a, \u00e7a me fait penser au d\u00e9but du grunge aussi dans l'ENA utilisent ce c\u00f4t\u00e9 les premiers Nirvana, ce genre de choses vous \u00eates veinard quand m\u00eame un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:32) [81%] :\r\nOui, c'est ce qu'on fait, c'est un petit peu aussi pour s'exorciser quoi pour cracher avant que les choses qu'on a enfin tout l'album tourne autour de 6 aussi de de des d\u00e9viants, \u00e7a peut l'\u00eatre humain et puis de pi\u00e8ce, un petit peu la fa\u00e7on de broyer du noir, mais tout en faisant la f\u00eate voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [82%] :\r\nBah c'est tr\u00e8s bien, vous insistez vous insistez sur la lourdeur aussi en fait musique pour Fatou people mais le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [79%] :\r\nIl y avait dedans, c'est-\u00e0-dire qu'on a \u00e9tudi\u00e9 la coupe avec les \u00e9coles, tout va bien, donc c'est pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [81%] :\r\nLe disque vient de sortir, c'est quoi vos ambitions avec avec cet album, ben on non du monde exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [82%] :\r\nDans la semaine, cet album pour nous cette notre 1er album vraiment quoi sur la vigne et les pilleurs sorti comme \u00e7a, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une mani\u00e8re de nous lancer l\u00e0- dedans et puis de de dire 2, voil\u00e0, on a envie de faire \u00e7a, notre vie, du coup, c'\u00e9tait un peu le d\u00e9but maintenant on aimerait faire quel concert on a aussi 2 3 id\u00e9es pour la suite des nouvelles compos qui viennent vigueur on a quand m\u00eame enregistr\u00e9 sa bonne, y a un an \u00e0 contre- temps, d\u00e8s qu'on a m\u00eame prend la pas jou\u00e9 depuis du qu'on a pu composer des autres trucs, puis on a envie de pondre quelque chose d'autre bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 des concerts justement \u00e7a arrive pour vous, on peut vous voir o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [81%] :\r\nAlors avant l'\u00e9t\u00e9, on on joue \u00e0 la vice- Festival 29 juin et puis apr\u00e8s ce sera donc c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [86%] :\r\nLa Russie c'est oui merci beaucoup super festival qui vient de na\u00eetre, il y a d'autres voies correctement, \u00e7a c'est le 29 juin voil\u00e0 cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:05) [71%] :\r\nC'\u00e9tait un est on n'pas trop un groupe festival Friendly du coup un on on joue plut\u00f4t en des dates \u00e0 venir pour la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [80%] :\r\nPour la rentr\u00e9e, en attendant, le disque est dispo sur votre peine qu'peu CD, vinyle CD. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:20) [79%] :\r\nOn a vinyle et ATD parce que les services, franchement c'est pas tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:24) [83%] :\r\nCe petit feu ici et sur Spotify aussi voil\u00e0 pour pour se faire arnaquer par Spotify qui vous vers0,0 0 0 0 6 centimes par titre, on va vous ma\u00eetrisez \u00e7a ouais, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais c'est pas quand m\u00eame pas beaucoup voil\u00e0 tr\u00e8s bien, bah en bonne chance \u00e0 vous les Lakers, merci beaucoup, tr\u00e8s tr\u00e8s bon disque, je vais vous mettez lien sur la page Facebook feront pas taire tirer Couleur3 et sur Instagram de calmants merci Valentin merci David, merci, oui, tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s bonne suite \u00e0 vous, on se quitte avec un morceau au titre assez sympathique autodaf\u00e9 sur Couleur3, br\u00fblons des livres avec sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [80%] :\r\nFatou un gain sur Couleur3 le morceau s'appeler autodaf\u00e9 extrait de leur 1er album gourou. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T14:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "id": "4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "name": "Interview de la semaine (L')"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4DC218A-D893-4AC3-B901-5969420CC1FD", "internalArchiveId": "A4DC218A-D893-4AC3-B901-5969420CC1FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: L'internet du LOL est mort avec Grumpy Cat", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "La c\u00e9l\u00e8bre Grumpy Cat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14 mai 2019 \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans. La chatte grognon d'Internet aux 2,7 millions d'abonn\u00e9s sur Instagram, 8,5 millions sur Facebook, \u00e9tait devenu un m\u00e8me depuis 2012. Avec son d\u00e9c\u00e8s, c'est tout un pan de la culture des internets qui s'\u00e9teint aussi. La culture du LOL l\u00e9ger et dr\u00f4le, remplac\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es par des m\u00e8mes plus politiques et frontaux. Avec Laurence Allard, s\u00e9miologue et consultante en nouvelles technologies. \r\nPar Magali Philip.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412431", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: L\u02b9internet du LOL est mort avec Grumpy Cat / VER_2019-05-20T16:47:30_medias-l-internet-du-lol-est-mort-avec-g", "Vertigo du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["La c\u00e9l\u00e8bre Grumpy Cat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14 mai 2019 \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 7 ans. La chatte grognon d\u02b9Internet aux 2,7 millions d\u02b9abonn\u00e9s sur Instagram, 8,5 millions sur Facebook, \u00e9tait devenu un m\u00e8me depuis 2012. Avec son d\u00e9c\u00e8s, c\u02b9est tout un pan de la culture des internets qui s\u02b9\u00e9teint aussi. La culture du LOL l\u00e9ger et dr\u00f4le, remplac\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es par des m\u00e8mes plus politiques et frontaux. Avec Laurence Allard, s\u00e9miologue et consultante en nouvelles technologies. \n\nPar Magali Philip."], "variantIds": ["ece-10412431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T15:42:48Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [66%] :\r\n\u00e7a n'est, \u00e0 ce manque de sport en ligne B nette \u00e0 \u00e9cran non, un second Pekka r\u00e9sidents grand prix carrossable, nous aurons quelque chose de Dacca Sao exploit le creusement, il va au bac toi en propre monnaie fin de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nMon Dieu, ce que je vais assumer cette chronique \u00e0 cause de vous Magali Philip, l'Internet et du LOL est mort avec Grumpy Cat Grumpy Cat, c'\u00e9tait le chat le plus la\u00efque et des r\u00e9seaux sociaux Grumpy Cat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la semaine derni\u00e8re et avec elle, car c'\u00e9tait une chatte, c'est tout un pan de la culture Internet qui dispara\u00eet aussi Magali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [87%] :8,5 millions de fans sur Facebook 2 7 sur Instagram 1 virgule 5 sur Twitter et des millions, \u00e9galement, de photos de Guy de m\u00eame \u00e9changez, publiez \u00e0 l'effigie de cette petite chatte \u00e0 l'expression si adorable mon grognon du pourtant \u00e0 Andy \u00e0 handicap qui s'est donc je cite \u00e9teinte paisiblement dans les bras de sa maman, le 14 mai suite \u00e0 une infection urinaire, alors je vous entends le Magali oui, c'est un vrai je ne vais pas vrai, c'est tr\u00e8s bien, c'est un vrai chat qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au bout de 7 ans de vie alors je vous entends l\u00e0 dans votre voiture dans le m\u00e9tro, ce vote grommeler : mais qu'est ce que c'est que cette info, on s'en fiche toute autre approche fr\u00e9n\u00e9tiquement Grumpy Cat sur un moteur de recherche pour voir \u00e0 quoi elles ressemblent parce que bon8,5 millions de fans sur Facebook, quand m\u00eame, alors comment \u00e7a s'explique, quand m\u00eame, m\u00eame, oui, c'est \u00e7a la cl\u00e9 Grumpy Cat, c'est ce qu'on appelle un m\u00e8me en langage internet et un m\u00e8me c'est quoi d\u00e9finition avec Laurence Allard. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:33) [86%] :\r\nM\u00eame \u00e7a se pr\u00e9sente bah par la glande sous la forme d'un d'une image toute faite de de chats comme Grumpy Cat, qui va servir \u00e0 aux usagers d'Internet a exprim\u00e9 ben des opinions des \u00e9motions qu'on peut peut-\u00eatre aussi compar\u00e9 \u00e0 des cartes postales au doute Gicquel on \u00e9crivait bah ce que l'on faisait et ce que l'on pensait et puis mais malgr\u00e9 tout la l'image \u00e9tait la m\u00eame pour tous, and images toutes faites qui \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 \u00eatre post\u00e9s tu peu \u00e7a l'\u00e9quivalent du m\u00eame, on pourrait dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [90%] :\r\nOui mais voil\u00e0, j'ai appris quelque chose, et alors sur ses photos, ses images il y a souvent un texte en majuscules, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors oui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a un texte dans une police assez massive g\u00e9n\u00e9ralement blanche, c'est souvent en anglais, c'est une sorte de petite punch Line alors je vous en ai bien l\u00e0 sur votre feuille avec Grumpy Cat, qui fait \u00e9videmment la tronche et il est \u00e9crit tellement de raisons d'\u00eatre ronchon si peu de temps, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit sur l'image, un exemple parmi tant d'autres et avec le d\u00e9c\u00e8s de Grumpy Cat, dont le vrai nom \u00e9tait dare-dare sauce h\u00e9 bien c'est la fin aussi d'une \u00e9poque une \u00e9poque plus le l'retrouve Laurence Allard, qui est s\u00e9miologue. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors on peut dire qu'avec la mort de Grumpy Cat, c'est un petit peu l'\u00e2ge des des premiers temps de cette culture num\u00e9rique et qui est aussi associ\u00e9 \u00e0 cette culture du LOL, c'est-\u00e0-dire un peu de second degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce ce ce cette image de chagrin cieux, elle pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour signifier tout un ensemble de de d'\u00e9tats d'\u00e2me d'opinion de sentiment, donc il y avait une dimension un petit peu ironique ou de distanciation communique avec cette phase qui \u00e9tait une phase gracieuse donc cette polys\u00e9mie, elle \u00e9tait assez utile et elle \u00e9tait souvent utilis\u00e9 dans un sens souvent humoristiques \u00e9galement c'est int\u00e9ressant, voil\u00e0 que cette mort finalement intervient \u00e0 un moment o\u00f9 il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de m\u00eame des n\u00e9onazis, qui commen\u00e7a \u00e0 se d\u00e9velopper dans un sens plus politiques, voire m\u00eame des m\u00eames qui ne sont m\u00eame plus dr\u00f4le, qui sont les anti- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [83%] :\r\nVoil\u00e0 des anti- m\u00eame des m\u00eame plus politiques, Magali PhilipR. l\u00e0 on en dans une dimension qu'on ne per\u00e7oit peut-\u00eatre pas toujours, hein, quand on est sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [87%] :\r\nTweeter ou autres, non, en effet, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient d'ailleurs passionnant parce que \u00e7a, l'int\u00e9r\u00eat c'est de savoir comment des groupes de citoyens utilisent ce format, le m\u00eame pour accaparer l'attention et donc faire passer des messages, on retrouve Laurence Allard. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:49) [87%] :\r\nIl y a un autre usage des m\u00eames qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec justement le par exemple les Anonymus, les trains qui sont devenus un peu plus politiques et donc \u00e7a, c'est l'\u00e2ge un peu politis\u00e9e du m\u00eame hein et aujourd'hui il y a un autre nom pour les m\u00eames, on appelle \u00e7a des donc m\u00eame qui vole un petit peu se d\u00e9marquer des m\u00eames mainstream comme Grumpy Cat donc complique \u00e0 Douala, c'est un peu le 1er rage, il est mort de sa belle mort, bon bien s\u00fbr il va continuer \u00e0 \u00e0 vivre sur les r\u00e9seaux sociaux, mais il y a aujourd'hui d'autres d'autres m\u00eame qui se d\u00e9veloppe dans un usage plus politique et l\u00e0, c'est encore un autre animal, mais c'est une grenouille qui PPD de Frog qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu l\u00e0 pour le coup chez lez aah White, donc les supr\u00e9maciste \u00e9tatsunien qui ont soutenu 30 et donc il y a toute une bataille de ses dedans quand m\u00eame, on appelle \u00e7a aussi les \u00e0 partir de la campagne de Donald Trump ou vous avez donc les anti- Trump \u00e9lectro trams qui ont bataill\u00e9 \u00e0 coups d'eux- m\u00eames et \u00e0 coups de Pepe de fraudes et autres montages photos qui circulent aujourd'hui, voil\u00e0, \u00e7a fait aussi partie de la 2\u00e8me vague de m\u00eame \u00e9thique qu'on qu'on observe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nOui, la m\u00eame \u00e9thique, hein, c'est donc cette science qui a donn\u00e9 ce terme m\u00eame c'est int\u00e9ressant parce qu'on comprend qu'il y a une intention v\u00e9ritable celles et ceux qui cr\u00e9ent ces m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [93%] :\r\nOui, ils sont bien moins innocents que ce qu'on pourrait penser de prime abord non, alors c'est effectivement notre attention qui est requise, avec ces m\u00eames et tous les moyens sont bons pour la capter. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:22) [86%] :\r\nDans l'intentionnalit\u00e9 il y a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une intention politique mais elle peut \u00eatre par exemple marchande en effet d\u00e8s des images un peu anecdotique de petits Sharpe consensuel, un peu, un peu mignonne vont avoir plus de chances d'\u00eatre reprise est donc capitale Isabelle pour ces plateformes socio- num\u00e9riques malgr\u00e9 voil\u00e0 l'opinion un peu toute faite que \u00e7a reste un peu magique comme ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [86%] :\r\n\u00e0 l'a\u00e9rien des magique sur les internet, \u00e0 part peut-\u00eatre les licornes enfin quoique h\u00e9 oui, quoique alors merci Magali merci \u00e9galement \u00e0 Laurence Allard, on peut retrouver Allard, pardon, on peut retrouver ses travaux \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux Laurence Allard et s\u00e9miologue et consultante en nouvelles technologies j'invite aussi les auditrices et auditeurs \u00e0 aller voir la t\u00eate de Grumpy Cat, c'est vrai que c'\u00e9tait un chat assez, comment dire, bon hilarant bougon, avec une arriv\u00e9e tr\u00e8s \u00e9bouriff\u00e9 avec de aux yeux bleus un peu particuli\u00e8re, merci beaucoup, Magali les clips. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8873BE63-4443-4CFD-8C06-747771F5957B", "internalArchiveId": "8873BE63-4443-4CFD-8C06-747771F5957B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Nilda Fernandez aura donn\u00e9 son dernier concert en Suisse", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Il \u00e9tait un artiste \"total, g\u00e9n\u00e9reux et insaisissable\" selon Cyrille Schnyder. La directrice des Spectacles On\u00e9siens le connaissait de longue date et l'avait accueilli le 29 mars dernier pour son ultime concert.\r\nElle nous raconte l'artiste inconditionnel qu'\u00e9tait Nilda Fernandez.", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412433", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Nilda Fernandez aura donn\u00e9 son dernier concert en Suisse / VER_2019-05-20T17:03:30_musique-nilda-fernandez-aura-donne-son-d", "Vertigo du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Il \u00e9tait un artiste \"total, g\u00e9n\u00e9reux et insaisissable\" selon Cyrille Schnyder. La directrice des Spectacles On\u00e9siens le connaissait de longue date et l\u02b9avait accueilli le 29 mars dernier pour son ultime concert.\n\nElle nous raconte l\u02b9artiste inconditionnel qu\u02b9\u00e9tait Nilda Fernandez."], "variantIds": ["ece-10412433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T15:35:36Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\nEt on nous cette \u00e9mission avec un hommage \u00e0 Nilda Fernandez tout d'abord, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 61 ans, avant de retrouver, dans quelques minutes, notre invit\u00e9 Manon Loiseau, Nilda Fernandez, que nous avions re\u00e7u \u00e0 Vertigo, tout r\u00e9cemment, il avait d'ailleurs donn\u00e9 son tout dernier concert en Suisse il y a \u00e0 peine 2 mois \u00e0 Onnaing Pierre-Philippe Kader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, un concert qui avait dur\u00e9 2 heures 30 et pourtant je l'ai appris cet apr\u00e8s- midi, Nilda Fernandez \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 malade, c'est en tout cas ce qu'il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Cyril Schneider, son ami quelqu'un qui connaissait depuis tr\u00e8s longtemps puisque d\u00e8s 1992 d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait venu donner des concerts \u00e0 Aulnay, alors \u00e9videmment le choc, il \u00e9tait puissant pour tout le monde mais en particulier pour cirer Schneider, qui avait vraiment ce lien, cette relation d'affection d'amiti\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s forte avec Nilda Fernandez Nilda Fernandez qu'elle nous d\u00e9crit comme un homme total g\u00e9n\u00e9reux, un artiste insaisissable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:55) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un artiste total dans dans le sens o\u00f9 Marie, il \u00e9tait \u00e9galement auteur il est il \u00e9crit, il a \u00e9crit des livres, il est, il \u00e9crivait les paroles, il \u00e9crit sa musique, il a souvent traduit les textes \u00e0 jouer sous les cris, il traduisait des textes d'Adamo en. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:13) [85%] :\r\nIl a fait des duos avec tellement de chanteurs de de Mercedes Sosa Hadjenberg qui du groupe Corse \u00e0 Filetta Bruel ou Adamo je de suite, on ne peut pas l'image. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:24) [87%] :\r\nIl est l'\u00e9tendue du talent Nilda et touche \u00e0 tout le monde, quelque part, au niveau de l'intime, on, des gens qui n'ont rien de commun entre et et pour moi c'est \u00e7a un grand artiste c'est un artiste qui n'est pas qu'il manquait un artiste total c'est il il vous prend par par hasard quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre, j'ai cette chance l\u00e0 de ne pas vouloir \u00eatre aim\u00e9e \u00e0 tout prix, je crois que c'est une \u00e9norme faiblesse et c'est une grande tristesse de chercher l'amour \u00e0 tout prix, parce que quand on est chanteur, et qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un public ou des gens qui \u00e9coutent ce qu'on fait, c'est pas que les gens vous vous donne de l'amour \u00e0 vous, c'est que tout \u00e0 coup ils se retrouvent, s'identifient \u00e0 des chansons et il se retrouve dans un univers de chansons d'\u00e9criture, de musique et \u00e7a leur fait du bien, et il s'y mettent dedans, \u00e7a veut dire qu'on fait un moment une maison commune et on dit \u00e0 qui veut d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:18) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 dans les rats sociaux, avoir des personnes comme Lycos Alliagas Patrick S\u00e9bastien Durand il rendait un hommage extr\u00eamement chaleureux et vraiment pas Showbiz alors que Nilda \u00e9tait quelqu'un de secret qui avait fui le Showbiz parce qu'il avait il avait vraiment peur, il me disait tout le temps, axe -toi lentement, et moi je, je dis courage fuyons, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu un peu son choix, c'\u00e9tait oui fuir tout \u00e7a pour ne pas perdre son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [89%] :\r\nMa responsabilit\u00e9 d'artistes, c'est de ne pas faire manger n'importe quoi ou personne qui \u00e9coute ce que je fais, de ne pas les empoisonner avec ce que je fais, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [90%] :\r\nQui m'occupe beaucoup, quoi qu'on en pense, l'artiste se mange d'abord ce qu'il fait lui donc si si on si on donne aux gens quelque chose qui est soit de mauvaise qualit\u00e9 soit soit empoisonn\u00e9e, on s'empoisonne d'abord soit alors c'est pourquoi ma recherche musicale et et artistique, elle est d'abord de respecter ce que je donne en respectant moins en donnant ce que je peux, moi je pourrais manger et sans tenir compte d'aucun autre crit\u00e8re qui pourrait \u00eatre un crit\u00e8re de client\u00e8le ou de ou de consommation. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:34) [94%] :\r\nC'est un immigr\u00e9 \u00e0 la base, il a \u00e9t\u00e9 toute sa vie il a eu cette cette posture de d'une crise, c'est-\u00e0-dire d'aller voir ailleurs ce qui se passe et de ne pas se laisser emprisonner l\u00e0 o\u00f9 on aimerait le garder. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [90%] :\r\nJ'ai toujours eu l'impression que quand on me disait des phrase dans l'enfance tels que dans la vie, on fait pas ce qu'on veut, ou la curiosit\u00e9 est un vilain d\u00e9faut, j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait des supercheries qui a des dictons comme \u00e7a qui sont mystification ou en tout cas de les mani\u00e8res nous contr\u00f4ler alors moi la curiosit\u00e9 est un vilain d\u00e9faut, je ne pense pas, je pense que la curiosit\u00e9 au contraire est une qualit\u00e9 tr\u00e8s salutaire ou un d\u00e9faut tr\u00e8s salutaire qu'il faut avoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:11) [88%] :\r\nToujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et c'\u00e9tait \u00e7a agrandit B libert\u00e9 sa curiosit\u00e9 insatiable et c'est ce qui donne cette artiste tellement riche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [95%] :\r\nMa venue c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Cyrille leader des Spectacles onusien en hommage, Nilda Fernandez, qui avait jou\u00e9 chez elle il y a moins de moi, nous avions \u00e9galement re\u00e7u Nilda Fernandez dans Vertigo, c'\u00e9tait le 26 mars dernier je vous invite \u00e0 r\u00e9\u00e9couter cet entretien sur le Player de la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T14:50:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E123DFE-B712-407A-B45A-93D3565EF82F", "internalArchiveId": "6E123DFE-B712-407A-B45A-93D3565EF82F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Alain Delon et Pedro Almodovar acclam\u00e9s au festival de Cannes", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Monstre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma, Alain Delon a re\u00e7u hier une Palme d'Or d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re. Un moment d'\u00e9motion tr\u00e8s fort sur lequel revient Rafael Wolf. \r\nToujours \u00e0 Cannes, vendredi dernier, Pedro Almodovar pr\u00e9sentait, en comp\u00e9tition, son nouveau film: \"Douleur et gloire\", avec Antonio Banderas. Un film semi-biographique o\u00f9 le cin\u00e9aste s'amuse \u00e0 m\u00ealer le vrai et le faux. Rapha\u00eble Bouchet, a pu rencontrer Almodovar sur la Croisette.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412434", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Alain Delon et Pedro Almodovar acclam\u00e9s au festival de Cannes / VER_2019-05-20T17:08:30_cinema-alain-delon-et-pedro-almodovar-ac", "Vertigo du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Monstre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma, Alain Delon a re\u00e7u hier une Palme d\u02b9Or d\u02b9honneur pour l\u02b9ensemble de sa carri\u00e8re. Un moment d\u02b9\u00e9motion tr\u00e8s fort sur lequel revient Rafael Wolf. \n\nToujours \u00e0 Cannes, vendredi dernier, Pedro Almodovar pr\u00e9sentait, en comp\u00e9tition, son nouveau film: \"Douleur et gloire\", avec Antonio Banderas. Un film semi-biographique o\u00f9 le cin\u00e9aste s\u02b9amuse \u00e0 m\u00ealer le vrai et le faux. Rapha\u00eble Bouchet, a pu rencontrer Almodovar sur la Croisette."], "variantIds": ["ece-10412434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T15:35:36Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nVertigo en Direct du festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl Wolf, bonjour Laurence, on vous retrouve en Direct 17 ans 2\u00e8me Festival de Cannes avec un monstre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma, Alain Delon, qui a re\u00e7u hier une Palme d'or d'honneur pour l'ensemble de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [91%] :\r\nEt franchement, on a oubli\u00e9 toutes les pol\u00e9miques au sujet des propos tenus par la Star fran\u00e7aise \u00e0 4 ans 3 ans Delon s'est montr\u00e9 sous son meilleur jour, un homme g\u00e9n\u00e9reux, touchant, dr\u00f4le, capable de faire rire la galerie en \u00e9tant simplement lui- m\u00eame Alain Delon \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s \u00e9mu cette palme accompagn\u00e9e par sa fille Anouchka, il a d\u00e9clar\u00e9, la gorge nou\u00e9e, que le plus difficile dans ce m\u00e9tier, c'\u00e9tait de dur\u00e9e et que le plus difficile maintenant, bah c'\u00e9tait de partir et juste avant ce moment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, l'acteur a donn\u00e9 une master class publique intense vibrante o\u00f9 il s'est replong\u00e9 dans ses souvenirs avec humour souvent parfois en larmes, comme lorsqu'il \u00e9voquait sa partenaire Annie Girardot dans Rocco et ses fr\u00e8res de Visconti et Le Samoura\u00ef, s'est souvenu de son tout 1er Cannes en 1956 et \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait personne encore acteur juste arriv\u00e9 au bras de l'actrice Brigitte Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [84%] :\r\nMa vie, je sens de l'arm\u00e9e, je suis 3 ans de d'Indochine, j'arrive de l'arm\u00e9e et le t-shirt tourbillon Mali viens je t'emm\u00e8ne \u00e0 Cannes, j'ai dit c'est quoi Cannes, j'ai regard\u00e9, j'ai mont\u00e9 les marches et que, bon, j'ai eu, puis j'ai j'ai quand m\u00eame senti que on demandait : mais qui c'est celui -l\u00e0, mais qu'il est, il est qu'a ce qu'il a fait, d'o\u00f9 il vient, etc qui, parce que je vous demande pardon, je sais pas, de la pr\u00e9tention, il para\u00eet que j'\u00e9tais pas mal foutu, j'ai pas mal, voil\u00e0 vous r\u00e9p\u00e9tez souvent que votre carri\u00e8re est un accident, c'est un accident parce que je j'\u00e9tais bon, mon enfance ou la connaissait un peu l\u00e0- dessus, je m'emmerdait tellement d'\u00eatre un enfant qui fl\u00e9chit, tout le monde que je dis Montr\u00e9al fait partie dans la commission support soit Indochine et lorsque je suis rentr\u00e9, je ne savais absolument pas quoi faire et je fait rien et si je n'avais pas rencontr\u00e9 les femmes que chez rencontrer il y a tr\u00e8s longtemps que je serais mort parce que ce sont les femmes qui mouille mais qui m'ont fait faire ce m\u00e9tier, qui vont ont voulu que je le fasse, et qui a fait sont battus pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [85%] :\r\nEt bien que je l'aime, ma petite maman que je l'abandonnerai jamais poursuivent le vilain monsieur papa m'a envoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [88%] :\r\nJe me disais que quand on voit la tronche que j'avais l\u00e0 je sais pas comment ils peuvent faire pour me regarder aujourd'hui j'\u00e9tais entour\u00e9 par les femmes qui m'mais elles avaient, je le disais pas peur en majorit\u00e9 toutes 5, 6, 7 ou 10 ans de plus quoi et puis c'est tout, j'ai pas appris les flics un comptable Monceau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nC'est ce que j'ai pour que tu continues \u00e0 me regarder comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [73%] :\r\nJ'\u00e9tais pas venu ici franchir cette sc\u00e8ne merveilleuse avec le elle a admis qu'il n'est plus l\u00e0, cette foule versant qui vont compl\u00e8tement d\u00e9molie. \r\nNon, non c'est pas \u00e7a, c'est de voir \u00e0 nu comme je l'ai vue l\u00e0 je pense que certains d'entre vous ont beaucoup vu avec le film \u00e0 Cannes G\u00e9rard Ancelin compl\u00e8tement. \r\n\u00e7a m'a tuer, elle est magnifique, magnifique. \r\nJe suis tout et je suis rien \u00e7a je suis ce qu'on a fait de moi, je suis ce qu'on me dit : pourquoi vous acceptez son etc, j'ai dit : vous n'avez refus\u00e9 ce prix dit oui il y a longtemps que des refus\u00e9 parce que je souhaitais que vous donniez Terrence parce que moi je vais vous dire j'ai \u00e9t\u00e9 un 1er, violon, j'\u00e9tais un 1er, piano ce que vous voulez, mais j'ai eu des chefs d'orchestre comme von Karajan exceptionnels et Cl\u00e9ment oui, Visconti les Melville, etc, j'ai dit : c'est \u00e0 eux qu'il faut donner le prix, c'est pas \u00e0 moi, Alain Delon, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [86%] :\r\nPlut\u00f4t \u00e9mu et fragile, Alain Delon en n'a pas forc\u00e9ment les messieurs de l'entente comme \u00e7a et c'est donc r\u00e9compens\u00e9, ce week- end par une Palme d'or d'honneur dimanche soir et puis toujours \u00e0 Cannes, Rapha\u00ebl, vendredi dernier, c'\u00e9tait au tour de Pedro Almodovar 2 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition, son nouveau film, douleur et gloire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [92%] :\r\nUn film que vous pouvez d\u00e9j\u00e0 voir puisqu'il est sorti vendredi dernier, dans toutes les salles et dont on parlera dans dans le d\u00e9bat critique de ce mercredi, c'est l'histoire d'un cin\u00e9aste espagnol jou\u00e9 par Antonio Banderas, un \u00eatre un artiste c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sur le d\u00e9clin, d\u00e9pressif, \u00e9cras\u00e9s par des douleurs multiples, il se met \u00e0 la coca\u00efne revisite l\u00e0 aussi sont pass\u00e9s et la naissance de ses premiers \u00e9mois amoureux alors toute ressemblance avec Pedro Almodovar n'\u00e9tait \u00e9videmment pas fortuite dans ce film un peu, on va dire semi- biographique o\u00f9 le cin\u00e9aste s'amuse \u00e0 m\u00ealer le vrai et le faux et notre coll\u00e8gue de la RTS Rapha\u00eble Bouchet a pu rencontrer Almodovar qui \u00e9voque l'interpr\u00e9tation d'Antonio Banderas, son alter \u00e9go \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [56%] :\r\nAmina et Annie de Touara Docteur fort pkos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [90%] :\r\nAvoir je commence, j'ai d\u00fb lui parler s\u00e9rieusement, je savais que je voulais quelque chose de totalement diff\u00e9rent de ce qu'on a fait par le pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 par exemple ou m\u00eame diff\u00e9rent des films qu'il a tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et je voulais en parler avant de lui proposer le r\u00f4le \u00e0 la vessie, mais il a compris imm\u00e9diatement ce que je voulais quand elle a lu sc\u00e9nario form\u00e9 j'aimerais dire c'est une performance tr\u00e8s original d'Antonio et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait le travail le plus simple pour moi en tant que metteur en sc\u00e8ne, il s'est compl\u00e8tement impr\u00e9gn\u00e9 de moi, je n'ai rien fait d'autre que d'\u00eatre moi- m\u00eame, je lui disais exactement ce que je voulais, \u00e0 chaque minute est -il deviner les choses par lui- m\u00eame, est -il tomb\u00e9 juste Ramda, \u00e7a m'a surpris en tournage, il faisait des gestes que je ne le connaissais pas et ils \u00e9taient parfaits pour le personnage, Antoine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie d\u00e9couverte de le voir jouer comme \u00e7a, je pensais devoir le pousser dans cette direction de jeu subtil, sans pathos, sans bravoure sans ce genre d'intensit\u00e9 qui est sa marque de fabrique, mais le fait de lui- m\u00eame d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [62%] :\r\nSanto oui aux Farc -t-il ou South pic en enfin au-del\u00e0 disent carr\u00e9ment \u00e0 l'essayiste Marc pas des douanes sur ces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [63%] :\r\nLes 2 hypoth\u00e9caires Cavani c'est Paul est pas la leur congr\u00e8s veuille que moi, ce qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0 Walls ciao. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [91%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais jeune, l'Espagne a radicalement chang\u00e9 avec la chute de la dictature, on a v\u00e9cu une explosion de libert\u00e9 et c'\u00e9tait magnifique de vivre \u00e7a, d'\u00eatre jeunes, dans les ann\u00e9es 80, j'\u00e9tais entour\u00e9e de gens \u00e0 cette \u00e9poque, nos vies, cette explosion de libert\u00e9, tout \u00e7a se retrouve dans mes films, quelque part, ce c\u00f4t\u00e9 baroque \u00e9tait r\u00e9el, c'\u00e9tait l'atmosph\u00e8re dans laquelle je vivais \u00e0 l'\u00e9poque, mais aujourd'hui je ne vis plus de la m\u00eame mani\u00e8re, dans une communaut\u00e9, maintenant je vais derri\u00e8re des portes et c'est vrai que mes films d'aujourd'hui sont plus triste que ceux de ma jeunesse, c'est une \u00e9volution qui est d\u00fb \u00e0 la biologie au passage du temps le a beaucoup chang\u00e9, le reste du monde aussi, et pour le pire, mais je ne veux pas tirer de parall\u00e8le entre les films et l'\u00e9volution de la d\u00e9mocratie, m\u00eame s'ils existent, je ne veux pas porter cette responsabilit\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re consid\u00e9rer cela \u00e0 Londres de ma vie, ma vie a beaucoup chang\u00e9, il y a cette tristesse qui est venue naturellement, mais je suis heureux que mes films \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 80 et que ceux des ann\u00e9es 90 2000 soient eux aussi diff\u00e9rents aujourd'hui apr\u00e8s Julietta, j'ai le sentiment d'avoir trouv\u00e9 une nouvelle forme de narration, vous voyez image continue de concevoir mes histoires avec des couleurs vives, le c\u00f4t\u00e9 visuel de mes films, c'est peut-\u00eatre la seule chose qui n'a pas chang\u00e9 mais c'est vrai que mes personnages sont plus sombres, plus seul m\u00e9lancolique, comme dans ce film et quand cela me vient au moment de l'\u00e9criture : je ne veux pas le refuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [63%] :\r\nLundi, c'est l\u00e0 qu'il me dise allant One to fit au stade moyenne d'attraper un sont tape Kem tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le r\u00e9alisateur Pedro Almodovar, des propos recueillis par Rapha\u00eble Bouchet au festival de Cannes, ce film, on en parlera effectivement mercredi dans le d\u00e9bat, cin\u00e9ma, merci beaucoup, Rapha\u00eble merci \u00e0 vous, s\u00fbrement trouve demain pour d'autres \u00e9chos de Cannes comme on dit, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T15:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-372A62FB-6037-4457-8586-A76F1F74EB38", "internalArchiveId": "372A62FB-6037-4457-8586-A76F1F74EB38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: le quartier de Noailles \u00e0 Marseille, un centre-ville populaire qui s'effondre", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "5 novembre 2018, 09h05 du matin: deux immeubles de la rue d'Aubagne, situ\u00e9e \u00e0 deux pas du Vieux-Port, en plein centre de Marseille, s'effondrent. 8 personnes meurent sous les d\u00e9combres. La deuxi\u00e8me ville de France se r\u00e9veille, touch\u00e9e par un drame pr\u00e9dit depuis des ann\u00e9es par de nombreux acteurs sociaux. La rue d'Aubagne, art\u00e8re principale du quartier de Noailles, c'est le symbole d'un centre-ville populaire laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon par les pouvoirs publics: des immeubles v\u00e9tustes, insalubres, parfois propri\u00e9t\u00e9s de la ville et plac\u00e9s sous arr\u00eat\u00e9s de p\u00e9ril. Mais Noailles c'est aussi un march\u00e9 vivant et color\u00e9, des vendeurs de cigarettes \u00e0 la sauvette, des petits restaurants tendances et bobos qui c\u00f4toient des salons de coiffure africains et des marchands d'\u00e9pices. Un m\u00e9lange de populations - \u00e0 l'image de Marseille - et des habitants qui aiment leur quartier et feront tout pour y rester. \r\nUn reportage de Maud de Carpentier, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: \u00e0 Marseille, le trou b\u00e9ant laiss\u00e9 par les immeubles 63 et 65 de la rue d'Aubagne deux jours apr\u00e8s leur effondrement en 2018", "durationSec": 2537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412481", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: le quartier de Noailles \u00e0 Marseille, un centre-ville populaire qui s\u02b9effondre / ALA_2019-05-20T15:11:44_point-de-fuite-le-quartier-de-noailles-a", "A l'abordage du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["5 novembre 2018, 09h05 du matin: deux immeubles de la rue d\u02b9Aubagne, situ\u00e9e \u00e0 deux pas du Vieux-Port, en plein centre de Marseille, s\u02b9effondrent. 8 personnes meurent sous les d\u00e9combres. La deuxi\u00e8me ville de France se r\u00e9veille, touch\u00e9e par un drame pr\u00e9dit depuis des ann\u00e9es par de nombreux acteurs sociaux. La rue d\u02b9Aubagne, art\u00e8re principale du quartier de Noailles, c\u02b9est le symbole d\u02b9un centre-ville populaire laiss\u00e9 \u00e0 l\u02b9abandon par les pouvoirs publics: des immeubles v\u00e9tustes, insalubres, parfois propri\u00e9t\u00e9s de la ville et plac\u00e9s sous arr\u00eat\u00e9s de p\u00e9ril. Mais Noailles c\u02b9est aussi un march\u00e9 vivant et color\u00e9, des vendeurs de cigarettes \u00e0 la sauvette, des petits restaurants tendances et bobos qui c\u00f4toient des salons de coiffure africains et des marchands d\u02b9\u00e9pices. Un m\u00e9lange de populations - \u00e0 l\u02b9image de Marseille - et des habitants qui aiment leur quartier et feront tout pour y rester. \nUn reportage de Maud de Carpentier, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: \u00e0 Marseille, le trou b\u00e9ant laiss\u00e9 par les immeubles 63 et 65 de la rue d'Aubagne deux jours apr\u00e8s leur effondrement en 2018"], "variantIds": ["ece-10412481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T15:28:15Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [87%] :\r\nBonjour Muriel M\u00e9rat bonjour, lui qui attendait \u00e0 Marseille aujourd'hui, Marseille, une ville charmante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [91%] :\r\nCe oui que nous sommes de plus en plus nombreux \u00e0 trouver charmante ailleurs et \u00e0 visiter depuis 2013 ann\u00e9es o\u00f9 Marseille a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue capitale europ\u00e9enne de la culture, de nombreux investissements ont \u00e9t\u00e9 faits pour m\u00e9riter ce titre et attirer toujours plus de touristes investissement prioritairement ax\u00e9e sur le d\u00e9veloppement de l'offre culturelle, bien s\u00fbr, capitale europ\u00e9enne de la culture, l'Europe exactement et la mise en avant de certains mus\u00e9es dont le Mucem dans le mus\u00e9e de l'Europe et des civilisations de la M\u00e9diterran\u00e9e, qui a ouvert ses portes, justement, en juin 2013. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [84%] :\r\nCe b\u00e2timent qui est tout de suite, pr\u00e8s de la mer d'un second b\u00e2timent que j'ai pas visiter mais qui est tr\u00e8s beau, est d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9crire avec talent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [90%] :\r\nExactement, et pour qui conna\u00eet un peu la ville, h\u00e9 bien, le contraste est d'ailleurs tr\u00e8s frappant entre la beaut\u00e9 et vous avez raison de ce b\u00e2timent qui allie architecture contemporaine et forteresse du 17\u00e8me si\u00e8cle et la d\u00e9cr\u00e9pitude de certains quartiers du centre ville parce que Marseille a la particularit\u00e9 d'\u00eatre une des derni\u00e8res villes d'Europe, dans le centre ville est encore majoritairement populaire alors personnellement, je trouve que \u00e7a lui donne un charme fou, mais pour les habitants, h\u00e9 bien, il en va tout autrement puisque beaucoup d'immeubles de ces quartiers du centre- sont insalubres, voire m\u00eame dangereuse comme nous le rappelle le mode de Carpentier la reporter de point de fuite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [90%] :\r\nLe 5 novembre dernier vers 9 heures du matin 2\u00e8me meubles se sont effondr\u00e9s, 2 immeubles de la rue d'Aubagne et la rue d'Aubagne, allez donc au coeur du quartier de Noailles qui un quartier en plein centre- ville de Marseille, donc il y avait le num\u00e9ro 63 qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de la ville qui \u00e9taient frapp\u00e9s d'un arr\u00eat\u00e9 de p\u00e9ril, \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait reconnu comme dangereux, il \u00e9tait donc vide, mais il y avait aussi le num\u00e9ro 65, ce qui lui \u00e9tait habit\u00e9, c'\u00e9tait une co- propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et quand les murs se sont effondr\u00e9s, 8 des habitants de cet immeuble se trouvait \u00e0 l'int\u00e9rieur, 8 personnes qui sont donc mortes dans l'effondrement de de ces immeubles, ici \u00e0 Marseille, \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment un choc extr\u00eamement violent, m\u00eame plus globalement pour tous les Fran\u00e7ais, parce que les gens ont r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point le logement ici dans la 2\u00e8me ville de France quel point c'\u00e9tait probl\u00e9matique insalubres et surtout dangereuse donc en fait apr\u00e8s la stupeur et l'effroi qu'ont suscit\u00e9 ce ce drame, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la peur qui a pris le dessus, une esp\u00e8ce de peur panique avec des habitants qui ont pas arr\u00eat\u00e9 d'appeler les services municipaux pour signaler \u00e0 leur tour des immeubles dangereuse, il y a eu plus de 1000 700 signalements, plus de 300 immeubles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, tout \u00e7a, \u00e7a s'est donc pass\u00e9 dans les quartiers du centre ville dans les 3 premiers arrondissements de Marseille, parce que bah, ce sont les quartiers les plus anciens, les plus historiques, mais donc aussi les plus v\u00e9tustes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [92%] :\r\nVous pouvez juste nous les citer ses principaux quartiers de Marseille encore aujourd'hui populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [92%] :\r\nOui, alors il y a le quartier donc de Noailles dont on parle beaucoup depuis 6 mois, mais il y a aussi le quartier de la Belle de Mai, il quartier de Belsunce, sachant que donc Belsunce et Noailles et ce sont 2 quartiers qui sont chacun de part et d'autre de la Canebi\u00e8re, la Canebi\u00e8re, c'est cette grande art\u00e8re qui part du Vieux-Port et qui va jusqu'\u00e0 la gare Saint-Charles, le quartier de la Belle-de-Mai, lui il est un peu plus au nord encore, de la gare Saint-Charles, mais tout \u00e7a, \u00e7a reste dans un p\u00e9rim\u00e8tre assez central. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [94%] :\r\nEt nous, c'est aux immeubles effondr\u00e9s de la rue d'Aubagne que nous consacrons notre reportage aujourd'hui, voici le quartier de Noailles \u00e0 Marseille un centre- ville populaire qui s'effondre, un reportage de Maud de Carpentier r\u00e9alisation David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [80%] :\r\nMardi 5 novembre une image effrayante, \u00e0 Marseille, 2 immeubles v\u00e9tustes se sont effondr\u00e9s, squattant Plan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [70%] :\r\nOui, le dis qui \u00e9videmment l'acc\u00e8s du Tibet domine, on peut boire dans la pluie alimente la de gravats et tout le reste, absolument rien, alors ceci tend \u00e0 ce quartier populaire du centre- ville de Marseille, la plupart des immeubles souvent tr\u00e8s mal Carpentier et son son mauvais \u00e9tat et selon les habitants de la ville qui est d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, je me trouve rue d'Aubagne, c'est une grande rue qui part de la Canebi\u00e8re, tout pr\u00e8s du vieux port, tout pr\u00e8s, donc de la mer. \r\nEt l\u00e0, au loin, il y a toujours des engins de chantier, j'ai travaill\u00e9 dans les d\u00e9combres pour essayer de trouver des victimes de l'effondrement des immeubles devant moi il y a un attroupement de petite cinquantaine de personnes seraient signer des habitants, les voisins des proches qui attend de savoir o\u00f9 en sont les recherches, il y a aussi des journalistes et puis la rue est compl\u00e8tement ferm\u00e9, il y a des barri\u00e8res, il y a des policiers et des camions de pompiers et au droit, une grosse connerie et donc je vais essayer d'aller me rapprocher pour rencontrer des habitants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:26) [76%] :\r\nLeur du monde voir on est o\u00f9, l\u00e0, maintenant il va falloir trouver les responsables, il va falloir faire une enqu\u00eate et trouver un responsable, il va payer les pots cass\u00e9s et finira mais n'aura jamais les rajeunir merci bien par heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [84%] :\r\nVous habitez le quartier madame je suis souvent ici, j'habite \u00e9mu, moi je suis parti qu'est -ce que vous \u00eates venu faire l\u00e0 aujourd'hui je suis venu parce que je sais, j'ai grandi, enfin j'ai presque grandi ici, j'\u00e9tais tout le temps ici, on voit que Marseille c'est une ville ils attendent toujours qu'un drame pour qui bouge. \r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait de voir des immeubles comme \u00e7a qui s'effondre, \u00e7a fait mal, \u00e7a fait mal en 2018. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [74%] :\r\nEn Europe, pas en fran\u00e7ais, c'est c'est choquant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:18) [81%] :\r\nDans les m\u00eames probl\u00e8mes, c'est pas que la rue d'Aubagne, nous aussi, on risque un jour ou l'autre d'avoir un balcon sur la t\u00eate ou vous habitez o\u00f9, dans le quartier nord j'ai faut quand m\u00eame c'est aberrant qu'il faut qu'il ait des morts pour que ces gens -l\u00e0 r\u00e9agissent ce qu'on c'est parti le voir et il est il \u00e9touffait sur que ce qui est contraire, qu'est ce qui est contraire vous aussi qui s'\u00e9croule, il vaut mieux \u00e0 Marseille, Auxerre rafistol\u00e9 et pour d\u00e9truire un c'est pas d\u00e9truire, il faut que les b\u00e2timents \u00e9tant tout seul qu'on attend mais qu'est -ce qu'on attend, nous les gens pour ce pour essayer de, de faire quelque chose sera mouvement je sais pas moi on habite dans des cercueils, moi j'appelle \u00e7a des cercueils, c'est des cercueils \u00e7a tout \u00e7a l\u00e0, me dit : \u00e7a peut arriver \u00e0 nouveau du journal de mal b\u00e2timent il peut s'\u00e9crouler et on peut se retrouver, de aussi avec nos enfants, nos petits-enfants et et ben, le lendemain ils dorment et mangent, ils sont tranquilles, il y a des morts, mais \u00e7a les emp\u00eache pas de dormir et de manger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:21) [80%] :\r\nEt alors l\u00e0 je vois devant un Store dans le commerce qui est ferm\u00e9 dans la section de l'arm\u00e9e de peine cette chaloupe avec les gendarmes et pompiers qui sont en train de d\u00e9blayer les d\u00e9combres, il y a an un petit h\u00f4tel, on peut dire qu'il a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e comme \u00e7a, on peut, par les habitants, avec des bougies au sol et des fleurs qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es dans dans des verres en plastique pour m\u00e9moire cette. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:08) [90%] :\r\nJe suis avec 100 raconteront bonjour je suis habitante du quartier de Noailles oui mais aussi architecture bannissent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:16) [83%] :\r\nTop et si moi je vous rencontre aujourd'hui, c'est parce que vous aviez en 2014 \u00e9tabli \u00e0 un plan sur lequel vous aviez lister les b\u00e2timents du quartier en fonction de leur \u00e9tat et donc il y a un plan avec des couleurs, il y a des b\u00e2timents qui sont en bon \u00e9tat, il y a des b\u00e2timents qui sont point\u00e9s comme \u00e9tant tr\u00e8s dangereuse, ceux -l\u00e0 sont au rouge sur le plan et si ma m\u00e9moire est bonne, ils repr\u00e9sentent plus de 20 pourcent du du quartier alors va -t-on le camion passe donc, qui plus est avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [74%] :\r\nEst -ce qu'on peut trouver un immeuble qui attire le jour regarder ce qu'il est en tout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:50) [76%] :\r\nA toujours pas dire par exemple qui est en face de nous, alors, avait comme hein, chez Plon, je suis oui voil\u00e0 rangements, bah on va se rapprocher puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, pareil, celui -l\u00e0 il est connu depuis longtemps pour les copropri\u00e9taires priv\u00e9s avec des probl\u00e8mes de planches et des cages d'escalier pour sa mauvais \u00e9tat des fuites s'effondre dans le plafond et puis y a des flux aussi ainsi r\u00e9guli\u00e8rement a par exemple les poubelles ouvrir. \r\nLa fa\u00e7ade est compl\u00e8tement noir au ses poubelles crame r\u00e9guli\u00e8rement tous les ans c'est r\u00e9v\u00e9lateur de 2 quand m\u00eame de demandes d'entretien du quartier, donc l'emmener au monde en bas de la rue d'Aubagne qu'hier, Walter est historique de Noailles du quartier qui date du XVIIIe. \r\nEt qui, effectivement, quand m\u00eame, ben tr\u00e8s notamment sur la partie de la rue d'Aubagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [89%] :\r\nJ'explique juste il y a beaucoup de bruit dans cette rue, parce que c'est une il y a beaucoup de commer\u00e7ants, beaucoup de petits restaurants beaucoup de vies. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:58) [90%] :\r\nOui, oui, c'est un quartier tr\u00e8s commer\u00e7ant, le ventre de Marseille, donc effectivement le bas de la rue d'Aubagne, comme la rue longue, enfin surtout le bas du quartier et tr\u00e8s vivant au niveau commercial, il y a toujours du monde dans la rue, il y a un grand m\u00e9lange qui s'op\u00e8re continuellement leur tous les jours pour moi le plus beau quartier du monde enfant aujourd'hui, on est un peu tous bless\u00e9s au coeur de de Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:28) [86%] :\r\nAu niveau de la construction, on est donc dans des immeubles un petit pic marseillais comme on en a l'habitude fin tr\u00e8s haut en vieilles pierres que pour une des. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:38) [83%] :\r\nUn peu ces immeubles, on fait tourner dans le quartier le plus dense de Marseille. \r\nMais ce qui est quand m\u00eame, c'est que les fondations sont quasi inexistantes dans un quartier du 18\u00e8me si\u00e8cle, donc on a des immeubles qui se tiennent les uns les autres on a probablement une pouss\u00e9e des imams du dessus sur cet hymne qui \u00e9tait donc en bas, donc un point de fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [84%] :\r\nComment est -ce qu'on explique qu'un quartier en plein centre ville, soit en quartier aussi pauvre et les plus pauvres de la ville, c'est extr\u00eamement rare en France aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:15) [85%] :\r\nOui, bah c'est c'est un peu la sp\u00e9cificit\u00e9 marseillaise, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, les populations pr\u00e9caires sont rest\u00e9s en centre ville, \u00e7a c'est l'histoire qui est que \u00e7a, apr\u00e8s le retour des expatri\u00e9s d'Alg\u00e9rie il y a pas mal de vieux propri\u00e9taires Marseille et qui ont quitt\u00e9 le centre ville de Marseille petit-\u00e0-petit effectivement d\u00e8s que les gens avaient un peu plus de moyens d'aller vivre ailleurs et pas dans le centre, il a quand m\u00eame pas mal de de nuisance, donc ils aspirent \u00e0 une qualit\u00e9 de vie ext\u00e9rieure au centre urbain de Marseille par \u00e7a \u00e9volue quand m\u00eame ces derniers temps avec moi, je trouve avec des ph\u00e9nom\u00e8nes deR. Bien dit des choses comme \u00e7a o\u00f9 en fait quelque part R bien dit arrivent \u00e0 faire ce que la ville de Marseille a a jamais trop r\u00e9ussi \u00e0 faire ce qu'on a quand m\u00eame un f\u00e9minisme domaine de sp\u00e9culation, il y a ce type de de dispositifs et un changement de la population qui est la seule se ressent maintenant vous le ressentez comment vous, vous le voyez, on le voit, oui, oui, bah, il y a peu de plus en plus de gens qui viennent comme touriste et et moi autour de chez moi, j'ai quand m\u00eame pas mal de logements qui sert dans l'ann\u00e9e \u00e0 faire uniquement du donc moi je trouve \u00e7a un peu choquant quand m\u00eame parce que il y a pas mal de gens qui ont besoin de logements priv\u00e9s venant dans de mauvaises conditions et on a des des logements qui sont vol\u00e9s pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:37) [90%] :\r\nC'est quoi la solution, en tout cas, vous en tant qu'architecte qu'est -ce que vous pr\u00e9conisez, comment est -ce qu'on peut repenser un quartier comme celui -ci est ce qu'il faudrait pour reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:47) [85%] :\r\nQue quand, pas celle qui \u00e9voque, quartier du monde non, moi j'aime beaucoup ce quartier et je j'aime son c\u00f4t\u00e9 patrimonial et historique, je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 faire pour que des choses comme \u00e7a n'arrive plus, va cibler ces diff\u00e9rents immeubles o\u00f9 on peut interpeller la collectivit\u00e9 pour qu'elle soit plus transparente, elle nous explique \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, les gens se posent, ils sont quand m\u00eame partie prenante de ce quartier et on les \u00e9coute peu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:23) [79%] :\r\n\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:24) [63%] :\r\nAlors vous mettez -vous revenons au m\u00eame, d'une part, moi ben et pourquoi dans les r\u00e9serves pour votre t\u00e9l\u00e9phone si vous voulez, il est la plus vieille, donc il y a ce d\u00e9but de cigarettes de moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:37) [82%] :\r\nPoint alors voil\u00e0, c'est la r\u00e9union des habitants du quartier de Noailles, les habitants de la rue d'Aubagne qui on avait envie sur trouver si ce soir pour parler de ce qui s'est pass\u00e9, on est mercredi 7 novembre donc, 2 jours apr\u00e8s par le drame, il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde dans cette petite salle, je dirais qu'on ait plus d'une centaine, tellement la encore beaucoup de personnes dehors dans la rue qui aimeraient bien rentrer dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:09) [66%] :\r\nJe ne vois quand m\u00eame dire 2 ou raison il avait dirig\u00e9 les vivants, mais dans les 2 grandes et on voulait juste 24 au discuter ensemble que j'ai grand \u00e9change ce qu'il a sur le coeur, ce qui laisse l'envie de faire ce qu'il la gloire qui l'ont pouss\u00e9 de l'la partager, on n'arrive pas, suis dans la rue, il y a pas qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, qui demande la moi je ai pas les conna\u00eet en justice Fox oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:45) [83%] :\r\nGaudin c'est Jean-Claude Gaudin, le maire de Marseille, qui est maire de la ville depuis 1995 il est vrai, de droite et aujourd'hui les sous l'\u00e9tiquette des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:57) [65%] :\r\n89, justement pour la vie, o\u00f9 il y a une carte qui circulent, je ne savais les b\u00e2timents sont signal\u00e9s rouge oui le voil\u00e0 doit j'ai au c'est car personne, personne, personne, les mesures initi\u00e9es mais cong\u00e9 on a \u00e9puis\u00e9 les moyens leur signer des contrats en leur vendant c'est voil\u00e0 ce a qui qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, ce qui est terriblement et qui veut dire voil\u00e0, il y a au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:42) [81%] :\r\nJean Reno Jean Roch qui est perpendiculaire aux immeubles 65 63 qui se sont effondr\u00e9s. \r\nC'est une rue qui a \u00e9t\u00e9 en partie \u00e9vacu\u00e9 parce qu'on craint que les autres n'a peur de ce p\u00e2t\u00e9 de maison s'effondre aussi je vais rencontrer l'aura, qui habite dans un de ces immeubles. \r\nD\u00e9cide acc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:07) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est en apart\u00e9, mais c'est la femme de m\u00e9nage qui est en train de faire le m\u00e9nage \u00e0 l'heure o\u00f9 le l'imam est tomb\u00e9 et qui du coup si on fuit, vous savez ces ces sauts et S\u00e9bastien, donc l\u00e0, c'est la seule Hall d'entr\u00e9e, alors ben \u00e9videmment un peu faire entrer les gens ici pourquoi, bah parce que c'est visiblement mal entretenu, les tomates ment quand elle pense \u00e0 sa monnaie courante, mais enfin, tout s'effrite, mais donc l\u00e0 par exemple c'est s\u00fbr l\u00e0 on rentre bah il y a justement, c'est ce que je veux vous expliquer, c'est que cette je je je bouffe bou\u00e9e de rage en fait je je comprenais pas que les personnes viennent pas nous informer directement de la de la salubrit\u00e9, la mairie nous qu'on pouvait pas rentrer au bout de leur musique oui on va y aller, donc. \r\nOn d\u00e9sormais, vous \u00eates un petit peu la. \r\nAvait raison, voil\u00e0 et donc chez vous, c'est pas en effet trouver comme \u00e7a a premi\u00e8re vue mais enfant il y a quand m\u00eame des sacrifices sur au plafond sur les murs, quelqu'un est venu ici, donc c'est un employ\u00e9 de la ville pour faire un diagnostic visuel justement des fissures, il a inspect\u00e9 les lieux et il nous a dit que c'\u00e9tait Versailles, ils \u00e9taient 5 \u00e9toiles par rapport \u00e0 ce que lui a l'habitude de etc etc etc. \r\nSavoir apr\u00e8s point c'est les plus rien, les pluies Marseille esquif question hein, c'est pas waterproof comme quartier vous payez quand m\u00eame voyez ici actuellement ces 491 10 9 je crois maintenant avec les 35 de charges en tout, je fais un ch\u00e8que de 530 euros 535 euros par mois pour un appartement int\u00e9r\u00eat 53 m2 et \u00e0 ce prix- l\u00e0, on trouve pas un de surface pareille, j'ai cherch\u00e9 depuis hier je fais que \u00e7a et non, ne trouvent pas de Asprilla on trouve pas de surface aussi grande traversant et puis il n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9sagr\u00e9able quoi moi \u00e7a fait des ann\u00e9es, en fait, que je cherche \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 partir essentiellement parce que bah, l'appartement est tr\u00e8s tr\u00e8s mal isol\u00e9 qui est extraordinairement bruyant, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'ai pas r\u00e9ussi en fait \u00e0, \u00e0 ce que mes dossiers soient accept\u00e9es ailleurs en fait, c'est la croix et la banni\u00e8re en fait parce que bah il faut justifier de revenus 3 fois sup\u00e9rieurs au loyer il faut beaucoup de garanties, etc, etc, donc je sais que je vais revenir ici parce que son j'ai pas beaucoup le choix d'aller ailleurs et en effet \u00e0 Noailles il y a la possibilit\u00e9 encore 2 parce que les loyers sont d\u00e9j\u00e0 bien moins cher et donc je pense que les les bailleurs demandent peut-\u00eatre moins de de garantie est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 un moment, contactez votre sang dit que votre agence votre propri\u00e9taire en disant : il y a ce qui est bizarre, il y a une nouvelle fissure, il y a alors c'est un syndic de gestion qui est et qui ne fait absolument rien en fait pour l'entretien de ces immeubles, l\u00e0 on a quand m\u00eame la sensation de d'\u00eatre une seconde classe d'habitants ne serait -ce que au titre de l'information qui est d\u00e9livr\u00e9e, on s'imagine tr\u00e8s tr\u00e8s mal que les habitants du rock afghans si arrivait chez eux, on leur demande de rester au bout de la rue pour \u00eatre inform\u00e9 ou qu'on les renvoie vers une mairie qui n'est pas capable de le faire, occasion pour ceux qui connaissent pas Marseille, 5 quartiers chics et cossues de de la vie, de voir ce ce ce ce ce m\u00e9pris, et c'est c'est un m\u00e9pris de classe clairement, en fait, on n'est pas trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, ni, ni dans la pr\u00e9vention de ces risques -l\u00e0, ni dans le traitement de poste Accident de de de ce qui vient de se passer, oui, on a le sentiment d'\u00eatre des citoyens de seconde classe, et c'est violent, en fait, c'est c'est tr\u00e8s violent. \r\nC'est marrant parce que j'moi je ai toujours les chaussures pour moi les jeux sur ses dehors quoi et du coup, depuis que \u00e7a s'est pass\u00e9, je rentrais quelque chose j'ai impression qu'plus chez moi, en fait, c'est comme s', les murs qui nous prot\u00e8ge de l'ext\u00e9rieur, d'habitude, l\u00e0 o\u00f9 on se r\u00e9fugie, c'est un peu son propre tout \u00e0 coup ils sont hostiles se sent trahi en fait par son propre lieu de vie et on regarde en effet toutes les fissures dans notre est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9fiants et moi pour le moment, j'arrive pas \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer l'appartement nous a autoris\u00e9 \u00e0 le faire, moi j'ai pas encore dormi l\u00e0 parce que Berliet vraiment \u00e0 30 m\u00e8tres d'un charnier quoi et c'est tr\u00e8s perturbant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:19) [89%] :\r\nJe suis \u00e0 la marche de la col\u00e8re, grande manifestation qui, de milliers, 10 jours apr\u00e8s le drame, c'est que d\u00e9sormais les 2 immeubles ont fait 8 morts, pourquoi ne plusieurs milliers de manifestants ce soir pour cette marche de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:35) [85%] :\r\nCe que vous d\u00e9ranger minute pourquoi vous \u00eates l\u00e0 par solidarit\u00e9 j'habite pas le quartier moi mais ce qui se passe dans tous Marseille au niveau du logement, que ce soit dans le centre ville, dans les quartiers du nord de la ville, surtout, c'est une catastrophe, mais le centre ville est \u00e0 nous, quoi ici un centre- ville comme toutes les villes qui appartient \u00e0 tous les Marseillais, quoi, et puis les morts et sur Marseille et son ami aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:02) [76%] :\r\nJe suis venu parce que ce que j'ai perdu mon ancienne coloc dans les mois qui s'effondre et que voil\u00e0, je suis mal quoi j'ai mal, et qui devait partir de Marseille cette semaine sur ST parce qu'il y a des choses \u00e0 vivre ici, c'est pas important, je trouve quand on peut, Marseille, mais voil\u00e0 que tous d'\u00eatre l\u00e0 est -ce que vous \u00eates en col\u00e8re ce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:23) [87%] :\r\nOui, je suis en col\u00e8re \u00e9videmment quoi je suis hyper triste, je suis mal, je pense que c'est aussi une col\u00e8re qui emmagasin\u00e9e depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es des ann\u00e9es c'est OK, l\u00e0 on a ce truc ou d'Aubagne mais c'est quelque chose qui s'accumulent, le truc qui \u00e9tait normal en fait \u00e0 Marseille de de laisser le le d\u00e9laissement etc, oui, mais c'est normal, c'est comme \u00e7a ici, en fait, non, c'est pas normal, et en fait je crois que \u00e7a cristallise vraiment une col\u00e8re qu'on a depuis longtemps mais qu'on n'exprime pas, parce que voil\u00e0, la victoire est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:12) [86%] :\r\nJe suis avec Fathi Bouaroua, vous \u00eates co- pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 Emma\u00fcs prendre jeu prendre pour ceux qui connaissent pas Marseille, certains quartiers sud de Marseille, et vous avez \u00e9t\u00e9 surtout, directeur r\u00e9gional de la Fondation Abb\u00e9 Pierre, en PACA, aujourd'hui \u00e0 Marseille, c'est quoi la situation du logement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:29) [88%] :\r\nLogement insalubre \u00e0 Marseille et c'est 40000 logements qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme potentiellement indignes et 100000 personnes qui vivraient de dans la ville, quoi qu'on en dise, reste une ville tr\u00e8s populaire et toutes les op\u00e9rations de requalification du centre- ville, qui date de 50 ans aujourd'hui, c'est de faire qui a voulu transformer cette ville et faire partir les pauvres du centre ville, d'ailleurs, il a en m\u00eame temps, faire en sorte que les bus \u00e0 Marseille s'arr\u00eatent \u00e0 21 heures la ville avait peur de ces pauvres renvoyer ses dans les quartiers nord dans un 1er temps parce que Marseille n'a pas de banlieue, les quartiers nord sont aussi importants en termes de surface que les quartiers sud et on a tout fait pour abandonner ses quartiers nord et on a essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer le centre ville, mais la politique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e a \u00e9t\u00e9 dans un 1er temps la politique du pourrissement, c'est-\u00e0-dire qu'on a laiss\u00e9 les quartiers centraux se d\u00e9grader, on a laiss\u00e9 les quartiers s'appauvrir et le moment venu on rach\u00e8te des immeubles aux propri\u00e9taires priv\u00e9s, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque, non la racheter vide, donc, du coup, le sale boulot pour reloger les pauvres qui y habitaient l\u00e0 beaucoup de de vieux travailleurs migrants, \u00e0 l'\u00e9poque puisque ce quartier, il y avait pratiquement plus de 100 h\u00f4tels meubl\u00e9s, je parle du quartier de ce qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et alors ensuite, quand on a rachet\u00e9 ces immeubles, h\u00e9 bien on a arrach\u00e9 6 immeubles vides, les marchands de sommeil, les h\u00f4teliers qui avait essay\u00e9 de ces immeubles l\u00e0, oh pas trouv\u00e9 mieux que tout ce qu'ils avaient touch\u00e9 le pactole racheter de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue donc ont travers\u00e9 dans les quartiers sud puisque la fronti\u00e8re quartier sud, quartier nord c'est la Canebi\u00e8re, ils sont pass\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9, et l\u00e0 on retrouve le quartier de Noailles et dans le quartier Noailles, ils ont rachet\u00e9 des h\u00f4tels \u00e0 la rue d'Aubagne, par exemple, c'est l\u00e0 o\u00f9 les marchands de sommeil ont particip\u00e9 \u00e0 l'appauvrissement et \u00e0 la d\u00e9gradation du quartier, mais je vais vous raconter une chose, c'est que la collectivit\u00e9 la ville ne s'\u00e9tait pas aper\u00e7u d'une chose, c'est qu'il y avait un d\u00e9but de gentrification qu'il y avait une population qui avaient envie de vivre dans un quartier populaire qui se sentaient solidaires qui trouvait \u00e7a merveilleux ce type de quartier dans lequel on a un march\u00e9 permanent certes au bout du march\u00e9 il y a les vendeurs de cigarettes \u00e0 la sauvette, mais il y a un march\u00e9 et poissons \u00e7a bouge dans tous les sens, c'est tr\u00e8s color\u00e9. \r\nLe vendre, r\u00e9volte qui est mont\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s puissante. \r\nC'est parce que ce quartier repr\u00e9senter la diversit\u00e9 de Marseille, social, \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:19) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:22) [86%] :\r\nDans les morts, il y a des artistes, il y a des Europ\u00e9ens, les Italiens des Africains. \r\nEt donc cette diversit\u00e9, cette diversit\u00e9 \u00e0 exactement tout Marseille. \r\nEt l'espoir, c'est que la population ne soit pas trahie parce que il n'y a quasiment pas de logements sociaux sur place. \r\nEt deuxi\u00e8mement est -ce qu'ils auront un droit au retour. \r\nAlors un droit au retour, on peut la voir peut nous dire, on a pas de probl\u00e8me, il va falloir qu'il soient relog\u00e9s ailleurs en attendant et on leur donnera un papier comme quoi il va de revenir, sauf que, on aura le droit de revenir. \r\nMais dans quelles conditions \u00e0 quel loyer \u00e0 quel \u00e9tage. \r\nEt donc cette question du droit au retour comme revendication forte va devoir peser et je crois que \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments nouveaux de la donne et qui peut-\u00eatre va modifier. \r\nLa question devait politique de l'habitat et de l'Albanie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:00) [90%] :\r\nAujourd'hui, je retrouve Sa\u00efdi l'ancien locataire de la rue d'Aubagne, il vit d\u00e9sormais dans un petit appartement pay\u00e9 par la ville de Marseille lui son immeubles avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 la fin du mois de novembre \u00e0 cause de l'arr\u00eat\u00e9 de p\u00e9ril comme beaucoup d'immeubles \u00e0 ce moment -l\u00e0, aujourd'hui, on est donc mi- avril et Sa\u00efd, il a toujours pas pu r\u00e9int\u00e9grer son logement, il vit d\u00e9sormais dans un petit appartement dans un quartier tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de la rue d'Aubagne, voil\u00e0, je vais les retrouver Sa\u00efd non l'appartement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:43) [86%] :\r\nJe m'appelle Sa\u00efd Wendy et j'ai 62 ans, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 le le 23 novembre et on a pass\u00e9 3 mois \u00e0 l'h\u00f4tel, finalement, on a \u00e9t\u00e9 relog\u00e9e, disons, d'une mani\u00e8re satisfaisante en gros \u00e7a c'\u00e9tait au mois de f\u00e9vrier, question de confort, j'ai plus de confort, il faut l'avouer, avec un appartement tr\u00e8s clair que j'aime beaucoup Anne de pi\u00e8ces \u00e0 peu pr\u00e8s 10 hommes 30 m2 plus de moi dans un immeubles propre voil\u00e0 mais mais il Bongi je suis dans cet appartement, je vais m'habituer \u00e0 cet appartement alors c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que j'ai, j'ai des choses encore dans des sacs. \r\nParce que j'ai pas envie de trop aimer cet appartement de mais habitu\u00e9 \u00e0 cet appartement parce que c'est la crainte de ce qu'il va y avoir de nouveau, c'est \u00e7a, parce que bon, c'est une d\u00e9stabilisation s'il y a quelque chose de nouveau, c'est encore une d\u00e9stabilisation et \u00e7a j'en Irak pour servir \u00e7a voil\u00e0, vous avez perdu tous vos rep\u00e8res avec son voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le mot logement j'ai pas envie d'entendre, voil\u00e0 ben pour le logement d'Aubagne, \u00e7a c'est pas il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 une cassure qui s'est qui s'est produite entre moi et moi dans mon ancien logement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:17) [96%] :\r\nLa rue d'Aubagne, vous y \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:18) [85%] :\r\nBien moi j'\u00e9tais dans le centre de loisirs, c'\u00e9tait dans le village, j'\u00e9tais au centre ville, j'\u00e9tais pas oblig\u00e9 de prendre des titres de transport, et l\u00e0 je suis pro oblig\u00e9 tout le temps d'avoir un titre de transport je sortais ceci mais mais il y a une march\u00e9 faisait mais mise achat c'\u00e9tait un village mais extr\u00eamement cosmopolite extr\u00eamement colori\u00e9 s'est pr\u00e9par\u00e9 hurler ses prix et il y a des communaut\u00e9s qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e9mentaires qui vivent beaucoup d'Afrique de Comores il y a de l'Afrique du Nord et il y a m\u00eame des Europ\u00e9ens, oui, il y a des espagnols mais bon chacun coloris ce village apportent une une touche de coloriage de sa communaut\u00e9 mais et tout \u00e7a baigne d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s compl\u00e9mentaires, tr\u00e8s bien, il y a eu une cohabitation extraordinaire, c'est-\u00e0-dire en 2 jours, 3 jours, vous connaissez tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:23) [97%] :\r\nC'est quelque chose que vous retrouvez pas ici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:25) [86%] :\r\nAlors on on tue tout gratuitement, ici, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9sol\u00e9, il y a moins de Commercy vide et puis vous \u00eates oblig\u00e9 d'aller dans une sup\u00e9rette ou un grand march\u00e9 pour l'\u00e9picerie oui bon voil\u00e0 c'est c'est froid, c'est froid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:32) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le quartier de Noailles \u00e0 Marseille centre- ville populaire qui s'effondre, reportage sign\u00e9 Maud de Carpentier r\u00e9alisation David Bolland. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:39) [87%] :\r\nEt un grand merci aux passagers au journaliste Pierre Isnard Dupuis c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que Maud de Carpentier a pu rencontrer Sa\u00efd Wendy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:47) [90%] :\r\nSa\u00efd Wendy qu'on a entendu, il y a toujours pas pu regagner son appartement, vous pensez qu'il pourra le r\u00e9int\u00e9grer un jour, vous avez des informations est ce que, aussi, par rapport au droit au retour qu'on a \u00e9voqu\u00e9s dans le le reportage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:59) [87%] :\r\nDe savoir effectivement est -ce que tous les d\u00e9log\u00e9s auront ce fameux droit au retour alors bah cette question justement je les poser de Carpentier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:07) [88%] :\r\nAlors ce droit au retour en fait on en est encore un peu loin ce qui se passe, c'est que la mairie essaye au maximum de r\u00e9int\u00e9grer les d\u00e9loger dans leur anciens immeubles au total, il y a 122 immeubles qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9investis, mais en fait, le probl\u00e8me c'est que tr\u00e8s souvent \u00e7a reste des taudis, parce qu'en fait, ces logements, ils ont pas du tout \u00e9t\u00e9 r\u00e9investi par la Ville, am\u00e9liorer, il y a pas du tout et travaux, donc en fait, le probl\u00e8me reste toujours le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:37) [91%] :\r\nSi je comprends bien c'est que ils \u00e9taient dangereuses, mais qu'aucun travaux n'a \u00e9t\u00e9 fait et que donc des gens ont \u00e9t\u00e9 relog\u00e9s dans des immeubles potentiellement dangereuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:49) [91%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame eu \u00e0 chaque fois des personnels de la ville, qui sont pass\u00e9s, qui ont fait des diagnostics comme dans l'immeuble, Laura, par exemple, on l'entend dans le reportage, \u00e9videmment, on a, on n'a pas du tout r\u00e9investi les immeubles comme \u00e7a sans, sans y aller, mais les habitants d\u00e9noncent une politique faite \u00e0 la va-vite avec pas assez de diagnostic, pas assez s\u00e9rieux et surtout aucun travaux il y a, il y a eu des petits travaux de fa\u00e7ade, mais aucune reconstruction d'ampleur n'est pour l'instant envisag\u00e9 dans ces immeubles -l\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:18) [92%] :\r\nMais comment est -ce que les autorit\u00e9s, ce que la mairie justifie une telle politique suite \u00e0 cette catastrophe, et au fait qu'on a r\u00e9alis\u00e9 qu'\u00e0 Marseille 2\u00e8me ville de France, il y avait vraiment un un tr\u00e8s grave probl\u00e8me de mal- logement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:32) [90%] :\r\nBen \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une vaste question, c'est tout le probl\u00e8me, c'est vrai que c'est devenu \u00e9videmment tr\u00e8s politique que \u00e7a sent le roussi pour le maire ici : Jean-Claude Gaudin et c'est s\u00fbr que toute la ville et m\u00eame tous les Fran\u00e7ais, comme je le disais, on d\u00e9nonce la politique de la ville, l'incurie ici des des pouvoirs municipaux, il y a eu tout tenta de scandales d\u00e9voil\u00e9s depuis 6 mois, la dans la presse, on a appris qu'il avait des \u00e9lus de la mairie qui \u00e9taient eux- m\u00eames propri\u00e9taires de certains appartements insalubres, lou\u00e9s \u00e0 des prix de folie, donc des marchands de sommeil qui \u00e9taient eux- m\u00eames des \u00e9lus fran\u00e7ais, c'est une histoire absolument incroyable, donc l\u00e0 dedans, comment se d\u00e9fend la mairie ben, pas tr\u00e8s bien \u00e0 vrai dire, il y a eu des conseils municipaux qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s tendu les les habitants sont tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s, tr\u00e8s en col\u00e8re, voil\u00e0, j'ai envie, dire que la mairie avance \u00e0 t\u00e2tons, essaye de dire on fait ce qu'on peut, mais pour l'instant, c'est clairement pas assez et franchement, on se dit que \u00e7a va forc\u00e9ment \u00eatre un sujet tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans les municipales qui vont se d\u00e9rouler dans un an, ce sera le sujet Farah mon avis le logement \u00e0 Marseille, dans un an. \r\nL'autre question qui se pose c'est qu'est -ce qui va \u00eatre construit \u00e0 la place des 2 immeubles qui se sont effondr\u00e9s, \u00e7a c'est encore un peu en d\u00e9bat parce que la plupart des habitants veulent absolument pas que des immeubles \u00e0 cette place -l\u00e0 Live l\u00e0, lieu de m\u00e9moire pour les morts, la mairie, elle parle de r\u00e9flexions en cours, le maire Jean-Claude Gaudin indique un nouveau projet urbanistique se fera dans le quartier avec des logements sociaux, mais on n'en sait pas tellement plus et les habitants craignent beaucoup une nouvelle strat\u00e9gie de gentrification, ils ont peur que les sp\u00e9culateurs arrive fasse monter les prix des loyers et que finalement les les plus pauvres s'en aille. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:38) [73%] :\r\n\u00e0 le c'est vous avez vu \u00e0 Marseille parti hongroise dans tous les villages, m\u00eame le quartier, il est urgent de leur emploi dans la parole, on peut cesser d'avoir peur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:47) [73%] :\r\nOujda, donc il faut d'abord depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:53) [77%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 Marseille, parler fran\u00e7ais, donc de l'Afrique de l'Antiquit\u00e9, elle peut construire par les immigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:01) [65%] :\r\nDepuis bien longtemps \u00e0 la vie, tent\u00e9 par le respect de d'les l'et de dans la t\u00eate des G\u00e9rard d'un grand lundi dernier pour moins 7 \u00e0 germer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:11) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire trop bien, il est bien l\u00e0, beaucoup de peine, j'ai choisi par la marine arrive tombe, la ville est bel et bien, et un domaine Giscours. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:21) [63%] :\r\nIl y a des Arm\u00e9niens, des Alg\u00e9riens, il y a des tunisienne, il y a des Italiens, il y a des barons pay\u00e9, y a des cours, bon pianiste et se trouvent rassembl\u00e9s parce que tout le genre humain d'un site. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:31) [77%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un 1000000 d'Aubagne, tout le monde dit : qui pour tout ce qu'on va bien un groupe de ce pays dans la paix, \u00e0 l'h\u00f4pital, il a toujours su int\u00e9grer les gens de tous les pays demain. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:42) [66%] :\r\nDonc les jeux de pouvoir tout seul quand je dis mais je vois qu'on argumente que devant le peuple fran\u00e7ais est grave. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:47) [54%] :\r\nRendez- vous tombez \u00e0 dans la bande de disposer pour l'aventure continue de tomber le Marilyn de leur domaine, on sait que la les doivent. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:57) [74%] :\r\nTout les bulletins, nous en avons pour novembre Marengo, ils voient leur taux de ch\u00f4mage et un jour des enfants tout en bleu ch\u00e9rubin avec de jolis moments d'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:06) [63%] :\r\nPour de les entendre sa voix toujours grandissante, donc voil\u00e0 Gamboma tellement belle Lagos et droits de l'homme, il va donc dans les antennes dans la famille attendent mais maintenant je dois depuis en fait, il prend tout son temps mais pour la proc\u00e9dure, j'ai pas une grande \u00e7a madame, donc, et pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:21) [69%] :\r\nAttendez, le temps perdu, il avait \u00e0 dire, pourquoi prendre la peine jusqu'aux \u00e9quipes beaucoup disent trop bien, il est bien, il a un doublement de la peine, il disposait de Serbie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:31) [69%] :\r\nTous les samedis au stade V\u00e9lodrome pour tous les supporters, tout ce qui est selon Marielle au projet tout \u00e7a avec toi Maranello mais les Marseillais seront toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:41) [85%] :\r\nBon, t\u00e9l\u00e9vision, donc si on \u00e9voque l'des et \u00e7a je crois bien que personne ne peut le contester le jour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:47) [63%] :\r\nQu'elle vient donc de sortir, mais si c'est Bradley de peser, monsieur le maire, c'est d'abord que je viens parler c'est un rep\u00e8re dans le temps dans besoin Marseille et respect de moi bien qu'il est pour le. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:58) [63%] :\r\nWalter nous avons au moins pr\u00e9occup\u00e9 alors ou m\u00eame combat quand que doivent nous aider dans debout, savoir ce que c'est un bon sa d\u00e9fense, alors j'ai dit la suite racont\u00e9e, oublions le. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:09) [63%] :\r\nC'est de la vente des photos et d\u00e9tendu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:12) [65%] :\r\nQuand il entend parler les dans la demande juste poser tendrement on vit longtemps l'homme dans le cadre du combattant Ben jusqu'au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:30) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:31) [64%] :\r\nDes r\u00e9serves mondiales 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils envoient endoscopie dans la seconde tout 0 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, nous allons tout \u00e7a, pas de chanter, d'un beau champion. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:41) [64%] :\r\nBondir 2\u00e8me 3\u00e8me partie de ma g\u00e9n\u00e9ration pass\u00e9e il y a des probl\u00e8mes un semblant dans les solutions qui vont vers le d\u00e9veloppement \u00e0 terme par des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il en pour et l'ensemble disons beaucoup ralentir l'notre Angela semble disant non voit les menottes et l'ensemble disons donc moi aussi on a menott\u00e9 et l'ensemble disons. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:58) [68%] :\r\nNon mardi le d'donc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:02) [67%] :\r\nBonjour, Benghazi, soit il est malade. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:06) [67%] :\r\nPoint de beaucoup de passer du papier, il est parti, on parle toujours de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:15) [69%] :\r\nC'est le choix de Nathalie Chabanne Berg ma ville est malade, un titre de Massy sans syst\u00e8me demain Muriel M\u00e9rat, on change de continent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:22) [93%] :\r\nOui, demain, on sera sur la fronti\u00e8re entre la Colombie et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 coup co\u00fbta tr\u00e8s exactement, ville calme et prosp\u00e8re, devenu aujourd'hui le refuge des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui fuit donc la crise politique, \u00e9conomique et humanitaire que traverse le pays, alors ils sont chaque jour des dizaines de milliers \u00e0 venir en Colombie, soit pour quelques heures pour faire quelques emplettes ou alors dans l'espoir de pouvoir rester beaucoup plus longtemps et puis parmi les choses qui manquent cruellement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:53) [70%] :\r\nOui, au moins pour les Maghr\u00e9bins. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:55) [82%] :\r\nQui connais le probl\u00e8me qu'il y a au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il n'y a pas de m\u00e9dicaments, donc les gens aujourd'hui j'aime venir ici en acheter parce que l\u00e0- bas, on ne trouve absolument rien ou est -ce que vous les trouvez ces m\u00e9dicaments dans un ici est d'ici, dans les pharmacies, \u00e7a gagne bien s\u00fbr derri\u00e8re oui, enfin, assez pour envoyer un peu d'argent chez moi, mes proches, mes enfants, j'envoie de l'argent de la nourriture, des habits de tout, on voit \u00e7a, l\u00e0- bas, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et vous vivez o\u00f9 m\u00eame souhait la part par l\u00e0 dans le quartier de la pastorale Caracas, je suis venu ici parce que je n'avais plus de vie l\u00e0 bas, il fallait que je trouve de l'argent pour pouvoir m'occuper de ma famille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:29) [70%] :\r\nNous qui V\u00e9nizel pour venir prendre des m\u00e9dicaments, des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:34) [83%] :\r\nLa preuve est l\u00e0 et c'est au d\u00e9part, je ne vais pas rester \u00e0 peu mais les allers-retours me fatiguent, alors maintenant je vis ici \u00e0 plein temps, j'ai trouv\u00e9 une chambre \u00e0 louer ai j'envoie mon salaire l\u00e0- bas je n'y retourne pas parce que le voyage est trop cher, et puis je suis heureux ici je mange bien, j'ai tout ce qui bouge. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:41:50) [62%] :\r\nSi on a parl\u00e9 des d\u00e9rives alors \u00e0 s'r\u00e9unis dans une r\u00e9union qui n'a pas KGB qui serait pas pas point justifier r\u00e9ellement militaire ou les niveaux pour les points. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:10) [79%] :\r\nOui, parce que les risques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:12) [75%] :\r\nBeaucoup ville h\u00f4pital des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans point de fuite demain \u00e0 demain les cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T14:21:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F98921CC-1E10-43E1-8F6F-45569C3FE4BD", "internalArchiveId": "F98921CC-1E10-43E1-8F6F-45569C3FE4BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Hommage \u00e0 Nilda Fernandez.", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Hommage \u00e0 Nilda Fernandez.\r\nInterview de Bonga.\r\nInterview de Franz Treichler au sujet de la collaboration des Young Gods avec la Landwehr.\r\n\r\n* * Hommage \u00e0 Nilda Fernandez.\r\nInterview de Bonga.\r\nInterview de Franz Treichler au sujet de la collaboration des Young Gods avec la Landwehr.", "durationSec": 3380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412368", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 20.05.2019", "Paradiso du 20.05.2019", "Paradiso / RAP_2019-05-20T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-05-20T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Hommage \u00e0 Nilda Fernandez.\nInterview de Bonga.\nInterview de Franz Treichler au sujet de la collaboration des Young Gods avec la Landwehr.", "Hommage \u00e0 Nilda Fernandez.\nInterview de Bonga.\nInterview de Franz Treichler au sujet de la collaboration des Young Gods avec la Landwehr."], "variantIds": ["ece-10412369", "ece-10412368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T17:31:32Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T18:16:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEC0BA2C-99BF-4337-BCD3-9AFDDE15524F", "internalArchiveId": "EEC0BA2C-99BF-4337-BCD3-9AFDDE15524F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427613", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier 2 / LBC_2019-05-20T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2019-05-20T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10427619", "ece-10427613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T17:17:05Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, ce niveau de courant de tout, Yassine, tout le monde, on vous je le sait tr\u00e8s bien le, et vous le saviez -vous, plein de gens se plaignent qu'on peut plus rien dire merde, hein, mais vous savez qui peut vraiment plus rien dire les victimes un tr\u00e8s grave, AVC. \r\nLe saviez -vous, le pire et le Batman et balle de baseball m\u00eame oui enfin entre sa propre le saviez -vous gaiement fronde s'est malheureusement termin\u00e9e, mais rassurez -vous, il existe peu d'autres activit\u00e9s pour \u00e9gayer vos journ\u00e9es comme boire un verre avec des amis, \u00e9couter de la musique, regarder des films danser lire un bon bouquin aller sur internet, jouer aux jeux vid\u00e9o, faire de la boxe allez courir, essayer de frauder dans les transports publics, refaire le monde avec des yeux d'enfants, organiser des combattions et parier sur le survivant, jouer aux \u00e9checs, cr\u00e9er un immense nuage qui est la forme du visage de Jean-Pascal Delamuraz, \u00e9mettre un message de lui avec 2 immenses, hauts parleurs oui dirait je viens venger pour cr\u00e9er des sc\u00e8nes d'hyst\u00e9rie collective dans le tout pay\u00e9 en profiter pour enfin pouvoir marcher dans la rue en couches-culottes, sans que personne ne dise rien de l'\u00eele d'Aurigny et veut arrimer 12 45 du 22 mai 2011 pt bruyamment et si quelqu'un, sauf ce que vous \u00eates clam\u00e9 ah non, c'est du jazz contemporain, papa, papa, papa, papa, parfois vous balader dans un EMS d\u00e9guis\u00e9 en la faucheuse rire maintenant, pas apr\u00e8s qu'il n'avait donc quelqu'un qui poser une fausse mines antipersonnel voir grand magasin et attendaient que quelqu'un pose au pied dessus pour l'immobiliser durant des heures, d\u00e9tourner un avion par la violence mais surprise en fait vous vous opposez \u00e0 Disneyland ou aller au resto, le saviez -vous, les gens sont cons, dit parfois, on peut pas tout le temps, frappe quand m\u00eame souvent voil\u00e0 \u00e0 \u00e0 peine saviez -vous, la chanteuse Norah Jones, la fille cach\u00e9e d'une l\u00e9gende de la musique de sexisme, des seventies, en effet, la fille de Queens et Jones. \r\nApr\u00e8s le saviez -vous, la l\u00e9gende de la musique et cela m'avoir un abonnement gratuit \u00e0 vie au Montreux le grand Queen si Jones est le fils d'Indiana Jones. \r\nLe saviez -vous, l'homme qui a sauv\u00e9 le Graal et l'Arche d'Alliance, des mots, des nazis, le plus grand arch\u00e9ologue du monde monsieur Indiana Jones et le fils de Jones apport\u00e9 la porte, le saviez -vous de dit Jones de m\u00e9tissage est le fils de la chanson mis un de mes 6 Johnson la le saviez -vous, en g\u00e9n\u00e9ral, les 10, ils sont vraiment nuls au foot, que ce soit chez l'homme, le chien, la baleine le Tigre, ils sont toujours les les zizis mais il y a une exception le vit Zidane. \r\nQue jamais \u00e0 la semaine prochaine, c'est la f\u00eate de l'amour, les dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B0AF4F5-6912-496C-A871-FA8047B6F4DD", "internalArchiveId": "4B0AF4F5-6912-496C-A871-FA8047B6F4DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques : Des \"Chevaliers de la table ronde\" en tourn\u00e9e", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vinciguera, Jean-Fran\u00e7ois\r\nDes \"Chevaliers de la table ronde\" en tourn\u00e9e\r\n\"Grappillons de la F\u00eate. La F\u00eate des vignerons dans les collections\", une exposition\r\nLe slam de Narcisse\r\nNomade \u00e0 Berne \u00e0 la rencontre de Christian Zehnder", "durationSec": 4993, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10445889", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 20.05.2019", "\"Switzerland\", le slam de Narcisse", "Magn\u00e9tique du 20.05.2019", "Grappillons de la F\u00eate / MTC_2019-05-20T17:06:00_grappillons-de-la-fete", "Des \"Chevaliers de la table ronde\" en tourn\u00e9e / MTC_2019-05-20T17:06:00_des-chevaliers-de-la-table-ronde-en-tour", "Christian Zehnder, vocaliste, compositeur, Bern / MTC_2019-05-20T18:00:00_nomade", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-05-20T17:06:00_magnetique", "Le slam de Narcisse / MTC_2019-05-20T17:06:00_le-slam-de-narcisse", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-05-20T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-05-20T17:06:00_sequence-4", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-05-20T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["In Switzerland, \"we are sometimes jealous of some countries that are world famous just because their president is notorious\".", "Que reste-t-il apr\u00e8s la F\u00eate dans nos collections patrimoniales? La Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne conserve les partitions de chaque F\u00eate des Vignerons depuis 1905. Ainsi qu'une une somptueuse collection iconographique qui immortalise participants, d\u00e9cors, costumes, chor\u00e9graphies et public. Des livrets, des programmes, de la correspondance, des manuscrits, toute une panoplie de documents qui permettent de retracer l\u2019histoire de la F\u00eate des Vignerons, mais aussi de faire rena\u00eetre l\u2019ambiance de ce spectacle grandiose et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. L'exposition \"Grappillons de la F\u00eate. La F\u00eate des vignerons dans les collections\" est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la BCU \u00e0 Lausanne jusqu'au 29 septembre 2019. Visite guid\u00e9e avec Ivor Malherbe.", "Vingt repr\u00e9sentations dans toute la Suisse romande, de Martigny \u00e0 Saignel\u00e9gier en passant par Ecublens et Russin, la Route lyrique de l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne emm\u00e8ne de jeunes chanteurs en tourn\u00e9e du 7 juin au 12 juillet 2019. Ils chanteront \"Les Chevaliers de la Table ronde\", op\u00e9ra-bouffe du compositeur Herv\u00e9, cr\u00e9\u00e9 en 1866, un chass\u00e9-crois\u00e9 vaudevillesque o\u00f9 les couples s\u2019\u00e9changent sur fond d\u2019\u00e9clats de rire \u00e0 la cour du duc Rodomont. Pour d\u00e9tailler leurs futurs transports sc\u00e9niques, Magn\u00e9tique accueille le metteur en sc\u00e8ne Jean Fran\u00e7ois Vinciguera et le baryton Pierre H\u00e9ritier.", "Depuis la fin de sa fructueuse collaboration avec Balthasar Streiff dans le duo Stimmhorn, le musicien et vocaliste Christian Zehnder a \u00e9largi son spectre d\u02b9activit\u00e9 artistique. Compositeur pour le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, r\u00e9alisateur de projets en arts visuels, il est \u00e9galement directeur artistique du Klangwelt dans le Toggenburg (SG), une institution destin\u00e9e \u00e0 promouvoir le son dans son environnement et ses cultures. On le retrouve ici \u00e0 Berne dans le mus\u00e9e alpin en pleine pr\u00e9paration de l\u02b9exposition Echotopos. Un travail commenc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es avec la cr\u00e9ation de l\u02b9application participative Echotopos qui r\u00e9pertorie les sites d\u02b9\u00e9chos en Suisse. \n\nR\u00e9alisation Jessica Ammar", "Des \"Chevaliers de la table ronde\" en tourn\u00e9e\n\"Grappillons de la F\u00eate. La F\u00eate des vignerons dans les collections\", une exposition\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Berne \u00e0 la rencontre de Christian Zehnder", "L\u2019actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse. Aujourd\u2019hui: \"Switzerland\".", "Des \"Chevaliers de la table ronde\" en tourn\u00e9e\n\"Grappillons de la F\u00eate. La F\u00eate des vignerons dans les collections\", une exposition\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Berne \u00e0 la rencontre de Christian Zehnder"], "variantIds": ["ece-10412276", "ece-10412269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T17:17:05Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [73%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [64%] :\r\n2. \r\nMagn\u00e9tique Beno\u00eet Perrier bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [84%] :\r\nMagn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [85%] :\r\nChevaliers de la Table ronde go\u00fbtons voir si le vin est bon Chevaliers de la Table Ronde go\u00fbtons voir si le vin est bon go\u00fbte on voit oui oui oui, go\u00fbtons voir non non non, on go\u00fbte, on voit si le vin est bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [90%] :\r\nBon, j'arr\u00eate l\u00e0, \u00e7a c'est une guerre qui r\u00e9alise cette \u00e9mission rit bien d'abord oui, vous \u00eates bien sur Espace 2 et non cette \u00e9mission ne sera pas consacr\u00e9 \u00e0 la chanson paillarde mais ce petit air \u00e9tait de circonstance cas dans magn\u00e9tique, il sera question des Chevaliers de la Table ronde c'est un op\u00e9ra- bouffe d'Herv\u00e9 \u00e9crit en 1866 l'Op\u00e9ra de Lausanne, le monde et surtout l'Op\u00e9ra de Lausanne Letourneux on l'entendra dans diff\u00e9rentes salles de toute la Suisse romande du 7 juin au 12 juillet nous en parlerons dans quelques instants avec le metteur en sc\u00e8ne et l'un des chanteurs de ce spectacle et de vin et de vigne, il sera question \u00e9galement puisque vers 17 heures 45, nous nous pencherons sur les archives et les partitions de la F\u00eate des Vignerons, elles sont expos\u00e9es \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne \u00e0 Rumine, nous en parlerons avec Ivor Malherbe vers 18 heures nous retrouvons Narcisse qui slam pour nous l'actualit\u00e9 sobre, il sera \u00e0 la fois polyglotte et diplomates, enfin le digestif de ce menu sera alpin et aventureux, \u00e0 la fois non, ce n'est pas du Genepi mais bien Yves Bron reporter nomade qui nous revient de Berne, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le musicien et vocaliste Christian Zehnder qui s'Christian Zehnder pardon, nous nous sommes ensemble, c'est c'est jusqu'\u00e0 18 heures 30 mois et sachant guerre je vous le disais, qui r\u00e9alise cette \u00e9mission, c'est un peu t\u00f4t pour l'ap\u00e9ritif, quand m\u00eame, mais pour \u00e9veiller vos tympans voici une mise en bouche percussive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [87%] :\r\n13 8 le groupe du percussionniste Keven chimie march\u00e9 pas \u00e9vident \u00e0 dire si Kevin Chemirani et son trio qu'on entend sur un nouvel album dont on entendra peut-\u00eatre des nouvelles bient\u00f4t dans magn\u00e9tique, un album qui s'intitule Keyvan Chemirani de louer une alchimie rythmique donc dans magn\u00e9tique dans magn\u00e9tique o\u00f9 j'ai le plaisir d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [87%] :\r\nRecevoir Jean-Fran\u00e7ois figurera bonjour bonjour et Pierre H\u00e9ritier, bonjour, bonjour, on vous entend, tous 2, on vous entendra tout de dans toute la Suisse romande dans la route lyrique de l'Op\u00e9ra de Lausanne, vous allez mettre en sc\u00e8ne Jean-Fran\u00e7ois Vinci guerra et chanter et vous allez chanter Pierre h\u00e9ritier dans les Chevaliers de la Table Ronde Herv\u00e9 on est donc en au 19\u00e8me si\u00e8cle fran\u00e7aise dans un op\u00e9ra qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1866 qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 repris plus tard et un op\u00e9ra alors l\u00e0 qui va tourner dans toute la Suisse romande \u00e0 partir du 7 juin la premi\u00e8re date c'est au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat, \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, la derni\u00e8re, ce sera au centre du ch\u00eane \u00e0 Eaubonne ce sera le vendredi 12 juillet et au milieu, vous allez v\u00e9ritablement sillonner la Suisse romande entre Cossonay russe \u00e0 Ecublens, le ch\u00e2teau de Chillon m\u00eame on donnera toutes les dates \u00e0 la fin, mais j'aimerais puisque vous \u00eates l\u00e0 dans magn\u00e9tique parler avec vous de cette oeuvre d'Herv\u00e9 Herv\u00e9 qui est connu pour ses op\u00e9rettes touche, c'est peut-\u00eatre la plus connue, l\u00e0 on a un sujet Arthur rien les chevaliers de la Table ronde mais en lisant l'argument je vous Jean-Fran\u00e7ois Di une figure qui aussi la t\u00eate, je ne comprenais pas tr\u00e8s bien si on \u00e9tait plut\u00f4t dans le merveilleux et le fantastique ou dans le Vaudeville stricto sensu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, oui, je crois qu'effectivement on est plut\u00f4t dans le Vaudeville, on est quand m\u00eame assez loin de la l\u00e9gende Arthur yens le Vaudeville d'ailleurs d'autres faut rappeler peut-\u00eatre la d\u00e9finition parce que on souvent on l'ignore, c'est que c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec des couplets chant\u00e9s dans la musique n'est pas une musique originale, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, on jouait les pieds des Vaudeville de Labiche, par exemple, ou ou la petite bonne chantait son air d'entr\u00e9e sur l'aire de Fra diabolo d'Aubert etc ou ceux qui abusent \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment le public de de l'\u00e9poque qui reconnaissait qu'il \u00e9tait un public cultiv\u00e9 et qui donc reconnaissait tr\u00e8s rapidement les extraits d'op\u00e9ras ou d'op\u00e9rette ou d'op\u00e9ra bouffe qui \u00e9tait donn\u00e9 dans dans le Vaudeville, alors l\u00e0 pour le coup c'est un Vaudeville, mais avec une musique originale que celle de d'Herv\u00e9 mais effectivement, c'est vraiment l'esprit du Vaudeville dans dans le sens que celles, et c'est les portes, en l'occurrence du ch\u00e2teau qui claquent, c'est les aventures entre Rod Duc Demachy coulis seigneur de Demouy Fontaine, donc \u00e7a c'est le r\u00f4le que vous chantez puis interpr\u00e8te plaidoyer de Moutier et et et \u00e7a et son \u00e9pouse la duchesse Ang\u00e9lina Totoche qu'interpr\u00e8te B\u00e9atrice Nani de leur de leur fille Ang\u00e9lique qui ne ne r\u00eavent que d'une chose c'est de conna\u00eetre l'amour, c'est la Anne-Sophie Petit, qui interpr\u00e8te ce r\u00f4le, mais ils sont entour\u00e9s par effectivement alors pour le Duc de son conseiller qui est sacr\u00e9 pan qui est vraiment le le l'arch\u00e9type du du tra\u00eetre comme on pouvait le voir dans les films de de, un peu de cape et d'\u00e9p\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque des r\u00f4les Flynn, etc, moi j'ai je pensais en fait \u00e0 ses Richard l'a dit, qui interpr\u00e8te le r\u00f4le, et je dis toujours \u00e0 Richard pense \u00e0 \u00e0 cet acteur extraordinaire qui s'appelle Basile was bonne et qui jouait tous les r\u00f4les de m\u00e9chants et de tra\u00eetres dans, dans, dans ses films des ann\u00e9es 50 60 E de cape et d'\u00e9p\u00e9e, il y a \u00e9videmment Merlin sauf que Merlin c'est mais enfin l'un 2, donc \u00e7a c'est vous \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est moi, donc il est le fils de Merlin, un par d\u00e9finition donc et puis, bien \u00e9videmment, nous avons aussi un jeune troubadour qui est amoureux de la princesse \u00e7a ces gens m'y amen\u00e9 le r\u00f4le de M\u00e9dor qui d'ailleurs pour la petite histoire, parce que tous les personnages, il faut dire que tous les personnages de tous les noms des personnages de la pi\u00e8ce sont les vrais noms de la l\u00e9gende de l'Orlando pour zoo du Roland furieux qu'on retrouve dans la riposte, entre autres, et donc l\u00e0, on est donc l\u00e0 on est dans 3 pistes s\u00e9rieuses dont \u00e0 Wimbledon car tout \u00e0 fait, on est dans la partie je dirais intellectuel du spectacle et M\u00e9dor \u00e9tait un soldat Sarrazin, c'est pour \u00e7a d'ailleurs sur son pourpoint, il a un visage de soldats Sarrazin met en miroir enfin si la cr\u00e8me et un caniche royal tout quand m\u00eame pour M\u00e9dor, c'\u00e9tait quand m\u00eame indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [78%] :\r\nEt puis, effectivement, Renault qui, qui permet aussi de de parler d'une rodomontade et grippant pantoute c'est donne \u00e7a crie pas on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [83%] :\r\nOui, oui, il est affam\u00e9 vous sont devient ch\u00f4mage des types vraiment des personnages qui existait dans la Rios s'\u00e9rode, par exemple, c'est un c'est un seigneur qui est quelqu'un vrai seigneur de guerre, enfin ce qui est pas tout \u00e0 fait le cas dans la dans, dans, dans, dans, dans la pi\u00e8ce o\u00f9 il a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 mais ce, sans doute tr\u00e8s veulent quand m\u00eame enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [79%] :\r\nNon, Pierre parle par le notaire personnage il l\u00e0 oui, il me fait beaucoup penser au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [82%] :\r\nAu au personnage du du prince Jean, dans le dessein de mais doit \u00eatre et de Robin \u00e0 Reims, c'est exact, avec ce c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement ill\u00e9gitime, ce c\u00f4t\u00e9 grincheux capricieux de l'enfant, crise et puis qui veut, qui veut terroriser tout le monde mais qui n'y arrivent pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [90%] :\r\nMais c'est \u00e7a que je ne saisis pas donc il y a ces r\u00e9f\u00e9rences lettr\u00e9, il y a cet argument qui quand m\u00eame prend un petit peu sa source dans la mati\u00e8re de Bretagne et avec \u00e7a on fait surtout rire Jean-Fran\u00e7ois Viel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [87%] :\r\nOui, alors je je je finis le la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [87%] :\r\nPas sur des personnages, nous avons \u00e9videmment les 4 les 4 Chevaliers qui sont donc Hammadi des Gaules c'est Maxence birmane sur oui c'est \u00e7a ne serait pas l\u00e0 je j'\u00e9corche pas son nom, comment as Well 3D qui joue le r\u00f4le de Roland de Roncevaux on a Ogier le le Danois qui est jou\u00e9 par jouer Bertili et Jo\u00ebl terrain qui joue le r\u00f4le de Lancelot Lancelot du Lac et, \u00e9videmment, quand on parle de Lancelot du Lac, vous imaginez bien de quel lac ici, on peut parler et puis nous avons, nous avons \u00e9videmment, mais l'usine donc la concurrente directe de Merlin autre enchanteresse et c'est l'heureM. Paterno qui qui interpr\u00e8te le r\u00f4le donc on a, on a, je dois dire, enfin, \u00c9ric Vigi\u00e9, le directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne a r\u00e9uni une tr\u00e8s tr\u00e8s belle distribution, c'est que des jeunes chanteurs fran\u00e7ais et suisses qui ont fait leurs \u00e9tudes ici en Suisse \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de de Lausanne de Gen\u00e8ve de Neuch\u00e2tel et je dois dire, moi j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment le 1er jour \u00e0 la qui est toujours le le le 1er jour \u00e9tant consacr\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle la musicale donc o\u00f9 on lit toute la partition en compagnie du du chef de chant, Jean-Philippe et de notre maestro dont on reparlera sans doute Jacques Blanc, moi j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment mais bluff\u00e9 par la qualit\u00e9 vocale et musicale de cette, de cette distribution, et voil\u00e0, donc \u00e7a c'est c'est vraiment tr\u00e8s important parce que \u00e7a prouve qu'on peut jouer ce r\u00e9pertoire qui est pour moi presque plut\u00f4t du th\u00e9\u00e2tre musical, c'est, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec des partis chanter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [88%] :\r\nC'est une question que j'avais, quelle est la proportion par exemple dans Mademoiselle nitouche d'Herv\u00e9 dont on entendra un extr\u00eame, tout petit peu plus tard, mais il y a pas forc\u00e9ment 50 pourcent 50 pourcent mais il y a, il y a une grosse proportion de com\u00e9die et de chants, comment s'est r\u00e9partie dans les Chevaliers de la table ronde du m\u00eame compositeur bah Pierre h\u00e9ritier, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [89%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a d\u00e9pend des personnages en tout cas pour le Duc d'euros de mon elle disait que c'est un petit air de Champ, les 2 tiers de, de, de, de blabla, j'allais dire, mais c'est pas du blabla mais loin c'est comme la blague non non non non et c'est vrai que c'est c'est pour c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un d\u00e9fi d'apprendre cette partie, parce que c'est vrai qu'en tant que chanteur d'op\u00e9ra, on a plut\u00f4t l'habitude, on a plut\u00f4t l'habitude \u00e9videmment des des paroles de chanter avec le rythme qui est d\u00e9j\u00e0 dans la musique, et l\u00e0, en fait, on doit inventer un rythme et et c'est vrai qu'Jean-Fran\u00e7ois nous aide beaucoup dans la mise en sc\u00e8ne, parce qu'il a une grande habitude une grande exp\u00e9rience de ce de ce type de, de, de spectacles et de et de et de musique et de com\u00e9die, et il nous aide beaucoup dans le dans le rythme, a trouv\u00e9 dans le texte parce qu'\u00e9videmment, quand on a la musique \u00e9crite, on a d\u00e9j\u00e0 le rythme de de ce qu'on va chanter mais dans le texte, c'est \u00e0 nous d'inventer le rythme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:59) [86%] :\r\nPlus un partenaire qui est l'orchestre, l\u00e0 vous \u00eates quand m\u00eame enfin vous avez vos partenaires sur sc\u00e8ne, mais vous \u00eates plus ma\u00eetre de votre Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:07) [93%] :\r\nOui, compl\u00e8tement oui compl\u00e8tement, et \u00e7a c'est, c'est toute la difficult\u00e9 pour nous, chanteur, c'est de trouver justement le juste rythme Jean-Fran\u00e7ois nous dit souvent : voil\u00e0 la si Fox acc\u00e9l\u00e8re et d'un coup, il y a un coup de frein et \u00e7a il faut qu'on le sente c'est c'est c'est quelque chose d'assez nouveau pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [93%] :\r\nAlors on aimerait quand m\u00eame en faire entendre un aper\u00e7u \u00e0 nos auditeurs, on n'a pas encore de son de cette production qui va se s\u00e9journ\u00e9 dans diff\u00e9rentes sc\u00e8nes de Suisse romande dans l'est, dans les mois qui viennent, mais cet op\u00e9ra d'Herv\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ressuscit\u00e9 exhum\u00e9 par le Palazzetto Bru et il y a un CD de cette production, dont voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:59) [72%] :\r\nWilson \u00e0 voir, et pas seulement \u00e0 -t-on l'accord entre m\u00eame matin, et il reste beaucoup d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:19) [88%] :\r\nDepuis, dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:37) [61%] :\r\nPas le 6, une actrice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:51) [69%] :\r\nCela n'inqui\u00e8te pas nez \u00e0 la concerne le CIF c'est un nous pensons donc de l'orange assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [90%] :\r\nLa ronde des Chevaliers extrait donc des Chevaliers de la table ronde d'Herv\u00e9, un spectacle que l'on pourra voir, j'allais dire sur les routes, spectacle on pour qui prendra la route et qu'on loue, o\u00f9 l'on pourra voir commande au mois de juin et de juillet un spectacle d'Herv\u00e9 que vous mettez en sc\u00e8ne Jean-Fran\u00e7ois Vinci chinois et, j'ai \u00e9corch\u00e9 votre nom Jean-Fran\u00e7ois Vinci guerra mais on est quand m\u00eame pas compl\u00e8tement r\u00e9pondu il y a un peu de merveilleux dans cette histoire parce que on les couples se croisent et les couples se reforme et chacun des personnages, cherche finalement une autre moiti\u00e9 et puis bah, c'est un peu la r\u00e8gle du Vaudeville \u00e0 la fin, finalement tout le monde finit par trouver quelqu'un, m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment son 1er choix mais malgr\u00e9 \u00e7a, il y a quelque chose de voil\u00e0 de ce merveilleux de la table ronde qui qui transpara\u00eet, soit dans la partition dans le livret, soit dans la mise en sc\u00e8ne que vous en faites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:44) [87%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0, ce qui est merveilleux c'est que dans l'adaptation que j'ai, que j'ai faite, c'est que, enfin, non pas que l'adaptation que j'ai fait est merveilleuse mais simplement peut-\u00eatre non oui, enfin bon, c'est bien, mais n'exag\u00e9rons pas, ou alors apportez -moi tout de suite une bouteille de champagne et des fleurs mais non mais plus s\u00e9rieusement, c'est d\u00e9j\u00e0 c'est que mais Reina \u00e0 l'id\u00e9e de faire une table ronde. \r\nPuisqu'en fait on demande enfin voil\u00e0, dans cette version l\u00e0 on demande \u00e0 Merlin, de faire une table pour les Chevaliers pour qu'ils puissent se r\u00e9unir, il avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 avec une table basse, mais \u00e9videmment avec les armures, c'est pas tr\u00e8s pratique avec diff\u00e9rentes formes \u00e7a et finalement \u00e0 un moment, il a l'id\u00e9e de la table ronde qui emballe personne \u00e0 vrai dire, et puis finalement \u00e7a devient donc cette ronde des, des, des, des Chevaliers qu'on vient de qu'on vient d'entendre ce que je voudrais s'ajouter, c'est par rapport \u00e0 Herv\u00e9 surtout Herv\u00e9, vous savez, on consid\u00e8re comme le p\u00e8re de l'op\u00e9rette s'Raymond Queneau Herv\u00e9 comme le 1er issu des surr\u00e9alistes et il y a vraiment et je peux vraiment j'aime beaucoup Offenbach, j'ai chant\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'Offenbach mais il y a sans doute chez Scherwey encore un c\u00f4t\u00e9 encore plus absurde et c'est sans doute pas un hasard si, lorsqu'il jouait toutes ses Oeuvres \u00e0 Paris le le le prince de Galles futur \u00c9douard VII lui Anne demand\u00e9 de venir en Angleterre ce qui a fait puisqu'il a appris l'anglais en 3 mois quand m\u00eame qui a fait traduire tous ces ouvrages en anglais et qu'il a pass\u00e9 une bonne partie de sa vie en Angleterre, il est m\u00eame devenu Bigard anglais faire oui Herv\u00e9 et et c'est vrai qu'on est assez proche de cet humour anglais de cet humour voil\u00e0, moi je dirais que c'est un m\u00e9lange \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est \u00e0 dire du c\u00f4t\u00e9 je dirais un peu les les branquignols voyez toute l'\u00e9quipe de de Robert Dh\u00e9ry, l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 au sommet les carri\u00e8res de Jacqueline Maillan de de Louis de Fun\u00e8s, etc, et puis un m\u00e9lange, c'est un doux cocktail entre les branquignols et les Monty Python, en fait, voil\u00e0 c'est c'est vraiment ce c\u00f4t\u00e9 totalement frappa dingue totalement absurde et ce qui perd, c'est pour \u00e7a que c'est formidable comme projet par rapport \u00e0 la route, lyrique, parce que c'est un ouvrage du coup pour les gens qui ont jamais entendu qui ont d'op\u00e9ra leur vie comme jamais os\u00e9 franchir la porte en 6 heures : tiens, c'est pas pour moi, c'est peut-\u00eatre voil\u00e0, bon l\u00e0 c'est c'est par le j'allais dire presque le petit bout de la lorgnette, c'est-\u00e0-dire que c'est par le rire finalement ce rire en musique que on peut aborder, voil\u00e0 la la le, l'op\u00e9ra, l'op\u00e9ra bouffe l'Op\u00e9ra Comique, m\u00eame si bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:26) [90%] :\r\nPierre h\u00e9ritier, on parlait de ce parcours de la route, lyrique, donc le canton de Vaud le canton du Jura, le canton de Fribourg le canton du Valais et sorte de date, entre le 7 juin et le 12 juillet et pour vous, le fait de faire partie d'une production qui va comme \u00e7a, sillonn\u00e9 le territoire, c'est une nouveaut\u00e9 en fait cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:50) [85%] :\r\nInhabituel, effectivement, dans le monde de l'op\u00e9ra de faire autant de de date d\u00e9j\u00e0 y avoir je crois, sauf erreur, g\u00e9n\u00e9ralement, moi ce que j'ai connue jusqu'\u00e0 maintenant, au niveau des, des, des repr\u00e9sentations d'op\u00e9ra le maximum, c'\u00e9tait une dizaine, je suis arriv\u00e9 une fois, \u00e0 12 crois repr\u00e9sentation ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup la 20 repr\u00e9sentations c'est beaucoup et ce qui est tr\u00e8s inhabituel aussi, c'est de se d\u00e9placer, de changer de lieu chaque soir, c'est \u00e9videmment \u00e7a, \u00e7a donne des des contraintes d'adaptation qui peuvent \u00eatre compliqu\u00e9 mais l\u00e0 o\u00f9 je salue le travail de de Jean-Fran\u00e7ois et Dominique pichou Spirou oui c'est \u00e7a, pour les les 2 Cor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:22) [71%] :\r\nC'est les consignes d'am\u00e9liorer bombe c\u00e9l\u00e9brissime sont sublimes, les co\u00fbts dire les, les, les costumes sont tr\u00e8s, tr\u00e8s beau si oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:27) [88%] :\r\nMais l'Intelligence des d\u00e9cors, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de cr\u00e9er d\u00e9j\u00e0 une sc\u00e8ne donc le le le d\u00e9cor repr\u00e9sente un ch\u00e2teau et en fait on aura, il y aura pas de de diff\u00e9rence d'adaptation par rapport \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, puisqu'on est, on est d\u00e9j\u00e0 sur notre sc\u00e8ne et \u00e7a, c'est pour moi, \u00e7a, c'est bien une grande Intelligence, par rapport \u00e0 cette le route lyrique, il va se d\u00e9placer, \u00e7a a demand\u00e9 beaucoup de travail pour les techniciens oui si on nous suivre je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:48) [88%] :\r\nOn peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 les saluer la vont faire un un travail vraiment extraordinaire, je n'ai pas de montage d\u00e9montage parfois gard\u00e9s dans des conditions pas pas toujours les les plus simples, c'est \u00e9vident, un coq sur le ch\u00e2teau de Chillon o\u00f9 il y a quand m\u00eame des visiteurs dans la journ\u00e9e, la fronde fondation Djama \u00e0 Martigny pareil aussi, donc il faut avoir un grand sens de de de l'adaptation, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [87%] :\r\nMartigny, ce sera le 13 juin le ch\u00e2teau si sera dans la cour le 5 juillet 2019, mais Pierre h\u00e9ritier vous parliez des d\u00e9fis que \u00e7a posait \u00e0 l'interpr\u00e8te le fait de de bouger comme \u00e7a \u00e0 quoi vous pensez principal j'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:23) [91%] :\r\nFrance : je pense principalement \u00e0 des \u00e0 l'acoustique, parce que c'est vrai qu'en tant que chanteur lyrique, \u00e9videmment, on n'a pas le le mat\u00e9riel micro- etc on chante avec notre corps et puis c'est c'est notre voix, qui va remplir l'espace et comme on chante \u00e0 chaque fois dans un espace diff\u00e9rent, le temps d'adaptation, bah il sera quasi nul en fait et donc l\u00e0 le le 1er son qu'on va faire dans la salle, c'est l\u00e0 qu'on va se rend compte de comment \u00e7a sonne alors que g\u00e9n\u00e9ralement quand on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:46) [74%] :\r\nNon, on va dire \u00e0 \u00e7a pas mince. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:48) [91%] :\r\n\u00e7a passe pas, c'est \u00e7a, c'est pas le cas, parce que vous avez, ils ont tous des voix superbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:53) [85%] :\r\nEt des belles grandes voix, donc il y a, je pense que ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y en a aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:57) [91%] :\r\nC'est vrai que quand on travaille dans une maison d'op\u00e9ra, on a le temps de s'habituer \u00e0 l'acoustique du lieu, etc, donc on a adapter Berne instrument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:04) [91%] :\r\nMais par contre, vous soulignez qu'une vingtaine de repr\u00e9sentations, c'\u00e9tait quelque chose qui nous \u00e9tait qui nous avait jamais \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 jusque -l\u00e0, on peut imaginer que dans le jeu dans la complicit\u00e9 dans la familiarit\u00e9, non seulement avec l'oeuvre, mais aussi avec ses partenaires, \u00e7a va \u00eatre quelque chose d'assez excitant parce qu'\u00e0 partir de \u00e0 5\u00e8me fois je pense qu'on commence \u00e0 s'amuser en tant que troupes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:28) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s excitant, mais en m\u00eame temps il y a le danger de tomber dans dans une routine de jeux et de quelque chose de quotidien et en fait il va pouvoir enfin leur se r\u00e9inventer dans le cadre qu'on fixe dans la mise en sc\u00e8ne et dans la musique, il va falloir se r\u00e9inventer chaque soir et c'est vrai que sur 20 spectacles c'est c'est un d\u00e9fi quand m\u00eame Jean-Fran\u00e7ois Vinci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:44) [81%] :\r\nOui, alors c'est vrai \u00e7a, que je fais, Merlin, c'est pour \u00eatre remarqu\u00e9 je crois et surveill\u00e9 non mais \u00e7a survie d'ailleurs il c'est une question que vous avez puisque vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:54) [91%] :\r\nSur sc\u00e8ne, vous- m\u00eame est -ce que vous aurez justement le suffisamment vigilants pour que la qualit\u00e9 soit au rendez- vous tous les soirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:03) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez j'esp\u00e8re surtout que j'aurais le le le le plaisir et uniquement le plaisir de jouer avec eux, parce que c'est pas possible d'avoir quand vous quand vous mettez en sc\u00e8ne un spectacle et et que vous jouez dans, dans, dans ce spectacle, voil\u00e0, il y a maintenant il faut faire un choix, sinon, sinon je souhaite absolument suivis m\u00e9dicalement, donc moi je, je prends l'option que \u00e0 partir du du 7 juin je joue avec eux, m\u00eame avant d'ailleurs mais je joue avec eux, et voil\u00e0, \u00e9videmment, je veux, je verrais bien, s'il y a des petites choses qui vont pas et on sera sans doute des de temps en temps, des petites notes sur le chemin du retour, mais il y a une casquette qui devient pr\u00e9dominante ah bah oui, oui, parce que apr\u00e8s, moi je le rideau se l\u00e8ve, je suis je suis Merlin plus le la mise en sc\u00e8ne \u00e0 effet \u00e0 si elle n'est pas faite le 7 juin ne sera pas faite le 12 donc juillet donc oui et non, bien s\u00fbr, non, non, mais c'est en m\u00eame temps c'est effectivement, c'est bien de, de, de suivre de suivre comme \u00e7a la tourn\u00e9e avec eux aussi d'ailleurs, Jean-Philippe Guillois qui aime que mon assistante qui joue le r\u00f4le aussi de fleurs de neige et qui fait r\u00e8gles les qui est chor\u00e9graphe donc qui r\u00e8gle toutes les toutes les danses m\u00e9di\u00e9vales, enfin si l'on peut dire qu'ils sont plus proches de Broadway que m\u00e9di\u00e9viste vente voil\u00e0 mais dans le c'est le plaisir du jeu, le plaisir du jeu, et effectivement, le fait de jouer presque tous les soirs, c'est un r\u00e9el plaisir mais c'est aussi, il faut aussi faire tr\u00e8s attention, comme le disait Pierre \u00e0 l'instant parce que effectivement il peut y avoir un peu de piles simplement la fatigue aussi enfin voil\u00e0 un peu de de rel\u00e2chement et \u00e7a il faut \u00eatre tr\u00e8s il faudra \u00eatre sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs et de garder justement ce rythme dont il parlait tout \u00e0 l'heure monsieur, c'est quand m\u00eame des ouvrages voil\u00e0, comme dans les les pi\u00e8ces de Feydeau, de Labiche qui doivent se jouer \u00e0 \u00e0 100 100 \u00e0 l'heure, il faut que \u00e7a d\u00e9file. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:54) [89%] :\r\nEt du point de vue du public sous peu imaginer que c'est puis il peut y avoir, voil\u00e0 une curiosit\u00e9, une une impatience pour vous d'aller \u00e0 la rencontre de public que j'imagine assez diff\u00e9rent su suivant les endroits o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 vous le ramenez l'op\u00e9ra, il y a ceux qui moi je, enfin ce qui me touche dans l'entreprise, l'id\u00e9e que l'Op\u00e9ra \u00e0 l'op\u00e9rette vont se rendre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous pr\u00eate chez vous que \u00e7a ne va pas \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'y aller et que vous avez pas avoir besoin, prendre le train et vous rendre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Berne oui parce que, en plus, les je crois les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [87%] :\r\nLes salles, enfin j'en ai visit\u00e9 la quelques-unes avant qu'on commence \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter : il y a un tr\u00e8s bon rapport sc\u00e8ne- salle et ce qui fait que c'est aussi un des ce r\u00e9pertoire -l\u00e0 \u00e7a r\u00e9pertoire aussi qui est je dirais ce jeu du maire, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a vraiment aussi une non seulement c'est une partie de ping-pong entre les diff\u00e9rents interpr\u00e8tes qui sont sur sc\u00e8ne mais aussi avec la avec la salle et je pense que c'est ce que je, on en parlait l'autre jour, Arras, peut-\u00eatre des salles qui r\u00e9agiront pas au m\u00eame endroit, qui voil\u00e0 vont vont vont \u00eatre oui vont \u00eatre r\u00e9active dit diff\u00e9remment et et et il faudra pas que \u00e7a nous trouble, il faudra pas non, non, mais c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre parfois un peu un peu perturbant, moi j'ai il y a, il y a 15 ans, ben il y a 4 ans, moi je, alors c'\u00e9tait au tout \u00e0 fait hors lyrique, mais j'ai jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre Montparnasse, \u00e0 Paris, un spectacle s'intitule On n'arr\u00eate pas la connerie qui est consacr\u00e9 \u00e0 Jean Yanne, donc rien \u00e0 voir avec l'op\u00e9ra on peut peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:35) [85%] :\r\nNos auditeurs que physiquement et c'est un compliment, vous vous partager quelque chose de l'image de janvier \u00e0 nous \u00e0 vous avez une barbe oui j'ai oui certaines faconde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:44) [78%] :\r\nQuoi qu'on en vend oui sont surtout pour \u00e7a que j'avais beaucoup ce spectacle avec avec l'g\u00e9riatrie et et c'est vrai qu'on a jou\u00e9 pendant 3 mois et demi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:54) [88%] :\r\nDonc tous les jours sauf le lundi de rel\u00e2che et et on a fait des publics \u00e9videmment pour la on bougeait pas de salle, on s'\u00e9tait mais on avait des publics extr\u00eamement diff\u00e9rents et on a vu par exemple remarqu\u00e9 que le mardi, les gens le rideau \u00e0 peine \u00e9t\u00e9 ouvert d\u00e9j\u00e0 hurler de rire et que le vendredi soir, alors que c'est plut\u00f4t le soir de sortie, les gens \u00e9taient voil\u00e0 \u00e7a montait plut\u00f4t crescendo, mais par contre on avait peut-\u00eatre double ou triple applaudissements le vendredi soir, voil\u00e0 donc le public sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et puis le le probl\u00e8me enfin le probl\u00e8me, le souci avec le le fac je peux moi avoir en tant que metteur en sc\u00e8ne avec le le comique, c'est que il y a des choses qui moi me font rire, il ne faut pas forc\u00e9ment rire mon voisin et puisse vous savez c'est un peu comme quand vous faites une recette de cuisine, la premi\u00e8re fois, faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a va plaire \u00e0 tous, toute votre tabl\u00e9e, donc c'est un peu la la la la m\u00eame chose, moi c'est l'inqui\u00e9tude que j'ai voil\u00e0, alors maintenant qu'on est ce que \u00e7a prend ou pas oui quand est -ce que \u00e7a prend ou pas, en m\u00eame temps ce qui est bien, c'est quand il y a des gens qui passent au r\u00e9p\u00e8te et puis je les vois se marrer, \u00e7a me rassure, si vous voulez, et sur sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:56) [89%] :\r\nSc\u00e8ne Pierre H\u00e9ritier vous enfin en tout cas dans ce que vous nous avez dit jusque -l\u00e0, on imagine que vous vous prenez du plaisir et vous trouvez \u00e7a dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:05) [91%] :\r\nAlors moi, je prends beaucoup de plaisir, je trouve aussi \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le mais pas quand je suis sur sc\u00e8ne parce que comme le dit Jean-Fran\u00e7ois et aussi, comme le dit Alexandre Astier, la com\u00e9die, c'est s\u00e9rieux, quand on joue la com\u00e9die, les personnages qui sont sur sc\u00e8ne et qui sont dr\u00f4les ou qui peuvent \u00eatre dr\u00f4le non pas forc\u00e9ment conscience d'\u00eatre dr\u00f4le non pas il y a beaucoup de s\u00e9rieux maintenant et beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:24) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, il faut un coup de sinc\u00e9rit\u00e9, il faut \u00eatre dans la sinc\u00e9rit\u00e9, si vous \u00eates dans la sinc\u00e9rit\u00e9, vous pouvez mais aller tr\u00e8s loin, mais vous \u00eates parce que ce qui est int\u00e9ressant dans le dans le dans dans ce genre de r\u00e9pertoire, c'est finalement d'\u00eatre toujours tous les p\u00e8res surtout tous ces personnages qui sont plus dingue les uns que les autres, c'est d'\u00eatre s\u00fbr, un peu, vous savez c'est comme l'univers du clown, on est toujours sur le fil du rasoir, c'est-\u00e0-dire que on penche on penche d'un c\u00f4t\u00e9, oui, c'est dr\u00f4le, on parle de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre m\u00eame trajet de d'assez tragique d'assez d'assez oui, bouleversant enfin parce que tous ces personnages au par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:01) [81%] :\r\nLe et alors qui, qui, lui, en tout cas dans l'argument est celui qui ne voit rien finalement alors si celui compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:07) [86%] :\r\nQui, voil\u00e0, il est d\u00e9pass\u00e9, tout le monde, tout le monde le tromper d'ailleurs, vous disiez tout \u00e0 l'heure on au d\u00e9but d'\u00e9mission que tous les personnages films finissent par trouver leur bin\u00f4me h\u00e9ros Domont, ben, il se retrouve tout seul, il a perdu son ch\u00e2teau et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:18) [80%] :\r\nP\u00e8re oui c'est pour \u00e7a, c'est pour \u00e7a que j'ai voulu faire un peu, hein, c'est \u00e7a, y a il y a quand m\u00eame, mais Renault qui signe du coup je voil\u00e0 ces salauds, je dis : \u00e9coutez, vous \u00eates finalement voulez \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:26) [87%] :\r\nMoi, moi je suis Merlin, peut-\u00eatre que j'ai pas l'association Leroy- Merlin, on pourrait pas fait autre chose, monter des magasins de bricolage d\u00e9coration de trucs, enfin je sais pas, avoir des id\u00e9es de Business ensemble quoi faire un truc alors, je suis, je ne sais pas si Leroy Merlin est tr\u00e8s connu en en en Suisse mais bon enfant, en France, c'est vraiment des grands magasins de bricolage voil\u00e0 oui, c'est vrai que c'est le seul qui se retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:50) [88%] :\r\nPeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:51) [83%] :\r\nUn peu tout \u00e7a doit puis tout le monde est au courant d\u00e8s intrigue Merlin, par exemple, si si c'est celui qui surveille le plus, tout le monde en c'est \u00e7a \u00e9videmment voudrait savoir mais je voudrais savoir, voudrait savoir il croit avoir du pouvoir et il croit dominer des gens, mais en fait pas du tout, c'est vraiment la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:04) [94%] :\r\nTrag\u00e9die grecque enfin oui c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est un drame, c'est un drame Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:09) [90%] :\r\nBien on va pleurer, on va continuer cette conversation qui, comme la pi\u00e8ce comme l'op\u00e9ra va un peu \u00e0 100 \u00e0 l'heure donc, il ne reste pas tant, tant que \u00e7a pour \u00e9couter de la musique, mais j'aimerais qu'on \u00e9coute un extrait d'une oeuvre d'Offenbach, donc, le grand concurrent d'Herv\u00e9 ou un Herv\u00e9 qui aurait encore plus r\u00e9serv\u00e9s, qui a mis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:27) [83%] :\r\nPied \u00e0 l'\u00e9trier \u00e0 Jacques Offenbach, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Offenbach Herv\u00e9 Adam que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Herv\u00e9 pardon qu'Offenbach a d\u00e9marr\u00e9 Offenbach est venu pr\u00e9senter In\u00e8s, une petite heure, qui s'appelle au Ouyahia ou la reine des \u00eeles \u00e0 Herv\u00e9 qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9poque, qui avait le le th\u00e9\u00e2tre des Folies concertante qui est le th\u00e9\u00e2tre D\u00e9jazet actuel qui est pas je n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors des remaniements de du baron Haussmann et et Herv\u00e9, qui \u00e9tait un homme orchestre a en plus cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le de la reine au Yahia en travesti, parce qu'il \u00e9tait t\u00e9nor, voil\u00e0 donc le lien avec Offenbach et est tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:01) [73%] :\r\nUn extrait de Croquefer, un une petite petite toile la petite oeuvre d'Offenbach mais o\u00f9 le moyen- \u00e2ge et est pas la donne ne sont pas loin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:32:18) [55%] :\r\nPendant une marche entendre le second je tombais j'Poiret. \r\nLe non notre chance est extr\u00eame, nous sommes bien s\u00fbr du succ\u00e8s, mais c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 m\u00eame sa pr\u00e9sence est signal\u00e9 et m\u00eame son ex- manager c'est bien entendu. \r\nNon, nous avons mon cher \u00e0 Martin apr\u00e8s du 20 \u00e9crivains quand on gros bonjour non non talibans ni dire les droits et Monsieur qui, jetant les votants 10 France de retour et. \r\nNotre monde de nombreuses expliquons on va bien pouvoir le comment songer voisins ni entendre tout va mal, non, tout va bien \u00e0 Giessbach ce su recueille tout va, il va se battre, eu pour Mon-Repos occupait bien d'un ira, il va se barre mais elle veut je. \r\nPour vous, par pour autant, il veut se bat au but bulldozer, il va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:12) [87%] :\r\nIl h\u00e9site un extrait de Croquefer ou le dernier des Paladin une op\u00e9rette d'Offenbach, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d'ailleurs dans une route lyrique pr\u00e9c\u00e9dente de l'Op\u00e9ra de Lausanne donc ce projet qui monte un op\u00e9ra et qui ensuite le d\u00e9cline dans diff\u00e9rentes villes de Suisse romande comme Soral, ce sera le cas cette ann\u00e9e avec les chevaliers de la table ronde d'Herv\u00e9 Pierre H\u00e9ritier vous y chanterez Leduc Duc Aumont on entendait la quand m\u00eame dans cet extrait un Champ un petit peu diff\u00e9rent, un petit peu plus clairs, un petit peu plus th\u00e9\u00e2tral est -ce que votre Ducros, on sera un peu distante de ce que vous feriez sur une sc\u00e8ne tr\u00e8s classiquement lyrique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:49) [91%] :\r\nAlors, en tout cas moi je l'ai pas abord\u00e9e de mani\u00e8re diff\u00e9rente, en tout cas dans la dans la technique vocale dans le travail de Duchamp, s'il faut quand m\u00eame le chanter, hein, c'est quand m\u00eame du chant lyrique, c'est quand m\u00eame de l'op\u00e9ra, ce qu'on ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure avec Jean-Fran\u00e7ois aussi c'est c'est des vraies ligne de chant op\u00e9ratique alors apr\u00e8s le le l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a peut para\u00eetre, disons un peu diff\u00e9rent, c'est peut-\u00eatre dans le dans le choix des typologies de de voix qu'on choisit habituellement peut-\u00eatre pour ce r\u00e9pertoire, mais en tout cas dans cette distribution, c'est \u00e7a, \u00e7a reste des chanteurs tr\u00e8s lyrique qui font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:20) [86%] :\r\nCe qui est le cas, alors \u00e9videmment pour le le reste de la distribution est ce qu'il y a Excalibur dans cette histoire o\u00f9 seulement la table ronde, Jean-Fran\u00e7ois Viel chinois il y a exclu la o\u00f9 il y a Excalibur, il y a m\u00eame puisqu'en fait il n'appara\u00eet pas dans l'ouvrage, le roi Arthur, et l\u00e0 il se trouve que, h\u00e9 bien le roi Arthur et sous la forme d'une grenouille, mais l'usine, la trop embrasser et \u00e0 fond, vous savez que normalement quand on embrasse une grenouille, \u00e7a devient un prince, un roi la troupe embrasser ce qui fait que le syst\u00e8me est cass\u00e9, il est rest\u00e9 grenouilles mais nous avons le roi Arthur sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:53) [89%] :\r\nVous parliez de Leroy Merlin, ce sera ma derni\u00e8re question, vous parliez \u00e9galement du la Cl\u00e9ment Jean-Fran\u00e7ois Vinciguerra, est ce que ce jeu de r\u00e9f\u00e9rences entre alors d\u00e9j\u00e0 le temps mythiques d'Arthur et le 19\u00e8me si\u00e8cle et ensuite le 19\u00e8me si\u00e8cle il nous le fait de de jouer sur les anachronismes et les r\u00e9f\u00e9rences et alors d\u00e9j\u00e0 un ressort que vous aimez dans dans ses mises en sc\u00e8ne et et quelque chose qui marche bien dans dans l'op\u00e9rette pour la donner aujourd'hui disons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:23) [86%] :\r\nPas forc\u00e9ment, non, non, non, l\u00e0 c'est juste un petit clin d'oeil, effectivement, parce que je trouvais que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sympathique, voil\u00e0, mais, mais on ne on en fait on ne quand on parle de Lancelot du Lac, \u00e0 chaque fois on voil\u00e0 on dit Lancelot du Lac, enfin voyez de quoi je parle, bon apr\u00e8s chacun y met le la qui veut finalement, en vain, mais si on a des spectateurs p\u00e9ruviens et sans doute, ce sera le lac Titicaca, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est l'Avantage spectacle ce qu'il est du coup vraiment ouvert pour l'international, vous voyez tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:49) [77%] :\r\nC'est parti, alors l\u00e0, la route et m\u00eame en anglais intentions mais beaucoup surpris Bernard qui, m\u00eame vieux celte, m\u00eame on veut dire c'est pas peut-\u00eatre tout \u00e0 fait une route lyrique qui se poursuivra donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:59) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre dans d'autres pays, cette protection de l'Op\u00e9ra de Lausanne, qui d\u00e9bute le 7 juin \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res, au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat, je suis quand m\u00eame juste vous lister les dates Vallorbe le 11 juin Martini, le 13 juin \u00e0 la fondation Gianadda \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, le 15 et le 16 juin au Th\u00e9\u00e2tre de Marens, \u00e0 Nyon, le 18 juin Gen\u00e8ve le Casino-Th\u00e9\u00e2tre le 19 juin bulle le 21 juin Cossonay le 22 Renan le 23 on respire Saignel\u00e9gier dans le canton du Jura \u00e0 la halle du March\u00e9- Concours le 27 juin \u00e0 Neuch\u00e2tel le 29 rue Saint, 1er juillet Ecublens 3 juillet Chillon dans la cour du ch\u00e2teau le 5 juillet \u00e0 Orbe, au casino le si juillet Savigny le 7 juillet on est presque tomb\u00e9e cuit le 9 juillet beh le 10 juillet et aux bonnes c'est triste votre tourn\u00e9e va s'achever au centre du Ch\u00eane, le vendredi 12 juillet Pierre h\u00e9ritier qui Jean-Fran\u00e7ois Vinci guerra qui Merlin 2 et qui mettait en sc\u00e8ne ce spectacle d'Herv\u00e9 les chevaliers de la Table ronde la route lyrique de l'Op\u00e9ra de Lausanne, un tr\u00e8s grand merci d'\u00eatre merci c'est avec plaisir, nous en parler, faire envie et parler de cette musique d'Herv\u00e9 autour de cette table magn\u00e9tique, on se quitte en musique avec une d\u00e9clinaison du mythe Arthur rien \u00e9galement fran\u00e7aise, un petit peu post\u00e9rieur d'une inspiration musicale, un petit peu diff\u00e9rent quand m\u00eame extrait du Roi Arthus, de Chausson. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:38:44) [61%] :\r\nHuit Barab\u00e9 second\u00e9 ben destructeur. \r\nAu au del\u00e0 est pos\u00e9 leur pr\u00e9sence renverrait le souhait. \r\nVous voulez les chirurgiens. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:39:28) [77%] :\r\nLe voilier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:39:36) [86%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:46) [90%] :\r\nUne \u00e0 la table ronde, nous \u00e9coutions Gino coule l'\u00e9cho qui chantait Le Roi Arthus dans Le Roi Arthus d'Ernest Chausson Armin Jourdan dirig\u00e9 le Nouvel Orchestre philharmonique dans magn\u00e9tique \u00e0 17 heures 46 nous retrouvons Ivan Malherbe bonjour Ivor mais bonjour Beno\u00eet la F\u00eate des vignerons aura lieu \u00e0 Vevey, sur les bords du lac \u00e9l\u00e9ment dont nous parlions \u00e0 l'instant du 18 juillet au 11 ao\u00fbt cette ann\u00e9e 2019 mais vous nous emmenez aujourd'hui un peu pour nous en donner un avant- go\u00fbt \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire \u00e0 Lausanne, c'est au Palais de Rumine pour parcourir la m\u00e9moire de ces F\u00eate des vignerons, il y a une Exposition th\u00e9matique F\u00eate des vignerons qui vient de commencer \u00e0 la mi- la biblioth\u00e8que qui dure jusqu'au 29 septembre vous en revenez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:35) [91%] :\r\nOui, et puis c'est toujours une excellente surprise moi j'adore \u00e7a vraiment d\u00e9couvrir comment les documentalistes met en perspective les tr\u00e9sors de leurs archives avec ce sentiment comme \u00e7a de caverne magique qui vous livre ses tr\u00e9sors alors moi je vous propose quand m\u00eame de commencer en musique c'est une f\u00eate qui se fait en musique avec la chanson des colloques, des Colombine de Jean-Fran\u00e7ois bavard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:27) [91%] :\r\nUn reflet de la F\u00eate des Vignerons 1999, la derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait donc Vevey, assez logiquement, nous \u00e9coutions l'orchestre de la Suisse romande et l'orchestre de chambre de Lausanne et le coeur des Colombine dirig\u00e9e par Fabio Luisi le compositeur ou un des compositeurs cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'\u00e9tait Jean-Fran\u00e7ois Bovard, le livret \u00e9tait de Fran\u00e7ois de plus, la partition de cette \u00e9dition de cette composition de la F\u00eate des vignerons se trouve donc \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale et universitaire \u00e0 Lausanne et vous avez rencontr\u00e9 Ivor la curatrice de l'Exposition Verena Monnier, elle est aussi responsable du fond musical de la biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:05) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0, et puis je lui ai demand\u00e9 tout d'abord ce que contiennent ces archives. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:10) [88%] :\r\nAlors il y a tout d'abord ici aux archives musicales comme support surtout les partitions, donc on a les des partitions, des grandes f\u00eates du 20\u00e8me si\u00e8cle dor\u00e9 et merlan pas \u00e7a passe Stettler et Bouvard, il nous manque juste Jose-Maria qui lui est n'est pas Vaudois qui soleurois sinon, il y a aux archives de la correspondance, surtout dans le fond, Gustave Dor\u00e9 il y a des documents qui concernent les autres personnes qui ont travaill\u00e9 pour la F\u00eate des vignerons par exemple Jean-Louis Rousseau qui a fait des arrangements des orchestrations pour Gustave Dor\u00e9, apr\u00e8s il y a des photographies ici aux archives musicales ou \u00e0 la collection iconographique vaudoise qui se trouve \u00e0 Dorigny donc ici aussi \u00e0 la BCE elle mais dans un autre b\u00e2timent, il y a des fonds de Henri et Fran\u00e7ois d\u00e9but au service des manuscrits \u00e9galement \u00e0 la BCE elle apr\u00e8s, il se trouve bien, c'est aussi beaucoup de documentation. \r\nAux archives de la confr\u00e9rie des vignerons \u00e0 Vevey alors dans cette Exposition, on a essay\u00e9 de mettre en valeur tout d'abord les partitions des des grandes f\u00eates du 20\u00e8me si\u00e8cle et on s'est rendu compte qu'on peut pas mettre que les partitions, il faut le contexte historique, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me plonger dans l'histoire, la f\u00eate et vignerons, j'ai vu que c'est vraiment passionnant et qu'il faut au moins a expliqu\u00e9 aussi un peu les origines de la f\u00eate, donc on a des documents \u00e0 partir de 1833 c'est la premi\u00e8re f\u00eate pour laquelle Samuel et Gladys a vraiment \u00e9crit une musique destin\u00e9 \u00e0 la f\u00eate avant, on sait qu'il y a des instruments, donc on a mentionn\u00e9 \u00e7a aussi qui accompagnaient le cort\u00e8ge mais on on n'a pas de vraiment de documents \u00e9crits concernant la musique, est ce que vous avez fait la m\u00eame chose avec des supports sonores, alors il y a \u00e0 la fois, notait que de la Biblioth\u00e8que cantonale universit\u00e9 qui est tr\u00e8s riche, qui existe, puis puisque 40 ans, donc on trouve qu'il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 au canton nouveau qui concerne le canton de Vaud et beaucoup au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que les amateurs de musique classique savent qu'on trouve vraiment \u00e9norme amende enregistrement de diff\u00e9rentes versions des Oeuvres chez nous aux archives musicales, par contre, il y a pas de document sort on travaille avec la faut noter que national qui garde la partie sonore des fonds qui sont chez nous, on les partage, on les met en valeur sur des sites des des pages web, comment, c'est une d\u00e9cision pragmatique, les conditions climatiques ne permettent pas de stocker du du sonore ici et on n'a pas non plus les des appareils pour la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:26) [89%] :\r\nLa Monf Erin, une m\u00e9lodie traditionnelle arrang\u00e9 par Jean-Baptiste \u00e7a c'est lui qui dirigeait la lente vers de Fribourg, dans cet extrait, la F\u00eate des Vignerons 1977 alors Ivor on a d\u00e9crit avec Verena Monnier le processus disons d'archivage de cette m\u00e9moire de la F\u00eate des Vignerons mais qu'est ce qu'on nous montre qu'est -ce qu'on montre pardon qu'est -ce qu'on peut voir dans cette Exposition \u00e0 la banque biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:55) [86%] :\r\nAlors quelques belles partitions d\u00e9j\u00e0 dont un score que j'ai regarder un bon moment, donc un conducteur voil\u00e0 un score o\u00f9 il y a tous les instruments de l'orchestre de ce que, en g\u00e9n\u00e9ral, le chef d'orchestre, puis c'est Jean-Fran\u00e7ois bavard qui l'a \u00e9crit sur grand papier naturellement c'est quand m\u00eame nettement plus conclut \u00e0 4 pour autant que l'A3, parce qu'il y avait beaucoup d'instruments, il a \u00e9crit \u00e0 la main, c'\u00e9tait avant l'informatique la graphie est tr\u00e8s belle, tr\u00e8s lisible, c'est fait \u00e0 la plume et \u00e0 l'encre de Chine, je vous prie, on devine que le musicien compositeur enfin conquis ce souci de ne pas faire perdre du temps d\u00e9j\u00e0 aux copistes et au chef d'orchestre, ce qui l'\u00e9tait aussi par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:24) [87%] :\r\nEt puis est ce qu'on a des documents photographiques des diff\u00e9rentes f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:28) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien choisi, qui donne, qui donne bien l'ambiance des f\u00eates en fait des diff\u00e9rentes ann\u00e9es il y a certains tirages qui sont faits en grand, il y a des musiciens au pied, la bande \u00e0 d\u00e9tacherons par exemple, capt\u00e9e par Mario Del Curto des d\u00e9fil\u00e9s et puis alors, si vous n'y avait de n'\u00eatre jamais all\u00e9 \u00e0 la F\u00eate des vignerons, h\u00e9 bien vous pouvez d\u00e9j\u00e0 percevoir l'ampleur de cette f\u00eate qui n'est pas comme les autres, et puis c'est encore mieux lorsque vous D\u00e9couvrez qu'il y a des st\u00e9r\u00e9o grammes qui sont \u00e0 votre disposition des photographies en st\u00e9r\u00e9o, donc vous savez, \u00e7a donne du relief, vous avez 2 images sur une seule carte, vous en prenez une voulait \u00eatre pos\u00e9e devant le binoculaire et hop, vous voyez un char magnifiquement d\u00e9cor\u00e9 en relief et vous \u00eates du coup au si\u00e8cle pass\u00e9, il y en a quelques dizaines pour vous faire voyager dans le temps et puis vous passez encore quelques vitrines avec des correspondances d'\u00e9poque et vous vous retrouvez dans la biblioth\u00e8que elle- m\u00eame puisque l'Expo et dans le d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:15) [91%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la partie Exposition qu'on qu'on visite et \u00e7a vous am\u00e8ne ensuite au au rayon de la biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:22) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, et puis tout de suite, en fait, on reconna\u00eet qu'il y a un salon sur la droite qui est consacr\u00e9e \u00e0 la th\u00e9matique de la F\u00eate des Vignerons des \u00e9tag\u00e8res de lire, de toutes tailles, des suggestions qui vous attire le regard \u00e0 quelques fauteuils ma foi pour faire tranquillement son choix et aussi des CD que vous pouvez emprunter o\u00f9 se trouvent les musiques que nous \u00e9coutons aujourd'hui par exemple, il y a aussi tout un rayon qui est consacr\u00e9 \u00e0 des ouvrages qui parlent du travail de la terre et de la vie pouvait donc bien comprendre les m\u00e9tiers qui sont honor\u00e9s par cette F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:48) [93%] :\r\nDonc, une f\u00eate qui se fait en musique et une musique auquel on acc\u00e8de par diff\u00e9rents modes \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:55) [85%] :\r\nVoil\u00e0 alors retournons aux archives avec Verena Monnier, la responsable du fonds de musique, je lui ai demand\u00e9 si elle faisait de la publicit\u00e9 pour le fonds des partitions aupr\u00e8s des musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:04) [91%] :\r\nAlors je vais en profiter pour la faire maintenant, il faut dire qu'il y a beaucoup de musiciens qui consultent nos archives, qui font des concerts \u00e0 partir des des partitions qu'on trouve dans nos fonds, mais malheureusement ce n'est pas t\u00e9moin d'\u00e9voluer, c'est souvent des gens qui viennent de l'\u00e9tranger, donc j'encourage aussi les chefs de choeur, les musiciens de la r\u00e9gion de venir passer, regardez les fonds, on en trouve des partitions fort int\u00e9ressante des partitions sont accessibles en ligne, alors il y a une partie des partitions notamment de Gustave Dor\u00e9, qui sont dans le domaine public et qui sont d\u00e9j\u00e0 num\u00e9ris\u00e9s, on est en train de mettre en place un outil c'\u00e9tait un assez long travail qui permet ensuite de mettre en \u00e0 disposition des partitions libres de droits qui ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s ou m\u00eame des partitions num\u00e9rique parce que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des compositeurs, il nous livre plus du papier cet outil en ce moment n'est pas encore ouvert au public, puisqu'on fait encore des tests, c'est quand m\u00eame un, un travail de longue haleine mais je pense que, en tout cas \u00e0 la fin 2019, le public pourra commencer \u00e0 consulter des documents l\u00e0- dessus notamment, on a envie de mettre en valeur un peu la correspondance et Gustave Dor\u00e9, donc c'est envisager de d'abord class\u00e9 ensuite une partie de cette correspondance sur le serveur et de le mettre accessible au grand public, \u00e9ventuellement pour un projet de transcription ou autre, donc c'est quelque chose qui va venir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:45) [82%] :\r\nSon OOCL plus. \r\nOh l\u00e0, qu'on est encore. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:51:22) [71%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:41) [87%] :\r\n27 ans a le coeur qui nous enterrons et la chanson du bl\u00e9 qui l\u00e8ve de Gustave Dor\u00e9 F\u00eate des Vignerons donc 1925 la voix de Charles Jacquier qui \u00e9tait un t\u00e9nor Estelle Orchestres de Radio Lausanne \u00e0 l'\u00e9poque, Ivor Malherbe, on l'a entendu les archives de la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:57) [88%] :\r\nCroissent et sont bien conserv\u00e9s, cette Exposition \u00e0 la banque \u00e0 la banque par la banque \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale, c'est une sorte d'universitaires de l'sera d'une banque de savoir et de Patrimoine merci Ivor le montre, on peut donc imaginer que le mat\u00e9riel, tout ce qui concerne l'\u00e9dition de cette ann\u00e9e, va rejoindre aussi ce fonds d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:15) [91%] :\r\nBen oui, en toute logique afin de d'entretenir la tradition et puis alors, lors du vernissage de l'Exposition, jeudi dernier, les 3 compositeurs de la F\u00eate des Vignerons de cette ann\u00e9e \u00e9taient pr\u00e9sents, Maria bons Anigo J\u00e9r\u00f4me Berney et Valentin Villard, ils nous ont parl\u00e9 du temps qu'ils ont pass\u00e9 justement dans les archives de la BCE afin de savoir comment les compositeurs pr\u00e9c\u00e9dents ont repris et arranger les m\u00e9lodies traditionnelles, alors moi je vous sugg\u00e8re de faire un d\u00e9tour dans ce beau b\u00e2timent au Palais de Rumine et voyager d'abord dans la biblioth\u00e8que, mais aussi dans ce fonds de musique qui vous est propos\u00e9 en dehors du circuit public si vous le d\u00e9sirez, sachez que vous pouvez aussi aller avec consultez sur rendez- vous, l'ensemble du fond musical, ce n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux musiciens et aux chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:04) [89%] :\r\nDe la F\u00eate des Vignerons 1999 c'\u00e9tait logiquement \u00e0 Vevey, on \u00e9coutait en qu\u00eate de la Suisse romande l'orchestre de chambre de Lausanne, l'ensemble Sophos c'est Fabio Luisi qui dirigeait merci Ivor de cette recommandation de visite une Exposition donc \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de Lausanne, qui pr\u00e9sente des archives et des partitions de la F\u00eate des vignerons, un peu plus tard que 18 heures dans magn\u00e9tique nous retrouvons Narcisse Islam pour nous, l'actualit\u00e9, il se pr\u00e9occupe aujourd'hui de l'image que la Suisse donne \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse polyglotte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:42) [78%] :\r\nThe pr\u00e9sident of Switzer, l'Inde, Challenges et rieur so se Kind of no man s'Land cause Nobody Knows him. \r\nAnd we are sometimes Jealous of some contre is Datar World Famous Jost cause d'air pr\u00e9sident is notorious think about Vladimir Poutine everybody nauseam 1, date, seul autre forts rachats Even if I donc c'est brave gars. \r\nThink about Kim Jong quand il s'Dangerous We are bien d'accord, bah Yvonne \u00e9difice like guns IMEC, seul autre for Cor\u00e9ens du Nord Olso Auer Neill pour Hadopi sauf chance everybody heure de bas ou de France not be cause of Johnny Hallyday Bud surtout Biko Zoff Emmanuel Macron breaks gueule au gilet d'acc\u00e8s d'une Switzer Land, we are pas si con Even when avoir pr\u00e9sidence cette tout le temps oui \u00e0 ce que vous aime tous ces signes sur une t\u00e9l\u00e9vision date dit Anne tailleur World Will Remember fort longtemps Remember tout \u00e7a aux Sixteen avoir pr\u00e9sidente Sa\u00efd CRIR c'est bon pour la sant\u00e9, hein, voil\u00e0 everybody heard about s'il ne le monde entier from The Fuji Yama tous se chapelle Sixtine itou aux eaux sacr\u00e9e bonne id\u00e9e sacr\u00e9 combine. \r\nInde encore plus fort \u00e0 avoir new pr\u00e9sidente morts RFI Sc\u00e8nes clim ex- Something Maouss note only Streum Pinzon Whitehouse patois haut ce qu'on Fintan compte fine d\u00e8s Confidencial bottes et went to CNN Anne Billion sauf people compl\u00e8te l'id\u00e9e Bobby il SP\u00d6 English exactly like me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:37) [86%] :\r\nNarcisse que vous pouvez retrouver en tout temps sur la page Facebook d'espace de ou en vous rendant \u00e0 l'adresse RTS Barbie magn\u00e9tique \u00e0 18 heures 3 dans magn\u00e9tique, nous retrouvons notre reporter nomade Yves Bron \u00e0 Berne, ils rencontrent le musicien et vocaliste Christiane Zehnder c'\u00e9tait une moiti\u00e9 de Steam morne avec Baltasar Streiff Christiane Vienne Der qui est compositeur pour le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, r\u00e9alisateur de projets en arts visuels, qui est \u00e9galement directeur artistique du Klan Welt dans le Toggenburg, une institution destin\u00e9e \u00e0 promouvoir le son dans son environnement et ses cultures Yves Bron et donc \u00e0 Berne dans le Mus\u00e9e Alpin avec Kristiansen en pleine pr\u00e9paration de l'Exposition Ekotto poste un travail qu'il a commenc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, avec la cr\u00e9ation d'une application Ekotto poste qui vous permet participative ment de r\u00e9pertorier les sites d'\u00e9cho en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:35) [93%] :\r\nOui. \r\nDu haut on. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:00) [84%] :\r\nMon p\u00e8re, il avait une maladie qu'on reste \u00e0 Oran soleil ont re\u00e7u des comment dire fran\u00e7aise, coup de soleil et pour \u00e7a, il n'a pas aim\u00e9 les les vacances a ensuite leur dire non en vend ont indiqu\u00e9. \r\nPour \u00e7a, j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 tr\u00e8s Schena \u00e0 faire des des grand- route montagne et c'\u00e9tait pour moi, c'est extr\u00eamement patients et pendant les \u00e9tudes \u00e0 aura conservatoire j'ai toujours aim\u00e9 de faire un peu les pauses Sao recule \u00e0 la montagne nier et l\u00e0, j'\u00e9tais le yacht l'\u00e9lu You c'est tout \u00e7a. \r\nQuand on veut arriver \u00e0 ce le pique, on a besoin beaucoup pour co\u00fbte \u00e9nergie et tout \u00e7a et qu'on est arriv\u00e9 et il y a une moment qu'on veut exploser et exploser, on peut, on peut donner quelque chose envers retourner quelque chose \u00e0 la montagne, on veut rendre quelque chose \u00e0 la montagne, et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 crier je remarque, moi c'est assez fort au et voil\u00e0, c'est la musique parce que \u00e7a, la r\u00e9ponse est : 2, 3, 4, 5, 6, 8, toi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:53) [85%] :\r\nBonjour Jean-Christophe le fond : comment \u00e7a, comment allez- vous, merci beaucoup, un peu volontiers oui je vais attendre un petit on risque de surprendre ma valise. \r\nMus\u00e9e Alpin oui c'est un mais c'est un ancien mus\u00e9e ici Mus\u00e9e Alpin Suisse oui cette fond\u00e9e en 1905 apr\u00e8s un ancien le b\u00e2timent des ann\u00e9es 30, moi je suis arriv\u00e9 ici mais 1000 en suspens oui mais non, c'est une vieille institution et puis l'Exposition de Christiane, sa m\u00e8re, il y a souvent des des expositions qui sortent un petit peu de le concept de mus\u00e9e, maintenant c'est on a aboli l'Exposition permanente, on a seulement j'\u00e9tais expos temporaires, il y a une grande Expo 1er et 2\u00e8me \u00e9tage et si c'est le bivouac, c'est comme une bo\u00eete dans les montagnes, ce sont 100 m\u00e8tres carr\u00e9s et en fait trois Expo par ann\u00e9e, maintenant c'est l'\u00e9cho et apr\u00e8s l'\u00e9cho la derri\u00e8re cette ann\u00e9e, ce qui est en fournir non c'est comme \u00e7a, on peut vraiment faire l'Europe Ping de th\u00e8mes mais toujours les montagnes, mais avec des perspectives pas tellement connu maintenant, je pense, la question principale, pour nous, c'\u00e9tait les Arabes comme une espace sonore et pas seulement quelque chose de visuel parce que les Alpes pour le tourisme, ce que \u00e7a la visualisation le ciel bleu Les montagnes pr\u00e8s de montagnes russes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:28) [91%] :\r\nC'est le silence aussi, non pour pour les gens qui se prom\u00e8nent des fois un peu la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:33) [85%] :\r\nOui, notre remerciement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:01:35) [81%] :\r\nC'est on cherche alors on cherche l\u00e0 silence parce que quand je ne sais pas comment on dit en fran\u00e7ais et de la Sa\u00f4ne SCEP de paysages sonore le paysage sonore parce qu'on est toujours dans la bruit et tout \u00e7a et on ne pense pas que les montagnes, ils sont comme un endroit assez seulement dans 3 c'est, c'est quand m\u00eame insens\u00e9, c'est c'est Narcisse Architecture et Jacques en 3 ans, une r\u00e9sonance et moi je crie \u00e9l\u00e9ments Montanier Murray pente, c'est un peu \u00e7a, c'est \u00e7a le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:21) [83%] :\r\nTout tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:27) [84%] :\r\nDonc l\u00e0 on arrive dans ce dans cet espace bivouac du Mus\u00e9e Alpin et c'est l\u00e0 qu'aura voil\u00e0 0 Exposition qui en est vraiment au d\u00e9but du montage un l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:34) [79%] :\r\nChristian de cette m\u00e8re en a 7 diff\u00e9rents lieux de l'\u00c9cho du r\u00e9gion du la Suisse de la montagne, mais aussi il y a une \u00e9cho souviens pan par exemple pour, j'ai un tunnel, il est en place de du march\u00e9 qui, qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s extraordinaire et on le sait, c'est cette diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:01) [78%] :\r\nL'\u00e9cho les \u00c9chos ils en tr\u00e8s avec un syst\u00e8me Pinault tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial, pas parce que les les \u00e9chos tu Lancastre avec un micro st\u00e9r\u00e9ophonique Salin va pas marcher parce que, elle, l'architecture, c'est c'est vraiment \u00e7a, c'est trop complexe pour pourquoi encastr\u00e9e ces 360 degr\u00e9s en fait c'est \u00e7a l'enregistrement oui c'est oui, c'est \u00e7a et puis c'est assez et c'est aussi \u00e0 cette fin et puis tu as des stations tu tu as d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, casque, les secr\u00e9taires alors tout \u00e0 des casques ou tu peux tomber sur cet endroit de de l'\u00e9cho avec des des effets des champs ant\u00e9rieur, c'est des instruments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:45) [78%] :\r\nC'est vous qui chantez mais au peu y a d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:03:47) [82%] :\r\nLaissez -moi et l\u00e0 c'est une une autre et aussi par, par exemple, il y a viol\u00e9 toreros qui faisait avec percussions, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, la bas c'est pas de dire fait la musique musique c'est de rencontres de de offrir les cours, c'\u00e9tait le th\u00e8me c'est pas faire la musique, musique, c'est vraiment d\u00e9couvrir un ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:31) [84%] :\r\nQu'est ce qu'on a comme diff\u00e9rence dans ces \u00e9chos dans dans les cet endroit que vous avez choisi Christian Zehnder par exemple, si on compare 2 types de d\u00e9co, c'est le nombre de fois que que le sang et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est aussi le la texture de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:05:43) [75%] :\r\nOui aussi 1er, alors on a des diff\u00e9rentes et les codes tu montagne l\u00e0 il faut dire que chaque \u00e9cho est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:05:54) [78%] :\r\nIl a des une autre architecture du sang et une ne faut dire l'\u00e9cho simple c'est qu'\u00e0 mais mais que peut peut aussi dit aussi pass\u00e9 comme \u00e7a,K.K. K Khin Khin Khin Khin par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:13) [82%] :\r\nB\u00e9atrice, la voie de l'\u00eatre, donc le directeur ici au au Mus\u00e9e Alpin je serais o\u00f9 l\u00e0 parce que l'Exposition elle est vraiment tr\u00e8s autrement pour l'instant, j'ai des \u00e9tag\u00e8res tr\u00e8s tr\u00e8s fort, moi en bois, mais avec des petits, des petits trop de ce c\u00f4t\u00e9 et j'ai voil\u00e0 vous faut m'expliquer un peu comment \u00e7a va se passer : ah ben c'est marqu\u00e9 l\u00e0 \u00e9cho Marc \u00e9t\u00e9 cube. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:06:29) [82%] :\r\nOui pour s'asseoir, c'est comme \u00e9tait chaise et on a des casques pour pour \u00e9couter et en regard \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, dans dans un miroir et dans le miroir, on voit le miroir le miroir et le miroir sur les miroirs, il y a aussi des des petits mots qui qui se refl\u00e8te aussi \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des petits trous o\u00f9 on peut d\u00e9couvrir tes tes trucs qui en mais mi- associative en tant qu'illustre quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de de l'\u00e9cho et pour moi l'c'est pas seulement le sens et surtout une une technique culturelle c'est qu'il y a divers aspects de la vie ou les jouent un r\u00f4le, par exemple, les animaux, les cela est tellement c'est c'est quoi chauve-souris, hein, les chauves-souris et le oui et la peur, enfin un prendre des, des, des insectes avec technique de envoyer un sans avec la r\u00e9flexion, ils peuvent identifier l'insecte ou l'\u00e9cho dans le tourisme, un dans le 19\u00e8me si\u00e8cle les Suisses \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 inventif de produire des sons de l'pour pour gagner de l'argent, les touristes ont pay\u00e9 quelque chose enfin qu'ils peuvent \u00e9couter l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:53) [86%] :\r\nDonc il y avait un autre paysan de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e qui qui qui qui chantait pour faire mais c'est souvent comme \u00e7a quand tu fais le 1er cri, il est un autre paire qu'\u00eatre p\u00e8re r\u00e9pandre c'est par l'\u00e9cho, mais c'est aussi l'\u00e9cho oui je pense. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:08:08) [85%] :\r\nAvec l'\u00e9cho souffrent vraiment, c'est comme un creusement sans on peut on pense premi\u00e8rement peut-\u00eatre seulement le sang mais apr\u00e8s on d\u00e9couvre dans l'Expo, il y a beaucoup des aspects je pense notre avis et plein d'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:23) [87%] :\r\nLa philosophie du qu'offrir l'\u00e9cho, on a besoin la la la patte la patience pour pour rentrer pour pour le pour le trouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:34) [88%] :\r\nMais d'ailleurs, vous aviez lanc\u00e9 il y a 2 ans, je crois, une application o\u00f9 les gens, pouvez -vous dire \u00e0 vous signaler au cas o\u00f9 \u00e7a \u00e7a existe encore \u00e7a, mais vous savez c'est un LEP oui mais \u00e7a, c'est le centre du du projet, c'est l'application topo souvent, en fait, c'est c'est gratuit en plus et en Suisse romande, il faut encore travailler, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est pour \u00e7a, c'est un peu de publicit\u00e9, hein, parce qu'il y a la carte se remplit donc c'est une carte de la Suisse avec des points o\u00f9 les \u00c9chos et donc on peut en se baladant vous contacter et dire, l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 un super endroit du PS. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:09:04) [81%] :\r\nIl a fait, tu peux faire directement au lieu quand tu as trouv\u00e9 ton note en \u00e9cho tu ouvres le elle et tu fais de 3 mois, moment et et c'est fait parce qu'il est fait par pi\u00e8ces et tout \u00e7a et tu peux aussi cr\u00e9er \u00e9tonnant pour l'\u00e9cho et tu peux l'exprimer comme que comme tu l'as trouv\u00e9 tout \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:35) [81%] :\r\nEt donc \u00e7a se c'est en Suisse romande, il y en a pas encore trop, il y a, il en manque. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:09:38) [90%] :\r\nNon mais c'est aussi parce que ce n'est pas encore traduit le en en fran\u00e7ais ne manque l'argent. \r\nJ'ai commenc\u00e9 demain pour tout \u00e7a autour les montagnes et et les glaciers de de comment tu peux traverser les classer et de vivre dans la nature, dormir dans la nature et c'est tout \u00e7a quand est -ce \u00e7a c'est \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:28) [87%] :\r\nAvec votre musique qui puis peu \u00e0 peu, finalement, qu'il y a pas une musique de montagne, forc\u00e9ment, mais quand m\u00eame, enfin il y a, il y a quelque chose d'un an en l'on l'entend autant un peu dans, dans, dans ce que vous faites comme musique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:38) [87%] :\r\nAh oui, c'est trop parce que. \r\nUn commencement, moi j'ai pas un au musiques des montagnes aux musiques traditionnelles 1er \u00e2g\u00e9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 la qui Tartuffe Chess et pendant les \u00e9tudes, j'\u00e9tais couvrir la voix pour \u00e7a j'ai je suis connect\u00e9 la musique du classique, et pour moi c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important de d'avoir un Pass pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:08) [94%] :\r\nPour faire d\u00e9velopper un peu l'instrument en fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:10) [81%] :\r\n\u00e9voquer mais aussi s\u00e9rieusement pour \u00eatre tr\u00e8s perte les choses \u00e9tant ce temps ce temps j'ai commenc\u00e9 aussi de choix : le pardon pardonner de faire le cap et tout \u00e7a et on a pens\u00e9 de ce Fax vacances \u00e0 Cuba tu sais tout \u00e7a de pour la musique, la musique africain, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important mais puis plus, en plus, il y avait aussi une irritation pour moi dedans \u00e7a parce que j'ai dit : j'ai commenc\u00e9 de chou, elle l'\u00e9pargne Dourgnon mer on a essay\u00e9 de Schwyz alors qu'elle est assez g\u00e9nial, pourquoi je la prends c'est instrument et \u00e7a, c'\u00e9tait un peu la porte pour commencer \u00e0 mais mais c'est quoi \u00e7a, la tradition suisse la musique parce que moi je suis grandi avec les roues tickets par rapport au th\u00e8me m\u00eame pas peint par avait r\u00eav\u00e9 \u00eatre un autre mais moi je suis un enfant de 2 radio Muenster \u00e0 cette \u00e9poque, leur \u00e7a c'\u00e9tait assez dur. \r\nEt en m\u00eame temps, c'\u00e9tait l'Euro que tout \u00e7a \u00e7a Ctrl r\u00e9forme et s'arr\u00eaterait et je me pensais mais il y a une l'essence qu'est -ce que c'est l'essence et qu'est -ce que c'est important pour moi, on abaisse o\u00f9 elle est, comme on dit routes s'si les racines pour cr\u00e9er quelque chose qui est \u00e9vident, que pour cr\u00e9er quelque chose qui, qui avait critiqu\u00e9 ou Tours, o\u00f9 tu retrouves une force aussi, et puis je me dis alors je ne sais rien et j'\u00e9tais la musique forte or mais je fais une recherche je suis fan de recherche musiques musical, oui, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 de chercher des sans, qui 13 en l'espace du montagneux, l'espace des Alpes aussi \u00e0 l'espace tu tu chantes et tout \u00e7a et l\u00e0, j'\u00e9tais qu'offrir ou la technique du yacht \u00e7a c'est Trent r\u00e9cent, on le retrouve partout et aussi des autres sans par exemple et les du petit tu tu flippes funiculaire de sang tu train de sonder lors lors de son de machines \u00e0 traire et tout \u00e7a par exemple de la machine \u00e0 traire et il avait un gros ouf \u00e7a fait sept bouge qui couve outil qui est qui et je j'ai retrouv\u00e9 mon gros. \r\nEn rythme des Alpes et tout \u00e7a et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment un grand l'ouverture et \u00e7a c'\u00e9tait le commencement de Steam Horn avec Patricia Streiff, moi j'\u00e9tais en train de, de, comme on dit en train de travailler sur cette id\u00e9e, et quand j'ai rencontre pas Tassard, il avait aussi cette cette recherche du corps, il a cr\u00e9\u00e9 un corps avec carton tout \u00e7a et il est cette entente dans un r\u00e9flexion qui, moi, je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 un pour \u00e7a, on a commenc\u00e9 de travailler ensemble et, comme en ce moment, nous avons pens\u00e9 au alors c'est c'est c'est c'est un projet de l'art de l'art du sang fait 3, 4, pr\u00e9sentation et apr\u00e8s au roi fait une autre projet et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait fait exploser mais c'est cher, mais penser que c'est ce tr\u00e8s arriv\u00e9e et, pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:16:10) [82%] :\r\nTamara pendant roman non non non, Tamara pendant non non non non non dans nos rangs, non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non non, mais dans l'anonymat dans Manhattan \u00e0 Mamadou donnant-donnant m\u00eame elle est pas mal, en am\u00e9nageant un animal en m\u00eame pas dans la ronde dans la non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:16:26) [71%] :\r\nLa roue ou tomorrow rapidement dans nos rangs, Jean-Laurent non non non non, il est venu des m\u00eame et vous voyez du doigt de demain donne encore de non non vous l'vignoble du b\u00e9b\u00e9, le m\u00eame bien que tu peux pas les pour des d\u00e9lits du probl\u00e8me du peuple note du boulevard des bombardiers l\u00e9gendaire du fait que votre bonne Hubert du bombardier B ou apr\u00e8s, mais du compromis du b\u00e9b\u00e9, les du Baby des pas maigrir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:17:06) [83%] :\r\nVraiment tr\u00e8s grand talent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:24) [84%] :\r\nNous cr\u00e9erons une musique qui vient d'ici, qui vient de la Suisse, la musique est connect\u00e9 avec laisse les autres cultures, il a toujours un porte- \u00e7a des autres cultures et c'est pour nous, c'\u00e9tait \u00e7a int\u00e9ressant en reste mais Eliard et des connexions qui \u00e9choue toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:48) [89%] :\r\nChristian Zehnder apr\u00e8s la collaboration avec Baltasar, je travaille, vous avez \u00e9videmment continuer \u00e0 travailler en on va en variant beaucoup aussi vos vos travaux, l\u00e0 on est dans une Exposition que vous montez, on peut parler d'op\u00e9ra \u00e9galement il y a d'autres nouveaux partenaires musicaux avec lesquels vous vous suivez encore cette ligne aujourd'hui Christian ZAD. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:18:07) [83%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait au moment o\u00f9 il y a menti \u00e0 ce moment, avec notre Matthias l'aurait pu vient de c'est une vis\u00e9e c'est un Autrichien qui qui est un grand ma\u00eetre vraiment c'est incroyable qu'est -ce qu'il cessait ses relais, alors je dis que heurter sur le travail et l\u00e0 il y a la vielle \u00e0 roue et aviaire et le musicien, qui est tr\u00e8s Innovative sur cet instrument, c'est avec \u00e9lectronique et tout \u00e7a, mais aussi \u00e0 \u00e0 Pasteur tu musiques anciennes, et l\u00e0 \u00e7a qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, c'est vraiment la libert\u00e9 parce qu'avec lui je peux dire, enfin un cancer, enfin un cancer mais enfin un cancer c'est c'est ouvert, c'est libre, mais c'est pas Fritz Chess et des choses comme \u00e7a, c'est vraiment de de parler de raconter je ne tombe pas peut co\u00fbter concert avait avec lui en fait des cancers tr\u00e8s un mois \u00e0 2 mois du pot comme \u00e7a et \u00e7a, c'est pour moi en moment, c'est un peu, je suis arriv\u00e9 \u00e0 un point de de la d'avoir la libert\u00e9 en musique avec une instrument qui qui est fantastique avec mes techniques naturelles parce que la parce c'\u00e9tait un instrument, c'est, c'est aussi la musique ancienne, c'est pas la musique temp\u00e9r\u00e9 : c'\u00e9tait avant et aussi grave avec la chante harmonie et tout \u00e7a, c'est c'est pour c'est oui, venez, venez entendre et puis j'ai beaucoup fait aussi avec des orchestres, peut-\u00eatre des projets mais il faut dire qu'apr\u00e8s presque 10 ans de travail et va co\u00fbter musiciens Duchess mais c'est classique, j'ai aussi projet Afrique c'est que parents qu'ensemble de parents qu'de baroque, je, je suis un peu \u00e0 un point que je me dis j'aime un peu fatigu\u00e9 et pour \u00e7a, je me dis moi j'je veux pour pour. \r\nPour penser \u00e0 mon futur, qu'est ce que je vais faire comme musicien pour moi c'est plus en plus important de dire j'ai fait un peu je me recule un peu main je je fais de les choses qui m'a vraiment un tresse ben j'ai \u00e9t\u00e9 charm\u00e9 seulement que le chanteur, j'ai toujours fait la musique tu Th\u00e9\u00e2tres, chef du chef, j'ai travaill\u00e9 comme metteur en sc\u00e8ne, je travaille \u00e0 l'eau \u00e0 l'op\u00e9ra \u00e0 la retraite est -ce exposition et tout \u00e7a et pour \u00e7a, pour moi, c'est, c'est le temps cette tente changement c'est absolument normal mais trop pour mes amis, et pour les champs et ils disent toujours au moins mais qu'est -ce que c'est dommage, pourquoi tu arr\u00eates, tu as cass\u00e9 ta voix, quelle chance, mais j'ai dit non mais il y a des autres choses qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a pour pour chaque direction il y a un temps et il faut changer quand quand on on sent que c'est le temps de se de se changer. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:22:21) [76%] :\r\nBon, bonne, bonne oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:33) [87%] :\r\nPour alpine de Christian Zehnder \u00e0 la fin de ce reportage nomade d'Yves Bron qui r\u00e9alis\u00e9 par Jessica Amar, vous pouvez vous pourrez aller voir l'Exposition Ekotto, poste dont Christian Zehnder nous a parl\u00e9, \u00e0 partir de la fin du mois de mai au Mus\u00e9e Alpin de Berne, vous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger l'application Ekotto application du m\u00eame nom, donc qui vous permettra d'aider \u00e0 r\u00e9pertorier les lieux de Suisse avec \u00c9co demain Yves Bron sera \u00e0 Neuch\u00e2tel magn\u00e9tique est termin\u00e9 pour aujourd'hui, demain \u00e0 17 heures, vous retrouvez Annie L\u00e9veill\u00e9e merci \u00e0 St\u00e9phanie Gucci notre attach\u00e9 de production merci \u00e9galement \u00e0 sa cha\u00eene guerre qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T09:03:27Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monnier, Verena", "role": "responsable des archives musicales BCUL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e9ritier, Pierre", "role": "chanteur lyrique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3A13CD9-60E1-42AB-B58B-FC8E25DB1EAA", "internalArchiveId": "A3A13CD9-60E1-42AB-B58B-FC8E25DB1EAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 226, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427603", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-05-20T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-05-20T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10427629", "ece-10427603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T17:17:05Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nJourn\u00e9e oui mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nLe site nous apprenait il y a quelques jours que les CFF revendaient nos objets trouv\u00e9s dans les trains, pas nouveau, hein, c'est le cas quand m\u00eame depuis plusieurs ann\u00e9es je crois 2005 mais je d\u00e9clare ce lundi, journ\u00e9e mondiale des objets trouv\u00e9s. \r\nDavid aucun souci parachute punaise mat\u00e9rialise un groupe emballant, sa m\u00e8re, la grosse p\u00e9riode pour t\u00e9l\u00e9phone voil\u00e0, on perd tellement le chose dans le train, on \u00e9tait en l'air, on est distrait, faut dire qu'il y a tellement de bonne humeur dans l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9ral tous ces gens qui se par les qui rigolent heureux d'aller travailler \u00e0 6 heures 42, \u00e7a nous fait oublier nos petites affaires, heureusement, les CFF sont dot\u00e9s d'un service des objets trouv\u00e9s alors parmi les objets sympa dans les toutes choses il y a par exemple du dentier \u00e0 \u00e0 comment perdre un dentier dans l'entr\u00e9e dans l'appartement, c'est pas peut-\u00eatre un vieux qui un train qui freine trop fort, on a aussi retrouv\u00e9 un oeil de verre l\u00e0 aussi 2 personnes \u00e2g\u00e9es qui d\u00e9cide d'improviser un ping-pong. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [68%] :\r\nOui, oui, \u00e0 peu pr\u00e8s parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [83%] :\r\nIls ont \u00e9galement retrouv\u00e9 une robe de mari\u00e9e, la rivi\u00e8re a eu aussi un Kit de fakir le mec devait \u00eatre assis dessus mais rien et le fameux \u00e0 la presse, on avait parl\u00e9 violon Stradivarius qui valait des millions, alors je peux pas emp\u00eacher de penser aux mec qui l'oublier parce que quand tu es musicien est un instrument qui dit forc\u00e9ment oh fl\u00fbte alors c'est pour lui que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9, je pense, ce alors \u00e7a c'\u00e9tait une liste non- exhaustive ou exhaustive d'ailleurs \u00e7a fait chier, c'est expression c'est parce que \u00e7a veut dire, je crois que le mot liste dans l'adjectif bref sachez que lorsque vous perdez des ou des objets, les CFF les remettent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 Z\u00fcrichois qui les revend, ils ont un site Internet qui s'appelle Farms \u00e0 vers, pensez \u00e0 Schneider, mais \u00e7a c'est une pas 9 \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin, le site est plus compliqu\u00e9 \u00e0 trouver que les objets que vous cherchez, alors je suis all\u00e9 voir c'est le lib\u00e9rer de tout ce qu'on a pas envie d'acheter Jean une soupape de ventilation \u00e0 100 balles un masque \u00e0 gaz, un corset pour scoliose \u00e0 500 balles un appareil respiratoire \u00e0 1200 balles et donc le mec du site prend du temps pour mettre tout \u00e7a en vente, je pense qu'il faut rencontrer ce qui place mais qu'il y a plein d'espoir mais ce site contient \u00e9galement une rubrique interdit aux moins 18 ans, car on peut acheter des combinaisons en latex des catalogues porno d\u00e9faussant siliconne et je vous jure que c'est vrai des sextoys alors c'est vrai que, une fois que t'as perdu ton sexe dans les dans un train, je vois mal, avait -il demand\u00e9 aux guichets, en plus, on demande tous les d\u00e9taillants va demander quelle forme il avait 20 postes, une voix r\u00e9pondent d'instinct gros truc de 40 centim\u00e8tres 10 centim\u00e8tres de large, un pyl\u00f4ne quoi avec un petit bouton \u00e0 l'arri\u00e8re pour faire vibrer alors il y a aussi des coques Ring qui sont \u00e0 vendre sur le site mais imagine du tombe sur un coq ring dans le train, mais m\u00eame avec ton pied touche pas rare : voil\u00e0 il y a un gars SFR va la prendre ah pour le revendre franchement \u00e0 franchement les CFF vous \u00eates d\u00e9crottoirs en gal\u00e8re que \u00e7a, mais venez manger \u00e0 la maison, j'ai envie de vous filer 100 balles, vous faites piti\u00e9 il y a m\u00eame une cat\u00e9gorie culottes usag\u00e9es mais \u00e0 ses soldats : oui, on peut faire plein de choses dans le train, moi je connais beaucoup de monde qui font Lausanne Gen\u00e8ve tous les matins pour aller bosser, bah avec l'\u00e2ge, ils ont perdu un mois de salaire dans le temps avec le train aussi perdent la vie et puis moi, une fois ce n'est arriv\u00e9, j'ai d\u00fb appeler pour ce service, j'ai perdu le manuscrit d'un livre que je voulais d\u00e9crire le rouge et noir, cheveux, \u00e7a vous parle parce enfin par Herperger nous appelle et je tombe sur un charmant jeune homme qui me dit d\u00e9sol\u00e9 monsieur mais pr\u00e9sentement, je n'ai que des passoires quel idiot que je fais, je d'appeler le service des objets trouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [57%] :\r\nOh, ou qu'on n'a pas leur retraite dire enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [71%] :\r\nC'est la fin du papier, j'aime vraiment 400 unit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [60%] :\r\nOui enfin, femmes \u00e0 feu et de la justice. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB89D068-8C0F-49BB-86D9-9476FB7DB3B0", "internalArchiveId": "FB89D068-8C0F-49BB-86D9-9476FB7DB3B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2019-05-20T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2019-05-20T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10427626", "ece-10427612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T17:09:31Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nFaire le papier faire il y a cette m\u00eame hier \u00e0 3 heures du matin a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le dernier \u00e9pisode de Game of trop naze, c'est la fin de cette saga de 8 saisons, d\u00e9but\u00e9e en 2011 l'ann\u00e9e de la mort de Ben Laden et Steve Jobs, la fin d'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, pardon, de soci\u00e9t\u00e9, la fin des critiques du genre c'est pas cr\u00e9dible que Djemila m'2 femmes en m\u00eame temps, par contre, alors c'est compl\u00e8tement ok avec un handicap\u00e9 voile passer \u00e0 travers un corbeau qui, \u00e0 3 yeux je vous propose donc d'arr\u00eater de parler de cette s\u00e9rie casse- burnes et d'aborder un vrai sujet les sarouel pourquoi les sarouel c'est vrai pourquoi \u00e7a existe ben je sais pas parce d\u00e9j\u00e0 c'est confortable, non, je veux une vraie raison le confort ne peut pas \u00eatre une excuse pour ressembler \u00e0 de grandes les training les collants, les shorts c'est aussi confortable, mais \u00e7a donne pas envie de taper alors pourquoi alors pour pour comprendre pourquoi le sarouel existe, il faut faire un petit rattrapage historique le sarouel est originaire de Chine, on estime sa naissance au 3\u00e8me si\u00e8cle, de notre aire non, donc \u00e7a veut dire que des gens portent cette m\u00e8re depuis 18 si\u00e8cles et personne ne fait rien de ces qu'v\u00eatement soit si \u00e9nervant arriv\u00e9 agac\u00e9 foules juste avec un bout, tissu, c'est du terrorisme, estime terre. \r\nL'autre nuit, j'ai fait un cauchemar. \r\nJe devais faire un discours devant une foule de monter sur un podium o\u00f9 se trouvait un micro L \u00e0 je r\u00e9alisais que je portais un savon apr\u00e8s il \u00e9tait color\u00e9e sant\u00e9 l'inverse de la lessive a paniqu\u00e9 je l'enlevait fr\u00e9n\u00e9tiquement et je r\u00e9alisais que mon corps avait la forme de spontan\u00e9, j'avais l'entrejambe au niveau des mollets et les chevilles grosses comme des baluchons entrep\u00f4t, j'essaie de faire un un jeu de mots avec sarouel pour faire diversion, mais rien ne venait, ses pantalons ne sont pas dr\u00f4le et, en plus de \u00e7a, ses pantalons sont discriminatoires, si on prend une, non vraiment pas Tapie change de pas dans la mer. \r\nSi on prend une personne waza dans la rue et qu'on lui met des sarouel instantan\u00e9ment les passants, vont se dire cette personne se r\u00e9veille \u00e0 11 heures du matin, le lundi, jour du v\u00eatement chanvre, elle va en Inde pour le plaisir, elle d\u00e9tient Jam B dans la housse c'est aussi en chanvre, elle fait de la cela Kline, pieds nus, probablement une Szlakmann en chambre, hein, elle porte un t-shirt en genre avec \u00e9crit : vous avez peut-\u00eatre leur mais moi j'ai le temps \u00e0 \u00e0 la une haleine de qu'on boude chat et de chambres foot L1 posters de trio dans sa chambre \u00e0 et dans 2 secondes elle va me demander de signer une p\u00e9tition. \r\nEt en parlant toute p\u00e9tition, je suis tomb\u00e9 sur une info qui m'a fait perdre espoir en l'humanit\u00e9, une p\u00e9tition circule sur Internet pour refaire la saison 8 de guimauve Transat, ben voyons, il y a plus important hein pendant vous pinaillez sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'une s\u00e9rie avec des dragons qui volent des gens en sarouel courent toujours un court hein pour ceux qui peuvent arriver, faut aller tr\u00e8s vite avec ces machines, hein, mais ce que je veux dire c'est qu'il y a bien plus important que cette s\u00e9rie \u00e0 la con, c'est un vrai probl\u00e8me, les sarouel et personne ne fait rien, le monde devient de plus en plus Ajuelos sceptique : je ne peux plus ce qui me fait le plus peur dans tout \u00e7a c'est que hier Julien m'a affirm\u00e9 que les pantacourt, n'avait jamais exist\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-932D062B-1064-47D5-8535-F190D4D4F858", "internalArchiveId": "932D062B-1064-47D5-8535-F190D4D4F858", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Manon Loizeau, \"Syrie, le cri \u00e9touff\u00e9\"", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "En Syrie, les femmes sont syst\u00e9matiquement viol\u00e9es dans les prisons de Bachar el Assad. Lors d'interventions militaires, d'autres viols sont commis dans les foyers. Les femmes qui en r\u00e9chappent sont ensuite rejet\u00e9es par leurs familles et la soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9shonor\u00e9es par les actes subis. Dans \"Syrie, le cri \u00e9touff\u00e9\", plusieurs d'entre-elles t\u00e9moignent de cette r\u00e9alit\u00e9 atroce. R\u00e9alis\u00e9 par la journaliste et documentariste fran\u00e7aise Manon Loizeau, ce documentaire est \u00e0 voir ce lundi 20 mai \u00e0 21h40 sur RTS deux.\r\nManon Loizeau est l'invit\u00e9e de Laurence Froidevaux.", "durationSec": 2385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412430", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Manon Loizeau, \"Syrie, le cri \u00e9touff\u00e9\" / VER_2019-05-20T16:49:57_l-invitee-manon-loizeau-syrie-le-cri-eto", "Vertigo du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["En Syrie, les femmes sont syst\u00e9matiquement viol\u00e9es dans les prisons de Bachar el Assad. Lors d'interventions militaires, d'autres viols sont commis dans les foyers. Les femmes qui en r\u00e9chappent sont ensuite rejet\u00e9es par leurs familles et la soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9shonor\u00e9es par les actes subis. Dans \"Syrie, le cri \u00e9touff\u00e9\", plusieurs d\u02b9entre-elles t\u00e9moignent de cette r\u00e9alit\u00e9 atroce. R\u00e9alis\u00e9 par la journaliste et documentariste fran\u00e7aise Manon Loizeau, ce documentaire est \u00e0 voir ce lundi 20 mai \u00e0 21h40 sur RTS deux.\n\nManon Loizeau est l\u02b9invit\u00e9e de Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-10412430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T16:12:06Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on accueille tout de suite, notre invit\u00e9, Manon Loizeau, r\u00e9alisatrice pour son film Syrie un cri \u00e9touff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [71%] :\r\nVoil\u00e0, c'est Arte \u00e7a quand il m'aide, a \u00e9t\u00e9 l'or \u00e0 Cannes \u00e9tait un fort contenu le Motorola Quantum \u00e0 tort qui \u00e7a donc si. \r\nBagdad et qu'\u00e0 ce moment le leur, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\nMoins man\u00e8ge. \r\nCe matin, marathon retombera les travailleuses. \r\n\u00e0 son Atmar Torto soit BB&T hammam Zhao Jia hammam ou la d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce pour \u00e7a Monsieur Howard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nBonjour, Manon Loiseau. \r\nBonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de Paris vous \u00eates r\u00e9alisatrice, grand reporter et on vous re\u00e7oit aujourd'hui pour votre film Syrie le cri \u00e9touff\u00e9 que vous avez \u00e9crit avec Annick Cojean et Souad, ce film est \u00e0 voir ce soir sur RTS 2 \u00e0 21 heures 40 dans ce film, vous recueillez la parole de femmes ayant subi des viols commis par les soldats de Bachar Al-Assad, alors on sait que c'est tr\u00e8s difficile, hein, d'obtenir des chiffres pr\u00e9cis sur les exactions commises en Syrie, toutefois, peut -on dire, Manon Loizeau que d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, il y a 8 ans en 2011, les femmes proches ou non des sympathisants sont victimes de viols et ce qu'on peut parler d'une pratique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est ce qu'on ce qu'on a d\u00e9couvert au fil de notre enfin enqu\u00eate mais en tout cas, oui, recherche de de de t\u00e9moins parce qu'en fait c'\u00e9tait on en reparlera sans doute, mais c'est un tabou total dans la soci\u00e9t\u00e9 syrienne donc depuis le d\u00e9but de du conflit depuis 2011, \u00e7a ne l'avait pas \u00e9t\u00e9 document\u00e9e, parce que les femmes avaient trop peur de parler, on s'est rendu compte au fil des recueils de t\u00e9moignages que d\u00e8s 2011 d\u00e8s les premi\u00e8res manifestations et d\u00e8s les premi\u00e8res r\u00e9pression de ces manifestations en Syrie, h\u00e9 bien il y avait des centaines et des centaines de femmes arr\u00eat\u00e9s, emprisonn\u00e9s et il y avait il y a ceux qui sait ce qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre une strat\u00e9gie du r\u00e9gime derri\u00e8re cela, c'est-\u00e0-dire qu'en arr\u00eatant les femmes et une fois que les femmes \u00e9taient en prison, elles \u00e9taient \u00e0 pour une grande majorit\u00e9 victimes de viols et ensuite quand elles \u00e9taient rel\u00e2ch\u00e9s, elles \u00e9taient rejet\u00e9es par leur famille, parfois assassin\u00e9s, donc c'\u00e9tait cette double peine, c'est-\u00e0-dire que le r\u00e9gime ne les tuez pas m\u00ealer mais elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mortes \u00e0 partie d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles \u00e9taient en prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [97%] :\r\nAvec ces viols commis sur des enfants aussi parfois sur des femmes et des jeunes filles, c'est toute une soci\u00e9t\u00e9 que l'on touche, c'est aussi un moyen de casser la r\u00e9bellion de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement en fait d\u00e8s le d\u00e9but alors Moine en 2011, j'\u00e9tais \u00e0 Rome, je faisais un film justement sur les tortures des enfants en prison et j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu parler, c'\u00e9tait en novembre 2011 de de viols dans les prisons et je devais rencontrer des familles, elles ont eu trop peur de t\u00e9moigner, le viol est un tabou total et et c'est vrai que d'arr\u00eater ces femmes de les violer c'est pourquoi c'\u00e9tait pour briser le le quelque part le mouvement r\u00e9volutionnaire parce que quand ces femmes ressortent, elle le sait \u00e7a, \u00e7a apporte la honte sur la famille, la honte sur le clan, et donc c'\u00e9tait vouloir toucher leurs fr\u00e8res, leur mari, leurs familles qui osaient encore demander, demander la chute du r\u00e9gime, les femmes qu'on a rencontr\u00e9, il faut bien voir que ce sont des femmes, c'\u00e9tait pas des r\u00e9volutionnaires, elles n'ont jamais pris les armes, ce sont des mamans, des m\u00e8res de famille, parfois de 5 enfants qui une ou 2, enfin, certaines ont manifest\u00e9 ont cru \u00e0 ce fol espoir de libert\u00e9 qu'il y a eu en 2011 \u00e0 l'aune des r\u00e9volutions arabes, mais beaucoup d'entre elles, et celles qui sont dans notre film, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, tout simplement parce qu'elles avaient panser des plaies, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, les femmes et les enfants \u00e9taient moi je me rappelle tr\u00e8s bien parce que j'y suis all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [92%] :\r\nAu d\u00e9but de la r\u00e9volution, c'est les femmes et les enfants \u00e9taient dans la rue avec les manifestants s'\u00e9taient s'il y avait cet espoir et c'\u00e9tait tr\u00e8s bon enfant avant la r\u00e9pression, elles ont continu\u00e9 \u00e0 y aller un peu apr\u00e8s, mais tr\u00e8s vite, il a fallu soigner les blessures et en fait c'\u00e9tait les femmes qui se retrouvaient \u00e0 faire \u00e0 faire \u00e7a, c'est et c'est et c'est vrai pour le r\u00e9gime, le viol est une esp\u00e8ce de, de, d'arme fatale parce qu'en fait, on sait que les victimes ne parleront jamais parce que c'est l\u00e0 parce que c'est une honte et qu'ensuite \u00e7a va totalement d\u00e9structur\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [83%] :\r\nCes viols, Manon Loizeau, o\u00f9 sont -ils commis, on conna\u00eet les alors il y a les prisons du r\u00e9gime officiel oui prisons secr\u00e8tes, il y a des il y a les comment il dans les maisons, dans la rue, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a a progress\u00e9 le le syst\u00e8me le terrifiant, syst\u00e8mes d'an\u00e9antissement en fait du corps de la femme \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [90%] :\r\nCommenc\u00e9 en fait les, les, les, les, les laisse les premi\u00e8res centaines voire milliers il y a eu, alors, c'est tr\u00e8s difficile, les chiffres, on parle de milliers, de dizaines de milliers mais en tout cas on est, on est dans des dans des chiffres qui qui qui sont des milliers et des milliers de femmes au d\u00e9but, elles \u00e9taient arr\u00eat\u00e9es et mises dans des prisons, il y avait des secteurs pour les hommes des secteurs pour les femmes, elles entendaient les hommes d'ailleurs dans les cellules voisines aussi \u00eatre victimes de viol, et \u00e7a le tabou du viol sur les hommes et aussi immense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [83%] :\r\nEt puis, petit \u00e0 petit en fait au fuyards au fur et \u00e0 mesure que que \u00e9voluer la qu'on s'enfon\u00e7ait dans la guerre et que la que la r\u00e9pression et la torture \u00e9voluait en fait, ils sont le r\u00e9gime s'est servi les les milices du r\u00e9gime se sont mis \u00e0 arr\u00eater les femmes au Checkpoint au au sens au point de contr\u00f4le parfois les violer la et aussi, allez, allez, allez, viol\u00e9es dans les maisons, c'est-\u00e0-dire qu'en fait quand il savait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [85%] :\r\nQue un combattant de l'Arm\u00e9e Libre \u00e9tait sur le front et pour qu'il se rende en fait il il isol\u00e9 dans la, dans sa famille, et l\u00e0 il se livrait au viol des femmes \u00e0 la la mer \u00e0 la femme ayant fait ce dont on s'est rendu compte au fil des t\u00e9moignages s'sont tr\u00e8s souvent ces viols \u00e9taient film\u00e9s et les films \u00e9taient envoy\u00e9s aux combattants, donc c'est pour pour pour qu'ils se rendent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [93%] :\r\nCe que les viols Manon Loiseau ont \u00e9t\u00e9 commis par les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [88%] :\r\nNon, au d\u00e9but, on a cherch\u00e9 tr\u00e8s long moment des viols qui auraient \u00e9t\u00e9 commis, de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi pas pas que du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime, on n'avait pas une le le avec Annick Cojean et dit : c'\u00e9tait pas du tout de de, on voulait juste or donner enfin la parole \u00e0 ces femmes sans savoir d'ailleurs si elles acceptent, tellement c'est risquer de parler, on a longuement cherch\u00e9 des victimes qui auraient \u00e9t\u00e9 commis, de l'autre c\u00f4t\u00e9, alors il y a eu le y\u00e9zidis avec Daech, qui \u00e9tait l'esclavagisme sexuel des femmes y\u00e9zidis devrait \u00eatre dans la plupart des hommes avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s mais les femmes mais dans dans le cadre de ce qui est de l'arm\u00e9e libre ou de des autres diff\u00e9rends entre diff\u00e9rentes factions qui ont exist\u00e9 de, de, de, donc dans la lutte pour r\u00e9sister au r\u00e9gime, il y a pas eu, nous n'avons pas trouv\u00e9 de victimes de viol, il y avait d'autres y a si il y a eu des actes de tortures qui ont \u00e9t\u00e9 des coups, document d'ailleurs pas fumeur, il s'par par d'autres, par d'autres sources, associations, ONG, parce qu'effectivement dans une guerre qui s'installe avec une telle violence les il y a eu des exactions, des 2 c\u00f4t\u00e9s, mais en tout cas le viol des femmes semble avoir \u00e9t\u00e9 quelque chose et \u00eatre encore quelque chose parce que je pense pas qu'on ne peut pas en parler encore en pass\u00e9 il y a, il y a encore, il y a 2 \u00e0 3000 femmes qui sont encore actuellement dans les prisons du r\u00e9gime, avoir \u00e9t\u00e9 quelque chose de syst\u00e9matiquement fait et orchestr\u00e9 par par les soldats de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [91%] :\r\nEn effet, j'ai lu que qu'un rapport de la commission internationale d'enqu\u00eate sur la Syrie mandat\u00e9e par les Nations-Unies, comme vous le dites \u00e0 l'instant, Manon Loizeau, indique en effet il y a eu des crimes similaires dans les 2 camps mais je cite dans une \u00e9chelle consid\u00e9rablement moindres que les viols attribu\u00e9s aux forces gouvernementales et \u00e0 leurs milices alli\u00e9es, hein, c'est, c'est ce que vous nous dites ce que vous nous dites aussi, c'est que vous n'avez pas cherch\u00e9 des t\u00e9moignages de viol, issu d'un camp ou de l'autre, peut-\u00eatre encore une une pr\u00e9cision avant de, de, d'entendre ces femmes \u00e0 travers votre voix, c'est 8 femmes qui ont accept\u00e9 de de t\u00e9moigner, on dit que le que le viol est un tabou absolu dans les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes qu'on n'en parle pas, c'est particuli\u00e8rement flagrant en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [87%] :\r\nC'est, c'est, c'\u00e9tait quelque chose, moi je sais donc d\u00e8s 2011 j'avais cette id\u00e9e de faire un film autour de cette parole interdite et toutes les femmes syriennes que j'ai rencontr\u00e9s apr\u00e8s sur les routes en Syrie ou en exil, mais dit ce film jamais tu ne pourra le faire, Jamel ne parleront parce qu'elles, si elles ont surv\u00e9cu \u00e0 la prison et ensuite au rejet de, de, de la famille, elle, elle ne si elle parle, elles seront assassin\u00e9s donc pendant des ann\u00e9es j'ai j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce film, j'ai voulu le faire, c'\u00e9tait un film impossibles parce que trop dangereux pour les t\u00e9moins et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que et les, les, les commissions d'enqu\u00eate de l'ONU et des ONG, personne n'arrivait vraiment document\u00e9 parce qu'elle ne elle ne parlait pas dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Jordanie ou en Turquie compte, il y avait un dispensaire qui \u00e9tait \u00e9crit, on ne pouvait pas faire une structure d'accueil psychologique, c'est toute la aussi c'est toute la difficult\u00e9, selon elle, n'aucune ennemi m\u00e9dicale ni psychologique parce qu'en fait, une femme qui \u00e9tait sorti de prison, tr\u00e8s vite, le reste des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient au courant et elle \u00e9tait donc soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 victime de viol et rejet\u00e9es, donc \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, Annick Cojean avait recueilli pour le monde des premiers t\u00e9moignages, il y a 3 ans et et c'\u00e9tait possible, danse de faire de de recueillir des t\u00e9moignages anonymes dans la presse \u00e9crite, c'est vraiment autre chose que de que de parler dans un documentaire et je crois que l\u00e0, en fait, on est arriv\u00e9, on a, on a surtout avec Annick pu faire ce film, gr\u00e2ce \u00e0 une femme extraordinaire qui est libyenne, qui s'appelle soit dit, qui a beaucoup travaill\u00e9 sur les victimes de violents en Libye : je pense que ces femmes n'aurait jamais parl\u00e9 \u00e0 des journalistes fran\u00e7aise comme indiqu\u00e9 moi si et Souad a gagn\u00e9 la confiance de ces femmes et le moment o\u00f9 on est arriv\u00e9 avec pour enfin essayer de devoir s'de faire ce film et recueillir ces t\u00e9moignages, c'\u00e9tait un moment o\u00f9 de basculement dans dans dans la crise syrienne dans le conflit, c'est-\u00e0-dire que Alep \u00e9tait tomb\u00e9 il y avait, voil\u00e0 cette paix \u00e0 la russe et ces femmes quand on est arriv\u00e9 finalement elles sont, elles, se sont dit : si on ne parle pas, maintenant, on ne parlera jamais, il faut voir que toutes ces femmes ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par leur famille ou, ou, voil\u00e0, on est certes certaines de leurs amis amis ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s et c'est aussi pour \u00e7a, je pense, parce que ce que nous ont dit en fait, nous, on est d\u00e9j\u00e0 morte et si on parle, si on vous parle aujourd'hui pour que vous fassiez ce film qui, on esp\u00e8re fera bouger l'Occident fera bouger les femmes en Occident, c'est parce qu'en fait c'est pour celles, toutes celles qui restent encore en dans les prisons du r\u00e9gime et dans les prisons secr\u00e8tes du r\u00e9gime pour les faire sortir, nous, on est d\u00e9j\u00e0 morte, toutes ces femmes quand on \u00e9tait en contre, elles font des tentatives de suicide toutes les 3 ou 4 semaines, et la seule chose qui les fait tenir en vie c'est leurs enfants, elles vivent seules avec leurs enfants, elles ont aucune aide m\u00e9dicale, psychologique, elles se regroupent parfois comme on a pu filmer dans une des s\u00e9quences du film, certaines sont partis, j'ai Manon Loizeau, certaines sont certaines sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger mais de mais \u00e0 l'\u00e9tranger, elle, elle, quand elles sont r\u00e9fugi\u00e9s Alsace elles avouent quasiment jamais qu'elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de viol parce qu'elles ont encore peur de parler, donc c'est vrai que la double peine est totale et que c'est une arme de destruction, enfin quand le Docteur engueuler par de jeunes comme arme de destruction massive, il y a vraiment \u00e7a \u00e7a quand non seulement d\u00e9truit la femme non d\u00e9truit toute sa famille, ont d\u00e9truit toute la soci\u00e9t\u00e9 et et je crois que la la la, 2 d'entre elles ont voulu montrer leur visage dans le film, c'\u00e9tait un acte presque c'est elle qu'il en soit, c'est un acte qui n'ont pas, monsieur, mais on en a longuement parl\u00e9 et elles ont quelque part, il y avait pas ne s'\u00e9tait pas je, je vais dire un mot fort, presque une valeur testamentaire, c'est-\u00e0-dire qu'elles se elles, elles ont \u00e9t\u00e9 leur famille a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par leur familles elles survivent et et c'\u00e9tait vraiment je veux regarder, je veux que mon bourreau voit que je suis toujours debout, je veux qu'un jour je veux un jour parce que tout ce qui les fait tenir aussi, c'est d'un jour qu'un jour, qui liait une justice internationale et qu'elle puisse affronter Hambourg et c'\u00e9tait vraiment \u00e7a c'\u00e9tait je veux que m\u00eame que Bachar Al-Assad me regarde et qui et qu'il voit que je suis une m\u00e8re de famille et voil\u00e0 ce que j'ai subie et elle nomme leur bourreau elle nomme des capitaines, alors elle nomme des directeurs de prison, elles vont tr\u00e8s loin elle nomme les cellules elle nomme les sections de de renseignements absolument qu'elles ont tr\u00e8s rural est saisi, oui, dans ce film absolument, elles ont, elles, ont un courage inou\u00ef, elles veulent vraiment document\u00e9 et elles veulent participer \u00e0, \u00e0 ce qu'il y a une justice internationale depuis que le film, alors il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [91%] :\r\nC'est diffus\u00e9 en France, il y a un an, on a eu tr\u00e8s peur, moi je crois que j'ai jamais, j'ai fait des films en Syrie en Tch\u00e9tch\u00e9nie en Syrie en Iran je on a toujours effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s peur, on a une responsabilit\u00e9 \u00e9norme en tant que r\u00e9alisatrice, journaliste de, de, de, de, et des cons\u00e9quences, et donc on, on les a mis sous un syst\u00e8me de protection des t\u00e9moins avec diff\u00e9rentes ONG, elles ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9es, elles voulaient pas venir en Europe, elle voulait rester l\u00e0 o\u00f9 elles \u00e9taient, elles ont des enfants, elle, elle, elle vous, elle vous elle voulait pas du tout \u00e0 partir de, elles ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es Kant, le film a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dans l'heure qui a suivi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 par le r\u00e9gime sur les r\u00e9seaux sociaux en disant que c'\u00e9tait un film de propagande qu'elles \u00e9taient toutes des com\u00e9diennes qui avait jet\u00e9 payer des millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:25) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, Manon Loizeau, pardonnez -moi de vous couper le le film a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en France quelques heures plus tard, il se retrouve en quelque sorte \u00e9tait sur You. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:32) [87%] :\r\nJe suis sur mais et et et alors il a fait partie d'une v\u00e9ritable campagne de propagande et de fait une News du r\u00e9gime syrien, donc il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de menaces sur ces femmes puis sur ces femmes sur Vaud \u00e9galement Jean-Fran\u00e7ois je quelques-unes : ouais, j'en ai re\u00e7u sur ma page Facebook pas tr\u00e8s agr\u00e9able, voil\u00e0 mais c'\u00e9tait j'\u00e9tais surtout tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:57) [88%] :\r\nEt puis on a eu aussi, alors c'est dans un 1er temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs moi je m'attendais \u00e0 ce qui \u00e9tait beaucoup plus de r\u00e9actions en France, on va dire et en Europe et en fait, les r\u00e9actions sont venus imm\u00e9diatement mais mais je pense qu'elles ont \u00e9t\u00e9 si violentes aussi parce que jamais le r\u00e9gime n'a pens\u00e9 que ces femmes et c'est l\u00e0 qu'elles avaient gagn\u00e9 en fait, ces femmes, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont, elles, ont elles aiment elles ont boug\u00e9 les lignes Elf, elles ont fait qu'aujourd'hui depuis un an, en fait, maintenant on parle du viols en s\u00e9rie, c'est rentrer dans le d\u00e9bat public en fait ce film ensuite circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a beaucoup de jeunes qui s'en sont empar\u00e9s pas forc\u00e9ment anti- Bachar Mike qui ont, qui disait : mais on ne peut pas ne pas parler de ce que ces femmes ont subi sinon se reconstruire, jamais en tant que soci\u00e9t\u00e9, donc m\u00eame le mot viol \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 donc en elles avaient gagn\u00e9, elles ont gagn\u00e9 apr\u00e8s donc il y a eu des menaces, des menaces de mort des menaces contre, m\u00eame si leur famille les avait rejet\u00e9 des menaces contre le le reste des feux de la famille qui \u00e9tait encore en Syrie des, des, de la part des milices et puis et puis il y a eu des menaces de certaines familles qui les ont retrouv\u00e9s et qui ont voulu les retrouver, qu'ils ont pas retrouv\u00e9 heureusement et qui sont venus jusqu'en Turquie ou en Jordanie, o\u00f9 on les avait \u00e0 qui voulez les chercher et qui ont dit l'une d'entre elles ressentent ses fr\u00e8res a dit mais je je veux l\u00e0 je vais la tuer de mes propres mains, donc on est le tabou est tellement, tellement profond et je pense que ni elle ni on savait qu'on \u00e9tait en train de commettre ensemble quelque chose d'important mais je pense qu'on n'a pas du tout mesur\u00e9 que \u00e7a allait \u00eatre un tremblement de terre, pareil et dans leur, dans leur vie, forc\u00e9ment, et dans la soci\u00e9t\u00e9 syrienne et et que les familles alors qu'elles avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort \u00e7a recr\u00e9er cette haine m\u00eame l'une des mains de la lui la m\u00e8re de l'une d'entre elle a dit : je viendrai je te retrouver, je te tuerai de mes propres mains alors que dans le film, elle dit : je n'ai qu'une envie, c'est de c'est de ses bras de ma m\u00e8re et et donc c'est terrifiant, c'est-\u00e0-dire que c'est alors apr\u00e8s ce qui est int\u00e9ressant, on avait montr\u00e9 le film OFF DH \u00e0 Gen\u00e8ve et on a eu le prix de l'OM, c'\u00e9tait, on a eu beaucoup, il y avait beaucoup de enfin, plusieurs dizaines de jeunes Syriens et depuis le 1 an le film tourne dans des festivals, \u00e0 chaque fois il y a des il y a, il y a pas mal de de jeunesse, une jeunesse syrienne qui vient beaucoup de gars d'hommes de 18 20 ans et ce qui me donne un petit espoir, \u00e0 chaque fois, c'est que ces hommes viennent ces jeunes hommes viennent en larmes vraiment et en me disant j'ai honte et ils ont tous \u00e9crits \u00e0 aux femmes qui sont donc j'ai pu faire par ces les messages en fait et elles ont re\u00e7u depuis le film des milliers et des milliers de messages d'hommes qui leur demande pardon et c'est un petit peu, c'est un petit fr\u00e9missement, c'est un petit fr\u00e9missement mais \u00e7a les a beaucoup aid\u00e9s, il y a une autre chose qui les a aid\u00e9s, c'est qu'au moment de la diffusion en France, on a cr\u00e9\u00e9 un un coin de Finding un appel \u00e0 \u00e0 donc pour Mariam dans : on y reviendra d'ailleurs en l'Artis d\u00e9gradation et et El Al a pu cr\u00e9er une \u00e9cole pour petites filles victimes de mariages forc\u00e9s dans dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont 11, 12 ans et qui ont pu divorcer et et maintenant on a 120 petites filles dans cette \u00e9cole en Turquie et Mariam est devenu voil\u00e0 chef de l'\u00e9tablissement et elle, elle en fait elle veulent empowerment, comme on dit en anglais \u00e7a donner des, des, des outils assez assez fillettes pour se d\u00e9fendre en tant que femme et pour se faire respecter en tant que femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:07) [80%] :\r\nMoi qui ai quelle quelle aventure Thierry certes vous \u00eates profession. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:10) [90%] :\r\nOui, j'avais une question bonjour Manon Loiseau, je n'ai pas vu bonjour film mais je r\u00e9agis un mot que vous avez dit il y a quelques minutes, ce qui \u00e9tait une paix \u00e0 la russe : je voulais conna\u00eetre les conditions de votre tournage est ce que vous avez tourn\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Syrie, les camps de r\u00e9fugi\u00e9s en peut-\u00eatre en Jordanie, en Turquie, je ne sais pas aussi en Syrie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:29) [84%] :\r\nAlors dans le film, il y a des moi, j'avais fait de documentaires pr\u00e9c\u00e9dents Syrie sur le massacre de l\u00e0 qui est un des premiers massacres dans les villages de civils et puis \u00e0 Rome ce en 2011, donc je me j'aime j'ai r\u00e9utilis\u00e9 des mat\u00e9riaux, moi je, je ne suis compl\u00e8tement sur liste noire, donc je ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [71%] :\r\nJ'ai pas tomber en Syrie, vous qui est all\u00e9 \u00e0 la chauss\u00e9e ni d\u00e9j\u00e0 une paire voil\u00e0 russe, c'est parce que je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:51) [86%] :\r\nAlors quand j'ai vu justement alors, donc, pour vous dire, en fait, c'est c'est recueil de t\u00e9moignages, on en a eu en Europe et on en a eu, en Jordanie, pas dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, justement parce que ces femmes sont contraintes finalement de quitter ces camps de r\u00e9fugi\u00e9s, parce que tr\u00e8s vite on apprend qu'elles ont \u00e9t\u00e9 avec en prison, dont certaines donc certainement victime de viol, donc elles vivent seules dans des petites appartement Dender refuge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:11) [92%] :\r\nAvec leurs enfants et on les a trouv\u00e9s aux fronti\u00e8res syrienne en fait \u00e0 la fronti\u00e8re en Jordanie, en Turquie et on en a approch\u00e9 des dizaines il y en a que 7 ou 8 qui part dans le film, beaucoup ont eu peur \u00e0 quelques jours de tournage quand je parle de paix \u00e0 la russe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:27) [88%] :\r\nQuand j'ai entendu qu'\u00e0 Alep, il y avait aid\u00e9 des soldats de Kadyrov, le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne dans les rues pour faire r\u00e9gner l'ordre et que d'ailleurs il le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne a propos\u00e9 \u00e0 Alep de reconstruire aussi bien que Grozny Alep voil\u00e0 je forc\u00e9ment voil\u00e0, je me souviens la la premi\u00e8re fois que je suis all\u00e9 en Syrie, c'\u00e9tait \u00e0 Rome, c'est la ville a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 et les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, d'interrogatoires de torture la mani\u00e8re dont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:01) [89%] :\r\nLes populations civiles aient \u00e9t\u00e9 prises en \u00e9tau, j'ai eu un mois un Flashback totale de ce que j'avais v\u00e9cu en Tch\u00e9tch\u00e9nie et et c'est vrai que, oui, en fait, le r\u00e9gime a quand m\u00eame pu reconqu\u00e9rir toutes ces poches de r\u00e9sistance et ces villes gr\u00e2ce \u00e0 l'arm\u00e9e russe qui a pilonn\u00e9 les civils et voil\u00e0, \u00e7a ne fait pas beaucoup de doutes, donc c'est vrai quand on a rencontr\u00e9 ces femmes, alors que moi, \u00e7a fait 6 ans que j'essayais, je pense qu'elle voyait tr\u00e8s bien que je peut-\u00eatre qu'elle se rendait compte qu'elles allaient pendant longtemps plus pouvoir retourner chez elle et nous, on arrivait \u00e0 Aix avec on, c'est que ce soit le plus, on en reparlera mais mais mais c'est tellement violent, elles n'ont jamais parl\u00e9 de leur vie, elles ont m\u00eame pas parler \u00e0 leurs amis, leurs enfants ne sont pas au courant, donc cette parole comme \u00e7a tellement enfouis et fragile et douloureuse, elle nous l'ont confi\u00e9, mais nous l'ont confi\u00e9 pour que pour qu'ici on r\u00e9agisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:54) [93%] :\r\nManon Loizeau, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 dans Vertigo pour parler de votre film Syrie un cri \u00e9touff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:03) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:08) [90%] :\r\nEt on vous retrouve Manon Loiseau, je rappelle que votre documentaire Syrie un cri \u00e9touff\u00e9 \u00e0 voir ce soir sur RTS deux \u00e0 21 heures 40 et j'invite les auditrices et et auditeurs, apprendre \u00e0 prendre une heure pour regarder ce ce film important : la guerre en Syrie dure depuis 8 ans, quand avez -vous principalement tourn\u00e9 les images de votre documentaire et dans quelles conditions pour ne pas mettre en p\u00e9ril vos interlocutrices. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:34) [89%] :\r\nAlors on a tourn\u00e9 sur 6 mois, mais par intermittence, on a tourn\u00e9 donc dans des endroits en Europe 1, certes, certaines femmes qui \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans des pays qu'elles veulent pas nommer, donc \u00e7a c'\u00e9tait des femmes qui t\u00e9moigne anonymement et sinon on a tourn\u00e9 donc aux fronti\u00e8re syrienne, en Turquie et en Jordanie, pendant plusieurs mois, il y a, c'\u00e9tait un travail d'approche pour savoir si ces femmes allez accept\u00e9 de nous parler et puis \u00e9valuer bien s\u00fbr ce risque immense qu'elle prenait parce qu'ils ont eu un courage inou\u00ef que t\u00e9moigner et on a tourn\u00e9 il y a, il y a un an et demi maintenant et et puis c'\u00e9tait des tournages, je crois que j'ai jamais eu autant de doutes en fait sur, d\u00e9j\u00e0 si on allait pouvoir faire ce film, m\u00eame quand on \u00e9tait en train de tourner et puis et puis m\u00eame quand le film est est sorti parce qu'il y a eu toutes ces menaces, mais aujourd'hui on est enfin, elles sont tr\u00e8s fiers d'avoir fait ce film et de, de, de le porter, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:40) [86%] :\r\nOn n'\u00e9tait pas du tout dans l'interview, c'\u00e9tait impossible de leur poser des questions, donc on parce qu'elle ne savait pas, il y avait tellement, tellement de de les violences qu'elles ont subies sont, ce ne sont m\u00eame pas descriptible en fait, c'est au-del\u00e0 de l'humain, de l'inhumain, c'est bascule dans l'obscurit\u00e9 la plus totale et et ces femmes on arrivait comme \u00e7a avec l'\u00e9quipe, donc on \u00e9tait avec Annick Cojean avec soi dit et Souad avait fait tout ce travail d'approche en amont, en allant les voir et souhaite finalement moi je, je, je, je, je, j'ai ce qu'on esquiss\u00e9 des th\u00e8mes avant que commence avant que la cam\u00e9ra tourne et je voulais surtout en fait qu'\u00e0 l'origine, je voulais vraiment que ce soit un film sur des femmes avance ce que ce soit un film sur des femmes viol\u00e9es en fait, je voulais que ces femmes ont l'on s'identifie, c'est-\u00e0-dire qu'en tant que femme \u00e0 elle, c'\u00e9tait des femmes comment elles avaient grandi dans quelle soci\u00e9t\u00e9 donneurs par an le comment vous avez grandi sous le p\u00e8re de Bachar Al-Assad ensuite avec Bachar El-Assad, le r\u00eave, le r\u00eave d'adolescente, le r\u00eave de femmes et puis, et puis apr\u00e8s ce r\u00eave de de se saouler avec ce soul\u00e8vement populaire et puis, et puis apr\u00e8s le basculement, donc en fait on esquissait comme \u00e7a une progression, parfois elle mettait 3 jours avant m\u00eame de pouvoir prononcer le mot viol et et Souad de dit qui est, c'est merveilleux, \u00e7a bien qui qui qui les aider \u00e0, \u00e0 ce que la parole \u00e9merge arrivent sortent, en fait, n'arrivait pas \u00e0 nous traduire parce qu'elle s'est elle pleurait et ces femmes s'\u00e9croulait en fait, et parfois elle s'\u00e9croul\u00e9 par terre, donc moi je voulais arr\u00eater ce film, je pensais que c'\u00e9tait trop de le refaire revivre un trauma c'est, c'est, on a une encore une fois, on a une responsabilit\u00e9 inou\u00efe, en fait, on arrive comme \u00e7a et on on ne peut pas se permettre et je j'ai on est avec un merveilleux chef op\u00e9rateur, compagnon de de depuis longtemps, qui est suisse, qui s'appelle Laurent Stoop et et un observateur St\u00e9phane aussi qui \u00e9taient des hommes qui, curieusement, elles ont accept\u00e9 et et on \u00e9tait vraiment on voulait \u00eatre le plus petit possible et le et \u00eatre juste \u00e0 la hauteur de leur dignit\u00e9 et et de et de leur souffrance, que l'argent, je ne doute que la la cam\u00e9ra c'est tr\u00e8s intrusif, c'est tr\u00e8s intrusif, mais je le dis, enfin, plus on arr\u00eat\u00e9 le tournage oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:50) [87%] :\r\nVotre document d'arr\u00eat, je voulais juste revenir tr\u00e8s vari\u00e9es, tr\u00e8s pudique o\u00f9 rend vraiment honneur \u00e0 ces femmes, voil\u00e0, il n'y a rien de merci de dramatique de ou de faim la situation dramatique, mais le tout est fait comme vous le dites \u00e0 la hauteur de leur pudeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:05) [88%] :\r\nMais je vous laisse poursuivre oui, ben en fait, c'est donc on arr\u00eatait elle se elle il y avait tellement de douleur qui sortait et non vous saisissez regardez les yeux on leur tenait les mains mais on ne savait pas, on parle pas ni morts ni les chef op\u00e9rateur, mais soit de les accompagner dans cet accouchement finalement de de la parole enfouie interdite et puis parfois, c'\u00e9tait trop, on voulait appeler un m\u00e9decin de ces psychologues, on avait quand m\u00eame pris des contacts avant pour savoir en cas de et et elle nous poursuivaient dans on arr\u00eatait tout et elle disait Manon, on va aller au bout, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, tu vas recommencer je fais allumer la cam\u00e9ra et je veux quand je veux, je veux aller au bout de \u00e7a, j'ai besoin que \u00e7a sorte enfin donc tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s douloureux, tr\u00e8s fort, on savait qu'on avait quelque chose de, de, de, de l'absolu intimit\u00e9 et de du corps ravag\u00e9 de cette douleur \u00e0 jamais inscrite dans le dans les \u00e2mes dans et dans la Chair de ces femmes et et puis apr\u00e8s tout ce travail qu'on a fait avec les Laurent et St\u00e9phane Rossi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de comment accompagner l'indicible, comment faire en sorte que ce th\u00e8me ce qu'elle nous dise soit audible parce que tr\u00e8s souvent dans les films sur le violent ne veut pas aller au bout, on n'a pas envie d'entendre, c'est trop, c'est trop violent ses troupes au au-del\u00e0 en plein dans l'inhumain qu'on ne peut pas aller au bout des t\u00e9moignages et donc j'ai vraiment, je suis parti du principe de la du corps de la femme comme territoire de guerre et donc de la nature et donc on est all\u00e9 chercher tous ces plans, je disais des des presque des plans po\u00e9tique, ce qui est tr\u00e8s \u00e9trange de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:46) [89%] :\r\nQuand on parle du viol comme arme de guerre mais je voulais chercher une douceur en fait dans les \u00e9l\u00e9ments et que ce soit des fissures et des failles dans la terre dans les dans dans des murs qui pouvait symboliser la prison D D D sauf sur des barbel\u00e9s, voil\u00e0 tout \u00e7a es l\u00e0 sur les fronti\u00e8res et on a pass\u00e9 finalement, les 3 quarts du tournage \u00e0 aller chercher des plans qui pourrait donc accompagn\u00e9 et quelque part, soulager un peu leur douleur et puis ensuite il y a eu des types de l'\u00e9tape du montage qui a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, parce que d'un coup, je vais le script de tout ce que nous avez dit et j'ai m\u00eame si je connaissais l'histoire parce que soit nous traduisait un peu apr\u00e8s ce qu'elle nous avait dit mais mais je savais pas, j'avais pas vu, j'ai pas entendu, j'avais pas compris de tous, et l\u00e0 on s'est compl\u00e8tement \u00e9croul\u00e9 avec le mentor Mathieu Goasguen qui est, on a une femme formidable \u00e9quipe, et je crois qu'on s'est tous dit il faut juste qu'on soit \u00e0 la hauteur de ce qu'elle nous dise ce qu'elle nous confie et et on a enlev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:46) [89%] :\r\nPresque 70 pourcent de ce qu'elle dise parce que c'est ce ce c'est possible de le voir dans un rapport sur le Crime de guerre, c'est un presque impossible \u00e0 entendre et donc je voulais aussi que ce Crime a Perazzi ce Crime ses victimes qu'on interdit de parler en fait, elle, elles nous ont confi\u00e9 des choses qui, si on les avait mont\u00e9 aurait provoqu\u00e9 une r\u00e9action encore plus brutale et donc il fallait vraiment garder toujours sur ce fil de la pudeur, et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:16) [90%] :\r\nIl est extr\u00eamement dur, voil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long, long travail collectif et mais elles ont \u00e9t\u00e9 absolument incroyable sont sont des femmes debout, ce sont des femmes magnifiques, et ce sont des femmes, bon courage juste qui force le respect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:36) [88%] :\r\nBen j'allais le dire, Manon Loizeau, ces femmes, elles sont l\u00e0, on les \u00e9coute, elle parle de mani\u00e8re simple, pr\u00e9cise, je me dis que dans ce pays qui, qui nie ce Crime dans ce pays o\u00f9 leur fils leur famille la plus proche, leur m\u00e8re, leur p\u00e8re, leur mari les rejette seule votre regard, votre oreille les a reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:01) [89%] :\r\nOn je sais pas si c'est en tout cas j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute la plus absolue en fait du moindre fr\u00e9missement du moindre regard d'ailleurs au fr\u00e9missement m\u00eame des membres du corps de de cette parole qui sortait, moi je crois que j'ai rarement v\u00e9cu quelque chose d'aussi fort en fait je, je suis en contact par soit de toutes les semaines avec ces femmes certaines aucune, elles sont toutes contentes d'avoir particip\u00e9 au film, elles esp\u00e8rent alors elles esp\u00e9raient forc\u00e9ment plus de r\u00e9action imm\u00e9diate D en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:40) [91%] :\r\nMais le film fait son chemin et le le film aussi fait son chemin dans les diplomaties occidentales, on esp\u00e8re qu'il sera un jour montrer \u00e0 l'ONU, on aimerait beaucoup parce que la, elle serait vraiment pr\u00eate \u00e0 venir t\u00e9moigner et celles qui n'ont pas montrer leur visage \u00e0 montrer leur visage et \u00e0 donner mon des bourreaux, la justice internationale prend du temps mais allez mais en tout cas, elle est en cours sur \u00e7a et c'est vrai que le courage de ces femmes a initi\u00e9 une parole qui se lib\u00e8re, chez d'autres femmes, \u00e7a, j'ai appris \u00e7a par pas mal d'ONG en fait de femmes r\u00e9fugi\u00e9es en Europe qui se sont mis \u00e0 \u00e0 parler brusquement finalement de du trauma de ce qu'elle avait vu en prison et donc elles ont encourag\u00e9 et elles encouragent au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:26) [87%] :\r\nD'autres femmes \u00e0 enfin enfin parler \u00e0 prendra la parole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:32) [81%] :\r\nRestez avec nous, Manon Loiseau on est ensemble jusqu'\u00e0 17 heures 30 ans Vertigo, on \u00e9coute une chanteuse et jouer 2 ao\u00fbt c\u00e9r\u00e9ales justement c'est ou arr\u00eate bout Hassoun avec pleine lune. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:57) [70%] :\r\nOuais, dans son roman fait beaucoup moins d'un an qu'on est lev\u00e9 Mastan ou d'un roi dans un centre, bon, j'ai beau moi n'en veut et on est une des \u00e9lus Mastan autant et mieux tombant donc l\u00e0 l\u00e0 mais dont 200 et manque. \r\nOr, ben de risque nana moi au stade donne d'un m\u00eame moins dingue et on le lit Mastan ou d'un mur de bonbons, donc, et un dont aah monte ainsi Les. \r\nAu revoir ben du Russe la bonne voie, \u00e0 me donne entourant d'un simple bout moins de temps et en, m\u00eame s'il est Mastan, on atteint un symbole Rambo fait boule lointain quand m\u00eame ici, oui, mon assistante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:25) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait pleine lune de Oued Boissonnat chanteuse et joueuse de d'on vous retrouve Manon Loiseau, on se disait en entendant la chanson avec Thierry Sartor \u00e9thique que l'on entendait encore \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9motion dans votre voix, j'imagine qu'on ne sort pas indemne d'un d'tournage untel documentaire et vous nous disiez aussi \u00eatre rest\u00e9 en contact avec toutes ces femmes de nous, peut-\u00eatre des nouvelles d'elle, et notamment de Mariam, dont vous nous disiez qu'elle vit d\u00e9sormais en Turquie et voil\u00e0 mont\u00e9 une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:57) [87%] :\r\nOui, on n'en sort pas en fait ce film, mais voil\u00e0 il y a eu dans toute cette obscurit\u00e9 17 t\u00e9n\u00e8bres, il y a eu une petite lueur d'espoir, une petite lumi\u00e8re au bout du tunnel qui a \u00e9t\u00e9 Mariam qui est donc, maman de 5 enfants, c'est sa famille d'ailleurs qui a essay\u00e9 de venir jusqu'en Turquie, ses fr\u00e8res pour pour l'assassiner Mariam, elle \u00e9tait institutrice avant en Syrie et son r\u00eave c'\u00e9tait d'avoir une \u00e9cole et donc soit de a aid\u00e9 \u00e0 lui trouver un lieu et puis \u00e0 la diffusion en France, on a cr\u00e9\u00e9 un qui qui Bank, donc un un clown Finding pourrait qui s'appelle le r\u00eave de Maryam pour aider \u00e0, \u00e0 ce que salari\u00e9 des professeurs et \u00e0 ce que des donc des petites filles qui ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9es de force dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, parce que c'est sp\u00e9cialiste de corps de la femme syrienne qui est ce territoire de guerre des hommes quand elles sont dans dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, les familles qui sont tr\u00e8s pauvres en fait Marie pour de l'argent des des petites filles de 11 12 ans que ce soit en Jordanie ou en Turquie c'est un essai, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 il y a eu des milliers, des fillettes qui ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9s comme \u00e7a par des riches pr\u00e9dateurs qui viennent qui finalement se Servent et Mariam, elle, elle veut qu'on se reconstruire sa Syrie elle veut reconstruire c'est elle veut oeuvrer pour l'avenir et donc elle avait rencontr\u00e9 beaucoup de ces fillettes et certaines peuvent divorcer, une fois qu'elles ont \u00e9t\u00e9 on va dire, utilis\u00e9 par leur mari, elles peuvent divorcer et donc celles qui ont pu divorcer quand elles rentrent dans leur famille, c'est compliqu\u00e9 parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 quelque part aussi victimes de viol, et elles sont rejet\u00e9es et donc Mariama l\u00e0 elle essaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:43) [89%] :\r\nCes fillettes, la premi\u00e8re chose qu'elles demandent c'est \u00e0 prendre en fait c'est tr\u00e8s souvent qu'on voit dans l'est les enfants qui sont souvent dans aux r\u00e9fugi\u00e9s, la premi\u00e8re chose qu'ils veulent, c'est continuer \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole et et elle a donc ouvert une \u00e9cole au d\u00e9but, on avait 15 petite fillette et maintenant il y en a 120 et depuis un an, cette \u00e9cole vit gr\u00e2ce aux dons des des des t\u00e9l\u00e9spectateurs fran\u00e7ais, il a sera d'autres dont on esp\u00e8re peut-\u00eatre que la t\u00e9l\u00e9 qu'apr\u00e8s la diffusion de ce soir, il y aura des des volont\u00e9s des mariages en Suisse, je sais qu'aujourd'hui elle veut ouvrir une classe informatique parce qu'elles veulent apprendre \u00e0 taper sur les ordinateurs, certaines ont pu d\u00e9j\u00e0 se trouver alors il y en a qui ont 16 17 ans ont pu d\u00e9j\u00e0 trouver un m\u00e9tier et on est pass\u00e9 comme \u00e7a, de 15 20 \u00e0 120 fillettes Maryam a il y a 4 ou 5 professeurs et et elles ont pu recommencer apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de guerre parce qu'elles ont c'est elles avaient 7 ou 8 ans ou 6 ans quand elles ont arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole et la Marianne, elle se reconstruit, c'est sa r\u00e9silience, elle a toujours pas vraiment une aide psychologique, elle a pas de physique de son corps, qui est en lambeaux, mais elle la maman de 5 enfants, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par son mari, rejet\u00e9e par sa famille, que sa famille va assassiner, elle est cette fi\u00e8re, directrice d'\u00e9cole \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, elle veut oeuvrer pour reconstruire la soci\u00e9t\u00e9 syrienne et pour que ces fillettes soient fiers d'\u00eatre femme et connaissent leurs droits et \u00e7a, c'est vrai que c'est quelque chose qui la fait tenir, a fait tenir, beaucoup de femmes syriennes victime de viol, c'\u00e9tait que quelque chose quelque part c'\u00e9tait possible de faire changer un peu les choses, de bouger un peu les lignes et nous \u00e7a nous a fait tenir aussi je crois psychologiquement et puis aussi, voil\u00e0, c'est un investissement, on est dedans et on m\u00eame Manon, il faudrait que c'est \u00e7a perdure parce qu'il y a eu tous ces dons et puis maintenant, on va arriver bient\u00f4t \u00e0 la fin et c'est aussi peut-\u00eatre sensibiliser d'aider des associations des voil\u00e0 parce que cette \u00e9cole est l\u00e0 et et elle a r\u00e9alis\u00e9 quelque chose d'incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:40) [87%] :\r\nVous nous disiez aussi tout \u00e0 l'heure, quelque chose de d'assez fort \u00e9tonnant Manon Loiseau, vous disiez que lors de certaines projections en Europe et notamment en France, 2 jeunes hommes Syriens exil\u00e9s apr\u00e8s avoir vu votre film, vous disait non seulement enfin demander pardon et merci, est ce que le est ce que le silence, petit \u00e0 petit, peut -on esp\u00e9rer que le silence autour du viol se se brisent, petit \u00e0 petit en s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:06) [89%] :\r\nC'est un immense espoir c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs la preuve les premi\u00e8res projections et et \u00e7a c'\u00e9tait incroyable parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait les premiers jeunes Syriens que je voyais et qui dit : mais dites demandez leur pardon de notre part et puis il y a eu \u00e0 Berlin il y a eu en France il y a eu ce film c'est s'est balad\u00e9 dans les festivals en Europe et ailleurs, l'\u00e2ge, il y a une il y a une jeune g\u00e9n\u00e9ration qui en pas il y a des jeux, il y a une jeunesse \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie qui manifestent, ce qui a fait circuler le film sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s le r\u00e9gime apr\u00e8s la propagande du r\u00e9gime pour le descendre le fait pour d\u00e9truire le film est d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e, ces femmes qui n'est, qui t\u00e9moignait il y a eu un vrai mouvement et un fr\u00e9missement d'une jeune g\u00e9n\u00e9ration qui disait mais on peut pourra jamais se reconstruire en tant que soci\u00e9t\u00e9 si on n'aborde pas cette probl\u00e9matique parce qu'en fait, les femmes, quand elles sont victimes de viols et qu'elle sorte de prison envie finalement le r\u00e9gime les a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 quand un homme sort de les prisons du r\u00e9gime s'il en sort, il est accueilli, est f\u00eat\u00e9 comme un h\u00e9ros, ces femmes elles sont assassin\u00e9s ou condamn\u00e9 au silence et Roche et rejet\u00e9e, donc c'est vrai que ces jeunes que j'ai rencontr\u00e9 les t\u00e9moignages que Maria mais d'aider les autres femmes du film ont re\u00e7u, il y avait presque une majorit\u00e9 d'hommes qui leur \u00e9crivait qui les contacts avec les t\u00e9l\u00e9phoner pour leur dire merci, merci d'avoir eu ce courage -l\u00e0 et nous maintenant doit faire changer les choses, donc, et puis le mot viol m\u00eame elle est arriv\u00e9e sur dans le d\u00e9bat public sur les r\u00e9seaux sociaux, le fait m\u00eame que ce mot soit prononc\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, elles ont accompli, elles ont fait bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:41) [92%] :\r\nMaintenant, \u00e7a sera un travail long, long parce que, parce que le le tabou et est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s profond\u00e9ment ancr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:54) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Manon Loiseau, si l'on souhaite aider Myriam pour son \u00e9cole en Turquie il y a une adresse, un lieu, un site internet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:01) [83%] :\r\nAlors je vous la communiquerai, c'est il y a, il y a le l'association de soi Douai dit qui s'appelle APSA bien veulent tuer faut Jendo c'est-\u00e0-dire et qui aide des victimes de viols en Libye, mais qui s'occupe, il y a toute une section qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 s'occuper de de l'\u00e9cole de Maryam donc je pourrais tout donn\u00e9, tout \u00e7a, les coordonn\u00e9es de l'association sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:22) [84%] :\r\nEt on mettra tout \u00e7a, circulez, une sur le site internet formidable Vertigo, je vous remercie beaucoup une formidable Manon Loiseau pour vous dire si Moyen-Age votre film s'intitule Syrie le cri \u00e9touff\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 et co\u00e9crit donc par vous, Manon Loizeau avec Annick Cojean et soit devait dit il est \u00e0 voir ce soir sur la RTS RTS de 20 teneur 40 jours, merci beaucoup, je vous souhaite une belle soir\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Paris, merci aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T15:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED6F2DAD-60B9-4F7C-AAA0-9D083F3D609E", "internalArchiveId": "ED6F2DAD-60B9-4F7C-AAA0-9D083F3D609E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Go\u00fbt 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412133", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196906.image", "alternativeTitle": ["Option Go\u00fbt", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-05-20T11:30:00_option-gout", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-05-20T11:30:00_option-gout"], "variantIds": ["ece-10412136", "ece-10412133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T11:31:57Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [93%] :\r\nOn a appris la disparition de Nilda Fernandez alors nous lui consacrons cette s\u00e9quence option Go\u00fbt c'est un auteur- compositeur- interpr\u00e8te qui a consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 la cr\u00e9ation, il est n\u00e9 \u00e0 Barcelone, il a grandi \u00e0 Lyon, il a beaucoup voyag\u00e9 et voyager avec sa guitare, c'est un amoureux des voyages et des mots et dans option Go\u00fbt, nous lui avions pos\u00e9 cette question, Nilda Fernandez est ce que vous aimez manger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [84%] :\r\nOui, oui, je mangeais oui oui j'aime manger, j'je trouve, pourquoi pas, \u00eatre exceptionnel, il y a des gens qui vous disent : non, non, en toute honn\u00eatet\u00e9, apr\u00e8s la 2\u00e8me question peut-\u00eatre est ce que vous faites \u00e0 manger oui alors \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a m'arrange parce qu'en fait j'aimerais une recette, je vais en faire une tr\u00e8s simple, tr\u00e8s tr\u00e8s simple comme \u00e7a de quelle origine des avec toute de m\u00eame d'accord, mais a guid\u00e9 d'origine andalouse qui c'est qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en en Catalogne, \u00e0 Barcelone, donc je je peux pas dire qu'il soit mis andalouse ni catalane, j'en sais rien, et de ma m\u00e8re, donc espagnol forc\u00e9ment la recette, c'est simple, vous avez pas croire \u00e0 quel point c'est : on prend des pommes de terre, on prend couvert, qu'on les fait bouillir donc pour les \u00e9videmment les rendent un peu mangeable et tendre, on les sort de de l'eau qu'on peut les mettre du temps \u00e0 la po\u00eale ou peut-\u00eatre les faire faire tout \u00e7a directement \u00e0 la po\u00eale directement les les les fermes de dire coupez, voil\u00e0 les clients haricots verts o\u00f9 voil\u00e0 on l'am\u00e8ne \u00e0 m\u00eame \u00e7a \u00eatre mangeables, on pr\u00e9pare un peu l'huile du de livres avec de l'ail c'est simple, on met \u00e7a dans l'assiette, on \u00e9crase le tout avec une fourchette, on m\u00e9lange et non ce qu'on faisait quand on \u00e9tait gamins et c'est c'est peut-\u00eatre super important, c'est qu'une fois qu'on a tout \u00e9cras\u00e9, on fait un crat\u00e8re a offert un terme milieu pour mais on peut -on Pierre mis en montagne, on creuse et on met de l'huile d'olive avec l'ail m\u00e9lang\u00e9 et \u00e9videmment tout \u00e7a faits le gratin et et moche et c'est bon et c'est bon et c'est d\u00e9licieux et \u00e7a c'est un c'est le plat de votre enfance, c'est plein de mon enfance, elle devait aussi quelquefois une variante avec Deblet par exemple le le Vert des des b\u00eates, merci beaucoup, Nilda Fernandez le option musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T09:38:01Z", "program": {"href": "/programs/65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "id": "65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "name": "Option go\u00fbt"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E93473C3-81C7-4E27-852B-B8D1D8A67E1C", "internalArchiveId": "E93473C3-81C7-4E27-852B-B8D1D8A67E1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marc Sway", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Sorti le 12 avril, Way Back Home est un voyage musical dans les racines br\u00e9siliennes de Marc Sway. Une envie qui est n\u00e9e lorsqu'il \u00e9tait ambassadeur culturel pour la Suisse aux jeux Olympiques de Rio en 2016. Bien que berc\u00e9 depuis son enfance par la bossa nova que sa maman \u00e9coutait en boucle \u00e0 la maison, il a alors eu un r\u00e9el besoin de s'immerger dans cette culture et il est parti enregistrer la moiti\u00e9 des titres de l'album \u00e0 Rio. Ce fut \u00e9galement l'occasion de travailler avec quelques-uns des meilleurs percussionnistes du pays. Il en parle plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30.", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412117", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Marc Sway", "Marc Sway / 16-20_2019-05-20T18:32:17_album-suisse", "Marc Sway / 16-20_2019-05-20T18:32:17_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Sorti le 12 avril, Way Back Home est un voyage musical dans les racines br\u00e9siliennes de Marc Sway. Une envie qui est n\u00e9e lorsqu\u02b9il \u00e9tait ambassadeur culturel pour la Suisse aux jeux Olympiques de Rio en 2016. Bien que berc\u00e9 depuis son enfance par la bossa nova que sa maman \u00e9coutait en boucle \u00e0 la maison, il a alors eu un r\u00e9el besoin de s\u02b9immerger dans cette culture et il est parti enregistrer la moiti\u00e9 des titres de l\u02b9album \u00e0 Rio. Ce fut \u00e9galement l\u02b9occasion de travailler avec quelques-uns des meilleurs percussionnistes du pays. Il en parle plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30.", "Sorti le 12 avril, Way Back Home est un voyage musical dans les racines br\u00e9siliennes de Marc Sway. Une envie qui est n\u00e9e lorsqu\u02b9il \u00e9tait ambassadeur culturel pour la Suisse aux jeux Olympiques de Rio en 2016. Bien que berc\u00e9 depuis son enfance par la bossa nova que sa maman \u00e9coutait en boucle \u00e0 la maison, il a alors eu un r\u00e9el besoin de s\u02b9immerger dans cette culture et il est parti enregistrer la moiti\u00e9 des titres de l\u02b9album \u00e0 Rio. Ce fut \u00e9galement l\u02b9occasion de travailler avec quelques-uns des meilleurs percussionnistes du pays. Il en parle plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30.", "Sorti le 12 avril, Way Back Home est un voyage musical dans les racines br\u00e9siliennes de Marc Sway. Une envie qui est n\u00e9e lorsqu\u02b9il \u00e9tait ambassadeur culturel pour la Suisse aux jeux Olympiques de Rio en 2016. Bien que berc\u00e9 depuis son enfance par la bossa nova que sa maman \u00e9coutait en boucle \u00e0 la maison, il a alors eu un r\u00e9el besoin de s\u02b9immerger dans cette culture et il est parti enregistrer la moiti\u00e9 des titres de l\u02b9album \u00e0 Rio. Ce fut \u00e9galement l\u02b9occasion de travailler avec quelques-uns des meilleurs percussionnistes du pays. Il en parle plus longuement au micro de Brigitte Mari tous les jours \u00e0 18h30."], "variantIds": ["ece-10412118", "ece-10412117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:23:18Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5506867C-8554-414B-BC90-DFAFBA1E91A1", "internalArchiveId": "5506867C-8554-414B-BC90-DFAFBA1E91A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412124", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-05-20T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-05-20T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10412129", "ece-10412124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T10:28:29Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T12:42:04Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C40CC2C8-3D13-4421-A6CB-05BE9321B5FC", "internalArchiveId": "C40CC2C8-3D13-4421-A6CB-05BE9321B5FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 20.05.2019", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412115", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-05-20T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-05-20T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10412120", "ece-10412115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T14:23:19Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T15:31:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30111BDF-8CB2-4884-A0BA-5CCB44397AA2", "internalArchiveId": "30111BDF-8CB2-4884-A0BA-5CCB44397AA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rapha\u00ebl, hyper cr\u00e9atif 1/2", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Electrique, nerveux et passionn\u00e9, Rapha\u00ebl a choisi la langue fran\u00e7aise pour s'exprimer et dire: dire de lui, de ses mondes et du monde. En amoureux des mots, il les \u00e9crit, les croise et les assemble dans des textes qu'il scande, parle et chante, accompagn\u00e9s de tempo, rythmes et arrangements qu'il con\u00e7oit. Chaque mois il cr\u00e9e une nouvelle chanson et un clip qui va avec. \r\nRapha\u00ebl est un jeune homme qui explore \u00e0 fond tous les coins et recoins des arts en m\u00eame temps qu'il se livre et nous livre de lui et de son regard multiple. \r\nDans Voix off on plonge aussi dans son univers et ses souvenirs d'enfance, o\u00f9 r\u00e8gne un fr\u00e8re complice et des parents aux influences marquantes.\r\nRapha\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.\r\n\r\n* * Electrique, nerveux et passionn\u00e9, Rapha\u00ebl a choisi la langue fran\u00e7aise pour s'exprimer et dire: dire de lui, de ses mondes et du monde. En amoureux des mots, il les \u00e9crit, les croise et les assemble dans des textes qu'il scande, parle et chante, accompagn\u00e9s de tempo, rythmes et arrangements qu'il con\u00e7oit. Chaque mois il cr\u00e9e une nouvelle chanson et un clip qui va avec. \r\nRapha\u00ebl est un jeune homme qui explore \u00e0 fond tous les coins et recoins des arts en m\u00eame temps qu'il se livre et nous livre de lui et de son regard multiple. \r\nDans Voix off on plonge aussi dans son univers et ses souvenirs d'enfance, o\u00f9 r\u00e8gne un fr\u00e8re complice et des parents aux influences marquantes.\r\nRapha\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "durationSec": 3384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412474", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124698.image", "alternativeTitle": ["Voix off du 20.05.2019", "Rapha\u00ebl, hyper cr\u00e9atif 1/2 / VOX_2019-05-20T21:03:45_voix-off", "Voix off du 20.05.2019", "Rapha\u00ebl, hyper cr\u00e9atif 1/2 / VOX_2019-05-20T21:03:45_voix-off"], "alternativeSummary": ["Electrique, nerveux et passionn\u00e9, Rapha\u00ebl a choisi la langue fran\u00e7aise pour s'exprimer et dire: dire de lui, de ses mondes et du monde. En amoureux des mots, il les \u00e9crit, les croise et les assemble dans des textes qu'il scande, parle et chante, accompagn\u00e9s de tempo, rythmes et arrangements qu'il con\u00e7oit. Chaque mois il cr\u00e9e une nouvelle chanson et un clip qui va avec. \nRapha\u00ebl est un jeune homme qui explore \u00e0 fond tous les coins et recoins des arts en m\u00eame temps qu'il se livre et nous livre de lui et de son regard multiple. \nDans Voix off on plonge aussi dans son univers et ses souvenirs d'enfance, o\u00f9 r\u00e8gne un fr\u00e8re complice et des parents aux influences marquantes.\nRapha\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin, avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "Electrique, nerveux et passionn\u00e9, Rapha\u00ebl a choisi la langue fran\u00e7aise pour s'exprimer et dire: dire de lui, de ses mondes et du monde. En amoureux des mots, il les \u00e9crit, les croise et les assemble dans des textes qu'il scande, parle et chante, accompagn\u00e9s de tempo, rythmes et arrangements qu'il con\u00e7oit. Chaque mois il cr\u00e9e une nouvelle chanson et un clip qui va avec. \nRapha\u00ebl est un jeune homme qui explore \u00e0 fond tous les coins et recoins des arts en m\u00eame temps qu'il se livre et nous livre de lui et de son regard multiple. \nDans Voix off on plonge aussi dans son univers et ses souvenirs d'enfance, o\u00f9 r\u00e8gne un fr\u00e8re complice et des parents aux influences marquantes.\nRapha\u00ebl est au micro de C\u00e9line O'clin, avec la collaboration de Nicole Corpataux."], "variantIds": ["ece-10412475", "ece-10412474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T08:29:17Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [78%] :\r\nGroupe et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nOui au. \r\nOh l'pointe au 21\u00e8me Tripoli vous parce que voil\u00e0 \u00e7a pas et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [88%] :\r\nAvec Martine Billard et C\u00e9line O'clin, Nathalie Chabanne Berry et maintient ce monument nouveau- n\u00e9 Martine et moi, on est de ce c\u00f4t\u00e9 -ci, notre invit\u00e9, lui il est impatient, impatient de nous rencontrer, il est install\u00e9 sur le canap\u00e9 tranquillement sur le canap\u00e9, mais avant de venir \u00e0 la radio, il \u00e9tait chez lui, c'\u00e9tait hier soir, il \u00e9tait 21 heures et voil\u00e0 -t-il pas que tu lui pose la question. \r\nRapha\u00ebl \u00e0 quoi tu penses \u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [86%] :\r\n21 heures, je fais du monde Taj vid\u00e9o le travail sur le clip que je veux sortir au mois de juin, \u00e7a va, j'ai de l'avance et je suis en train de penser que d'ici juin pour mes de juillet, je suis dans la merde et que \u00e7a me fait stresser voil\u00e0 mais sinon qui le de ouf stretch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [66%] :\r\nJe plains m\u00eame m\u00e9tier de leur salaire, mais bien s\u00fbr, je pense \u00e0 environ 15 final est -ce que vous difficile \u00e0 tout instant mais bon point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:48) [75%] :\r\nEt \u00e7a les \u00e7a va, moi aussi je suis comme toi comme toi justement pr\u00e9occup\u00e9 mais suis bien trop occup\u00e9s en avoir rien \u00e0 foutre de tout, toute la journ\u00e9e, je me fais une raison et si je dois en r\u00e9gion sont si je me fais du tort, il faut siffler, il faut choisir, m\u00eame sans photo pour se voir appartenir \u00e0 une classe sociale, une classe une place il classe presque immortel 15 dans une c'est \u00e0 toi d'en sortir, il y a, c'est que l'Est avoir tent\u00e9, oui, j'ai v\u00e9cu, \u00e9coute, je suis seule contre tous, mais je suis jamais perdue dans la soir\u00e9e et celui les du nez quoi tout au fond de moi d\u00e9sesp\u00e9rance apparaissent, mais on n'a pas je crois apparaissent dans le fond dans la peine dans les cieux, dormir, somme toute, je reste dans la moyenne avec mes debout, je vole sous les lanternes peur de nuit le silence brise Western, ma vie n'est pas citernes, c'est-\u00e0-dire 6 de l\u00e2cher prise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [75%] :\r\n\u00e0 la sortie, quoi, il avait demand\u00e9 celle -ci donc au-del\u00e0 du probl\u00e8me d'efficacit\u00e9 au-del\u00e0 de \u00e7a aussi dans la cour, l'c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [69%] :\r\nAh ben tant pis, moi aussi j'ai pris feu sous mes cheveux mais Irina semble plexus si la vie de Mo\u00efse paludisme bon pansement ont peur pour leur vie dans le coup cette m\u00eame si \u00e7a peut faire peur pour pas partir en steak, les temps d'aimer et puis je t'aime les toutes les est le syst\u00e8me c'est de quoi je parle, moi aussi je suis en stage captiv\u00e9s par ces qui ne substances \u00e0 la demande d'attention a syst\u00e8me je demeure regarde pas d\u00e9cid\u00e9, c'est double j'esp\u00e8re un jour \u00eatre ce que je peux para\u00eetre mais en baisse dans les jambes, mais on est peut-\u00eatre elles sont inaccessibles, je suis incorrigible jamais accept\u00e9 ce qui est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:37) [75%] :\r\nLa voil\u00e0 tout est dit, la plus il parle de la plaque sur lequel Poissy, allez savoir, on a beaucoup moins, il s'est pendu on ne point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:06) [72%] :\r\nIl est point et aujourd'hui, la n\u00f4tre, c'est toujours l'point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:35) [93%] :\r\nOn apprend qu'il a disparu, on doit lancer un avis de recherche qu'est -ce qu'on met sur l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:04:43) [78%] :\r\nParis par choix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:45) [83%] :\r\nOn ne sait pas, il est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:47) [81%] :\r\nChercher mon vif avec les empreintes digitales, le profil, de face et profil, comme sur la pochette de Gainsbourg c'\u00e9tait. \r\nC'est important de Crime que je n'ai pas encore commis et qui vont pas tarder. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:13) [71%] :\r\nUn mec tr\u00e8s Children tr\u00e8s nerveux ou un ultra nerveux tr\u00e8s chez le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:19) [88%] :\r\nLe physique c'est pas int\u00e9ressant, disons que je ressemble \u00e0 quelqu'un qui a besoin de faire ce qu'il veut, mais surtout pour le verbe faire plus que ce que je veux, j'ai besoin de beaucoup faire, quitte \u00e0 ce que ce soit, parce que je veux, mais en tout cas, il faut faire dans tout ce qui m'int\u00e9resse, id\u00e9alement, nous, ce que je veux, et apr\u00e8s, voil\u00e0, on est tous passer par l'\u00e9tape cours d'allemand etc, j'ai assez vite, je quitte le c'est donc ce jeu l\u00e0, ben moi je crois que c'est un besoin de de faire dans la cr\u00e9ation de fabriquer dans le sens faire fabriquer et j'esp\u00e8re y arriver d\u00e9j\u00e0 parce que quand on fait quelque chose, c'est pas forc\u00e9ment nous qui l'avons fait apr\u00e8s coup, on se rend compte des fois et des fois, on fait des choses dont on est peu fier, on peut r\u00e9aliser qu'on a fait un beau caca quoi, il est en bois et beau, \u00e7a reste du caca. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:13) [83%] :\r\nDonc, il n'a pas point\u00e9 au fondateur de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:23) [86%] :\r\nSi on est dans un endroit public et j'ai aucun moyen de savoir qui tue qu'est -ce que tu nous donnent comme indication. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:29) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:30) [91%] :\r\nJe suis s\u00fbrement celui qui fait le plus de bruit ou qui, m\u00eame inconsciemment, c'est de se faire remarquer, c'est un des trucs qui m'\u00e9nerve le plus c'est les gens passer quelque chose que j'ai particuli\u00e8rement moi j'ai peut-\u00eatre un besoin d'attention qui peut se remarquer oui je, je pense que je suis celui qui gesticule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:50) [96%] :\r\nUne caract\u00e9ristique physique autre que celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:54) [74%] :\r\nLes doigts rong\u00e9s les Sharpi au bout des doigts une des ongles pas capable d'ouvrir un porte- cl\u00e9s ou d'enlever un bout de scotch souhaite pas donc pas s'entend, il y a, il y a juste plus et vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:08) [96%] :\r\n\u00e7a rien \u00e0 voir avec ce que tu cr\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:11) [88%] :\r\nNon, non, \u00e7a, c'est une situation qui est, c'est le cas depuis que j'ai des dents, c'est venu tr\u00e8s t\u00f4t, je pense, c'est une mani\u00e8re d'ext\u00e9rioriser ou de contenir peut-\u00eatre nervosit\u00e9, ce que j'ai cr\u00e9\u00e9 c'est c'est quelque chose qui s'exprime autrement que dans la nervosit\u00e9 ou quoi, m\u00eame si. \r\nIl y avait un stress ou un \u00e9tat d'urgence ou une esp\u00e8ce de d'\u00e9lectricit\u00e9 que j'aime beaucoup, qui sont des mots que j'utilise souvent pour d\u00e9crire cr\u00e9ation soit en groupe ou seul. \r\nC'est quelque chose qui me stimule autant que je sais que c'est faux et qu'elle me fait du tort qui fait que c'est la m\u00eame chose, ce qui fait que tu fais quelque chose dont elle est fi\u00e8re et qui effectue des repas pendant 3 heures avant de te rendent compte que c'est juste que c'est \u00e0 la m\u00e2choire et les poings serr\u00e9s qu'il faut juste l\u00e2ch\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [68%] :\r\nEt ce qui ne savent \u00e0 quoi quoi qu'est -ce qui un parti qu'est -ce qui a quoi la nervosit\u00e9 du oui ce qui est assez m\u00e9chant p\u00e9tard qui dit \u00e7a quoi alors d'pour tous. \r\nJ'ai la t\u00eate qui tourne \u00e0 plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [94%] :\r\nVoix off sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:50) [69%] :\r\nRapha\u00ebl quoi qui vit dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:53) [80%] :\r\nDans ma t\u00eate, je pense \u00e0 principalement du S\u00e9nat pourcent peu classique mais c'est, je pense que tous des r\u00eaveurs, c'est juste qu'on se rend plus ou moins compte en tout cas je vais ce qui se passe dans ma t\u00eate, c'est souvent beaucoup plus cool qu'est ce qui se passe, on pas que la vie soit les plus durs, c'est aussi une part de fantasme une captivant une part de satisfaction de r\u00eave \u00e9veill\u00e9 et puis je me nourris de cela \u00e0 fond : je me nourris vraiment de \u00e7a dans ma t\u00eate, c'est, comment dire, c'est l\u00e0 une m\u00e9t\u00e9o maritime, \u00e7a peut, c'est beaucoup de vent, qui peut \u00eatre tr\u00e8s agr\u00e9able comme l'Inter son truc, \u00e7a change tr\u00e8s vite mais \u00e7a porte \u00e0 tr\u00e8s peu de cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:49) [81%] :\r\nEst -ce que tu as un talisman, Rapha\u00ebl et si tu l'as ce que tu l'as avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:54) [82%] :\r\nC'est un petit cadenas autour du cou qu'est la base J\u00e9r\u00e9my parce que j'\u00e9tais fan des Sex Pistols que du \u00e7a, je ne sais pas quoi, je ne sais pas o\u00f9 je ne suis pas enseigner ben c'\u00e9tait vraiment l'appropriation d'adolescents mais depuis je les mis \u00e0 quoi qui 16 ans il a jamais boug\u00e9 face cach\u00e9e est trop petite pour \u00eatre enlev\u00e9, en fait, pas de d'ouverture ou quoi juste j'ai ferm\u00e9 le le maillon de la cha\u00eene autour du cou et puis l\u00e0, il s'en laisse pas et je me suis jamais pos\u00e9 la question de l'enlever parce que les gens demandent ce que \u00e7a repr\u00e9sente et en fait j'ai ador\u00e9 le fait qu'il est, en fait, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens ont besoin de trouver une signification l\u00e0 o\u00f9 moi je n'en ai pas en fait c'est \u00e7a les entr\u00e9es et je crois que j'aime, intrigu\u00e9 les gens qui en l'occurrence le cadenas pas qu'ils ont prise mais. \r\nTout le monde a sa petite version son truc donc \u00eatre enferm\u00e9 dans ce cadenas, \u00e7a repr\u00e9sente son emprisonnement dans une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste tout ce que je suis plus entendre \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe quoi et j'aime bien, en fait, que ce soit pas moi qui s'est donn\u00e9 la signification \u00e0 \u00e7a parce qu'en fait elle est propre \u00e0 chacun, quand on me demande ce que \u00e7a repr\u00e9sente, je demande \u00e0 ton avis, et une fois que les gens ont donn\u00e9 leur avis d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:11) [62%] :\r\nC'est tout fait donc \u00e7a \u00e7a montre tout \u00e7a je version sympa, pas s\u00fbr. \r\nCette jeune version, celle qui a fait passer quand m\u00eame y a, oui \u00e7a \u00e7a parce que c'est \u00e7a contre parce que je vais \u00e0 60 ans c'est vrai. \r\nOui, ici, c'est un d'ici c'est point c'est c'est \u00e7a parce que c'est une drogue qui c'est le syst\u00e8me op\u00e9rateur est que c'est une s\u00e9rie, c'est donc une belle si c'est c'est donc bungalow c'est c'est ben non, monsieur, et puis donc. \r\nAujourd'hui un \u00e7a parce qu'on sait quelque un peu c'est-\u00e0-dire voyager chaque par de Toulouse, Michel Mercier et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:01) [83%] :\r\nJe viens chez toi je sonate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:02) [70%] :\r\nParce qui ouvre qu'est -ce que je sois pas du bordel partout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:08) [90%] :\r\nDisons que tout ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s plat devient une table qui devient une table inutilisable assez vite chez moi. \r\nPartir du moment o\u00f9 un objet stable et se fait tr\u00e8s vite recouvrir et je suis pas souvent le courage de faire du tri, ces gens qui garde les tickets de bus du Canada ou d'un voyage comme \u00e7a et puis tu trouveras tickets de bus du Canada et tu te rends compte 3 ans plus tard, que c'est vraiment un souvenir plus encombrants et chiants c\u00f4te chose. \r\nDes ann\u00e9es plus tard, du 5 qui mais pourquoi je me suis dit puisse \u00eatre un bon souvenir au final cela parce que le temps que tu retrouves \u00e7a dure quelques secondes, mais est -ce que ces quelques secondes Vale tout le bordel qu'il y a chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:49) [85%] :\r\nToute fa\u00e7on je vais bien, avec qui choisit le lieu qui pr\u00e9f\u00e8re chez toi, tu t'installes et tu nous dis ce que tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:59) [88%] :\r\nAlors j'ai une chaise de camping en face d'une table basse, sur laquelle il y a des piles de livres sur laquelle je peux poser mon ordinateur et quand m\u00eame, avoir acc\u00e8s \u00e0 la table du coup, l'ordinateur est sur\u00e9lev\u00e9e, \u00e7a me permet d'avoir acc\u00e8s \u00e0 date impos\u00e9e : montrer qu'en face de moi il y a une petite st\u00e9r\u00e9o absolument d\u00e9gueulasse, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es que je voulais, puis je regarde bougera pas il y a un grand tableau de Jean-Michel Basquiat, une impression d'une affiche pour Art Basel, oui, je n'ai expos\u00e9. \r\nSur ma gauche et une biblioth\u00e8que avec des livres d'adultes et d'enfants, parce que j'ai toujours pas fait le tri, une fois de plus, il y a des c\u00e2bles partout partout partout \u00e9quitable de d'\u00e9couteurs des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:39) [76%] :\r\nC'est un peu de chargeurs des c\u00e2bles de connexion d'appareils photo alors ordi de machin de truites, voil\u00e0 qui s'emm\u00eale les uns aux autres et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:50) [82%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:52) [77%] :\r\nOui, \u00e9tait plus de papier, des bouts de papier, des petits, des il y a de tout. \r\nMais en tant que j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des petits marteaux brise- glace je lis, c'est-\u00e0-dire qui ne se qui serviront jamais mais enfin voil\u00e0, il y a plein de trucs, en fait, si je les listes un marteau Brigitte laissant scalpel, c'est tous les petits trucs que j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 parce que j'ai trouv\u00e9 joli mais \u00e7a fait un peu \u00e7a, mais c'est pas pour l'utilisation c'est plus pour la forme de l'objet que je trouve joli. \r\nIl y a aussi des petites bo\u00eetes. \r\nJe pourrais bo\u00eete qui sont jolies. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:28) [82%] :\r\nPourquoi pas, o\u00f9 il y un objet qui sort du lot, voil\u00e0 l'objet que je vois en 1er c'est mon mon mini acqu\u00e9rir c'est un h\u00f4te un petit clavier ma\u00eetre \u00e0 un petit piano avec un petit fil qui contient aucune banque de son quoi, c'est juste un contr\u00f4leur des sons qu'on peut avoir dans un hors du que quelques petits pas de si on veut taper des rythmes quoi et je trouve hyper jolie Staub hyper classique tout plein, c'est un peu leb.a-ba Dumas tous ces trucs l'entr\u00e9e de gamme de ce que tout le monde a h\u00e9 oui j'aime bien l'id\u00e9e de ce petit piano qui peut se trimballer partout en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a fait longtemps que je le piano et puis mon fr\u00e8re joue de la guitare et moi j'ai la frustration de je aussi un petit guitare, mais c'est surtout le piano qui je travaille et que j'aime et j'avais la frustration de d\u00e8s qu'on est dehors, la maison, mon fr\u00e8re \u00e0 sa guitare et j'ai pas pu prendre rapidement avec moi et l\u00e0, \u00e7a me fait toujours plaisir de me dire, m\u00eame si c'est une octave et demi \u00e0 peine beaucoup de trucs, il joue, c'est \u00e0 une main, mais avoir un piano avec moi, \u00e7a me fait d\u00e9lirer, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:47) [52%] :\r\nOui, c'est un amortisseur pour l'asthme que certaines une Isra\u00ebl o\u00f9 disent. \r\nOui moi bonne chose oui. \r\nAh oui, non, ma soeur Claire m\u00eame ben verdict il co\u00fbte cher Yves Rocher. \r\nLa C\u00f4te de Jade, vous envoyez comme on aura compris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:37) [71%] :\r\nRapha\u00ebl chambre d'enfant, elle est comment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:40) [66%] :\r\nLa chambre d'enfance lits superpos\u00e9s au-dessus de mon fr\u00e8re, j'\u00e9tais en vue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:46) [84%] :\r\nCe que je crois que j'avais pas trop le seul choix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:48) [81%] :\r\nAvec un long tuyau en carton raison de rouleaux de PQ mais tr\u00e8s long genre pour du chemin du papier peint en quelque chose de tr\u00e8s longues qu'on avait scotch\u00e9 le long du lit dans l'avec embargo blesse coach et contre l'armature du lit et \u00e7a nous permettait de nous passer des objets si je le mettais dans le tuyau sur qui, arriv\u00e9e dans le gobelet \u00e0 l'\u00e9tagement, fr\u00e8re et puis lui il avait on avait mis un petit crochet au plafond, il y avait un autre gobelets qui \u00e9tait avec une ficelle ici tirer sur la ficelle, \u00e7a vous assemble syst\u00e8me de pluie tout con, mais pouvait monter un truc, on se passait jamais rien, mais on \u00e9tait super fiers du syst\u00e8me qu'on ait fait parce qu'on \u00e9tait dans la m\u00eame pi\u00e8ce, si on veut dire quelque chose en ce que disait mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:28) [88%] :\r\nIl y avait une table de nuit o\u00f9 j'avais pour objectif de la remplir le plus possible, je voulais qu'elle soit d\u00e9cor\u00e9, je me rappelle plus pourquoi, mais au final \u00e7a tr\u00e8s vite tourn\u00e9 au bord de g\u00e9n\u00e9ral comme il y a partout et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:42) [79%] :\r\nEt je voulais mettre plus d'objets, peu importe le sens de ces objets, je voulais qu'elle soit d\u00e9cor\u00e9 et qu'au final il a eu tr\u00e8s vite plus de poussi\u00e8re hante les objets que d'objets, et que il y a un mois, on a envie d'y toucher, je ne. \r\nDans tous les d\u00e9tails, ce qui, on va bien fort, on avait une plante d'affiches acheter ces plantes carnivores, l\u00e0 on est chez le boucher, chercher les mouches et on les mettait directement dedans parce qu'il avait pass\u00e9 une mouche dans la pi\u00e8ce pour que l\u00e0- dedans, je sais qu'elle a pas v\u00e9cu longtemps sont \u00e9quip\u00e9s comme des murs avec mon fr\u00e8re, elles sont assez vite calm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:18) [80%] :\r\nEnfant, peut-\u00eatre encore plus petit qu'est -ce que tu as un doudou Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:23) [82%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait une astuce de ma m\u00e8re assez maline, c'\u00e9tait juste un chiffon mais comme on en trouve partout en fait et, du coup, c'est un syst\u00e8me assez pratique, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait le m\u00eame pour mon fr\u00e8re et moi, du coup, si on n'avait qu'un dans l'd\u00e9chirante, nous avons un chiffon et si on avait oubli\u00e9, ben \u00e7a se racheter n'importe o\u00f9, c'\u00e9tait vraiment, car les tissus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:42) [86%] :\r\nEt il y a RTL point Point com. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:57) [74%] :\r\nC'est quitte ou personnage de BD pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:02) [96%] :\r\nLe Scrabble. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:04) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [75%] :\r\nEt j'en souris \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:09) [85%] :\r\nOui, je pense que c'est un extraterrestre poilu quoi avec un casque avec un casque, pourquoi cette question d'ailleurs parce que moi, tu vois quand je pose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:22) [72%] :\r\nOui, je pense \u00e0 l'INIS dans les Peanuts les petits bonnets motif Chatrier, qui a toujours sa patte et qui sait sous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:46) [77%] :\r\nLes yeux battu la mine est triste et les gens du du tunnel d'et il n'est que l'on parle de toi tout seul dans la rue, pointure Odonkor commune \u00e0 et tous les soirs sous sa fen\u00eatre, enfin on peut toujours peur, bon ben, je suis un. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:29) [58%] :\r\nEt il y a quelqu'un monsieur \u00e0 Zolder oui bon petit heureux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:51) [71%] :\r\nJ'\u00e9tais tant que tu oui elle devrait pas avec tes cheveux sur de. \r\nTu peux fumer point commun monsieur d\u00e8s qu'il y a tout bon. \r\nC'\u00e9tait en chier sur le trottoir, quand tu es la guerre disons. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:27) [67%] :\r\nTu peux pench\u00e9 sur l'autre, alors dans la oui, allez -y, ce n'est pas celle -ci, l'ensemble de vieillir de de l'amour a chang\u00e9 aussi. \r\nDonc l\u00e0, sur Paris, mandoline, mon petit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:03) [66%] :\r\nDe jolis d'Italie. \r\nC'est si tu as trop de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:07) [100%] :\r\nVoix off sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:09) [87%] :\r\nRapha\u00ebl est -ce que tu te souviens, la 1\u00e8re fois que tu choisis d'\u00e9couter tout 1er disque Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:19) [83%] :\r\nJe vous rappelle qu'il y avait un un copain qui m'graver sur CD des chansons Justin, lui, et c'\u00e9tait le CD de ce po\u00e8te et il y avait \u00e0 Rihanna du Preakness les vieilles chansons de d\u00e9but 2000. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:38) [85%] :\r\nEt, sur le CD, je sais pas s'il avait grav\u00e9 sur un CD \u00e7a de base ou pas, mais il y avait tout le 1er album de Mitterrand, il y avait un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s androgyne que j'ai ador\u00e9 en pr\u00e9- ados vraiment 10 12 ans peut-\u00eatre, j'adorais le fait que \u00e7a chante super aigu\u00eb, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a en boucle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:02) [67%] :\r\nD'et d'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:16) [83%] :\r\nMais il y a eu tr\u00e8s vite tout de suite apr\u00e8s la p\u00e9riode o\u00f9 j'ai d\u00e9couvert des Beatles, j'avais demand\u00e9 pour mon anniversaire, le coffret des Beatles avec leur CD, je me promenais partout avec le truc, il doit faire kilo 5 2 kilos jamais dans mon sac, des colloques, etc, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que c'\u00e9tait mieux d'\u00e9couter sur CD, etc, alors que tout le monde avait les iPad nano l\u00e0 ces trucs encore avec la petite roulette \u00e7a et moi j'avais mes CD qui j'avais un baladeur, c'\u00e9tait un vieux baladeur vraiment avec un CD dans j'ai \u00e9cout\u00e9 les Beatles pendant 2 ans, et c'\u00e9tait vraiment pathologique et il y a eu diff\u00e9rentes techniques de mes parents qui \u00e9taient au d\u00e9but de si on entend chanter, murmurer fredonner passer une chanson des Beatles, on va mettre mettre une punition 50 centimes dans le bac \u00e0 \u00e0 musique et puis tu vas apprendre \u00e0 \u00e9couter autre chose et puis du coup c'\u00e9tait l'interdiction prohibition des Beatles, la 2\u00e8me technique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de de m'offrir d\u00e8s d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'des Rolling Stones, de l'laisser pleine et des Doors et de David peut oui et \u00e7a a march\u00e9, et puis j'ai tr\u00e8s vite retrouv\u00e9e avec lequel \u00e9tait 1000 fois sup\u00e9rieur ce que j'aimais dans ces voix androgyne de mutuelles, etc, qui \u00e9taient \u00e0 la pop accessible pour un jeune pr\u00e9ados comme \u00e7a fait peur, et l\u00e0, \u00e7a m'a vraiment parler d'un projet, vu que la musique conna\u00eet moins que ce que je croyais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec les Beatles en c'\u00e9tait plus qu'un divertissement, j'ai trouv\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:46) [76%] :\r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:52) [92%] :\r\nC'est vraiment ouvert web 12 13 ans que je me suis rendu compte que c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:58) [93%] :\r\nPourquoi on la musique au-del\u00e0 de la conception, je me rends compte \u00e0 ce moment aussi que c'est vraiment. \r\nUn voyage dans le plein de sensations et de en fait, je r\u00e9alise qu'on peut faire ressentir ce qu'on ressent dans la musique et c'est aussi par le francophone que je, je me rends compte parce que c'\u00e9tait pas clair, il est m\u00eame pas question de comprendre les paroles lanc\u00e9es, j'\u00e9coute les Beatles et j'aime la m\u00e9lodie j'aime la musique, j'aime le son d'une guitare, j'aime quand il se met \u00e0 hurler dans le coup, avoir sur \u00e7a fait monter les tripes, voil\u00e0, mais j'ai toujours eu amour pour la chanson francophone qui \u00e9tait celui de ma m\u00e8re qui. \r\nMa m\u00e8re voulait pas qu'on \u00e9coute des chansons de chansons merde pour enfants tr\u00e8s mauvais voil\u00e0. \r\nCes trucs qui prennent l'enfant pour un con, et en fait, elle nous avait fait \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait sur cassette CD, cassettes des enfants on \u00e9coutait en voiture, les cassettes des enfants, il la une, la 2, la 3, qu'elle nous aider compil de chansons qu'elle trouvait et c'\u00e9tait Serge Gainsbourg c'\u00e9tait Henri Salvador, c'\u00e9tait enfin voil\u00e0 un de tout, il y a un Dieu Alain Souchon c'\u00e9tait cool c'\u00e9tait l\u00e9ger, c'\u00e9tait ce qu'il fallait, on ne sait pas faire raconter des conneries quand on \u00e9tait m\u00eame c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:11) [90%] :\r\nL'histoire d'un machin, le petit singe, machin, le petit ballon machin enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:19) [79%] :\r\nC'\u00e9tait des trucs, on comprenait m\u00eame pas, il y avait un Masters je r\u00e9\u00e9coute maintenant de savoir 8 il \u00e9crit bien quand m\u00eame car, du chanteur fran\u00e7ais, enfin petits disons qu'il a pas le nom qui fait que, forc\u00e9ment, tout le monde voit qui sait. \r\nMais c'est admirable, ce qui fait, et \u00e7a s'est tr\u00e8s vite d\u00e9velopp\u00e9, enfin moi j'ai \u00e0 dorer croissance j'ai ador\u00e9 Brel tout au travers de mon adolescence, parce qu'on faisait. \r\nSi des trucs qui aura, comment il a r\u00e9ussi \u00e0 dire \u00e7a, il y a tellement de contenus dans cette chanson Pierre pr\u00e9pare l\u00e0 \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 toutes les d\u00e9clinaisons de la musique francophone mais \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fort ren\u00e9gocier \u00e0 l'adolescence surtout Renault adolescence, vous comprenez rien vraiment le fond de ce qu'il disait, c'\u00e9tait des situations politiques, on n'avait pas connu par les politiciens parlait de d'acteur de True qui s'\u00e9taient que des r\u00e9f\u00e9rences qu'on ma\u00eetrisait pas, mais moi j'adorais \u00e7a Jacques Thorel c\u00f4t\u00e9 que je me disais : en fait, c'est hyper rebelle, j'ai l'impression qu'il y a un esprit punk l\u00e0- dedans Pierre, on se rend compte avec le temps, que c'est autant pas assez aussi par rapport \u00e0 ce qui peut se faire mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait pas de r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:25) [69%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:26) [80%] :\r\nSur la 1\u00e8re voix off. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:29) [63%] :\r\nNon, certains le n'est pas non certaines l\u00e0 n'est pas s'est \u00e7a table \u00e7a dynastie ce de \u00e7a \u00e7a dynastie et il y a peu de chances qu'on il y a des. \r\nLire ce souverain et non mixtes, souverain, c'est dur, c'est de z'oreilles sera c'est c'est \u00e7a, ouais le \u00e7a et \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence au Congr\u00e8s, alors on est con. \r\nIl est le nouveau ici la gen\u00e8se, il est le nouveau Style, tout le monde le l\u00e0 o\u00f9 le mental suit docile et. \r\nLes pour cible au demeurant et est pas \u00e0 la cible, au demeurant bon leur joie le chat dira comment mon d\u00e9saccord sur l'achat d'Iran, mais s'il y a la chance qu'on met pour leur parler. \r\nPourquoi on dit que c'est fini car bonjour, oui, \u00e7a c'est fini au petit roi de Jordanie au tiroir de jeu Lamrani. \r\nHabill\u00e9 ici, oui, on r\u00e9cuse \u00e0 mon avis, si on r\u00e9cuse le roi des rois, le bon N\u00e9gus le. \r\nCong\u00e9 du le vieux Franco on a conf\u00e9r\u00e9 il revient vraiment. \r\n\u00e7a s'est vu dans le pass\u00e9, \u00e7a s'est vu dans le pass\u00e9, ben il y a autre soit renvers\u00e9 non mais il y a bien s\u00fbr la renverser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:11) [87%] :\r\nRapha\u00ebl : je vais te faire \u00e9couter un son et tu me dis. \r\nCe que ce sont tr\u00e8s courts. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:41) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que j'ai, j'ai une relation un peu : amour, haine avec la ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:47) [69%] :\r\nSurtout plus grandes villes, j'ai un peu cette sensation, une des questions etc, il est tout \u00e0 \u00eatre ressourc\u00e9 va voir et puis France entend se ressourcer Jean march\u00e9 donc faudrait prioritaire sur ce qui hyper urbaine c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:06) [86%] :\r\nAi un peu disons va voir ailleurs, va voir derri\u00e8re l'art culinaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:11) [86%] :\r\nCherche plus loin parce que ai une ville \u00e7a r\u00e9tr\u00e9cit le monde de l'autre c\u00f4t\u00e9, quand je suis loin d'une ville quand je suis enfin voil\u00e0, je me dis : voil\u00e0, c'est un en fait ce que j'appartiens \u00e0 \u00e7a et comment \u00e7a manque vite comment j'ai besoin qu'a une effervescence autour de moi une esp\u00e8ce d'intrus une \u00e9lectricit\u00e9 que il se passe des choses, ce qui est trop d'informations pour le IFA voil\u00e0 c'est : amour, haine, c'est peut-\u00eatre un peu fort, mais ils ont attraction, r\u00e9pulsion truc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:40) [76%] :\r\nAvec la ville, 43 et tout ce qui va avec l'avion qui est fantaisiste, un autre. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:40:47) [69%] :\r\n6 ou. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:51) [62%] :\r\nLe journaliste maximum, plus tu te vois comment tant qu'sont le th\u00e8me oui se sont \u00e9chapp\u00e9s s\u00e9cher fait faillite. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:04) [69%] :\r\nIls m'ont retrouv\u00e9 sur le peut pas \u00e0 faire semblant que j'allais mieux point qui se en bunker, donc c'est quand m\u00eame un peu mal, je me r\u00e9p\u00e8te bien, mais dire que c'est la fuite de quelqu'un, cantonales qui ont fait payer c'est le pourtant c'est un mannequin qu'il l'aime bien mais je suis juste un enfant de l'orage parce qu'on avait les m\u00eames points 6 tandis que la d\u00e9fense, au passage, on raconte que les gens qui \u00e9taient un seul point n'est pas je suis sort de planquer chez pour bon je vais danser des gens qui vont pas dire \u00e7a, pas je suis lasse de planter et pourtant au d\u00e9part pas donc, mais si je l'esp\u00e8re donc donc une jolie femme, donc je crois que \u00e7a, je n'ai pas un engin que enfin donc point il y a un puisque que \u00e7a, bon ben Benjamin corps que la flamme point j'ai re\u00e7u oui \u00e7a c'est pas je r\u00e9ponds \u00e0 chaque et c'est maintenant qu'il faut du pays, le pr\u00e9sident d'Am\u00e9lie Poulain, donc elle m'a tellement mais. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:31) [68%] :\r\nPar derri\u00e8re son r\u00eave, bon, \u00e7a fait du bien, quitte donc donc papa pr\u00e9lat intern\u00e9 donc on est tous ces th\u00e8mes presque personne cadeau faire quand les pilotes maintenant donc, qui n'en a pas 15 35 donc je viens de loyer, tout au fond, donc avant de me faire la mort. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:54) [70%] :\r\nMais donc \u00e7a nous terminons oui, bon, je vais et la soeur de blocage pourtant pas bon je vais danser des gens qui vont pouvoir tenir Charles c'est pas \u00e7a, rench\u00e9rit : je suis un savant point W et pourtant au d\u00e9part pas bon quand m\u00eame, c'est Shelley Perrache donc. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:18) [62%] :\r\nSophie donc \u00e9viter donc. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:22) [67%] :\r\nJe suis un, \u00e7a ne va pas d\u00e9velopper, mais pour tous les copains d'avoir donc d'un Shelley, je ne pense pas \u00e0 Cholet. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:32) [72%] :\r\nM\u00eame pas faire carri\u00e8re que \u00e7a me va -t-elle finalement quand d'revient jamais en arri\u00e8re, de faire des sons facilement, puis je vais pas finir commentaire copie un homme par enterrent leurs morts \u00e7a pour parler, ils savent faire, et comme \u00e7a fait rien, plus personne donc. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:56) [62%] :\r\nMais donc, ce n'est pas je suis et savoir, donc pas de blocage qui pourtant Blocher donc, donc je vais danser des gens qui vont partir donc chanteur non, vraiment je donc je suis la soeur, donc pas de et pourtant au d\u00e9part pas pointant m\u00eame si je l'ai P\u00e8re-Lachaise. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:20) [65%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc il pas, donc pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:24) [53%] :\r\nJe suis bien, ben \u00e7a donc WPP aurait donc donc tant mieux si je l'pervenches. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:32) [64%] :\r\nLe temps et personne donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:36) [73%] :\r\nJe suis un personnage pas tout bleu. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:44:40) [60%] :\r\nIl n'est pas tous les Tintin, tant mieux si cha\u00eenes moche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:46) [92%] :\r\nJe vais te donner Rapha\u00ebl une s\u00e9rie de noms de lieux en Suisse romande et puis tu t'arr\u00eates sur un de ces lieux et puis nous dit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:55) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:58) [80%] :\r\nMais son geste mais oui Portalban Grandval les hommes Reed Marson, la Br\u00e9vine Plainpalais Chamb\u00e9sy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:15) [76%] :\r\nEndroit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:18) [85%] :\r\nLes uns sans h\u00e9siter, c'est la double je viens, j'ai impression quelque part en partie si mes premi\u00e8res ann\u00e9es de vie l\u00e0- bas. \r\nC'est quelque part, je retourne souvent mon p\u00e8re a longtemps travaill\u00e9 l\u00e0- bas, oui c'est, c'est la r\u00e9gion de montagne que je connais bien, il y a aussi l'\u00e9tage de chalets on a l\u00e0- bas o\u00f9 o\u00f9 j'ai grandi, c'est un endroit o\u00f9 il reste justement toutes les BD d'enfants, des peluches d'enfant qui restent les fringues de mes parents qui portait \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, du coup certains ces gros pulls de couleur, il trace a donn\u00e9 donc les v\u00eatements de ce qu'il est des pantalons de ceux qui qui remonte jusqu'\u00e0 presque sous les aisselles, avec des grosses bretelles qui sont, soit jaunes soit bleu flashy aucune \u00e7a, \u00e7a c'est un petit voyage dans le temps, pas du tout anachronique c'est c'est pas d'un coup, on a l'impression d'\u00eatre coup\u00e9s du monde et d'\u00eatre trop en arri\u00e8re on 20 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:16) [92%] :\r\nNon, c'est juste un petit coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur qui fait plaisir qu'est -ce qui fait en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:23) [84%] :\r\nMon p\u00e8re a longtemps travaill\u00e9 \u00e0 l'office du tourisme de raisin et puis bien avant \u00e7a, il \u00e9tait prof de ski pour payer sa cro\u00fbte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il adorait la montagne et puis il est parti faire un apprentissage de paysans fermiers tr\u00e8s jeune, avant de reprendre : il a grandi l\u00e0- bas une bonne partie de son adolescence et puis ensuite, il est remont\u00e9 l\u00e0- bas d\u00e8s qu'il avait fini ses \u00e9tudes, ce ce qui l\u00e0- bas, du coup c'est. \r\nC'est aussi un rapport pour Astana comme moi qui permet d'un coup dire tiens la famille conna\u00eet des gens dans notre milieu, c'est une nouvelle mani\u00e8re de sortir de sa bulle d'aller voir ailleurs et de rencontrer des gens qui ont pas le m\u00eame quotidien dans la m\u00eame ville que toi et puis \u00e7a peut \u00eatre que l'enrichissement. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:47:08) [67%] :\r\nTout, tout, point de tout \u00eatre point tout \u00e0 l'heure et demie et d'a pas l'air et un peu de, d'un p\u00e8re et d'pointe automobile de pointe du matin et pour une \u00e9quipe, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:39) [83%] :\r\nTa voiture \u00e9lectrique et couleurs, pas de couleur, moi je suis pi\u00e9tonne toi ah moi je fais dans le tuning, je j'ai des copains en ce moment les mots na\u00efvet\u00e9 avec les spoilers. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:59) [75%] :\r\nPoint or. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:50:02) [81%] :\r\nRapha\u00ebl : de quelle couleur il est ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:07) [81%] :\r\nMon p\u00e8re il est brun de de bois de bois verni qui se la p\u00e8te mais de bois verni tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:17) [79%] :\r\nOui, quelque chose de sculpter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:20) [92%] :\r\nDisons qu'il fait attention \u00e0 \u00e0 la forme qu'il a pris quand on le regarde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:25) [57%] :\r\nQuand maman allaite quelques couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:29) [78%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne dans d'un bleu plus clair un truc, un truc tr\u00e8s l\u00e9ger, quelque chose qui flotte une choses qui plane. \r\nTon fr\u00e8re une couleur ou une texture, mon petit fr\u00e8re a m\u00eame texture, moi je vois ses cheveux fris\u00e9s assez \u00e9clat\u00e9, cheveux et \u00e7a lui va bien, ce qui a \u00e7a et le mois plein de Fran\u00e7ais tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:27) [79%] :\r\nDonc, c'est tellement c'est quand m\u00eame quand on peut dire qu'on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:35) [74%] :\r\nJe vous passe devant juste auparavant, vous, vous ne m'avait pas vu au point n'ai pas \u00e0 moi- m\u00eame : personne, je suis mon propre budget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:49) [55%] :\r\nGrand qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:57) [62%] :\r\nPour \u00e7a, que d'jour c'est au nom de, comme tout le grand qui compte d'apr\u00e8s de ce point de vue et de c'est c'est elle, de quoi alors qu'il faut trouver du commerce pour c'est la fin d'ao\u00fbt chaotique, complexe, il faut aussi pour un concert. \r\nD'ici, juste en donc forc\u00e9ment tr\u00e8s savoureux, qui \u00e9tait de m'accorder l\u00e9sions \u00e0 volont\u00e9, c'est alors, qui se trouve transform\u00e9 en passion, moi qui n'oublie pas l'avoir, c'est-\u00e0-dire pour une mine risque 0 Chalk certitude tout \u00e0 l'amour sans donc le cerveau ce vendredi l'du matin au soir et surtout les villes travers\u00e9es, pour qu'on peut dire, c'est toujours compliqu\u00e9 comme ceux qui ont vot\u00e9 pour, petite quand petit con oui c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:29) [66%] :\r\nSi tu avais le choix Rapha\u00ebl qui serait o\u00f9 l\u00e0 maintenant ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:34) [87%] :\r\nEt c'est vrai, c'est : c'est cool de l'accepter, en tout cas moi je suis assez assez serein avec \u00e7a sur le fait que. \r\nOn est, o\u00f9 on est et que j'esp\u00e8re peut-\u00eatre ailleurs, et c'est pas toujours facile, donc de l'accepter ou quoi, et surtout quand dans un taf qui pas dans dans les \u00e9tudes qui plaisent pas et puis il y en a beaucoup autour de moi et puis \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:57) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:00) [79%] :\r\nSa voix \u00eatre l\u00e0. \r\nCe qui, pour quelqu'un comme moi qui est tr\u00e8s hyper active qui est tr\u00e8s stress\u00e9 et des grosses agitation \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est aussi un travail, c'est un travail sur soi et puis je pense que m\u00eame pour quelqu'un qui a pas forc\u00e9ment les m\u00eames, d\u00e9ficit d'attention aux probl\u00e8mes de concentration de rester en place que moi, je pense que c'est un travail pour tout le monde juste savoir s'arr\u00eater dire o\u00f9 je suis qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:40) [95%] :\r\n\u00e0 quoi tu penses quand tu attends. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:43) [75%] :\r\nBen souvent la musique et \u00e0 la cr\u00e9ation, c'\u00e9tait pas musical qu'elle soit visuel aux \u00e9critures. \r\nEt dans la cr\u00e9ation, je me rappelle pas quand cette derni\u00e8re fois je suis pensez pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:56) [67%] :\r\nSylvain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:57) [87%] :\r\nCe soir, on \u00e9tait avec Rapha\u00ebl Rapha\u00ebl tonicit\u00e9 qu'on retrouve, demain : voix off c'\u00e9tait aussi C\u00e9line O'clin Martine B\u00e9guin Mathias pour la r\u00e9alisation Nathalie Chavannes Berg \u00e0 la programmation musicale Nicole Corpataux production, apr\u00e8s les informations de 22 heures vous retrouvez Karine de coeur avec Jean-Marc Richard vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est vendu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:22) [63%] :\r\nVoil\u00e0 alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T20:16:00Z", "program": {"href": "/programs/E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "id": "E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "name": "Voix off"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19F715AD-A84F-45B7-A4BB-9DF30283AF52", "internalArchiveId": "19F715AD-A84F-45B7-A4BB-9DF30283AF52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusif De Turbo Falafel", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427586", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusif De Turbo Falafel / TGEN_2019-05-20T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 20.05.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427586", "ece-10427587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T08:36:12Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi c'est bien, oui, oui oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [53%] :\r\nSur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [59%] :\r\nBienvenue en plein coeur de la musique et couleurs la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et filets 3 ans il y en France toute la vie et l'histoire il y a vraiment des l\u00e9gislations, donc qui est le Didier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [59%] :\r\nDonc c'est quoi d'moins d'\u00e9viter tous les si sur conflit avait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [59%] :\r\nABB avait les caser \u00e0 v\u00e9lo esp\u00e8re avait les voir Petrov avait l'\u00e9cole \u00e0 r\u00e2ler un d\u00e9lai qui a des r\u00e9actions qu'avaient les \u00e0 Paris adolescente avait laisse -moi les chauffeurs avaient les taux avaient DSK avaient les m\u00eames T\u00e9l avait \u00e9chauff\u00e9 mais c'est le ah bon les masses, les qu'elle avait les riches avaient \u00e0 venir character \u00e0 \u00e0 l'art film avait laiss\u00e9 la d'offrir avec les \u00e9coles mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [88%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [69%] :\r\nSalut c'est tout beau la et \u00e7a c'est une autre tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale en couleurs trop cool point pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:36) [63%] :\r\nPoint la vaccination ou bien vous attendez qu'on demande, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de meeting avec comparabilit\u00e9 de l'num\u00e9ro B\u00e9n\u00e9dicte Bernadette. \r\nCette pointe l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [73%] :\r\nPoint com c'est pointer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:02) [66%] :\r\nNormalement, non, oui, c'est-\u00e0-dire une pub, je ne les renverra vers. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [70%] :\r\nOui, oui, oui, oui, la maison, je ne l'est l'\u00e9volution inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [74%] :\r\nCette tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, William, on a bien voil\u00e0, c'est votre vie sont couvertes face \u00e0 Brian\u00e7on. \r\nC'\u00e9tait une femme m\u00eame mais plus maintenant, oui, parce qu'elle poign\u00e9e de betteraves et au point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:05) [65%] :\r\nD'o\u00f9, si. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:18) [83%] :\r\nPourquoi au point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:35) [73%] :\r\nD\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:39) [74%] :\r\nPoint 7000 points c'est c'est donc point com donc point cette mix plut\u00f4t point, donc point \u00e7a j'c'est pas comme \u00e7a la pointe \u00e7a c'est point c'est pour tout symbolique, \u00e7a c'est c'est point \u00e7a c'est pas du tout la m\u00eame politique, c'est la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:30) [82%] :\r\nAu sol. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:34) [69%] :\r\nSouffert Mont\u00e9limar chez je voudrais \u00e9viter par Shipman je voudrais profiter parce qu'on a connu, pourquoi dire si souvent fait monter le march\u00e9 oui il va faire la et il \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:59) [72%] :\r\nAfrique non point le public non point Paris, il a point\u00e9 le march\u00e9 le public \u00e7a c'est s\u00fbr, celle du march\u00e9 et surtout sur celle du march\u00e9, le march\u00e9 le public bonjour \u00e7a fait quel march\u00e9 le public parce que j'\u00e9tais marcher \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:51) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:51) [99%] :\r\nJulie Point com Point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [90%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:40) [80%] :\r\nEt point d'ici, donc, pour faire quoi ah. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:08) [73%] :\r\nC'est d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:22) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:23) [68%] :\r\nBien baisser quelques gr\u00e9vistes pourtant si une pour conduite pour ce qui les DVD Live permet de dire, donc si on a pas aujourd'hui, alors pour justifier ce point, j'ai bien mais le plan d'appel Belgique c'est beaucoup d'beaucoup plus clair, voil\u00e0 pourquoi beaucoup d'un point et je suis s\u00fbr qu'il y a beaucoup de gens lib\u00e9ral bonjour et d'ailleurs on ne parle d'elle aussi sanitaire pour l'heure, voter que certains, pour beaucoup, parce que pour. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:09) [66%] :\r\nMais elle permet quand il est -ce qu'y a un point de libert\u00e9, donc c'est vraiment pas bien, ce n'est point il y a beaucoup, il n'\u00e9tait pas possible et l'\u00e9quipe de de qu'elle quoi et ouvrir que d'aller sur le chauffage sera donc de la passerelle d'acc\u00e8s, il a particip\u00e9 \u00e0 donner, donc, est venu \u00e0 bout, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9tait pas donc faire quelque chose, la pointe \u00e0 5 ans qui s'est impos\u00e9, donc c'est pas pour venir donc il -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:53) [63%] :\r\nEt Alba de points, donc elle correspond, c'est-\u00e0-dire que si elle est elle peut pas point de terre, il a demand\u00e9 d'. \r\n\u00e0 de d'et point de d\u00e9tecter \u00e0 point de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:37) [67%] :\r\nNous allons c'est Michel Bouquet \u00e9coutez Bobby au second plan, voil\u00e0 que Maastricht mais on a tenu compte, oui m\u00eame mais quand il y a une bouche ferm\u00e9e, l'alerte et \u00e0 la sexualit\u00e9 d'c'est-\u00e0-dire parce qu'il y a pas et pourrait porter la mairie d'oui la qui s'en pr\u00e9occuper, donc il avait quitt\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:09) [58%] :\r\nD'\u00e9crire, qui est plut\u00f4t l'\u00e9quipe qui est pass\u00e9, parce que c'est s\u00fbr, si c'\u00e9tait possible, soit une \u00e9tape et pour l'Angleterre pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:23) [65%] :\r\nEt et donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:34) [61%] :\r\nTout Toulouse g\u00e9n\u00e9ral que je pouvais trouver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:06) [78%] :\r\nQuoi. \r\nQue le lit et quelques. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:36) [71%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:46) [74%] :\r\nWimbledon : oui, mais comment donc \u00e0 poigne, je ne vous pouvez pas. \r\nD\u00e9sol\u00e9 mais oui mais Poupinet oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:49) [81%] :\r\nPoint de de fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:25) [81%] :\r\nIl se pointe b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:37) [85%] :\r\nOn donne ce point sur point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:54) [73%] :\r\nVoil\u00e0, alors on attend, on beaucoup tout court. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:01) [74%] :\r\nQuant l'point sur, m\u00eame si je vais -je ne pas y aller. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:37) [58%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait la personne depuis plus d'une guerre, une petite pas supporter, donc de Pompidou, et nous devons badaboum toute la de la personne dispose de mesures d'une perspective pas toute une bande de donc qui marche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:46) [84%] :\r\nDonc on a, on ne voit pas bien pourquoi on peut -on. \r\nVous avez compris l'am\u00e9liorer leur confort m\u00eame interview donc comme on peut l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:11) [60%] :\r\nPour nous, parce qu'on ne vous entend pas, donc on a d'autres donc, donc en fait de vraiment pourquoi occupante de comme pour dire on est trop puissant pour campus donc donc du temps. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:32) [62%] :\r\n\u00e0 pas permettant d'tourbillon de Lyon plut\u00f4t plut\u00f4t, donc on ne peut pas monter au bout du monde ont pu porter au 4 d\u00e9cembre donc tant pis quant au temps de tenter donc donc descendre des enfants ont pu beaucoup donc. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:03) [59%] :\r\nOui non et donc ont une passion en point com aujourd'hui, donc on peut personne donc certainement pas en au point qu'on peut dire qu'donc \u00e7a donc Jean. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:44) [55%] :\r\nDonc on donc au son discours, on peut donc donc sont descendus, combien sont plut\u00f4t en baisse, comme Cendrillon envie et ambition donc si aucune th\u00e9orie, donc si on envie organiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [68%] :\r\nSalut cette d\u00e9veloppe pour faire la f\u00eate et \u00e7a, c'est notre tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale en Couleur3 3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:20) [89%] :\r\nPoint il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:00) [76%] :\r\nDonc il il occupera la Haute-Loire des femmes noires o\u00f9 donc, donc vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:20) [70%] :\r\nLa m\u00e8re, regardez l'\u00e9l\u00e9ment qui a ouvert de. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:42) [67%] :\r\nD'une terre qui nous, point de vue et d'une visibilit\u00e9 beaucoup de pays. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:46) [65%] :\r\nLe et comme si \u00e7a \u00e7a \u00e7a donc c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:54) [87%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:55) [65%] :\r\nPhuong mais pas encore l'mais on comprend bien, oui, oui beaucoup le grand probl\u00e8me c'est pas mal quand m\u00eame pourquoi permettez Jean. \r\nVrai, et bien plus quelqu'un plus s'appelle faire des b\u00eatises parce qu'il y a peu d'du point l'du d\u00e9tail du et du. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:42) [69%] :\r\nIl y aura beaucoup d'une parce que je suis, il y a une semaine, point de vue au soleil parce qu'il \u00e9tait un peu comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:58) [56%] :\r\nOn est sorti, on R\u00e9sisprint 17 juin. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:10) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:35) [91%] :\r\nPoirier 10\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:36:54) [64%] :\r\nEt tout poil parce que des fois. \r\nDonc, voyez un peu fonctionn\u00e9 par le pass\u00e9, point. \r\nIl \u00e9tait m\u00eame pas \u00e0 prendre point et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0, point, il y aura peut-\u00eatre pointe. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:17) [69%] :\r\nPointe il a surtout surpris point fixe. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:31) [77%] :\r\nPoint de et Pointe-\u00e0-Pitre et je ne peut point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:55) [72%] :\r\nEt puis il y a une population une femme place cette nouvelle au point d'une fonction publique point donc occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:05) [68%] :\r\nPoint il a pas baisser de m\u00eame pas monter sur sc\u00e8ne, il est point\u00e9 sur sc\u00e8ne et. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:15) [99%] :\r\nIl a dit. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:40:33) [77%] :\r\nPoint 6 8 secondes point est suspendu, c'est bien au point. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:40:51) [78%] :\r\nPoint Philippe, c'est-\u00e0-dire sur le mental point. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:41:10) [99%] :\r\nPoint il permet une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:41:38) [69%] :\r\nEt pourquoi personne pas c'est parti, c'est \u00e7a, point parce que je suis parce qu'on fait, point, on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:41:56) [64%] :\r\nEt s'effriter cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:15) [68%] :\r\nEt oui, nous au point fixe et d'un, et oui, une trentaine. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:43:39) [60%] :\r\nPoint une bonjour, bonjour, bien qu'il permettait pas bien pour France Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:57) [74%] :\r\nPour RFI point final, donc c'est une pointe et puis il y a tout qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:44:57) [64%] :\r\nAlors comme prend tout simplement, c'est l'enfer, c'est le probl\u00e8me, oui, \u00e7a, la France a \u00e9t\u00e9 commise par Kongawi oui \u00e7a m\u00eame, on aboutit ce point oui \u00e7a c'est une responsabilit\u00e9 commune au m\u00eame point, parce que l'on a \u00e7a, tout \u00e7a, le programme sur les montagnes couvertes, enfin tout \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a, \u00e7a oui, c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:29) [77%] :\r\nTout cela a. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:45:45) [95%] :\r\nLe probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:46) [87%] :\r\nJournal ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:46:50) [56%] :\r\nPas point point au niveau du parc et a mis des points. \r\nPas pas beaucoup des Ronaldinho point Paris on a demand\u00e9 pas voil\u00e0 ce est pas on a mis des points et on arrive pas beaucoup de points des Ronaldinho point on a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:09) [58%] :\r\nMais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:48:10) [60%] :\r\nPoint essentiel \u00e0 la terrasse avec Alcatel je ne compte pas que \u00e7a se passe \u00e0 bient\u00f4t et \u00e7a, c'est un peu peu de 64 \u00e7a se un peu plus de 60 de gauche \u00e0 \u00e7a un peu plus important \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, donc, c'est cette d\u00e9testation d'un peuple contre 64 des 250 millions de Coflexip peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fait, pourquoi, parce que c'est un peu de gauche ne compte aucune compassion, cette nouvelle consultante une un peu plus t\u00f4t ce qu'on pas plus, \u00e7a c'est un peu facile peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:48:44) [63%] :\r\nDe fa\u00e7on compl\u00e8tement protestation contemporain de \u00e7a, se contentant d'interposition d'de fa\u00e7ade quand on conna\u00eet, c'est-\u00e0-dire que, alors, \u00e0 tous, aujourd'hui toujours organisation comp\u00e9tente \u00e0 60 comportait aussi bien donc la paix sociale de ces 51 donc contente donc dessous, on compte des d\u00e9cisions pour complicit\u00e9 d'assassinats de comptabilit\u00e9, de gestion d'une pompe 60, pourquoi pas les 50 ans, quelques stations de ce contexte par d\u00e9testation Contador d'incessantes Contador d\u00e9cision de soci\u00e9t\u00e9s de contestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:22) [73%] :\r\nSalut c'est Bebeto falafel et \u00e7a, c'est notre tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale en couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:49:26) [57%] :\r\nPhilippe bonjour donc aujourd'hui leur participation papa, patata 4 h\u00f4pitaux de pour d\u00e9tecter de pour pour de porter pour donc de porter pourtant qu'un attentat paperboard \u00e7a va papa pendant 10 ans d'attentats pointage oui point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:49:52) [59%] :\r\nEt de pour tenter de peut-\u00eatre un des d\u00e9cisions qu'on peut peut-\u00eatre parce que comporte, pourquoi, pourquoi, parce que on peut compter donc de soci\u00e9t\u00e9 pour tenter de soci\u00e9t\u00e9 pour beaucoup d'ass\u00e8chement, donc, devrait faire du de responsabilit\u00e9 de la comptabilit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es du pays des c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:50:11) [66%] :\r\nEt parce que peut-\u00eatre Kinshasa beaucoup dans quelques instants quand on, quand on peut faire donc tout antagonisme pour tenter d'un impatience pour contrebande \u00e0 savoir quelle belle province peut-\u00eatre en qui s'accompagne pendant quelques instants pour quand on peut faire, donc on peut pour \u00e7a : se contente d'pour 4. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:50:30) [78%] :\r\nPoint fort dans certains francophones point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:50) [65%] :\r\nOu un monsieur de oui, c'est un d\u00e9but, et voyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:52:14) [73%] :\r\nIl a baiss\u00e9 non plus combien de points de peut-\u00eatre mieux compris entre Monsieur, c'est-\u00e0-dire une p\u00e9riode d\u00e9cisive, il y a poignard\u00e9 pr\u00e9sident fran\u00e7ais point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:36) [72%] :\r\nEt de voir jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:52:41) [51%] :\r\nEt donc, point com Point la point\u00e9 du parti de Bob et qui est la plus. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:52:57) [93%] :\r\nAh oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:53:36) [88%] :\r\nOui, oui, ben oui avec tous les rivi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:53:45) [78%] :\r\nPoint du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:53:53) [85%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:53:59) [77%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:54:01) [69%] :\r\nPuis, au grand public et peut-\u00eatre avec ce qui se passe encore l'Europe, l'antique sur le point plus haut. \r\nOui, bien oui d\u00e9c\u00e8s \u00e0 la R\u00e9union, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 le c'est pas \u00e7a que cela pouvait servir pour jouer, c'est r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:54:46) [93%] :\r\nC'est plus pointu. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:55:03) [82%] :\r\nEt donc. \r\nJ'donc. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:55:12) [81%] :\r\nEt qui. \r\nEt comme donc Point des Point et Point et Point des points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:56) [73%] :\r\nCouleur3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T22:18:02Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-39EECC62-AECB-4BC4-8E48-2AC591DD56FC", "internalArchiveId": "39EECC62-AECB-4BC4-8E48-2AC591DD56FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement genevois. Il evoque les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, \"l'affaire\" Pierre Maudet et l'affaire de corruption \u00e0 l'A\u00e9roport ", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement genevois", "durationSec": 680, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427494", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["crise politique", "fraude \u00e9lectorale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Hodgers, Antonio", "Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement genevois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement genevois / LME_2019-05-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement genevois / LME_2019-05-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10427511", "ece-10427494"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:14Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nN'avez -vous, vous \u00eates Ludovic Rocchi \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Antonio Hodgers, est \u00e0 vous, bonjour Antonio Hodgers bonjour, vous allez mieux \u00e7a va ce dimanche de votation de tous les dangers \u00e0 Gen\u00e8ve avec une quantit\u00e9 d'objets neufs objet inscrit et puis ces tensions autour de l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours, assure le service Des votations, vous avez pass\u00e9 l'\u00e9paule, satisfait, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, effectivement, il y a un certain soulagement, m\u00eame si j'\u00e9tais assez optimiste sur le r\u00e9sultat de ce week- end, mais ils sont l\u00e0 et sont claires, donc on peut aller de l'avant, on peut aller de l'avant et je suis content de de constater que, malgr\u00e9 effectivement le nombre d'affaires important que l'on conna\u00eet, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien la la population sur le dossier de fond et pr\u00e9sente suit, globalement, le gouvernement est permanente, content d'aller de l'amende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nQuand vous dites : aller de l'avant, \u00e7a a un prix \u00e0 renflouer la la caisse de pension la la baisse quand m\u00eame des rentr\u00e9es fiscales des des entreprises, pr\u00e8s de 190 millions pr\u00e9vus pour la 1\u00e8re ann\u00e9e plus un geste social une nette augmentation des subsides pour les les primes maladie tout \u00e7a, \u00e7a fait des centaines de millions qui va trinquer, on a envie de vous demander. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\nAlors le conc\u00e9dait, a estime que ces coups -l\u00e0, qui sont r\u00e9els, sont plus de l'investissement que de la d\u00e9pense, c'est-\u00e0-dire typiquement dans RFFA, vous avez raison de souligner qu'\u00e0 court terme il y aura des pertes fiscales mais nous estimons qu'elles sont absorbable entre 3 et 5 ans de la caisse de pension de toute fa\u00e7on, il y avait un retard et une garantie de l'\u00c9tat qui fait que l\u00e0 on met effectivement plus de 4 milliards mais si la ont laiss\u00e9 aller la caisse et \u00e7a se passait mal, \u00e7a peut \u00eatre une facture de 9 milliards, donc quelque part c'est vrai qu'il y a des il y a des il y a des investissements qui sont faits qui ont \u00e9t\u00e9 faits hier, maintenant on le voit, les comptes de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 d'un demi milliard sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'on avait estim\u00e9 donc 500 millions de francs on poss\u00e8de dans les d\u00e9ficits en \u00e9tait nettement dans les chiffres rouges, on voit aussi que la l'\u00e9conomie genevoise a cette capacit\u00e9, comme \u00e7a tout d'un coup \u00e0 \u00e0 produire beaucoup plus de plus- Value que que ce que l'on attendait donc je pense que c'est quelque chose qui est absorbable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [88%] :\r\nOn sait, vous venez de le dire, il y a beaucoup d'argent, on voit les ordres de grandeur \u00e0 Gen\u00e8ve il y a beaucoup d'argent, mais enfin il il n'emp\u00eache, \u00e0 force, vous avez aussi une dette importante est -ce que vraiment il y a pas un risque puisque votre parti allez les verts la la d\u00e9noncer qui est qui est des coupes sociales ou carr\u00e9ment une augmentation d'art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nPour pour les personnes physiques, je, je, je ne doute parce que finalement, si on regarde justement prenons cet exemple en des des comptes 2018 ils \u00e9taient avec un un bonus de de de plus de 100 millions alors qu'on s'attendait \u00e0 un d\u00e9ficit finalement rien que c'\u00e9tait Carla absorbe les 190 180 190 millions qui seront les pertes a gagn\u00e9 en une seule ann\u00e9e, donc c'est vrai que Gen\u00e8ve il y a beaucoup d'argent, Gen\u00e8ve est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie monde alors \u00e7a peut aller tr\u00e8s bien une ann\u00e9e comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis tout d'un coup, les exportations de montres marche moins bien, le march\u00e9 chinois est un peu morose et \u00e7a a un impacte directement sur notre \u00e9conomie, donc aussi il faut comprendre que c'est difficile pour le gouvernement de, de, d'avoir des pr\u00e9visions trop trop pr\u00e9cise, parce que \u00e7a peut tr\u00e8s bien se passer comme \u00e7a peut aussi mal se passer, ind\u00e9pendamment de leur faute des Genevois pour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [93%] :\r\nMais vraiment, vous n'avez pas de plan d'\u00e9conomies de coupes dans dans les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e7a fait des ann\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat travaille avec un plan de mesures qui fait que, comme tous les gouvernements, on est attentif aux d\u00e9penses on a cet objectif permanent de ne pas d\u00e9passer une augmentation de plus de 2 pourcent des charges par ann\u00e9e, donc \u00e7a c'est un peu une en fil rouge que l'on suit depuis des ann\u00e9es et on va s'en tenir, mais il faut savoir que dans le volet RFF a Genevois dans le compromis il y a la suspension du frein de francs d\u00e9ficit qui permet d'\u00e9viter d'obliger le Parlement \u00e0 faire des coupes sur les prochains Budgets, le temps de dig\u00e9rer quelque part cette r\u00e9forme fiscale, donc nous avons pr\u00e9vu un dispositif qui fait que la RFFA ne sera pas sur le dos des prestations publiques, ni sur le dos des contribuables \u00e0 travers un augmentation de, de, de personnes physiques qui n'est pas \u00e0 l'Ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors on prend note, pas d'augmentation d'imp\u00f4ts en vue en tout cas, et puis, Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement Genevois depuis 9 mois, dans des circonstances particuli\u00e8res, je dis \u00e7a parce que \u00e7a rappelle l'affaire Pierre Maudet parce que vous \u00eates pr\u00e9sident \u00e0 cause de de cette affaire, \u00e7a commence \u00e0 durer, \u00e7a fait, \u00e7a fait d'ailleurs tout juste une ann\u00e9e que cette affaire mode est un v\u00e9ritable boulet disons -le pour Gen\u00e8ve, est ce que cela peut encore durer longtemps, \u00e7a, \u00e7a se passe comment il y travaille vraiment votre coll\u00e8gue, vous lui avez \u00e0 peu pr\u00e8s vide l'entier de son porte-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [86%] :\r\nDe feuilles oui alors le le conc\u00e9dait \u00e0 non ne fait pas la police des agendas, 2 de ses membres, donc chaque membre du gouvernement et responsable d'organiser ces journ\u00e9es, je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises monsieur Maudet participe assid\u00fbment en s\u00e9ance du conseil de taille, il est actif, il il a toujours \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand travailleur, donc il conna\u00eet ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [90%] :\r\nComment mais c'est pas tr\u00e8s cr\u00e9dible, il lui reste \u00e0 un service de 20 personnes il est pay\u00e9 \u00e0 100 pourcent il est au ch\u00f4mage technique \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s quoi \u00e0 90 pourcent dans dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, \u00e7a se passerait pas comme \u00e7a, monsieur Hodgers, pourquoi vous lui baisser passant salaire par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [89%] :\r\nMais en l'occurrence le le salaire des conseillers d'\u00c9tat d\u00e9fini par la loi, donc c'est le Parlement, h\u00e9 bien heureusement ce n'est pas le gouvernement lui- m\u00eame qui d\u00e9cide de son salaire, je pense qu'on aura d'autres types de probl\u00e8mes maintenant Monsieur Maudet, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple, il y a un peu moins d'une ann\u00e9e pour un mandat de de 5 ans \u00e0 priori il n'y a que lui qui peut d\u00e9cider de l'issue finalement de qu'il veut donner \u00e0 cela entre- temps le gouvernement il doit il doit fonctionner c'est-\u00e0-dire que monsieur Mandela, comme les 6 autres membres collaborent chaque mercredi matin, se voient les mercredi matin dans la plupart des conseillers d'\u00c9tat suisse pour pour faire avancer et vous savez, c'est vrai qu'on est chef d'un d\u00e9partement un aussi membre d'un coll\u00e8ge et on on se prononce \u00e9galement sur la conduite g\u00e9n\u00e9rale typiquement les votations qu'on a eu hier RFFA sont le fruit d'un d'un d'un d'un d'une large discussion d'un large portage politique que nous avons eu \u00e0 principalement avec madame Fontanet mais aussi avec d'autres conseillers d'\u00c9tat donc aujourd'hui la la situation, je dis pas qu'elle est normalis\u00e9e et je ne veux pas faire la langue de bois, a pu dire parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [86%] :\r\nC'est l'exemple, vous \u00eates surcharg\u00e9 Hodgers vous nous le disiez en pr\u00e9parant cette interview ou D\u00e9couvrez avec votre agenda et on vous remercie d'ailleurs d'\u00eatre l\u00e0 mais explose, celui de votre coll\u00e8gue Poggia qu'a repris les la mati\u00e8re essentielle \u00e0 du d\u00e9partement que dirige Monsieur Maudet alors l'emploi, la s\u00e9curit\u00e9 il il est d\u00e9bord\u00e9 aussi est -ce que r\u00e9ellement cette honorable sur la dur\u00e9e, puis c'est en train de s'installer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [88%] :\r\nDans la dur\u00e9e, alors on le verra, moi je, je ne me cache pas et je crois on parle assez avec Monsieur Poggia que, effectivement, on a, on a \u00e9t\u00e9, par la force qui peut la dynamique institutionnelle les deux \u00e0 prendre en charge un homme moi- m\u00eame mon d\u00e9partement avait d\u00e9j\u00e0 grandi par rapport \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature puisque j'avais pris la moiti\u00e9 du d\u00e9partement de Monsieur Barthassat, toute la politique environnementale, l'agriculture etc l\u00e0 j'ai repris le d\u00e9partement Monsieur Longchamp, donc si on se compare \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e7a fait le travail de 2 conseillers d'\u00c9tat, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les \u00e9quipes sont l\u00e0, elles sont solides, c'est vrai qu'il y a une surcharge et \u00e0 nos repr\u00e9sentations aussi protocolaire beaucoup plus importante que j'ai aujourd'hui de par cette pr\u00e9sidence, elle est aussi int\u00e9ressante, mais le coll\u00e8ge est globalement solide et, et, paradoxalement, on voit Gen\u00e8ve \u00e0 travers ses affaires mais la Gen\u00e8ve d'aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'Gen\u00e8ve qui a diminu\u00e9 sa dette d'un milliard, ces derni\u00e8res ann\u00e9es c'est Gen\u00e8ve qu'hier, confirme les orientations du gouvernement c'est une Gen\u00e8ve qui construit comme elle l'a pas fait depuis 50 ans et \u00e7a permet enfin d'\u00e9roder l'augmentation du nombre de de frontaliers Gen\u00e8ve le seul comptons contributeurs nets de la Suisse romande comment convaincre que \u00e7a marche quand m\u00eame parce qu'on a, voil\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [88%] :\r\nBien le job, Antonio Hodgers, je me permets d'assister, vous avez eu des propos tr\u00e8s forts \u00e0 la \u00e0 l'encontre de Pierre Maudet \u00e0 la \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, lorsqu'on a d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait aussi potentiellement qui d\u00e9licatesse avec le Fisc, en tout cas, il l'a reconnu d'ailleurs lui- m\u00eame \u00e0 travers sa d\u00e9fense a il a il a d\u00e9duit 40000 francs de cotisation son parti qu'il a pas pay\u00e9 lui- m\u00eame la l\u00e0- dessus, vous avez dit, c'est une ligne rouge qu'on ne peut pas franchir quand on est conseiller d'\u00c9tat, l\u00e0- dessus vous informer, il a eu son rattrapage d'imp\u00f4ts, \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 dur\u00e9 non c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [90%] :\r\nNon, je les \u00e9l\u00e9ments, vous dites l\u00e0, alors peut-\u00eatre vous avez une information, le Conseil d'\u00c9tat, les a pas n'a eu aucune information, il n'est pas formellement \u00e9tabli que Monsieur Maudet d\u00e9duit ses frais l\u00e0 ou pas, en tout cas le Conseil d'\u00c9tat n'a eu aucune information, le secret fiscal s'applique donc le Conseil d'\u00c9tat ne peut pas, par lui- m\u00eame se renseigner donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [90%] :\r\nVous aviez d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait un int\u00e9r\u00eat public \u00e0 le savoir, et bien s\u00fbr, mais ils appartiennent \u00e0 votre coll\u00e8gue oui un forum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [91%] :\r\nIl lui appartient au pour l'instant, on n'a re\u00e7u aucune information sur la situation fiscale de monsieur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [92%] :\r\nAlors, nous tenterons de lui demander et puis bon, il y a d'autres affaires, on va pas se le cacher, l\u00e0 peut-\u00eatre la la, d'ailleurs la plus r\u00e9cente et la et la plus grave, c'est cette affaire de corruption qui a \u00e9clat\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve avec le chef de la s\u00e9curit\u00e9 et un patron de PME qui sont les 2 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour 2 mois, mais est -ce que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me quand le conseil d'administration de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve se d\u00e9p\u00eachent de d\u00e9douaner la direction en disant que la confiance reste enti\u00e8re est ce qu'il y a pas un probl\u00e8me, des fois que les responsables ne sont jamais touch\u00e9 quand il y a ce genre d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [89%] :\r\nBon, l\u00e0, les pr\u00e9sum\u00e9s responsables prenons les pr\u00e9cautions sont quand m\u00eame en prison, donc on peut pas dire que les les responsables pr\u00e9sum\u00e9s responsables, nous ne sont pas touch\u00e9s maintenant toujours dans ses dossiers, c'est, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licat, il y a le principe de pr\u00e9somption d'innocence qui s'applique et a n\u00e9cessit\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire fonctionner ici l'a\u00e9roport la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, on par le service des votations c'est qu'au bout d'un moment c'est vrai que dans le d\u00e9bat, on est choqu\u00e9, moi je suis le 1er choc cr\u00e9\u00e9 de ces affaires, ce sait des attentes assez forte quand m\u00eame un autre hors juridique \u00e0 la mort, une certaine \u00e9thique dans la mani\u00e8re dont on doit g\u00e9rer le bien public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [91%] :\r\nSeulement, il y a pas un probl\u00e8me quand m\u00eame de management \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve bat j'allais vous poser la question au gouvernement Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [93%] :\r\nBien s\u00fbr on se la pose, en l'occurrence on on n'a pas encore eu de de s\u00e9ance suite \u00e0 l'\u00e9clatement de cette affaire, mais il faut comprendre aussi, et \u00e7a, c'est toujours un probl\u00e8me que l'on a, dans ce type d'affaire, c'est que le gouvernement, comme il s'agit d'une proc\u00e9dure judiciaire n'a aucune information et parfois m\u00eame vous les journalistes, puisque vous b\u00e9n\u00e9ficiez de fuite, vous avez m\u00eame souvent plus d'informations que le Conseil d'\u00c9tat sur toutes ces affaires et donc on attend d'avoir une information claire et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 on doit revenir sur des temps un peu plus long que que l'imm\u00e9diatet\u00e9, comme \u00e7a, m\u00e9diatique, nous devons partir du pr\u00e9suppos\u00e9 du principe d'innocence, qui est un principe constitutionnel fort dans toutes les d\u00e9mocraties et attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, d'accord, merci Antonio Hodgers merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement du territoire (DT), pr\u00e9sident du gouvernement ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45371F05-E64A-470D-B8E2-2F089F8618D3", "internalArchiveId": "45371F05-E64A-470D-B8E2-2F089F8618D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique de milice a-t-elle atteint ses limites en Suisse? : interview de Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, conseiller municipal socialiste \u00e0 Yverdon", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "61% des Bullois ont rejet\u00e9 la professionnalisation de leur l'Ex\u00e9cutif communal... \r\nL'id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9duire les membre de l'ex\u00e9cutif... mais d'avoir des professionnels de la politique..  pour g\u00e9rer cette ville dont la croissance a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. \r\nAvec \u00e0 la cl\u00e9... des dossiers plus complexes \u00e0 g\u00e9rer.. \r\nAlors au-del\u00e0 de l'exemple gru\u00e9rien... est-ce que ce syst\u00e8me de milice est encore tenable? ou est-ce qu'on atteint les limites? \r\nVous \u00eates Municipal d'une Ville un peu plus grande que Bulle ( 30 mille contre 24 mille) \r\nEst-ce que vous diriez que les votants ont pas sous-estim\u00e9 la lourdeur de la charge de leurs \u00e9lus?\r\n- est-ce qu'on sait exactement ce que fait un \u00e9lu dans un ex\u00e9cutif d'une telle ville? \r\nDans le camps des perdants, hier, on \u00e9voquait une m\u00e9connaissance du travail, de la complexit\u00e9 des dossiers.. \r\n**** Une \u00e9tude de l'IDEHAP estime qu'\u00e0 partir de 25-30'000 habitants, une ville doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e de fa\u00e7on professionnelle: c'est aussi votre avis?\r\n- Professionnaliser.. \u00e7a permet de se consacrer exclusivement \u00e0 sa t\u00e2che.. \r\net ne pas avoir plusieurs casquettes... \r\nC'est plus efficace selon vous? \r\n- Peur qu'un \u00e9lu perde le contact avec la r\u00e9alit\u00e9... c'est d'ailleurs tout le sens de la milice.. \r\n****Le probl\u00e8me, c'est la charge de travail.. c'est aussi la complexit\u00e9 des dossiers.. \r\nil faut tout savoir faire.. \r\nAm\u00e9nagement du territoire, gestion des eaux, des d\u00e9chets, \u00e9laboration d'un budget.. \r\n***travail, responsabilit\u00e9.. Mais faible revenu.. et faible reconnaissance... \r\nIl n'y a plus le prestige d'antan.. \r\nH\u00f4nnetement, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver\r\n=> la fonction d'\u00e9lu rel\u00e8ve de l'h\u00e9ro\u00efsme o\u00f9 les \u00e9diles amateurs se \"sacrifient\" pour leur communaut\u00e9...\r\nCONCILIATION\r\n****Les \u00e9lus pointent du doigt les difficutl\u00e9s de conciliation.. \r\nUn emploi, un mandat politque, une famillle.. \r\nsouvent il y a un de trop dans l'\u00e9quation, non? \r\n- comment attirer les jeunes? \r\na 35-40 ans, vous \u00eates  \u00e0 un moment tr\u00e8s demandeur de votre vie professionnelle.. \r\nParfois des enfants en bas \u00e2ge.. \r\nUn job pour retrait\u00e9, dans ces conditions? \r\n- sans parler des femmes?\r\nDEMISSIONS\r\n***Pas une semaine ne s'\u00e9coule, sans une d\u00e9mission de responsable politique: ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe les 60% dans les Parlements cantonaux... \r\net il est encore plus pr\u00e9occupant dans les petites communes... \r\n=> est-ce que ce n'est pas la preuve d'un profond malaise? UNE CRISE DE L'ENGAGEMENT ? \r\n*****De nombreuses et nombreux politiciens finissent par jeter l'\u00e9ponge: c'est vrai dans les ex\u00e9cutifs... mais c'est aussi vrai dans les fonctions de dirigeants politiques: depuis l'\u00e9t\u00e9, la Suisse romande a connu taux de vacances sans pr\u00e9c\u00e9dent, au niveau des pr\u00e9sidences de partis cantonaux...\r\n- Chaque mois, des petites communes sont le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9lections compl\u00e9mentaires o\u00f9 il n'y a pas de candidats: c'est un signe qui ne trompe pas... \r\nSOLUTIONS: \r\n- GARDER LA MILICE TOUT EN DONNANT ENVIE DE S'ENGAGER\r\nQUADRATURE DU CERCLE?? \r\n Comment revaloriser les fonctions d'\u00e9lus ou de responsable politiques? il faut les r\u00e9mun\u00e9rer? les engager \u00e0 titre professionnel?\r\n- Dans une \u00e9tude r\u00e9cente, le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse pr\u00e9conise l'introduction d'un \"service citoyen pour le maintien de l'Etat citoyen\": c'est le seul moyen pour endiguer l'individualisme et l'\u00e9rosion des valeurs, comme le sens civique?\r\n- Certaines \"affaires\" ont entach\u00e9 ces derniers temps l'honn\u00eatet\u00e9 de certains politiques, consid\u00e9r\u00e9s comme ayant profit\u00e9 de certains avantages. Est-ce que \u00e7a n'a pas non plus jou\u00e9 un r\u00f4le?\r\n---\r\nQuelques \u00e9l\u00e9ments tir\u00e9s de la conversation avec Pierre Dessemontet :\r\nIl y a effectivement un seuil autour de 30'000 habitants, \u00e0 partir duquel il faut professionnaliser.\r\nPlusieurs mod\u00e8les possibles pour les villes entre 15 et 30'000 habitants. Avec une r\u00e9partition des t\u00e2ches entre 5, 7, 9 personnes \u00e0 temps partiel.\r\nLa professionnalisation permet de r\u00e9duire le nombre de personnes dans un ex\u00e9cutif de commune et sans doute d'\u00eatre plus efficace. \r\nLe taux d'activit\u00e9 est important pour \u00ab mobiliser \u00bb les \u00e9nergies et faire en sorte que la fonction politique dans la commune, soit prioritaire par rapport \u00e0 l'autre activit\u00e9 professionnelle. Pour lui, 60 pc marque clairement o\u00f9 est la priorit\u00e9, alors qu'\u00e0 40 pc ce n'est pas le cas. \r\nLes d\u00e9missions en cours de mandat ou la difficult\u00e9 \u00e0 trouver des personnes est surtout le probl\u00e8me des petites communes. A Yverdon, dit-il, il n'y aura jamais de probl\u00e8me our trouver des candidats sur les listes de la municipalit\u00e9.\r\nMod\u00e8le de Sion : un pr\u00e9sident de ville \u00e0 100 pc et 8 conseillers communaux \u00e0 temps partiel. Du coup, cela donne beaucoup de pouvoir au pr\u00e9sident.", "durationSec": 460, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427492", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller communal", "milice", "institution communale"], "alternativeTitle": ["La politique de milice a-t-elle atteint ses limites en Suisse? Interview de Pierre Dessemontet / LME_2019-05-20T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Dessemontet, municipal socialiste \u00e0 Yverdon, g\u00e9ographe."], "variantIds": ["ece-10427492"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:14Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va s'arr\u00eater maintenant sur le r\u00e9sultat d'un vote local hier mais qui r\u00e9sonne dans bien des cantons 61 pourcent des Bullois ont rejet\u00e9 la professionnalisation de leur ex\u00e9cutif communal, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9duire les membre de l'ex\u00e9cutif, mais d'avoir des professionnels de la politique pour g\u00e9rer cette ville dont la croissance a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec \u00e0 la clef, vous l'imaginez des dossiers plus complexes \u00e0 g\u00e9rer, alors au-del\u00e0 de cet exemple gru\u00e9rien est ce que ce syst\u00e8me de milice sur lequel on se base est encore tenable ou est -ce qu'on en a atteint les limites, on en parle avec vous, Pierre Dessemontet, bonjour, bonjour, vous \u00eates un \u00e9lu municipal socialiste \u00e0 Yverdon, alors c'est pas, c'est pas Bulle mais c'est Yverdon, vous \u00eates aussi g\u00e9ographe Yverdon c'est 30000 habitants en tout cas, plus de 30000 habitants, juste pour situer contre 24000 \u00e0 Bulle, est ce que vous diriez : selon votre exp\u00e9rience personnelle \u00e0 vous que les votants d'hier, on a un peu sous- estim\u00e9 la lourdeur de la t\u00e2che des \u00e9lus de ce genre de de ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire parce que \u00e7a d\u00e9pend compl\u00e8tement des contacts qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un canton \u00e0 l'autre, par exemple, vous avez des tr\u00e8s grandes communes \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont une enqu\u00eate qui ont plus de 30000 habitants mais les attributions des communes sont telles que \u00e7a peut tourner avec une municipalit\u00e9 semi- professionnel \u00e0 3 personnes et puis vous allez contextes o\u00f9 les attributions des communes sont beaucoup plus importantes qu'ailleurs et puis elle peut m\u00e9riter effectivement temps de travailler un peu plus \u00e9lev\u00e9, donc c'est c'est assez difficile \u00e0 dire ce qui est s\u00fbr, c'est grandi extr\u00eamement vite, une grande partie de sa population se souvient encore d'une commune \u00e0 8 ou 10000 habitants avant la fusion avec la Tour-de-Tr\u00eame et elle a peut-\u00eatre pas totalement Ulla, le temps de Guin\u00e9e de prendre en compte le fait que que Bulle \u00e9tait en train de devenir une une grande ville m'en tout cas, une ville moyenne comme Yverdon comme Fribourg Neuch\u00e2tel ou La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [95%] :\r\nEst ce que vous diriez que les citoyens savent ce qui se fait de la part d'un d'un \u00e9lu communal, on l'entendait dans le camp des perdants, hier on \u00e9voquait une certaine m\u00e9connaissance du travail de la lourdeur de la complexit\u00e9 des dossiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 savoir, j'ai le sentiment qu'une population sait si sa municipalit\u00e9 travaille bien ou ne travaillent pas bien, elle est l\u00e0 l'occasion de le confirmer ou de l'affirmer au moment des \u00e9lections au-del\u00e0 de \u00e7a, \u00e9videmment, la la technique du travail \u00e0 chaque probablement au citoyen lambda, comme d'ailleurs tous les m\u00e9tiers du monde, \u00e9videmment, comme vous n'\u00eates pas dans le m\u00e9tier, vous connaissez pas tous les aspects de ce m\u00e9tier -l\u00e0, donc, d'une certaine mani\u00e8re, il y a possiblement une m\u00e9connaissance mais en m\u00eame temps, m\u00e9connaissance qu'on a \u00e0 travers toute la soci\u00e9t\u00e9 qui est par sp\u00e9cifique en Guin\u00e9e \u00e0 la fonction municipale ou \u00e0 la fonction politique en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [93%] :\r\nMais ce que vous diriez que professionnaliser s'professionnaliser \u00e7a permettrait de se consacrer, donc \u00e9videmment exclusivement \u00e0 sa t\u00e2che de pas avoir plusieurs casquettes et ce serait plus efficace dans un job o\u00f9 il y a effectivement beaucoup de beaucoup d'chose \u00e0 savoir beaucoup d'dossiers diff\u00e9rents et parfois tr\u00e8s techniques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vrai, la si on parle uniquement de la question d'efficacit\u00e9, on peut effectivement se dire ben d'avoir effectivement peut-\u00eatre moins municipaux mais a -t-on professionnelle \u00e0 temps plein, enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 \u00e7a peut \u00eatre plus efficace le probl\u00e8me, c'est aussi le probl\u00e8me du recrutement, ceci dit derri\u00e8re mon qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [66%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [92%] :\r\n\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par un travail de ce type l\u00e0 qui implique et on veut maintenant des gouvernants de plus en plus jeunes, c'est plus comme il y a 40 ou 50 ans o\u00f9 on a. \r\nOn atterrissait en Guin\u00e9e \u00e0 ce genre de poste plut\u00f4t en fin de carri\u00e8re, on demande des gouvernants de plus en plus jeunes, \u00e0 qui on va demander du coup de sacrifier tout ou partie de leur carri\u00e8re professionnelle sont d'ailleurs vraiment pr\u00e9par\u00e9 ce qui pourrait venir derri\u00e8re, donc il y a d'autres questions qui. \r\nJe savoir quels sont les talents politique on veut avoir et quelles sont les conditions qui permettent assez ainsi personnes ont on d\u00een\u00e9 d'acc\u00e9der avec avec effectivement la possibilit\u00e9 de retourner dans le monde professionnel apr\u00e8s une une fonction politique et \u00e7a passer des populations importantes. \r\nIls sont au m\u00eame niveau que celle de l'efficacit\u00e9 dans dans la finale dans l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [91%] :\r\nEt en effet ce que vous dit Pierre Dessemontet les \u00e9lus le pointe assez r\u00e9guli\u00e8rement du doigt alors les difficult\u00e9s de de conciliation, un emploi, un mandat politique, parfois une famille il y a quelque chose de trop dans cette \u00e9quation, c'est trop lourd, comment attirer les jeunes quant \u00e0 35 40 ans, c'est le moment o\u00f9 on vous demande le plus dans votre vie professionnelle, c'est le moment o\u00f9 souvent vous avez des enfants on bas \u00e2ge faire ce job l\u00e0, dans ces conditions -l\u00e0, c'est quasiment impossible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [91%] :\r\nJe dirais pas que c'est impossible, la preuve c'est qu'il y en a plusieurs qui le font et d'une certaine mani\u00e8re la chose publique ne se r\u00e9sout pas \u00e0 une possibilit\u00e9 p\u00e9nibilit\u00e9, c'est aussi un appel, c'est aussi quelque chose que nous faisons et \u00e7a je pense que l'ensemble de mes coll\u00e8gues en Suisse romande diront la m\u00eame chose : ce sont appel\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che et et envie de de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:20) [98%] :\r\nPour la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [91%] :\r\nCommunaut\u00e9 quelque chose qui les d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, pas une semaine ne s'\u00e9coule sans une d\u00e9mission de responsable politique, hein, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui d\u00e9passe l'aspect des les des ex\u00e9cutifs, 60 pourcent dans les Parlements cantonaux, les petites communes rame \u00e0 la fois pour maintenir les gens au poste et puis pour trouver des gens qui veulent bien faire ce genre de de travailler \u00e0 une crise de l'engagement, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais pas dans les villes que vous avez cit\u00e9 si vous regardez effectivement ces d\u00e9missions, elle touche plut\u00f4t au Caire inf\u00e9rieur mais dans des communes de petite importance ou bonne o\u00f9 le le travail est reste \u00e9norme parce que un syndic de petites communes, dans les m\u00eames intercommunalit\u00e9 par exemple le nord tandis que de grandes communes, il a moins de monde pour le faire il y a beaucoup moins de temps, on va lui consacrer 10 ou 20 pourcent avec des vacations donc en salaires extr\u00eamement bas et l\u00e0 on a une crise de vocation, mais effectivement dans ces communes -l\u00e0 beaucoup plus on dit je dirais que dans les communes en Guin\u00e9e, o\u00f9 les taux de travail de la municipalit\u00e9 sont importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [89%] :\r\nParce que, avant il y avait peut-\u00eatre en esp\u00e9rait ou un aspect aussi de de reconnaissance, on \u00e9tait notable, on \u00e9tait respectable, il y avait de la la reconnaissance pour le travail et l'engagement qu'on faisait pour une commune, \u00e7a \u00e7a existe existe beaucoup moins maintenant, je ne sais pas si vous avez ce sentiment, il y a, il y a souvent beaucoup de revendications envers les \u00e9lus et puis peut-\u00eatre un petit peu moins de reconnaissance pour le travail qui est effectu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [88%] :\r\nOui \u00e7a semble \u00e9vident, alors je dirais pas une fois de plus, les, les, les politiciens de commune importante ou o\u00f9 \u00e9videmment au niveau des cantons b\u00e9n\u00e9ficient toujours, en tout cas dans le canton de Vaud je dirais d'une d'une certaine reconnaissance, ou comment je ressens pas en manque de reconnaissance \u00e0 mon \u00e9gard ou \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9gard de mes pairs, je pense que c'est beaucoup plus le cas une fois de plus, dans les petites et moyennes communes o\u00f9 effectivement, on a l'habitude d'une beaucoup plus grande de proximit\u00e9, et o\u00f9 effectivement la charge s'est alourdi les transferts depuis le canton se sont alourdies donc les d\u00e9cisions qui sont prises \u00e0 des niveaux sup\u00e9rieurs, vous devez les appliquer sans pouvoir les 9. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:06) [66%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [90%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a rend les choses et la population est devenu en 10 mais moins disons moins collective plus individualiste et donc \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a rend les choses beaucoup plus difficile et la crise de l'engagement, elle vient de \u00e7a, elle vient aussi d'une dame en reconnaissance je dirais au niveau financier de la charge de travail que \u00e7a repr\u00e9sente et l\u00e0 il y a vraiment un chantier effectivement \u00e0 \u00e0 mettre en place, mais je dirais presque plus pour ces communes -l\u00e0 que pour des communes de grande importance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [87%] :\r\nD'autant que, manifestement, en tout cas pour ce qui est des bugs loi hier, on a pu le constater l'envie de garder la milice est tr\u00e8s forte, garder aussi ce ce contact, on a l'impression que compte le politicien n'est pas professionnel, on a plus facilement un contact avec lui donc, si, si je dois un petit peu r\u00e9sumer ce qui s'est dit, il faut peut-\u00eatre essayer de revaloriser ce genre de de postes, pourquoi pas, on on augmentant souhaite la charge de travail soit eux souhaitent le salaire Pierre Dessemontet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:55) [90%] :\r\nAlors, en tout cas la charge de travail, \u00e7a me semble important, il faut reconna\u00eetre la charge effective de travail que \u00e7a donne, \u00e7a peut donner un pourcentage plus important tout en laissant une marge pour quelqu'un puisse rester par exemple dans son m\u00e9tier, garder une activit\u00e9 et garder effectivement un contact par cet invit\u00e9 qui soit par contact politique, tout en reconnaissant une charge de travail qui est importante, et donc la primaut\u00e9 finalement de l'effort qui doit \u00eatre port\u00e9 on en direction de ses diff\u00e9rents employeurs, on a dit notamment dans le cas de de de Bull qu'un temps de travail de 30 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [90%] :\r\nSignifie qui font qu'on peut \u00eatre \u00e0 60 pourcent ailleurs et que donc on doit la primaut\u00e9 de son effort \u00e0 cet employeur -l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [97%] :\r\nPierre Dessemontet, merci, je rappelle que vous \u00eates municipal socialiste \u00e0 Yverdon, vous \u00eates \u00e9galement g\u00e9ographe, merci d'avoir r\u00e9agi ce matin et faire part de votre exp\u00e9rience, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "g\u00e9ographe, conseiller municipal socialiste \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE447083-9AD2-4C77-BDEF-539855E5D698", "internalArchiveId": "DE447083-9AD2-4C77-BDEF-539855E5D698", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Polonais sont reconnaissants des aides europ\u00e9ennes. Le pays est souvent qualifi\u00e9e d'eurosceptique, surtout depuis que le pays est gouvern\u00e9 par le PiS, un parti populiste qui d\u00e9nonce le \"Diktat\" de Bruxelles. Malgr\u00e9 cela, les derniers sondages indiquent que 80% des Polonais sont en faveur de l\u2019Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "*Les \u00e9lections europ\u00e9ennes.. Elles ont lieu cette fin de semaine... Plus de 300 millions d'\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes.. On illustrer les enjeux... les th\u00e9matiques de cette votation.. La Matinale vous propose tout cette semaine.. des reportages dans diff\u00e9rents pays d'Europe.... Et on commence ce matin avec le Pologne..  La Pologne..  actuellement gouvern\u00e9 par le PiSS, un parti populiste et eurosceptique. Mais les derniers sondages indiquent que 80% des Polonais sont quand m\u00eame en faveur de l'Union Europ\u00e9enne... \r\nIl faut dire que depuis son adh\u00e9sion en 2004.. le pays a \u00e9t\u00e9 l'un des plus grands b\u00e9n\u00e9ficiaires des aides europ\u00e9ennes. \r\nLe Reportage de C\u00e9line Tzaud \u00e0 Swavno....  au sud-ouest de Varsovie.\r\n  2'39''\r\n*** Et dans Tout un monde, \u00e0 8h12, regard crois\u00e9 sur la pologne et le Portugal, l'Est et l'Ouest de l'europe, avant ces \u00e9lections europ\u00e9ennes de dimanche...\r\n((Les engins de chantier sont encore au travail..Au milieu de la campagne polonaise va bient\u00f4t se dresser un g\u00e9o-park.un parc g\u00e9ologique-..dont le maire de Slawno n'est pas peu fier..\r\nEXTRAIT maire mine 15''\r\n\u00ab Ici on voit cette carri\u00e8re..l\u00e0, derri\u00e8re moi.comme vous le voyez, elle est toujours active.c'est. de la pierre calcaire.on y a trouv\u00e9 des restes arch\u00e9ologiques \u00bb..\r\nDes restes qui vont donc \u00eatre expos\u00e9 dans ce projet touristique qui a pu voir le jour gr\u00e2ce aux fonds europ\u00e9ens.\r\nEXTRAIT maire geopark 15'' \r\n(Paraphraser)\r\n..l'Europe a financ\u00e9 80% de ce projet devis\u00e9 \u00e0 2 millions de francs, explique le maire. Et Tadeusz Wojciechowski sait de quoi il parle. Il a d\u00e9velopp\u00e9 64 projets dans sa commune depuis 2004.la moiti\u00e9 financ\u00e9s en partie par Bruxelles. Skate-park, terrains de sports mais aussi maisons de retraites ou canalisations.Slawno a fait peau neuve..et \u00e7a paie, selon le maire \r\n\u00ab \u00c7a a beaucoup influenc\u00e9 la qualit\u00e9 de nos infrastructures techniques. Et du coup, \u00e7a a une influence sur la qualit\u00e9 de vie des habitants et notre d\u00e9veloppement. Et gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux investissements, on a aussi plus d'investisseurs. \u00bb \r\nUne \u00e9conomie qui va bien et des habitants heureux donc.reconnaissants envers l'Europe .ce qui n'emp\u00eache pas une partie d'entre eux de voter pour les populistes du PiS au pouvoir..pour des questions religieuses et patriotiques, estime le maire sans \u00e9tiquette.\r\n.\r\nA la sortie du village, la ferme de Wojcieck et de son p\u00e8re Jerzy. \r\nLes agriculteurs polonais, ont \u00e9t\u00e9, avec les Fran\u00e7ais les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires des fonds europ\u00e9ens..devant son nouveau tracteur bleu, Wajcieck confirme l'importance des aides.\r\n...\r\nEXTRAIt paysans 15''\r\nOui, c'est bien.les aides ont pay\u00e9s la moiti\u00e9 du nouvel engin, expliquent les 2 paysans..et ont permis de moderniser leur exploitation de vaches laiti\u00e8res et de rester comp\u00e9titif.. Mais, les deux hommes ne cachent pas une certaine exasp\u00e9ration face \u00e0 la bureaucratie bruxelloise.\r\nEXTRAIT paysans 14''\r\n\u00ab \u00e0 Lodz (\u00ab Lodch \u00bb), quand est all\u00e9s faire le dossier \u00e0 l'administration pour une demande de fonds.j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'y aller 10, 15 fois..juste parce qu'il y'avait chaque fois une virgule au mauvais endroit.. \u00bb\r\nSyst\u00e8me trop compliqu\u00e9, des fonctionnaires polonais trop z\u00e9l\u00e9s.Wajciek et son p\u00e8re pr\u00e9f\u00e9reraient qu'on paie mieux les agriculteurs plut\u00f4t que leur donner des aides.\r\nEn quittant Swano, on traverse foret, champs et villages.un peu partout de grands panneaux blancs.et 12 \u00e9toiles jaunes sur fonds bleu.signe que l\u00e0 aussi des fonds europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s..))", "durationSec": 209, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427491", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Pologne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection europ\u00e9enne", "aide au d\u00e9veloppement", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Les Polonais sont reconnaissants des aides europ\u00e9ennes / LME_2019-05-20T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427491"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:14Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes, elles ont lieu cette fin de semaine, plus de 300 millions d'\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes, on va tenter d'illustrer les enjeux, les th\u00e9matiques de cette votation puisque la Matinale vous propose toute cette semaine, des reportages dans diff\u00e9rents pays d'Europe, on commence ce matin avec la Pologne, la Pologne actuellement gouvern\u00e9 par le PiS, parti populiste et eurosceptique, mais les derniers sondages indiquent que 80 pourcent des Polonais sont quand m\u00eame en faveur de l'Union europ\u00e9enne, il faut dire que depuis son \u00e0 n'adh\u00e9sion \u00e0 c'\u00e9tait en 2004, la Pologne a \u00e9t\u00e9 l'un des plus grands b\u00e9n\u00e9ficiaires des aides europ\u00e9ennes, le reportage de C\u00e9line, saut \u00e0 Swavno c'est dans le sud- ouest de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [92%] :\r\nLes engins de chantier sont encore au travail, au milieu de la campagne polonaise va bient\u00f4t se dresser un g\u00e9o- Park, un parc g\u00e9ologiques dans le maire de Swavno n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [87%] :\r\nOui, et il ici on voit cette carri\u00e8re, l\u00e0 derri\u00e8re moi, comme vous le voyez, elle est toujours active \u00e0 pied, c'est de la Pierre calcaire, on y a trouv\u00e9 des restes arch\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [89%] :\r\nDes restes qui vont donc \u00eatre expos\u00e9 dans ce projet touristique qui a pu voir le jour gr\u00e2ce aux fonds serait bien je crois que \u00e7a ne va financer Vania notre taille viennent, l'Europe a financ\u00e9 80 pourcent de ce projet devis\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de francs, explique le maire et Taddeo cheveux Tcha\u00efkovsky, il sait de quoi il parle, il a d\u00e9velopp\u00e9 64 projets dans sa commune depuis 2004, la moiti\u00e9 financ\u00e9s en partie par Bruxelles skate-park, terrains de sport mais aussi maisons de retraite aux canalisations Swavno a fait peau neuve, SAP, estime le maire, donc, oui, mais on a son propre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [88%] :\r\n\u00e7a a beaucoup influenc\u00e9 la qualit\u00e9 de nos infrastructures, et du coup \u00e7a a un impact sur la qualit\u00e9 d'un vie des habitants et sur notre d\u00e9veloppement socio- r\u00e9unis est, alors gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux investissements, on a aussi plus d'investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [98%] :\r\nUne \u00e9conomie qui va bien des habitants heureux donc reconnaissants envers l'Europe, ce qui n'emp\u00eache pas une partie d'entre eux de voter pour les populistes du PiS au pouvoir pour des questions religieuses et patriotiques, estime le maire sans \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\n\u00e0 la sortie du village, la ferme de Wojciech et de son p\u00e8re hier, j'ai les agriculteurs polonais ont \u00e9t\u00e9 avec les Fran\u00e7ais, les principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires des fonds europ\u00e9ens devant son nouveau tracteur bleu votre ch\u00e8que confirme l'importance de ces ZEP a\u00e9roport envi\u00e9 dans les moeurs, oui c'est bien les aides ont pay\u00e9 la moiti\u00e9 du nouvel engin, expliquent les 2 paysans, elles ont permis de moderniser leur exploitation de vaches laiti\u00e8res et de rester comp\u00e9titif mais les 2 hommes ne cache pas une certaine exasp\u00e9ration face \u00e0 la bureaucratie bruxelloise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [84%] :\r\nSi Wadji arm\u00e9e et je me scandalise \u00e0 l'autre se cantonner et faire le dossier \u00e0 l'administration pour une demande de fond, j'\u00e9tais oblig\u00e9 d'y aller, 10, 15 fois juste parce qu'il y avait chaque fois une virgule au mauvais endroit, pourtant, ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [87%] :\r\nSyst\u00e8me trop compliqu\u00e9 des fonctionnaires polonais trop z\u00e9l\u00e9 Woyzeck et son p\u00e8re pr\u00e9f\u00e9reraient qu'on paye tout simplement mieux les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [97%] :\r\nPlut\u00f4t que leur donner des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [88%] :\r\nEn quittant Swavno, on traverse for\u00eat chance villages un peu partout de grands panneaux blancs et 12 \u00e9toiles jaunes sur. \r\nDes fonds europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nLe reportage de C\u00e9line, saut \u00e0 Swavno et dans tout un monde tout \u00e0 heure, regards crois\u00e9s sur la Pologne et le Portugal, l'Est et l'Ouest, donc de l'Europe avant ces \u00e9lections europ\u00e9ennes de dimanche \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T07:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "agriculteurs polonais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wojciechowski, Tadeusz", "role": "maire de Swavno ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C8D95CD-F643-41D6-BC97-01CC32429B3A", "internalArchiveId": "4C8D95CD-F643-41D6-BC97-01CC32429B3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412125", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-05-20T15:29:01_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-05-20T15:29:01_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10412127", "ece-10412125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T10:28:30Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T13:41:01Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 17200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qe917O3M0MZ1bbvSNGVOnRsF7yCL"}]