[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=9375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-54E7B517-A1FE-419B-885B-57BBEA68B523", "internalArchiveId": "54E7B517-A1FE-419B-885B-57BBEA68B523", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l'observatoire franco-russe et chercheur \u00e0 l'IRIS, qui s'exprime sur la rencontre entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 quelques jours du G7 de Biarritz", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Les relations \u00e9taient tr\u00e8s tendues au moment de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron... o\u00f9 en sont-elles aujourd'hui?\r\n- Avec cette invitation, Emmanuel Macron esp\u00e8re-t-il d\u00e9geler les relations entre l'Union Europ\u00e9enne et la Russie? a-t-il une chance d'y parvenir?\r\n- qu'est-ce que l'un et l'autre ont \u00e0 gagner (ou \u00e0 perdre) de cette rencontre en terme d'image ?\u00a0\r\n- La Russie, de son c\u00f4t\u00e9, semble-t-elle pr\u00eate \u00e0 faire des concessions?\r\n- Sur quel dossiers Emmanuel Macron peut-il esp\u00e9rer une avanc\u00e9e? \r\n- Cette rencontre a lieu alors que des manifestations d'opposition se tiennent \u00e0 Moscou, exemple encore ce week-end, Macron osera-t-il aborder la question de la libert\u00e9 d'expression et des droits humains en Russie? (oui, mais poutine risque de contre-attaquer sur les gilets jaunes et violences polici\u00e8res en France)", "durationSec": 334, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623796", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["France", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "relations internationales"], "thematicPersons": ["G7", "Poutine, Vladimir", "Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Rencontre entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine \u00e0 5 jours du G7: interview d'Arnaud Dubien / FOR_2019-08-19T18:02:00_developpement-3", "Forum du 19.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l'observatoire franco-russe et chercheur \u00e0 l'IRIS."], "variantIds": ["ece-10623796"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:15Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn se rend en France et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on dans le Var, c'est l\u00e0 que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, va recevoir son homologue russe, dans sa r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 rencontre hautement symbolique \u00e0 5 jours du G7 qui se tiendra \u00e0 Biarritz, en l'absence du pr\u00e9sident russe puisque la Russie en est exclu depuis 2014 depuis l'annexion de la Crim\u00e9e Ariane Hasler, Vladimir Poutine est arriv\u00e9 sur place il y a quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, et Vladimir Poutine, qui est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans un bel d'h\u00e9licopt\u00e8res au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on un pr\u00e9sident russe, tout sourire, un bouquet de fleurs \u00e0 la main pour Brigitte Macron, dans la foul\u00e9e, litt\u00e9ralement les 2 pr\u00e9sidents se sont exprim\u00e9s et ont r\u00e9pondu aux questions des journalistes, des \u00e9changes au ton tr\u00e8s convivial, au d\u00e9part, chacun rappelant l'importance de l'autre, avec notamment la question de l'Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, et on a senti qu'il y a v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 que ce dossier bouge en revanche sur la question de la Syrie et des bombardements DITIB chacun des 2 hommes est rest\u00e9 sur ses positions, Emmanuel Macron, \u00e9voquant les morts civils et Vladimir Poutine r\u00e9pondant \u00e9radication de terroristes et puis cet \u00e9change final sur la derni\u00e8re question d'une journaliste \u00e0 propos des manifestations r\u00e9prim\u00e9es en Russie avec la d\u00e9fense attendu de Vladimir Poutine, r\u00e9pliquant que les manifestations des gilets jaunes en France s'\u00e9tait elle aussi mal pass\u00e9, s'en est suivi un \u00e9change assez muscl\u00e9 entre les 2 pr\u00e9sidents, Emmanuel Macron, r\u00e9pliquant qu'en France, en tous les cas, on pouvait manifester librement et se pr\u00e9senter librement \u00e9galement \u00e0 des \u00e9lections, bref le ton convivial, vous l'avez compris, c'est un peu crisp\u00e9 sur la fin, l'\u00e9change se concluant par an, et maintenant, travaillons, de la part du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [87%] :\r\nOui, non, une rencontre Ariane qu'on peut mettre en parall\u00e8le avec avec une autre, hein, qui avait fait beaucoup de bruit au d\u00e9but du quinquennat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [93%] :\r\nOui, on se souvient de Vladimir Poutine, re\u00e7u en grande pompe dans les ors du ch\u00e2teau de Versailles, une fa\u00e7on de l'honorer et de lui montrer aussi la puissance de la France, ici on est dans un cadre tr\u00e8s diff\u00e9rent, beaucoup plus intime, alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais termine sa retraite estivale, l\u00e0 aussi en terme de symbole, on est clairement dans une volont\u00e9 de rapprochement, mais on l'a compris, hein, sur certains th\u00e8mes, les 2 hommes vont certes pouvoir se parler et bien s\u00fbr d'autres \u00e7a sera en revanche nettement plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nMerci beaucoup Ariane alors pour pour commenter cette rencontre avec nous Arnaud Dubien, directeur de l'observatoire franco- russe et chercheur \u00e0 l'IRIS bonsoir. \r\nAlors on l'a dit, en les relations \u00e9taient \u00e9taient tr\u00e8s tendues au moment de de l'\u00e9lection de d'Emmanuel Macron, o\u00f9 en sont -elles aujourd'hui ces relations entre les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [84%] :\r\nRelation que du pays connaissent ont et d\u00e9bat il y a eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 une initiative surprenante donne -t-il plus du quinquennat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais invit\u00e9 le dire Poutine \u00e0 Versailles, il s'agissait de t\u00e9moigner, non pas d'une volont\u00e9 de normalisation \u00e0 tout prix mais il souhaite la France de s'engager dans une relation nouvelle, de, de bonne foi et de repartir d'un bon pied il y a eu ensuite la visite retour de Emmanuel Macron Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg des entretiens \u00e9galement \u00e0 Moscou l'an dernier le jour de la finale de la Coupe du monde, puis le pr\u00e9sident se parle -t-elle r\u00e9guli\u00e8rement en r\u00e9alit\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone ou en marge d'\u00e9v\u00e9nements internationaux, la relation politique elle est ce qu'elle est, elle est en r\u00e9alit\u00e9 convalescente, puisqu'il y a un peu de dissension majeure, l'Ukraine et puis la Syrie on a d'autres qui sont ajout\u00e9s, \u00e7a sent un peu surprenante, la Centrafrique par exemple faire Skripal M\u00e9dias M\u00e9dia par ailleurs nos relations \u00e9conomiques se porte bien, tous de pays une relation avec le monde universitaire et culturel qui est tout \u00e0 fait consistant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [77%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [93%] :\r\nAujourd'hui il y a une nouvelle tentative de ramener l'information politique de la relancer en discutant des grands sujets qui concernent le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [85%] :\r\nDonc ramener la la aide la discussion politique mais mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [91%] :\r\nL'analyse qui est faite \u00e0 Paris, c'est que l'\u00e9lection de l'de Linz qui acquiert la pr\u00e9sidence ukrainienne ou brunes fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour essayer de faire bouger les lignes, corps de relancer le dialogue politique sur le sujet du Donbass, c'est probablement une analyse qui est partag\u00e9 \u00e0 Moscou, m\u00eame si, \u00e9videmment, pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en ces termes, il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident Zielinski n'pas le pr\u00e9sident Porochenko qu'il y a peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, en tout cas c'est le calcul qui est fait le pari qui est fait par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, quand on dit que la question ukrainienne peu bloquent ou d\u00e9bloquent beaucoup d'autres sujets dans les relations russo- europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [96%] :\r\nEt par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est -ce que Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer avec cette rencontre d\u00e9geler les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [85%] :\r\nEn tout cas, il esp\u00e8re impulser un mouvement positif et sortir de l'orni\u00e8re si relations entre la Russie, Union europ\u00e9enne, eu des mots tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s surprenant, mais il a \u00e9voqu\u00e9 l'Europe de Lisbonne a -t-il aux stock c'est un langage plus que gaullien, si j'ose dire qu'on n'a pas l'habitude d'entendre de la bouche dirigeants europ\u00e9ens il y a une volont\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les plus europhiles de reconfigurer l'Europe, la grande Europe, une volont\u00e9 de cr\u00e9er un espace de confiance, tout \u00e7a est ambitieux, le pr\u00e9sident Mitterrand en 90 91 cass\u00e9 les dents, il en tout cas le jeu que manifestement le des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Arnaud Dubien \u00eatre venu pendant quelques minutes dans Forum pour nous commenter un cette rencontre du jour entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T16:34:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubien, Arnaud", "role": "directeur de l'observatoire franco-russe et chercheu \u00e0 l'IRIS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-753977FF-8F28-4460-819B-8D2549C196E0", "internalArchiveId": "753977FF-8F28-4460-819B-8D2549C196E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9miques autour de l'affiche UDC, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, sur laquelle des vers cens\u00e9s figurer les adversaires du parti grignotent une pomme marqu\u00e9e de la croix suisse : interviews d'Oscar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Oskar Freysinger, la provocation sur les affiches, on y est habitu\u00e9 mais l\u00e0 de nombreuses voix \u00e0 l'interne critiques, compar\u00e9s les autres partis \u00e0 des vers de terre, c'est vraiment digne d'une d\u00e9mocratie? tous les partis, m\u00eame le PLR.\r\nLa semaine derni\u00e8re, cp sur les \u00e9trangers et la criminalit\u00e9?\r\nFreysinger:\r\n-L'UDC propose une nouvelle affiche choc. C'est le meilleur moyen de cacher des intentions de vote en berne?\r\n-L'affiche pol\u00e9mique, c'est quasiment la marque de fabrique de l'UDC depuis quinze ans. Vous n'avez pas peur de lasser?\r\n-Croyez-vous vraiment que cela suffira \u00e0 faire oublier votre absence sur le th\u00e8me phare de la campagne, \u00e0 savoir le climat?\r\n-Est-ce vraiment suisse que de propager un message de division? Les valeurs helv\u00e9tiques se situent plut\u00f4t dans le consensus...\r\n-Les slogans ne sont pas les m\u00eames en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique. Pourquoi avoir \u00e9dulcor\u00e9 le message en Suisse romande?\r\n-Les vers qui mangent la pomme repr\u00e9sentent les partis politiques suisses. Vous y incluez le PLR que l'on soup\u00e7onne d'\u00eatre le ver bleu. N'est-ce pas un peu vache pour un parti alli\u00e9? Ils vont appr\u00e9cier en tout cas...\r\n-Parler des autres, ce n'est pas forc\u00e9ment id\u00e9al. N'aurait-il pas mieux valu se concentrer sur votre parti et vos th\u00e8mes?\r\nVara:\r\n-Vous \u00eates outr\u00e9e de cette affiche? Pourquoi?\r\n-L'UDC propose r\u00e9guli\u00e8rement des affiches controvers\u00e9es. Il fallait s'y attendre, non? Doit-on encore s'y offusquer?\r\n-On est en campagne \u00e9lectorale, cela fait partie du jeu, non?\r\n-Au fond, ce n'est que de la communication. N'en fait-on pas trop?\r\n-Avez-vous la crainte qu'avec cette affiche, avec le retour du discours s\u00e9curitaire de l'UDC de la semaine pass\u00e9e, les th\u00e8mes de pr\u00e9dil\u00e9ction chers \u00e0 l'UDC reprennent le devant de la sc\u00e8ne?\r\n-La pol\u00e9mique est un bon moyen de faire parler de soi. Pourquoi le PS ne s'essaie pas \u00e0 un mode de communication un peu plus impertinent?\r\n-Comment allez-vous contrer cette affiche? En l'ignorant apr\u00e8s ce d\u00e9bat ou en continuant \u00e0 la d\u00e9noncer publiquement?", "durationSec": 672, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["affiche \u00e9lectorale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Pol\u00e9miques autour de l'affiche UDC avec la pomme v\u00e9reuse: d\u00e9bat entre Oscar Freysinger et C\u00e9line Vara / FOR_2019-08-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Oscar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour les f\u00e9d\u00e9rales, et C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses."], "variantIds": ["ece-10623794"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:15Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'image est peu rago\u00fbtantes des vers de terre aux couleurs des partis, Suisse et de l'Union europ\u00e9enne, rangeant une pomme, flanqu\u00e9 de la croix suisse, c'est la derni\u00e8re affiche lanc\u00e9e par l'UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, elle a suscit\u00e9 un toll\u00e9 au sein des autres formations politiques \u00e9videmment, mais \u00e9galement dans les rangs du parti agrarien Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nMais qui va nous prendre au s\u00e9rieux, voil\u00e0 ce qu'a par exemple tweet\u00e9 hier soir, le conseiller national z\u00fcrichois Claudio Zanetti qui s'en prend \u00e9galement aux textes qui accompagnent les ver rongeur, le voici : elles Olonne Lincoln ou n'\u00e9tait dit chouette Serge serait traduction la gauche et les gentils doivent -ils d\u00e9truire la Suisse pour Claudio de il faut \u00eatre clair sur l'affiche, on ne voit ni la gauche ni les gentils mais bien de la vermine et l\u00e0 je le cite comme extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nOui, autre critique \u00e0 l'interne, celle de Thomas sur terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nConseiller national schaffhousois estime de son c\u00f4t\u00e9, dans la presse al\u00e9manique l'affiche alors \u00e0 fouiner incompr\u00e9hensible peu helv\u00e9tiques dans son Style, \u00e9galement, \u00e0 cela s'ajoutent d'autres commentaires n\u00e9gatifs provenant d'\u00e9lus cantonaux, juge le message tout simplement mauvais et maladroit et puis outre l'avalanche de critiques de la part des autres partis, les r\u00e9seaux sociaux se sont aussi enflamm\u00e9e sur Twitter notamment, o\u00f9 certains internautes n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'imagerie de la propagande nazie la pomme infest\u00e9 de vers et ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour accuser les juifs \u00e0 l'\u00e9poque de de tous les mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on le voit bien, \u00e0 l'affiche qui fait parler c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais qu'en est -il de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine c\u00f4t\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors au sein de l'UDC, ensemble, un peu moins critique, hein, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de de la Sarine pour ce qui est des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux contact\u00e9s en tout cas, peut-\u00eatre parce que l'\u00e9nonc\u00e9 de l'affiche est un peu plus \u00e9dulcor\u00e9, on va dire, compar\u00e9 \u00e0 la version al\u00e9manique ici les invert\u00e9br\u00e9s sont accompagn\u00e9s par ce slogan des Verts pour d'autres pomme non merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nUne critique tout de m\u00eame, elle provient de de Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nLe conseiller national UDC Vaudois trouve l'image un peu choquante pour lui l'affiche devrait plut\u00f4t d\u00e9livrer un message positif, ce que des vers de terre ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment faux aurait pu lui r\u00e9pondre, l'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral bernois Werner saltimbanque, pour qui ces invert\u00e9br\u00e9s ne repr\u00e9sente pas de la vermine mais, je le cite des \u00eatre vivants qui appartiennent au cycle de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, quoiqu'il en soit, cette affiche avec cette affiche, l'UDC semble vouloir remettre au go\u00fbt du jour ces vieilles recettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nFini les messages presque neutre des derni\u00e8res campagnes de votation le 1er parti de Suisse, a d\u00e9cid\u00e9 de ressortir les crocs avec des affiches ouvertement provocante, comme par le pass\u00e9 avec les moutons noirs ou les minarets si on s'en souvient, alors cette tactique va -t-elle payer r\u00e9ponse dans les urnes, ce sera le 20 octobre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [94%] :\r\nOui, r\u00e9ponse le 20 octobre prochain mais on va en d\u00e9battre d'ici l\u00e0, on va en d\u00e9battre tout de suite avec 2 invit\u00e9s, Oskar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour donc ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:50) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [90%] :\r\nC\u00e9line Vara je je commence avec vous, hein, on vient de l'entendre un dans dans dans ce commentaire d'Adrien Carrousel et les critiques sont vives c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais aussi c\u00f4t\u00e9 Romand des critiques tr\u00e8s virulentes sur les les r\u00e9seaux sociaux mais c'est est -ce que c'est pas justement ce ce que cherche l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [88%] :\r\nBien s\u00fbr c'est la tactique de communication qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la provocation, mais finalement, ben on le sent aussi un -L'UDC, elle est sous pression, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a, elle a perdu des si\u00e8ges, elle perd votation sur Votation \u00e0 l'inverse des Verts ou on en gagne alors il reste la provocation, puis la haine de l'autre -L'UDC elle ni la crise climatique plut\u00f4t que trouver des solutions, on est \u00e0 un tournant pour l'humanit\u00e9, voil\u00e0 la r\u00e9ponse de l'UDC, on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [88%] :\r\n\u00e0 Oskar Freysinger, vous, vous vous d\u00e9fendez c'est cette affiche un faut rappeler que vous \u00eates responsable de de la campagne UDC en Suisse romande, c'est vrai que que \u00e7a sent quand m\u00eame hein, presque un petit peu la la panique est -ce que dans le fond, vous allez rechercher les vieilles recettes pour contrer cette ce succ\u00e8s probable des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:53) [89%] :\r\nAbsolument pas, on a pass\u00e9 un message qui est tr\u00e8s clair : plut\u00f4t que de poser clairement au peuple la question : voulez -vous adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne on nous invente un accord-cadre, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a peur qu'il tout cela avant les \u00e9lections, on le repousse pour apr\u00e8s les \u00e9lections et apr\u00e8s viendra le le le le contrat, mais la, la, de l'ONU sur la digue ration viendra l'accord-cadre et toutes, toutes ces choses -l\u00e0 qui d\u00e9truit finalement la d\u00e9mocratie directe, nous on a voulu simplement donner une image de ce qu'est le cette action insidieuse qui consiste \u00e0 vider la pomme de sa substance la pomme suisse et vid\u00e9 de sa substance, parce qu'elle est rong\u00e9e de l'int\u00e9rieur par des gens qui confond voudraient adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne veulent abandonner la d\u00e9mocratie directe ne m'\u00e9coute pas finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [86%] :\r\nMais c'est que l'accord-cadre qui est vis\u00e9, c'est que l'accord-cadre qui est vis\u00e9 par cette affiche parce que vous mettez sous les partis dans la dans m\u00eame m\u00eame les socialistes m\u00eames m\u00eame les Verts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [89%] :\r\nOui, parce que tous les partis finalement cet accord-cadre, il y a juste les syndicats avec Pierre-Yves Maillard qui qui tout \u00e0 coup on r\u00e9agit quand ils ont vu qu'avec la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne la liste ORA risquerait de tuer n'ose nos de nos assurances sociales, mais c'est pour le reste, les partis 18, il faudra qu'on discute, mais il y a rien \u00e0 discuter, l'Europe a \u00e9t\u00e9 quand on ne ren\u00e9gocie pas ce sera simplement un contrat colonial, c'est pas la continuit\u00e9 des accords bilat\u00e9raux, c'est un contrat colonial ou la Cour de justice europ\u00e9enne aura le dernier mot et la Cour de justice aurait pu s'int\u00e9resse aux int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens et pas aux int\u00e9r\u00eats de la suite. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:05:20) [80%] :\r\nDonc c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [88%] :\r\nQuelque part nous amener dans une sorte de d\u00e9pendance syst\u00e9matique n'a pas de gens qui d\u00e9cideront pour nous, et \u00e7a c'est pas d\u00e9fendre le syst\u00e8me suisse si vous voulez avoir une politique \u00e9cologique ind\u00e9pendante en Suisse par exemple voulait pas les OGM, par exemple, vous voulez avoir une une une agriculture extensive et pas intensive, h\u00e9 bien il ne faut pas cet accord-cadre, mais il faut pas entrer dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [91%] :\r\nDonc c'est encore nettement Escarfail guerre vous parlez de l'accord-cadre mais quand on voit cette affiche est -ce on pense pas forc\u00e9ment \u00e0 l'accord-cadre, on voit une attaque \u00e0 l'encontre des autres partis de tous les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [89%] :\r\nBah, cette affiche vous savez quoi, bah, c'est juste le b\u00e9lier pour ouvrir la porte, \u00e7a nous permet de placer le sujet essentiel pour que cette Suisse, elles continuent \u00e0 pouvoir se d\u00e9fendre en ce sens qu'elle est le mod\u00e8le le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:00) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [85%] :\r\nCe pas le le un mod\u00e8le absolument parfait, mais c'est le meilleur des mod\u00e8les possible que j'avais vu pratiquer politiquement sur cette plan\u00e8te, voir dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:06:08) [80%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:08) [83%] :\r\nIl n'y a pas eu un endroit ou un pays o\u00f9 la le, le pouvoir du simple citoyen \u00e9tait aussi grand pour co- d\u00e9termin\u00e9 ses d\u00e9cisions et Lens bat pour Auschwitz pension pour la la la gauche pour les Verts, pour tout le monde parce que tout cela aussi profite du levier de d\u00e9cision autonome que nous avons abandonner ce levier de tout, de, de, de d\u00e9cisions, c'est, c'est une catastrophe et on serait comme les autres pays europ\u00e9ens et tous les 5 ans ou 4 ans donne un chat. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:30) [86%] :\r\nEn blanc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:31) [95%] :\r\n\u00e0 une \u00e9quipe qui ensuite est remplac\u00e9e par une autre \u00e9quipe qui fait exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [92%] :\r\nC\u00e9line Vara, dans le fond, l'UDC vous Oskar Freysinger vient de le dire, d'ouvrir la porte sur ce th\u00e8me de l'accord-cadre c'est vrai qu'on a l'impression que c'est une campagne quasi mono- th\u00e9matiques, on ne parle que du du climat dans le fond est -ce que l'accord-cadre ne devrait pas prendre plus de place dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [91%] :\r\nBon, moi je veut recentrer le d\u00e9bat, j'\u00e9tais invit\u00e9 ce soir pour passer, parler de l'affiche UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elles Servent \u00e0 \u00e9lire le notre Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sentera la Suisse et qui prendra toutes les d\u00e9cisions au niveau f\u00e9d\u00e9ral pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 oui, l'accord cadre est important mais je peux vous assurer que c'est pas le 100 pourcent de la politique f\u00e9d\u00e9rale, parce que sinon il faudrait la moiti\u00e9 moins de parlementaires \u00e0 Berne, donc on n'est pas du tout en train de parler de \u00e7a et puis je refuse de parler de cet accord-cadre, ce soir, c'est pas l'objet de la discussion, je j'ai bien compris que le message \u00e9tait clair de l'UDC il est on ne peut plus clair mais on attend autre chose, on attend autre chose d'un parti politique qui aime bien le rappeler, le 1er parti de Suisse, on attend une certaine d\u00e9cence une politique constructive, on attend des solutions et moi dans cette affiche \u00e0 part disons tir\u00e9 sur l'adversaire assimiler l'adversaire \u00e0 de la vermine, moi je trouve que c'est pas constructif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [87%] :\r\nOskar Freysinger, c'est vrai que si revient sur la descente de l'affiche, on reste je si on reste sur cette image des vers de terre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [67%] :\r\nQuand les partis pour partir notaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:53) [98%] :\r\nD'accord, nous comparons une action \u00e0 l'action des vers de terre, c'est-\u00e0-dire quand on est en train de d\u00e9truire dans ce pays des des \u00e9l\u00e9ments essentiels de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [87%] :\r\nMais \u00e7a juste pourquoi on n'a rien de l'\u00c9tat de comparer par exemple le PLR qui est parfois votre alli\u00e9 un ver de terre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [82%] :\r\nNon, mais le PLR il y participe de moments o\u00f9 regardez bien fonder des 2 par exemple ici, on va aller sont tout \u00e0 coup, il s'associe aux Verts, lib\u00e9raux et caetera et caetera, donc ils nous d\u00e9fendent plus r\u00e9ellement leur ligne politique, il commence \u00e0 entrer dans ce jeu- l\u00e0 et oh concernant l'accord-cadre ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [88%] :\r\nNon mais s'c'est on sur le mariage des sciences sur l'image sur l'image, on a bien compris en votre point de vue sur l'accord-cadre mais sur l'image quand m\u00eame, on a m\u00eame on entend m\u00eame des voix \u00e0 l'interne de votre parti qui disent : l\u00e0 on va trop loin, ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop loin avec cette affiche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:41) [88%] :\r\nMais absolument pas, parce qu'elle d\u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s clairement le malaise, nous on veut d\u00e9noncer un malaise, il faut que l'affiche elle r\u00e9veille les consciences et faut elle qu'elle qu'elle ne mettent en images, quelque chose qui a lieu un m\u00e9canisme qui a lieu le m\u00e9canisme qui a lieu, c'est qu'il y a toute une s\u00e9rie de partis qui derri\u00e8re des font semblant, sont en train de saper la d\u00e9mocratie directe, en fait, ou je l\u00e0 maintenant, tout le monde \u00e9tait fait effar\u00e9 par rapport, une affiche \u00e0 a jamais mordu quelqu'un, une affiche on est effar\u00e9, on fait les, les, les, des cris d'orfraie pas possible alors que la pr\u00e9carit\u00e9 de la population Laura Hecquet fiscale la fr\u00e9n\u00e9sie de la taxe sur le dumping salarial, explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, tout \u00e7a, alors \u00e7a \u00e7a personne ne le d\u00e9nonce, on est l\u00e0 pour faire comme si il fallait sauver la plan\u00e8te et pour sauver la plan\u00e8te, il faut que les maires, il gagne les \u00e9lections le 20 octobre \u00e0 vous dire \u00e7a sauvera pas la plan\u00e8te, et puis ensuite on vous. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:09:26) [91%] :\r\nNous dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [89%] :\r\nMais l'affiche elle exag\u00e9r\u00e9e, elle pousse trop loin, elle est d\u00e9go\u00fbtante ah ouais, alors quand on met en sc\u00e8ne une jeune demoiselle autiste pendant des mois et qu'on nous la sert \u00e0 toutes les sauces et puis nous, on nous r\u00e9p\u00e8te qu'il faut paniquer parce que la panique, c'est le meilleur moyen pour r\u00e9pondent : r\u00e9chauffement climatique, excusez -moi mais moi j'ai quand m\u00eame probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:43) [97%] :\r\nAlors C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [90%] :\r\nAutre probl\u00e8me qu'on peut g\u00e9rer, qui sont de notre ressort, et pour cela, il faut la d\u00e9mocratie directe aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [68%] :\r\nAlors voil\u00e0 temps l'homme allez -y Monsieur Vieira galerie on va, on va aller dire r\u00e9pondre qu'il tra\u00eene rapidement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:56) [85%] :\r\nPlus nous emmener l'vers des, le pr\u00e9sident des Verts allemands, qui dit, il faudra peut-\u00eatre limiter les droits d\u00e9mocratiques pour pouvoir sauver la plan\u00e8te, attendez moi alors l\u00e0 et le syst\u00e8me d'alarme : il se met en marche parce que \u00e7a \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9but du totalitarisme et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [91%] :\r\nAlors C\u00e9line C\u00e9line Vara, dans le fond, cette affiche cette provocation de de l'UDC, \u00e7a fait partie d'une campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait partie d'une campagne \u00e9lectorale, mais on le sait, par le pass\u00e9 et l'histoire l'a d\u00e9montr\u00e9 une image, une affiche, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement grave, \u00e7a porte \u00e7a stigmatise des personnes \u00e7a \u00e7a r\u00e9v\u00e8le Deadline de la violence de l'agressivit\u00e9 et puis la politique, c'est pas \u00e7a la politique, c'est trouver des solutions, c'est trouver des alliances et aujourd'hui, aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, on est \u00e0 un tournant, tellement important avec un d\u00e9fi tellement grand pour l'humanit\u00e9, ou ce qu'on dit que la vie, la vie est en danger, sur cette terre et l'UDC, elle fait de la provocation et nous aurons une affiche qui n'apporte aucune solution -L'UDC pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a fait cavalier seul, elle travaille pas avec les autres partis, elle n'est pas une force constructive au gouvernement, j'esp\u00e8re vraiment que le 20 octobre ce Parlement va changer de visage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [93%] :\r\nAh, on le verra le le 20 octobre en tout cas merci \u00e0 tous les 2 d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9battre sur ce sujet ce soir dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:12) [90%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oscar", "role": "responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vara, C\u00e9line", "role": "vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1858750", "internalArchiveId": "AA1908858260", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 1669, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10647461", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Serge M\u00e9rillat \"Ce qui caract\u00e9rise la rentr\u00e9e des classes des \u00e9l\u00e8ves romands, c'est la r\u00e9duction des devoirs.\"", "19h30", "Valais : fournitures et activit\u00e9s scolaires d\u00e9sormais gratuites", "19h30", "Jura: \u00e0 l'occasion du 40\u00e8me anniversaire, les \u00e9coliers ont un tout nouveau support de cours d'histoire.", "19h30", "Le patron des CFF, sous le feu des critiques, convoqu\u00e9 par la Commission des transports du Conseil des Etats.", "19h30", "Alors que l'Italie refuse l'Open Arms, le Parti Socialiste demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accueillir ces migrants.", "19h30", "En Suisse, 38% de la population est issue de la migration. Une \u00e9tude souligne les diff\u00e9rences avec les r\u00e9sidents suisses.", "19h30", "Albana Krasniqi-Malaj: \"Il est toujours difficile pour un \u00e9tranger de trouver sa place en Suisse\"", "19h30", "Evolution du m\u00e9tier de guide de montagne en raison des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique.", "19h30", "Carnet de campagne: Pour souder les candidats, le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de participer \u00e0 la course Sierre-Zinal.", "19h30", "Diego Maradona sur grand \u00e9cran. Des milliers d'heures d'archives personnelles rassembl\u00e9es dans un documentaire.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10647461", "ece-10647463", "ece-10647465", "ece-10647467", "ece-10647469", "ece-10647471", "ece-10647473", "ece-10647475", "ece-10647479", "ece-10647477", "ece-10647481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T02:00:07Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:06  00:00:20:12\r\n{\\an1}-Bonsoir Mesdames et Messieurs.\r\n\r\n00:00:20:14  00:00:24:02\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 la rentr\u00e9e scolaire\r\ndans une partie de la Suisse romande.\r\n\r\n00:00:24:04  00:00:30:07\r\n{\\an1}4 cantons et 80'000 \u00e9l\u00e8ves\r\nsont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:00:30:14  00:00:33:15\r\n{\\an1}Le patron des CFF\r\n\u00e9tait convoqu\u00e9 ce matin\r\n\r\n00:00:33:17  00:00:36:20\r\n{\\an1}par la Commission des transports\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:36:22  00:00:39:18\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs voulaient l'entendre\r\nsur l'accident\r\n\r\n00:00:39:20  00:00:44:08\r\n{\\an1}qui a co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\u00e0 un contr\u00f4leur en gare de Baden.\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:47:23\r\n{\\an1}Nouvelle \u00e9tude pour mesurer\r\nl\u2019int\u00e9gration en Suisse.\r\n\r\n00:00:48:01  00:00:51:10\r\n{\\an1}D'importantes diff\u00e9rences\r\napparaissent dans les chiffres\r\n\r\n00:00:51:11  00:00:57:19\r\n{\\an1}entre r\u00e9sidents suisses\r\net ceux issus de l'immigration.\r\n\r\n00:00:58:02  00:01:02:23\r\n{\\an1}Les amateurs d'alpinisme\r\n\r\n00:01:03:01  00:01:07:11\r\n{\\an1}font face aux cons\u00e9quences\r\ndu r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:01:07:12  00:01:10:16\r\n{\\an1}La montagne s'effrite\r\net les guides doivent s'adapter.\r\n\r\n00:01:10:23  00:01:13:10\r\n{\\an1}Une l\u00e9gende au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:01:13:11  00:01:16:10\r\n{\\an1}Le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Maradona\r\nsort ce mercredi.\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:20:17\r\n{\\an1}Il est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir d\u2019archives\r\npersonnelles du footballeur argentin.\r\n\r\n00:01:21:20  00:01:24:22\r\n{\\an1}Une partie de la Suisse romande\r\nest donc de retour\r\n\r\n00:01:25:00  00:01:27:13\r\n{\\an1}sur le chemin de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:01:27:15  00:01:29:13\r\n{\\an1}Ce lundi, c'\u00e9tait jour de rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:01:29:15  00:01:32:12\r\n{\\an1}Des milliers d'\u00e9l\u00e8ves sont concern\u00e9s\r\ndans quatre cantons:\r\n\r\n00:01:32:14  00:01:34:11\r\n{\\an1}Valais, Neuch\u00e2tel, Jura et Berne.\r\n\r\n00:01:34:13  00:01:36:16\r\n{\\an1}Nous retrouvons notre correspondant\r\ndans le Jura.\r\n\r\n00:01:36:16  00:01:38:15\r\n{\\an1}Serge M\u00e9rillat, \u00e0 Del\u00e9mont,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:01:38:17  00:01:41:04\r\n{\\an1}La rentr\u00e9e avec des chiffres\r\nque vous nous d\u00e9taillez.\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:42:23\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient beaucoup \u00e0 mettre\r\n\r\n00:01:43:01  00:01:44:22\r\n{\\an1}leur r\u00e9veil t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n00:01:45:00  00:01:47:19\r\n{\\an1}4 cantons ont fait leur rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:01:47:21  00:01:51:04\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 le Valais: ils \u00e9taient\r\n43'200 \u00e0 retrouver le tableau noir.\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:54:04\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient 19'000 \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n10'000 pour la Berne francophone,\r\n\r\n00:01:54:06  00:01:56:22\r\n{\\an1}et pour finir, 8'000 ici,\r\ndans le canton du Jura.\r\n\r\n00:01:57:00  00:01:58:15\r\n{\\an1}Ces chiffres sont stables.\r\n\r\n00:01:58:17  00:02:00:18\r\n{\\an1}Il n'y a donc pas\r\nde pression suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n00:02:00:20  00:02:02:15\r\n{\\an1}sur la p\u00e9nurie d\u2019enseignants.\r\n\r\n00:02:02:17  00:02:06:12\r\n{\\an1}La rentr\u00e9e pour Gen\u00e8ve et Vaud\r\nest dans une semaine.\r\n\r\n00:02:06:14  00:02:09:13\r\n{\\an1}Les chanceux sont les Fribourgeois,\r\nle 29 ao\u00fbt,\r\n\r\n00:02:09:15  00:02:13:07\r\n{\\an1}apr\u00e8s plus de deux mois de vacances.\r\n\r\n00:02:13:09  00:02:18:17\r\n{\\an1}Ce qui marque la rentr\u00e9e,\r\nc\u2019est la diminution des devoirs.\r\n\r\n00:02:18:19  00:02:22:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel demande aux enseignants\r\nde limiter les devoirs\r\n\r\n00:02:22:09  00:02:28:11\r\n{\\an1}\u00e0 maximum 1 h 30 par semaine.\r\n\r\n00:02:28:13  00:02:32:01\r\n{\\an1}Cette tendance est enseign\u00e9e\r\ndans les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques\r\n\r\n00:02:32:03  00:02:36:08\r\n{\\an1}et devrait gagner toute\r\nune g\u00e9n\u00e9ration de jeunes professeurs.\r\n\r\n00:02:36:10  00:02:44:20\r\n{\\an1}Les rentr\u00e9es pourraient \u00eatre\r\nun peu plus douces.\r\n\r\n00:02:44:20  00:02:48:04\r\n{\\an1}-On revient sur cette d\u00e9cision\r\ndu Tribunal F\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n00:02:48:06  00:02:52:10\r\n{\\an1}l\u2019\u00e9cole, mais aussi les fournitures\r\nscolaires et les activit\u00e9s\r\n\r\n00:02:52:11  00:02:55:19\r\n{\\an1}doivent \u00eatre gratuites.\r\n\r\n00:02:55:21  00:02:59:05\r\n{\\an1}Certains cantons et communes\r\nl\u2019appliquent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:03:00:16  00:03:04:03\r\n{\\an1}-Pour cette rentr\u00e9e, tous les\r\nparents des 43'000 \u00e9l\u00e8ves valaisans\r\n\r\n00:03:04:06  00:03:07:14\r\n{\\an1}n'ont plus \u00e0 financer fournitures\r\net activit\u00e9s scolaires.\r\n\r\n00:03:07:19  00:03:09:08\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:03:09:10  00:03:11:10\r\n{\\an1}-Je suis ici.\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:13:21\r\n{\\an1}-Le mat\u00e9riel de Nathan\r\net de ses camarades\r\n\r\n00:03:13:23  00:03:18:20\r\n{\\an1}est achet\u00e9 et distribu\u00e9 par l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:03:18:22  00:03:21:22\r\n{\\an1}Avantage: pas besoin\r\nde jalouser son voisin.\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:24:07\r\n{\\an1}-C'est chouette d'avoir le mat\u00e9riel,\r\n\r\n00:03:24:09  00:03:28:20\r\n{\\an1}mais il faut mettre son nom dessus,\r\nsinon on va le perdre.\r\n\r\n00:03:29:03  00:03:31:04\r\n{\\an1}-Cette gratuit\u00e9 pour les parents,\r\n\r\n00:03:31:06  00:03:35:04\r\n{\\an1}c'est 6 mios \u00e0 payer \u00e0 part \u00e9gale\r\nentre canton et communes.\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:38:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas que le mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:03:38:04  00:03:40:11\r\n{\\an1}C'est aussi les sorties,\r\n\r\n00:03:40:13  00:03:46:01\r\n{\\an1}le transport\r\net les camps sportifs comme le ski.\r\n\r\n00:03:46:07  00:03:49:14\r\n{\\an1}-Co\u00fbt: 300 francs en moyenne\r\npar an et par enfant.\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:52:22\r\n{\\an1}Pour les parents de Nathan,\r\nc'est une charge en moins.\r\n\r\n00:03:53:00  00:03:56:11\r\n{\\an1}Les premiers effets sur le budget\r\nont commenc\u00e9 avant la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:03:56:17  00:03:58:11\r\n{\\an1}-On n'avait plus besoin\r\n\r\n00:03:58:12  00:04:00:09\r\n{\\an1}d'acheter le petit mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:04:01\r\n{\\an1}100 francs dans un budget de famille,\r\n\u00e7a compte un peu.\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:06:18\r\n{\\an1}-Certaines communes\r\nfournissent le mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:04:06:20  00:04:09:07\r\n{\\an1}D'autres, comme Sion,\r\noffrent un ch\u00e8que scolaire.\r\n\r\n00:04:09:09  00:04:12:20\r\n{\\an1}Les parents g\u00e8rent leur budget et\r\npeuvent faire leur choix en magasin.\r\n\r\n00:04:13:03  00:04:14:13\r\n{\\an1}-C'est \u00e9norme\r\n\r\n00:04:14:15  00:04:16:08\r\n{\\an1}pour une famille nombreuse.\r\n\r\n00:04:16:10  00:04:20:03\r\n{\\an1}M\u00eame en enfantine, ils ont 100 frs,\r\n\u00e7a couvre les frais.\r\n\r\n00:04:20:11  00:04:23:13\r\n{\\an1}-Ce syst\u00e8me de ch\u00e8que\r\npermet aux commer\u00e7ants\r\n\r\n00:04:23:15  00:04:26:19\r\n{\\an1}de continuer de b\u00e9n\u00e9ficier\r\nde cette manne \"rentr\u00e9e scolaire\",\r\n\r\n00:04:26:20  00:04:30:18\r\n{\\an1}mais la variante \"mat\u00e9riel distribu\u00e9\r\npar les \u00e9coles\" effrite les ventes.\r\n\r\n00:04:31:01  00:04:33:00\r\n{\\an1}-On perd du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:04:33:02  00:04:35:02\r\n{\\an1}Mais les sacs \u00e0 dos et les trousses\r\n\r\n00:04:35:04  00:04:37:09\r\n{\\an1}ne sont pas fournis par l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:04:37:11  00:04:40:09\r\n{\\an1}Beaucoup de gens\r\nviennent encore pour ces articles-l\u00e0.\r\n\r\n00:04:40:11  00:04:43:01\r\n{\\an1}Les parents vont acheter\r\ndes nouveaux habits,\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:45:20\r\n{\\an1}\u00e7a contrebalance\r\navec d'autres secteurs.\r\n\r\n00:04:46:03  00:04:49:04\r\n{\\an1}-L'uniforme \u00e0 l'\u00e9cole\r\nn'est pas pr\u00e9vu pour demain.\r\n\r\n00:04:49:06  00:04:51:16\r\n{\\an1}Les familles\r\nd\u00e9sormais sur pied d'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:04:51:18  00:04:55:12\r\n{\\an1}devant l'\u00e9cole obligatoire ont plus\r\nde moyens pour d'autres achats.\r\n\r\n00:04:56:11  00:04:59:22\r\n{\\an1}-Petite r\u00e9volution cette ann\u00e9e\r\npour les \u00e9l\u00e8ves jurassiens\r\n\r\n00:05:00:00  00:05:03:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion du 40\u00e8me anniversaire\r\nde leur canton.\r\n\r\n00:05:03:20  00:05:09:14\r\n{\\an1}Voici un tout nouveau support\r\nde cours d'histoire.\r\n\r\n00:05:11:02  00:05:14:17\r\n{\\an1}-Le\u00e7on d'histoire\r\ndans une \u00e9cole jurassienne.\r\n\r\n00:05:14:19  00:05:19:12\r\n{\\an1}Ces \u00e9l\u00e8ves ont re\u00e7u\r\nun nouveau support de cours.\r\n\r\n00:05:19:18  00:05:24:16\r\n{\\an1}-\"La proposition de votation\r\ndu Grand Conseil bernois en 1970.\"\r\n\r\n00:05:24:22  00:05:28:22\r\n{\\an1}-Il faut chercher ce qu'\u00e9tait\r\nune assembl\u00e9e interjurassienne.\r\n\r\n00:05:29:04  00:05:33:07\r\n{\\an1}-La cr\u00e9ation d'un canton racont\u00e9e \u00e0\r\nune g\u00e9n\u00e9ration de petits Jurassiens.\r\n\r\n00:05:33:09  00:05:37:16\r\n{\\an1}Le cours va du Congr\u00e8s de Vienne\r\nde 1815 \u00e0 Moutier 2018.\r\n\r\n00:05:37:18  00:05:42:14\r\n{\\an1}Peut-on parler d'histoire alors\r\nqu'elle est en train de s'\u00e9crire ?\r\n\r\n00:05:42:21  00:05:45:13\r\n{\\an1}-Aborder la question de Moutier,\r\n\r\n00:05:45:15  00:05:49:16\r\n{\\an1}ce n'est pas manquer d'objectivit\u00e9.\r\n\r\n00:05:49:19  00:05:53:20\r\n{\\an1}On parle du vote, des recours,\r\non donne les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:05:53:22  00:05:59:17\r\n{\\an1}On reste factuel.\r\n\r\n00:06:00:05  00:06:04:08\r\n{\\an1}-Comment \u00e9crit-on\r\nun manuel d'histoire ?\r\n\r\n00:06:04:10  00:06:09:22\r\n{\\an1}C'est difficile quels que soient\r\nles faits, quel que soit le canton.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:13:03\r\n{\\an1}-Je ne suis pas neutre,\r\n\r\n00:06:13:05  00:06:16:18\r\n{\\an1}car j'ai grandi dans tel milieu.\r\n\r\n00:06:16:19  00:06:20:15\r\n{\\an1}J'ai des r\u00e9f\u00e9rences,\r\nj'ai mes positions id\u00e9ologiques.\r\n\r\n00:06:20:17  00:06:23:10\r\n{\\an1}Les faits retenus pourront changer\r\n\r\n00:06:23:11  00:06:27:10\r\n{\\an1}selon l'importance que l'historien\r\naccorde \u00e0 chaque fait.\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:34:15\r\n{\\an1}Les sciences humaines sont sujettes\r\n\u00e0 ce genre d'obstacles.\r\n\r\n00:06:34:22  00:06:39:20\r\n{\\an1}-Les B\u00e9liers avaient coul\u00e9 du b\u00e9ton\r\nsur les rails et les trams \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:06:39:22  00:06:46:20\r\n{\\an1}C'est rigolo, \u00e7a fait parler d'eux.\r\n\r\n00:06:46:22  00:06:50:04\r\n{\\an1}-Le d\u00e9but des embrouilles.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:06:50:10  00:06:53:08\r\n{\\an1}-En quarante ans,\r\nc'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:06:53:10  00:06:57:19\r\n{\\an1}que le Jura aborde son histoire\r\ndans toutes ses \u00e9coles.\r\n\r\n00:06:58:01  00:07:01:04\r\n{\\an1}-On fait un travail d'histoire\r\n\r\n00:07:01:05  00:07:04:00\r\n{\\an1}dans les \u00e9coles, pas de propagande.\r\n\r\n00:07:04:02  00:07:06:18\r\n{\\an1}Les jeunes doivent savoir\r\n\r\n00:07:06:20  00:07:09:12\r\n{\\an1}d'o\u00f9 ils viennent.\r\n\r\n00:07:09:19  00:07:14:00\r\n{\\an1}-Le canton du Jura se construit\r\nune m\u00e9moire collective.\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:17:11\r\n{\\an1}Cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0\r\nconstruira le Jura de demain.\r\n\r\n00:07:18:13  00:07:21:10\r\n{\\an1}-Le patron des CFF\r\n\u00e9tait convoqu\u00e9 ce matin\r\n\r\n00:07:21:11  00:07:24:12\r\n{\\an1}par la Commission des transports\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:07:24:14  00:07:27:12\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs souhaitaient l'entendre\r\nsur l'accident\r\n\r\n00:07:27:14  00:07:31:02\r\n{\\an1}qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur\r\nen gare de Baden.\r\n\r\n00:07:33:08  00:07:37:16\r\n{\\an1}-Le patron des CFF\r\narrive un peu tendu \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:07:37:18  00:07:40:15\r\n{\\an1}A.Meyer doit r\u00e9pondre\r\n\u00e0 la Commission des transports\r\n\r\n00:07:40:17  00:07:45:15\r\n{\\an1}du Conseil des Etats,\r\nsuite au drame du 4 ao\u00fbt \u00e0 Baden.\r\n\r\n00:07:45:17  00:07:49:21\r\n{\\an1}Un contr\u00f4leur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s avoir\r\n\u00e9t\u00e9 coinc\u00e9 dans la porte d\u2019un train,\r\n\r\n00:07:49:23  00:07:52:23\r\n{\\an1}puis tra\u00een\u00e9 par le convoi.\r\n\r\n00:07:53:09  00:07:56:05\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais satisfait des r\u00e9ponses,\r\n\r\n00:07:56:07  00:07:59:14\r\n{\\an1}m\u00eame si ce n'\u00e9tait pas toujours\r\n\r\n00:07:59:16  00:08:03:11\r\n{\\an1}ce que j'attendais.\r\n\r\n00:08:03:16  00:08:06:04\r\n{\\an1}-Andreas Meyer est sous pression.\r\n\r\n00:08:06:06  00:08:08:20\r\n{\\an1}Sur l\u2019accident du 4 ao\u00fbt,\r\n\r\n00:08:08:22  00:08:13:22\r\n{\\an1}les mesures prises pour renforcer\r\nla s\u00e9curit\u00e9 semblent contenter.\r\n\r\n00:08:14:00  00:08:19:07\r\n{\\an1}Mais l\u2019accident alourdit\r\nle bilan d\u2019une ann\u00e9e compliqu\u00e9e\r\n\r\n00:08:19:09  00:08:22:17\r\n{\\an1}pour le patron des CFF,\r\navec des retards r\u00e9p\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n00:08:22:19  00:08:27:16\r\n{\\an1}l\u2019insatisfaction des voyageurs et\r\nune pol\u00e9mique sur sa r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:32:11\r\n{\\an1}C\u2019est aussi l\u00e0-dessus\r\nqu\u2019Andreas Meyer \u00e9tait interrog\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:18  00:08:34:11\r\n{\\an1}C\u2019est des questions\r\n\r\n00:08:34:13  00:08:37:06\r\n{\\an1}qu\u2019on doit mettre sur la table.\r\n\r\n00:08:37:08  00:08:39:04\r\n{\\an1}Sinon, la col\u00e8re\r\n\r\n00:08:39:06  00:08:42:18\r\n{\\an1}et le m\u00e9contentement\r\nvont se renforcer.\r\n\r\n00:08:43:01  00:08:50:21\r\n{\\an1}-Un avis partag\u00e9\r\npar le Syndicat des transports.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:53:22\r\n{\\an1}-Un foss\u00e9 s\u2019est creus\u00e9\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:57:03\r\n{\\an1}entre la direction et le personnel.\r\n\r\n00:08:57:05  00:09:00:04\r\n{\\an1}Beaucoup de gens\r\n\r\n00:09:00:06  00:09:04:18\r\n{\\an1}quittent l'entreprise CFF.\r\n\r\n00:09:05:02  00:09:09:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un peu plus d\u2019une heure\r\nd\u2019audition, A.Meyer s\u2019est dit\r\n\r\n00:09:09:05  00:09:13:11\r\n{\\an1}confiant sur son avenir\r\n\u00e0 la t\u00eate des CFF.\r\n\r\n00:09:13:17  00:09:16:07\r\n{\\an1}-J\u2019ai pas pos\u00e9 la question.\r\n\r\n00:09:16:09  00:09:21:02\r\n{\\an1}J\u2019ai expliqu\u00e9 ce que j\u2019allais faire.\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:25:17\r\n{\\an1}Il n'y avait pas de questions\r\nconcernant ma fonction.\r\n\r\n00:09:26:01  00:09:30:10\r\n{\\an1}-La Commission des transports\r\ndu Conseil national\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:33:19\r\n{\\an1}auditionnera A.Meyer le 2 septembre.\r\n\r\n00:09:35:04  00:09:39:19\r\n{\\an1}-Les CFF et les chemins de fer\r\nautrichiens vont \u00e9tendre leur r\u00e9seau\r\n\r\n00:09:39:21  00:09:43:11\r\n{\\an1}de trains de nuit\r\nau d\u00e9part de la Suisse.\r\n\r\n00:09:43:12  00:09:47:17\r\n{\\an1}Les liaisons entre Zurich, B\u00e2le,\r\nBerlin et Hambourg seront renforc\u00e9es.\r\n\r\n00:09:47:18  00:09:50:13\r\n{\\an1}Elles rencontrent \u00e0 nouveau\r\nun fort succ\u00e8s.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:53:10\r\n{\\an1}D'autres villes comme Prague\r\npourraient \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es\r\n\r\n00:09:53:11  00:09:55:10\r\n{\\an1}au r\u00e9seau de nuit depuis la Suisse.\r\n\r\n00:09:56:02  00:09:58:20\r\n{\\an1}E.Macron veut\r\n\"arrimer la Russie \u00e0 l'Europe\".\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:01:10\r\n{\\an1}C'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9\r\nen recevant V.Poutine.\r\n\r\n00:10:01:11  00:10:04:04\r\n{\\an1}Les sujets de conversation\r\nne manquent pas:\r\n\r\n00:10:04:06  00:10:08:07\r\n{\\an1}l'Ukraine, la Syrie, l'Iran...\r\n\r\n00:10:08:09  00:10:14:10\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re de relancer le dialogue\r\navec le pr\u00e9sident russe\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:20:03\r\n{\\an1}\u00e0 quelques jours du sommet du G7.\r\n\r\n00:10:21:11  00:10:25:22\r\n{\\an1}Sur l'\u00eele de Grande Canarie,\r\nles pompiers combattent depuis samedi\r\n\r\n00:10:26:00  00:10:30:07\r\n{\\an1}un violent incendie qui a d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9\r\n3'400 hectares de for\u00eat.\r\n\r\n00:10:30:09  00:10:33:11\r\n{\\an1}Des zones enti\u00e8res de l'\u00eele\r\nont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n00:10:33:13  00:10:36:13\r\n{\\an1}8'000 personnes sont concern\u00e9es.\r\n\r\n00:10:37:14  00:10:40:04\r\n{\\an1}Les 107 migrants \u00e0 bord\r\nde l'Open Arms\r\n\r\n00:10:40:06  00:10:43:22\r\n{\\an1}sont toujours bloqu\u00e9s\r\nau large de l'\u00eele de Lampedusa.\r\n\r\n00:10:44:01  00:10:47:01\r\n{\\an1}Alors que l'Italie\r\nrefuse tout d\u00e9barquement,\r\n\r\n00:10:47:03  00:10:50:23\r\n{\\an1}en Suisse, le Parti socialiste\r\ndemande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:10:51:00  00:10:53:12\r\n{\\an1}d'accueillir les migrants.\r\n\r\n00:10:55:00  00:10:59:17\r\n{\\an1}-Des migrants qui se jettent \u00e0 l'eau\r\npour gagner la c\u00f4te \u00e0 la nage,\r\n\r\n00:10:59:19  00:11:03:05\r\n{\\an1}apr\u00e8s plusieurs jours d'attente\r\nau large de Lampedusa.\r\n\r\n00:11:03:07  00:11:06:13\r\n{\\an1}Des membres de l'ONG Open Arms\r\nles ram\u00e8nent \u00e0 bord,\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:08:10\r\n{\\an1}o\u00f9 la situation est tendue.\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:11:06\r\n{\\an1}La col\u00e8re et l'anxi\u00e9t\u00e9\r\ngagnent les passagers,\r\n\r\n00:11:11:08  00:11:14:07\r\n{\\an1}alors que l'Italie\r\nrefuse toujours leur d\u00e9barquement.\r\n\r\n00:11:14:09  00:11:18:23\r\n{\\an1}L'Espagne propose d'aller vers un\r\nport des Bal\u00e9ares, \u00e0 1'000 km de l\u00e0.\r\n\r\n00:11:19:01  00:11:22:22\r\n{\\an1}Solution rejet\u00e9e par l'ONG:\r\nelle refuse d'imposer trois jours\r\n\r\n00:11:23:00  00:11:26:00\r\n{\\an1}de navigation suppl\u00e9mentaires\r\naux migrants.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:28:19\r\n{\\an1}-On est \u00e0 800 m d'un port s\u00fbr.\r\n\r\n00:11:28:21  00:11:30:16\r\n{\\an1}C'est dur d'expliquer\r\n\r\n00:11:30:18  00:11:34:05\r\n{\\an1}\u00e0 ces gens pourquoi nous devons\r\nnous \u00e9loigner de la terre ferme.\r\n\r\n00:11:34:07  00:11:37:13\r\n{\\an1}Open Arms n'est pas\r\nun taxi de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:11:37:23  00:11:40:01\r\n{\\an1}-Matteo Salvini est exasp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:44:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir autoris\u00e9 samedi le\r\nd\u00e9barquement de 27 migrants mineurs\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:47:23\r\n{\\an1}et malade, il accuse l'ONG\r\nde politiser cette crise.\r\n\r\n00:11:48:07  00:11:51:04\r\n{\\an1}*-Pourquoi\r\nils ne vont pas en Espagne ?\r\n\r\n00:11:51:06  00:11:53:18\r\n{\\an1}*Parce que c'est\r\nune bataille politique.\r\n\r\n00:11:53:20  00:11:56:12\r\n{\\an1}-Ils disent que c'est trop loin.\r\n\r\n00:11:56:13  00:11:59:20\r\n{\\an1}*-En 18 jours, ils auraient\r\neu le temps de faire\r\n\r\n00:11:59:22  00:12:04:00\r\n{\\an1}trois allers-retours \u00e0 Ibiza:\r\nc'est une bataille politique !\r\n\r\n00:12:04:09  00:12:07:23\r\n{\\an1}-Le Parti socialiste suisse\r\ndemande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:12:08:01  00:12:14:15\r\n{\\an1}d'accueillir les migrants bloqu\u00e9s\r\nsur les deux navires humanitaires.\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:18:17\r\n{\\an1}-La situation est chaotique.\r\n\r\n00:12:18:19  00:12:21:18\r\n{\\an1}Des gens ne peuvent pas d\u00e9barquer\r\n\r\n00:12:21:20  00:12:24:06\r\n{\\an1}car il n'y a pas de r\u00e9partition\r\n\r\n00:12:24:08  00:12:26:08\r\n{\\an1}des migrants.\r\n\r\n00:12:26:10  00:12:29:04\r\n{\\an1}La Suisse peut \u00eatre solidaire,\r\n\r\n00:12:29:06  00:12:36:01\r\n{\\an1}et prendre ses responsabilit\u00e9s\r\npour prendre ces gens.\r\n\r\n00:12:36:15  00:12:42:15\r\n{\\an1}-L'Open Arms refuse de quitter\r\nles c\u00f4tes de Lampedusa.\r\n\r\n00:12:44:07  00:12:48:09\r\n{\\an1}-En Suisse, 38 % de la population\r\nest issue de la migration.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:51:18\r\n{\\an1}L\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\npublie une \u00e9tude\r\n\r\n00:12:51:20  00:12:59:06\r\n{\\an1}pour mesurer l\u2019int\u00e9gration\r\nde cette population.\r\n\r\n00:13:00:17  00:13:07:00\r\n{\\an1}-Commen\u00e7ons par un crit\u00e8re qui peut\r\nsembler anodin: l\u2019activit\u00e9 physique.\r\n\r\n00:13:20:19  00:13:24:20\r\n{\\an1}Si l\u2019on prend\r\nle revenu disponible m\u00e9dian,\r\n\r\n00:13:24:22  00:13:29:12\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 cotisations\r\nobligatoires, imp\u00f4ts et assurances,\r\n\r\n00:13:29:14  00:13:33:16\r\n{\\an1}on observe une diff\u00e9rence\r\nde revenu de 15 %.\r\n\r\n00:13:41:03  00:13:46:01\r\n{\\an1}Autre diff\u00e9rence flagrante.\r\n\r\n00:13:52:01  00:13:58:13\r\n{\\an1}Concernant la solitude...\r\n\r\n00:14:02:11  00:14:06:11\r\n{\\an1}Enfin, pour ceux\r\nqui ont peu de moyens...\r\n\r\n00:14:17:15  00:14:20:23\r\n{\\an1}L\u2019int\u00e9gration en Suisse\r\nn\u2019est pas si facile.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:25:00\r\n{\\an1}-A.Krasniqi-Mala\u00ef, bonsoir.\r\n\r\n00:14:25:02  00:14:30:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates la directrice\r\nde l'Universit\u00e9 populaire albanaise.\r\n\r\n00:14:30:05  00:14:38:02\r\n{\\an1}Il est difficile pour un \u00e9tranger\r\nde trouver sa place.\r\n\r\n00:14:38:06  00:14:41:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:17\r\n{\\an1}Il est toujours difficile pour un\r\n\u00e9tranger de voyager\r\n\r\n00:14:44:21  00:14:48:03\r\n{\\an1}et de trouver sa place.\r\n\r\n00:14:48:07  00:14:50:16\r\n{\\an1}L'\u00e9tude le montre bien.\r\n\r\n00:14:50:20  00:14:53:05\r\n{\\an1}Pour un \u00e9tranger,\r\n\r\n00:14:53:09  00:14:56:12\r\n{\\an1}toutes les voies ne sont pas\r\ntoujours ouvertes.\r\n\r\n00:14:56:16  00:15:00:06\r\n{\\an1}C'est difficile de pouvoir trouver\r\nune place.\r\n\r\n00:15:00:10  00:15:03:06\r\n{\\an1}Dans le reportage, on a vu qu'il y a\r\nle sport,\r\n\r\n00:15:03:10  00:15:06:13\r\n{\\an1}les soins dentaires, etc.\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:10:04\r\n{\\an1}Ce sont souvent des gens qui\r\nviennent pour travailler\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:15:05\r\n{\\an1}et qui ont de petits revenus.\r\n\r\n00:15:15:09  00:15:18:02\r\n{\\an1}Ils ont des conditions de vie\r\nmoins avantageuses\r\n\r\n00:15:18:06  00:15:21:12\r\n{\\an1}que les r\u00e9sidents natifs\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:27:13\r\n{\\an1}ou les personnes qui sont l\u00e0 depuis\r\ntr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n00:15:31:20  00:15:34:15\r\n{\\an1}Dans la vie, il faut prioriser.\r\n\r\n00:15:34:20  00:15:38:21\r\n{\\an1}Le sport passe en deuxi\u00e8me plan.\r\n\r\n00:15:39:01  00:15:44:20\r\n{\\an1}Il y a d'autres probl\u00e9matiques,\r\nd'autres soucis pour ces migrants.\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:50:05\r\n{\\an1}Ils doivent trouver un travail,\r\n\u00e9duquer leurs enfants.\r\n\r\n00:15:50:09  00:15:55:18\r\n{\\an1}-L'un des dangers, c'est la mont\u00e9e\r\ndu communautarisme.\r\n\r\n00:15:55:21  00:16:01:20\r\n{\\an1}-L'int\u00e9gration, car on parle de\r\ncela,\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:23\r\n{\\an1}ce n'est pas un \u00e9l\u00e9ment de la vie\r\nqui arrive comme cela.\r\n\r\n00:16:05:03  00:16:07:19\r\n{\\an1}C'est un processus ininterrompu.\r\n\r\n00:16:07:23  00:16:11:14\r\n{\\an1}C'est un processus de toute une vie.\r\n\r\n00:16:11:18  00:16:15:11\r\n{\\an1}Pour le migrant, mais aussi pour la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:18:01\r\n{\\an1}Le processus de l'int\u00e9gration\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:20:17\r\n{\\an1}est un processus soci\u00e9tal et\r\ndynamique\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:24:09\r\n{\\an1}qui implique toute la population.\r\n\r\n00:16:24:12  00:16:28:10\r\n{\\an1}Quand le migrant qui arrive avec\r\nl'id\u00e9e de pouvoir travailler\r\n\r\n00:16:28:14  00:16:33:15\r\n{\\an1}et de se faire des amis\r\n\r\n00:16:33:19  00:16:36:14\r\n{\\an1}trouve un refus ou une\r\nincompr\u00e9hension de la part des\r\n\r\n00:16:36:18  00:16:38:22\r\n{\\an1}natifs,\r\n\r\n00:16:39:01  00:16:41:17\r\n{\\an1}ce refus fait qu'il ne trouve pas sa\r\nplace.\r\n\r\n00:16:41:21  00:16:46:20\r\n{\\an1}Il retourne alors vers les siens.\r\n\r\n00:16:47:01  00:16:52:22\r\n{\\an1}-La Suisse a pourtant fait beaucoup\r\nde progr\u00e8s\r\n\r\n00:16:54:22  00:16:57:10\r\n{\\an1}depuis les ann\u00e9es 80 ou 90.\r\n\r\n00:16:57:14  00:17:01:04\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:17:01:08  00:17:05:00\r\n{\\an1}On parle ici des premi\u00e8res vagues\r\nde migration, l'\u00e9tude le rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:11:02\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res vagues ont eu plus de\r\ndifficult\u00e9s\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:14:14\r\n{\\an1}\u00e0 trouver leur place et \u00e0\r\ns'int\u00e9grer.\r\n\r\n00:17:14:18  00:17:20:15\r\n{\\an1}Il n'y avait pas de politique\r\nd'int\u00e9gration.\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:23:23\r\n{\\an1}La politique d'int\u00e9gration est\r\nr\u00e9cente\r\n\r\n00:17:24:03  00:17:30:01\r\n{\\an1}en Suisse comme en Europe.\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:41:09\r\n{\\an1}Le fait d'avoir une loi r\u00e9cente sur\r\nles \u00e9trangers vot\u00e9e\r\n\r\n00:17:41:12  00:17:47:06\r\n{\\an1}par le Parlement montre que les\r\npolitiques publiques\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:52:23\r\n{\\an1}\u00e9taient peu pens\u00e9es pour les\r\n\u00e9trangers.\r\n\r\n00:17:53:03  00:17:56:08\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque, ils n'avaient pas le\r\ndroit de changer de travail\r\n\r\n00:17:56:11  00:17:58:23\r\n{\\an1}ou de canton.\r\n\r\n00:17:59:03  00:18:02:01\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas de l'int\u00e9gration,\r\n\r\n00:18:02:05  00:18:04:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une attente pour ensuite\r\naller ailleurs.\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:09:01\r\n{\\an1}-La montagne s'effrite \u00e0 cause\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:18:09:03  00:18:11:23\r\n{\\an1}et fait \u00e9voluer\r\nla pratique de l\u2019alpinisme.\r\n\r\n00:18:12:01  00:18:18:08\r\n{\\an1}Les guides doivent s'adapter\r\n\u00e0 cette nouvelle donne.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:24:09\r\n{\\an1}-Avalanches,\r\n\u00e9boulements, \u00e9croulements:\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:30:02\r\n{\\an1}des dangers permanents\r\npour les amateurs d'alpinisme.\r\n\r\n00:18:30:08  00:18:37:11\r\n{\\an1}-A gauche, c'est tr\u00e8s moussu,\r\ntu n'auras pas de bonne prise.\r\n\r\n00:18:37:12  00:18:41:09\r\n{\\an1}Attention de ne pas glisser.\r\n\r\n00:18:41:15  00:18:45:17\r\n{\\an1}-Le r\u00e9chauffement climatique\r\na son influence sur le paysage.\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:48:15\r\n{\\an1}Le m\u00e9tier de guide a-t-il chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:49:00  00:18:51:03\r\n{\\an1}-Il n'y a pas\r\n\r\n00:18:51:05  00:18:53:11\r\n{\\an1}de gros changements de pratique\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:57:03\r\n{\\an1}du m\u00e9tier de guide de montagne\r\n\u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:18:57:05  00:19:03:21\r\n{\\an1}On a essay\u00e9 de faire\r\nun cours sur les \u00e9boulements, etc.\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:10:07\r\n{\\an1}L'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait\r\nde passer l'information partout\r\n\r\n00:19:10:09  00:19:16:03\r\n{\\an1}pour essayer de minimiser ce risque.\r\n\r\n00:19:16:11  00:19:18:23\r\n{\\an1}-L'information, le ma\u00eetre-mot.\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:22:00\r\n{\\an1}Les guides\r\nutilisent les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:19:22:02  00:19:25:19\r\n{\\an1}pour mettre \u00e0 jour\r\nquotidiennement leurs connaissances.\r\n\r\n00:19:26:08  00:19:29:03\r\n{\\an1}-Les groupes WhatsApp\r\n\r\n00:19:29:05  00:19:31:20\r\n{\\an1}sont restreints\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:35:11\r\n{\\an1}entre coll\u00e8gues guides,\r\nce n'est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n00:19:35:13  00:19:40:01\r\n{\\an1}On a une page Facebook \"Infos safety\r\nguide\" g\u00e9r\u00e9e par des guides\r\n\r\n00:19:40:03  00:19:44:10\r\n{\\an1}pour des guides pour transmettre\r\ndes alarmes sur les dangers.\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:49:09\r\n{\\an1}Elle est aliment\u00e9e\r\ngr\u00e2ce aux exp\u00e9riences personnelles.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:53:02\r\n{\\an1}On sait qu'\u00e0 tel endroit\r\nil y a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s\r\n\r\n00:19:53:04  00:20:00:03\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une chute de pierres\r\nou d'une avalanche.\r\n\r\n00:20:00:05  00:20:06:11\r\n{\\an1}Nous avons moins d'accidents en 2019\r\nqu'il y a 30 ou 40 ans.\r\n\r\n00:20:06:20  00:20:12:21\r\n{\\an1}-Les guides\r\nsont mieux inform\u00e9s que jamais,\r\n\r\n00:20:12:23  00:20:17:05\r\n{\\an1}mais le risque z\u00e9ro\r\nn'existe pas en montagne.\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:20:13\r\n{\\an1}-L'al\u00e9a reste pr\u00e9sent en montagne.\r\n\r\n00:20:20:15  00:20:23:14\r\n{\\an1}Le guide n'est pas une assurance-vie.\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:27:11\r\n{\\an1}Il va tout mettre en oeuvre\r\npour que tout se passe bien,\r\n\r\n00:20:27:12  00:20:32:15\r\n{\\an1}mais on a aussi des accidents:\r\n\u00e9taient-ils \u00e9vitables ou pas ?\r\n\r\n00:20:32:22  00:20:35:14\r\n{\\an1}-La question est sans r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:20:35:16  00:20:39:11\r\n{\\an1}Pour les guides, une course est\r\nr\u00e9ussie quand on rentre \u00e0 la maison,\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:42:15\r\n{\\an1}pas quand on atteint le sommet.\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:46:06\r\n{\\an1}-Une l\u00e9gende sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n00:20:46:08  00:20:50:08\r\n{\\an1}Le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 D.Maradona\r\nsort au cin\u00e9ma ce mercredi.\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:53:18\r\n{\\an1}Le film est r\u00e9alis\u00e9\r\n\u00e0 partir d\u2019archives personnelles\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:56:06\r\n{\\an1}du footballeur argentin.\r\n\r\n00:20:57:08  00:21:00:23\r\n{\\an1}-Ce jeune homme,\r\nfutur g\u00e9nie de football,\r\n\r\n00:21:01:01  00:21:13:03\r\n{\\an1}est acclam\u00e9 par la ville de Naples\r\navant m\u00eame d'avoir jou\u00e9 un match.\r\n\r\n00:21:14:14  00:21:17:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quelqu'un d'ordinaire,\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:18:19\r\n{\\an1}quelqu'un de sensible.\r\n\r\n00:21:18:21  00:21:23:18\r\n{\\an1}A son arriv\u00e9e \u00e0 Naples, il parvient\r\n\u00e0 remporter le championnat.\r\n\r\n00:21:23:20  00:21:26:11\r\n{\\an1}Il gagne ensuite la Coupe du monde,\r\n\r\n00:21:26:12  00:21:30:20\r\n{\\an1}mais c'est le d\u00e9but\r\nde ses probl\u00e8mes personnels.\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:39:22\r\n{\\an1}-La suite est connue:\r\ncoca\u00efne, prostitu\u00e9es et mafia,\r\n\r\n00:21:40:00  00:21:45:14\r\n{\\an1}mais ces images\r\nont \u00e9t\u00e9 peu diffus\u00e9es.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:50:17\r\n{\\an1}-Deux cam\u00e9ramans avaient film\u00e9\r\nMaradona \u00e0 Barcelone et \u00e0 Naples.\r\n\r\n00:21:50:19  00:21:55:06\r\n{\\an1}Il y avait des tas d'images\r\n\r\n00:21:55:08  00:22:00:16\r\n{\\an1}que personne\r\nn'avait encore visionn\u00e9es.\r\n\r\n00:22:17:16  00:22:19:16\r\n{\\an1}-Chaque semaine, il inventait\r\n\r\n00:22:19:18  00:22:22:02\r\n{\\an1}une autre histoire.\r\n\r\n00:22:22:04  00:22:25:17\r\n{\\an1}J'en parlais souvent \u00e0 son coach.\r\n\r\n00:22:25:19  00:22:29:13\r\n{\\an1}Je lui demandais conseil\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:34:14\r\n{\\an1}avant d'aller voir Diego \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:22:38:16  00:22:42:07\r\n{\\an1}-Maradona a pass\u00e9 sa vie\r\n\u00e0 feinter son entourage.\r\n\r\n00:22:42:08  00:22:46:12\r\n{\\an1}Sa carri\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s\r\nse termine comme un polar.\r\n\r\n00:22:48:10  00:22:53:04\r\n{\\an1}-La rentr\u00e9e politique\r\nest elle aussi importante.\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:56:22\r\n{\\an1}Voici un nouvel \u00e9pisode\r\nde notre carnet de campagne.\r\n\r\n00:22:57:00  00:23:02:00\r\n{\\an1}Pour souder son \u00e9quipe,\r\n\r\n00:23:02:03  00:23:06:21\r\n{\\an1}le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9\r\nde participer \u00e0 Sierre-Zinal.\r\n\r\n00:23:08:10  00:23:19:21\r\n{\\an1}Air de violon\r\n\r\n00:23:19:23  00:23:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:23:23:16  00:23:27:20\r\n{\\an1}-Nous sommes samedi apr\u00e8s-midi,\r\net d\u00e8s le lendemain,\r\n\r\n00:23:27:22  00:23:33:23\r\n{\\an1}certains candidats du PS Valais\r\nvont faire la course Sierre-Zinal,\r\n\r\n00:23:34:01  00:23:38:02\r\n{\\an1}entra\u00een\u00e9s par un ancien champion.\r\n\r\n00:23:38:04  00:23:44:01\r\n{\\an1}En termes de visibilit\u00e9,\r\non n'a pas le logo PS ?\r\n\r\n00:23:44:07  00:23:47:21\r\n{\\an1}-Juste une petite bricole.\r\n\r\n00:23:48:06  00:23:52:23\r\n{\\an1}-La petite bricole\r\nn'est pas discr\u00e8te.\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:56:11\r\n{\\an1}-C'est pas mal !\r\n-Sur le coeur !\r\n\r\n00:23:56:19  00:24:04:13\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe se retrouve ensuite\r\n\u00e0 Sierre pour retirer les dossards.\r\n\r\n00:24:04:20  00:24:09:07\r\n{\\an1}-Tu sais quel est ton num\u00e9ro ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n00:24:09:14  00:24:12:19\r\n{\\an1}-M.Reynard s'entra\u00eene\r\ndepuis plusieurs mois.\r\n\r\n00:24:13:02  00:24:15:02\r\n{\\an1}Vous avez une ambition ?\r\n\r\n00:24:15:04  00:24:17:05\r\n{\\an1}-Je suis un comp\u00e9titeur.\r\n\r\n00:24:17:07  00:24:21:03\r\n{\\an1}J'aimerais atteindre mon objectif:\r\n\r\n00:24:21:05  00:24:23:11\r\n{\\an1}moins de 5 h.\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:26:03\r\n{\\an1}-La rivalit\u00e9 est aussi politique\r\n\r\n00:24:26:05  00:24:30:09\r\n{\\an1}entre ces candidats qui esp\u00e8rent\r\ngagner un 2\u00e8me si\u00e8ge pour le PS.\r\n\r\n00:24:30:11  00:24:34:20\r\n{\\an1}Mais les semaines de pr\u00e9paration\r\nont rapproch\u00e9 le groupe.\r\n\r\n00:24:35:03  00:24:38:05\r\n{\\an1}-On se connaissait pas il y a peu,\r\n\r\n00:24:38:07  00:24:45:14\r\n{\\an1}et on a pass\u00e9 une nuit ensemble.\r\n\r\n00:24:45:16  00:24:48:06\r\n{\\an1}C'est vrai,\r\non a pass\u00e9 une nuit ensemble.\r\n\r\n00:24:48:08  00:24:51:04\r\n{\\an1}-En commun !\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:55:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une journ\u00e9e de course,\r\non laisse tomber le masque.\r\n\r\n00:24:55:17  00:24:58:06\r\n{\\an1}-Parfois on a le moral qui descend,\r\n\r\n00:24:58:08  00:25:00:00\r\n{\\an1}y a l'autre qui remonte.\r\n\r\n00:25:00:09  00:25:03:11\r\n{\\an1}-04h30, le lendemain,\r\nles candidats sont sous tension.\r\n\r\n00:25:03:19  00:25:05:13\r\n{\\an1}-J'ai pas dormi.\r\n\r\n00:25:05:15  00:25:12:09\r\n{\\an1}Plus j'y pensais,\r\nmoins j'arrivais \u00e0 dormir.\r\n\r\n00:25:12:14  00:25:16:08\r\n{\\an1}-Si les candidats\r\ncherchent \u00e0 se donner du courage,\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:21:01\r\n{\\an1}l'inqui\u00e9tude se lit sur les visages.\r\n\r\n00:25:21:07  00:25:27:08\r\n{\\an1}*-31 km au total, 2'200 m de mont\u00e9e,\r\n1'100 m de descente !\r\n\r\n00:25:27:13  00:25:31:07\r\n{\\an1}-En plus, la concurrence politique\r\nn'est pas loin.\r\n\r\n00:25:31:09  00:25:35:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates plus discret que le PS,\r\nvous avez pas de pull PDC.\r\n\r\n00:25:35:20  00:25:40:05\r\n{\\an1}-Je d\u00e9fends les couleurs de mon club.\r\n\r\n00:25:40:12  00:25:45:14\r\n{\\an1}-Candidats et coureurs\r\ns'\u00e9lancent dans la nuit.\r\n\r\n00:25:45:15  00:25:51:14\r\n{\\an1}Les candidates qui ne courent pas\r\ns'occupent du ravitaillement.\r\n\r\n00:25:51:22  00:25:55:08\r\n{\\an1}-Mathias va arriver dans 15 minutes.\r\n\r\n00:25:55:13  00:25:58:23\r\n{\\an1}-Ce sera davantage\r\ncar la pente est rude.\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:02:05\r\n{\\an1}-H\u00e9, voil\u00e0 !\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:05:11\r\n{\\an1}-J'ai un point ici.\r\n\r\n00:26:05:16  00:26:10:22\r\n{\\an1}-Une heure plus tard\r\narrivent les suivantes.\r\n\r\n00:26:11:00  00:26:15:17\r\n{\\an1}Et l'arriv\u00e9e en 4 h 45.\r\n\r\n00:26:16:01  00:26:23:15\r\n{\\an1}Chaque candidat\r\na son comit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n00:26:24:03  00:26:28:08\r\n{\\an1}Il ne reste que la photo de fin,\r\nmais il manque M.Reynard.\r\n\r\n00:26:28:14  00:26:33:13\r\n{\\an1}-Il faut venir \u00e0 l'arriv\u00e9e,\r\ny a la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n00:26:33:20  00:26:41:07\r\n{\\an1}-Les f\u00e9licitations d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9es\r\nde la concurrence politique.\r\n\r\n00:26:41:21  00:26:49:02\r\n{\\an1}Puis la photo souvenir d'une\r\nop\u00e9ration politique bien orchestr\u00e9e.\r\n\r\n00:26:50:14  00:26:53:20\r\n{\\an1}-Emma pour les filles\r\net Liam pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n00:26:53:22  00:26:57:07\r\n{\\an1}Voici les pr\u00e9noms les plus\r\nsouvent choisis en Suisse romande\r\n\r\n00:26:57:09  00:27:00:04\r\n{\\an1}pour les nouveaux-n\u00e9s l'an dernier.\r\n\r\n00:27:00:06  00:27:02:23\r\n{\\an1}Ils sont aussi\r\nen t\u00eate \u00e0 l'\u00e9chelon national.\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:05:07\r\n{\\an1}Mia et Sofia compl\u00e8tent le podium.\r\n\r\n00:27:05:09  00:27:09:10\r\n{\\an1}Chez les gar\u00e7ons, en deuxi\u00e8me\r\net troisi\u00e8me position, Noah et Leon.\r\n\r\n00:27:10:11  00:27:12:11\r\n{\\an1}Avant de se quitter, une image,\r\n\r\n00:27:12:12  00:27:16:05\r\n{\\an1}celle de la rentr\u00e9e des classes\r\npour une partie de la Suisse romande.\r\n\r\n00:27:16:07  00:27:18:19\r\n{\\an1}En Valais, \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nau Jura et \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:27:18:21  00:27:20:23\r\n{\\an1}80'000 \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient concern\u00e9s.\r\n\r\n00:27:21:01  00:27:23:00\r\n{\\an1}Des effectifs plut\u00f4t stables.\r\n\r\n00:27:23:02  00:27:25:18\r\n{\\an1}Les \u00e9coliers\r\ndes autres cantons romands\r\n\r\n00:27:25:20  00:27:28:14\r\n{\\an1}profitent encore\r\nde leur derni\u00e8re semaine de vacances.\r\n\r\n00:27:29:09  00:27:31:07\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:27:31:09  00:27:34:07\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Cash\".\r\n\r\n00:27:34:09  00:27:36:13\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:27:36:15  00:27:44:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Soto Moreno, B.Beltr\u00e9,\r\nJ.Cochand, O.Schopfer, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051540\r\nDate de transcription : 25-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:44) [94%] : \r\nBonsoir Madame, messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention au sommaire de ce journal, la rentr\u00e9e scolaire dans une partie de la Suisse romande 4 cantons et 80000 \u00e9l\u00e8ves sont concern\u00e9s, nous ferons le point avec Serge M\u00e9rillat, en Direct de Del\u00e9mont le patron des CFF convoqu\u00e9 ce matin par la commission des transports du Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs voulaient l'entendre sur l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur en gare de Baden mais aussi plus largement sur sa gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:46 > 0:02:22) [94%] : \r\nNouvelle \u00e9tude pour mesurer l'int\u00e9gration en Suisse d'importantes diff\u00e9rences apparaissent dans les chiffres entre r\u00e9sidents suisses et ceux issus de l'immigration Albana Krasniqi, Malaj et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations est avec tous les amateurs d'alpinisme face aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, la montagne s'effrite et les dangers sont plus nombreuses, les guides doivent s'adapter une l\u00e9gende au cin\u00e9ma, le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 Maradona sort en salles mercredi : le film est enti\u00e8rement bas\u00e9 sur des milliers d'or d'archives personnelles du footballeur argentin une part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:22 > 0:02:37) [93%] : \r\nC'est de la Suisse romande de retour donc sur le chemin de l'\u00e9cole, ce lundi, c'\u00e9tait jour de rentr\u00e9e des milliers d'\u00e9l\u00e8ves sont concern\u00e9s dans 4 cantons Valais Neuch\u00e2tel Jura et Berne avec nous, Serge Merillat, bonsoir Serge \u00e0 Del\u00e9mont la rentr\u00e9e avec des chiffres que vous nous d\u00e9taillez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:03:40) [90%] : \r\nAh oui, elles \u00e9taient beaucoup \u00e0 mettent leur r\u00e9veil tr\u00e8s t\u00f4t ce matin, il a d\u00e9j\u00e0 le Valais il y avait, ils \u00e9taient 4 3200 \u00e0 retrouver leur tableau noir, ce matin, 19000 \u00e0 Neuch\u00e2tel 9853 pour la Berne francophone et pour finir, ici, dans le canton du Jura 8063 \u00e9l\u00e8ves alors ces chiffres sont stables par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, il ne devrait donc pas y avoir de pression suppl\u00e9mentaire sur la p\u00e9nurie d'enseignants, mais attention, pour Gen\u00e8ve et pour le canton de Vaud, la rentr\u00e9e c'est dans une semaine et pour finir les chances les Fribourgeois la rentr\u00e9e est fix\u00e9e au 29 ao\u00fbt soit apr\u00e8s, quasi 2 mois de vacances, mais ce qui caract\u00e9rise vraiment cette rentr\u00e9e, c'est la diminution de la diminution des devoirs \u00e0 domicile, hein, on se rappelle tous ses devoirs ces heures difficiles avant de pouvoir aller jouer dehors, h\u00e9 ben cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, le gouvernement demande de baisser, c'est de voir \u00e0 domicile \u00e0 une heure et demie par semaine, alors cette tendance, elle s'observe aussi dans les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques, elle devrait donc toucher toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes enseignants \u00e0 l'avenir les rentr\u00e9es devrait donc \u00eatre un peu plus douces pour les petits romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:42) [99%] : \r\nSerge merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:43 > 0:03:58) [95%] : \r\nEt en ce jour de rentr\u00e9e, on revient sur cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui fait jurisprudence, l'\u00e9cole mais aussi les fournitures scolaires, ainsi que les activit\u00e9s doivent \u00eatre gratuites certains cantons et communes l'appliquent d\u00e9j\u00e0 exemple en Valais avec Flore Dussey Yvan Ely et Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:07) [97%] : \r\nPour cette rentr\u00e9e, tous les parents des 43000 \u00e9l\u00e8ves valaisans non plus \u00e0 financer fournitures et activit\u00e9s scolaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:10 > 0:04:11) [69%] : \r\nOn va chouchou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:15) [93%] : \r\nLe mat\u00e9riel de Nathan, comme pour ses camarades est achet\u00e9 et distribu\u00e9 par les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:22) [80%] : \r\nFran\u00e7ais ce l\u00e0 et math\u00e9matique, c'est orange Avantage, pas besoin de jalouser son voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:22 > 0:04:29) [90%] : \r\nC'est chouette d'avoir touche le mat\u00e9riel, il faut quand m\u00eame qu'notre notre nom dessus parce que sinon on va tous les perdent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:34) [91%] : \r\nCette gratuit\u00e9 pour les parents, c'est 6 millions \u00e0 payer \u00e0 part \u00e9gale entre canton et communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:47) [82%] : \r\nGratuit\u00e9 cela veut dire pas que le petit mat\u00e9riel, \u00e7a veut dire \u00e9galement tout ce qui est sortie transport pour les surtout d'Automne et s\u00fbret\u00e9 environnement et m\u00eame femme ann\u00e9e scolaire ou bien m\u00eame camp sportif comme le ski coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:04:55) [96%] : \r\n300 francs en moyenne par an et par enfant pour les parents de Nathan, une charge en moins, les premiers effets sur le budget ont commenc\u00e9 avant la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:55 > 0:05:03) [94%] : \r\nEt on s'est rendu compte que tout ce qui \u00e9tait petit mat\u00e9riel, on n'avait plus besoin d'acheter 100 francs dans un budget de famille c'est \u00e7a compte un peu, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:11) [92%] : \r\nCertaines communes fournissent le mat\u00e9riel, d'autres comme Sion offrent un ch\u00e8que scolaire les parents g\u00e8rent leur budget et peuvent faire leur propre choix en magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:11 > 0:05:18) [97%] : \r\nC'est \u00e9norme pour une famille nombreuse, parce que m\u00eame les tout petits en enfantine, ils ont d\u00e9j\u00e0 100 francs donc \u00e7a couvre largement tous les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:27) [96%] : \r\nSi ce syst\u00e8me de ch\u00e8ques permet aux commer\u00e7ants de continuer de b\u00e9n\u00e9ficier de cette manne, rentr\u00e9e scolaire, la variante mat\u00e9riel distribu\u00e9 par les \u00e9coles effrite les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:44) [94%] : \r\nOn perd un petit peu de fr\u00e9quence et chiffre d'affaires, mais par exemple le sac \u00e0 dos et les trousses ne sont pas fournies par l'\u00e9cole donc, l\u00e0 encore, beaucoup de gens qui viennent pour ces articles l\u00e0 beaucoup de parents qui n'ach\u00e8tent plus, fournitures scolaires vont acheter des nouvelles tenues des nouveaux habits donc cela contrebalance un petit peu avec d'autres secteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:44 > 0:05:55) [96%] : \r\nQue les commer\u00e7ants se rassurent, l'uniforme \u00e0 l'\u00e9cole, ce n'est pas pr\u00e9vu pour demain, les familles d\u00e9sormais sur pied d'\u00e9galit\u00e9 devant l'\u00e9cole obligatoire honte un peu plus de moyens pour d'autres achats ou activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:06:09) [96%] : \r\nPetite r\u00e9volution cette ann\u00e9e pour les \u00e9l\u00e8ves, dans le Jura, \u00e0 l'occasion du 40\u00e8me anniversaire de leur canton, voici un tout nouveau support de cours d'histoire ou comment raconter la lutte pour l'ind\u00e9pendance, \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Serge M\u00e9rillat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:19) [97%] : \r\nLe\u00e7on d'histoire dans une \u00e9cole jurassienne, ces \u00e9l\u00e8ves ont re\u00e7u un tout nouveau support de cours apr\u00e8s 40 ans d'ind\u00e9pendance le Jura se raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:19 > 0:06:29) [93%] : \r\nQuel est le risque de la proposition de votation du Grand Conseil Bernois en 1970 faut chercher que ce que c'\u00e9tait une assembl\u00e9e interjurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:07:10) [95%] : \r\nLa cr\u00e9ation d'un canton racont\u00e9 \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de petits Jurassiens le cours va du congr\u00e8s de Vienne 1815 jusqu'\u00e0 Moutier 2018 Moutier son vote ses recours mais peut-on parler d'histoire alors qu'elle s'\u00e9crit en ce moment m\u00eame, je crois que, aborder la question de Moutier c'est pas manquer de de d'objectivit\u00e9 que de la mettre en avant, simplement on parle du vote, on donne les r\u00e9sultats, on parle aussi des recours et on dit que l'histoire continue, mais on reste factuels alors une question : comment \u00e9crit-on un Manuel d'histoire qui est ce qu'on retient qu'est ce qu'on oublie, est-on vraiment neutre et l\u00e0 c'est pas facile, quels que soient les faits, quel que soit le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:35) [89%] : \r\nNon, je ne suis pas neutre parce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans quel milieu j'ai grandi, voil\u00e0, et j'ai, j'ai des r\u00e9f\u00e9rences et j'ai mes positions id\u00e9ologiques, comme tout un chacun et peut-\u00eatre les 2, des faits retenus pourront changer selon que l'historien pense que non, se fait beaucoup plus important que l'autre, les sciences humaines sont sujet \u00e0 ce genre de, de, de, d'obstacle parce que, sans ce sont les obstacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:35 > 0:07:49) [84%] : \r\nA fait les b\u00e9liers \u00e0 l'\u00e9poque ils avaient coul\u00e9 du b\u00e9ton sur les rails et des trams comme \u00e7a, l'air, les travaux plus rouler \u00e7a c'\u00e9tait rigolo, \u00e7a fait parler de son boulot, voil\u00e0 le d\u00e9but des embrouilles, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:49 > 0:07:58) [96%] : \r\nEn 40 ans, c'est la premi\u00e8re fois que le Jura \u00e0 bord de son histoire, dans toutes ses \u00e9coles un laps de temps essentiel pour avoir le recul n\u00e9cessaire, parole de ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:16) [96%] : \r\nOn fait un travail d'histoire, ici on parle pas de propagande d'histoire dans les \u00e9coles et je pense qu'il est extr\u00eamement important pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration maintenant de savoir d'o\u00f9 ils viennent pour comprendre les enjeux actuels avec ce nouveau support de cours le canton du Jura se construit une m\u00e9moire collective, c'est cette g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 qui construira le Jura de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:32) [94%] : \r\nLe patron des CFF \u00e9tait convoqu\u00e9 ce matin par la commission des transports du Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs souhaitaient l'entendre sur l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur en gare de Baden mais aussi plus largement sur sa gestion d'entreprise Val\u00e9rie Gillot et c'est Gani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:34 > 0:08:52) [95%] : \r\nLe patron des CFF arrive un peu tendu sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale Andreas Meyer doit r\u00e9pondre \u00e0 la commission des transports du Conseil des \u00c9tats une audition suite au drame du 4 ao\u00fbt en gare de Baden : un contr\u00f4leur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9 dans la porte d'un train, puis tra\u00een\u00e9 par le convoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:54 > 0:09:04) [90%] : \r\nPour ma part, j'\u00e9tais satisfait des r\u00e9ponses, m\u00eame si sur le fond, je n'\u00e9tais pas toujours en accord \u00e0 ce que j'aurais, j'aurais pu attendre mais pour une fois, il s'est mis en l\u00e9ger retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:04 > 0:09:31) [97%] : \r\nIl faut dire qu'Andreas Meyer est sous pression sur l'accident du 4 ao\u00fbt la commission ne le charge pas et les mesures prises depuis pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 semblent contenter mais comme plusieurs m\u00e9dias l'ont relay\u00e9 l'accident alourdit le bilan d'une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e pour le patron des CFF, avec des retards r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, l'insatisfaction des voyageurs et une pol\u00e9mique sur sa r\u00e9mun\u00e9ration, et c'est aussi sur ces points qu'Andreas Meyer \u00e9tait interrog\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:31 > 0:09:43) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame des questions qu'on doit absolument maintenant mette sur la latte a pr\u00e9cis\u00e9 parce que sinon la col\u00e8re et le m\u00e9contentement qui un peu n\u00e9 pendant cet \u00e9t\u00e9, il va se il va se renforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:44 > 0:09:50) [97%] : \r\nUn sentiment partag\u00e9 par le syndicat des transports qui d\u00e9crit une direction coup\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:51 > 0:10:05) [93%] : \r\nPuis il y a un foss\u00e9 qui s'est creus\u00e9 entre la direction et le et le personnel, le personnel est de moins en moins motiv\u00e9, il y a des r\u00e9organisations qui se suivent constamment, beaucoup de gens partent avec avec leurs bagages, donc beaucoup de savoir- faire qui qui part aussi parce que les gens quittent les l'entreprise CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:06 > 0:10:13) [99%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s un peu plus d'une heure d'audition ce matin Andreas Meyer s'est toutefois dit confiant sur son avenir \u00e0 la t\u00eate des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:13 > 0:10:26) [97%] : \r\nJe l'ai j'ai pas pos\u00e9 la question, je les ai expliqu\u00e9 ce que je vais faire ce que nous sommes en train d'affaires d'une mani\u00e8re assez d\u00e9cisif il y avait pas de questions concernant ma fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:27 > 0:10:33) [95%] : \r\nLa commission des transports du Conseil national auditionnera \u00e0 son tour, Andreas Meyer le 2 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:34 > 0:10:51) [97%] : \r\nLes CFF et les chemins de fer autrichiens vont \u00e9tendre leur r\u00e9seau de trains de nuit au d\u00e9part de la Suisse, les liaisons existantes entre Zurich B\u00e2le, Berlin et Hambourg seront renforc\u00e9es, les 2 partenaires ambitionnent par ailleurs d'int\u00e9grer d'autres villes europ\u00e9ennes dont Prague au r\u00e9seau de nuit depuis la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:52 > 0:11:18) [97%] : \r\nEmmanuel Macron veut arrimer la Russie \u00e0 l'Europe, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 en recevant Vladimir Poutine dans sa r\u00e9sidence du Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, les sujets de conversations ne manquent pas, l'Ukraine et la question des s\u00e9paratistes pro- russes du Dombass mais aussi la Syrie, l'Iran ou encore le respect des droits de l'opposition en Russie pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cette invitation est aussi une mani\u00e8re de relancer le dialogue avec Vladimir Poutine, \u00e0 quelques jours du sommet du G7 \u00e0 Biarritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:18 > 0:11:22) [94%] : \r\nSans la Russie parler mais il y a un fait nouveau qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:36) [94%] : \r\nDans l'\u00cele de Grande Canarie en Espagne, les pompiers combattent depuis samedi violentes incendie qui a d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 plus de 3400 hectares de for\u00eat des zones enti\u00e8res de l'\u00eele ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, plus de 8000 personnes sont concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:37 > 0:11:55) [93%] : \r\nLes 107 migrants \u00e0 bord de l'Open Arms, ce sont toujours bloqu\u00e9s au large de l'\u00eele de \u00c5land et 12 alors que l'Italie refuse tout d\u00e9barquement le d\u00e9bat gagne la Suisse, le Parti socialiste demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accueillir les migrants devant l'urgence de la situation humanitaire Melchior Auberson et Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:56 > 0:12:25) [96%] : \r\nDes migrants \u00e0 bout qui se jettent \u00e0 l'eau pour gagner la c\u00f4te \u00e0 la nage, apr\u00e8s plusieurs jours d'attente au large de Lampedusa, des membres de l'ONG Open Arms les ram\u00e8nent \u00e0 bord, o\u00f9 la situation est tendue, la col\u00e8re et l'anxi\u00e9t\u00e9 gagnent les passagers alors que l'Italie refuse toujours leur d\u00e9barquement l'Espagne propose au navire de faire route vers un port des Bal\u00e9ares, \u00e0 1000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, Solution rejet\u00e9e par l'ONG, elle refuse d'imposer trois jours de navigation suppl\u00e9mentaires aux migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:25 > 0:12:36) [91%] : \r\nBen moi \u00e7a entretient une, on est \u00e0 800 m\u00e8tres d'un port s\u00fbr c'est difficile d'expliquer \u00e0 tous ces gens : pourquoi nous devons maintenant nous \u00e9loigner de la terre ferme Open Arms, ce n'est pas un taxi de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:37 > 0:12:48) [99%] : \r\nUne position qui exasp\u00e8re Matteo Salvini apr\u00e8s avoir autoris\u00e9 samedi le d\u00e9barquement de 27 migrants mineurs et malades, le ministre de l'Int\u00e9rieur, accuse l'ONG de politiser la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:13:03) [84%] : \r\nN'Espagne Alucam pourquoi ils ne vont pas en Espagne, appelez-les et demandez-leur parce que c'est une bataille politique, ils disent que c'est trop loin et Massa qui une diction en 18 jours, ils auraient eu le temps de faire trois aller-retour \u00e0 Ibiza \u00e0 formant de terrain, c'est une bataille politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:04 > 0:13:15) [93%] : \r\nFace \u00e0 cette impasse, le parti socialiste suisse demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accueillir comme d'autres pays europ\u00e9ens, les migrants bloqu\u00e9s sur les deux navires humanitaires l'Open Arms l'Viking.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:15 > 0:13:35) [96%] : \r\nAujourd'hui il y a une situation chaotique dans la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a des gens qui ne peuvent pas d\u00e9barquer parce qu'il y a pas de r\u00e9partition des migrants et que Matteo Salvini fait du chantage l\u00e0- dessus, nous estimons que la Suisse peut faire \u00eatre solidaire et prendre ses responsabilit\u00e9s comme pays au milieu de l'Europe pour prendre ces gens qui sont en train de se noyer dans la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:42) [93%] : \r\nCe soir, l'Open Arms refuse de quitter les c\u00f4tes de lampes et 12 \u00e0 pr\u00eat \u00e0 prolonger le bras de fer avec l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:44 > 0:14:00) [97%] : \r\nEn Suisse, 38 pourcent de la population est issue de la migration, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publie aujourd'hui une \u00e9tude pour mesurer l'int\u00e9gration de cette population, sur le plan socio- \u00e9conomique, les diff\u00e9rences entre r\u00e9sidents suisses et ceux issus de l'immigration sont parfois importantes Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:02 > 0:14:20) [95%] : \r\nCommen\u00e7ons par un crit\u00e8re qui peut sembler anodin, l'activit\u00e9 physique, si seulement 6,6 pourcent des Suisses non issus de l'immigration ne pratiquent que peu de sport, soit moins de 30 minutes par semaine chez les immigr\u00e9s, c'est pratiquement le double qui ne fait que peu d'exercice physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:21 > 0:15:02) [96%] : \r\nSi l'on prend le revenu disponible m\u00e9dian apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 cotisations obligatoires, imp\u00f4ts, assurances, on observe une diff\u00e9rence de revenu de pr\u00e8s de 15 pourcent pr\u00e8s de 54000 francs pour les suisses et pr\u00e8s de 47000 francs pour les migrants au rayon des diff\u00e9rences flagrantes encore si 2,1 pourcent des suisses renoncent aux soins dentaires, les migrants eux sont pr\u00e8s de 4,5 pourcent \u00e0 y renoncer, quant \u00e0 ceux qui d\u00e9clarent souffrir de solitude, ils sont 35,1 pourcent des suisses \u00e0 le mentionner pour 45,6 pourcent issus de la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:03 > 0:15:13) [96%] : \r\nEt enfin, pour ceux qui tirent le diable par la queue 7,2 pourcent des suisses consid\u00e8rent qu'ils ont de la peine \u00e0 joindre les 2 bouts pour 2 fois et demie plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:13 > 0:15:21) [95%] : \r\nPour les \u00e9trangers qui ont d\u00e9cid\u00e9 de migrer en Suisse, comme quoi l'int\u00e9gration en Suisse n'est pas encore un long fleuve tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:23 > 0:15:35) [93%] : \r\nAlbana Krasniqi avec la et bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise \u00e0 Gen\u00e8ve et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations alors l'\u00e9tude le souligne, il est toujours difficile pour un \u00e9tranger de trouver sa place en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:35 > 0:16:44) [93%] : \r\nIl est toujours difficile pour un \u00e9tranger de pouvoir voyager de pouvoir se trouver une place de pouvoir se faire des projets et donc que l'\u00e9tude le montre bien effectivement pour un \u00e9tranger la voie les toutes les voix ne sont pas toujours ouverte, c'est difficile de pouvoir trouver une place, mais on a vu par exemple dans le reportage, ce qu'il y a le sport, qu'il y a les soins dentaires et caetera, il faut savoir aussi que c'est des gens tr\u00e8s souvent la majorit\u00e9 des gens qui viennent pour travailler, ont des petits revenus, ont des conditions de vie plus je dirais moins avantageuses que les r\u00e9sidents natifs ou les personnes qui sont l\u00e0 depuis beaucoup plus longue, temps et donc du coup pour prioriser les dans, dans la vie il faut prioriser donc c'est pas le sport, les soins dentaires, passe en 2\u00e8me plan, il y a d'autres probl\u00e9matiques d'autres soucis pour ces migrants, parce qu'il faut qu'il trouve un travail, faut qu'il ait un logement, il faut qu'ils \u00e9duquent leurs enfants, il faut qu'il comprenne le syst\u00e8me dans lequel ils arrivent et donc du coup, ce n'est pas t\u00e2che facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:44 > 0:16:47) [98%] : \r\nEt l'un des dangers en cas de repli sur soi, c'est la mont\u00e9e du communautarisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:47 > 0:17:42) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que l'int\u00e9gration parce que c'est de \u00e7a finalement franc- parler si l'int\u00e9gration n'est pas un \u00e9l\u00e9ment de la vie qui arrivent comme \u00e7a et puis qui passe, c'est un processus ininterrompu, c'est un processus de toute une vie, que ce soit pour le migrants ou pour la soci\u00e9t\u00e9 d'accueil parce que le processus de l'int\u00e9gration, c'est un processus soci\u00e9tal dynamique qui implique toute la population, et pas seulement les migrants mais quand le migrants qui arrivent avec une id\u00e9e de pouvoir travailler, de pouvoir trouver une place de pouvoir se faire des amis de pouvoir participer \u00e0 une association ou un club de foot etc, trouver un refus ou une incompr\u00e9hension de la part est natif \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce refus fait que il ne trouve pas sa place et le rejet le repousse vers les siens, l\u00e0 o\u00f9 il se sent plus en confort et plus sont en s\u00e9curit\u00e9, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:42 > 0:17:49) [95%] : \r\nPour autant, la Suisse a fait beaucoup de progr\u00e8s, hein, depuis les ann\u00e9es 80 90 en mati\u00e8re en tout cas l\u00e9gislatif pour de meilleures conditions d'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:49 > 0:19:01) [90%] : \r\nEt effectivement, on parle ici des premiers des donc des premi\u00e8res vagues de migration \u00e0 l'\u00e9tude le le rel\u00e8ve bien et puis on voit que les premi\u00e8res vagues ont eu beaucoup, beaucoup plus de difficult\u00e9s \u00e0 pouvoir trouver une place \u00e0 pouvoir s'int\u00e9grer tout simplement parce qu'il n'y avait pas de politique d'int\u00e9gration de la politique d'int\u00e9gration est r\u00e9cente en Suisse, comme un peu partout en en Europe et d'ailleurs, le fait d'avoir une loi des \u00e9trangers qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, seulement en 2004, donc, et l\u00e0, l'ancienne loi \u00e9tait toute de 1931 montre bien que les politiques publiques \u00e9taient peu pench\u00e9 sur l'int\u00e9gration et sur le ressenti de ce de ces \u00e9trangers qui finalement devaient devait se faire tout petit devaient travailler dans les champs, vous vous souvenez que ces migrants sont venus comme saisonnier qui, comme des personnes qui n'avaient pas le droit d'avoir leur famille ici, qui n'avait pas le droit de, de changer de travail de comptant etc et donc du coup ce ce ce, ce n'\u00e9tait pas de l'int\u00e9gration, c'\u00e9tait des chambres d'attente si vous voulez, pour pouvoir aller ailleurs faire autre chose Albana Krasniqi voil\u00e0, merci beaucoup, merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:03 > 0:19:19) [93%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique et ses cons\u00e9quences en montagne, la montagne qui s'effrite et qui fait \u00e9voluer la pratique de l'alpinisme Les guides doivent bien s\u00fbr s'adapter \u00e0 cette nouvelle donne la transmission d'informations et notamment devenue incontournable, ce grand format est sign\u00e9 Lisa Harrow est riche et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:21 > 0:19:28) [94%] : \r\nAvalanche \u00e9boulements \u00e9croulements des dangers permanents pour les amateurs d'alpinisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:40) [86%] : \r\nIci, tu viens un petit peu \u00e0 gauche, la d\u00e9gaine l\u00e0- bas, c'est tr\u00e8s Moussu, tu vas pas avoir de bonnes prises attention pas gliss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:48) [97%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique \u00e0 son influence sur le paysage, le m\u00e9tier de guide a-t-il chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:48 > 0:20:16) [89%] : \r\nGlobalement le il y a pas de gros changements de pratiques du m\u00e9tier de guide de montagne due au r\u00e9chauffement climatique et nous on a essay\u00e9 de faire la de cours sur le r\u00e9chauffement climatique sur les \u00e9boulements etc, l'int\u00e9r\u00eat qu'il a eu, dans tout ce cours-l\u00e0, c'est de dire mais ok, il faut vraiment qu'on passe l'info maintenant l'info, il faut qu'elle passe partout, partout, partout, pour essayer de minimiser ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:18 > 0:20:24) [98%] : \r\nL'information, le ma\u00eetre mot aujourd'hui les guides utilisent les r\u00e9seaux sociaux pour mettre \u00e0 jour quotidiennement leurs connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:21:07) [89%] : \r\nOn a encore des informations que l'on a sur le groupe WhatsApp mais \u00e7a ce sont des groupes assez restreint entre coll\u00e8gues guide c'est pas quelque chose de g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on a encore une page Facebook foss\u00e9 qui gagne, voil\u00e0 c'est g\u00e9r\u00e9 par des guides pour des guides et le but c'est de transmettre des alarmes sur les dangers, c'est vraiment une exp\u00e9rience personnelle de dire voil\u00e0, l\u00e0 j'ai j'ai vu \u00e7a, j'ai j'ai exp\u00e9riment\u00e9 \u00e7a par exemple endroit on a un probl\u00e8me d'acc\u00e8s parce que chutes de Pierre parce que l'HFF en ciel parce que avalanches etc c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s cibl\u00e9 l\u00e0- dessus, on peut dire aujourd'hui que nous n'a, nous avons moins d'accidents en 2000 19 au XXIe si\u00e8cle qu'il y a 30 ou 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:08 > 0:21:15) [95%] : \r\nLes guides sont mieux pr\u00e9par\u00e9s mieux inform\u00e9s que jamais, mais en montagne le risque 0 n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:15 > 0:21:17) [80%] : \r\nAlors ceci dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:18 > 0:21:33) [92%] : \r\nEt l'al\u00e9a reste pr\u00e9sent en montagne, le guide, c'est pas une assurance vie, il va tout mettre en oeuvre pour que \u00e7a se passe bien, d'une mani\u00e8re professionnelle c'est tr\u00e8s souvent le cas, et puis de temps en temps, nous avons aussi des accidents alors est-ce que c'\u00e9tait \u00e9vitable ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:33 > 0:21:41) [95%] : \r\nLes accidents sont-ils \u00e9vitables ou pas, la question est sans r\u00e9ponse, mais pour les guides une course est r\u00e9ussie quand on rentre \u00e0 la maison, pas quand on atteint le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:43 > 0:21:57) [95%] : \r\nUne l\u00e9gende sur grand \u00e9cran Le documentaire attendu consacr\u00e9 \u00e0 Maradona sort en salles ce mercredi, le film est enti\u00e8rement bas\u00e9 sur des milliers d'heures d'archives personnelles parfois in\u00e9dites du footballeur argentin falli Z\u00fcrcher et Michel di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:07) [95%] : \r\nAu d\u00e9part, il y a ce petit jeune homme futur g\u00e9nie du football, acclam\u00e9 par toute une ville 85000 personnes \u00e0 Naples avant m\u00eame d'avoir jou\u00e9 le moindre mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:12 > 0:22:14) [60%] : \r\nC'est et vous un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:14 > 0:22:29) [90%] : \r\nOui, et c'\u00e9tait un gars plut\u00f4t ordinaire, un gars sensible went et pose quand il arrive en Italie \u00e0 Naples, il r\u00e9ussit ce truc incroyable de remporter le championnat apr\u00e8s il gagne la Coupe du monde et l\u00e0, c'est le d\u00e9but de ses ennuis personnels le probl\u00e8me expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:44) [93%] : \r\nTout le monde conna\u00eet la suite : coca\u00efne prostitu\u00e9es Camorra mais peu ont eu acc\u00e8s aux images dont est tir\u00e9 le documentaire du londonien Asif Kapadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:45 > 0:22:59) [88%] : \r\nLa voiture crame Robin de cameraman mais avaient film\u00e9 des heures de bandes sur Maradona \u00e0 Barcelone et \u00e0 Naples sur du mat\u00e9riel U- Matic et dans un coffre, il y avait des centaines de ces cassettes des tas d'images sur Diego que personne n'avait encore visionn\u00e9es nob\u00e9lisables c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:00 > 0:23:04) [64%] : \r\nJe suis en plein et qu'il est, ou non, et la avis et or l'iode Traor\u00e9 dort mal, avoir une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:08 > 0:23:16) [71%] : \r\nMaradona personnage et c'est au hockey, m\u00eame tard par l'Apoel \u00e9tale tout l'art de la sexy film s'il avait le niveau sur le football, il est nomm\u00e9, communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:16 > 0:23:46) [93%] : \r\nR\u00e9seau Paris comme s'il ne fait qu'inventer chaque semaine, chaque mois, une autre histoire, cela m'a particuli\u00e8rement frapp\u00e9, et j'en parlais souvent \u00e0 son coach personnel Fernando Signorini, une des voix principales dans le film, et chaque fois, je lui demandais conseil avant d'aller voir Diego \u00e0 Duba\u00ef et il me r\u00e9pondait : Il faut que tu es bien conscience que tu seras en pr\u00e9sence de tr\u00e8s grand menteur et Vend\u00e9e o\u00f9 il y a-t-elle fait Maradona a pass\u00e9 sa vie \u00e0 feinter son entourage si sa vie de footballeur est un roman \u00e0 succ\u00e8s, elle se termine comme un polar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:48 > 0:24:07) [96%] : \r\nOn a parl\u00e9 de la rentr\u00e9e scolaire, la rentr\u00e9e politique est elle aussi importante \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Voici un nouvel \u00e9pisode de notre carnet de campagne au sein d'un m\u00eame parti, les rivalit\u00e9s entre candidats peuvent cr\u00e9er des tensions pour souder son \u00e9quipe, le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de participer \u00e0 la course Sierre-Zinal Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:22 > 0:24:38) [92%] : \r\nBonjour Tarcis An\u00e7ay nous sommes samedi apr\u00e8s- midi oui bonjour et ce 40 C\u00e9sar et d\u00e8s le lendemain, certains des candidats du PS Valaisan vont faire la course Sierre-Zinal, entra\u00een\u00e9 par un ancien champion sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:39 > 0:24:48) [94%] : \r\nEn termes de de visibilit\u00e9, on n'a pas le logo PS tout petit bricole truc quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:48 > 0:24:51) [99%] : \r\nLa petite bricole pas tout \u00e0 fait discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:51 > 0:24:55) [87%] : \r\nAh, \u00e7a va mal, un seul coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:57 > 0:25:01) [97%] : \r\nQuelques minutes plus tard, l'\u00e9quipe se retrouvent \u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Sierre pour retirer les dossards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:02 > 0:25:05) [91%] : \r\nVous savez qu'un num\u00e9ro de la presse, de mettre sur les wagons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:05 > 0:25:09) [97%] : \r\nMathias Reynard s'entra\u00eene d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:10 > 0:25:23) [86%] : \r\nOuais, vous avez \u00e9t\u00e9 une certaine ambition 4 heures 24 heures et demi, moi je suis un peu un comp\u00e9titeur dans le sport a donc si j'aimerais pas faire, voil\u00e0, j'aime, j'aime bien faire si me fixe un objectif et puis un objectif, c'est moins de 5 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:23 > 0:25:35) [96%] : \r\nSi la rivalit\u00e9 sportive, elle est aussi politique entre ces candidats qui esp\u00e8rent gagner un deuxi\u00e8me si\u00e8ge pour le PS, mais les semaines de pr\u00e9paration communes semblent avoir rapproch\u00e9 le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:35 > 0:25:58) [84%] : \r\nFranchement, faut dire quand je peux connaissait pas il y a tr\u00e8s longtemps, on a pass\u00e9 une nuit ensemble dans un dans sa \u00e0 nous unir, je veux dire c'est vrai, o\u00f9 il y a, il y a des gens mais on a pass\u00e9 une nuit en encore ensemble en paix dans Goma organise une vie apr\u00e8s une journ\u00e9e de course, c'est vrai qu'on laisse tomber un peu le le masque quoi des fois on a un coup de blues le moral qui descend vers l'autre, qui remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:58 > 0:26:02) [98%] : \r\nLe lendemain, rendez- vous \u00e0 4 heures et quart, les candidats sont sous tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:02 > 0:26:12) [87%] : \r\nJ'ai pas dormi, c'est pas la m\u00e9taphore bien et puis je me disais : Putain, j'ai pas dormi moi j'arrive le noir m\u00eame pas l'air un peu stress\u00e9, tu veux que je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:13 > 0:26:20) [93%] : \r\nEt si les candidats cherche \u00e0 se donner du courage, l'inqui\u00e9tude se lit malgr\u00e9 tout sur les visages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:21 > 0:26:27) [92%] : \r\n31 kilom\u00e8tres au total 2200 m\u00e8tres de monter, mais ils sont ma\u00eetres de d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:28 > 0:26:32) [87%] : \r\nPlus la concurrence politique n'est pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re le already disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:32 > 0:26:39) [71%] : \r\nTr\u00e8s \u00e9colo PSA au z'avez pas dop\u00e9 le PDC je d\u00e9fends mes coll\u00e8gues que la banque la bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:40 > 0:26:44) [97%] : \r\nEt puis, candidats et coureurs s'\u00e9lancent dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:46 > 0:26:59) [92%] : \r\n1500 m\u00e8tres plus haut, les candidates qui ne courent pas s'occupent du ravitaillement dans 10 minutes, un quart d'or ce sera l\u00e9g\u00e8rement plus car la pente est tr\u00e8s rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:06 > 0:27:09) [89%] : \r\nUne bonne heure plus tard, arrivent les suivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:11 > 0:27:18) [93%] : \r\nEt puis l'arriv\u00e9e en 4 heures 45, chaque candidat a son comit\u00e9 d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:24 > 0:27:28) [93%] : \r\nIl ne reste plus qu'\u00e0 faire la photo de fin, mais il manque Mathias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:28 > 0:27:32) [87%] : \r\nIl faut venir \u00e0 l'arriv\u00e9e, y aller la t\u00e9l\u00e9 qui veut faire le plus qu'\u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:33 > 0:27:37) [99%] : \r\nLe temps pour les f\u00e9licitations d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9es de la concurrence politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:37 > 0:27:41) [91%] : \r\nC'est vrai, mais c'est une bonne exp\u00e9rience avant la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:42 > 0:27:47) [97%] : \r\nPuis c'est la photo souvenir d'une op\u00e9ration politique bien orchestr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:50 > 0:28:07) [89%] : \r\nM. M-A pour les filles et Liam pour les gar\u00e7ons, voici les pr\u00e9noms les plus souvent choisi en Suisse romande pour les nouveau- n\u00e9s l'an dernier, ils sont aussi en t\u00eate \u00e0 l'\u00e9chelon national, Mia et Sofia, compl\u00e8te le podium chez les gar\u00e7ons en 2\u00e8me et 3\u00e8me position, Noah et L\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:08 > 0:28:31) [94%] : \r\nAvant de se quitter, une image, celle de la rentr\u00e9e des classes pour une partie de la Suisse romande dans 4 cantons Valais Neuch\u00e2tel Jura et Berne au total 80000 \u00e9l\u00e8ves sont concern\u00e9s des effectifs plut\u00f4t stables quant aux \u00e9coliers des autres cantons romands, ils profitent encore de leur derni\u00e8re semaine de vacances et merci de nous avoir suivi tout de suite des nouvelles du ciel avec Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:40 > 0:28:44) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T18:29:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860166", "durationSec": 38, "title": "SO TAPIS RENTREE_RTS000001929195", "excerpt": "Les CFF et les chemins de fer autrichiens vont \u00e9tendre leur r\u00e9seau de trains de nuit au d\u00e9part de la Suisse. Les liaisons existantes entre Zurich, B\u00e2le, Berlin et Hambourg seront renforc\u00e9es. Les deux entreprises ferroviaires ambitionnent par ailleurs d'int\u00e9grer d'autres villes europ\u00e9ennes, dont Prague, au r\u00e9seau de nuit depuis la Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1908860167", "durationSec": 20, "title": "SO PC TRAINS DE NUIT_RTS000001929510", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEmmanuel Macron veut \"arri-mer la Russie \u00e0 l'Europe\", c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 en recevant Vladimir Poutine dans sa r\u00e9sidence ((IMAGES)) du fort de Bregan\u00e7on. Les sujets de conversations ne manquent pas : l'Ukraine et la question des s\u00e9paratistes pro-russes du Dombass... Mais aussi la Syrie, l'Iran ou encore le respect des droits de l'opposition en Russie... Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cette invitation est aussi une mani\u00e8re de relancer le dialogue avec Vladimir Poutine, \u00e0 quelques jours du sommet du G7 \u00e0 Biarritz sans la Russie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908860168", "durationSec": 28, "title": "SO PC MACRON POUTINE V2_RTS000001929475", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans l'Ile de Grande Canarie, en Espagne, ((IMAGES)) les pompiers combattent depuis samedi un violent incendie qui a d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 plus de 3400 hectares de for\u00eat. Des zones enti\u00e8res de l'\u00eele ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es - plus de 8000 personnes sont concern\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1908860169", "durationSec": 28, "title": "SO PC CANARIES_RTS000001929304", "excerpt": "Le directeur des chemins de fer suisses CFF Andreas Meyer a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 ce matin par la Commission des transports du Conseil des Etats au sujet d'un accident avec la porte d'un train qui a caus\u00e9 la mort d'un contr\u00f4leur en gare de Baden le 04.08.2019. Le patron des CFF avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au centre de la pol\u00e9mique cette ann\u00e9e avec des retards r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, l'insatisfaction des voyageurs et le montant de sa r\u00e9mun\u00e9ration."}, {"internalArchiveId": "AA1908860170", "durationSec": 122, "title": "SO PATRON CFF_RTS000001929502", "excerpt": "Les 107 migrants \u00e0 bord du navire humanitaire de l'ONG espagnole Proactiva Open Arms sont toujours bloqu\u00e9s au large de l'\u00eele de Lampedusa. L'Italie refuse tout d\u00e9barquement sur son territoire, et les autorit\u00e9s espagnoles proposent un d\u00e9barquement aux Bal\u00e9ares, ce que l'ONG refuse. Le parti socialiste suisse, par la voix de sa vice-pr\u00e9sidente Ada Marra, demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accueillir les migrants bloqu\u00e9s sur les bateaux de sauvetage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "thematicPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860171", "durationSec": 109, "title": "SO OPEN ARMS BE_RTS000001929521", "excerpt": "En Suisse, 38% de la population est issue de la migration. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publie aujourd'hui une \u00e9tude pour mesurer l'int\u00e9gration de cette population, notamment en mesurant les diff\u00e9rences entre r\u00e9sidents suisses et ceux issus de l'immigration. Les personnes issues de la migration feraient moins d'exercice physique, auraient un revenu disponible plus faible, renonceraient plus souvent aux soins dentaires et souffriraient plus de solitude que les Suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E", "SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860172", "durationSec": 82, "title": "SO IMMIGRATION INTEGRATION_RTS000001929495", "excerpt": "Un livre d'histoire retra\u00e7ant l'histoire de l'ind\u00e9pendance du canton du Jura est d\u00e9sormais distribu\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles primaires jurassiennes. Ce manuel scolaire a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l'occasion du 40\u00e8me anniversaire du canton.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGR\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860173", "durationSec": 128, "title": "SO HISTOIRE A LECOLE_RTS000001929218", "excerpt": "Les fournitures scolaires et tout le mat\u00e9riel d'\u00e9cole doivent \u00eatre gratuits selon une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui fait jurisprudence. En Valais, lors de la rentr\u00e9e scolaire, les \u00e9coles de certaines communes distribuent aux \u00e9coliers tout le mat\u00e9riel scolaire n\u00e9cessaire. D'autres communes remettent un ch\u00e8que de 100 francs aux parents pour acheter eux-m\u00eames les fournitures de leurs enfants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["MAT\u00c9RIEL DIDACTIQUE", "EPOQUE CONTEMPORAINE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "IND\u00c9PENDANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860174", "durationSec": 117, "title": "SO GRATUITE FOURNITURE SCOLAIRE_RTS000001929410", "excerpt": "Le r\u00e9chauffement climatique et ses cons\u00e9quences en montagne. La montagne s'effrite fait \u00e9voluer la pratique de l'alpinisme, et les guides doivent s'adapter \u00e0 cette nouvelle donne. La transmission d'informations entre guides est notamment devenue incontournable pour \u00e9viter les accidents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "MAT\u00c9RIEL DIDACTIQUE", "\u00c9COLE PRIMAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860175", "durationSec": 143, "title": "SO GF METIER GUIDE MONTAGNE_RTS000001927577", "excerpt": "Sortie du film \"Diego Maradonna\" du r\u00e9alisateur britannique Asif Kapadia. Ce documentaire consacr\u00e9 au footballeur argentin est enti\u00e8rement bas\u00e9 sur des milliers d'heures d'archives personnelles, parfois in\u00e9dites. Itw du r\u00e9alisateur Asif Kapadia.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ALPINISME", "GUIDE DE MONTAGNE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860176", "durationSec": 111, "title": "SO FILM MARADONA_RTS000001928180", "excerpt": "Pour le 2e \u00e9pisode de la s\u00e9rie Carnet de campagne consacr\u00e9e aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le journaliste Pierre Nebel suit des candidats du parti socialiste PS Valaisan comme Blaise Carron, Mathias Reynard et Paola Riva Gapany qui participent \u00e0 la course p\u00e9destre de montagne Sierre Zinal. Mais des membres d'autres partis politiques comme le conseiller national sortant PDC valaisan Benjamin Roduit ont aussi particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9preuve sportive.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicPersons": ["MARADONA, DIEGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860177", "durationSec": 223, "title": "SO CARNET DE CAMPAGNE SOCIALISTES_RTS000001929196", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "SIERRE ZINAL"], "thematicPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "RODUIT, BENJAMIN"], "thematicCorporations": ["PS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908860377", "summary": "Plateau : itw Albana Krasniqi Malaj, membre Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations et directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise.", "id": "1860807"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795005", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051540", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858753", "internalArchiveId": "AA1908858263", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Meyrin dans le canton de Gen\u00e8ve pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Carole Pantet, pour une semaine sur le th\u00e8me des paysages fa\u00e7onn\u00e9s par les hommes, comme le nouvel \u00e9co quartier des Vergers.", "durationSec": 1100, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10647407", "imageURL": "http://www.rts.ch/9624508.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Le march\u00e9 de la B\u00fcrkiplatz au c\u0153ur de Zurich est une parenth\u00e8se color\u00e9e au milieu de l\u2019agitation urbaine", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "L'interview d'Isabelle Broch, nouvelle habitante Les Vergers", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Deux architectes livrent leur regard sur l'expansion urbaine, avec l'exemple de Gen\u00e8ve", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "L'interview de Jean-Claude Ducrot, ancien habitant Meyrin Village", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "L\u2019association \"For\u00eats Gen\u00e8ve\" regroupe les propri\u00e9taires pour les aider \u00e0 rentabiliser leur for\u00eat", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9 2019 - du 19.08.2019", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10647407", "ece-10647417", "ece-10647409", "ece-10647411", "ece-10647413", "ece-10647415", "ece-10647419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-22T01:50:07Z", "subTitles": ["00:01:50:15  00:01:56:14\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:18:10  00:02:21:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:02:21:13  00:02:26:04\r\n{\\an1}Je vous retrouve ce soir pour une\r\nultime semaine de Couleurs d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:02:26:09  00:02:28:16\r\n{\\an1}Cinq \u00e9tapes d\u00e9di\u00e9es aux paysages\r\n\r\n00:02:28:21  00:02:33:09\r\n{\\an1}fa\u00e7onn\u00e9s par les hommes\r\net les femmes.\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:41:06\r\n{\\an1}On d\u00e9bute en ville, \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:45:18\r\n{\\an1}Je vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nde ces nouveaux quartiers d\u2019envergure\r\n\r\n00:02:45:23  00:02:48:01\r\n{\\an1}qui \u00e9closent en Suisse romande.\r\n\r\n00:02:48:06  00:02:51:01\r\n{\\an1}Nous sommes aux Vergers,\r\nun \u00e9coquartier.\r\n\r\n00:02:51:06  00:02:54:22\r\n{\\an1}On s\u2019int\u00e9ressera \u00e0 l\u2019int\u00e9gration\r\nde ses habitants\r\n\r\n00:02:55:03  00:02:57:12\r\n{\\an1}au reste de la population\r\nde la ville.\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:00:16\r\n{\\an1}On confrontera aussi\r\nle regard de deux experts\r\n\r\n00:03:00:21  00:03:03:18\r\n{\\an1}sur l\u2019\u00e9volution\r\ndu tissu urbain genevois\r\n\r\n00:03:03:23  00:03:06:10\r\n{\\an1}depuis la Deuxi\u00e8me guerre Mondiale.\r\n\r\n00:03:06:14  00:03:09:21\r\n{\\an1}On d\u00e9couvrira la face plus verte\r\nde ce canton urbain\r\n\r\n00:03:10:02  00:03:11:11\r\n{\\an1}et on poursuivra notre s\u00e9rie\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:14:09\r\n{\\an1}d\u00e9di\u00e9e aux plus beaux march\u00e9s\r\navec une perle fleurie outre-Sarine.\r\n\r\n00:03:14:13  00:03:21:03\r\n{\\an1}Mais d\u2019abord, place aux temps forts\r\nde l\u2019actualit\u00e9 romande du jour.\r\n\r\n00:03:25:22  00:03:30:19\r\n{\\an1}-Les Scorpions, Christophe Ma\u00e9\r\nou encore la soir\u00e9e \u00e9lectro.\r\n\r\n00:03:33:04  00:03:37:01\r\n{\\an1}80'000 \u00e9l\u00e8ves romands\r\nont repris le chemin de l\u2019\u00e9cole.\r\n\r\n00:03:37:06  00:03:40:14\r\n{\\an1}Ce matin, la rentr\u00e9e a sonn\u00e9\r\ndans certains cantons romands.\r\n\r\n00:03:40:19  00:03:43:11\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s\r\nont plac\u00e9 cette rentr\u00e9e\r\n\r\n00:03:43:15  00:03:45:05\r\n{\\an1}sous le signe de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:03:45:10  00:03:47:23\r\n{\\an1}Dans le canton, les grandes r\u00e9formes\r\nsont termin\u00e9es.\r\n\r\n00:03:48:04  00:03:49:18\r\n{\\an1}Dor\u00e9navant, pour le cycle 3,\r\n\r\n00:03:49:23  00:03:52:00\r\n{\\an1}l\u2019enseignement par niveau\r\nest la norme.\r\n\r\n00:03:52:05  00:03:54:06\r\n{\\an1}Une r\u00e9volution qui a demand\u00e9\r\nde nombreux efforts aux enseignants.\r\n\r\n00:03:54:18  00:03:57:04\r\n{\\an1}-Il y a eu un gros travail\r\nde formation,\r\n\r\n00:03:57:09  00:03:59:12\r\n{\\an1}de mise \u00e0 niveau\r\nselon les branches\r\n\r\n00:03:59:17  00:04:02:08\r\n{\\an1}et \u00e7a a pris \u00e9norm\u00e9ment\r\nd\u2019\u00e9nergie et de temps.\r\n\r\n00:04:02:12  00:04:05:19\r\n{\\an1}Les syndicats souhaitent\r\nune revalorisation de la fonction\r\n\r\n00:04:06:00  00:04:07:19\r\n{\\an1}et une hausse salariale.\r\n\r\n00:04:13:01  00:04:15:19\r\n{\\an1}-Les Scorpions, Christophe Ma\u00e9\r\nou encore la soir\u00e9e \u00e9lectro.\r\n\r\n00:04:16:01  00:04:19:00\r\n{\\an1}Combinaison gagnante\r\npour le festival de Rock Oz'Ar\u00e8nes,\r\n\r\n00:04:19:05  00:04:21:08\r\n{\\an1}qui aura vu d\u00e9filer\r\n36'000 spectateurs.\r\n\r\n00:04:21:12  00:04:23:18\r\n{\\an1}Une hausse \u00e0 relativiser\r\npuisque le festival\r\n\r\n00:04:23:22  00:04:26:03\r\n{\\an1}comptait une soir\u00e9e de plus\r\nque l\u2019an dernier.\r\n\r\n00:04:26:08  00:04:28:11\r\n{\\an1}Plusieurs incertitudes\r\np\u00e8sent sur le festival:\r\n\r\n00:04:28:16  00:04:32:03\r\n{\\an1}difficult\u00e9s financi\u00e8res et vell\u00e9it\u00e9s\r\nde d\u00e9part de sa directrice.\r\n\r\n00:04:39:14  00:04:41:07\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n00:04:41:09  00:04:44:05\r\n{\\an1}La population de cette cit\u00e9 genevoise\r\na fait un saut de 15%\r\n\r\n00:04:44:07  00:04:48:04\r\n{\\an1}uniquement gr\u00e2ce \u00e0 la construction du\r\nquartier des Vergers o\u00f9 nous sommes.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:50:08\r\n{\\an1}1'350 nouveaux logements\r\npour 3'000 habitants.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:54:17\r\n{\\an1}Un vaste \u00e9coquartier\r\nbas\u00e9 sur la solidarit\u00e9 sociale,\r\n\r\n00:04:54:19  00:04:57:14\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 environnementale\r\net l\u2019efficience \u00e9conomique.\r\n\r\n00:05:05:15  00:05:10:14\r\n{\\an1}Isabelle Broch, bonjour.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:13:01\r\n{\\an1}Vous faites partie\r\ndes tout premiers habitants\r\n\r\n00:05:13:03  00:05:15:00\r\n{\\an1}qui sont arriv\u00e9s ici en 2016.\r\n\r\n00:05:15:02  00:05:23:19\r\n{\\an1}Pourquoi avoir choisi\r\nde vous installer ici ?\r\n\r\n00:05:23:23  00:05:26:07\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e d'\u00e9coquartier\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:30:10\r\n{\\an1}nous a beaucoup s\u00e9duit.\r\n\r\n00:05:30:13  00:05:33:15\r\n{\\an1}On voit les espaces,\r\non peut faire plein de choses.\r\n\r\n00:05:33:19  00:05:39:17\r\n{\\an1}On peut vivre comme dans un cocon.\r\n\r\n00:05:39:21  00:05:43:00\r\n{\\an1}-Il y a une vraie diff\u00e9rence avec un\r\nquartier classique ?\r\n\r\n00:05:43:04  00:05:46:18\r\n{\\an1}-Clairement.\r\n\r\n00:05:46:22  00:05:50:11\r\n{\\an1}Quand on sort de chez nous,\r\n\r\n00:05:50:15  00:05:53:00\r\n{\\an1}on est dans le grand jardin\r\navec les voisins.\r\n\r\n00:05:53:04  00:05:57:05\r\n{\\an1}On est dans un espace\r\navec les voisins.\r\n\r\n00:05:57:09  00:06:01:23\r\n{\\an1}-Avec les voisins,\r\nles relations sont diff\u00e9rentes ?\r\n\r\n00:06:02:03  00:06:05:02\r\n{\\an1}C'est plus participatif ?\r\n\r\n00:06:05:06  00:06:11:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:11:13  00:06:14:05\r\n{\\an1}On a des voisins avec qui\r\non s'entend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:16:11\r\n{\\an1}On est proches.\r\n\r\n00:06:16:14  00:06:18:15\r\n{\\an1}On fait des choses ensemble.\r\n\r\n00:06:18:19  00:06:20:20\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de communication.\r\n\r\n00:06:21:00  00:06:23:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s chouette.\r\n\r\n00:06:23:22  00:06:26:11\r\n{\\an1}-De l'ext\u00e9rieur,\r\non entend des critiques,\r\n\r\n00:06:26:15  00:06:30:17\r\n{\\an1}disant que les gens de ce quartier\r\nne sont pas vraiment de Meyrin.\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:33:05\r\n{\\an1}-J'ai entendu ce discours.\r\n\r\n00:06:33:09  00:06:35:18\r\n{\\an1}Je le comprends.\r\n\r\n00:06:35:22  00:06:40:13\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame une premi\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n00:06:40:17  00:06:44:20\r\n{\\an1}o\u00f9 il faut d\u00e9j\u00e0 qu'on se construise\r\net qu'on se connaisse.\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:46:21\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 tellement grand.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:52:23\r\n{\\an1}Ensuite, on ira vers les gens.\r\n\r\n00:06:54:21  00:06:58:22\r\n{\\an1}L'\u00e9coquartier, il ne faut pas le\r\nvoir comme un champignon.\r\n\r\n00:06:59:02  00:07:01:21\r\n{\\an1}Au contraire, c'est quelque chose\r\nqui englobe Meyrin.\r\n\r\n00:07:02:01  00:07:04:04\r\n{\\an1}-L'envie est l\u00e0.\r\n\r\n00:07:04:08  00:07:06:11\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:09:01\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir accueillis.\r\n\r\n00:07:20:16  00:07:22:21\r\n{\\an1}-Vous habitez ici ?\r\n\r\n00:07:23:02  00:07:25:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:07:25:06  00:07:30:18\r\n{\\an1}On emm\u00e9nage demain.\r\n\r\n00:07:30:22  00:07:35:20\r\n{\\an1}Mercredi, on dormira ici.\r\n\r\n00:07:36:00  00:07:39:15\r\n{\\an1}Les travaux ont du retard.\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:43:16\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9e ?\r\n\r\n00:07:43:20  00:07:46:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'id\u00e9e de conna\u00eetre ses\r\nvoisins,\r\n\r\n00:07:47:01  00:07:50:10\r\n{\\an1}de faire des projets participatifs\r\net \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:07:50:13  00:07:56:03\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans la\r\nvie de ce quartier ?\r\n\r\n00:07:56:07  00:07:59:15\r\n{\\an1}-Ce qui me pla\u00eet, c'est la multi-\r\nethnicit\u00e9.\r\n\r\n00:07:59:19  00:08:05:17\r\n{\\an1}On a beaucoup de personnes qui\r\nviennent d'horizons diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:08:03  00:08:13:07\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s riche.\r\n\r\n00:08:13:11  00:08:16:20\r\n{\\an1}-Vous connaissez bien vos voisins ?\r\n\r\n00:08:17:00  00:08:22:06\r\n{\\an1}-Je connais mes voisins gr\u00e2ce au\r\njardin potager.\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:28:08\r\n{\\an1}Dans le principe, ici, tout est bon.\r\n\r\n00:08:29:08  00:08:35:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:37:15  00:08:42:08\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les chantiers se sont\r\nmultipli\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:08:42:12  00:08:47:06\r\n{\\an1}2'600 nouveaux logements\r\nont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 en 2018,\r\n\r\n00:08:47:11  00:08:51:07\r\n{\\an1}souvent dans de nouveaux quartiers\r\nconstruits d\u2019un bloc.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:54:20\r\n{\\an1}Voyons le regard de deux experts sur\r\nl\u2019\u00e9volution de notre paysage urbain\r\n\r\n00:08:55:01  00:08:57:19\r\n{\\an1}avec l\u2019exemple\r\nde trois quartiers du canton.\r\n\r\n00:08:58:14  00:09:02:11\r\n{\\an1}-En Suisse, pr\u00e8s de 75 % de\r\nla population vit en zone urbaine.\r\n\r\n00:09:02:15  00:09:06:14\r\n{\\an1}Les nouveaux quartiers n'ont rien\r\n\u00e0 voir avec les centres historiques.\r\n\r\n00:09:07:00  00:09:09:04\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re guerre,\r\n\r\n00:09:09:09  00:09:11:14\r\n{\\an1}on faisait la ville en s'appuyant\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:14:02\r\n{\\an1}sur ce qu'on savait faire.\r\n\r\n00:09:14:07  00:09:17:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la guerre,\r\nil y a eu une rupture.\r\n\r\n00:09:17:13  00:09:20:04\r\n{\\an1}En Europe, il y a eu des destructions\r\n\r\n00:09:20:09  00:09:23:17\r\n{\\an1}et une croissance rapide\r\nde la population.\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:28:09\r\n{\\an1}On a fait des \"plans de zones\",\r\non a d\u00e9cid\u00e9, sur des cartes,\r\n\r\n00:09:28:13  00:09:33:11\r\n{\\an1}de mettre de l'agriculture l\u00e0,\r\nde l'industrie ici.\r\n\r\n00:09:34:13  00:09:39:02\r\n{\\an1}-Une planification qui a parfois\r\nmen\u00e9 \u00e0 la construction de quartiers\r\n\r\n00:09:39:07  00:09:42:11\r\n{\\an1}sortis de nulle part, o\u00f9 l'on\r\na align\u00e9 des barres d'immeubles,\r\n\r\n00:09:42:15  00:09:45:12\r\n{\\an1}comme cet ensemble\r\nde logements des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:09:49:09  00:09:52:06\r\n{\\an1}-On a un quartier\r\nuniquement r\u00e9sidentiel.\r\n\r\n00:09:52:11  00:09:56:23\r\n{\\an1}On vient ici pour dormir,\r\net on repart.\r\n\r\n00:09:57:04  00:10:00:10\r\n{\\an1}Rien ne se passe dans le quartier,\r\n\r\n00:10:00:14  00:10:04:17\r\n{\\an1}\u00e0 part un ou deux endroits\r\npour sortir les chiens.\r\n\r\n00:10:04:22  00:10:08:14\r\n{\\an1}On n'a pas fait de la ville.\r\n\r\n00:10:09:04  00:10:13:21\r\n{\\an1}-Construire un nouveau quartier\r\nde A \u00e0 Z\r\n\r\n00:10:14:02  00:10:19:08\r\n{\\an1}est un casse-t\u00eate pour les autorit\u00e9s\r\net les architectes.\r\n\r\n00:10:19:12  00:10:23:20\r\n{\\an1}Ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 par le pass\u00e9\r\ntrouve parfois, avec le temps,\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:29:04\r\n{\\an1}une nouvelle reconnaissance,\r\ncomme le souligne cet architecte.\r\n\r\n00:10:30:22  00:10:33:17\r\n{\\an1}Archive\r\n-Quand on construit un ensemble\r\n\r\n00:10:33:22  00:10:39:20\r\n{\\an1}qui va comporter 5'000 habitants,\r\non cr\u00e9e quelque chose de neuf.\r\n\r\n00:10:40:01  00:10:49:09\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'est dur\r\ncar la plante n'a pas encore pris.\r\n\r\n00:10:50:00  00:10:53:05\r\n{\\an1}-C'est aussi l'avis\r\ncette sp\u00e9cialiste en urbanisme:\r\n\r\n00:10:53:10  00:10:56:16\r\n{\\an1}il faut laisser le temps\r\naux habitants de s'installer,\r\n\r\n00:10:56:21  00:11:00:04\r\n{\\an1}comme dans le quartier\r\nde la Chapelle.\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:03:18\r\n{\\an1}Cela ne l'emp\u00eache pas de garder\r\nun regard critique.\r\n\r\n00:11:04:08  00:11:07:00\r\n{\\an1}-Il a l'air d'\u00eatre parachut\u00e9.\r\n\r\n00:11:07:05  00:11:09:11\r\n{\\an1}C'est l'impression qu'il donne.\r\n\r\n00:11:09:15  00:11:12:08\r\n{\\an1}Y compris le c\u00f4t\u00e9\r\n\"mus\u00e9e d'architecture\"\r\n\r\n00:11:12:12  00:11:15:02\r\n{\\an1}qui me heurte.\r\n\r\n00:11:15:07  00:11:19:22\r\n{\\an1}Mais serais-je plus s\u00e9duite\r\nsi une seule de ces architectures\r\n\r\n00:11:20:03  00:11:24:07\r\n{\\an1}avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\nsur la totalit\u00e9 du quartier ?\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:26:07\r\n{\\an1}J'en suis pas s\u00fbre.\r\n\r\n00:11:26:18  00:11:30:05\r\n{\\an1}-Pour construire un bon quartier,\r\nil faut penser chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n00:11:30:10  00:11:34:04\r\n{\\an1}Pour P.Bonh\u00f4te, l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9\r\nvisuelle est importante.\r\n\r\n00:11:36:09  00:11:38:04\r\n{\\an1}-La notion de vari\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:11:38:09  00:11:40:11\r\n{\\an1}est d\u00e9licate \u00e0 appr\u00e9hender.\r\n\r\n00:11:40:15  00:11:43:22\r\n{\\an1}Beaucoup de gens\r\ndemandent de la vari\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:11:44:03  00:11:49:11\r\n{\\an1}mais je pense qu'une certaine\r\nhomog\u00e9n\u00e9it\u00e9 est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n00:11:49:15  00:11:53:03\r\n{\\an1}tout en \u00e9vitant la monotonie.\r\n\r\n00:11:54:13  00:11:59:21\r\n{\\an1}-La subtilit\u00e9 des constructions\r\nactuelles ne saute pas aux yeux.\r\n\r\n00:12:01:01  00:12:04:18\r\n{\\an1}-Pourquoi ne ferions-nous pas\r\nl'architecture d'aujourd'hui ?\r\n\r\n00:12:04:23  00:12:07:22\r\n{\\an1}Il faut qu'on la tol\u00e8re\r\net qu'on l'apprivoise.\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:13:17\r\n{\\an1}-Nous admirerons peut-\u00eatre demain\r\nles architectures d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:32:22  00:12:36:01\r\n{\\an1}-Notre prochain invit\u00e9\r\nest un habitant historique de Meyrin.\r\n\r\n00:12:36:03  00:12:40:09\r\n{\\an1}Il a vu sa commune \u00e9voluer au fil\r\nde la cr\u00e9ation de nouveaux quartiers.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:47:18\r\n{\\an1}C\u2019est ici \u00e0 l\u2019avenue Mategnin\r\nqu\u2019il a choisi de nous emmener.\r\n\r\n00:12:47:21  00:12:51:14\r\n{\\an1}C\u2019\u00e9tait le tout premier\r\nquartier satellite du pays\r\n\r\n00:12:51:16  00:12:55:08\r\n{\\an1}et c\u2019est celui-l\u00e0 m\u00eame\r\nqui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans l\u2019archive\r\n\r\n00:12:55:10  00:12:56:21\r\n{\\an1}que vous venez de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n00:13:06:01  00:13:10:16\r\n{\\an1}Pourquoi avoir choisi de nous\r\nretrouver ici ?\r\n\r\n00:13:10:20  00:13:16:18\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 50 ans que j'habite ici.\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:24:03\r\n{\\an1}Ce quartier a fait l'objet d'un prix\r\neurop\u00e9en pour l'urbanisme.\r\n\r\n00:13:24:08  00:13:28:06\r\n{\\an1}Or, je ne pense pas que le quartier\r\ndes Vergers\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:33:12\r\n{\\an1}aura un prix de l'urbanisme.\r\n\r\n00:13:33:16  00:13:38:00\r\n{\\an1}Dans cette cit\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 log\u00e9\r\n2'000 habitants.\r\n\r\n00:13:38:04  00:13:42:12\r\n{\\an1}-Un peu moins qu'aux Vergers.\r\n\r\n00:13:42:16  00:13:45:13\r\n{\\an1}-Ce qui me pla\u00eet, c'est que\r\nl'urbanisation\r\n\r\n00:13:45:17  00:13:51:15\r\n{\\an1}est bien int\u00e9gr\u00e9e dans la cit\u00e9.\r\n\r\n00:13:55:05  00:13:58:06\r\n{\\an1}-On a compris\r\nque vous n'\u00e9tiez pas fan des Vergers.\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:03:15\r\n{\\an1}-Ce n'est pas \u00e7a, le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:14:03:19  00:14:06:05\r\n{\\an1}C'est l'urbanisme en tant que tel.\r\n\r\n00:14:06:09  00:14:11:19\r\n{\\an1}Ici, l'urbanisme\r\na \u00e9t\u00e9 voulu et r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:15:13\r\n{\\an1}Aux Vergers, chaque architecte\r\na fait comme il le voulait.\r\n\r\n00:14:15:17  00:14:18:23\r\n{\\an1}C'est une volont\u00e9, d'accord,\r\nmais c'est dommage.\r\n\r\n00:14:19:03  00:14:24:01\r\n{\\an1}L'unit\u00e9 architecturale,\r\npour les \u00e9quipements,\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:27:05\r\n{\\an1}il y a des \u00e9conomies d'\u00e9chelle\r\nimportantes.\r\n\r\n00:14:27:09  00:14:31:20\r\n{\\an1}Tout cela a une incidence sur le\r\nprix des loyers.\r\n\r\n00:14:32:00  00:14:35:03\r\n{\\an1}-Prenons une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:14:35:03  00:14:38:11\r\n{\\an1}-Autres v\u00e9g\u00e9tations, autres esp\u00e8ces,\r\nles for\u00eats du Canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:38:15  00:14:41:20\r\n{\\an1}Quand on les regarde depuis le ciel,\r\non d\u00e9couvre parfois des surprises.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:45:01\r\n{\\an1}-Les propri\u00e9taires forestiers\r\n\r\n00:14:45:05  00:14:47:07\r\n{\\an1}ont envie d'avoir une mainmise\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:49:09\r\n{\\an1}plus importante.\r\n\r\n00:14:49:13  00:14:53:13\r\n{\\an1}Par endroit, l'un d'entre eux\r\na d\u00e9cid\u00e9 de planter des pins.\r\n\r\n00:14:53:17  00:14:58:13\r\n{\\an1}Il a s\u00fbrement d\u00fb se dire que \u00e7a lui\r\nrapporterait plus que les ch\u00eanes.\r\n\r\n00:14:58:18  00:15:05:02\r\n{\\an1}C'est impressionnant de voir \u00e7a\r\nen hiver depuis le ciel.\r\n\r\n00:15:05:07  00:15:09:21\r\n{\\an1}La for\u00eat de pins est verte,\r\nalors que le reste est sans feuilles.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:15:11\r\n{\\an1}Pour la propri\u00e9t\u00e9, soit vous achetez\r\nune parcelle, soit vous en h\u00e9ritez.\r\n\r\n00:15:15:15  00:15:18:19\r\n{\\an1}Par mariage,\r\ndes parcelles se regroupent.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:21:19\r\n{\\an1}Dans les h\u00e9ritages, \u00e7a se repartage.\r\n\r\n00:15:22:00  00:15:26:21\r\n{\\an1}Souvent, les grandes parcelles\r\nse morcellent au fil des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:15:27:02  00:15:32:23\r\n{\\an1}Certaines font 15 m de large,\r\nd'autres 5 m sur 300 m de long.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:36:20\r\n{\\an1}C'est impossible d'exploiter \u00e7a:\r\n\r\n00:15:37:01  00:15:40:13\r\n{\\an1}en coupant un arbre de 15 m,\r\nil tombe chez le voisin.\r\n\r\n00:15:40:18  00:15:45:15\r\n{\\an1}Il y a plus de 1'500\r\npropri\u00e9taires priv\u00e9s.\r\n\r\n00:15:45:20  00:15:48:09\r\n{\\an1}Depuis 15 ans,\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:52:19\r\n{\\an1}l'Etat et l'association For\u00eats Gen\u00e8ve\r\nencouragent les propri\u00e9taires\r\n\r\n00:15:53:00  00:15:54:14\r\n{\\an1}\u00e0 se regrouper\r\n\r\n00:15:54:19  00:15:58:00\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer plus facilement.\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:04:05\r\n{\\an1}L'objectif\r\nest d'avoir une for\u00eat rentable.\r\n\r\n00:16:04:10  00:16:12:23\r\n{\\an1}En coupant du bois, sa vente\r\ncouvre les frais d'intervention.\r\n\r\n00:16:16:21  00:16:20:16\r\n{\\an1}-Le coeur battant d\u2019un quartier,\r\nc\u2019est souvent son march\u00e9.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:25:05\r\n{\\an1}Nous vous proposons d\u2019aller \u00e0 la\r\nd\u00e9couverte des plus beaux de Suisse.\r\n\r\n00:16:25:10  00:16:29:10\r\n{\\an1}Ce soir, direction Zurich\r\navec un march\u00e9 tr\u00e8s color\u00e9.\r\n\r\n00:16:32:23  00:16:36:07\r\n{\\an1}-Flower power,\r\nle pouvoir des fleurs.\r\n\r\n00:16:36:11  00:16:40:22\r\n{\\an1}Le march\u00e9 de la Buerkliplatz de\r\nZurich est un rem\u00e8de \u00e0 la morosit\u00e9,\r\n\r\n00:16:41:03  00:16:44:22\r\n{\\an1}une parenth\u00e8se color\u00e9e\r\nau milieu de l\u2019agitation urbaine.\r\n\r\n00:16:45:03  00:16:49:11\r\n{\\an1}Il est 06h00, Zurich s\u2019\u00e9veille.\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:53:22\r\n{\\an1}Gloria est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019oeuvre\r\ndepuis un moment.\r\n\r\n00:16:54:03  00:16:57:20\r\n{\\an1}Certains de ses clients\r\ntravaillent juste en face d\u2019elle,\r\n\r\n00:16:58:01  00:16:59:23\r\n{\\an1}\u00e0 la Banque nationale Suisse.\r\n\r\n00:17:00:04  00:17:03:12\r\n{\\an1}Contraste total\r\navec les couleurs de ses bouquets.\r\n\r\n00:17:04:04  00:17:07:04\r\n{\\an1}-On arrive \u00e0 05h00,\r\non monte nos stands\r\n\r\n00:17:07:09  00:17:08:15\r\n{\\an1}et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:11:01\r\n{\\an1}que les premiers clients soient l\u00e0\r\n\r\n00:17:11:06  00:17:13:04\r\n{\\an1}\u00e0 05h15-05h30.\r\n\r\n00:17:13:09  00:17:17:23\r\n{\\an1}Ils disent que nous avons\r\nles plus beaux bouquets.\r\n\r\n00:17:20:15  00:17:24:19\r\n{\\an1}-Les fleurs sont fra\u00eeches\r\net de saison, car elles poussent\r\n\r\n00:17:25:00  00:17:29:19\r\n{\\an1}dans des serres\r\ntout autour de Zurich.\r\n\r\n00:17:30:00  00:17:32:10\r\n{\\an1}La concurrence est rude,\r\n\r\n00:17:32:14  00:17:36:00\r\n{\\an1}mais l\u2019atmosph\u00e8re\r\nest chaleureuse entre les fleuristes\r\n\r\n00:17:36:05  00:17:38:02\r\n{\\an1}du march\u00e9 de la Buerkliplatz.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:10\r\n{\\an1}-Un bouquet, c\u2019est 6 francs 50,\r\ndeux, c\u2019est 10 francs.\r\n\r\n00:17:41:22  00:17:44:08\r\n{\\an1}-Entre deux achats, les clients\r\nfont une pause-caf\u00e9 au kiosque.\r\n\r\n00:17:44:12  00:17:46:18\r\n{\\an1}Ici, on prend le temps, simplement.\r\n\r\n00:17:47:04  00:17:49:13\r\n{\\an1}-Bonjour, que puis-je faire\r\npour vous ?\r\n\r\n00:17:49:18  00:17:51:08\r\n{\\an1}-Elles sont si belles.\r\n\r\n00:17:51:17  00:17:54:11\r\n{\\an1}-Les gens\r\nsont ouverts et communicatifs.\r\n\r\n00:17:54:15  00:17:56:13\r\n{\\an1}Ils ont envie de parler,\r\n\r\n00:17:56:18  00:17:58:13\r\n{\\an1}on discute tout de suite.\r\n\r\n00:17:58:18  00:18:03:15\r\n{\\an1}Ils savent tr\u00e8s vite\r\nque ma passion, c\u2019est l\u2019alpinisme.\r\n\r\n00:18:03:20  00:18:06:20\r\n{\\an1}Ils me demandent o\u00f9 j\u2019\u00e9tais\r\npendant le week-end.\r\n\r\n00:18:07:01  00:18:10:12\r\n{\\an1}C\u2019est comme une petite famille.\r\n\r\n00:18:13:01  00:18:16:08\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 est n\u00e9 en m\u00eame temps\r\nque la Buerkliplatz,\r\n\r\n00:18:16:12  00:18:18:15\r\n{\\an1}\u00e0 la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:18:18:20  00:18:21:09\r\n{\\an1}Des travaux titanesques\r\nsont alors entrepris\r\n\r\n00:18:21:13  00:18:24:07\r\n{\\an1}pour am\u00e9nager les berges\r\ndu lac de Zurich.\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:26:21\r\n{\\an1}Tout date de cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n00:18:27:02  00:18:31:05\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui,\r\nles mara\u00eechers de la Buerkliplatz\r\n\r\n00:18:31:11  00:18:34:09\r\n{\\an1}jouent eux aussi avec les couleurs.\r\n\r\n00:18:34:13  00:18:37:10\r\n{\\an1}Leur doyen s\u2019appelle Giovanni,\r\n80 ans.\r\n\r\n00:18:37:14  00:18:40:17\r\n{\\an1}Karin, qui travaille\r\navec lui, est admirative.\r\n\r\n00:18:41:03  00:18:44:15\r\n{\\an1}-Giovanni est depuis 50 ans\r\nsur le march\u00e9 !\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:46:21\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 ses clients.\r\n\r\n00:18:47:02  00:18:48:17\r\n{\\an1}Il a beaucoup de clients\r\n\r\n00:18:48:22  00:18:50:19\r\n{\\an1}qui sont aussi \u00e2g\u00e9s que lui.\r\n\r\n00:18:51:00  00:18:54:02\r\n{\\an1}Il fait pousser\r\ntout ce que les gens souhaitent.\r\n\r\n00:18:54:07  00:18:56:15\r\n{\\an1}Il a beaucoup d'amour\r\npour les plantes.\r\n\r\n00:18:56:20  00:18:58:04\r\n{\\an1}C\u2019est une l\u00e9gende.\r\n\r\n00:18:58:14  00:19:03:13\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re figure incontournable du\r\nmarch\u00e9 zurichois, ce grand monsieur.\r\n\r\n00:19:03:18  00:19:06:07\r\n{\\an1}Ses bouquets d\u2019\u00e9glantiers\r\net de chardons\r\n\r\n00:19:06:11  00:19:10:13\r\n{\\an1}font depuis des ann\u00e9es un tabac\r\nsur le march\u00e9 de la Buerkliplatz.\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:15:11\r\n{\\an1}Un \u00eelot de calme et d\u2019authenticit\u00e9\r\nau coeur de la capitale \u00e9conomique.\r\n\r\n00:19:22:13  00:19:25:07\r\n{\\an1}-Voil\u00e0,\r\nc\u2019est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:19:25:11  00:19:28:02\r\n{\\an1}Demain, on se penchera\r\nsur l\u2019implantation\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:30:07\r\n{\\an1}des lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:33:06\r\n{\\an1}qui approvisionnent\r\nle pays en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:19:33:11  00:19:37:13\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 Romanel et nous verrons\r\ncomment ce village vaudois\r\n\r\n00:19:37:18  00:19:40:08\r\n{\\an1}a appris \u00e0 vivre\r\navec ces g\u00e9ants de m\u00e9tal.\r\n\r\n00:19:40:12  00:19:44:02\r\n{\\an1}On revivra aussi la lutte acharn\u00e9e\r\nde m\u00e8res de famille\r\n\r\n00:19:44:07  00:19:48:13\r\n{\\an1}oppos\u00e9es au tron\u00e7on Galmiz-Yverdon\r\nau d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:19:48:18  00:19:51:08\r\n{\\an1}Passez une douce soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:19:51:23  00:20:01:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051543\r\nDate de transcription : 22-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:22 > 0:02:58) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est avec un \u00e9norme plaisir que je vous retrouve ce soir pour une ultime semaine de couleur locale en version estivale 5 \u00e9tapes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9couverte des paysages fa\u00e7onn\u00e9s par la main des \u00eatre humains, une taxe qui s'inscrit partout des barrages aux lignes \u00e0 haute tension, en passant par l'architecture \u00e0 la, ou encore les pistes de ski, vous le verrez tout au long, cette semaine, mais on d\u00e9bute \u00e0 Meyrin, je vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de ces quartiers d'envergure qui est Close un peu partout en Suisse romande, nous sommes au Vergers on verra comment on vit dans un \u00e9co quartier et on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 l'int\u00e9gration de sa population reste des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:00 > 0:03:11) [89%] : \r\nDans cette \u00e9mission, confrontera aussi le regard de 2 experts sur l'\u00e9volution du tissu urbain Genevois depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et on poursuivra notre s\u00e9rie d\u00e9di\u00e9e au plus beau march\u00e9 avec une perle fleuri outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:11 > 0:03:19) [84%] : \r\nOn arrive \u00e0 5 heures on monte nous temps et c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que les premiers clients soit l\u00e0 \u00e0 5 heures et quart, 5 heures et demi chanter acheter avec Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:19 > 0:03:25) [88%] : \r\nMais avant toute chose, place aux temps forts de l'actualit\u00e9 du jour marqu\u00e9, bien \u00e9videmment, par la rentr\u00e9e dans plusieurs cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:54) [94%] : \r\n80000 \u00e9l\u00e8ves Roms ont repris le chemin de l'\u00e9cole ce matin la rentr\u00e9e a sonn\u00e9 dans le Jura bernois et dans le canton du Jura, du Valais et de Neuch\u00e2tel \u00e0 Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s ont plac\u00e9 cette rentr\u00e9e sous le signe de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il faut dire que, dans le canton, les grandes r\u00e9formes sont termin\u00e9es dor\u00e9navant pour le cycle 3 l'enseignement par niveau est la norme, une r\u00e9volution qui s'est faite sur 3 ans qui a demand\u00e9 de nombreux efforts aux enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:05) [96%] : \r\nIl y a eu un gros travail de formation pour les enseignants de mise \u00e0 niveau dans les diff\u00e9rentes branches de collaboration aussi et \u00e7a a pris \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, \u00e9norm\u00e9ment de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:05 > 0:04:10) [97%] : \r\nLes syndicats souhaitent une revalorisation de la fonction, ainsi qu'une hausse salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:33) [92%] : \r\nLes scorpions, B\u00e9nabar, Christophe Ma\u00e9 ou encore la soir\u00e9e \u00e9lectro combinaison gagnante pour le festival de Rock oz'ar\u00e8nes qui aura vu 36000 spectateurs d\u00e9filer dans les ar\u00e8nes une hausse \u00e0 relativiser puisque le festival, une soir\u00e9e de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plusieurs incertitudes p\u00e8sent en outre sur le festival entre difficult\u00e9s financi\u00e8res et vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part de sa directrice Charlotte Carrel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:43 > 0:05:01) [95%] : \r\nNous sommes \u00e0 Meyrin la population de cette cit\u00e9 genevoise vient de faire un bond de 15 pourcent uniquement gr\u00e2ce \u00e0 la construction du quartier des Vergers 1350 nouveaux logements 3000 habitants, un vaste \u00e9coquartier bas\u00e9 sur 3 piliers : la responsabilit\u00e9 environnementale, la solidarit\u00e9 sociale et l'efficience \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:08 > 0:07:09) [91%] : \r\nIsabelle Broch nous avait emm\u00e9nag\u00e9 ici au Vergers en en 2016 au fait partie d\u00e8s les premiers habitants qui qui sont arriv\u00e9s dans ce quartier, pourquoi ce que vous avez choisi, \u00e0 ce moment l\u00e0 devenir dans un \u00e9co quartier alors principalement, c'est l'id\u00e9e d'\u00e9co- quartier justement des quartiers sans voiture qui nous a beaucoup s\u00e9duit et l\u00e0 c'est vrai qu'on voit les espaces on peut investir l'espace, on peut faire de la trottinette du v\u00e9lo, on peut, on peut vivre comme dans une esp\u00e8ce de petit cocon dans un grand jardin et c'est \u00e7a qui nous a principalement s\u00e9duit il y a une vraie diff\u00e9rence avec un quartier classique, il y a clairement une diff\u00e9rence quand on sort chez nous, on est dans son grand jardin, le grand jardin avec les voisins, on n'est pas sur une route, on n'est pas dans sa voiture, on est vraiment dans un espace avec les voisins avec son quartier, c'est \u00e7a qui est \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence avec les voisins, les relations sont aussi diff\u00e9rentes ce c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus participatif qui est pr\u00f4n\u00e9 par les \u00e9co- quartiers se ressent dans les relations entre voisins, alors oui, tr\u00e8s clairement, parce qu'on a des voisins avec qui on s'entend tr\u00e8s bien, on est proche, on fait des choses ensemble, on a vraiment beaucoup de communication et \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s chouette alors de l'ext\u00e9rieur on entend certaines critiques qui disent que les gens des Vergers c'est pas des gens de Meyrin ils sont dans leur cocon, ils sont des Vergers vous l'entendez ce c\u00f4t\u00e9 mauvaise int\u00e9gration des gens de l'\u00e9co- quartier alors j'ai entendu ce discours, je l'entends et je le comprends, c'est s\u00fbr et certain, mais je pense que en c\u00f4t\u00e9, d'abord il y a une premi\u00e8re \u00e9tape on il faut d'abord qu'on se construit, qu'on se connaisse qu'on investisse notre espace \u00e9pique c'est d\u00e9j\u00e0 tellement grand, c'est tout nouveau, d'abord on fait notre petit espace, puis apr\u00e8s, on ira vers les gens de Meyrin et je pense que l'\u00e9co- quartier, faut pas le voir comment champignon, une verrue qui s'est mis sur sur la ville de Meyrin, au contraire, c'est quelque chose qui englobe Meyrin et on y arrive l\u00e0 on voyait l\u00e0 l'envie \u00e0 la oui oui, merci beaucoup de nous avoir accueilli dans votre quartier quelques minutes on va aller voir mon voisin, au revoir, au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:17 > 0:07:18) [84%] : \r\nNous vous habitez dans le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:18 > 0:07:45) [90%] : \r\nC'est des Vergers pas encore, on va emm\u00e9nager demain, demain matin, si tout se passe bien, on vient avec notre camion et et on pense commencer \u00e0 dormir ici \u00e0 partir de mercredi parce qu'il semble que les travaux, \u00e7a a pris un peu de retard va peut-\u00eatre falloir passer un petit coup de nettoyage alors qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 entrer prenez comme \u00e7a, c'\u00e9tait un peu l'id\u00e9e 20 surtout de conna\u00eetre ses voisins de faire des projets participatifs \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:45 > 0:07:49) [85%] : \r\nOui monsieur bonjour, dites-moi qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans la vie d'un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:49 > 0:08:08) [89%] : \r\nAlors, dans la vie d'un \u00e9co- quartier ce qui me pla\u00eet avant tout, c'est la multi- ethnicit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a beaucoup de de personnes qui viennent d'horizons diff\u00e9rents, dans, dans le quartier, il y a des propri\u00e9taires et des locataires, il y a des milliards et toutes sortes de de revenus nationalit\u00e9s et je trouve que c'est tr\u00e8s riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:17) [88%] : \r\nBonjour madame, vous connaissez aujourd'hui bien moins 20, je connais mes voisins gr\u00e2ce au jardin potager et ce qu'il y a des choses qui vous plaisent moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:17 > 0:08:19) [84%] : \r\nDevant un \u00e9co quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:20 > 0:08:33) [90%] : \r\nNon, non, non, dans le principe, tout est bon, apr\u00e8s c'est l'exp\u00e9rience qui fera la qualit\u00e9 d\u00e9finitivement, il nous manque juste le temps pour faire les Liens, mais c'est bien, merci beaucoup pour ces quelques minutes, mais une journ\u00e9e avant Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:40 > 0:08:48) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les chantiers se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements, rien qu'en 2018, ce sont 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:08:57) [89%] : \r\n100 nouveaux appartements qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 le plus souvent dans des quartiers, mais d'un bloc Elsa Anghinolfi nous livrent leur regard de 2 experts sur l'\u00e9volution vu tissu urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:02 > 0:09:09) [90%] : \r\nEn Suisse, pr\u00e8s des 3 quarts de la population vit en zone urbaine, mais les nouveaux quartiers n'ont plus rien \u00e0 voir avec les centres-villes historiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:09 > 0:09:37) [91%] : \r\nJusqu'\u00e0 la derni\u00e8re guerre, en gros, on faisait la ville un peu en perp\u00e9tuant en s'appuyant sur ce qu'on savait faire et en prolongeant ces espaces urbains typique maintenant ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s la guerre, il y a une grande rupture ailleurs dans l'Europe il y a eu \u00e9videmment des grandes destructions une urgence, une croissance tr\u00e8s rapide de la population et au lieu de faire la ville comme \u00e7a, on a fait ce qu'on appelle des plantes zone on a d\u00e9cid\u00e9 sur des cartes qu'on allait mettre des vies l\u00e0 ici de l'agriculture, la D \u00e7a industrie par ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:37 > 0:09:52) [92%] : \r\nUne planification technocratique qui a parfois men\u00e9 \u00e0 la construction de quartier, sorti un peu de nulle part et o\u00f9 on a align\u00e9 des barres d'immeubles, comme cet ensemble de logements qui date de la fin des ann\u00e9es 90 avec le risque de ne plus construire vraiment de la ville, mais juste de l'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:53 > 0:10:12) [91%] : \r\nUn quartier uniquement r\u00e9sidentiels, donc voil\u00e0 on vient ici pour passer sa soir\u00e9e en famille, dormir et on repart, il y a absolument rien qui se passe dans le quartier, si ce n'est peut-\u00eatre, il y a un ou 2 bancs \u00e0 un ou 2 endroits pour sortir les chiens mais je dirais que c'est pas beaucoup plus que \u00e7a, donc \u00e0 mon avis, on n'a pas fait de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:12 > 0:10:34) [91%] : \r\nQuels espaces entre les immeubles, comment int\u00e9grer une place ou un parc comment s\u00e9duire les commer\u00e7ants, construire un nouveau quartier de A \u00e0 Z, c'est un \u00e9norme casse- t\u00eate pour les autorit\u00e9s des architectes et les urbanistes, mais surtout ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 par le pass\u00e9, trouve parfois avec le temps une nouvelle reconnaissance, comme le souligne cet architecte qui a particip\u00e9 \u00e0 la construction d'une grande cit\u00e9 dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:34 > 0:10:53) [91%] : \r\nQuand on construit un ensemble qui va comporter je ne sais pas moi, disons 5000 habitants ou davantage 10000 on cr\u00e9e quelque chose d'enti\u00e8rement 9 la premi\u00e8re ann\u00e9e, la seconde ann\u00e9e, etc, il y a des difficult\u00e9s, c'est simplement parce que si vous voulez la plante n'a pas encore pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:53 > 0:11:08) [91%] : \r\nC'est aussi l'avis de cette sp\u00e9cialiste en urbanisme, il faut laisser le temps \u00e0 la ville et \u00e0 ses habitants de s'installer dans ses nouveaux quartiers comme celui de la chapelle, par exemple, 18 immeubles sorti de terre en quelques ann\u00e9es, mais cela ne l'emp\u00eache pas de garder un regard critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:08 > 0:11:29) [91%] : \r\nIl a l'air d'\u00eatre un petit peu parachut\u00e9 pour l'instant, c'est l'impression qu'il donne, y compris le c\u00f4t\u00e9 un tout petit peu, le mus\u00e9e d'architecture qui moi parfois me peut me heurter mais en m\u00eame temps est-ce que je serais plus contente au plus plus plus s\u00e9duite, si une seule de ces m\u00eames architectures avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 l'infini sur la totalit\u00e9 du quartier, je ne suis pas persuad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:29 > 0:11:39) [91%] : \r\nPour construire un beau quartier, il faut penser chaque d\u00e9tail et pour Philippe Bonnotte une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 visuelle reste importante, \u00e0 l'exemple de ces immeubles sorti de terre en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:40 > 0:11:57) [91%] : \r\nLa notion de vari\u00e9t\u00e9 est une notion tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 appr\u00e9hender, beaucoup de gens demandent de la vari\u00e9t\u00e9 critique certains quartiers pour leur monotonie, je pense que c'est beaucoup plus nuanc\u00e9 que \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il il faut une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 mais tout en \u00e9vitant la monotonie c'est tr\u00e8s subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:58 > 0:12:04) [85%] : \r\nLa subtilit\u00e9 des constructions actuelles ne saute pas toujours aux yeux mais ses critiques, les architectes ont toujours v\u00e9cu avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:04 > 0:12:11) [91%] : \r\nPourquoi aujourd'hui ne ferions-nous pas l'architecture d'aujourd'hui, il faut qu'on l'admette, il faut qu'on a qu'on la tol\u00e8re qu'on l'apprivoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:11 > 0:12:17) [92%] : \r\nCar au final, les architectures qui peuvent choquer aujourd'hui seront peut-\u00eatre celles que l'on finira par admirer dans quelques dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:36 > 0:13:00) [91%] : \r\nNotre prochain invit\u00e9 est un habitant historique de Meyrin, ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, il a vu sa commune \u00e9volu\u00e9 au fil de la naissance de nouveaux quartiers du petit village de 3000 habitants \u00e0 la cit\u00e9 multiculturelle de 25000 \u00e2mes qu'elle est aujourd'hui, c'est ici \u00e0 l'avenue maintenir qu'il a choisi de nous donner rendez- vous, c'est la toute premi\u00e8re cit\u00e9 satellite du pays et c'est aussi celle que vous avez d\u00e9couvert il y a quelques instants dans l'archipel des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:03 > 0:13:08) [94%] : \r\nBonjour Jean-Claude Ducrot bonjour madame, alors expliquez-moi pourquoi vous aviez envie de me parler de ce quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:08 > 0:13:31) [90%] : \r\nAlors \u00e7a fait 50 ans que j'habite Meyrin, ce quartier l\u00e0 a fait l'objet il y a tr\u00e8s longtemps dans un prix europ\u00e9en pour l'urbanisme, or je ne pense pas qu'avec le quartier du des Vergers il aura pr\u00e8s d'urbanisme ici la premi\u00e8re cit\u00e9 satellite, on a d\u00e9j\u00e0 log\u00e9s quelque 2000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:32 > 0:13:39) [84%] : \r\nAutant pour quasiment Thauvin un petit peu moins quand m\u00eame combat oui moi converger mais on mettait du monde mais qu'est-ce qui vous pla\u00eet particuli\u00e8rement dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:39 > 0:13:46) [86%] : \r\nIl y a une nuit une urbanisation qui bien int\u00e9gr\u00e9 dans la cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:47 > 0:13:51) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on a compris que vous \u00e9tiez pas totalement fan des Vergers qu'est-ce qui vous d\u00e9pla\u00eet dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:51 > 0:14:28) [90%] : \r\nC'est pas que je ne sois pas fan des Vergers c'est pas l\u00e0 le probl\u00e8me c'est l'urbanisme en tant que telle, ici vous avez un urbanisme qui a \u00e9t\u00e9 voulu, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi au Vergers c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 chaque architecte a pu faire comme ils l'entendaient, alors c'est une volont\u00e9, OK, d'accord, mais elle regarde pas du unit\u00e9 architecturale et \u00e7a c'est dommage parce qu'avec l'unit\u00e9 architecturale pour les \u00e9quipements, il y a des \u00e9conomies d'\u00e9chelle importantes qui sont possibles et tout cela a une incidence directe sur le prix des loyers, le co\u00fbt de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:28 > 0:14:39) [86%] : \r\nAlors assez parl\u00e9 de logement, il est l'heure de prendre une belle bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, on prend de la hauteur avec ses vues du ciel, qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 cet hiver Jo\u00eblle Boissard vous livrer les secrets de la for\u00eat genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:46 > 0:15:14) [86%] : \r\nIl y a les propri\u00e9taires forestiers, convient de d'avoir une main mise plus importante alors c'est pour \u00e7a que par endroits tout \u00e0 coup, vous avez un propri\u00e9taire qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire une plantation de pins ont s\u00fbrement qu'il a d\u00fb se dire h\u00e9 ben les pinces \u00e7a me rapporteront plus que les cha\u00eenes et \u00e7a sera pour mes petits-enfants et je commence \u00e0 l'Pantet et alors, c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s impressionnant convoi \u00e7a du ciel en hiver parce que la for\u00eat de Powell persistante donc s\u00e9v\u00e8re alors que le reste est sans faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:16 > 0:15:31) [82%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, la propri\u00e9t\u00e9, soit vous achetez une parcelle, soit vous en h\u00e9rit\u00e9 par mariage et les parcelles qui se regroupent, puis ensuite dans les h\u00e9ritage \u00e7a se partage, et souvent les grandes parcelles le banc au fil des g\u00e9n\u00e9rations, elles se sont partag\u00e9s, elles se sont morcel\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:33 > 0:15:45) [81%] : \r\nDes parcelles sont 15 m\u00e8tres de large, on a des 35 m\u00e8tres sur 300 m\u00e8tres de long et quand vous voulez exploiter l\u00e0- dedans, c'est impossible, pourtant la de vous couper un arbre qui fait 15 20 m\u00e8tres et donc fait le voisin vous de vous \u00eates oblig\u00e9 de vous entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:47 > 0:16:04) [92%] : \r\nIl y a plus de 1500 propri\u00e9taires priv\u00e9s, mais ce qu'on peut dire, c'est que depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, l'\u00c9tat avec cette association for\u00eats Gen\u00e8ve encourage les propri\u00e9taires \u00e0 se regrouper pour avoir une gestion plus facile de de pouvoir intervenir de fa\u00e7on plus cibl\u00e9e parce qu'il parcelles sont trop petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:13) [87%] : \r\nL'objectif, c'est d'avoir une for\u00eat rentable, c'est-\u00e0-dire qu'vous couper du bois, h\u00e9 bien la la vente du bois vous couvre les frais d'intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:20 > 0:16:33) [89%] : \r\nLe coeur d'un quartier, c'est souvent son march\u00e9 durant 2 semaines, nous vous proposons d'aller \u00e0 la d\u00e9couverte des 10 plus beau de Suisse cap ce soir sur Z\u00fcrich et son march\u00e9 tr\u00e8s color\u00e9, Steven Blatter Fr\u00e9d\u00e9ric Miara et vous avez Steiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:38 > 0:17:06) [90%] : \r\nFlower Power le pouvoir des fleurs, le march\u00e9 de la burqa Platz de Z\u00fcrich entre la Limmat et le lac est un rem\u00e8de \u00e0 la morosit\u00e9, une parenth\u00e8se color\u00e9s ou de l'agitation urbaine, il est 6 heures Z\u00fcrich s'\u00e9veille avec ses tatou\u00e9 sur la poitrine et sur les mains, Gloria est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'oeuvre depuis un moment, certains de ses clients travaillent juste en face d'elle dans ce grand b\u00e2timent gris, la Banque nationale suisse contraste total avec les couleurs de ses bouquets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:06 > 0:17:22) [85%] : \r\nMais c'est un Champ enfin il fit tant NTM, on arrive \u00e0 5 heures on monte nous et c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que les premiers clients soit l\u00e0 \u00e0 5 heures et quart, 5 heures et demi chanter acheter n'ont pu, \u00e7a oui, \u00e7a, ils nous disent toujours que nous avons les plus beaux Booker T. Sean Citrus russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:17:48) [84%] : \r\nGrosse Dahlia hortensia tournesol lisions tu les fleurs sont fra\u00eeches et de saison car elle pousse dans des serres tout autour de Z\u00fcrich a car la concurrence est rude mais l'atmosph\u00e8re et chaleureuse entre la vingtaine de fleuristes du march\u00e9 de la peur Platz un bouquet francs 50 de bloquer 10 francs entre 2 achats, les clients font une pause caf\u00e9 au kiosque, ici, on prend le ton simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:49 > 0:18:15) [81%] : \r\nMais bonjour, que puis-je faire pour vous, elles sont Simbel il aurait Christine, une au fond nous Chrome ou lucratif, les gens sont ouverts et communicatif, ils ont envie de parler, on discute tout de suite, mais savent tr\u00e8s vite que ma passion, c'est l'alpinisme la marine vos Pinault rep\u00e8re qu'Steinmetz, il me demande o\u00f9, o\u00f9 j'\u00e9tais pendant le week- end, c'est comme une petite famille les familles allez Hatcher entre temps de garde c'est tchao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:30) [85%] : \r\nLe march\u00e9 n\u00e9 en m\u00eame temps que la place qui l'accueille la puret\u00e9 Platz \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, des travaux titanesques sont alors entrepris par l'ing\u00e9nieur Arnold B\u00fcrkli pour am\u00e9nager les berges du lac de Z\u00fcrich ponts sur la Limmat grandes avenues b\u00e2timent tout datent de cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:32 > 0:18:43) [86%] : \r\nPour ne pas faire p\u00e2le figure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fleuristes, les mara\u00eechers de la peur que les plaintes se jouent aussi avec les couleurs leur doyen s'appelle Giovanni 80 printemps, Karine, qui travaille avec lui est admirative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:43 > 0:19:00) [87%] : \r\nEt \u00e0 para\u00eetre son qui sera mis de Marc de Giovanni et depuis 50 ans sur le march\u00e9, il est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 ses clients, il a beaucoup de clients qui sont aussi \u00e2g\u00e9, il fait pousser tout ce que les gens souhaitent il a vraiment la main verte et beaucoup d'amour pour les plantes et enfin les les gagnants, c'est une l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:15) [86%] : \r\nDerni\u00e8res figures incontournables du march\u00e9 z\u00fcrichois ce grand monsieur timide aux Bacchantes d'une autre \u00e9poque, c'est vous qui L\u00e9glantier de chardons font depuis des ann\u00e9es en tabac sur le march\u00e9 de la puret\u00e9 qui flatte un \u00eelot de calme et d'authenticit\u00e9 au coeur de la capitale \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:26 > 0:19:54) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment face \u00e0 sa mission, demain, malgr\u00e9 la pluie, je vous promet des \u00e9tincelles, on se penchera sur l'implantation d\u00e9licate des lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension qui alimentent le pays en \u00e9lectricit\u00e9, nous serons \u00e0 Romanel et on verra comment ce petit village Vaudois a cohabite avec ces gens de m\u00e9tal depuis les ann\u00e9es 80 on reviendra aussi sur le combat acharn\u00e9 de 4 m\u00e8res de famille fribourgeoise contre la ligne Yverdon Galmitz un grand merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Couleurs d'\u00e9t\u00e9, passez une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T17:51:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903816456", "durationSec": 100, "title": "FRIGO CL GE VCIEL FORET GENEVE CLEAN_RTS000001755171", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, les for\u00eats sont divis\u00e9es en parcelles, re\u00e7ues souvent par h\u00e9ritage et sont entre autre, la propri\u00e9t\u00e9 de 1'500 priv\u00e9s qui se regroupent pour faciliter la gestion des terrains. La vente de bois peut subvenir aux frais d'entretien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYRIER"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860164", "durationSec": 166, "title": "FRIGO CL GS MARCHES SUISSES ZURICH_RTS000001833838", "excerpt": "Le march\u00e9 de la Buerkiplatz \u00e0 Zurich, entre la Limmat et le lac et en face de la Banque nationale suisse BNS, accueille les stands des fleuristes et des mara\u00eechers. Les horticulteurs appr\u00e9cient le contact avec les clients, et Giovanni le mara\u00eecher travaille depuis 50 ans sur le march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLATTER, Steven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860165", "durationSec": 203, "title": "FRIGO CL GE ETEGS NOUVEAUX QUARTIERS CLEAN_RTS000001924845", "excerpt": "L'architecte et enseignant \u00e0 l'HEPIA Philippe Bonh\u00f4te et l'architecte et urbaniste Sandra Robyr \u00e9voquent les nouvelles constructions et les nouveaux quartiers qui sont apparus dans le canton de Gen\u00e8ve. La construction d'un nouveau quartier est toujours un d\u00e9fi pour les architectes et les autorit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "URBANISME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908860450", "summary": "Duplex Meyrin : itw Isabelle Broch, habitante du quartier des Vergers \u00e0 Meyrin.", "id": "1860880"}, {"internalArchiveId": "AA1908860460", "summary": "Duplex Meyrin : itw Jean-Claude Ducrot, ex-habitant de Meyrin Village.", "id": "1860890"}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GRAF, Ann-Kathrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051543", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858754", "internalArchiveId": "AA1908858264", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10647336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9miques autour de l'affiche UDC avec la pomme v\u00e9reuse: d\u00e9bat entre Oscar Freysinger et C\u00e9line Vara", "Forum", "Quels sont les risques des taux n\u00e9gatifs? Interview de Gianluca Tarolli", "Forum", "Rencontre entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine \u00e0 5 jours du G7: interview d'Arnaud Dubien", "Forum", "Comm\u00e9moration de l'ind\u00e9pendance de l\u2019Afghanistan endeuill\u00e9e par un attentat: interview de Jean-Pierre Perrin", "Forum", "Le d\u00e9bat - Lex Weber: vers un apaisement?", "Forum", "r'Ose Transat, une travers\u00e9e de l'Atlantique \u00e0 la voile apr\u00e8s le cancer: interview d'Elisabeth Thorens-Gaud", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Oscar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour les f\u00e9d\u00e9rales, et C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses.", "19.08.2019", "Interview de Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier.", "19.08.2019", "Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l'observatoire franco-russe et chercheur \u00e0 l'IRIS.", "19.08.2019", "Interview de Jean-Pierre Perrin, journaliste sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan.", "19.08.2019", "D\u00e9bat entre Thomas Egger, conseiller national (PDC/VS), Christophe Clivaz, professeur \u00e0 l'Institut de durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS), et Pierre Chiffelle, avocat d'Helvetia Nostra.", "19.08.2019", "Interview d'Elisabeth Thorens-Gaud, \u00e0 l'origine du projet r'Ose Transat.", "19.08.2019", "19.08.2019"], "variantIds": ["ece-10647336", "ece-10647365", "ece-10647367", "ece-10647369", "ece-10647389", "ece-10647391", "ece-10647338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T09:38:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051544\r\nDate de transcription : 21-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:18) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 19 ao\u00fbt des vers de terre qui pas une pomme, c'est la nouvelle affiche de l'UDC la pomme c'est la Suisse les vers de terre, les autres partis et l'Union europ\u00e9enne, une image qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9, la provocation est-ce forc\u00e9ment productif, nous en d\u00e9battrons, faut-il avoir peur des taux n\u00e9gatifs est-ce que bient\u00f4t il faudra payer pour mette son argent \u00e0 la banque nous entendrons les explications de l'\u00e9conomiste Gian Luca et puis, coup de projecteur ce soir sur un pays en proie aux violences depuis des d\u00e9cennies l'Afghanistan qui a vu les comm\u00e9morations de son centenaire, endeuill\u00e9e par un attentat la Lex Weber, on se souvient des \u00e9normes craintes lorsque l'initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mais qu'en est-il r\u00e9ellement, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:19 > 0:05:37) [87%] : \r\nOui, voter il y a 7 ans, entr\u00e9 en vigueur il y a bient\u00f4t 4 ans la l'a \u00e9t\u00e9 l'un des objets de votations les plus \u00e9motionnel de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, particuli\u00e8rement dans le canton du Valais, alors les craintes d'hier sont-elles finalement devenu r\u00e9alit\u00e9 le climat entre cantons, villes et r\u00e9gions de montagne, s'est-t-il apais\u00e9, on en d\u00e9bat avec 4 invit\u00e9s vers 18 heures 30 et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:37 > 0:05:52) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure, Tanya traverser un oc\u00e9an pour laisser derri\u00e8re soi le cancer, c'est le pari de 6 femmes romandes en r\u00e9mission d'un cancer du sein interview en fin d'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re sur RTS deux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:05:57) [79%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:58 > 0:06:21) [91%] : \r\nL'image est peu rago\u00fbtantes des vers de terre aux couleurs des partis suisses et de l'Union europ\u00e9enne, rangeant une pomme, flanqu\u00e9 de la croix suisse, c'est la derni\u00e8re affiche lanc\u00e9e par l'UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, elle a suscit\u00e9 un toll\u00e9 au sein des autres formations politiques \u00e9videmment, mais \u00e9galement dans les rangs du parti agrarien Adrien Krause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:21 > 0:06:45) [87%] : \r\nMais qui va nous prendre au s\u00e9rieux, voil\u00e0 ce qu'a par exemple tweet\u00e9 hier soir, le conseiller national z\u00fcrichois Claudio Zanetti qui s'en prend \u00e9galement aux textes qui accompagnent les Verts rongeur, le voici : elles Olonne ligne que nous n'\u00e9tait dit chouette Serge serait une traduction, la gauche et les gentils doivent-ils d\u00e9truire la Suisse pour Cloud Zanetti, il faut \u00eatre clair sur l'affiche, on ne voit ni la gauche ni les gentils mais bien de la vermine et l\u00e0 je le cite comme extermin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:45 > 0:06:49) [82%] : \r\nOui, et puis autre critique \u00e0 l'interne, celle de Thomas sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:07:20) [90%] : \r\nConseiller national schaffhousois estime de son c\u00f4t\u00e9, dans la presse al\u00e9manique l'affiche alors \u00e0 fouiner incompr\u00e9hensible peu dans son Style, \u00e9galement, \u00e0 cela s'ajoutent d'autres commentaires n\u00e9gatifs provenant d'\u00e9lus cantonaux, juge le message tout simplement mauvais et maladroit et puis outre l'avalanche de critiques de la part des autres partis, les r\u00e9seaux sociaux se sont aussi enflamm\u00e9e sur Twitter notamment, o\u00f9 certains internautes n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'imagerie de la propagande nazie la pomme infest\u00e9 de vers et ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour accuser les juifs \u00e0 l'\u00e9poque de de tous les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:20 > 0:07:27) [92%] : \r\nAlors on voit bien \u00e0 l'affiche qui fait parler c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais qu'en est-il de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine c\u00f4t\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:44) [89%] : \r\nAlors au sein de l'UDC, ensemble, un peu moins critique, hein, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de de la Sarine pour ce qui est des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux contact\u00e9s en tout cas, peut-\u00eatre parce que l'\u00e9nonc\u00e9 de l'affiche est un peu plus \u00e9dulcor\u00e9, on va dire, compar\u00e9 \u00e0 la version al\u00e9manique ici les invert\u00e9br\u00e9s sont accompagn\u00e9s par ce slogan des Verts pour d'autres pommes non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:07:48) [94%] : \r\nUne critique tout de m\u00eame, elle provient de de Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:48 > 0:08:09) [90%] : \r\nLe conseiller national UDC Vaudois trouve l'image un peu choquante pour lui l'affiche devrait plut\u00f4t d\u00e9livrer un message positif, ce que des vers de terre ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment faux aurait pu lui r\u00e9pondre, l'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral bernois Werner saltimbanque, pour qui ces invert\u00e9br\u00e9s ne repr\u00e9sente pas de la vermine mais, je le cite des \u00eatre vivants qui appartiennent au cycle de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:15) [91%] : \r\nOui, quoiqu'il en soit, cette Affi avec cette affiche, l'UDC semble vouloir remettre au go\u00fbt du jour ces vieilles recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:15 > 0:08:33) [92%] : \r\nFini les messages presque neutre des derni\u00e8res campagnes de votation le 1er parti de Suisse, a d\u00e9cid\u00e9 de ressortir les crocs avec des affiches ouvertement provocante, comme par le pass\u00e9 avec les moutons noirs ou les minarets missiles on s'en souvient, alors cette tactique va-t-elle payer r\u00e9ponse dans les urnes, ce sera le 20 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:33 > 0:08:47) [93%] : \r\nOui, r\u00e9pond le 20 octobre prochain mais on va en d\u00e9battre d'ici l\u00e0, on va en d\u00e9battre tout de suite avec 2 invit\u00e9s : Oscar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour donc ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:08:49) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:49 > 0:08:49) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:09:05) [90%] : \r\nC\u00e9line Vara je je commence avec vous, hein, on vient de l'entendre un dans dans dans ce commentaire d'Adrien Krause et les critiques sont vives c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais aussi c\u00f4t\u00e9 Romand des critiques tr\u00e8s virulentes sur les les r\u00e9seaux sociaux, mais c'est ce que c'est pas justement ce ce que cherche l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:05 > 0:09:32) [88%] : \r\nBien s\u00fbr c'est la tactique de communication qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la provocation, mais finalement, ben on le sent aussi hein, l'UDC, elle est sous pression, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a, elle a perdu des si\u00e8ges, elle perd votation sur Votation \u00e0 l'inverse des Verts ou on en gagne alors il reste la provocation, puis la une de l'autre, l'UDC elle ni la crise climatique plut\u00f4t que trouver des solutions, on est \u00e0 un tournant pour l'humanit\u00e9, voil\u00e0 la r\u00e9ponse de l'UDC, on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:32 > 0:09:51) [90%] : \r\n\u00e0 Oskar Freysinger, vous, vous vous d\u00e9fendez cette affiche un faut rappeler que vous \u00eates responsable de la campagne UDC en Suisse romande, c'est vrai que que \u00e7a sent quand m\u00eame hein, presque un petit peu la la panique est-ce que dans le fond, vous allez rechercher les vieilles recettes pour contrer cette ce succ\u00e8s probable des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:52 > 0:10:37) [89%] : \r\nAbsolument pas, on a pass\u00e9 un message qui est tr\u00e8s clair : plut\u00f4t que de poser clairement au peuple la question : voulez-vous adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne on nous invente un accord-cadre, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a peur qu'ils aient tout cela avant les \u00e9lections, on le repousse pour apr\u00e8s les \u00e9lections et apr\u00e8s viendra le le le le contrat de la la, de l'ONU sur la digue ration viendra l'accord-cadre et tout, toutes ces choses-l\u00e0 qui d\u00e9truisent finalement la d\u00e9mocratie directe, nous on a voulu simplement donner une image de ce qu'est le cette action insidieuse qui consiste \u00e0 vider la paume de sa substance la pomme suisse et vid\u00e9 de sa substance, parce qu'elle est rong\u00e9e de l'int\u00e9rieur par des gens qui confond voudraient adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne veulent abandonner la d\u00e9mocratie directe ne n'\u00e9coute pas finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:37 > 0:10:47) [84%] : \r\nMais c'est que l'accord-cadre qui est vis\u00e9, c'est que l'accord-cadre qui est vis\u00e9 par cette affiche parce que vous mettez sous les partis dans la dans m\u00eame m\u00eame les socialistes m\u00eames m\u00eame les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:10:48 > 0:11:19) [89%] : \r\nOui, parce que tous les partis finalement cet accord-cadre, il y a juste les syndicats avec Pierre-Yves Maillard qui qui tout \u00e0 coup on r\u00e9agit quand ils ont vu qu'avec la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne la l'histoire risquerait de tuer nos de nos assurances sociales, mais c'est pour le reste, les parties des jugements dont il faudra qu'on discute, mais il y a rien \u00e0 discuter, l'Europe a \u00e9t\u00e9 quand on ne ren\u00e9gocie pas ce sera simplement un contrat colonial, c'est pas la continuit\u00e9 des accords bilat\u00e9raux, c'est un contrat colonial ou la Cour de justice europ\u00e9enne aura le dernier mot et la Cour de justice aurait pu Lance int\u00e9resse aux int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens et pas aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:19 > 0:11:20) [88%] : \r\nDonc c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:20 > 0:11:38) [89%] : \r\nQuelque part nous amener dans une sorte de d\u00e9pendance syst\u00e9matique n'a pas de gens qui d\u00e9cideront pour nous, et \u00e7a c'est pas d\u00e9fendre le syst\u00e8me suisse si vous voulez avoir une politique \u00e9cologique ind\u00e9pendante en Suisse par exemple voulait pas les OGM, par exemple, vous voulez avoir une une une agriculture extensive et pas intensive, h\u00e9 bien il ne faut pas cet accord-cadre, mais il ne faut pas entrer dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:38 > 0:11:40) [81%] : \r\nDonc c'est encore nettement Escarfail vulgaire, vous parlez de la Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:40 > 0:11:47) [90%] : \r\nKhadr mais quand on voit cette affich\u00e9, on pense pas forc\u00e9ment \u00e0 l'accord-cadre, on voit une attaque \u00e0 l'encontre des autres partis de tous les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:48 > 0:12:29) [87%] : \r\nEh ben cette affiche vous savez quoi, ben c'est juste le b\u00e9lier pour ouvrir la porte, \u00e7a nous permet de placer le sujet essentiel pour que cette Suisse elle continue \u00e0 pouvoir se d\u00e9fendre en ce sens qu'elle est le mod\u00e8le le plus, c'est pas le le hameau mod\u00e8le absolument parfait, mais c'est le meilleur des mod\u00e8les possible que j'allais vu pratiquer politiquement sur cette plan\u00e8te, voir dans l'histoire, alors il n'y a pas eu un endroit ou un pays o\u00f9 la le, le pouvoir du simple citoyen \u00e9t\u00e9 aussi grand pour d\u00e9termin\u00e9 et ses d\u00e9cisions et Lens bat pour je ne suis pas s\u00fbr pour la la la gauche pour les Verts, pour tout le monde parce que tout cela aussi profite du levier de d\u00e9cision autonome que nous avons abandonner ce levier de, de, de, de d\u00e9cisions, c'est, c'est une catastrophe et on serait comme les autres pays europ\u00e9ens qui, tous les 5 ans ou 4 ans donne un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:12:29 > 0:12:30) [76%] : \r\nBlanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:30 > 0:12:33) [96%] : \r\n\u00e0 une \u00e9quipe qui ensuite est remplac\u00e9e par une autre \u00e9quipe qui fait exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:33 > 0:12:49) [93%] : \r\nC\u00e9line Vara, dans le fond, l'UDC Oscar Freysinger vient de le dire, d'ouvrir la porte sur ce th\u00e8me de l'accord-cadre c'est vrai qu'on a l'impression que c'est une campagne quasi mono- th\u00e9matiques, on ne parle que du du climat dans le fond est-ce que l'accord-cadre ne devrait pas prendre plus de place dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:50 > 0:13:42) [90%] : \r\nBon, moi je veux recentrer le d\u00e9bat, hein, j'\u00e9tais invit\u00e9 ce soir pour passer, parler de l'affiche de l'UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ils \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elles Servent \u00e0 \u00e9lire le notre parlement f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sentera la Suisse et qui prendra toutes les d\u00e9cisions au niveau f\u00e9d\u00e9ral pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 oui, l'accord cadre est important mais je peux vous assurer que c'est pas le 100 pourcent de la politique f\u00e9d\u00e9rale, parce que sinon il faudrait la moiti\u00e9 moins de parlementaires \u00e0 Berne, donc on n'est pas du tout en train de parler de \u00e7a et puis je refuse de parler cet accord-cadre, ce soir, c'est pas l'objet de la discussion, je j'ai bien compris que le message \u00e9tait clair de l'UDC il est on ne peut plus clair mais on attend autre chose, on attend autre chose d'un parti politique et qui aime bien le rappeler, le 1er parti de Suisse, on attend une certaine d\u00e9cence une politique constructive, on attend des solutions et moi dans cette affiche \u00e0 part disons tir\u00e9 sur l'adversaire assimiler l'adversaire \u00e0 de la vermine, moi je trouve que c'est pas constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:42 > 0:13:51) [87%] : \r\nOskar Freysinger, c'est vrai que son sur la descente de l'affiche, on reste, si on reste sur cette image des vers de terre, alors quand les meilleurs parcours vers de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:52 > 0:14:04) [96%] : \r\nD'accord, nous comparons une action \u00e0 l'action des vers de terre, c'est-\u00e0-dire quand on est en train de d\u00e9truire dans ce pays des des \u00e9l\u00e9ments essentiels de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:04 > 0:14:10) [81%] : \r\nMais \u00e7a justifie encore dans la petite rade de comparer par exemple le le PLR qui est parfois votre alli\u00e9 un ver de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:11 > 0:14:26) [83%] : \r\nNon, mais le PLR participe de moments o\u00f9 regardez bien il des 2 par exemple ici, on va aller sont tout \u00e0 coup, il s'associe aux Verts, lib\u00e9raux et caetera et caetera, donc ils ne d\u00e9fendent plus r\u00e9ellement leur ligne politique, il commence \u00e0 entrer dans ce jeu- l\u00e0 et oh concernant l'accord-cadre ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:26 > 0:14:30) [85%] : \r\nNon, c'est on peut sur le march\u00e9 sur sur sur l'image sur l'image, on a bien qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:30 > 0:14:40) [90%] : \r\nPris en votre point de vue sur l'accord-cadre mais sur l'image quand m\u00eame, on a m\u00eame on entend m\u00eame des voix \u00e0 l'interne de votre parti qui disent : l\u00e0 on va trop loin, ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop loin avec cette affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:40 > 0:15:25) [88%] : \r\nMais absolument pas, parce qu'elle d\u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s clairement le malaise, nous on veut d\u00e9noncer un malaise, il faut que l'affiche elle r\u00e9veille les consciences et faut qu'elle qu'elle qu'elle ne mettent en images, quelque chose qui a lieu un m\u00e9canisme qui a lieu et le m\u00e9canisme qui a lieu, c'est qu'il y a toute une s\u00e9rie de partis qui derri\u00e8re des font semblant, sont en train de saper la d\u00e9mocratie directe, en fait, ou je l\u00e0 maintenant, tout le monde \u00e9tait fait effar\u00e9 par rapport, une affiche \u00e0 a jamais mordu quelqu'un, une affiche on est effar\u00e9, on fait les les des cris d'orfraie pas possible alors que la pr\u00e9carit\u00e9 de la population Laura fiscale la fr\u00e9n\u00e9sie de la taxe sur le dumping salarial, explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, tout \u00e7a, alors \u00e7a \u00e7a personne ne le d\u00e9nonce, on est l\u00e0 pour faire comme si il fallait sauver la plan\u00e8te et pour sourire Planade il faut que les maires, il gagne les \u00e9lections le 20 octobre \u00e0 vous dire \u00e7a sauvera pas la plan\u00e8te, et puis ensuite on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:15:25 > 0:15:25) [64%] : \r\nNon, nous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:25 > 0:15:42) [87%] : \r\nMais l'affiche elle exag\u00e9r\u00e9e, elle pousse trop loin, elle est d\u00e9go\u00fbtante ah ouais, alors quand on met en sc\u00e8ne une jeune demoiselle autiste pendant des mois et qu'on nous la sert \u00e0 toutes les sauces et puis nous, on nous r\u00e9p\u00e8te qu'il faut paniquer, hein, parce que la panique, c'est le meilleur moyen pour r\u00e9pondent : r\u00e9chauffement climatique, excusez-moi mais moi j'ai quand m\u00eame si probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:42 > 0:15:43) [91%] : \r\nAlors C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:43 > 0:15:50) [90%] : \r\nD'autres probl\u00e8mes qu'on peut g\u00e9rer, qui sont de notre ressort, et pour cela, il faut la d\u00e9mocratie directe aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:50 > 0:15:55) [76%] : \r\nAlors il sera temps Lebonvallet aller Monsieur Ferry-t-il on va, on va laisser r\u00e9pondre et qu'il tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:15:55 > 0:16:08) [87%] : \r\nPlus nous acheminer le verbe, le pr\u00e9sident des Verts allemands, qui dit, il faudra peut-\u00eatre limiter les droits d\u00e9mocratiques pour pouvoir sauver la plan\u00e8te, attendez moi alors l\u00e0 et le syst\u00e8me d'alarme : il se met en marche parce que \u00e7a \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9but du totalitarisme et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:08 > 0:16:15) [91%] : \r\nAlors C\u00e9line C\u00e9line Vara, dans le fond, cette affiche cette provocation de de l'UDC, \u00e7a fait partie d'une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:16 > 0:17:03) [93%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait partie d'une campagne \u00e9lectorale, mais on le sait, par le pass\u00e9 et l'histoire l'a d\u00e9montr\u00e9 une image, une affiche, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement grave, \u00e7a porte \u00e7a stigmatise des personnes \u00e7a \u00e7a r\u00e9v\u00e8le Deadline de la violence de l'agressivit\u00e9 et puis la politique, c'est pas \u00e7a la politique, c'est de trouver les solutions, c'est trouver des alliances et aujourd'hui, aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, on est \u00e0 un tournant, tellement important avec un d\u00e9fi tellement grand pour l'humanit\u00e9 ou c'est qu'on dit que la vie, la vie est en danger, sur cette terre et l'UDC, elle fait de la provocation et nous aurons une affiche qui n'apporte aucune solution, l'UDC pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a fait cavalier seul, elle travaille pas avec les autres partis, elle n'est pas une force constructive au gouvernement, j'esp\u00e8re vraiment que le 20 octobre ce Parlement va changer de visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:03 > 0:17:10) [94%] : \r\nAh, on le verra le le 20 octobre en tout cas merci \u00e0 tous les 2 d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9battre sur ce sujet ce soir dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:17:11 > 0:17:12) [89%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:13 > 0:17:36) [90%] : \r\nNous allons maintenant parler d'un sujet hautement complexe, mais qui ne l'est pas tant que \u00e7a les taux n\u00e9gatif, certains devront payer pour d\u00e9poser de l'argent \u00e0 la banque, c'est la cons\u00e9quence de la baisse continue des taux d'int\u00e9r\u00eats des banques centrales en Suisse UBS va elle aussi d\u00e8s le mois de novembre Rick percut\u00e9 les les co\u00fbts sur les \u00e9pargnants priv\u00e9s dans le conte, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un montant minimal de 2 millions de francs Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:36 > 0:17:56) [91%] : \r\nOui alors jusqu'ici, les banques s'\u00e9taient montr\u00e9s plut\u00f4t arrangeants les charges induites par les taux n\u00e9gatif n'\u00e9tait gu\u00e8re encore r\u00e9percut\u00e9es que sur les clients institutionnels, aujourd'hui les particuliers seront concern\u00e9s, aussi, ou plut\u00f4t les particuliers fortun\u00e9s et ce transfert de charges \u00e9tait une mani\u00e8re pour les banques de faire face aux cons\u00e9quences d'une politique mon\u00e9taire lanc\u00e9e il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:56 > 0:18:00) [95%] : \r\nMadagascar il faut rappeler que les taux n\u00e9gatif ne devait \u00eatre qu'une mesure provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:00 > 0:18:18) [88%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait juste, mais cette mesure s'est install\u00e9e sur la dur\u00e9e, \u00e7a oser sur la dur\u00e9e, en 2015 la Banque nationale suisse a introduit les taux n\u00e9gatif sur les avoirs en comptes de virement d\u00e9tenus par les banques \u00e0 la BNS et cette mesure devait \u00e0 leur servir \u00e0 rendre le franc suisse moins attractif et limiter donc sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:22) [96%] : \r\nEt pourquoi ces taux sont-ils appliqu\u00e9s depuis depuis 4 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:22 > 0:18:45) [94%] : \r\nBien, certains diront que la BNS se soumettent \u00e0 la politique mon\u00e9taire international dans un contexte \u00e9conomique qui s'essouffle hein, avec des banques centrales qui maintiennent des taux tr\u00e8s bas, la BNS doit aujourd'hui encore r\u00e9duire les pressions sur la hausse du franc, tout en soutenant l'activit\u00e9 \u00e9conomique du pays, impossible donc pour elle de prendre le contre- pied de modifier les taux \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:49) [91%] : \r\nMais les investisseurs sont eux aussi prisonniers de de cette politique mon\u00e9taire Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:49 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a, absolument parce qu'ils ne savent plus vers quel placement se tourner pour obtenir un rendement les placements s\u00fbrs ou jug\u00e9s comme tels, ne sont gu\u00e8re rentable, les investisseurs se tournent donc vers les strat\u00e9gies de plus en plus risqu\u00e9 au risque justement de faire payer les petits \u00e9pargnants quand ces gros investisseurs sont des institutions comme la Caisse de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:08 > 0:19:25) [89%] : \r\nAlors comment interpr\u00e9ter la situation, quels sont les les risques nous avons tout \u00e0 l'heure, interview\u00e9 un \u00e9conomiste, il s'agit de monsieur Gian Franco Tholy nous l'avons \u00e0 John John Lucas John Lucas tard lit, nous l'avons interview\u00e9 tout \u00e0 l'heure en fin d'apr\u00e8s- midi, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:26 > 0:19:41) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier jusqu'ici les les clients institutionnels \u00e9taient touch\u00e9s les les gros \u00e9pargnants dans les banques priv\u00e9es, l\u00e0 on parle de gros \u00e9pargnants \u00e0 l'UBS qui vont \u00eatre touch\u00e9s par ces taux n\u00e9gatif, c'est un tournant qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:42 > 0:19:53) [90%] : \r\nOui c'est, c'est un tournant important, \u00e7a montre effectivement que la mesure provisoire prise au d\u00e9but par les autorit\u00e9s mon\u00e9taires suisses de m\u00e9taux n\u00e9gatif dure dans le temps et donc \u00e7a commence \u00e0 peser beaucoup plus sur l'\u00e9pargnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:53 > 0:20:00) [93%] : \r\nMais c'est un signal, quand m\u00eame, qui est fort g\u00e9n\u00e9ralement quand on met son argent \u00e0 la banque, c'est pour gagner de l'argent, l\u00e0 ils vont perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:00 > 0:20:10) [83%] : \r\nEffectivement, aujourd'hui, on nous a pr\u00eat\u00e9, on a pay\u00e9, pardon pour que notre argent soit \u00e0 conserver aupr\u00e8s de la banque o\u00f9 on doit \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 pour la Conf\u00e9d\u00e9ration veuille bien prendre pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:15) [91%] : \r\nEt puis, mais \u00e7a veut dire que les taux n\u00e9gatif c'est c'est un co\u00fbt important aujourd'hui pour nos banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:15 > 0:20:31) [86%] : \r\nAlors, en fonction des banques oui effectivement \u00e7a r\u00e9duit la profitabilit\u00e9 des banques, on les banques ont d'\u00e0 peine effectivement r\u00e9percut\u00e9 en fait ces taux n\u00e9gatif aupr\u00e8s des emprunts et donc du coup effectivement se font moins d'argent leur profitabilit\u00e9 diminuer diminue et donc leur capacit\u00e9 aussi \u00e0 pr\u00eater \u00e0 l'\u00e9conomie diminue \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:31 > 0:20:40) [88%] : \r\nAlors la question qu'on se pose aujourd'hui c'est : on parle des clients institutionnels, les gros \u00e9pargnants mais qu'est ce qu'il en est des des petits \u00e9pargnants de monsieur et madame tout le monde est-ce que vous connaissez tous d'\u00eatre touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:41 > 0:20:52) [89%] : \r\nAlors pour l'instant, ils ne doivent pas le payer, on on ne peut pas exclure effectivement, si la situation devait perdurer dans le temps, qu'eux aussi soient mis \u00e0 contribution que aussi doivent payer cette taxe en fait n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:52 > 0:21:00) [87%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'on paiera pour mettre notre argent, la banque, c'est un risque, mais un risque, un risque quoi \u00e0 risques probables \u00e0 quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:00 > 0:21:24) [93%] : \r\n\u00e9coutez s\u00e9parer ce qui est probable, on voit qu'effectivement, malgr\u00e9 tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par l'ensemble des autorit\u00e9s montent mon\u00e9taire au niveau mondial, on se retrouve dans une situation o\u00f9, 10 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise, les taux d'int\u00e9r\u00eat n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas et on se il y a un ralentissement de l'activit\u00e9 mondiale se profile donc l'incapacit\u00e9 de la part des banques centrales de relever leurs taux directeurs donc une situation qui peut effectivement durer encore dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:24 > 0:21:29) [95%] : \r\nMais alors \u00e7a veut dire en fait que la Banque nationale suisse, elle est prise en otage par la politique mon\u00e9taire international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:30 > 0:21:52) [91%] : \r\nEffectivement, ah \u00e7a, on peut rajouter effectivement une guerre des changes qui est li\u00e9, on va dire \u00e0 ces tensions internationales et effectivement la BNS pour \u00e9viter une appr\u00e9ciation trop forte de la devait de la devise helv\u00e9tique se retrouvent \u00e0 diminuer son int\u00e9r\u00eat en r\u00e9duisant encore ses taux donc il est tout \u00e0 fait possible que la Banque nationale suisse soit contrainte de baisser encore ses taux d'int\u00e9r\u00eat ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:52 > 0:21:54) [87%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a pourrait dramatiques dramatique pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:55 > 0:22:21) [92%] : \r\nNon, on le, on le voit depuis depuis depuis 10 ans l'\u00e9conomie suisse a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s'en sortir beaucoup mieux que ses voisins europ\u00e9ens, le franc suisse s'est finalement stabilis\u00e9e certes un niveau relativement \u00e9lev\u00e9, mais c'est quand m\u00eame stabilis\u00e9e et surtout un des objectifs premiers la bourgmestre la Suisse \u00e9tait celui de sortir de la d\u00e9flation en Suisse, on avait une contraction des prix \u00e0 la consommation, on est de nouveau en territoire positif, donc on peut dire qu'effectivement, \u00e7a c'est un des succ\u00e8s, la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:21 > 0:22:28) [89%] : \r\nAlors on peut parler du succ\u00e8s de la BNS stimulation de de l'\u00e9conomie, mais il y a quand m\u00eame un effet limit\u00e9 avec ses taux n\u00e9gatif, voire un un danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:29 > 0:23:02) [90%] : \r\nOui le le danger et et il est le double, le 1er c'est que si on va trop en territoire n\u00e9gatif, il y a bien un moment o\u00f9 les priv\u00e9s ou voir les entreprises pire d\u00e9cide de retirer l'argent cash, qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de leur banque commerciale pour le met dans un coffre et dans ce cas-l\u00e0, dans ce cas de figure, l\u00e0 on attendra vraiment l'objectif inverse \u00e0 celui recherch\u00e9, \u00e0 savoir que les banques ont besoin d'avoir des d\u00e9p\u00f4ts sur leur bilan pour pouvoir pr\u00eater de l'argent, si le d\u00e9p\u00f4t vient \u00e0 dispara\u00eetre, des banques, elles auront moins d'argent pour pr\u00eater \u00e0 l'\u00e9conomie, donc on n'atteindra pas du tout l'objectif qu'on s'est fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:02 > 0:23:24) [85%] : \r\nDonc, on se rend compte en fait que la BNS est prise en tenaille, mais finalement l'investisseur \u00e9tait aussi pris en tenaille, parce qu'on peut, on allait taux n\u00e9gatif, donc c'est pas la peine d'un SMIC vestiaires le march\u00e9 des actions, c'est plut\u00f4t difficilement non, beaucoup se ruent sur l'immobilier en Suisse, en esp\u00e9rant un retour, alors l\u00e0 on parle de sp\u00e9culation dangereuse donc l\u00e0 aussi il y a un risque avec ses taux n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:24 > 0:23:40) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ce sont les taux n\u00e9gatif pousse finalement les investisseurs qu'ils soient institutionnels ou priv\u00e9s \u00e0 prendre plus de risques dans la gestion de leur \u00e9pargne \u00e9videmment qu'il y ait plus de risques, a dit rendement peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, mais un risque, il convient pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:41 > 0:23:47) [93%] : \r\nAvec un des cons\u00e9quences \u00e9galement sur l'immobilier parce que ou est-ce que ou est-ce qu'on peut investir aujourd'hui la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:47 > 0:24:30) [91%] : \r\nEffectivement le le march\u00e9 immobilier suisse a beaucoup profit\u00e9 de ces taux n\u00e9gatif ou de cette baisse de taux continue depuis depuis plus de 10 ans maintenant, certaines caisses de pension aujourd'hui d\u00e9tiennent pr\u00e8s de 20 pourcent de leurs avoirs dans le march\u00e9 immobilier, donc effectivement le march\u00e9 immobilier est un des candidats, on va dire, logique et et directe pour l'investisseur, pour essayer d'extraire du rendement de son \u00e9pargne, avec le risque, une bulle se d\u00e9veloppe une bulle se cr\u00e9e, et c'est pour \u00e7a que la Banque nationale suisse a d\u00e9j\u00e0 pris il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re des mesures qu'on appelle macro- prudentielle \u00e0 savoir l\u00e9gislatives pour limiter finalement l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, la construction de cette bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:30 > 0:24:40) [88%] : \r\nMais la BNS continue quand m\u00eame \u00e0 inciter en maintenant ses taux bas et puis quand on parle d'investisseurs institutionnels, c'est nous, finalement, c'est nous, caisses de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:41 > 0:25:25) [88%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a c'est l'autre probl\u00e8me majeur D. taux n\u00e9gatif c'est qu'on l'a dit, l'investisseur de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et pouss\u00e9 \u00e0 aller prendre plus de risques que ce qu'il normalement, il aurait l'habitude de faire et, deuxi\u00e8mement, on voit aussi que les rendements futurs vont diminuer, qui dit roman futurs qui seront plus faibles en que par le pass\u00e9, veut dire des rentes qui vont elles-m\u00eames \u00eatre plus basse, et l\u00e0 on arrive \u00e0 un autre effet pervers d'une politique mon\u00e9taire qui dure avec ses taux n\u00e9gatif, c'est que l'\u00e9pargnant qui sait que sa rente va \u00eatre plus faible \u00e0 dans quelques ann\u00e9es, qu'est ce qu'il va faire, il va \u00e9pargner en amont et donc c'est autant de consommation de croissance en moins aujourd'hui et encore une fois on n'atteindra pas du tout l'objectif fix\u00e9 par les autorit\u00e9s mon\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:26 > 0:26:19) [92%] : \r\nDonc les taux n\u00e9gatifs hein qui qui peut, qui peuvent toucher tout le monde, merci beaucoup, Gian Luca tard relie d'\u00eatre venu nous expliquer ce sujet qui qui a priori est tr\u00e8s complexe mais mais tr\u00e8s concernant, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, voil\u00e0 une interview r\u00e9alis\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi 18 heures 21, vous \u00eates dans Forum, nous allons parler Alex Weber, quel bilan dans quelques instants, mais aussi d'une travers\u00e9e de l'Atlantique tr\u00e8s particuli\u00e8re en fin d'\u00e9mission, mais tout de suite, on se rend en France et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on dans le Var, c'est l\u00e0 que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, va recevoir son homologue russe, dans sa r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 rencontre hautement symbolique \u00e0 5 jours du G7 qui se tiendra \u00e0 Biarritz, en l'absence du pr\u00e9sident russe puisque la Russie en est exclu depuis 2014 depuis l'annexion de la Crim\u00e9e Ariane Hasler, Vladimir Poutine est arriv\u00e9 sur place il y a quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:19 > 0:27:32) [93%] : \r\nOui, Vladimir Poutine, qui est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans un bel d'h\u00e9licopt\u00e8res au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on un pr\u00e9sident russe, tout sourire, un bouquet de fleurs \u00e0 la main pour Brigitte Macron, dans la foul\u00e9e, litt\u00e9ralement les 2 pr\u00e9sidents se sont exprim\u00e9s et ont r\u00e9pondu aux questions des journalistes, des \u00e9changes au ton tr\u00e8s convivial, au d\u00e9part, chacun rappelant l'importance de l'autre, avec notamment la question de l'Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, et on a senti qu'il y a v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 que ce dossier bouge en revanche sur la question de la Syrie et des bombardements DITIB chacun des 2 hommes est rest\u00e9 sur ses positions, Emmanuel Macron, \u00e9voquant les morts civils et Vladimir Poutine r\u00e9pondant \u00e9radication de terroristes et puis cet \u00e9change final sur la derni\u00e8re question d'une journaliste \u00e0 propos des manifestations r\u00e9prim\u00e9es en Russie avec la d\u00e9fense attendu de Vladimir Poutine, r\u00e9pliquant que les manifestations des gilets jaunes en France s'\u00e9tait elle aussi mal pass\u00e9, s'en est suivi un \u00e9change assez muscl\u00e9 entre les 2 pr\u00e9sidents, Emmanuel Macron, r\u00e9pliquant qu'en France, en tous les cas, on pouvait manifester librement et se pr\u00e9senter librement \u00e9galement \u00e0 des \u00e9lections, bref le ton convivial, vous l'avez compris, c'est un peu crisp\u00e9 sur la fin, l'\u00e9change se concluant par an, et maintenant, travaillons, de la part du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:32 > 0:27:37) [88%] : \r\nRobin une rencontre Ariane qu'on peut mettre en parall\u00e8le avec avec une autre, hein, qui avait fait beaucoup de bruit au d\u00e9but du quinquennat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:38 > 0:28:05) [93%] : \r\nOui, on se souvient de Vladimir Poutine, re\u00e7u en grande pompe dans les ors du ch\u00e2teau de Versailles, une fa\u00e7on de l'honorer et de lui montrer aussi la puissance de la France, ici on est dans un cadre tr\u00e8s diff\u00e9rent, beaucoup plus intime, alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais termine sa retraite estivale, l\u00e0 aussi en terme de symbole, on est clairement dans une volont\u00e9 de rapprochement, mais on l'a compris, hein, sur certains th\u00e8mes, les 2 hommes vont certes pouvoir se parler et bien s\u00fbr d'autres \u00e7a sera en revanche nettement plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:05 > 0:28:15) [94%] : \r\nMerci beaucoup Ariane alors pour pour commenter cette rencontre avec nous Arnaud Dubien, directeur de l'Observatoire franco- russe et chercheur \u00e0 l'IRIS bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:28:16 > 0:28:17) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:17 > 0:28:25) [88%] : \r\nAlors on l'a dit, hein, les relations \u00e9taient \u00e9tait tr\u00e8s tendu au moment de de l'\u00e9lection de d'Emmanuel Macron, o\u00f9 en sont-elles aujourd'hui ces relations entre les 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:28:27 > 0:29:30) [85%] : \r\nLes relations que le pays connaissent des mots et d\u00e9bats il y a eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 une initiative surprenante d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais invit\u00e9 le dire Poutine \u00e0 Versailles, il s'agissait de t\u00e9moigner, non pas d'une volont\u00e9 de normalisation \u00e0 tout prix mais il souhaite la France de s'engager dans une relation nouvelle, de bonne foi et de repartir d'un bon pied il y a eu ensuite la visite retour de Emmanuel Macron au Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg des entretiens \u00e9galement \u00e0 Moscou l'an dernier le jour de la finale de la Coupe du monde et puis peut creuser dans ce papier r\u00e9guli\u00e8rement en r\u00e9alit\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone ou en marge d'\u00e9v\u00e9nements internationaux, la relation politique elle est ce qu'elle est, elle est en r\u00e9alit\u00e9 convalescente, puisqu'il y a de lieu de dissension majeure, l'Ukraine et puis leur s\u00e9rie, on a d'autres qui sont ajout\u00e9s sur sont plus surprenantes, la Centrafrique par exemple faire Skripal mais il y a, par ailleurs, nos relations \u00e9conomiques se porte bien, tous les 2 pays, une relation \u00e9galement universitaire et culturel qui est tout \u00e0 fait consistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:30 > 0:29:31) [74%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:29:31 > 0:29:40) [92%] : \r\nAujourd'hui il y a une nouvelle tentative de ramener l'information politique la relancer en discutant des grands sujets qui concernent le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:41 > 0:29:44) [84%] : \r\nDonc ramener la LED la discussion politique mais mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:29:46 > 0:30:27) [90%] : \r\nL'analyse qui est faite \u00e0 Paris, c'est que l'\u00e9lection de Vladimir Zielinski acquiert \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne ouvre une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour essayer de faire bouger les lignes pour expliquer, de relancer le dialogue politique sur le sujet du Donbass, c'est probablement une analyse qui est partag\u00e9 \u00e0 Moscou m\u00eame si n'a \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en ces termes, il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident Zielinski n'est pas le pr\u00e9sident Porochenko qu'il y a peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, en tout cas c'est le calcul qui est fait le pari qui est fait par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, quand on dit que la question ukrainienne peu bloquent ou d\u00e9bloquent beaucoup d'autres sujets dans les relations russo- europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:27 > 0:30:37) [96%] : \r\nEt par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est-ce que Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer avec cette rencontre d\u00e9geler les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:30:38 > 0:31:09) [88%] : \r\nEn tout cas, il esp\u00e8re impulser un mouvement positif et sortir de l'orni\u00e8re, ces relations entre la Russie union europ\u00e9enne des mots tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s surprenant, mais il a \u00e9voqu\u00e9 l'Europe de Lisbonne Atletico stock c'est un langage plus que Goliath, si j'ose dire qu'on n'a pas l'habitude d'entendre de la bouche de dirigeants europ\u00e9ens, il y a une volont\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les retraites \u00e9taient plus europhiles de reconfigurer l'Europe, la grande Europe, une volont\u00e9 de cr\u00e9er un espace de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:31:10 > 0:31:19) [86%] : \r\nTout \u00e7a est ambitieux, le pr\u00e9sident Mitterrand en 90 91 de cass\u00e9 les dents, entretien le jeu anglais manifestement une chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:19 > 0:31:28) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Arnaud Dubien \u00eatre venu pendant quelques minutes dans Forum pour nous commenter cette rencontre du jour entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:30 > 0:32:00) [94%] : \r\nC'est un anniversaire endeuill\u00e9, celui de l'Afghanistan, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui le centenaire de sang, une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'influence britannique samedi, un attentat suicide du groupe \u00c9tat islamique lors d'un mariage \u00e0 Kaboul \u00e0 Tulle et tu\u00e9 au moins 62 personnes et bless\u00e9 182 autres et ce matin, une dizaine d'explosions ont secou\u00e9 l'est du pays, les autorit\u00e9s d\u00e9plore au moins 52 bless\u00e9s alors est-ce que la perspective de sortir du chaos afghan s'\u00e9loigne, on va en parler avec vous, Jean-Pierre Perrin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:02 > 0:32:19) [95%] : \r\nVous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, sp\u00e9cialiste de de l'Afghanistan, une partie des comm\u00e9morations ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 cause de l'attentat, un attentat qui intervient alors que les les pourparlers de paix avec les talibans \u00e9taient bien engag\u00e9es, quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences de cet attentat sur ces pourparlers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:32:20 > 0:33:20) [89%] : \r\nOn a vu tout de suite r\u00e9action am\u00e9ricaine \u00e0 travers les militaires am\u00e9ricains Marie Travis, qui a ni\u00e9 que l'attentat avait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus de paix et que justement ce processus de paix permettra aux afghans de trouver donc d'arriver \u00e0 une situation nettement plus favorable pour \u00e9radiquer l'\u00c9tat islamique qui, comme vous, David, il a revendiqu\u00e9 l'attentat, donc on voit bien que les Am\u00e9ricains ne veulent en Kaka remettre en question, c'est : n\u00e9gociations de paix qui avance, elles ont lieu depuis plusieurs mois \u00e0 Doha SK un \u00e9ni\u00e8me round de plus qui qui se d\u00e9roulent l\u00e0- bas, donc on voit que ces d\u00e9gustations progresse et que les Am\u00e9ricains, ils tiennent au moins autant que leurs interlocuteurs les talibans, ils veulent pour une raison tr\u00e8s simple \u00e0 assez Donald Trump veut arriver \u00e0 un accord avant dans le coeur de sa campagne \u00e9lectorale \u00e0 part du pouvoir utiliser cet argument, vous voyez j'ai r\u00e9tabli la paix en Afghanistan servir pour sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:20 > 0:33:22) [97%] : \r\nEt vous y croyez \u00e0 cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:33:24 > 0:34:13) [89%] : \r\nAh moi je peux je que je suis tr\u00e8s sinistr\u00e9s sur la la les cons\u00e9quences de l'accord de p\u00eache je suis depuis toujours je trouve qu'il est absolument anormal que le que les Am\u00e9ricains qui soutiennent par ailleurs le gouvernement afghan Kaboul donc en m\u00eame temps, ont accept\u00e9 les conditions des talibans pour le d\u00e9class\u00e9 pour Laurent Blanc, de participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre a fait, n\u00e9gociations, donc on a une politique absolument schizophr\u00e8ne, vous voyez, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, le gouvernement afghan qui fait des efforts, le gouvernement am\u00e9ricain, pardon, qui fait des efforts pour soutenir Kaboul et en m\u00eame temps tu dis donnant ou pas parce que l'\u00e9galisation c'est simplement entre nous, l'ennemi et talibans vous voyez quelle force et puissante, la corde talibans et quel discr\u00e9dit c'est la jette sur le gouvernement afghan et qu'il l'affaiblit consid\u00e9rablement dans le cadre de ce qui va se passer apr\u00e8s les n\u00e9gociations \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:13 > 0:34:19) [89%] : \r\nAlors il y a eu ces violences, hein, on l'a, on l'a dit que : quel impact peuvent avoir ces violences sur le retrait am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:34:19 > 0:34:59) [89%] : \r\nAlors, un impact sur le retrait am\u00e9ricain d'abord mais aussi sur les prochaines \u00e9lections qui vont, qui devrait \u00eatre tenir d'ici quelques semaines, on voit que les talibans condamnent ces \u00e9lections et sont pr\u00eats et menace m\u00eame ceux qui partent, que ce soit les candidats ou les \u00e9lecteurs L \u00c9tat islamique fait exactement la m\u00eame chose, a exactement la m\u00eame politique, donc il y aura un effet n\u00e9gatif sur les \u00e9lections et autre qui concerne le les cons\u00e9quences sur le processus de paix, et bien on voit que finalement, Am\u00e9ricains et talibans veulent aboutir \u00e0 des \u00e0 r\u00e9sultat donc je crois que l'attentat n'aura pas vraiment d'effet sur ces n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:59 > 0:35:07) [86%] : \r\nSi on revient si on parle des des talibans \u00e0 ce que les talibans ont chang\u00e9, est ce qu'il se les talibans d'aujourd'hui sont les m\u00eames que ceux de 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:35:08 > 0:36:03) [84%] : \r\nAlors c'est la grande question, la grande question : les Am\u00e9ricains Bizot oui ils ont chang\u00e9, pourquoi, parce qu'ils nous ont promis de le rompre leurs relations avec Al-Qa\u00efda, \u00e7a c'est l'argument am\u00e9ricain mais elle il faut croire et les talibans, qui n'ont jamais dit la Gallego \u00e9videmment, je crois que tu dises assurances purement formelle, que les talibans donnent aux Am\u00e9ricains et je ne crois pas une seconde que les talibans vont rompre leur n\u00e9gocier leurs relations sont des relations que les 4 forte quand m\u00eame, il y a des mariages entre entre par exemple entre le leader les talibans et Al-Qa\u00efda mais Al-Qa\u00efda est tr\u00e8s, tr\u00e8s affaibli, hein, donc c'est peut-\u00eatre pas vraiment un v\u00e9ritable enjeu non plus, maintenant il faut faire face \u00e0 l'\u00c9tat islamique et l\u00e0 c'est une autre paire de manches, l'\u00c9tat islamique, certes, mais pas tr\u00e8s pr\u00e9sents en Afghanistan, il contr\u00f4le quelques districts dans le nord et le Nord-Est du pays, mais \u00e9galitaire des de frappes comme on on a vu avec l'attentat contre le le mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:36:04 > 0:36:24) [89%] : \r\nEn pr\u00e9c\u00e9dents, il y a une capacit\u00e9 de terribles de d\u00e9stabilisation, donc on comprend dans les talibans sont oppos\u00e9s \u00e9videmment \u00e0 l'\u00c9tat islamique puisque ce sont des concurrents encore plus radicaux que nous n'en faut bien consid\u00e9rer qu'il y a des passerelles entre les uns et les autres, un groupe qui est taliban, un jour peut tr\u00e8s bien \u00eatre \u00c9tat islamique du lendemain et inversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:24 > 0:36:36) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Perrin d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer ce soir hein sur sur cette Afghanistan en proie \u00e0 des violences de depuis plusieurs d\u00e9cennies, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:36:37 > 0:36:38) [95%] : \r\nAu revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:39 > 0:36:42) [91%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Daniel Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:44 > 0:36:58) [90%] : \r\n18 heures 32, l'heure de revenir sur, sur une initiative qui avait fait couler beaucoup d'encre : un, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es souvenez-vous la Lex Weber alors vers un apaisement, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:58 > 0:38:22) [91%] : \r\nOui, \u00e0 en 2012, c'\u00e9tait une surprise pour beaucoup, mais les Suisses acceptent tels Alex Barron votation un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 \u00e0 la hauteur de la tension qui entourait la votation de cet objet \u00f4 combien d\u00e9terminant est qui est l'am\u00e9nagement du territoire, la Lex veut c'est donc son petit nom, son vrai nom c'est la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les r\u00e9sidences secondaires qui fixe un quota maximum de 20 pourcent de r\u00e9sidences secondaires par commune, apr\u00e8s de longs d\u00e9bats, cette loi est donc entr\u00e9 en vigueur en 2016 alors presque 4 ans apr\u00e8s, o\u00f9 en est-on et les craintes \u00e9mises lors de la campagne \u00e9tait-elle fond\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir avec nos 4 invit\u00e9s : Thomas Egger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident du Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne groupement qui organisait d'ailleurs aujourd'hui un un s\u00e9minaire pour faire un 1er bilan sur cette Lex Weber Christophe Clivaz bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et conseiller communal Vert \u00e0 Sion Philippe Nantermod bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR valaisan alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates tous 3 en campagne, hein, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et vous Pierre Chiffelle vous n'\u00eates pas en campagne, mais bonsoir quand m\u00eame, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 l'avocat d'Helvetia Nostra qui est donc \u00e0 l'origine de la Lex Weber alors Thomas Egger en 7 ans apr\u00e8s la votation sur la Lex Weber, qu'est ce qui explique, selon vous, ce haut degr\u00e9 \u00e9motionnel lors de cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:23 > 0:38:53) [90%] : \r\nOr, pour moi, le luxe le plus grand d'impact cette votation, c'\u00e9tait sur la coh\u00e9sion nationale, pour moi, c'\u00e9tait vraiment la premi\u00e8re fois que le foss\u00e9 ville campagne est apparu tellement fortement moi je compare \u00e7a un tremblement de terre, c'est comme la faille de San Andreas Californie qui s'est ouvert l\u00e0 entre villes et campagnes, et puis \u00e7a, c'est la non la coh\u00e9sion nationale, qui a \u00e9t\u00e9 remise en question, parce que c'est le monde urbain qui a d\u00e9cid\u00e9, sur le sort du monde de la population rurale, en montagne, et puis c'est \u00e7a qui fait durcir jusqu'\u00e0 aujourd'hui, tout le rapport entre ville et campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:53 > 0:38:59) [96%] : \r\nPierre Chiffelle, vous vous attendiez \u00e0 ce que les r\u00e9gions de montagne est \u00e0 ce point l'impression de se faire dicter une conduite \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:00 > 0:39:59) [92%] : \r\nVous savez l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, vous avez mentionn\u00e9 au d\u00e9but que certains vilipendent les vers de terre alors qu'ils oublient qu'ils sont manifestement extr\u00eamement utile, h\u00e9 bien, cette initiative s'est av\u00e9r\u00e9 extr\u00eamement utile et moi j'ai une vision beaucoup plus optimiste que celle de Monsieur guerre je pense au contraire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment o\u00f9 ce foss\u00e9 ville campagne a commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se refermer, on a d'ailleurs vu par la suite, dans les ann\u00e9es qui ont suivi l'adoption de l'initiative en 2012 le les les Valaisans se rallier \u00e0 des r\u00e9visions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire qui n'aurait jamais accept\u00e9 avant et je crois au contraire que c'est effectivement un moment un moment historique, mais je le vois comme comme un signe comme un signe positif, au contraire du du du rapprochement d'ailleurs le Valais est un canton qui s'urbanise, de plus en plus sous la plaine prend une grande importance \u00e9conomique, sociologique, politique, je, je, je, je vois plut\u00f4t \u00e7a comme un progr\u00e8s, on verra tout \u00e0 l'heure que finalement tout \u00e7a s'effectivement se tourne vers en une forme d'apaisement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:59 > 0:40:06) [80%] : \r\nPhilippe Nantermod vous vous habitez \u00e0 Morgins, donc il est ce qu'il a, en Corse, ce sentiment de de de r\u00e9gions de montagne par rapport \u00e0 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:07 > 0:40:53) [92%] : \r\nMais en tout cas, il ne sert \u00e0 rien ce sentiment mais il est, il est quand m\u00eame pr\u00e9sent et, finalement, c'est le sentiment que toute r\u00e9gion minoritaire peut avoir quand elle se fait imposer une r\u00e8gle par une r\u00e9gion majoritaire, \u00e7a arrive \u00e0 la Suisse romande compte les Suisses al\u00e9maniques d\u00e9cide pour nous et \u00e7a arrive \u00e9videmment pour une r\u00e9gion de montagne compte les r\u00e9gions urbaines d\u00e9cide ce qui est bon pour elle alors je j'entends Pierre Chiffelle lorsqu'il dit que les r\u00e9gions de montagne vont mieux, maintenant, c'est un discours qu'on entend c'est vrai du c\u00f4t\u00e9 des urbains, en particulier des urbains qui, comme Pierre Chiffelle, ont une r\u00e9sidence secondaire et qui finalement n'ont rien eu \u00e0 perdre dans cette votation du c\u00f4t\u00e9 des montagnes, des gens qui vivent du tourisme, c'\u00e9tait souvent beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e0 admettre et \u00e0 subir \u00e7a a eu des cons\u00e9quences importantes, et malheureusement, \u00e7a n'a pas sauv\u00e9 le tourisme, alors que c'est un peu ce qu'on nous promettait du c\u00f4t\u00e9 des partisans pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:53 > 0:40:56) [90%] : \r\nPierre Chiffelle g\u00eet sur votre r\u00e9sidence secondaire, vous voulez r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:56 > 0:41:05) [87%] : \r\nQuoique c'est \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9fray\u00e9 la chronique pendant 5 ans avec monsieur Darbelet qui revenait avec cet argument, chaque fois, chacun sait que je suis suis locataire d'un Chalet chaque hiver \u00e0 Morgins effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:05 > 0:41:17) [85%] : \r\nN'y revenons pas de raison c'est sans \u00eatre en 2000 de mal \u00e0 on va faire la campagne ce soir hein Christophe Clivaz vous allez \u00e9poque vous \u00e9tiez dans la peau d'un Valaisan qui \u00e9taient pour la Lex Weber est ce qu'on vous le reproche encore, on imagine la la position \u00e9tait pas facile \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:18 > 0:41:49) [88%] : \r\nNon, c'\u00e9tait pas facile effectivement \u00e0 l'\u00e9poque parce que la campagne aller on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dure et agressive, mais je crois qu'aujourd'hui ben le le titre un petit peu vos d\u00e9bat c'est vers un apaisement, je crois que la la plupart des acteurs ont compris finalement que ben la loi \u00e9tait l\u00e0 et qu'il fallait passer un autre mod\u00e8le position \u00e9tait vraiment li\u00e9, et pas seulement des enjeux paysagers environnementaux mais vraiment au fait que le le tourisme c'est ce n'est pas faire des des r\u00e9sidences secondaires, c'est faire le choix finalement est-ce qu'on se comprend la vache ou est-ce qu'on vend l'est et si on veut faire du tourisme pour prendre le lait, il ne faut pas vendre la vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:49 > 0:42:07) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui comme, comme je le disais il y a eu un s\u00e9minaire qui a, qui a eu lieu, organis\u00e9 par le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne pour faire un bilan, environ 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi d'application de la Lex Weber l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Marie de Giovanola y assist\u00e9 bonsoir Marie bonsoir, alors quelles sont les premi\u00e8res conclusions qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:07 > 0:42:44) [92%] : \r\nEh bien, la demande pour les r\u00e9sidences secondaires a recul\u00e9, le r\u00eave du Chalet ou de l'appartement de vacances dans les Alpes n'est apparemment plus aussi ancr\u00e9e que parler parce que par le pass\u00e9 dans les mentalit\u00e9s et contre toute attente, la mise en oeuvre de la loi s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9, il y avait beaucoup de crainte issus des cantons principalement concern\u00e9s comme le Valais Berne ou les Grisons mais, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial et, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco cela s'est av\u00e9r\u00e9e moins compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu il y a certes eu des pertes d'emplois, notamment dans la construction, mais on est tr\u00e8s loin des 4000 postes ray\u00e9s, annonc\u00e9 en 2012 pour les seuls cantons de Vaud et du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:44 > 0:42:49) [92%] : \r\nEt comment on explique que ces changements \u00e9taient moins spectaculaire que ce qu'on attend, a annonc\u00e9 pendant la campagne en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:49 > 0:43:17) [92%] : \r\nEh bien les r\u00e9gions se sont adapt\u00e9s, d'autres mod\u00e8les touristique d'affaires ont \u00e9merg\u00e9, ce qui a permis de compenser les pertes, du moins en partie, pour ce qui est du Valais, par exemple, les entreprises de construction ont d\u00e9laiss\u00e9 la montagne, ils se sont rabattus sur la plaine, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des taux hypoth\u00e9caires bas qui ont s\u00e9duit les investisseurs, des centaines de logements ont pouss\u00e9 dans la plaine du Rh\u00f4ne, le secteur de la construction a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi de grands projets comme le campus de l'appel de l'EPFL fellation ou la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:17 > 0:43:21) [79%] : \r\nEst ce que cette loi doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 le la th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:43:21 > 0:43:59) [92%] : \r\nBien, il y a encore beaucoup de questions en suspens, un groupe de travail va \u00eatre mis sur pied, sous la houlette de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il sera charg\u00e9 d'\u00e9tablir un rapport \u00e0 destination du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine mais les acteurs pr\u00e9sents ce matin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'accord pour dire qu'il y avait plusieurs articles de la loi, qu'il fallait modifier qu'elle devait \u00eatre optimis\u00e9 la f\u00e2cherie principal concerne l'h\u00f4tellerie de montagne qui fait face \u00e0 des probl\u00e8mes d'investissement, en particulier les petites structures non rentables que la loi emp\u00eache de changer d'affectation et outre ces changements l\u00e9gislatifs, des mesures de soutien au tourisme doivent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, c'est en tout cas la priorit\u00e9 du c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:59 > 0:44:14) [87%] : \r\nAlors, on reviendra sur cette th\u00e9matique de la la r\u00e9vision un peu plus tard, mais \u00e0 l'\u00e9poque un Thomas Egger, les opposants \u00e0 la de brandissaient ce chiffre c'est c'est 4000 emplois qui allait \u00eatre perdue dans le milieu de la construction est ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 un peu alarmiste finalement pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:14 > 0:44:54) [90%] : \r\nNon, pas du tout, on a regrett\u00e9 qu'on n'avait pas des chiffres plus clair avant la votation, parce que ce chiffre de ce 4000 \u00e0 7000 seulement \u00e9t\u00e9 sortis une ann\u00e9e apr\u00e8s la votation, on aurait pu utiliser dans la campagne, heureusement aujourd'hui on constate qu'on est loin de ces 4000 ou 7000 places de travail qui sont perdus, heureusement, mais on voit quand m\u00eame que l'initiative aujourd'hui, elle a des impacts, on n'a pas encore les chiffres, il tient \u00e0 pr\u00e9ciser aujourd'hui pourquoi on a fait le s\u00e9minaire aujourd'hui parce que les maintenant au processus d'\u00e9valuation qui commence, la loi sur la Lex Weber pr\u00e9voit 4 ann\u00e9es apr\u00e8s un ami en de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi et une \u00e9valuation qui doit se faire, ce groupe de travail s'met en place maintenant et va fournir dans une ann\u00e9e, les chiffres pr\u00e9cis sur l'impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:54 > 0:45:00) [90%] : \r\nChristophe c'est cet impact moins fort que pr\u00e9vu au niveau des emplois, \u00e7a veut dire que les entreprises ont su r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:00 > 0:45:30) [89%] : \r\nBen c'est clair qu'on a un certain nombre d'entreprises qui ont d\u00fb se diversifier, on a, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 quand m\u00eame un certain nombre d'entreprises dans les vall\u00e9es, notamment celles qui \u00e9taient par exemple beaucoup li\u00e9 \u00e0 construction du bois qui ont certainement d\u00fb de revoir un petit peu la la voilure et c'est, c'est c'est s\u00fbr que ce ce ce dynamisme, notamment du secteur immobilier en pleine \u00e0 parmi effectivement de de ne pas arriver \u00e0 la catastrophe qui \u00e9tait annonc\u00e9e, mais qui est, c'\u00e9tait dans le cadre \u00e9videmment d'une d'une campagne qui a \u00e9t\u00e9 effectivement il avait \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui pouvait se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:30 > 0:45:41) [89%] : \r\nPhilippe Nantermod on a, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de de l'immobilier, les promoteurs ont d\u00fb un peu changer de mod\u00e8le, arr\u00eatez de de construire finalement c'est pas plus positif, \u00e7a montre qu'ils ont, qu'ils ont un dynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:42 > 0:46:31) [92%] : \r\nBon, c'\u00e9tait \u00e7a ou dispara\u00eetre de toute mani\u00e8re aujourd'hui en Valais, vous avez des milliers d'appartements vides en pleine, en particulier, je ne suis pas s\u00fbr que, une fois de plus une intervention publique comme celle-ci qui a impos\u00e9 un changement soit si positif que \u00e7a, moi ce que je regrette vraiment, c'est que cette Lex Weber nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 l'id\u00e9e c'\u00e9tait si vous sortez du mod\u00e8le de la r\u00e9sidence secondaire, le tourisme va se renforcer, en r\u00e9alit\u00e9, on voit que beaucoup de stations sont encore plus \u00e0 la peine apr\u00e8s qu'avant, qu'en r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9sidence secondaire \u00e9tait souvent un moyen de financement, alors il y a eu des choses qu'on \u00e9t\u00e9 mal faites dans le pass\u00e9, mais c'est pas avec la Lex Weber qu'on a une r\u00e9flexion sur les r\u00e9sidences secondaires beaucoup de r\u00e9gions avaient mis en place depuis des ann\u00e9es des des m\u00e9canismes de promotion pour essayer de r\u00e9chauffer les lits froids comme on le dit et la Lex Weber a simplement parfois pr\u00e9cipit\u00e9s, une situation qui \u00e9tait une volont\u00e9 qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 et souvent trop rapidement avec ses effets n\u00e9gatifs en montagne et je crois ces effets aussi souvent n\u00e9gatif en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:31 > 0:46:37) [87%] : \r\nPierre Chiffelle, finalement vous ce chaos qui n'est, qui n'est pas arriv\u00e9 \u00e7a vous soulage vouloir il y a eu un peu sur la conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:37 > 0:48:04) [90%] : \r\nMais non, parce que nous \u00e9tions certains que cela ne poserait pas ce type de probl\u00e8me c'est peut-\u00eatre ici le lieu de pr\u00e9ciser : vous avez dit que la loi \u00e9tait en vigueur depuis 4 ans, mais il faut savoir que l'initiative s'applique depuis l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral depuis 2013 concr\u00e8tement ce qu'il y avait il y a d'ailleurs valu une avalanche de proc\u00e9dures mes ann\u00e9es 2012, 2013 et 2014 pour faire des pour faire des, des, des r\u00e9glages et on voit maintenant si on consulter les statistiques de de statistiques au sujet de ces proc\u00e9dures que il y a eu effectivement une grosse vague au d\u00e9but et que d\u00e9j\u00e0, avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi elle- m\u00eame les communes valaisannes avait commenc\u00e9 \u00e0 comprendre que, ma foi, on \u00e9tait dans un pays d\u00e9mocratique, on doit appliquer les lois qui ont \u00e9t\u00e9 et et les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par le peuple et puis maintenant, on fait du r\u00e9glage assez fin et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rend assez r\u00e9guli\u00e8rement, mais en nombre bien plus petit qu'avant des arr\u00eats pour pr\u00e9ciser sa jurisprudence parce que ce qu'il faut c'est peut-\u00eatre dire qu'il est important, le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est pas les r\u00e9sidences secondaires ou pas, elles sont interdites dans ces communes, c'est le risque de ce qu'on appelle les vraies fausses r\u00e9sidence principale, c'est-\u00e0-dire des gens qui pr\u00e9tendent vouloir construire une r\u00e9sidence principale, alors que dans certains cas, il y a des, des, des 2 de s\u00e9rieux motif d'en d'en douter et c'est l\u00e0- dessus que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononce maintenant dans toute sa jurisprudence r\u00e9cente et il a d'ailleurs annul\u00e9 toute une s\u00e9rie de de de J\u00e9r\u00e9my, de construire des r\u00e9ponses principales pour affiner justement la la pratique de de cette loi par les communes et les cantons dont on sait qu'ils \u00e9taient origine r\u00e9ticents \u00e0 cette id\u00e9e, c'est un euph\u00e9misme que de le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:04 > 0:48:19) [86%] : \r\nThomas Egger, hein Philippe Nantermod, parler, parler du tourisme, l'ex- Weber, finalement, \u00e7a, \u00e7a n'a pas pouss\u00e9 les milieux touristiques \u00e0 d\u00e9velopper un tourisme plus plus durables, hein, \u00e0 \u00e0 se d\u00e9velopper pour avoir des stations finalement plus rempli tout au long de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:19 > 0:49:00) [91%] : \r\nOui, c'est le r\u00eave qu'on fait, on r\u00eave toujours du tourisme 4 saisons on aimerait y arriver mais ce qu'on doit aussi pr\u00e9ciser, c'est que, durant la campagne par exemple, il a toujours \u00e9t\u00e9 dit si on accepte la Lex Weber c'est du renforcement de l'h\u00f4tellerie mais c'est le contraire qui s'est produit lorsque la Lex Weber a aussi un impact n\u00e9gatif sur l'h\u00f4tellerie, parce que nous on aimerait faire un changement structurel en h\u00f4tellerie, c'est-\u00e0-dire que les anciens h\u00f4tels qui ne sont plus rentables, devraient pouvoir sortir du march\u00e9 mais la la fin ce fameux compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 la fin du d\u00e9bat au Conseil national dit que seulement 50 pourcent d'un h\u00f4tel peut-\u00eatre se transformer en r\u00e9sidence candeur donc l'h\u00f4tel doit rester h\u00f4tel m\u00eame si il est plus rentable, et puis \u00e7a, \u00e7a va pas, l\u00e0 il y a des corrections \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:00 > 0:49:43) [90%] : \r\nCe qu'il ne faut pas oublier quand m\u00eame, c'est que ce compromis comme tout compromis avait comportaient diff\u00e9rents param\u00e8tres et les, les, les milieux qui repr\u00e9sentent les initiants ont c\u00e9d\u00e9 une partie sauveteurs Alain mais parce qu'ils ont, ils ont, ils ont fait une immense concession aux adversaires de l'initiative, dire qu'ils ont admis que cet cet article constitutionnel ne s'appliquait pas aux constructions ant\u00e9rieures au 11 mars 2012 alors qu'elles sont des r\u00e9sidences secondaires ou des r\u00e9sidences principales et \u00e7a c'\u00e9tait une concession \u00e9norme en \u00e9change de quoi on nous avons voulu \u00e9viter que syst\u00e9matiquement on abandonne les, les, les h\u00f4tels et on ne cherche pas \u00e0 r\u00e9investir puisque le but de cette initiative, c'est effectivement de de \u00e0 long terme de essayer de renforcer non une industrie h\u00f4teli\u00e8re qui \u00e9vite la pr\u00e9sence d'innombrables lits froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:43 > 0:49:45) [89%] : \r\nChristophe l\u00e0- bas allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:45 > 0:50:02) [91%] : \r\nOn est justement au stade de faire l'\u00e9valuation de ce qu'est ce qui s'est pass\u00e9 durant les 4 ann\u00e9es au si vous voulez, d\u00e8s cette ann\u00e9e, depuis l'acceptation de l'initiative et puis l\u00e0, il faut quand m\u00eame laisser l'ouverture pour dire au moment de l'acceptation de la Lex ben on a fait un compromis politique, mais aujourd'hui on voit qu'il n'est pas praticable, donc il faut pouvoir changer 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:02 > 0:50:16) [86%] : \r\nChristophe Lurie, elle aussi, avec les gens, Philippe Nantermod, quand m\u00eame, peut-\u00eatre une question parce que on va, on sent bien que vous n'allez certainement pas d\u00e9fendre cette cette Lex Weber mais il n'emp\u00eache qu'aujourd'hui en Valais, il y a quand m\u00eame des voix des voix qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:16 > 0:50:23) [90%] : \r\nOppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, qui dit mais dans le foot, qui dit dans fond c'\u00e9tait c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, on pouvait pas continuer, on ne pouvait pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:23 > 0:50:32) [90%] : \r\nOui ils ont raison sur le principe qu'on ne pouvait pas continuer en 2010 11 et en 2000 comme en 2000, on n'a pas continuer ce qu'on faisait, disons plut\u00f4t les choses changer, y compris avec les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:32 > 0:50:34) [90%] : \r\nMais c'est surtout des gens qui n'a pas fait du bien dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:35 > 0:51:41) [91%] : \r\nMoi je pense pas, je pense que l'initiative n'a fait que pr\u00e9cipiter une situation qui existait ant\u00e9rieurement et en r\u00e9alit\u00e9 tous les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans l'initiative ne se sont pas produits ont dans les faits, il y avait un autre, c'\u00e9tait l'argument qui disait que les populations locales ne trouvait plus \u00e0 se loger, h\u00e9 bien, l'initiative n'a rien chang\u00e9 pour cela les populations locales ne trouve pas plus \u00e0 se loger qu'avant, c'est m\u00eame pire, puisque les associations qui ont port\u00e9 l'initiative porte les affaires des des propositions de projets locaux devant les tribunaux, ce qui fait ralentir les projets pour des gens qui aimeraient construire pour dans les montagnes, et \u00e7a c'est \u00e9videmment, \u00e0 l'inverse de ce que voulait l'initiative et et l'initiative n'a en r\u00e9alit\u00e9 pas apport\u00e9 monsieur egger disait tout \u00e0 fait, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 juste titre que on r\u00eave tous de touristes 4 saisons n'a jamais interdit aux gens de venir en \u00e9t\u00e9, on essaie d'investir, mais ce qui manque dans les stations, c'est pas des r\u00e8glements suppl\u00e9mentaires sur les r\u00e9sidences secondaires parce que l\u00e0, on l'a compris depuis longtemps, ce qui manque dans les stations c\u00e9d\u00e9es moyens et aujourd'hui, regardez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les moyens viennent souvent de l'\u00e9tranger, quand ils viennent, ils sont tr\u00e8s mal per\u00e7ues, notamment dans les r\u00e9gions urbaines quand on investit des des montants importants dans les stations de ski et en fin de compte, le tourisme, on doit en vivre en en vivra pas avec des r\u00e8gles, comme celle de la Lex Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:41 > 0:51:44) [84%] : \r\nChristophe, c'est qui va, qu'est ce qui manque, selon vous, dans les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:44 > 0:52:31) [90%] : \r\nMoi j'ai pas du tout la m\u00eame lecture hein, par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par monsieur Gu\u00e9rin Monsieur l'enterrement parce que c'est cela ce qu'elle a fait l'initiative, c'est que, effectivement, les gens sont dit on ne peut plus maintenant faire la raison secondaire, faut bien vous imaginez que quand vous \u00eates propri\u00e9taire du foncier d'un terrain en station, c'\u00e9tait beaucoup plus facile de le r\u00e9aliser, sous forme de r\u00e9sidences secondaires que d'avoir un projet de lits chauds que son projet de lits h\u00f4teliers ou apparent\u00e9s, aujourd'hui c'est plus possible, donc les acteurs r\u00e9fl\u00e9chissent diff\u00e9remment, ils veulent aussi toujours valoriser leur Patrimoine et donc ils doivent partir sur d'autres pistes, et \u00e7a c'est un vrai changement, \u00e7a emp\u00eache pas qu'on a certainement des choses \u00e0 revoir et notamment, c'est vrai que la disposition le compromis qui a \u00e9t\u00e9 fait de dire : ben voil\u00e0, quand on a des vieux h\u00f4tels qui disait sont peu rentables, on peut transformer la moiti\u00e9 si effectivement on r\u00e9investit dans la pratique reste c'est vrai du point de vue, la rentabilit\u00e9 de la taille des h\u00f4tels \u00e7a fait souvent passant c'est peut-\u00eatre quelque chose qui va, qui va \u00eatre revu apr\u00e8s cette cette p\u00e9riode d'\u00e9valuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:31 > 0:52:44) [92%] : \r\nDonc, vous seriez d'accord pour revoir pour pour modifier un peu un peu cette cette Lex Weber et vous, monsieur Chiffelle, vous \u00eates satisfait finalement de de de la loi de de la mani\u00e8re dont, dont elle est appliqu\u00e9e, o\u00f9 il faut aussi revoir des choses peut-\u00eatre dans le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:44 > 0:53:02) [85%] : \r\nSi elle \u00e9tait parfaitement appliqu\u00e9e, nous n'aurions pas besoin de First tout de m\u00eame plusieurs dizaines de de de proc\u00e9dure par ann\u00e9e qui qui s'av\u00e8re couronn\u00e9e de succ\u00e8s seront de moins embarrassant non pas tout non mais d'accord mais l\u00e0 un monsieur, je suis toujours tr\u00e8s largement au-dessus de 60 pourcent de, de, de taux de succ\u00e8s avec 8 35 pourcent en 2013, enfin bref, on va pas se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:02 > 0:53:05) [83%] : \r\nOui, en 2013 mois apr\u00e8s le n\u00e8gre de regagner paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:05 > 0:53:51) [90%] : \r\nLe nombre de cas a diminu\u00e9, mais c'est bien, c'est bien la preuve qu'il y a eu un effet p\u00e9dagogique de cette loi et \u00e7a, \u00e7a a eu vraiment des effets aussi tr\u00e8s positif, prenez l'exemple de bagne commune qui \u00e9tait manifestement g\u00e9r\u00e9e comme comme \u00e0 l'ouest du sur le plan de la l\u00e9gislation sur les constructions, h\u00e9 bien, c'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 tous les tout tout tout ce que l'initiative et les cas auquel elle a donn\u00e9 lieu a permis de me mettre au jour que la commune il m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat valaisan a d\u00fb prendre a d\u00fb prendre son b\u00e2ton de gendarme pour aller mettre de l'ordre et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce type de, de, de, de situation-l\u00e0 qu'on arrive maintenant \u00e0 avoir une gestion \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnables d'un espace qui finalement tient tient \u00e0 coeur \u00e0 tous, \u00e0 tous les Suisses et parce que les Suisses ont un moment avant tout voulu prot\u00e9ger leur paysage en acceptant cette initiative, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait au coeur du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:51 > 0:54:02) [91%] : \r\nThomas Egger, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission \u00e0 Cologne, le groupement des r\u00e9gions de montagne maintenant plancher plus sur des strat\u00e9gies \u00e9conomiques et sociales c'est pour r\u00e9ussir \u00e0 attirer les gens \u00e0 plus long terme dans les r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:02 > 0:54:39) [86%] : \r\nOui, absolument, parce que nous, on veut \u00eatre un espace de vie et de travail et puis c'est \u00e7a pour moi, le fonds justement o\u00f9 est le probl\u00e8me r\u00e9el de cette acceptation de l'initiative, comme je disais avant ce foss\u00e9 ville campagne les vrais probl\u00e8mes de l'am\u00e9nagement du territoire sont ou en Suisse, ils sont entre Gen\u00e8ve et Roman nous 5 ans si vous voulez dans le Plateau suisse o\u00f9 a un mitage du territoire \u00e9norme, mais il est pas en r\u00e9gion de montagne, mais qu'est ce qui s'est fait, on a l'acceptation de 2 initiatives de l\u00e9gislation et \u00e0 la l'expert l'initiative populaire et \u00e0 acte qui ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es et vot\u00e9es par la population urbaine pour dire que la population montagnarde doit \u00eatre une r\u00e9serve naturelle et puis s'en veut pas accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:39 > 0:54:50) [91%] : \r\nBon vous mettra pas d'accord sur sur cette question, on arrive en fin de ce d\u00e9bat la question ce d\u00e9bat c'\u00e9tait est ce qu'on va vers un apaisement tr\u00e8s rapidement Thomas Egger est ce qu'on est sur un apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:50 > 0:55:12) [89%] : \r\nAlors certainement nous on s'on cherche le dialogue quand on a pr\u00e9par\u00e9 la loi moi j'\u00e9tais dans le groupe de travail qui a pr\u00e9par\u00e9 la loi, on savait qu'il y avait beaucoup de questions en suspension, on le voit aujourd'hui Dell tellement de qui, combien de fois il y a le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait interpell\u00e9, on voit qu'il y a encore beaucoup de questions Suspense date violation, maintenant c'est le moment pour en discuter et apporter des modifications \u00e0 la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:12 > 0:55:13) [95%] : \r\nChristophe Clivaz c'est l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:13 > 0:55:48) [87%] : \r\nOui, et j'aimerais juste mais tr\u00e8s rapidement, souligne aussi l'un des effets avec Spielberg, ce sont effectivement les les propri\u00e9taires secondaire qui se sont organis\u00e9s parce qu'on essaie effectivement suite \u00e0 lui, l'expert en mal de communes ont aussi voulu introduire des dettes et des taxes de s\u00e9jour plus \u00e9lev\u00e9s ou forfaitis\u00e9e pour effectivement faire participer \u00e0 la r\u00e9alisation \u00e0 l'entretien des infrastructures touristiques et \u00e7a les a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a devient vraiment des acteurs de la gouvernance locale, je pense qu'\u00e0 l'avenir ce sera effectivement aussi important, ils sont l\u00e0, m\u00eame si on n'aura plus de pas plus tard \u00e0 la vie, ils sont l\u00e0, il faut vraiment les les soigner pour qu'ils viennent et reviennent souvent plus souvent moi qui me suis install\u00e9e \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:48 > 0:55:53) [85%] : \r\nFi Philippe Nantermod au le climat est apais\u00e9, on peut, on pourrait en parler une heure mais mais le climat apais\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:53 > 0:56:17) [89%] : \r\n\u00e0 \u00e9coutez depuis 2012, on va vers l'apaisement, on a quand m\u00eame bien compris qu'on ne d\u00e9cide pas seul des lois f\u00e9d\u00e9rales, le peuple a choisi quelque chose, on doit s'y conformer, et contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Chiffelle les Valaisans si conforme respecte la loi, alors des fois on n'est pas d'accord sur l'interpr\u00e9tation a perdu aussi la a gagn\u00e9 d'autrefois, mais on va vers un apaisement dans le sens o\u00f9 le souci des citoyens des montagnes et pas qu'en Valais, c'est d'avoir de quoi vivre et de vivre le plus de mani\u00e8re la plus apais\u00e9e possible si l'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:18 > 0:56:21) [93%] : \r\nEt Pierre Chiffelle vous retourner en Valais en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:21 > 0:56:58) [88%] : \r\nEntre apr\u00e8s souvent je n'ai aucun probl\u00e8me qui sont formidables, mais je crois que l'apaisement, l'apaisement perdurera pour autant qu'on ne veuille pas remettre en question les principes de base, il faut tout de m\u00eame pas oublier que c'est un parlement qui ne voulait pas de cette initiative sur la proposant d'un gouvernement qui ne voulait pas, c'est une satire qui a adopt\u00e9 une loi qui en r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te 50 pourcent d'objectifs constitutionnels, donc si on descend en dessous de ce quota, l\u00e0 on va vers un r\u00e9f\u00e9rendum et j'ai aujourd'hui v\u00e9ritablement la conviction que cette initiative aussi, si elle devait \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui aussi, on avait vot\u00e9 sur un r\u00e9f\u00e9rendum, on aurait plus des majorit\u00e9s \u00e9triqu\u00e9es comme \u00e7a, on serait \u00e0 60 pourcent de personnes qui est un pari : maintenir la la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:58 > 0:57:08) [89%] : \r\nC'est votre avis, merci \u00e0 vous 4 d'\u00eatre venus va tirer en un 1er bilan de cette fameuse Lex Weber Thomas Egger Christophe climat Philippe Nantermod et Pierre Chiffelle, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:08 > 0:57:09) [99%] : \r\nBonsoir et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:11 > 0:57:14) [75%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tanios Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:57:16 > 0:57:47) [89%] : \r\nTraverser l'Atlantique en catamaran pour oublier les mois parfois les ann\u00e9es traitement pour oublier la maladie, c'est le pari lanc\u00e9 par 6 femmes, roman de toute en r\u00e9mission du cancer du sein, elles vont participer en novembre au projet rose Transat, un projet dont vous \u00eates \u00e0 l'origine, \u00c9lisabeth, ce beau gosse, bonsoir, bonsoir, alors c'est vous qui avait eu cette id\u00e9e donc de traverser l'Atlantique en catamaran avec une \u00e9quipe de femmes en r\u00e9mission du du cancer du sein, pourquoi vous avez voulu lancer cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:48 > 0:58:50) [90%] : \r\nBon bah j'ai j'ai travers\u00e9 c'\u00e9tait preuve du cancer du sein, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e9prouvant, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien suivie par m\u00e9decins enfin dans dans le canton, nouveau, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, j'ai trouv\u00e9 qu'on \u00e9tait bien soutenu lors des traitements, et une fois que c'est fini un peu, enfin on enfin, on sent un peu tout seul parce que les autres, ils ont plut\u00f4t envie d'y penser, \u00e7a fait peur et puis ben \u00e7a laisse quand m\u00eame des s\u00e9quelles et en fait j'ai j'ai une amie qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, quand moi j'\u00e9tais en traitement et \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a terroris\u00e9 donc apr\u00e8s afin que, enfin, apr\u00e8s les traitements, j'ai eu en enfin, j'ai eu quand m\u00eame 6 mois difficiles, enfin 6 mois enfin le contrecoup apr\u00e8s 6 mois et puis apr\u00e8s, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de me remettre \u00e0 la voile, plus s\u00e9rieusement, j'avais l'impression de rester en vie, j'avais fait, c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de laisser tout \u00e7a derri\u00e8re moi, enfin, derri\u00e8re moi, \u00e7a reste enfin c'est oui c'est derri\u00e8re moi mais \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, peur et puis j'avais envie de partager \u00e7a avec d'autres femmes qui avaient v\u00e9cu la m\u00eame \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:50 > 0:59:00) [93%] : \r\nMais qu'est que vous attendez un peu ce qu'il faut pr\u00e9ciser que vous allez passer quoi 3 semaines sur ce sur ce catamaran qu'est ce que vous attendez de de de cette exp\u00e9rience avec avec ces, ces femmes qui ont travers\u00e9 la m\u00eame \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:00 > 0:59:33) [87%] : \r\nQue vous h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0, peut-\u00eatre, de mettre aussi toute cette \u00e9preuve qu'on a v\u00e9cue \u00e0 distance derri\u00e8re partager, partager autour de la maladie, mais pas mais en fait, enfin, je vous dis \u00e7a, sur le moment mais c'est en c'est c'est cette vivre l'instant pr\u00e9sent, parce quand on est sur les \u00e9l\u00e9ments, enfin, on est sur l'eau, on est vraiment dans l'instant pr\u00e9sent, en plus on doit \u00eatre solidaire pour manoeuvrer parce qu'on va, on va devoir faire avancer ce bateau, enfin le g\u00e9rer g\u00e9rer d\u00e9voile la navigation faire la route etc se faire \u00e0 manger, faire d'\u00e9cart et je trouve que \u00e7a c'est beau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:33 > 0:59:41) [88%] : \r\nEh oui, c'est \u00e7a, mais en quoi, en quoi \u00e7a peut, \u00e7a peut aider ces femmes, \u00e7a peut vous aider \u00e0 \u00e0 oublier les, les, les ann\u00e9es, les mois de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:41 > 1:00:38) [88%] : \r\n\u00e7a peut redonner confiance, parce que quand on compte quand on navigue, il faut savoir faire face aux \u00e9l\u00e9ments, tout d'un coup, on peut tr\u00e8s bien avoir un grain, mais face \u00e0 \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9rieux, on voit le risque n'est n'est pas \u00e0 0, et \u00e7a va nous apprendre aussi ben \u00e0 g\u00e9rer cette incertitude ainsi va falloir prendre les \u00e9l\u00e9ments comme ils arrivent, et enfin moi c'est ce en Ansto personnellement moi je crois que \u00e7a peu \u00eatre il y a une \u00e9quipi\u00e8re qui sort \u00e0 peine de ces traitements et pour elle, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que vraiment la la fin n'a souffert, comme tout le monde et puis c'est tout d'un coup s'ouvrir vers la vie enfin c'est rest\u00e9 dans le monde des vivants, et puis cette travers\u00e9e, c'est assez symbolique de la maladie quand on est enfin on on ne traverse l'\u00e9preuve du cancer pour enfin si on veut mettent toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 ben enfin faut \u00eatre bien trait\u00e9s par les m\u00e9decins, on est accompagn\u00e9 de beaucoup, beaucoup de personnes, les m\u00e9decins, les soignants, les th\u00e9rapeutes la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:39 > 1:00:49) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que quand on compare pas suffisamment de de l'apr\u00e8s- cancer c'est vrai qu'on se dit \u00e7a, peut-\u00eatre que \u00e7a doit \u00eatre l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre derri\u00e8re, mais dans le fond, vous auriez envie qu'on on continue \u00e0 en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:49 > 1:02:06) [89%] : \r\nOui, j'aimerais bien un peu sortir ce tabou, on parle beaucoup de la pr\u00e9vention du pendant, et tr\u00e8s peu de l'apr\u00e8s et, bon ben alors moi j'ai eu la chance dans mon malheur j'ai j'ai eu faim j'ai j'ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la chimioth\u00e9rapie, j'ai plusieurs des mon mais ce que j'entends autour de moi, c'est qu'il y a des femmes qui souffrent quand on a de la une reconstruction mammaire, il y a, il y a des des s\u00e9quelles, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9nible, on a peur des contr\u00f4les aussi parce que, en fait, ce qui est difficile quand vous avez eu un cancer, ce qui est fait comme s'il y avait un avant, un apr\u00e8s, vous avez fait pendant longtemps, on va vous dire vous \u00eates en r\u00e9mission, donc on a des contr\u00f4les \u00e0 faire, on se dit toujours n'a peur de la rechute si vous allez chez le m\u00e9decin, il va avoir une autre grille de lecture vas va se dire r\u00f4le a eu un cancer, elle a mal au dos, \u00e0 ce qu'il y a des m\u00e9tastases, donc voil\u00e0, il y a tout cet apr\u00e8s \u00e0 g\u00e9rer et un personnellement moi j'aurais bien voulu rencontrer quelqu'un qui m'aide \u00e0 parler de ce traumatisme, j'ai fait un peu du tourisme dans dans dans les m\u00e9decines alternatives et je trouve que les les gens, ils ne sont pas tellement au courant, donc vous allez enfin moi, je suis all\u00e9 voir un psy qui vient graill\u00e9 dans le pass\u00e9, mais en fait non, on a v\u00e9cu une \u00e9preuve difficile, on sait que 6 mois apr\u00e8s un cancer, 6 mois apr\u00e8s les traitements, il y a souvent le contrecoup et moi j'aimerais bien qu'on en parle depuis lever le tabou sur sur plusieurs th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:07 > 1:02:19) [92%] : \r\nMais vous ne choisissez pas forc\u00e9ment la facilit\u00e9 parce que vous allez vous allez tuer femmes, hein, parce que vous aurez 2 co\u00e9quipi\u00e8res 8 femmes sur un bateau pendant 3 semaines, il va certainement y avoir des tensions, \u00e7a peut aussi \u00eatre une nouvelle \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:19 > 1:02:50) [84%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est le le le Chalet, le principal enfin Muriel femme notre skipper, elle le dit, \u00e7a va \u00eatre sain, le Challenge bien s\u00fbr g\u00e9rer la navigation mais je l\u00e0 on a largement toutes les comp\u00e9tences, mais effectivement, si un jour on est fatigu\u00e9, il bah comment prendre sur soi, ne pas \u00eatre de mauvaise humeur, accuser les autres ou garder fin ao\u00fbt, on va enfin on le 7 ao\u00fbt mais on est tous des personnes, de dialogue et on a envie de mette tous les atouts de notre c\u00f4t\u00e9 pour que \u00e7a se passe bien jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est formidable, enfin sauf qu'on a une super \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:51 > 1:03:09) [88%] : \r\nUne super \u00e9quipe un partira donc vous partirez le d\u00e9but novembre, \u00e7a le 5 novembre et puis faut faut quand m\u00eame souligner que vous avez un un par un, un par un, de, de, de luxe, puisque c'est le navigateur Alan Roura qui vous qui vous parraine vous- m\u00eame, vous voulez vous allez tenir un journal de bord, \u00e9crire un livre, \u00e7a c'est important si pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:09 > 1:03:29) [87%] : \r\nOui, ben \u00e7a parce de plusieurs passions dans la vie de, entre autres, en plus de la voile bat l'\u00e9criture et j'ai toujours utilis\u00e9 l'\u00e9criture pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s de la vie, donc oui c'est important je mettent des mots sur ce qui m'est arriv\u00e9 voil\u00e0 et poser des questions aux autres pour savoir aussi comment elle elles vivent cet apr\u00e8s alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:03:29 > 1:03:53) [92%] : \r\nTraverser l'Atlantique en catamaran pour pour se reconstruire, hein, pour pour surmonter l'\u00e9preuve pour sensibiliser aussi c'est c'est votre message aujourd'hui merci beaucoup \u00c9lisabeth Torrence Go un donc je je rappelle donc que vous \u00eates \u00e0 l'origine de ce de ce projet rose Transat, dont on va certainement parler puisque le d\u00e9part est pr\u00e9vu pour le d\u00e9but du mois de novembre, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, c'est beaucoup et c'est maintenant l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:54 > 1:04:03) [85%] : \r\nDemain mardi, le ciel sera tr\u00e8s nuageux, il fera avec des pr\u00eats des fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations la taupe ratures sera de minimum 15 degr\u00e9s maximum 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:03 > 1:04:08) [83%] : \r\n\u00e0 20 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:11 > 1:04:26) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve des colonnes \u00e9tant toujours entre Rolle et Coppet en direction de Gen\u00e8ve, \u00e0 la suite d'un accident, un retard d'une heure, est \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T17:32:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861561", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat entre C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, et Oskar Freysinger, coordinateur de la campagne romande de l'UDC.", "id": "1861997", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861562", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier.", "id": "1861998", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861563", "summary": "Lausanne et duplex Berne et Sion : grand d\u00e9bat entre Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan, pr\u00e9sident du Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de Montagne (SAB), Pierre Chiffelle, avocat d'Helvetia Nostra, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Christophe Clivaz, conseiller communal Vert \u00e0 Sion.", "id": "1861999", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE", "SION"], "visualPersons": ["EGGER, THOMAS", "CLIVAZ, CHRISTOPHE", "CHIFFELLE, PIERRE", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861567", "summary": "Itw Elisabeth Thorens-Gaud, initiatrice du projet R'Ose Transat.", "id": "1862003", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "HASLER, Ariane", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051544", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858752", "internalArchiveId": "AA1908858262", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T02:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051542\r\nDate de transcription : 21-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:31) [93%] : \r\nQui a mis plusieurs semaines \u00e0 se r\u00e9aliser 1er contact fin f\u00e9vrier pour vous dire \u00e7a remonte \u00e0 loin, pas \u00e9vident de convaincre la commandante qui n'aime pas vraiment parler d'elle, alors finalement le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 le 20 juin dernier \u00e0 Gen\u00e8ve Monica bonne 26 qui est \u00e0 la t\u00eate de la police depuis 13 ans long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle pour ce poste, elle est devenue la plus ancienne commandante d'une police cantonale il malgr\u00e9 les temp\u00eates et les diff\u00e9rentes crises auxquelles elle a d\u00fb faire face cette criminalistes de formation, a tenu le cap, alors je lui demande quel est son secret pour durer sa r\u00e9ponse arrive \u00e0 la fin de la balade nous sommes install\u00e9s dans un salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:01:15) [93%] : \r\nJe pense que le le secret de la long\u00e9vit\u00e9, c'est un bien s'entourer, encore une fois, ne pas avoir peur de l'\u00e9chec toujours toujours se remettre en cause parce que c'est vrai que, des fois sur certains dossiers il y a des voies de facilit\u00e9, donc il faut jamais tomber l\u00e0- dedans, il faut toujours en fait approch\u00e9 donc beaucoup de dossiers, comme si c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que vous les voyez et surtout ne jamais oublier que sans doute, commandant de police \u00e0 moi, je suis fonctionnaire, j'ai \u00e9videmment une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, et donc toujours se rem\u00e9morer pourquoi on est l\u00e0 et quelles sont les limites de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:15 > 0:01:27) [87%] : \r\nMonica bonne Fenty tr\u00e8s d\u00e9tendu et qu'on est en confiance durant notre rencontre la Tessinoise qui aurait bien voulu partir en tourn\u00e9e avec Holiday on Ice, c'est quand elle \u00e9tait championne de patinage, elle me raconte ce qu'elle a appris d'ailleurs sur la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:02:25) [91%] : \r\nQuand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire les sommes ma prof de patinage va dire \u00e9coute mais donc commence \u00e0 faire les sauts, il y a une une recette infaillible pour rater les sauts, j'ai dit : elle est quoi cette recette, elle dit : quand tu pars si tu penses que tu vas tomber 100 des fois tu vas tomber, donc \u00e9videmment aujourd'hui compte j'appr\u00e9hende une certaine probl\u00e9matique en certains sujets, j'ai toujours un petit peu \u00e7a l'esprit de me dire si tu penses \u00e0 l'\u00e9chec, \u00e9videmment que les ch\u00e8ques, il va arriver \u00e0 100 pourcent il peut arriver mais il faut tout mettre de son c\u00f4t\u00e9 pour que les choses r\u00e9ussissent, j'ai eu bien s\u00fbr des \u00e9checs a j'ai vraiment essay\u00e9 de beaucoup \u00e0 en tirer profit, mais surtout j'ai essay\u00e9 de regarder les \u00e9checs des autres pour pas commettre les m\u00eames les les m\u00eames fautes si faire se peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:26 > 0:02:33) [85%] : \r\nAlors, Karine, le principe de sur les pas, ce sont des confidences livr\u00e9es au d\u00e9tour des chemins alors quelle balade avez-vous r\u00e9alis\u00e9 avec Monica bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:33 > 0:02:39) [82%] : \r\nDonc il ne balade d'une heure et demie environ, j'avais rendez- vous en vieille ville la commandant tenait a d\u00e9marr\u00e9 devant un lieu symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:39 > 0:03:11) [90%] : \r\nOn a devant la cath\u00e9drale de Saint-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai choisi cet endroit parce que c'est sur cette place qui a lieu la prestation de serment des nouveaux policiers quand ils finissent leur \u00e9cole de formation, ben ils viennent ici, pr\u00eate serment, c'est les seuls fonctionnaires qui pr\u00eate serment devant le Conseil d'\u00c9tat incorpore et donc dans la ballade que nous allons faire aujourd'hui, c'est un lieu symbolique parce que c'est l\u00e0, en quelque sorte que la carri\u00e8re de policiers commencent donc \u00e7a me semble int\u00e9ressant de commencer par cet endroit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:12 > 0:03:20) [80%] : \r\nEt pour commencer \u00e9galement musique Monica bonne Fanti tenait \u00e0 diffuser aux armes, Gen\u00e8ve, jou\u00e9 par le corps de musique d'\u00e9lite, la fanfare militaire de la police fanfare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:26 > 0:03:32) [80%] : \r\nSur les pas avec Monica bonne toute cette semaine, et bien s\u00fbr vous Karine Bazar Inno \u00e0 demain, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:42) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:58) [92%] : \r\nPrudence si vous circulez sur l'axe Lausanne- Pontarlier, on signale toujours des objets sur la chauss\u00e9e, entre Orbe et Ballaigues en direction de Pontarlier et puis dans la r\u00e9gion de Fribourg, \u00e0 Belfaux, la route principale est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 vendredi soir en raison de travaux \u00e0 la hauteur du passage \u00e0 niveau, une d\u00e9viation est signal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:58 > 0:04:03) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:05 > 0:04:25) [93%] : \r\nIl y aura bien quelques \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e en plaine et dans le Haut-Valais mais il faut surtout s'attendre \u00e0 de la grisaille et \u00e0 de la pluie, aujourd'hui, des orages aussi dans les Alpes, il fait de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s ce matin, il fera de 22 \u00e0 24 degr\u00e9s maximum cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:27 > 0:04:28) [93%] : \r\nIl est 7 heures vous \u00e9coutez-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:05:24) [92%] : \r\nPremi\u00e8re et c'est la matinale bonjour \u00e0 vous, c'est la rentr\u00e9e des classes ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura en Valais aussi, c'est un moment tout particulier pour les enfants qui peuvent parfois \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des situations difficiles, voire dramatique, comme lorsqu'il y a, harc\u00e8lement scolaire, on va voir ce qui se fait en Belgique pour d\u00e9samorcer ces situations des cours d'empathie sont organis\u00e9s, on en parle, vers 7 heures 20 chez les grands cette rentr\u00e9e sera forc\u00e9ment politique \u00e0 2 mois presque tout pile des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et sachez qu'il n'y a jamais eu autant de candidats au Conseil national, on en parle ce matin avec l'historien Dominique dire le vainqueur, il sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso vers 7 heures et demie et puis \u00e0 7 heures et quart, nous verrons comment toute une d\u00e9l\u00e9gation de ce monde tentent de prot\u00e9ger les esp\u00e8ces sauvages menac\u00e9es d'extinction, que ce soit les \u00e9l\u00e9phants, les pangolins, mais aussi des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales rares une tr\u00e8s importante convention a lieu en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve pour nous recevrons l'un de ces sp\u00e9cialistes \u00e0 7 heures et quart et tout de suite, c'est le journal d'Olivier, chef de R\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:05:57) [91%] : \r\nBonjour Olivier, bonjour de la prison pour de l'alcool au guidon d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'est d\u00e9sormais possible, m\u00eame s'il y a v\u00e9los \u00e9lectriques et v\u00e9los \u00e9lectriques d'autres drames, il y aura amnistie tire la sonnette d'alarme pour sauver les migrants bloqu\u00e9s en mer, la solution la solidarit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e mais non violente, l'opposition de Hong-Kong maintient le cap, avec des slogans, souvent en anglais et ce n'est pas innocent, nous ferons connaissance aussi dans ce journal avec le Fouzari homme Opsis Forum ce champignon \u00e0 la p\u00eache, mais la banane, elle rit jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:00 > 0:06:15) [90%] : \r\nVous roulez en v\u00e9lo \u00e9lectrique mais en \u00e9tat d'ivresse, attention, selon nos informations, une peine privative de libert\u00e9 vous menace sa dur\u00e9 jusqu'\u00e0 3 ans jusqu'ici, les cyclistes \u00e9cop\u00e9 souvent d'une simple amende mais Martine Clerc un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne change la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:15 > 0:06:50) [94%] : \r\nUn jugement publi\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, qui est pass\u00e9 pour le moins inaper\u00e7u, il s'agissait du recours d'un conducteur de cyclomoteurs ce Vaudois entre autres infractions \u00e0 la circulation routi\u00e8re avait roul\u00e9 en \u00e9tat d'ivresse, ce qui lui avait valu d'\u00eatre condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 une peine privative de libert\u00e9, son recours, h\u00e9 bien il a \u00e9t\u00e9 par les juges f\u00e9d\u00e9raux et cette d\u00e9cision va faire jurisprudence, tr\u00e8s largement, elle va m\u00eame toucher une partie des utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques, les explications de David Redler, avocat et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transports et environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:06:50 > 0:07:05) [95%] : \r\nLes v\u00e9los \u00e9lectriques de plus de 45 kilom\u00e8tres heure seront qualifi\u00e9s comme des cyclomoteurs et les cyclomoteurs pour la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 sont soumis aux m\u00eames risques de sanctions que les automobilistes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une peine privative de libert\u00e9 qui peut aller jusqu'\u00e0 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:05 > 0:07:21) [90%] : \r\nEt pour ces cyclistes, le changement est brutal, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce qui avait trop bu recevez g\u00e9n\u00e9ralement de simples amendes reste que les d\u00e9tenteurs de v\u00e9los \u00e9lectriques moins rapide devrait \u00e9chapper \u00e0 ces nouvelles sanctions, c'est le souhait de David Redler, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident des Verts Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:21 > 0:07:46) [88%] : \r\nIl ne faut pas assez cet arr\u00eat du tri \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ral soit interpr\u00e9t\u00e9 comme une porte ouverte \u00e0 soumettre tous les v\u00e9los \u00e9lectriques, donc y compris ceux du 45 kilom\u00e8tres heure aux m\u00eames r\u00e8gles que les voitures, la loi sa circulation routi\u00e8re distingue bien v\u00e9los et voitures justement par rapport au temps qui repr\u00e9sente une voiture ou articles amateur repr\u00e9sente un assez grand danger pour les pi\u00e9tons alors qu'un v\u00e9lo repr\u00e9sente un danger beaucoup moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:46 > 0:07:52) [97%] : \r\nEt ce m\u00eame si les v\u00e9los \u00e9lectriques sont ces derni\u00e8res ann\u00e9es, impliquer de plus en plus souvent dans des accidents graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:52 > 0:07:55) [89%] : \r\nPr\u00e9venir les accidents au bord des routes en th\u00e8me d'actualit\u00e9, ce matin, Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:55 > 0:08:15) [96%] : \r\n80000 \u00e9l\u00e8ves reprennent en effet le chemin de l'\u00e9cole aujourd'hui dans plusieurs cantons Valais Neuch\u00e2tel Jura et Berne des cantons o\u00f9 la police a men\u00e9 campagne pour la s\u00e9curit\u00e9 au bord des routes avec des slogans destin\u00e9s aux automobilistes, avec aussi des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux abords des coll\u00e8ges avec enfin un message \u00e0 l'intention des parents amenez vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied plut\u00f4t qu'en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:15 > 0:08:20) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, la rentr\u00e9e est aussi politique, \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales oblige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:34) [93%] : \r\nEt le PLR a ouvert les feux hier, il a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats lors d'une f\u00eate aux Ponts-de-Martel, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Inacio K6, le PLR 1er parti du canton \u00e0 placarder ses affiches objectif de son pr\u00e9sident Nicolas Ruedin gagner un si\u00e8ge de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:49) [89%] : \r\nAlors les objectifs en si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats et de si\u00e8ges au conseil national, les enjeux principaux pour la prochaine l\u00e9gislature seront le financement des assurances sociales, que ce soit une assurance- maladie des retraites, il y a aussi la digitalisation, l'environnement et effectivement l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:49 > 0:08:57) [91%] : \r\nVous avez pas r\u00e9ussi finalement \u00e0 faire une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux et le PDC, est ce que vous avez vraiment des chances d'avoir ce 2\u00e8me si\u00e8ge en national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:57 > 0:09:19) [92%] : \r\nAlors je dirais que c'est 50 50 \u00e0 l'heure actuelle, il faudra vraiment mobiliser nos troupes pour essayer d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge c'est les Verts lib\u00e9raux et le PDC qui n'ont pas voulu cet apparentement mais il y a effectivement des gens de ces partis qui nous ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils allaient voter PLR parce que si vous votez Vert lib\u00e9ral au bien PDC ben vous allez automatiquement donner beaucoup plus de chances \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ou bien l'UDC ce que souhaite pas forc\u00e9ment les membres de ce parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:19 > 0:09:45) [96%] : \r\nNicolas Ruedin avec \u00c9tienne Kocher, ce Fran\u00e7ais de 27 ans, avait appel\u00e9 \u00e0 l'aide, il y a 9 jours dans le sud de l'Italie, apr\u00e8s s'\u00eatre bris\u00e9 les 2 jambes lors d'une randonn\u00e9e mais c'est hier soir que les secouristes ont rep\u00e9r\u00e9 dans un ravin, son corps sans vie, les proches du jeune homme avait durant plusieurs jours, d\u00e9noncer le manque de moyens engag\u00e9s pour tenter de le retrouver la justice italienne a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes du d\u00e9c\u00e8s et savoir s'il aurait \u00e9t\u00e9 possible de sauver le randonneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:45 > 0:09:50) [91%] : \r\nAller jusqu'en Espagne absolument irr\u00e9alisable, estime Open.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:50 > 0:10:13) [88%] : \r\nL'organisation non gouvernementale rejette l'offre de Madrid d'accueillir son bateau, un navire bloqu\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du port de longues peine 12 \u00e0 en Italie r\u00e9alisable, pourquoi l'ONG \u00e9voque la situation d'urgence humanitaire sur son bateau en mer depuis 15 jours, la solution, elle pourrait \u00eatre fran\u00e7aise, Paris s'engage \u00e0 accueillir 40 migrants sur la centaine encore \u00e0 bord de l'Open Arms c'est moins compliqu\u00e9, rien Hasler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:13 > 0:10:42) [96%] : \r\nIl faudrait 5 jours pour rallier les c\u00f4tes espagnoles intenable pour les passagers, 105 adultes et 2 enfants qui vivent dans des conditions extr\u00eames sur le navire, c'est ce qu'a r\u00e9pondu le fondateur de l'ONG Open Arms s'aux autorit\u00e9s espagnoles, face \u00e0 cette situation qui ne se d\u00e9bloque pas Amnesty International en appelle d'abord \u00e0 la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s italiennes, mais aussi en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la mise en place d'un vrai m\u00e9canisme europ\u00e9en Francis Perrin, vice- pr\u00e9sident d'Amnesty International France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:10:42 > 0:11:30) [92%] : \r\nOn sait qu'on fera face \u00e0 d'autres drames tragique de ce Style, donc on ne peut pas, \u00e0 chaque fois est cibl\u00e9e traiter au coup par coup en disant : tiens, il y a un navire alors finalement qui veut prendre, on trouve d'immigrants qui veut prendre 40 r\u00e9fugi\u00e9s, ce n'est pas une situation tol\u00e9rable, donc il faut pr\u00e9voir des m\u00e9canismes clairs, simples et pr\u00e9visibles on sauve des vies, on fait tout ce qui est possible, on va vers le port s\u00fbr le plus proche, et ensuite on a ces m\u00e9canismes de partage de ces r\u00e9fugi\u00e9s et de ces migrants entre pays membres de l'Union, le europ\u00e9ennes, ce sont des principes simples, des principes de base, ce qui rel\u00e8ve \u00e0 la fois du droit international maritime du droit international des droits de l'homme du droit international des r\u00e9fugi\u00e9s, et encore une fois, de la plus \u00e9l\u00e9mentaire humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:30 > 0:11:40) [96%] : \r\nJeudi pass\u00e9 6 pays dont la France se sont mis d'accord pour se r\u00e9partir les passagers de l'Open Arms, mais une fois que ceux-ci auront d\u00e9barqu\u00e9 Ariane Hasler rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:40 > 0:11:44) [85%] : \r\nEt un autre navire cherche aussi un port en M\u00e9diterran\u00e9e, il s'agit de l'cha\u00eene Viking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:44 > 0:11:58) [90%] : \r\nLe navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res \u00e0 son bord 356 migrants secourus, pour certains, il y a 10 jours, le navire naviguent d\u00e9sormais au ralenti, \u00e0 mi- chemin entre Malte et l'on paie 12 \u00e0 la situation, il serait pour l'instant moins tendue que sur l'Open Arms s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:58 > 0:12:02) [91%] : \r\nIls chercheraient \u00e0 gagner ill\u00e9galement l'\u00eele grecque de Lesbos sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:02 > 0:12:16) [95%] : \r\n330 migrants des afghans, des Syriens, des Palestiniens mais les garde- c\u00f4tes turcs les ont arr\u00eat\u00e9s cette embarcation arraisonn\u00e9e au cours de plusieurs op\u00e9rations men\u00e9es depuis samedi soir, la Turquie, principal pays de transit pour les migrants clandestins dans leur p\u00e9riple vers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:16 > 0:12:20) [94%] : \r\nDes eaux agit\u00e9es celles dans lesquelles \u00e9voluent, la classe politique italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:31) [92%] : \r\nIl y a 10 jours, Matteo Salvini faisait voler en \u00e9clats la coalition gouvernementale hier ses ancien alli\u00e9 du mouvement 5 \u00e9toiles ont formellement d\u00e9cid\u00e9 de couper les ponts avec le dirigeant de la Ligue, votre analyse \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:31 > 0:13:27) [94%] : \r\nMatteo Salvini n'est plus un interlocuteur fiable, c'est en ces termes que l'\u00c9tat-Major des 5 \u00e9toiles r\u00e9unis au grand complet hier dans la villa de BP Gryllos a clairement ferm\u00e9 la porte au nez du leader de la Ligue dans les derniers jours, celui-ci avait en effet sembl\u00e9 faire marche arri\u00e8re et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 collaborer de nouveau avec les 5 \u00e9toiles ayant \u00e9chou\u00e9, la semaine derni\u00e8re \u00e0 faire tomber le gouvernement de Giuseppe Conte au Parlement et \u00e0 obtenir des \u00e9lections anticip\u00e9es, mon t\u00e9l\u00e9phone est toujours disponible ainsi fait savoir Matteo Salvini, mais ses anciens alli\u00e9s qui se sentent trahis, on dit non, les 5 \u00e9toiles semblent d\u00e9sormais pr\u00e9f\u00e9rer envisager une nouvelle majorit\u00e9 cette fois avec le Parti d\u00e9mocrate, en tout cas le jeu politique devrait s'\u00e9claircir demain apr\u00e8s- midi lorsque le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte viendra s'exprimer devant le S\u00e9nat \u00e0 propos de la crise gouvernementale \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:27 > 0:13:35) [95%] : \r\nDes tensions, il en existe aussi au sein de la classe politique britannique, hier, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'abroger au 31 octobre la loi qui a permis l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:35 > 0:13:38) [98%] : \r\nUne date symbolique qui ne doit rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:38 > 0:14:23) [90%] : \r\nNon, le 31 octobre c'est la date pr\u00e9vue du Brexit d\u00e9j\u00e0 report\u00e9 2 fois date aussi \u00e0 laquelle le 1er ministre Boris Johnson a promis que son pays aurait quitt\u00e9 l'Union qu'il ait r\u00e9ussi ou non \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord conclu entre sa pr\u00e9d\u00e9cesseure s'Theresa May et Bruxelles Boris Johnson sur la route cette semaine \u00e0 la rencontre de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens, une r\u00e9pression la Tiananmen \u00e0 Hong Kong, nuirait \u00e0 un accord commercial entre P\u00e9kin et Washington une mise en garde : celle de Donald Trump, quelques heures apr\u00e8s une nouvelle manifestation d'envergure dans l'ex- colonie britannique cette d\u00e9monstration de force si l'organisateur, la voulaient pacifique, histoire de ne pas nourrir le discours officiel chinois qui voit-on les manifestants ont dit quasi- terroriste, un mot d'ordre largement suivie de quoi r\u00e9jouir Albert au dirigeant du Parti d\u00e9mocratique de Hong Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:23 > 0:15:21) [90%] : \r\nMais sans odeur, on montre aujourd'hui que le peuple hongkongais, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 soutenir le mouvement de mani\u00e8re pacifique, un an, violente et rationnel, un micro \u00e0 peu nous voulons dire aux jeunes que la violence ne m\u00e8nera aucune solution m\u00eame si nous comprenons les affrontements, m\u00eame si nous comprenons l'extr\u00eame col\u00e8re des jeunes, il faut garder \u00e0 l'esprit que c'est un combat \u00e0 long terme, cette crise n'est pas l'\u00e9pisode final aucun existant comme quel Watson, je sais, certains slogans aujourd'hui sont scand\u00e9s en anglais c'est destin\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale Ochoa oui oui bien s\u00fbr, on veut que le monde comprenne ce que l'on fait, nous savons qu'il nous faut le soutien de la communaut\u00e9 internationale sans elle on n'arrivera \u00e0 rien, je pense qu'elle doit envoyer un signal clair \u00e0 P\u00e9kin et mettre en garde la Chine contre tout usage de la violence \u00e0 l'encontre de Hong-Kong, le monde doit dire que d\u00e9ployer l'arm\u00e9e ou la police militaire ne va pas faire de mal \u00e0 Hong-Kong, mais \u00e7a fera du mal \u00e0 la Chine, parce que la Chine fera alors face \u00e0 des sanctions de la part du monde civilis\u00e9, Albert avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:21 > 0:15:56) [92%] : \r\nQue Michael Poker, une rencontre aujourd'hui, avant un sommet le week- end prochain, celle d'Emmanuel Macron et de son homologue russe Vladimir Poutine \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on, r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au menu copieux sur le papier, les crises mondiales, Libye, Iran, Syrie Ukraine mais aussi la crise \u00e9conomique et les tensions commerciales, une r\u00e9union de travail avant le sommet des pays du G7 en fin de semaine \u00e0 Biarritz, les autorit\u00e9s espagnoles ont \u00e9vacu\u00e9 5000 personnes de Grande Canarie une \u00eele en proie \u00e0 un violent incendie de for\u00eat, les flammes ont d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 3400 hectares de terrain, l'\u00e9quivalent de 4800 terrains de football et sans faire pour l'heure, de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:56 > 0:16:01) [95%] : \r\nLa Colombie a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la semaine derni\u00e8re, l'\u00e9tat d'urgence nationale mais pas de coup d'\u00c9tat \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:01 > 0:16:16) [88%] : \r\nNon, l'\u00c9tat qui inqui\u00e8te, c'est celui de ces bananes des plantations enti\u00e8res attaqu\u00e9 par un champignon un champignon contre lequel non seulement la Colombie, mais toute l'Am\u00e9rique latine ne trouvent pas de rem\u00e8de plut\u00f4t emb\u00eatant Katia cher pour la premi\u00e8re r\u00e9gion mondiale exportatrices de bananes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:16 > 0:17:16) [86%] : \r\nFouzari homme occis sport c'est le nom du coupable et chez le bananier ce champignon parasite provoque ce qu'on appelle la maladie de Panama, aussi appel\u00e9 l'aff\u00fbt Zarrillo s'du bananier alors une fois l'arbre contamin\u00e9 ses feuilles jaunissent puis s\u00e8che, pire encore, quand la maladie est pr\u00e9sente dans une plantation, elle peut rester dans le sol pendant des d\u00e9cennies en Colombie se sont d\u00e9j\u00e0 presque 180 hectares de plantations qui sont touch\u00e9s, ce champignon tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9radiquer, touche particuli\u00e8rement la vari\u00e9t\u00e9 de banane Cavendish qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la production mondiale d'ailleurs la Colombie n'est pas seul expos\u00e9 le foot \u00e0 Riom CSIS pour se manifestent aujourd'hui dans presque toutes les zones tropicales et sub- tropicales de production de bananes, certains s'en souviendront peut-\u00eatre, c'est ce m\u00eame champignon qui dans les ann\u00e9es 40 et 50 d\u00e9j\u00e0 avait \u00e9touff\u00e9 la production de la vari\u00e9t\u00e9 de bananes gros Michel, base du commerce international d'alors est remplac\u00e9 par la vari\u00e9t\u00e9 Cavendish d\u00e9sormais atteinte \u00e0 son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:16 > 0:17:19) [93%] : \r\nPas de m\u00e9chants virus par contre en football pour les \u00e9quipes de Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:19 > 0:17:39) [91%] : \r\nToutes se sont qualifi\u00e9s pour les seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse m\u00eame Six Max s'est impos\u00e9 avec difficult\u00e9 2 \u00e0 1 hier \u00e0 Yverdon parmi les affiches \u00e0 venir Grasshopper Servette Aarau Sion et Lausanne Lugano avec le retour au stade de la Pontaise d'un certain Fabio Celestini, aujourd'hui entra\u00eeneur des Tessinois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du club Vaudois en avril 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:39 > 0:17:41) [96%] : \r\nLui, il se fait un pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:41 > 0:17:57) [90%] : \r\nDanil Dany Medvedev, joueur de tennis ukrainien, vainqueur hier du belge David Goffin en finale du Masters 1000 de Sun Sin Cincinnati Danneels Medvedev sans lien de parent\u00e9 avec le 1er ministre russe ni avec Andre\u00ef Medvedev, joueur de tennis comme lui, mais c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:57 > 0:17:59) [99%] : \r\nMerci beaucoup Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:59 > 0:18:31) [88%] : \r\nBienvenue si vous nous rejoignez vous \u00e9coutez la premi\u00e8re ou vous \u00eates avec nous sur RTS 2, ils sont l\u00e0, tous frais tout pimpant dor\u00e9e comme des pr\u00eats \u00e0 faire leur rentr\u00e9e ce sont nos chroniqueurs, alors je dirais impression que \u00e7a vous met en joie il n'grelot un oui alors moi je suis d'excellente humeur, ce matin, il y a encore en profiter dans ma th\u00e8se, bah oui, pour une fois je suis donc aujourd'hui hors d'atteinte encore des mauvaises nouvelles Gremaud c'est votre chronique sans sucre rajout\u00e9, on vous retrouve \u00e0 7 heures 55 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs est avec nous aussi ce matin pour Alter \u00c9co Fr\u00e9d\u00e9ric si on achetait le Groenland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:31 > 0:18:38) [94%] : \r\nEh ben on essaye, on essaye \u00e7a co\u00fbte un peu cher, \u00e7a fait longtemps que les \u00c9tats-Unis essaient de r\u00e9aliser cette transaction immobili\u00e8re nous verrons pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:38 > 0:18:56) [95%] : \r\nQuoi Alter \u00c9chos ce sera aux alentours de 7 heures 45 eux aussi font gentiment leur rentr\u00e9e ce sont les politiciens qui vont passer 2 mois \u00e0 faire campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a un nombre record de candidats au Conseil national, on en parle avec l'historien Dominique dire l'avant- guerre, il sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso \u00e0 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:59 > 0:19:17) [89%] : \r\nAgathe Birden \u00e0 7 heures 14 on retrouve Alain Franco, bonjour Alain, bonjour \u00e0 Gap, c'est arriv\u00e9 loin chez vous, c'est votre regard chaque matin sur l'actualit\u00e9 internationale et pour cette rentr\u00e9e, vous nous dressez le portrait d'un homme qui met toute son \u00e9nergie au service du Brexit, Dominic Heming et conseiller sp\u00e9cial du 1er ministre Boris Johnson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:17 > 0:20:24) [89%] : \r\nOui Dominique coming n'a pas le look de sa fonction, le 1er conseiller de Boris Johnson parle brutalement et s'habille comme un sac, loin, tr\u00e8s loin de l'accent ch\u00e2ti\u00e9s et du costume 3 pi\u00e8ces sur mesure qu'affectionnent les seniors du Parti conservateur anglais visage et sourire en lame de couteau, cet homme de 47 ans n'en multiplie pas moins les superlatifs super brexiter convaincus de l'avenir radieux du Royaume-Uni d\u00e9lest\u00e9e du boulet europ\u00e9en, il s'inscrit dans la lign\u00e9e des grands propagandistes de l'histoire, au diable la v\u00e9rit\u00e9, mensonge et manipulation de son que des armes au service de la cause pour gagner, il faut convaincre le petit peuple pas les \u00e9lites, ces recettes ont permis au camp du Leave de gagner le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016, pas \u00e9tonnant alors que Boeing soit devenu le personnage central d'un film, dit un civil War, la guerre, un civil, on les voit invent\u00e9 l'\u00e9norme mensonge des 350 millions de livres venant chaque semaine dans les caisses de la sant\u00e9 publique, gr\u00e2ce au Brexit, ou encore celui d'une entr\u00e9e imminente de la Turquie dans l'UE simplifier martelez enfonc\u00e9 ses id\u00e9es simples dans le cr\u00e2ne des \u00e9lecteurs, conseille-t-il \u00e0 ses troupes extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:24 > 0:20:36) [74%] : \r\nOui, on ne le fait pas, on s'Anita qui pr\u00e9sident de TFT une couette Altacher \u00e0 Cannes, pas de cadeaux desquels suis un homme assez OAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:38 > 0:20:45) [90%] : \r\nCes id\u00e9es ont peut-\u00eatre gagn\u00e9, mais 3 ans se sont \u00e9coul\u00e9s et le Royaume-Uni et toujours membre de l'Union europ\u00e9enne, la faute au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:45 > 0:21:26) [89%] : \r\nFonctionnaires et aux parlementaires d\u00e9plorent Coming qui m\u00e9prise les premiers et fait peu de cas des seconds au gouvernement cet officieux 1er ministre bis, affirmait r\u00e9cemment que le Parlement a tout simplement g\u00e2ch\u00e9 sa chance de bloquer le Brexit il se fait fort, donc de le contourner pour permettre \u00e0 la sortie de l'UE au 31 octobre comme promis par Boris Johnson et voil\u00e0 bien peut-\u00eatre le vrai r\u00f4le de Dominique coming \u00e7a Downing Street s'assurer que l'ultra versatile, Boris Johnson de flanche sera pas au moment de trancher les amarres et de pr\u00e9cipiter son pays vers la gloire son coming ou le chaos, selon nombre de d'anglais coming se charge d'aff\u00fbter le sabre et de tenir son bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:26 > 0:21:31) [86%] : \r\nDominique Minne, vu par vous Alain Franco, c'\u00e9tait votre chronique et c'est arriv\u00e9 loin chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:34 > 0:21:35) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:35 > 0:22:01) [94%] : \r\nGen\u00e8ve, capitale mondiale de la vie sauvage, capitale de la protection de la vie sauvage, surtout depuis samedi se d\u00e9roule \u00e0 Palexpo la 18\u00e8me r\u00e9union de la Cites soit de la convention internationale sur le commerce des esp\u00e8ces sauvages menac\u00e9es d'extinction, quels animaux quelle plante doit figurer sur ses listes d'esp\u00e8ces qu'il faut prot\u00e9ger, c'est l'enjeu des discussions qui se tiennent durant 3 semaines \u00e0 Gen\u00e8ve bonjour Juan Carlos Vasquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:02 > 0:22:03) [80%] : \r\nHomme bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:03 > 0:22:21) [91%] : \r\nVous \u00eates responsable des affaires juridiques de la cit\u00e9 donc, cette convention sur le commerce des esp\u00e8ces sauvages menac\u00e9es d'extinction, on a beaucoup parl\u00e9 de biodiversit\u00e9, cette ann\u00e9e, de tr\u00e8s nombreux rapports parlent aujourd'hui d'extinction de masse qu'est, est-ce que la Cites s peut faire de plus que les autres organismes internationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:23 > 0:22:35) [86%] : \r\nAlors, la Cites c'est la convention qui r\u00e9glemente le commerce international des 36000 esp\u00e8ces par S\u00e9ville et la la le m\u00e9canisme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:36 > 0:22:43) [83%] : \r\nPersuader les pays de faire des actions beaucoup plus pointue sur la protection de ses Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:43 > 0:22:51) [92%] : \r\nVous avez des vrais moyens de pression, \u00e7a veut dire que vous pouvez par exemple, ma\u00eetre des sanctions pour les pays qui ne respectent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:51 > 0:23:12) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait, c'est \u00e7a la la beaut\u00e9 de ce jeu convention ce qu'il est, on est s\u00fbr d'\u00eatre messieurs contre les pays qui ne respecte pas ses engagements, leurs engagements et \u00e7a inclut la suspension totale des commerces tous ces esp\u00e8ces et tous les produits d\u00e9riv\u00e9s peuvent en cas de de non- respect de la convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:12 > 0:23:23) [93%] : \r\nJuan Carlos Vasquez, on parle souvent des esp\u00e8ces animales prot\u00e9g\u00e9es mais il y a aussi des plantes et vous en discuter lors de cette cit\u00e9, vous pouvez nous donner des exemples, \u00e7a veut dire qu'il y a des braconniers d'arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:23 > 0:23:50) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait, il y a plus de plan quels animaux pour prot\u00e9ger en fait et cette convention va discuter par exemple des arbres qui sert \u00e0 fabriquer les instruments de musique oh ce moment les les musiciens, les orchestres besoin de nos documents de nos permis pour voyageurs avec ses instruments et on va discuter de beaucoup d'esp\u00e8ces et d'essence foresti\u00e8res qui sont dans les commerces, international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:50 > 0:23:56) [97%] : \r\nPourquoi, parce que certains instruments de musique sont fabriqu\u00e9s avec des bois pr\u00e9cieux qui doivent absolument \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:56 > 0:24:12) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait les guitares, les violons les clarinettes, utiliser des bois tropicaux qui sont en danger et donc on fait appel \u00e0 tous les utilisateurs de la mati\u00e8re premi\u00e8re, mais aussi des ces produits finaux de faire attention \u00e0 la protection des esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:12 > 0:24:22) [95%] : \r\nAlors vous avez 3 semaines de discussions qui vous attendent \u00e0 Gen\u00e8ve pour savoir qui doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et de quelle mani\u00e8re vous vous attendez \u00e0 des batailles \u00e0 des discussions difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:24 > 0:24:39) [83%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, il avait fait esp\u00e8ces qui sont des poids lourds de la convention comme les \u00e9l\u00e9phants et l\u00e0, on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat assez important, dont surtout parmi les pays africains qui ont de de de populations de le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:39 > 0:24:43) [93%] : \r\nPourquoi les \u00e9l\u00e9phants sont pas automatiquement prot\u00e9g\u00e9 comme on pourrait le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:43 > 0:24:56) [92%] : \r\nOui, ils sont tous prot\u00e9g\u00e9s, mais aller diff\u00e9rents niveaux, il y a des populations qui sont tr\u00e8s nombreux en Afrique australe, donc ils sont moins prot\u00e9g\u00e9s que les esp\u00e8ces qui sont vraiment dangereux dans d'autres r\u00e9gions d'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:56 > 0:25:06) [90%] : \r\nIl y a des esp\u00e8ces qui font leur entr\u00e9e sur vos listes d'esp\u00e8ces \u00e0 prot\u00e9ger, mais est ce qu'il y a aussi des esp\u00e8ces qui sont maintenant sorti de vos listes qui n'ont plus besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:25:07 > 0:25:33) [81%] : \r\n\u00e0 Asset comme on a fait hurler les r\u00e8gles pour renforcer les contr\u00f4les et on n'a pas d\u00e9sesp\u00e9rer ceux qui vont sortir, mais il a laiss\u00e9 esp\u00e8ce qui vont monter de la liste, une qui est la plus stricte \u00e0 la liste de et \u00e7a, c'est un signal d'qui a les choses qui s'am\u00e9liorent, on n'a pas exemple le Vigogne, qui \u00e9tait au bord de l'extension et maintenant elles sont en bonne sant\u00e9 en en dont la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:33 > 0:25:41) [88%] : \r\nIl y a aussi l'exemple du crocodile non \u00e7a ce sont des esp\u00e8ces que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 peut-\u00eatre sauvegarder ou en tout cas, les populations sont beaucoup plus importante maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:25:41 > 0:25:57) [85%] : \r\nC'est juste, il y a, il y a un bel exemple avec les crocodiles qui \u00e9tait tr\u00e8s menac\u00e9e ainsi que maintenant ce sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s qu'ici on ne contr\u00f4le pas, ils vont commencer \u00e0 bouger lorsque Frost sortir de de rivi\u00e8res pour aller dans les maisons, donc il faut contr\u00f4ler ces populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:57 > 0:26:11) [85%] : \r\nCe qui, pas un probl\u00e8me \u00e9thique, quand m\u00eame, on fait l\u00e0, vous donnez l'exemple du crocodile voil\u00e0, maintenant \u00e7a a bien march\u00e9, maintenant il faut faire attention, peut-\u00eatre ne plus autant le prot\u00e9ger le r\u00e9guler, est ce qu'il y a pas un probl\u00e8me \u00e9thique au fait de r\u00e9guler nous humains ces esp\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:12 > 0:26:14) [87%] : \r\nVous en parler de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:14 > 0:26:34) [86%] : \r\nOu oui intrins\u00e8quement mais mais bon, on a surtout une obligation parce qu'on est une esp\u00e8ce parmi d'autres et une \u00e0 une esp\u00e8ce qui qui les outils qui les autres n'ont pas pour se prot\u00e9ger et on est surtout apr\u00e8s la tarte, donc il faudrait qu'on conna\u00eet \u00e0 l'aube des r\u00e8gles pour nous contr\u00f4ler nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:34 > 0:26:39) [93%] : \r\nQuelles sont les esp\u00e8ces et Juan Carlos Vasquez pour lesquels la situation est vraiment urgente aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:40 > 0:26:55) [96%] : \r\nAlors on a une esp\u00e8ce qui s'appelle la vaquita, il reste moins de 30 exemplaires peut-\u00eatre beaucoup moins dans la nature dans le Golfe de la Californie il y a absolument urgence de prot\u00e9ger cette esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:55 > 0:26:57) [87%] : \r\nBen quoi c'est quoi comme animal vaquita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:57 > 0:27:10) [86%] : \r\nC'est un petit dauphin c'est un c\u00e9tac\u00e9, c'est une esp\u00e8ce de petits-enfants qui est pris dans le dans le dans les mailles de ce qui p\u00eache la totoaba que c'est un autre poisson prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:10 > 0:27:23) [92%] : \r\nAlors, on conna\u00eet surtout ses esp\u00e8ces charismatiques dont on a souvent parl\u00e9 il y a les \u00e9l\u00e9phants et les rhinoc\u00e9ros, les grands singes, mais il y a aussi des animaux menac\u00e9s dont on ne parle pas beaucoup, qui sont peut-\u00eatre pas assez embl\u00e9matique, ce ce sont qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:27:24 > 0:27:39) [80%] : \r\nOui, on n'ont fait aucun distinction mangent les b\u00eates, il est tr\u00e8s grand et on a des petits crapauds pas exc\u00e9der les grenouilles qui vont \u00eatre tr\u00e8s discut\u00e9e ici \u00e0 ces r\u00e9unions, parce que l\u00e0 aussi, font face \u00e0 une menace assurer exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:39 > 0:27:55) [95%] : \r\nVous allez en discuter effectivement Juan Carlos Vasquez durant 3 semaines, \u00e0 Palexpo, vous \u00eates responsable des affaires juridiques de la cit\u00e9 donc, cette convention sur le commerce des esp\u00e8ces sauvages menac\u00e9es d'extinction, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Monsieur bonne journ\u00e9e, bonne convention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:27:55 > 0:27:56) [87%] : \r\nBonjour je voudrais Messi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:57 > 0:28:21) [91%] : \r\nIl est 7 heures 23 c'est la rentr\u00e9e des classes pour les \u00e9l\u00e8ves des cantons de Neuch\u00e2tel Berne les \u00e9coliers jurassiens, mais aussi du Valais Romand, ce matin, un moment parfois difficile pour les enfants, alors en Belgique, une \u00e9cole bruxelloise \u00e0 int\u00e9grer des cours d'empathie ces cours sert \u00e0 identifier les tensions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole mais aussi Natacha Van Cutsem a rep\u00e9r\u00e9 par exemple le harc\u00e8lement dont peuvent \u00eatre victimes certains \u00e9coliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:22 > 0:28:28) [94%] : \r\nDans ces cours, les enfants expriment leur ressenti, ils expliquent comment ils ont par exemple mal v\u00e9cu une situation \u00e9coutaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:28 > 0:28:50) [80%] : \r\nJ'ai la r\u00e8gne pourquoi est-ce qu'elle avait vis\u00e9 vilain mot sous la maman est ce que tu as entendu \u00e7a donne une oui mais en fait, je n'avais rien dit sur sa famille, alors peut-\u00eatre, ce qui veut se masser aussi souvent quand on est en col\u00e8re et qu'on dit les choses qu'est-ce qui peut se passer tellement que la col\u00e8re est tr\u00e8s tr\u00e8s forte lui dit quelques j'ai ce qu'on attend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:50 > 0:29:08) [91%] : \r\nL'instigatrice de secours Vanessa n'est enseignante, elle trouvait qu'un espace de parole de ce type manquait dans son \u00e9tablissement, son directeur a alors accept\u00e9 qu'elles mettent sur pied un cours de philosophie citoyenne Vanessa ne voulait cr\u00e9er une prise de conscience elle relate une situation v\u00e9cue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:08 > 0:29:40) [85%] : \r\nL'enfant qui frappent n'a absolument aucune ne de ce qui vient de faire, et l'autre enfant qui avait re\u00e7u le coup, c'est compl\u00e8tement recroquevill\u00e9 sur lui- m\u00eame, donc Maripan classe et l\u00e0 donc il y avait les \u00e9motions, donc \u00e9videmment, je vais prendre une carte et tout, et c'\u00e9tait je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il s'est mis \u00e0 pleurer et le gar\u00e7on le harceleur \u00e9taient pr\u00e9sents compl\u00e8tement paradoxalement il s'adresse aux autres de la casting, mais qui est ce qui a pourquoi il pleure, lui il est tr\u00e8s concr\u00e8tement, on passe \u00e0 autre chose et alors l'enfant Arcelor a dit mais c'\u00e9tait moi qu'on parle l\u00e0, elle a dit mais je faisais \u00e7a pour rire, et alors l\u00e0, je lui dis : mais regardez le et ce qui n'entrent Moody.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:40 > 0:29:57) [87%] : \r\nNatacha, est ce que ce genre de cours existe en Suisse non il ne s'agit pas de cours, il existe des espaces de parole et de Liens dans le canton de Vaud par exemple Basile Perret, chef de projet, harc\u00e8lement et pr\u00e9vention en milieu scolaire Vaudois, salue la d\u00e9marche de ce cours de philosophie citoyenne mais avec une petite r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:57 > 0:30:21) [91%] : \r\nJe pense important qu'on puisse lib\u00e9rer la parole des \u00e9l\u00e8ves, mais apr\u00e8s ce que \u00e7a doit \u00eatre dans ces groupes-l\u00e0 que cela doit se r\u00e9gler, je suis pas convaincu, on a des \u00e9l\u00e8ves, des fois, qui disent avoir \u00e9taient en avoir parl\u00e9 parce que ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour r\u00e9soudre la situation \u00e9tait plus efficace, donc je pense plut\u00f4t qu'on devrait proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation proposer des m\u00e9thodes d'intervention mais men\u00e9e par les adultes et pas forc\u00e9ment entre les \u00e9l\u00e8ves entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:21 > 0:30:26) [87%] : \r\nEt ces cours ne correspondent pas non plus \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves, reconna\u00eet Vanessa Esma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:26 > 0:30:56) [89%] : \r\nComme dans dans tout groupe, je vous dire il y a des personnalit\u00e9s et \u00e7a, on le voit dans les neurosciences, il y a des personnalit\u00e9s qui sont beaucoup plus un travail et qui ont du mal \u00e0 prendre la parole devant les autres, premi\u00e8rement parce qu'ne sont absolument pas confiance, et deuxi\u00e8mement parce qu'il y a, il y a une plus tard et ils sont pas envie de se mettre \u00e0 nu parce que ce qu'ils per\u00e7oivent \u00e7a comme une faiblesse de dire qu'ils se sentent pas bien ou quelque chose d'autre et puis il y en a d'autres qui qui qui ont du mal mais \u00e7a, c'est sur les plus grands, en fait, ils se sont d\u00e9j\u00e0 rigidifier au niveau de de l'\u00e9motionnel c'est-\u00e0-dire qu'qui trouvent pas de sens, parce qu'ils ont un peu appris \u00e0 r\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:56 > 0:31:03) [89%] : \r\nEn Suisse romande l'approche p\u00e9dagogique consiste notamment \u00e0 \u00e9viter de bl\u00e2mer l'\u00e9l\u00e8ves harceleurs on retrouve Basile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:04 > 0:31:34) [87%] : \r\nOn se rend compte que, malheureusement, des sanctions sont pas toujours les les plus efficaces, c'est-\u00e0-dire qu'on cherche \u00e0 l'aise ou de ces situations on n'attend pas dans dans la sanction donc dont l'accusation mais on essayant de chercher des solutions pour les ou de ces situations, par contre, on peut pas se permettent de dire qu'on va pas du une bl\u00e2mant pour toutes les situations de harc\u00e8lement, \u00e9videmment qu'il y a des situations o\u00f9 les sanctions sont sont inhabitables, aussi, on doit travailler en collaboration avec les, les diff\u00e9rentes polices ce qu'il peut y avoir des fonds \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9nal, c'est \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:34 > 0:31:43) [95%] : \r\nDes cours de philosophie citoyenne en Belgique mais aussi au Danemark dans ce pays, les cours d'empathie et de gentillesse sont d\u00e9sormais obligatoire pour les 6 \u00e0 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:43 > 0:32:09) [95%] : \r\nLes cours d'empathie pour faciliter les situations difficiles comme le harc\u00e8lement scolaire par exemple, c'\u00e9tait le sujet de Natacha Van Cutsem et avec plus de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, on l'esp\u00e8re, on en profite \u00e9videmment pour souhaiter une belle rentr\u00e9e scolaire \u00e0 tous les \u00e9coliers, il est 7 heures 27 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et on va parler d'\u00e9cologie ce matin dans notre chronique signature avec vous Alain Khroub alliant l'\u00e9cologie n'est pas une mode passag\u00e8re selon voil\u00e0 et c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:09 > 0:33:26) [94%] : \r\nOui, dans Ast\u00e9rix que son hispanique, le jeune soupe \u00e0 l'oignon et cro\u00fbtons retient sa respiration, mena\u00e7ant de s'asphyxie s'il n'obtient pas ce qu'il d\u00e9sire l'inertie de la politique et des habitudes de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers donne l'impression que les responsables de la politique se bouche le nez et retiennent leur respiration jusqu'\u00e0 ce que ce mauvais moment soit pass\u00e9 aujourd'hui toutes les mouvances politiques se drape de Vert camouflage discret en attendant que la mode pages mais l'\u00e9cologie n'est pas une mode passag\u00e8re, au contraire, chaque ann\u00e9e, le climat va se rappeler \u00e0 notre bon souvenir de plus en plus intens\u00e9ment, de plus en plus tragiquement dans les ann\u00e9es 80 l'\u00e9cologie \u00e9tait synonyme d'installation de filtres dans les chemin\u00e9es de catalyse acteurs dans les moteurs, le changement de soci\u00e9t\u00e9 qui nous attend, va demander beaucoup plus de n\u00e9gociations la d\u00e9mocratie va \u00eatre mise \u00e0 l'\u00e9preuve, construire une \u00e9conomie durable dans une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante et de plus en plus in\u00e9galitaire reste un pari os\u00e9 mais la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait en entend par sa voix dans la rue et sur les r\u00e9seaux sociaux et elle ne se taira plus les jeunes g\u00e9n\u00e9rations veulent voir des d\u00e9cisions de l'action, pas des promesses, sinon ce sont eux qui retiendront leur respiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:26 > 0:33:37) [88%] : \r\nL'\u00e9cologie n'est pas une mode passag\u00e8re, c'\u00e9tait votre chronique signature : Alain Kroos-Bale Lyon bonjour Xavier Alonso bonjour, alors vous allez recevoir votre invit\u00e9 dans quelques instants, il s'agit de Dominique Thierry le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:37 > 0:34:08) [87%] : \r\nEffectivement, le syst\u00e8me politique suisse fait pour tout encaiss\u00e9, c'est sa force, il fait \u00e9voluer le pays dans le changement plut\u00f4t que dans la rupture, cette constante Dominique dire leur guerre, historien la met en \u00e9vidence dans telle mis la Suisse raconter autrement, un livre qui ressort s\u00e9jour en poche en 2019 plus de 4000 politiciens veulent aller au National comment la politique suisse va-t-elle dig\u00e9r\u00e9 cette vague de candidats ce record qui s'abat sur les f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, on en parle justement avec Dominique dire le vent gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:08 > 0:34:13) [92%] : \r\nBen \u00e7a va en faire du boulot pour les journalistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, Xavier Alonso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:13 > 0:34:17) [78%] : \r\nOn parce info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:17 > 0:34:24) [91%] : \r\nPrudence si vous circulez sur l'axe Lausanne- Pontarlier, on signale toujours des objets sur la chauss\u00e9e, entre Orbe et Ballaigues en direction de Pontarlier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:24 > 0:34:25) [70%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:27 > 0:34:54) [94%] : \r\nIl y aura bien quelques \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e en plein \u00e9lan le Haut-Valais mais il faut surtout s'attendre \u00e0 de la grisaille il y a de la pluie, aujourd'hui, des orages aussi dans les Alpes, il fait de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s ce matin, il fera de 22 \u00e0 24 degr\u00e9s maximum cet apr\u00e8s- midi, un temps qui se rafra\u00eechir encore demain, il fera de 16 \u00e0 20 degr\u00e9s maximum demain le temps sera l\u00e0 encore nuageux, tr\u00e8s peu d'\u00e9claircies pr\u00e9vues et de fr\u00e9quentes averses sont \u00e0 pr\u00e9voir une am\u00e9lioration est en revanche annonc\u00e9 pour mercredi en cours de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:58 > 0:35:04) [84%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH il est 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:06 > 0:35:07) [91%] : \r\nLe rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:07 > 0:37:05) [93%] : \r\nLe titre Marielle savoir le sud de l'Espagne, c'est trop loin pour le navire humanitaire Open Arms sous l'ONG responsable rejette la proposition d'accueil de Madrid, en invoquant l'urgence humanitaire \u00e0 bord, la plupart des migrants secourus patiente en effet depuis plus de 2 semaines, car l'Italie refuse de laisser le bateau accoster, c'est un signal clair que Boris Johnson adresse \u00e0 ses concitoyens le 1er ministre britannique Gordon, l'abrogation de la loi qui a permis au Royaume-Uni d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle prendra fin le 31 octobre jour pr\u00e9vue du Brexit, les manifestations continuent \u00e0 Hong-Kong, mais contrairement \u00e0 ces derni\u00e8res semaines, celle d'hier se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme, elles ont r\u00e9uni plus d'un 1000000 et demi de personnes selon leurs organisateurs 100000 selon la police, le groupe \u00c9tat islamique revendique l'attentat qui a frapp\u00e9 un mariage ce week- end \u00e0 Kaboul, l'attaque a fait 63 morts et 182 bless\u00e9s, elle intervient alors que la population esp\u00e8re une halte une accalmie dans le pays six talibans et Am\u00e9ricains parviennent \u00e0 conclure un accord de paix cette victoire pour les forces du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad en Syrie, dans la province d'Idleb, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, elles sont entr\u00e9es hier dans la ville cl\u00e9 de Rennes Cheikhoun une cit\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par des jihadistes depuis 2014, la Syrie, justement, sera l'un des grands sujets au menu de la rencontre d'Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe se rencontrent aujourd'hui \u00e0 Paris, il devrait \u00e9galement aborder le d\u00e9licat dossier ukrainien tous nos glaciers devraient conna\u00eetre le m\u00eame sort, au cours des 200 prochaines ann\u00e9es, voil\u00e0 ce qui est \u00e9crit sur une plaque d\u00e9voil\u00e9e hier par le gouvernement islandais, elle rend hommage au glaciers Okj\u00f6kull le premier glacier de l'\u00eele effac\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique, journ\u00e9e difficile aujourd'hui pour de nombreux romans, l'heure de la rentr\u00e9e scolaire a sonn\u00e9 dans les cantons de Neuch\u00e2tel de Berne, du Jura et du Valais, les jeunes Vaudois fribourgeois et Genevois ont encore une semaine de temps libre en tennis : le Russe Daniil Medvedev s'offre un 1er titre en Masters 1000 \u00e0 Cincinnati, il a battu en finale le belge David Goffin 7 6 6 4 aujourd'hui, d\u00e9but du tournoi de qualification pour l'US Open l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:11 > 0:37:25) [85%] : \r\n4 lyc\u00e9ens trouvent une vieille console de jeux, ils sont myst\u00e9rieusement aspir\u00e9 dans le monde secret de tout manger, propuls\u00e9 dans le coeur de la jungle sous la forme de leurs avatars, ils doivent se d\u00e9brouiller pour ne pas y rester bloqu\u00e9 Diomansy bienvenue dans la jungle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:25 > 0:37:27) [87%] : \r\nC'est \u00e0 voir dans le Box-Office, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:32 > 0:37:39) [91%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 33 on va parler de ces candidats \u00e0 foison, pour le Conseil national, vous en parlez avec votre invit\u00e9 Xavier Alonso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:39 > 0:37:54) [89%] : \r\nDominique dire le vainqueur, bonjour, bonjour monsieur Alonso, plus de 4000 candidats veulent si\u00e9ger au Conseil national, un record pour exister, il faudra donc se distinguer si vous \u00e9tiez une id\u00e9e pour les id\u00e9es pour les aider \u00e0 briller, vous seriez laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:54 > 0:38:10) [89%] : \r\nOh l\u00e0, je m'inspirerai un peu du mod\u00e8le am\u00e9ricain, Obama a quand m\u00eame fixer un nouveau Style politique, donc une pr\u00e9sence physique r\u00e9currente des des meetings, serrer des mains, c'est, c'est \u00e7a qui aujourd'hui d\u00e9clenche le plus de sympathie donc montrer notre sur les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:10 > 0:38:13) [88%] : \r\nJe suis aussi en Suisse romande, aussi, faire les march\u00e9s, \u00e7a marche encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:13 > 0:38:27) [88%] : \r\nBah, je pense que si un parmi 4000 avec les probl\u00e8mes que cela posera aux m\u00e9dias romands et dans dans les d\u00e9bats, je vous conseille plut\u00f4t d'aller \u00e0 la chasse aux \u00e9lecteurs vous- m\u00eame parce que, d'attente, simplement d'un effet de de r\u00e9sonance, \u00e7a me para\u00eet un peu limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:27 > 0:38:38) [92%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on dit qu'il faut se profiler comme nouveau pour briller pour se distinguer, mais dans les faits, on voit que les \u00e9lecteurs pl\u00e9biscitent en g\u00e9n\u00e9ral les sortants, les user ce qu'ils connaissent d\u00e9j\u00e0, c'est quoi ce paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:38 > 0:39:16) [93%] : \r\nBah, c'est celui que vous r\u00e9sumiez dans votre premi\u00e8re question, c'est-\u00e0-dire pour exister, il faut \u00eatre visible, donc quand vous avez d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9gislature ou de l\u00e9gislature vous apparaissez cr\u00e9dible, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs objets avec quel et les \u00e9lecteurs vous identifie donc avec \u00e7a comme acquis, \u00e7a vous donne une position tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9e apr\u00e8s il y a un autre aspect, c'est que le syst\u00e8me politique en Suisse, en comparaison internationale, il montre justement une \u00e9norme stabilit\u00e9, on a des long\u00e9vit\u00e9 en terme de corps \u00e9lectoral qui sont tout \u00e0 fait impressionnant et c'est une des raisons pour lesquelles on a beaucoup de candidats, parce que l\u00e0 il y a environ un quart de du conseil national qui qui part \u00e0 la retraite, donc il y a un appel d'air aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:16 > 0:39:23) [87%] : \r\nIl y a, il y a un appel d'air pourquoi autant de candidats en 2019, et ce qui a quand m\u00eame des, des, des ph\u00e9nom\u00e8nes particuliers qui pourrait l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:23 > 0:39:53) [94%] : \r\nBon, si on regarde le contexte politique de cette premi\u00e8re moiti\u00e9 de d'ann\u00e9es on peut \u00eatre que saisie par les mobilisations citoyennes donc la gr\u00e8ve pour le climat, enfin les manifestations monstres sur la question de l'urgence climatique et la gr\u00e8ve des femmes font de ces 2 objets effectivement quelque chose qui doit susciter quelques vocations apr\u00e8s depuis environ une trentaine d'ann\u00e9es, on observe quand m\u00eame des listes femmes des listes jeunes dans la plupart des partis, donc l\u00e0 il y a aussi de nouvelles vocations et c'est l'occasion d'exister sur l'ar\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:53 > 0:40:11) [84%] : \r\nBon les chiffres montent un car avec le montre 41 pourcent en 2019 2 femmes contre 31 pourcent en 2015, donc il y a eu un vrai saut est ce que ce saut \u00e0 ce se voit ses vues en 1991 lors de la premi\u00e8re Gr\u00e8ve des femmes, il y a des moments comme \u00e7a d'acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:11 > 0:40:51) [92%] : \r\nAlors, 1991 la premi\u00e8re Gr\u00e8ve des femmes \u00e7a donn\u00e9 effectivement une impulsion dans toute une s\u00e9rie de partis politiques pour pr\u00e9senter des listes femmes la question de la parit\u00e9 c'est de nombreux nouveaux de mani\u00e8re assez significative, il faut peut-\u00eatre rappeler d'un point de vue historique, si on prend un tout petit peu plus de perspectives, que les 2 grands \u00e9v\u00e9nements dans l'histoire de la Suisse qui ont modifi\u00e9 compl\u00e8tement le syst\u00e8me \u00e9lectoral au niveau national, c'est d'une part, l'introduction de la proportionnelle en 1919 et l'introduction du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des femmes en 1971 donc c'est cette il y a pas beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements qui modifie compl\u00e8tement le le syst\u00e8me politique et la structure politique en Suisse, mais ces 2 \u00e9v\u00e9nements, l\u00e0, ils ont des effets majeurs sur le le recrutement des des conseillers nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:51 > 0:40:55) [92%] : \r\nL'arriv\u00e9e des femmes, \u00e7a renforce la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9lectoral, c'est ce que vous nous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:55 > 0:41:16) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est effectivement compl\u00e8tement le le cas c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 l'offre augmente c'est bien forc\u00e9ment qu'il faut aborder un peu un \u00e7a \u00e7a l'\u00e9lectorat de mani\u00e8re diff\u00e9rente aussi les questions f\u00e9ministes, elle se poser quand m\u00eame n\u00e9anmoins d\u00e9j\u00e0 auparavant, hein, on n'a pas attendu les femmes au Conseil national pour aborder est repouss\u00e9e par exemple l'assurance maternit\u00e9 pendant presque 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:16 > 0:41:35) [92%] : \r\n\u00e9videmment, 50 \u00e9lus sortants sur les 200 au Conseil national, donc c'est c'est c'est un record, \u00e7a fait un quart du parlement sera renouvel\u00e9, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, est ce qu'il y a des cycles dans la politique suisse parce qu'on a l'impression qu'on voit beaucoup de gens de 2003 qui nous quitte, comme s'il y avait 15 ans de de cycles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:35 > 0:42:46) [89%] : \r\nC'est, c'est possible, hein, on peut probablement faire des analyses de sciences politiques, sous cet angle-l\u00e0, par rapport \u00e0 des corps quand on regarde un peu la litt\u00e9rature justement en sciences politiques, on est frapp\u00e9 plus t\u00f4t par le de nouveau l'\u00e9norme stabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, c'est cette capacit\u00e9 en fait de pour reproduire si on veut bien ces \u00e9lites avec quelques modifications le \u00e0 la place des femmes dont on a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le r\u00f4le croissant et puis une lente et tr\u00e8s contest\u00e9 professionnalisation du du politique, on a aujourd'hui un certain nombre de conseillers nationaux qui font des carri\u00e8res politiques de type professionnel qui font de la politique \u00e0 plein temps, c'\u00e9tait pas le cas au lendemain de la 2\u00e8me Guerre mondiale et du coup \u00e7a privil\u00e9giez aussi les profils nettement plus qui les professions lib\u00e9rales, lave les avocats surtout une partie de de d'entrepreneurs de de d'entreprises et des agriculteurs, si on regarde dans d'autres pays europ\u00e9ens, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on voit notamment l'\u00e9l\u00e9ment de la fonction publique, qui sont tr\u00e8s fortement repr\u00e9sent\u00e9s dans les partum on Les et les parlements cantonaux en Suisse et puis il y a le au niveau europ\u00e9en dans plein Parlement au niveau national, c'est pas le cas il y a pas une sur- repr\u00e9sentation de la fonction publique actuellement dans aux chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:46 > 0:43:00) [92%] : \r\nEt pourquoi cet attrait du National en 2019, est ce que \u00e7a serait pas le lieu, le National le seul lieu dans la politique suisse, o\u00f9 on fait vraiment de la politique, c'est-\u00e0-dire on avance des id\u00e9es sans forc\u00e9ment chercher des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:01 > 0:43:52) [91%] : \r\nVous tirez, probablement un peu un bilan s\u00e9v\u00e8re de la derni\u00e8re l\u00e9gislature qui \u00e9tait une l\u00e9gislature compliqu\u00e9e avec justement un virage \u00e0 droite tr\u00e8s marqu\u00e9, qui fait que plein d'objets ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par la d\u00e9mocratie directe, par des alliances de circonstance, dimanche je pense plut\u00f4t que le le syst\u00e8me politique suisse au niveau national, il a une tr\u00e8s forte m\u00e9diatisation, donc c'est le m\u00eame int\u00e9r\u00eat pour nombre d'hommes et de femmes politiques de se pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection-l\u00e0 pour \u00eatre visible pour faire exister leurs trajectoires politiques, c'est aussi pour les partis, un moment tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire si vous voulez garder une coh\u00e9sion \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un groupe politique, il vous faut quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9s des \u00e9lections, c'est d'\u00eatre pr\u00e9sent sur les march\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de Rome fix\u00e9 le cap au niveau programmatique de d'avoir des d\u00e9bats en interne, donc si ces \u00e9lections-l\u00e0 sont aussi importantes pour la vie interne des des organisations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:52 > 0:43:59) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est c'est ce que j'allais vous demander si je vous comprends bien, c'est aussi un moment important dans la vie sociale du parti ont r\u00e9uni les membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:59 > 0:44:43) [89%] : \r\nExactement avec la d\u00e9mocratie directe avec le lancement des initiatives qui d'ailleurs souvent vont de Pair, hein, dans les ann\u00e9es 90 il y avait une pratique l\u00e0 aussi inspir\u00e9 de l'apr\u00e8s- guerre, o\u00f9 le Parti socialiste r\u00e9fl\u00e9chissait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 quel type d'initiative lanc\u00e9e pour fixer le calendrier \u00e9lectoral, l'UDC fait \u00e0 peu pr\u00e8s pareil depuis une vingtaine d'ann\u00e9es aussi, c'est-\u00e0-dire qu'il peut, il s'agit de de fixer le cadre et c'est avec ce cadre-l\u00e0, apr\u00e8s justement que les diff\u00e9rents partis, le rapport de force entre les diff\u00e9rents partis peut peut se fixer apr\u00e8s les \u00e9valuations chaque partie, c'est donc en comparaison europ\u00e9enne, de nouveau, c'est tr\u00e8s petits sabots avec le syst\u00e8me \u00e9lectoral qu'on a un bain de 3 pourcent \u00e7a fait tout de suite plusieurs si\u00e8ges mais de fait, le rapport de force entre les partis politiques depuis la la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale on peut \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:43 > 0:44:57) [84%] : \r\nOui vous il bouge peu, vous parliez aussi du prestige d'aller au National mais justement, autre paradoxe, les ex\u00e9cutions, les ex\u00e9cutifs communaux sont en p\u00e9nurie de de 2 candidats, elle cherche du monde pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:57 > 0:45:32) [88%] : \r\nBon le alors le d\u00e9bat d'id\u00e9es et l'engagement politique sur des questions un peu, mais un peu g\u00e9n\u00e9ral probablement et plus attractif que de se pr\u00e9senter \u00e0 un ex\u00e9cutif communal local d'une petite commune qui va demander essentiellement du travail de secr\u00e9tariat puis pas forc\u00e9ment des t\u00e2ches politique hautement valoris\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la premi\u00e8re grande enqu\u00eate qui avait \u00e9t\u00e9 fait par l'historien bernois \u00c9ric crooner montrait que pour avoir une chance d'aller au National fallait suivre un cursus honorum et dans ce cursus honorum dans ces \u00e9tapes de carri\u00e8re, l'ex\u00e9cutif communal ou cantonal \u00e9tait \u00e0 quasiment un passage oblig\u00e9, c'est un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:32 > 0:45:34) [97%] : \r\nAujourd'hui, c'est moins le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:34 > 0:45:48) [94%] : \r\nAbsolument la professionnalisation qu'on d\u00e9crivait avant le le le type aussi de de de carri\u00e8re politique avec un petit peu \u00e9volu\u00e9 mais il n'en demeure pas moins que l'essentiel des conseillers nationaux ont eu une \u00e9lection presse pr\u00e9alablement dans un l\u00e9gislatif, la plupart du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:48 > 0:46:01) [92%] : \r\nC'est quand m\u00eame terrible ce que vous nous dites, parce que pour le syst\u00e8me politique, suisse, syst\u00e8me de milice, vous \u00eates en train de nous dire qu'il y a plus de prestige \u00e0 aller \u00e0 Berne que de que d'\u00eatre responsable, le pr\u00e9sident d'une commission scolaire dans sa petite commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:02 > 0:46:31) [90%] : \r\nBon, \u00e7a c'est probablement une d\u00e9formation du Champ m\u00e9diatique, c'est-\u00e0-dire qu'on est \u00e0 la radio, puis on discute de cet aspect-l\u00e0 et puis effectivement, vous m'interrogez ce matin sur les \u00e9lections au niveau national, le fait qu'le recrutement au niveau des l\u00e9gislatifs, \u00e0 mon avis, pose moins de probl\u00e8me montre qu'il y a quand m\u00eame un app\u00e9tit pour la chose politique en Suisse et le fait qu'on est 4000 candidats, \u00e7a monte, les gens ont envie de s'engager en politique ou en tout cas on vide d\u00e9battre et et de discuter de politique, \u00e7a c'est plut\u00f4t un bon indice, c'est plut\u00f4t sain malheureusement \u00e7a se suit pas au niveau de la participation aux \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:31 > 0:46:47) [83%] : \r\nUne derni\u00e8re question Monsieur dire le vainqueur, la campagne 2015, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la crise migratoire, celle de 2019 on l'annonce sur l'urgence climatique et la question femme est ce qu'il pourrait y avoir des surprises ou toute autre toutes les th\u00e9matiques sont d\u00e9j\u00e0 rab\u00e2ch\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:46:47 > 0:47:09) [91%] : \r\nBah, je sais pas si vous ai su un peu l'actualit\u00e9 \u00e9conomique ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez chaud au niveau financier et c'est un d\u00e9clenchement ou un clin un crash ou une grosse correction boursi\u00e8re pourraient l\u00e0 aussi rebrasser consid\u00e9rablement les cartes, donc on n'est pas \u00e0 l'abri d'une surprise comme d'une canicule au mois d'octobre, qui mettrait tout d'un coup, beaucoup de de d'essence dans le moteur des des partis et que les questions \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:09 > 0:47:11) [78%] : \r\nDominique dire le vainqueur, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:14 > 0:47:35) [90%] : \r\nLa Matinale Dominique dire le bancaire, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, on va nous on ne va pas se priver de votre expertise vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures mais tout de suite, c'est le retour d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs apr\u00e8s les vacances estivales, vous choisissez de nous parler d'une destination polaires, le Groenland oui car Donald Trump aurait sugg\u00e9r\u00e9 de racheter ce territoire au Danemark et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:35 > 0:47:47) [95%] : \r\nEt contrairement \u00e0 ce que vous pensez, nous allons voir que de la part de cet ancien promoteur immobilier, \u00e7a n'a absolument rien de saugrenu, le Groenland, c'est 4 fois la superficie de la France, mais avec la population de la ville de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:47:47 > 0:47:48) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:52 > 0:48:03) [88%] : \r\nVoici les Inuit, pas des Biennois, alors vous l'aurez compris cette saison je pirate, la play-list d'Alain Franco ces donc peuple le Groenland, mais pas seulement, je crois qu'on peut arr\u00eater les Inuit et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:03 > 0:48:18) [94%] : \r\nParce qu'ils sont aussi pr\u00e9sents en Am\u00e9rique du Nord, les autochtones du pays Vert n'y verrait que du feu, recevoir une Green Card, la suggestion de Donald Trump n'est pas prise au s\u00e9rieux par le 1er ministre danois, ce n'est pourtant pas la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain se prend une veste \u00e0 vouloir racheter le Groenland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:18 > 0:48:26) [71%] : \r\nOuais, c'est peut-\u00eatre vous avez raison en pseudo au racket voil\u00e0 avoir offert \u00e0 20 Steichen Hanford il s'agit d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:26 > 0:48:49) [93%] : \r\n1946 Guerre froide Harry Truman propose \u00e0 Copenhague 200 millions de dollars en lingots d'or, sans succ\u00e8s, aujourd'hui, la guerre froide a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, la fonte des glaces lib\u00e8re des raccourcis maritime pour le commerce mondial, le concurrent chinois a remplac\u00e9 l'ennemi sovi\u00e9tique les navires passeront bient\u00f4t par le passage du Nord-Est, plut\u00f4t que le canal de Suez de l'Allemagne, au Japon, le trajet sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:49 > 0:48:57) [90%] : \r\nUn tiers plus court, d'accord, on comprend pourquoi le le Groenland et si strat\u00e9gique, mais de l\u00e0 \u00e0 le racheter, c'est peut-\u00eatre un petit peu trop non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:57 > 0:49:58) [90%] : \r\nEh bien pas vraiment d'abord les \u00c9tats-Unis et le Danemark ne sont pas \u00e0 leurs premi\u00e8res transactions en 1917 Washington rach\u00e8te \u00e0 la couronne danoise, les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines des confetti paradisiaque mer de Cara\u00efbes pour 25 millions de dollars de l'\u00e9poque, environ 300 millions dollars actuels, plut\u00f4t une bonne affaire et puis c\u00f4t\u00e9 danois, le Groenland des stocks, territoire qui co\u00fbte cher en subventions, sauf que, sauf que sous la glace, le pays vers regorge d'une ressource tr\u00e8s pris\u00e9e et qui se rar\u00e9fie alors je ne vous parle pas du gaz, ni du p\u00e9trole non le Groenland d\u00e9tient aussi des r\u00e9serves impressionnantes de sable pour la construction, un march\u00e9 mondial \u00e9valu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une centaine de milliards de dollars, mais qui pourrait \u00eatre 5 fois plus gros d'ici la fin du si\u00e8cle, ce printemps, une \u00e9tude am\u00e9ricaine tenez donc a mis en \u00e9vidence ce potentiel \u00e9conomique gigantesque qui appara\u00eet pour le Groenland avec le r\u00e9chauffement climatique pour son sable pour ses sous- sol rempli d'\u00e9nergie et pour ces voies maritimes, peut-\u00eatre un peu moins pour ses chants traditionnels, vous \u00eates mauvaise langue, le Groenland a de quoi faire d\u00e9filer les dollars dans les yeux des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:58 > 0:50:11) [90%] : \r\nAlign\u00e9 allonger les lingots pour \u00e9ventuellement racheter le Groenland, c'\u00e9tait votre chronique Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs \u00e0 7 heures 45 on retrouve Simon Corthay pour la presse de ce lundi dans la presse Simon on parle surtout de rentr\u00e9e de rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:11 > 0:51:15) [92%] : \r\nEt \u00e7a, sur les 2 rives de la Sarine c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique le Blick a enqu\u00eat\u00e9 sur les amendes per\u00e7ues en cas d'\u00e9cole buissonni\u00e8re ou d'absences injustifi\u00e9es les sommes peuvent atteindre plusieurs dizaines de milliers de francs par an, comme dans ce centre de formation professionnelle \u00e0 Alton qui a encaiss\u00e9 plus de 32000 francs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a aussi cette somme de 2000 francs r\u00e9clam\u00e9e \u00e0 une maman qui avait fait manquer l'\u00e9cole \u00e0 son enfant, pour cause de d\u00e9parts anticip\u00e9s en vacances, c'est la rentr\u00e9e et \u00e0 Neuch\u00e2tel, les \u00e9l\u00e8ves auront moins de devoirs \u00e0 la maison, le journal Arc Info explique que le gouvernement cantonal veut r\u00e9duire la quantit\u00e9 de ces t\u00e2ches et a \u00e9mis de nouvelles recommandations \u00e0 suivre pour les enseignants des ann\u00e9es 3 \u00e0 11 de l'\u00e9cole obligatoire, il y a trop de pratiques diff\u00e9rentes, constate la conseill\u00e8re d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation, harmoniser, c'est le mot, et au bout du compte des temps limite \u00e0 passer sur ses devoirs \u00e0 la maison, entre 10 minutes par jour au maximum pour les plus jeunes, et au maximum une demi- heure pour les plus grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:51:15 > 0:51:24) [86%] : \r\nDominique dire l'avant- guerre, le professeur que vous \u00eates trouve \u00e7a bien diminuer les devoirs, une demi- heure, pas plus, pour les plus grands, on les m\u00e9nages beaucoup quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:25 > 0:51:45) [90%] : \r\nBon, c'est un, c'est une source d'une surcharge de travail consid\u00e9rable hein, quand on voit le niveau des d'\u00e9puisement des \u00e9l\u00e8ves, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que je ne on banalise Reppas n\u00e9gligerait pas ce qui est probl\u00e9matique, c'est que, en somme, ce qu'il faudrait c'est que l'\u00e9cole soit \u00e9galement pr\u00e9sente pour am\u00e9nager du temps pour organiser ses devoirs, c'est-\u00e0-dire des \u00e9tudes surveill\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de mettre \u00e0 disposition des lots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:51:45 > 0:51:47) [88%] : \r\nQuoi, \u00e7a reste dans un cadre scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:47 > 0:52:24) [89%] : \r\nSa raison d'un 80, parce que c'est un \u00e9l\u00e9ment de discrimination important hein les les parents qui ont des temps partiels qui peut s'occuper du travail des enfants \u00e0 domicile, c'est pas le cas de la majorit\u00e9 de la totalit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et donc l\u00e0 je pense que le milieu scolaire seraient bien inspir\u00e9s de d'offrir un cadre commun pour pr\u00e9venir privil\u00e9gi\u00e9 l'\u00e9tude parce que c'est de voir \u00e0 domicile, enfin \u00e0 domicile, c'est c'est factuellement parce qu'ils \u00e9taient faits \u00e0 la maison, mais l'essentiel c'est la donner du temps pour que les \u00e9l\u00e8ves puissent travailler par eux- m\u00eames sur la la mati\u00e8re pour acqu\u00e9rir cette mati\u00e8re et ce temps- l\u00e0, malheureusement, si on limite simplement les devoirs \u00e0 domicile des extras plus et on va observer probablement une baisse de capacit\u00e9 de concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:24 > 0:52:40) [92%] : \r\nDominique et divin, c'est-\u00e0-dire le vainqueur, on profite de votre pr\u00e9sence et de cette rentr\u00e9e scolaire, il y a quelques ann\u00e9es, vous poussez un cri d'alarme en fait concernant l'enseignement de l'histoire, Woods que cet enseignement \u00e9tait en p\u00e9ril alors qu'on avait besoin de l'enseignement de l'histoire et \u00e7a tout le monde \u00e9tait d'accord avec \u00e7a, quelques ann\u00e9es plus tard, 4 ans plus tard, vous avez \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:40 > 0:53:28) [91%] : \r\nAlors, dans le canton de Vaud oui on a rajout\u00e9 une p\u00e9riode hebdomadaire en 9\u00e8me ann\u00e9e, donc \u00e7a c'\u00e9tait quand m\u00eame une bonne, une bonne nouvelle, moi le cri d'alarme, je le pousse aussi pour que les \u00e9quipes enseignantes et puis les, les, les \u00e9diles politiques soient avertis de cette question- l\u00e0, parce qu'une bonne partie des d\u00e9cisions sont prises aujourd'hui au sein de la conf\u00e9rence inter- cantonale de l'Instruction publique un organe dans lequel nous ne lisons pas directement des repr\u00e9sentants, c'est les cantons qui envoie des \u00e9missaires et puis des d\u00e9bats qui sont peu politis\u00e9s peu publicis\u00e9 bah, ne serait-ce que cette rentr\u00e9e-ci, nous allons avoir un nouveau Manuel d'enseignement Romand pour l'histoire, qui n'a pour l'instant pas fait l'objet de beaucoup d'int\u00e9r\u00eat mais qui je l'esp\u00e8re, dans les mois qui viennent, fera l'objet d'discussion parce qu'il va \u00eatre dans le les foyers de la plupart Finlande la totalit\u00e9 des cantons romands, donc l\u00e0 il aura peut-\u00eatre l'occasion de rediscuter un peu d'enseignement d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:28 > 0:53:34) [89%] : \r\nOn retourne \u00e0 nos journaux avec vous Simon dans la NZZ des polices cantonales veulent mieux mettre leur donner en r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:34 > 0:54:33) [92%] : \r\nL'article fait la une du quotidien z\u00fcrichois, il explique en quoi l'esprit de clocher cantonal emp\u00eache encore le partage de donn\u00e9es criminelles 5 cantons du nord- ouest de la Suisse dont Berne les 2 balles se sont donc attel\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me qui existe depuis des ann\u00e9es, le quotidien donne un exemple r\u00e9cent : celui de l'attaque terroriste du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Strasbourg en d\u00e9cembre dernier, l'auteur \u00e9tait aussi connu en Suisse voisine en tant que petit d\u00e9linquant est recherch\u00e9 depuis 2016, il avait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 quelques semaines avant l'attentat de Strasbourg dans le demi- canton de B\u00e2le- Ville et ces derniers d\u00e9lai avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans la banque de donn\u00e9es, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 B\u00e2le- Campagne, la police de l'autre demi- cantons ne pouvait avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations que par Mail et le travail d'enqu\u00eate aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9rence des directeurs de police cantonaux r\u00e9sume si un terroriste est recherch\u00e9 en Suisse il faut adresser des requ\u00eates au 26 compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:33 > 0:54:41) [93%] : \r\nDominique Thierry vainqueur, vous qui \u00eates un observateur de la Suisse, l\u00e0 ce sont vraiment les limites du f\u00e9d\u00e9ralisme, l'absurdit\u00e9 parfois peut-\u00eatre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:41 > 0:55:13) [92%] : \r\nOui, on a, on critique toujours tr\u00e8s vieux volontiers ce f\u00e9d\u00e9ralisme en m\u00eame temps cette souplesse et puis cette possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 quelques avantages aussi alors sur des questions comme la lutte au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est s\u00fbr que l\u00e0, on observe une certaine crainte apr\u00e8s la question qu'on peut poser elle ce que se joue au niveau national ou est-ce que ce jeu au niveau continental, parce que c'est elle joue au niveau de l'Europe, c'est probablement l\u00e0 aujourd'hui, voir au niveau mondial et dont la collaboration internationale parce que les r\u00e9seaux qu'on cherche \u00e0 d\u00e9manteler, il se situe \u00e0 cette \u00e9chelle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:13 > 0:55:17) [81%] : \r\nC'est, c'est, on arrive pas d\u00e9j\u00e0 se coordonner, niveau de la Suisse arrive \u00eatre compliqu\u00e9 d'aller encore plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:17 > 0:55:37) [92%] : \r\nOui, en m\u00eame temps il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments de notre syst\u00e8me social et politique qui sont coordonn\u00e9es au niveau national, suite \u00e0 des impulsions internationale, donc \u00e7a peut \u00eatre l'occasion justement, si on reprend le d\u00e9bat de de collaboration avec les polices europ\u00e9ennes ou internationales de de refixer le cadre de travail de nos diff\u00e9rents agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:37 > 0:55:41) [96%] : \r\nDans la presse ce matin, en Suisse, une branche de la viande sur la d\u00e9fensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:42 > 0:56:31) [92%] : \r\nEn cause : le d\u00e9bat sur le climat et la jeune Vega n'Greta barque la Neue Luzerner et Varga Ruhr Zeitung rappelle \u00e0 leurs Lecteurs cette ligne tir\u00e9s d'un r\u00e9cent rapport sur les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, selon laquelle les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre diminueraient si l'homme manger moins de viande, les 2 quotidiens constatent que la fili\u00e8re helv\u00e9tique et donc sur la d\u00e9fensive, on accuse la concurrence \u00e9trang\u00e8re, on explique que l'avenir se trouve dans une consommation mod\u00e9r\u00e9e, oui, tout est une question de quantit\u00e9 approuve l'\u00e9ditorialiste des journaux argovien lucernois m\u00eame si nous sommes encore loin de comparer la viande et la fum\u00e9e du tabac qu'il n'est pas question d'un imp\u00f4t sur la viande, comme \u00e7a se discute en Allemagne le d\u00e9bat est important, \u00e9crit la journaliste, qui conclut par cette phrase avec une bonne conscience en steak s'appr\u00e9cie encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:31 > 0:56:35) [89%] : \r\nEt dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce sont des villas ultra \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:35 > 0:56:59) [90%] : \r\nElles sont six construit t\u00e2tonn\u00e9 et sur une ann\u00e9e, elles produisent davantage d'\u00e9nergie que ce qu'elle consomme et cela malgr\u00e9 les hivers qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler rigoureux : explication des toits recouverts de panneaux photovolta\u00efques, coupl\u00e9e \u00e0 une gestion domotique du courant qui permet de pousser, affirme l'article l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 son paroxysme : interview du probl\u00e8me du promoteur qui explique que ces maisons ne sont pas vraiment plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:59 > 0:57:04) [96%] : \r\nQue les autres et puis dans la presse \u00e9galement les hommages \u00e0 Peter Fonda et le portrait d'un balayeur bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:04 > 0:58:01) [89%] : \r\nDepuis 26 ans, Erik Weisz nettoient les rues de la capitale, il manie le balai en Une de La Bernard Zeitung et dans son portrait, l'homme raconte ce que son travail \u00e0 deux m\u00e9ditatif pendant qu'il balaie l'homme r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son activit\u00e9 du soir aux Oeuvres qu'il va cr\u00e9er dans son atelier de sculpture Erik Weisz l'artiste voisine, ce matin, avec Peter Fonda l'\u00e9ternel motards du film Easy Rider hommage dans vos journaux \u00e0 l'acteur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans avec une savoureuse histoire z\u00fcrichoises d\u00e9nich\u00e9s par la NZZ il y a bien longtemps avant de devenir une politicienne, c\u00e9l\u00e8bre sur les bords de la Limmat tu \u00c9milie libraire avait \u00e9t\u00e9 la nounou de Peter Fonda et de sa soeur Jane cet \u00e0 New York dans les ann\u00e9es 50 et Peter Fonda, c'en \u00e9tait souvenu \u00e0 lors de l'interview, il y a quelques ann\u00e9es au Festival de Z\u00fcrich d\u00e9claration dans la NZZ \u00c9milie, elle m'a appris les bonnes mani\u00e8res, surtout avec les gens plus \u00e2g\u00e9s que moi et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:01 > 0:58:35) [89%] : \r\nPeu de mani\u00e8re c'est important, merci beaucoup, Simon Corthay pour votre revue de presse, Dominique Thierry, le vainqueur, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, on a beaucoup parl\u00e9 de rentr\u00e9e scolaire avec Simon Corthay dans cette revue de presse, vous avez \u00e9videmment parl\u00e9 de rentr\u00e9e politique avec Xavier Alonso et puis au donc vous parliez de ces 4000 candidats au Conseil national, un chiffre record, une petite question, on a appris qu'il y avait des listes compl\u00e8tement farfelu, avec des noms farfelus, il y a la liste des mousquetaires, il y a la liste de l'amour est ce que \u00e7a ce sont des moyens peut-\u00eatre de marketing de se de se d\u00e9marquer d'\u00eatre visible pour ses candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:35 > 0:58:43) [86%] : \r\nOui, certainement, mais je leur pr\u00e9dis pas un score \u00e9lectoral particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, hein, ces 4000 appel\u00e9s, il y aura peu d'\u00e9lus dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:43 > 0:58:46) [88%] : \r\nJ'ai toujours eu comme \u00e7a des noms un peu farfelu de listes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:46 > 0:59:28) [85%] : \r\nOui, il y a eu, il y a, il y a pour r\u00e9organiser justement le le paysage partisans Suisse c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 les les quelques cas significatifs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t au niveau bande soit de de mouvements d'extr\u00eame droite ou populiste comme on les appelle aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 au Tessin donc la les gars o\u00f9 le Mouvement Citoyen Genevois qui font eux- m\u00eames \u00e9cho \u00e0 des \u00e0 des mouvements comme vigilance dans le canton de Gen\u00e8ve qui y compris UD des \u00e9lecteurs au niveau national, \u00e0 l'extr\u00eame gauche, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu le cas dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 90, aussi avec le toute la croissance du mouvement altermondialiste, apr\u00e8s c'est, c'est c'est c'est des choses qui qui appelle disons \u00e0 \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que pour l'instant des CD One shot n'appara\u00eet qu'une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:28 > 0:59:43) [86%] : \r\nDominique Thierry, regard, j'esp\u00e8re que vous \u00eates d'aussi bonne humeur que notre chroniqueuse Rigny Gremaud puisque, \u00e0 7 heures 45 c'est l'heure de retrouver r\u00e9unis pour votre chronique sans sucre ajout\u00e9, que l'on retrouve d\u00e9sormais le lundi et ce matin fini ben \u00e7a se vous vous rayonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:43 > 1:02:50) [92%] : \r\nEh ben oui, c'est l'effet miraculeux de la paresse qui a \u00e9t\u00e9 ma seule religion pendant cet \u00e9t\u00e9, la paresse conjugu\u00e9 au soleil, je me pr\u00e9sente \u00e0 vous enti\u00e8rement retap\u00e9 de l'int\u00e9rieur, l'humeur recouverte d'une toile cir\u00e9e tout \u00e0 fait imperm\u00e9able \u00e0 la mis\u00e8re du monde et c'est ainsi recharger en vitamine D, que j'ai entrepris la semaine derni\u00e8re de consulter \u00e0 nouveau le flux des m\u00e9dias alors au d\u00e9but, c'est vrai que \u00e7a pique un peu les yeux, il faut se r\u00e9habituer, on ne comprend pas tout ce qu'on lit, mais assez vite, je me suis rendu \u00e0 cette \u00e9vidence toute l'angoisse qui nous \u00e9touffer avant les vacances, celle dont je croyais que c'\u00e9tait simplement \u00e9vapor\u00e9s pendant que je dormais sur un Transat, h\u00e9 bien en fait, elle \u00e9tait rest\u00e9e l\u00e0 tout l'\u00e9t\u00e9 bien dans les journaux que je n'ouvrait pas coller sur les pages web que je ne consulter plus elle attendait tranquillement cette angoisse qu'on revienne la chercher, je l'ai donc trouver toute languissante dans cette analyse, publi\u00e9e par Le Monde ou un sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de l'Iran nous expliquer que le Proche-Orient \u00e9tait aujourd'hui dans un telle \u00e9tat de tension qu'il ressemblait tout \u00e0 fait \u00e0 l'Europe de 1914 avec toutes ces zones incandescente IMN en Syrie, en Irak ou au Liban, le moindre Drone abattu le moindre Tir de roquette intempestifs avait le potentiel de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en une escalade militaire incontr\u00f4l\u00e9e entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, en clair la 3\u00e8me guerre mondiale n'attend plus qu'une \u00e9tincelle, elle \u00e9tait l\u00e0 aussi l'angoisse dans les pages du magazine dit \u00e9conomiste bien aff\u00fbt\u00e9 cette fois et tout droit sorti des march\u00e9s financiers, figurez-vous que l'\u00e9tau se sont invers\u00e9s sur le march\u00e9 obligataire am\u00e9ricain, alors \u00e7a n'a l'air de rien comme \u00e7a mais regardez Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, il a perdu d'un seul coup tout son bronzage, hein, il faut dire que c'est le seul autour de la table, a vraiment mesur\u00e9 la gravit\u00e9 de la situation, je vous la fais courte hein, une inversion des taux, c'est donc le fait que la dette \u00e0 court terme, rapportent plus que la dette \u00e0 long terme aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a veut juste dire que tous ceux qui ont un tant soit peu de Vista sur les march\u00e9s s'attendent \u00e0 une bonne grosse r\u00e9cession dans les 3 prochaines ann\u00e9es, autrement dit les carottes sont cuites en ce qui concerne la croissance mondiale, elle risque de rester bien molle pendant tr\u00e8s longtemps, d'autant qu'avec des taux d\u00e9j\u00e0 plus bas que terre, les banques centrales n'ont absolument pas de quoi faire repartir la machine, hein, et puis l'angoisse, elle \u00e9tait \u00e9videmment partout dans le dernier rapport du GIEC, en ce moment, vous aurez remarqu\u00e9 qu'il ne fait pas bon consulter les scientifiques, hein, ces gens r\u00e9alistes et souvent bien inform\u00e9, ne nous sert jamais que des mauvaises nouvelles on y lisait donc dans ce rapport que la qualit\u00e9 des sols sur lesquels on fait pousser notre nourriture est en train de s'\u00e9puiser \u00e0 toute vitesse et si on ne se met pas tr\u00e8s vite \u00e0 faire de l'agriculture autrement nos petits-enfants sont \u00e0 peu pr\u00e8s certains de conna\u00eetre le retour de la famine alors l'angoisse, on l'aura bien compris, ne prend pas de vacances pendant l'\u00e9t\u00e9 et bien entendu il n'aura pas suffit de fermer les yeux pour que tous les probl\u00e8mes du monde \u00e0 la guerre, la pauvret\u00e9, la famine disparaissent comme par enchantement, il n'emp\u00eache que le simple fait de les avoir oubli\u00e9 un temps nous permet me permet en tout cas de revenir un peu plus solide pour les regarder bien en face, ce matin, notre entr\u00e9e un ou encore le parfum et paient des vacances, alors il me semble que tout ira bien, rien ne peut encore nous atteindre, rien du moins qu'il ne saurait se dissoudre dans l'amertume d'un petit caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:50 > 1:03:02) [92%] : \r\nMerci beaucoup, R\u00e9mi gr\u00e9ement et merci \u00e9galement \u00e0 vous Dominique dire l'avant- guerre, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, vous \u00eates historien, merci pour votre analyse et de nous avoir parl\u00e9 de cette rentr\u00e9e politique, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:03:02 > 1:03:03) [99%] : \r\nBonne journ\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:05 > 1:03:12) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:17 > 1:03:25) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne au chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:26 > 1:03:33) [94%] : \r\nSoyez toujours vigilants si vous circulez sur l'axe Lausanne- Pontarlier, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre Orbe et Ballaigues en direction de Pontarlier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:33 > 1:03:38) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:42 > 1:04:14) [93%] : \r\nIl y aura quelques \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e en plaine et dans le Haut-Valais mais il faut surtout s'attendre \u00e0 de la grisaille et \u00e0 de la pluie, aujourd'hui, des orages aussi dans les Alpes, il fait de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s ce matin, il fera de 22 \u00e0 24 degr\u00e9s maximum cet apr\u00e8s- midi, un temps qui se rafra\u00eechit encore demain, il fera de 16 \u00e0 20 degr\u00e9s maximum, le temps sera l\u00e0 encore nuageux, tr\u00e8s peu d'\u00e9claircies pr\u00e9vues et de fr\u00e9quentes averses sont \u00e0 pr\u00e9voir demain une am\u00e9lioration est en revanche annonc\u00e9 pour mercredi en cours de journ\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:16 > 1:04:23) [93%] : \r\nBonjour Agathe, vous nous avez rejoint de ce Studio pour tout un monde ce matin dans tout un monde, vous allez nous faire d\u00e9couvrir de nouveaux m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:04:23 > 1:04:54) [87%] : \r\nDe nouveaux m\u00e9tiers, oui, et donc non pas de nouveaux m\u00e9tiers, \u00e0 un nouveau combat social pour tous ces m\u00e9tiers effectivement vous avez croisez tous les jours dans la rue avec leur sacs qui font des des trajets pour voir des sans les nommer des bois de de livraison de repas \u00e0 domicile, les chauffeurs uber \u00e9galement et tous ces tous ces m\u00e9tiers sont en train de r\u00e9organiser leur combat social au niveau global, vu que c'est des m\u00e9tiers pour les entreprises maintenant mondial il y a une nouvelle forme de de grogne et de combat social qui s'organisent en on verra tout \u00e7a : pas d'\u00e9mission \u00e0 demain merci Agathe merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:56 > 1:04:57) [76%] : \r\nDes fois, Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:04:57 > 1:05:32) [93%] : \r\nBiarritz s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le sommet mondial du G7 en France pour d\u00e9noncer le capitalisme sauvage des puissances mondiales un contre- sommet pr\u00e9vu \u00e0 partir d'aujourd'hui, l'altermondialisme moins tapageur mais plus constructif des enfants tir\u00e9s \u00e0 4 \u00e9pingles dans leurs v\u00eatements neufs cheveux fra\u00eechement coup\u00e9s ou coiff\u00e9s avec soin, c'est l'heure de la rentr\u00e9e ce matin dans plusieurs cantons romands une rentr\u00e9e synonyme de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e sur le chemin de l'\u00e9cole et puis en football, on jouait ce week- end, les 32\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de des 32\u00e8me de finale qui ont r\u00e9ussi aux \u00e9quipes de Super League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:35 > 1:06:01) [93%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, Emmanuel Macron avait re\u00e7u Theresa May, cette ann\u00e9e, Vladimir Poutine, a les honneurs du Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, la r\u00e9sidence de travail du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au menu de leur entretien de crise, l'Iran, la Syrie ou encore l'Ukraine et des probl\u00e8mes mondiaux, le climat, la s\u00e9curit\u00e9, l'\u00e9nergie, autant de sujets qui seront si d\u00e8s samedi prochain sur la table du G7 \u00e0 Biarritz o\u00f9 Vladimir Poutine ne sera pas la Russie exclue du club depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014 moins de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:06:01 > 1:06:06) [89%] : \r\nJ'ai 7 \u00e0 Biarritz, o\u00f9 pr\u00e8s de 12000 altermondialistes se r\u00e9unissent d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 la fronti\u00e8re franco- espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:06 > 1:06:23) [93%] : \r\nIls vont participer \u00e0 un contre- sommet organis\u00e9 en marge de ce G7 au programme, des conf\u00e9rences et des ateliers mais aussi une grande manifestation samedi AMD au 1er jour du sommet officiel l'altermondialisme qui depuis quelques ann\u00e9es, J\u00e9r\u00f4me Janin se veut moins tapageur mais plus constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:06:23 > 1:06:54) [92%] : \r\nLe mouvement altermondialiste a connu son heure de gloire au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avec des dizaines de milliers de personnes dans les rues de G\u00eanes et de Gen\u00e8ve, notamment depuis les manifestations sont plus sage, moins spontan\u00e9ment suivi plomb\u00e9 par une certaine r\u00e9cup\u00e9ration politique par les luttes entre groupuscules de gauche \u00e9galement par des infiltrations islamisent honteux et souffl\u00e9 l'altermondialisme, ce n'est pas l'avis de Jean Rocio, sociologue et directeur du Forum d\u00e9mocratique mondiale \u00e0 Gen\u00e8ve, selon lui, le contre- sommet de cette semaine sera une v\u00e9ritable force de proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (1:06:54 > 1:07:30) [92%] : \r\nIl n'y a pas toujours eu des forum sociaux mondiaux ou des contre- sommet lors de la tenue du G7 souvent, c'\u00e9tait plut\u00f4t les manifestations qui \u00e9taient tr\u00e8s il est pas altermondialiste, donc l\u00e0 il y aura probablement les 2 et c'est pas inint\u00e9ressant au moment o\u00f9 le mouvement \u00e0 la fois d'\u00e9normes quantit\u00e9s de propositions \u00e0 faire, il existe aujourd'hui un mouvement de citoyens mondial qui est capable de se mettent d'accord \u00e0 la fois sur les questions de taxation des questions de climat sur les questions touchant \u00e0 la \u00e0 la biodiversit\u00e9 sur les questions touchant admiration sur le plan du discours, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi unit 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:30 > 1:07:46) [94%] : \r\n\u00e0 v\u00e9rifier d\u00e8s aujourd'hui lors de ce sommet des alternatives qui d\u00e9butera dans le dialogue, mais qui risque de se muscler, de se tondre le week- end prochain avec une manifestation et des actions d'occupation, les responsables du contre- sommet ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 \u00e9viter les violences et les d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:07:46 > 1:07:53) [93%] : \r\nLes explications de J\u00e9r\u00f4me Jean l'imbroglio europ\u00e9en se poursuit autour du sort des 107 migrants \u00e0 bord de l'Open Arms s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:07:53 > 1:08:23) [92%] : \r\nL'Italie refuse toujours de laisser accoster le navire humanitaire alors que 6 pays europ\u00e9ens ont accept\u00e9 de les recevoir Madrid se propose \u00e0 pr\u00e9sent d'accueillir le vaisseau bloqu\u00e9 au large de l'\u00eele italienne de lampes et 12 \u00e0 mais trop loin de la c\u00f4te espagnole, une Europe qui renvoie une image de forteresses surtout efficace pour emp\u00eacher les migrants de rentrer dans l'Union, elle s'appuie pour cela sur deux pays dits s\u00fbrs pour les r\u00e9fugi\u00e9s, la Libye, d'un c\u00f4t\u00e9 et la Turquie, de l'autre, C\u00e9line Fontannaz la Turquie qui vient d'emp\u00eacher 330 migrants d'atteindre l'\u00eele grecque de laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:23 > 1:09:16) [94%] : \r\nBen ils sont afghans syriens ou encore palestiniens, elle \u00e9tait partie de la c\u00f4te nord- ouest de la Turquie, il cherchait \u00e0 rejoindre ill\u00e9galement l'Union europ\u00e9enne sur des embarcations, les garde- c\u00f4tes turcs les ont attrap\u00e9s en pleine mer depuis samedi soir, il a fallu cette op\u00e9ration pour faire revenir les migrants \u00e0 terre, c'est ce qu'indique l'agence de presse turque \u00e9tatique Anadolu dans ce contexte, il faut rappeler que la Turquie est un des pays de transit pour les migrants clandestins dans leur p\u00e9riple vers l'Europe en 2016, les autorit\u00e9s turques ont cependant pass\u00e9 un accord avec l'Union europ\u00e9enne, elles se sont engag\u00e9s \u00e0 faire fortement diminu\u00e9 ces migrations ill\u00e9gales, cet accord a entra\u00een\u00e9 la baisse du flot de r\u00e9fugi\u00e9s principalement syriens \u00e0 destination de l'Europe via la Gr\u00e8ce, un texte qui s'accompagnent de contreparties pour la Turquie, une aide financi\u00e8re, la lib\u00e9ralisation des visas de tourisme pour les ressortissants de ce pays et une acc\u00e9l\u00e9ration du processus des n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:16 > 1:09:53) [91%] : \r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz et puis un autre, c'est toujours en M\u00e9diterran\u00e9e, le chien de Viking, le bateau humanitaire d'SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, toujours sans solution pour faire d\u00e9barquer 356 migrants secourus en mer, le bateau se trouve \u00e0 mi- chemin entre Malte et l'\u00eele de lampes et 12 des rires et des larmes, ce matin 80000 \u00e9l\u00e8ves retournent en classe pour le retour, la rentr\u00e9e dans plusieurs cantons romands rentr\u00e9e scolaire en Valais Neuch\u00e2tel Jura ou encore Berne le Valais aussi les effectifs sont \u00e0 la hausse, il reste stable, en revanche, dans l'arc jurassien mais en ce jour de rentr\u00e9e pour les autorit\u00e9s \u00c9tienne Kocher, la premi\u00e8re priorit\u00e9, c'est la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:09:53 > 1:10:01) [93%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, pr\u00e8s de 20000 \u00e9l\u00e8ves et 2000 enseignants prennent d\u00e8s aujourd'hui le chemin de l'\u00e9cole, parmi eux, 700 enfants qui le font pour la premi\u00e8re fois, la police a.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908860263", "summary": "Itw Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1860693", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CORTHAY, Simon", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BIRDEN, Agathe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795007", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051542", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858751", "internalArchiveId": "AA1908858261", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 675, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10645431", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "backgrounds": ["Londres, Angleterre : taxis \u00e0 motorisation ou moteur \u00e9lectrique \u00e0 Londres."], "alternativeTitle": ["C'est la rentr\u00e9e scolaire pour une partie des Romands. \u00c0 Neuch\u00e2tel, nouvelle directive concernant les devoirs.", "12h45", "L'Open Arms est toujours stationn\u00e9 face \u00e0 l'\u00eele de Lampedusa avec 107 migrants \u00e0 bord.", "12h45", "Toujours plus de taxis \u00e9lectriques dans les rues de Londres, mais les bornes de recharge sont encore insuffisantes.", "12h45", "Le romanche est d\u00e9fendu par la Lia Rumantscha qui f\u00eate ses 100 ans.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10645431", "ece-10645433", "ece-10645435", "ece-10645437", "ece-10645439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T01:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051541\r\nDate de transcription : 25-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:02 > 0:00:03) [83%] : \r\nNe pas donner trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:01) [92%] : \r\nBonjour Madame messieurs, soyez les bienvenus dans ce 12 45 dont voici les titres, la rentr\u00e9e pour 80000 \u00e9l\u00e8ves ce matin dans une partie de la Suisse romande, notamment dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 une nouvelle directive demande aux enseignants de ne pas donner trop de devoirs, les migrants \u00e0 bord de l'Open Arms ne savent toujours pas quel sort on le r\u00e9serve le navire mouille au large de l'homme fait 12 alors que l'Italie refuse tout d\u00e9barquement, l'Espagne a propos\u00e9 d'accueillir le bateau impossible selon l'ONG, en raison de l'urgence humanitaire \u00e0 bord, ils sont 60000 \u00e0 le parler en Suisse le romanche et d\u00e9fendu avec force par la Lia loin Loubanga l'organisation f\u00eate ses 100 ans, l'occasion de se pencher sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la quatri\u00e8me langue nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:24) [94%] : \r\nC'est donc la rentr\u00e9e scolaire pour une partie de la Suisse romande des milliers d'\u00e9l\u00e8ves sont concern\u00e9s, pr\u00e8s de 43000 en Valais, plus de 8000 dans le canton du Jura 10000 dans le Jura bernois 19000 dans le canton de Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel o\u00f9 les grandes r\u00e9formes sont termin\u00e9es, mais une nouvelle directive demande aux enseignants de donner une heure et demie de devoirs au maximum par semaine, Matthieu Oppliger et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:26 > 0:02:37) [87%] : \r\nDepuis 9 heures 30 pour cette classe de 10\u00e8me ann\u00e9e de Fleurier les Bacon sont termin\u00e9es bonjour, un retour tout en douceur, distribution de l'agenda et instruction sur les co\u00fbts et qu'est ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:37 > 0:02:49) [84%] : \r\nQu'-ce que l\u00e0- bas c'est niveau de maths, d'accord, on ne va pas les accueillir avec avec le fouet, \u00e7a c'est c'est clair, on va, on va user de d'une certaine bienveillance, \u00e7a c'est clair qu'on va quand m\u00eame aussi montr\u00e9 pour une certaine fermet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:02:57) [96%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les grandes r\u00e9formes sont derri\u00e8re pour les enseignants, pas de grandes inqui\u00e9tudes, par contre, les jeunes ont des appr\u00e9hensions pr\u00e9cises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:08) [86%] : \r\nJ'aime pas les devoirs parce qu'\u00e0 faut bosser parce que c'est long, \u00e7a fera du temps la m\u00e9sange Darcos fait d\u00e9j\u00e0 une journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, on en re\u00e7oit suffisamment mais pas trop, trop plus donc, sans, je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:26) [96%] : \r\nEn temps maximum pour les devoirs, c'est la nouveaut\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel avant la rentr\u00e9e, une recommandation a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux enseignants, elle fixe une dur\u00e9e maximale des devoirs hebdomadaires de 30 \u00e0 90 minutes pour les \u00e9l\u00e8ves de 9\u00e8me a 11\u00e8me ann\u00e9e mission impossible selon certains enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:40) [88%] : \r\nPlus de 30 on n'a pas le temps de faire ce qu'il a \u00e0 faire, c'est aussi basique que \u00e7a si on travaille, si on regarde les devoirs que les \u00e9l\u00e8ves ont actuellement en une heure 30, ils peuvent pas, il pourrait pas les faire, donc \u00e7a veut dire qu'il faut donner moi de voir Garapon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:48) [90%] : \r\nPour la cheffe du d\u00e9partement, une heure 30, c'est bien assez objectif, quelle que soit la structure familiale rendent les devoirs accessibles \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:48 > 0:04:03) [90%] : \r\nMoi, dans un monde id\u00e9al, moi j'aurais aim\u00e9, supprimer les devoirs, \u00e7a serait \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 un geste \u00e9galitaire mais \u00e9videmment que c'est pas possible, parce qu'on n'arrivera pas \u00e0 travailler l'enti\u00e8re de la mati\u00e8re scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:03 > 0:04:10) [95%] : \r\nPour que les \u00e9l\u00e8ves retiennent des cours, les enseignants devront trouver de nouvelles m\u00e9thodes d'apprentissage, l'\u00e9cole n'a pas fini d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:12 > 0:04:26) [93%] : \r\nL'actualit\u00e9 internationale, avec cette question : mais o\u00f9 vont pouvoir d\u00e9barquer les 107 migrants qui sont \u00e0 bord de l'Open Arms, c'est une v\u00e9ritable guerre des nerfs \u00e0 laquelle on assiste alors que le bateau de l'ONG se trouve toujours face \u00e0 l'\u00cele de l'homme 12 \u00e0 C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:27 > 0:04:38) [92%] : \r\n\u00e0 300 m\u00e8tres de l'\u00cele de l'homme, Pelous a il n'y tiennent plus 4 migrants en gilets de sauvetage, viennent de se jeter \u00e0 l'eau pour rejoindre le Rivage \u00e0 la nage aussit\u00f4t rep\u00each\u00e9s par des sauveteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:39 > 0:04:43) [96%] : \r\nPuis, de retour \u00e0 bord une nouvelle sc\u00e8ne de panique, larmes et col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:44 > 0:05:03) [91%] : \r\nIntenable et en amont, il y a sa raison, on le dit depuis des jours, il y a des gens qui se jettent \u00e0 l'eau les dispute l'angoisse des attaques de panique critique que faut-il de plus de suite avant que faut-il de plus camarades pr\u00e9c\u00e9demment des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:04 > 0:05:23) [96%] : \r\nDepuis pr\u00e8s d'une semaine, l'Open Arms s'attend de d\u00e9barquer les 105 adultes et 2 enfants qu'il a sauv\u00e9 du naufrage d\u00e9but ao\u00fbt en vain l'Italie refuse cat\u00e9goriquement tout d\u00e9barquement l'Espagne propose d'accueillir le navire dans son port d'Alg\u00e9siras \u00e0 6 jours de mer inconcevable, vu la situation \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:33) [89%] : \r\nNon, non, non, on n'a pas parl\u00e9 \u00e0 nos familles depuis des jours ou un ils doivent penser qu'on est morts, je veux juste \u00eatre sur terre allons 12 a pour appeler ma famille et pouvoir me laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:34 > 0:05:47) [96%] : \r\nLe 14 ao\u00fbt dernier l'Open arms gagnait les eaux territoriales italiennes apr\u00e8s une d\u00e9cision judiciaire, levant le d\u00e9cret de Matteo Salvini qui le lui interdisait tous esp\u00e9raient alors une seule chose : toucher la terre ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:47 > 0:06:00) [87%] : \r\nOn est fatigu\u00e9s, le stress va nous rend fou ici malgr\u00e9 \u00e0 la joie, mais au fond de nous, nous voulons toucher la l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, c'est la vie, ici c'est la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:01 > 0:06:07) [99%] : \r\nLe cauchemar pourrait bien encore se prolonger le temps de gagner le plus proche port espagnol \u00e0 au moins 3 jours de bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:09 > 0:06:30) [97%] : \r\nIl \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis le 4 juillet dernier, hier soir, ce p\u00e9trolier iranien a finalement pu quitter Gilbraltar Le territoire britannique a refus\u00e9 une demande am\u00e9ricaine de saisir le navire, les autorit\u00e9s de Gibraltar avaient bloqu\u00e9 le tanker car elles le soup\u00e7onnait de livrer du p\u00e9trole \u00e0 la Syrie, provoquant une crise diplomatique entre l'Iran et le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:31 > 0:06:46) [94%] : \r\n\u00e7a 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es d'une zone touristique de l'\u00eele de Grande Canarie en Espagne, un incendie de for\u00eat fait rage depuis samedi et a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit plus de 3000 hectares Les flammes n'ont pas fait de victime, mais les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques les rendent pour le moment, incontr\u00f4lables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:48 > 0:07:03) [95%] : \r\nIl y a de plus en plus de Taxis \u00e9lectriques dans les rues de Londres \u00e0, c'est un succ\u00e8s pour la capitale britannique, qui mise sur la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique mais cela va n\u00e9cessiter des investissements en particulier dans les bornes de recharge Philippe Lugassy avec nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision suisse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:22) [96%] : \r\nIl y a 18 mois, les taxis \u00e0 motorisation \u00e9lectrique ont \u00e9t\u00e9 introduits \u00e0 Londres et ils repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 le 10 pourcent de la flotte de l'ensemble des taxis londoniens, mais ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance car les bornes de recharge \u00e9lectriques sont en \u00e9tat de carence chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:32) [92%] : \r\n-ce varie en ce moment, c'est vraiment difficile, on n'en trouve pas et lorsqu'on en trouve, il y a une longue file d'attente, compos\u00e9e de Taxi, et d'autres v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:33 > 0:07:54) [94%] : \r\nLe Royaume-Uni est cependant \u00e0 l'avant- garde de la lutte contre les v\u00e9hicules polluants d\u00e8s 2040, les ventes de voitures \u00e0 essence, di\u00e9sel et m\u00eame hybride seront interdites on favorisera les moteurs \u00e9lectriques, comme ceux qui sont install\u00e9s dans ces taxis nouvelle g\u00e9n\u00e9ration seront toujours noirs avec le m\u00eame look mais produiront 75 pourcent de dioxyde de carbone moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:57 > 0:08:08) [98%] : \r\nLes taxis contribuent pour 30 pourcent de la pollution \u00e0 l'oxyde d'azote, c'est tr\u00e8s significatif, c'est pour cette raison que nous investissons dans la mobilit\u00e9 \u00e9cologique, pas uniquement les taxis mais \u00e9galement les bus et les camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:08 > 0:08:09) [76%] : \r\nL'origine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:25) [94%] : \r\nAujourd'hui 2500 taxis \u00e9lectriques circulent \u00e0 Londres, dans 2 ans, l'objectif est d'atteindre le chiffre de 9000 ce qui repr\u00e9sentera la moiti\u00e9 de la flotte \u00e9quipe Black cabs, une croissance qui n\u00e9cessitera l'installation de milliers de nouvelles bornes \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:25 > 0:08:44) [95%] : \r\nOui, aujourd'hui nous avons 185 bornes de recharge dite rapide, la moiti\u00e9 de ces bornes sont r\u00e9serv\u00e9es aux taxis, en plus, en tenant compte du secteur priv\u00e9, nous disposons de 2000 autres bornes de recharge, nous consid\u00e9rons que la capacit\u00e9 actuelle est importante, mais nous continuerons \u00e0 investir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:08:51) [94%] : \r\nCar cela s'inscrit dans un programme national qui ambitionne pour 2050, de r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les gaz \u00e0 effet de serre en Grande-Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:53 > 0:09:12) [98%] : \r\nIls auront \u00e9t\u00e9 36000 \u00e0 vibrer sur les Scorpions ou se laisser bercer par les airs de B\u00e9nabar \u00e0 Avenches une affluence en hausse pour le festival Rock oz'ar\u00e8nes qui b\u00e9n\u00e9ficiait cette ann\u00e9e d'une soir\u00e9e suppl\u00e9mentaire, les organisateurs se disent satisfaits et voient l'avenir d'un bon oeil malgr\u00e9 les incertitudes quant \u00e0 l'orientation artistique future.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:14 > 0:09:27) [94%] : \r\nIl n'est parl\u00e9 que par un demi pour 100 de la population suisse, mais il est bien vivant, le Romanche est d\u00e9fendu sans rel\u00e2che par l'alli\u00e9 Rumantscha \u00e0 l'organisation f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e, l'occasion de dresser un bilan de sant\u00e9 de notre quatri\u00e8me langue nationale Rouven Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:55) [94%] : \r\nUne ligue centenaire, \u00e7a m\u00e9ritait bien deux semaines de f\u00eate aux Grisons depuis un si\u00e8cle la Lia Rumantscha d\u00e9fend le romanche 4\u00e8me, langue officielle depuis plus de 80 ans en romanche Bonjour se dit Boundy la langue se d\u00e9cline en 5 dialectes avec un nombre de locuteurs stable, ils sont 60000 mais g\u00e9ographiquement, ils s'\u00e9parpillent toujours plus 35000 d'entre eux vivent dans les Grisons 25000 se sont exil\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:01) [99%] : \r\nC'est paradoxal mais cette exportation de la langue constitue une menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:17) [88%] : \r\nLes locuteurs qui sont tr\u00e8s loin les uns des autres, ils utilisent seulement marginalement cette langue parce qu'ils ont trop peu de partenaires dans leur entourage, donc oui, c'est aussi un affaiblissement, donc il y a l'allemand qui domine dans leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:17 > 0:10:25) [99%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi la Lia Rumantscha demande un encouragement du romanche sur l'ensemble du pays, pas seulement dans les vall\u00e9es recul\u00e9es des Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:25 > 0:10:48) [93%] : \r\nCette revendication sert surtout au soutien des personnes et des familles qui vivent loin des Grisons, par exemple par l'offre de cr\u00e8che ou de cours pour les enfants des cours comparables \u00e0 ce qu'on offre aux enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re dans le cas du romanche c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui on doit \u00eatre responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:50 > 0:11:02) [94%] : \r\nNon, la survie du romanche passe aussi par ses ambassadeurs, comme lui, Mathieu, illustration d'une sc\u00e8ne culturelle vivace d\u00e9fense aussi par les chaires universitaires comme celle du professeur Gr\u00fcnert tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:02 > 0:11:07) [90%] : \r\nDonc, souvent, il y a encore quelques g\u00e9n\u00e9rations qui vont grandir en romanche au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:13) [91%] : \r\nLe romanche menac\u00e9 peut-\u00eatre mais, aujourd'hui, c'est encore la langue du coeur de milliers de Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:38) [97%] : \r\nDu sport en tennis \u00e0 Cincinnati Le Russe Danil Medvedev a remport\u00e9 son 1er titre en master 1000 en finale, il a battu le belge David Goffin 7 6 6 4 \u00e0 23 ans, le Russe a ainsi d\u00e9croch\u00e9 le titre le plus important de sa jeune carri\u00e8re, cette victoire va lui permettre de devenir num\u00e9ro 5 mondial avant l'US Open.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:11:58) [89%] : \r\nCe soir, pour une ultime semaine de couleur locale en mode estival, cap sur Mer, hein, dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e0 la d\u00e9couverte de ses nouveaux quartiers qui est Close un peu partout en Suisse romande et on verra comment on vit dans un \u00e9co- quartier, rendez- vous \u00e0 19 heures dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, bien \u00e0 vous et \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:08 > 0:12:10) [86%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T11:08:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860012", "durationSec": 109, "title": "FRIGO LONDRES TAXIS ELECTRIQUES_RTS000001923745", "excerpt": "Les taxis \u00e0 motorisation \u00e9lectrique ont \u00e9t\u00e9 introduits \u00e0 Londres il y a 18 mois et ils repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 10% de l'ensemble des taxis londoniens. Si les taxis \u00e9lectriques contribuent \u00e0 baisser la pollution \u00e0 l'oxyde d'azote et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, les bornes pour recharger les moteurs de ces v\u00e9hicules sont rares.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["TAXI", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1860487"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860013", "durationSec": 112, "title": "FRIGO RHETO ROMANCHE_RTS000001928349", "excerpt": "La Lia Rumantscha, la ligue de d\u00e9fense de la langue romanche, f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e et a organis\u00e9 deux semaines de f\u00eate dans les Grisons pour l'occasion. Le romanche, 4\u00e8me langue nationale, est parl\u00e9 par 60000 personnes et serait en danger de disparition.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["LANGUE ROMANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860014", "durationSec": 102, "title": "MI OPEN ARMS_RTS000001929114", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n5000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es d'une zone touristique de l'\u00eele de Grande Canarie, en Espagne. Un incendie de for\u00eat fait rage depuis samedi et a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit plus de 3000 hectares.. Les flammes n'ont pas fait de victime, mais les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques les rendent pour le moment incontr\u00f4lables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908860015", "durationSec": 34, "title": "MI PC GRANDE CANARIE V2_RTS000001929071", "excerpt": "36000 personnes ont assist\u00e9 aux concerts du festival de musique Rock Oz'Ar\u00e8nes qui se d\u00e9roulent aux ar\u00e8nes d'Avenches. Une affluence en hausse pour le festival qui b\u00e9n\u00e9ficiait cette ann\u00e9e d'une soir\u00e9e suppl\u00e9mentaire. Les organisateurs se disent satisfaits malgr\u00e9 les incertitudes quant \u00e0 l'orientation artistique future du festival."}, {"internalArchiveId": "AA1908860016", "durationSec": 25, "title": "MI PC ROCK OZ_RTS000001928981", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nIl \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis le 4 juillet dernier... Hier soir, ce p\u00e9trolier iranien a finalement pu quitter Gilbraltar... Le territoire britannique a refus\u00e9 une demande am\u00e9ricaine de saisir le navire. Les autorit\u00e9s de Gilbraltar avaient bloqu\u00e9 le tanker car elles le soup\u00e7onnait de livrer du p\u00e9trole \u00e0 la Syrie... Provoquant une crise diplomatique entre l'Iran et le Royaume-Uni.", "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860017", "durationSec": 35, "title": "MI PC TANKER IRANIEN_RTS000001929004", "excerpt": "19'000 \u00e9l\u00e8ves ont v\u00e9cu leur rentr\u00e9e scolaire aujourd'hui dans le canton de Neuch\u00e2tel. Une nouvelle directive des autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises demande aux enseignants et ma\u00eetres de classe de r\u00e9duire les devoirs pour qu'ils prennent entre 30 et 90 minutes par semaine au maximum. Si les \u00e9l\u00e8ves se r\u00e9jouissent, les professeurs quant \u00e0 eux redoutent de ne pas avoir assez de temps."}, {"internalArchiveId": "AA1908860018", "durationSec": 108, "title": "MI RENTREE NEUCHATEL REFORME_RTS000001929085", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis russe Daniil Medvedev, qui a battu le Belge David Goffin sur le score de 7-6, 6-4, lors de la finale du tournoi de tennis de ATP de Cincinnati. C'est son 1er titre en Masters 1000.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "DEVOIR \u00c0 DOMICILE"], "sequenceIds": ["1860472"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860019", "durationSec": 20, "title": "MI TENNIS CINCINNATI_RTS000001929038", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CINCINNATI"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["GOFFIN, DAVID"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908860042", "summary": "El\u00e8ves attendant dans couloir puis \u00e9l\u00e8ves entrant dans classe en serrant la main de l'enseignant. Ecoliers \u00e9tudiant ou \u00e9coutant enseignant. Itw St\u00e8ve Beutler, enseignant de 10\u00e8me ann\u00e9e. Itw \u00e9coliers. Enseignant dans classe d'\u00e9cole vide. Itw Philippe Vaucher, enseignant 9\u00e8me et 11\u00e8me ann\u00e9e. Conf\u00e9rence de presse Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise. Itw Monika Maire-Hefti. Distribution de mat\u00e9riel scolaire \u00e0 \u00e9l\u00e8ves.", "id": "1860472", "visualThemes": ["RENTR\u00c9E SCOLAIRE", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "\u00c9L\u00c8VE", "DEVOIR \u00c0 DOMICILE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE-HEFTI, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860057", "summary": "Taxis \u00e0 motorisation \u00e9lectrique londonien roulant dans rues de Londres. Itw Peter Powell, chauffeur de taxi \u00e0 moteur \u00e9lectrique. Itw Shirley Rodrigues, vice-maire de Londres. Borne de recharge \u00e9lectrique.", "id": "1860487", "visualThemes": ["TAXI", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795006", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051541", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1838077", "internalArchiveId": "AA1905837587", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A la f\u00eate des vignerons \u00e0 Vevey", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Jeu anim\u00e9 par Enzo Lo Bue qui, accompagn\u00e9 de la banqui\u00e8re Vanessa Guagliani d'Aguanno, propose \u00e0 des candidats rencontr\u00e9s au hasard dans la rue de r\u00e9pondre \u00e0 10 questions de culture g\u00e9n\u00e9rale en 10 minutes. Les vainqueurs gagnent 1000 francs cash.", "durationSec": 2404, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10637966", "imageURL": "http://www.rts.ch/10616749.image", "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["A la f\u00eate des vignerons", "Cash"], "alternativeSummary": ["Cash est un quiz on the road qui permet \u00e0 des concurrents, choisis au hasard, de pouvoir gagner 1000 Frs avec 10 questions en 10 minutes. Cette semaine RDV \u00e0 La f\u00eate des vignerons.\nPr\u00e9sentation : Enzo et Vanessa"], "variantIds": ["ece-10637966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T16:19:41Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:04:17\r\n{\\an1}-Enzo, c'est votre premi\u00e8re\r\nF\u00eate des Vignerons ?\r\n\r\n10:00:04:22  10:00:08:23\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, car la derni\u00e8re fois,\r\nen 1999, j'\u00e9tais pas n\u00e9.\r\n\r\n10:00:09:04  10:00:11:02\r\n{\\an1}Elle rit\r\n-T'\u00e9tais pas n\u00e9 !\r\n\r\n10:00:11:07  10:00:16:06\r\n{\\an1}-Je vous assure, la F\u00eate des\r\nVignerons, \u00e7a a lieu tous les 25 ans.\r\n\r\n10:00:16:11  10:00:18:23\r\n{\\an1}Pas plus de cinq fois par si\u00e8cle.\r\n\r\n10:00:19:04  10:00:22:08\r\n{\\an1}Donc je ne suis pas venu\r\n\u00e0 toutes les f\u00eates.\r\n\r\n10:00:22:12  10:00:24:13\r\n{\\an1}Mais je peux vous en parler.\r\n\r\n10:00:24:18  10:00:28:09\r\n{\\an1}Il y a les vignerons,\r\nmais aussi les t\u00e2cherons...\r\n\r\n10:00:28:13  10:00:31:21\r\n{\\an1}-Parlez de \u00e7a apr\u00e8s la question\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:00:32:02  10:00:33:22\r\n{\\an1}Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:00:56:18  10:01:01:13\r\n{\\an1}-Le gagnant sera tir\u00e9 au sort parmi\r\nles bonnes r\u00e9ponses; bonne chance.\r\n\r\n10:01:01:18  10:01:04:06\r\n{\\an1}-Bon alors, t\u00e2cheron, c'est quoi ?\r\n\r\n10:01:04:11  10:01:09:11\r\n{\\an1}-C'est d'avoir une t\u00e2che, comme nous.\r\n-La t\u00e2che, c'est de jouer \u00e0 \"Cash\".\r\n\r\n10:01:09:16  10:01:14:12\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:01:14:17  10:01:31:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:35:00  10:01:40:11\r\n{\\an1}-Vous savez ce qu'il faut faire pour\r\n\u00eatre acteur \u00e0 la F\u00eate des Vignerons ?\r\n\r\n10:01:40:16  10:01:43:12\r\n{\\an1}-On demande\r\n\u00e0 nos prochains candidats.\r\n\r\n10:01:43:17  10:01:46:19\r\n{\\an1}-Emmanuel, de Pully.\r\n-Anne, de Pully.\r\n\r\n10:01:47:00  10:01:50:03\r\n{\\an1}-Anne et Emmanuel,\r\nvous \u00eates quoi \u00e0 la f\u00eate ?\r\n\r\n10:01:50:08  10:01:52:00\r\n{\\an1}-On est chanteurs.\r\n\r\n10:01:52:05  10:01:55:12\r\n{\\an1}-Chanteurs...\r\n-Il aimerait chanter avec vous.\r\n\r\n10:01:55:17  10:01:57:21\r\n{\\an1}-Je r\u00eave d'\u00eatre artiste !\r\n\r\n10:01:58:02  10:02:00:13\r\n{\\an1}Il faut faire quoi\r\npour chanter ici ?\r\n\r\n10:02:00:18  10:02:02:17\r\n{\\an1}-Il faut apprendre le \"Lyoba\"\r\n\r\n10:02:02:22  10:02:05:04\r\n{\\an1}pour remplacer un armailli.\r\n\r\n10:02:05:09  10:02:06:17\r\n{\\an1}-J'essaie...\r\n\r\n10:02:06:22  10:02:08:17\r\n{\\an1}Lyoba...\r\n\r\n10:02:08:22  10:02:10:09\r\n{\\an1}Pas mal, non ?\r\n\r\n10:02:10:13  10:02:12:21\r\n{\\an1}-Pas mal, c'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:15:19\r\n{\\an1}-Si vous \u00eates malade, vous m'appelez.\r\n\r\n10:02:16:00  10:02:18:01\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0 pour chanter.\r\n\r\n10:02:18:06  10:02:21:12\r\n{\\an1}On est l\u00e0 pour gagner 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:23:20\r\n{\\an1}On essaie ?\r\n-On essaie.\r\n\r\n10:02:24:01  10:02:27:07\r\n{\\an1}-C'est parti, chronom\u00e8tre,\r\ntop d\u00e9part !\r\n\r\n10:02:28:14  10:02:29:21\r\n{\\an1}Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:02:33:15  10:02:35:01\r\n{\\an1}-(Am\u00e9rique ?)\r\n\r\n10:02:36:03  10:02:39:12\r\n{\\an1}-C'est les Indiens d'Am\u00e9rique,\r\ndonc en Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:02:39:17  10:02:41:13\r\n{\\an1}-Le continent...\r\n-Am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:02:41:18  10:02:46:01\r\n{\\an1}-Les Apaches sont bel et bien\r\nsur ce continent, bravo !\r\n\r\n10:02:46:06  10:02:48:11\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:02:48:15  10:02:50:05\r\n{\\an1}Question chanson.\r\n\r\n10:02:58:02  10:03:00:10\r\n{\\an1}-Qui c'est ?\r\n-France Gall !\r\n\r\n10:03:00:14  10:03:02:07\r\n{\\an1}-France Gall, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:03:02:11  10:03:04:23\r\n{\\an1}-On peut vous la chanter !\r\n-Moi pas !\r\n\r\n10:03:05:04  10:03:06:13\r\n{\\an1}Je chante pas.\r\n\r\n10:03:06:18  10:03:08:18\r\n{\\an1}-Ils veulent pas chanter.\r\n\r\n10:03:08:23  10:03:12:13\r\n{\\an1}-(Je suis une poup\u00e9e de cire,\r\nune poup\u00e9e de son...)\r\n\r\n10:03:12:18  10:03:14:02\r\n{\\an1}-Ils chantent\r\n\r\n10:03:14:07  10:03:17:00\r\n{\\an1}dans leur barbe.\r\n-Moi, j'entends rien.\r\n\r\n10:03:17:05  10:03:19:03\r\n{\\an1}Elle fredonne la m\u00e9lodie\r\n\r\n10:03:19:08  10:03:23:09\r\n{\\an1}-Il n'y a pas les paroles,\r\nmais c'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:03:23:13  10:03:26:04\r\n{\\an1}France Gall, bravo !\r\n\r\n10:03:35:09  10:03:39:04\r\n{\\an1}-La proue, c'est l'avant,\r\ndonc la poupe, c'est l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:03:39:09  10:03:41:13\r\n{\\an1}-Ah, je sais pas, moi !\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:44:15\r\n{\\an1}Vous pr\u00e9f\u00e9rez quoi ?\r\n-L'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:03:44:20  10:03:46:14\r\n{\\an1}-Donc la poupe...\r\n\r\n10:03:46:19  10:03:50:10\r\n{\\an1}-C'est l'arri\u00e8re.\r\n-C'est la bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:03:50:14  10:03:52:03\r\n{\\an1}Il nous reste\r\n\r\n10:03:52:08  10:03:57:03\r\n{\\an1}plus de huit minutes, largement\r\nassez pour aller au bout.\r\n\r\n10:04:03:13  10:04:05:17\r\n{\\an1}-(Bulgarie... Bulgarie.)\r\n\r\n10:04:05:22  10:04:08:21\r\n{\\an1}-Je n'y suis jamais all\u00e9.\r\n-Moi non plus.\r\n\r\n10:04:09:02  10:04:12:06\r\n{\\an1}-Et c'est bel et bien la Bulgarie.\r\n-Bravo.\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:14:08\r\n{\\an1}Question cinq.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:16:16\r\n{\\an1}Vous pouvez demander de l'aide\r\n\r\n10:04:16:21  10:04:19:23\r\n{\\an1}autour de vous\r\nsi vous en avez besoin.\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:23:09\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:04:31:05  10:04:33:05\r\n{\\an1}-Nouvelle-Z\u00e9lande !\r\n\r\n10:04:33:10  10:04:35:12\r\n{\\an1}-Tout le monde est d'accord ?\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:38:03\r\n{\\an1}-Oui, les Kiwis, Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:42:12\r\n{\\an1}-Si tout le monde est d'accord,\r\nla r\u00e9ponse est correcte !\r\n\r\n10:04:42:17  10:04:44:10\r\n{\\an1}-Bravo !\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:04:44:14  10:04:47:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:49:14\r\n{\\an1}-Et nous voici d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:04:49:19  10:04:51:08\r\n{\\an1}\u00e0 la question six.\r\n\r\n10:04:51:12  10:04:53:22\r\n{\\an1}On va rester dans la chanson.\r\n\r\n10:05:01:13  10:05:03:04\r\n{\\an1}Chut !\r\n\r\n10:05:04:18  10:05:06:18\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il est Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:05:10:10  10:05:12:14\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ais ?\r\n-Belge ?\r\n\r\n10:05:12:19  10:05:15:00\r\n{\\an1}Belge, Belge !\r\n-Belge !\r\n\r\n10:05:15:05  10:05:17:04\r\n{\\an1}-En choeur !\r\n-J'ai vu \u00e7a !\r\n\r\n10:05:17:09  10:05:19:13\r\n{\\an1}-Stromae est Belge !\r\n\r\n10:05:19:18  10:05:21:09\r\n{\\an1}Non, mais, une fois !\r\n\r\n10:05:21:13  10:05:24:04\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse !\r\nIls rient\r\n\r\n10:05:26:06  10:05:27:18\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:30:07\r\n{\\an1}C'est un moment important du jeu,\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:33:06\r\n{\\an1}puisqu'il va falloir choisir entre\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:35:17\r\n{\\an1}une question pos\u00e9e par Vanessa\r\n\r\n10:05:35:22  10:05:38:07\r\n{\\an1}ou par moi, mais attention...\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:42:00\r\n{\\an1}L'une est facile,\r\nl'autre est difficile.\r\n\r\n10:05:42:05  10:05:44:22\r\n{\\an1}-Que faire ?\r\n-On choisit Vanessa.\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:46:21\r\n{\\an1}-Vous choisissez Vanessa.\r\n\r\n10:05:47:02  10:05:50:11\r\n{\\an1}Vanessa a l'air sympa,\r\nc'est pas toujours le cas.\r\n\r\n10:05:50:16  10:05:53:00\r\n{\\an1}-J'ai pas L'AIR, je SUIS sympa !\r\n\r\n10:05:53:05  10:05:55:03\r\n{\\an1}J'ai la question difficile.\r\n\r\n10:05:55:08  10:05:56:22\r\n{\\an1}Alors...\r\n\r\n10:06:06:13  10:06:09:17\r\n{\\an1}Elle r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:06:09:22  10:06:12:06\r\n{\\an1}-C'est le croisement de quoi ?\r\n\r\n10:06:14:06  10:06:16:06\r\n{\\an1}Un bardot...\r\n-Le bardot, oui.\r\n\r\n10:06:16:11  10:06:18:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est un croisement...\r\n\r\n10:06:18:20  10:06:21:19\r\n{\\an1}Mais il peut \u00eatre crois\u00e9 avec quoi ?\r\n\r\n10:06:22:20  10:06:25:11\r\n{\\an1}Une jument et quoi d'autre ?\r\n-Non, \u00e7a,\r\n\r\n10:06:25:15  10:06:28:11\r\n{\\an1}c'est un mulet.\r\n-Alors c'est le cheval ?\r\n\r\n10:06:28:15  10:06:31:14\r\n{\\an1}-Mais c'est pas un bardot.\r\n-Non, le p\u00e8re !\r\n\r\n10:06:31:19  10:06:35:01\r\n{\\an1}C'est un cheval\r\net une je ne sais pas quoi.\r\n\r\n10:06:35:06  10:06:36:09\r\n{\\an1}-Allez.\r\n\r\n10:06:36:13  10:06:38:02\r\n{\\an1}-Pour moi, le cheval.\r\n\r\n10:06:38:07  10:06:39:17\r\n{\\an1}-Vous lui faites\r\n\r\n10:06:39:22  10:06:42:18\r\n{\\an1}confiance ?\r\n-Ouais, je ne sais pas, moi.\r\n\r\n10:06:42:23  10:06:46:03\r\n{\\an1}-Le cheval ?\r\n-C'est la bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:06:46:08  10:06:48:17\r\n{\\an1}-Ah, bravo !\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:50:22\r\n{\\an1}Alors, qui est la m\u00e8re ?\r\n\r\n10:06:51:03  10:06:52:20\r\n{\\an1}-L'\u00e2nesse !\r\n\r\n10:06:53:01  10:06:55:15\r\n{\\an1}-L'\u00e2nesse, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:06:55:20  10:06:59:07\r\n{\\an1}Et la jument...\r\n-Il y a la jument et l'\u00e2ne,\r\n\r\n10:06:59:11  10:07:01:17\r\n{\\an1}mais on va pas tout faire !\r\n\r\n10:07:01:22  10:07:03:14\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:07:09:09  10:07:10:23\r\n{\\an1}Question m\u00e9dicale.\r\n\r\n10:07:11:04  10:07:13:08\r\n{\\an1}-Euh, pancr\u00e9as ?\r\n-Le pancr\u00e9as !\r\n\r\n10:07:13:12  10:07:18:04\r\n{\\an1}-En plus d'\u00eatre chanteurs, ils\r\nont fait m\u00e9decine; bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:07:18:09  10:07:20:04\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:07:20:09  10:07:21:20\r\n{\\an1}-Joli.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:23:21\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro neuf.\r\n\r\n10:07:24:02  10:07:26:03\r\n{\\an1}Qui mime, qui devine ?\r\n\r\n10:07:26:08  10:07:28:08\r\n{\\an1}-Je mime.\r\n-Anne vient mimer.\r\n\r\n10:07:28:12  10:07:30:05\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre le mime.\r\n\r\n10:07:30:10  10:07:32:22\r\n{\\an1}Sans parler, sans crier,\r\nsans chanter.\r\n\r\n10:07:33:03  10:07:35:16\r\n{\\an1}Anne est chanteuse,\r\nalors on lui dit !\r\n\r\n10:07:35:21  10:07:37:14\r\n{\\an1}On est pr\u00eat ?\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:40:06\r\n{\\an1}Allez, c'est parti, bonne chance.\r\n\r\n10:07:41:07  10:07:44:05\r\n{\\an1}-Planter, b\u00eacher, biner...\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:49:04\r\n{\\an1}Jardiner, euh... faucher.\r\n\r\n10:07:51:01  10:07:52:16\r\n{\\an1}Euh, un paysan...\r\n\r\n10:07:54:04  10:07:55:18\r\n{\\an1}Avec son tracteur.\r\n\r\n10:07:55:23  10:07:57:23\r\n{\\an1}Il fait la moisson...\r\n\r\n10:07:59:08  10:08:00:22\r\n{\\an1}Le...\r\n\r\n10:08:04:01  10:08:05:11\r\n{\\an1}Le, le, le...\r\n\r\n10:08:07:20  10:08:09:06\r\n{\\an1}Un armailli.\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:12:12\r\n{\\an1}Un...\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:15:18\r\n{\\an1}C'est une personne.\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:19:09\r\n{\\an1}-Il reste deux minutes.\r\n\r\n10:08:19:13  10:08:21:04\r\n{\\an1}-Un jardinier.\r\n\r\n10:08:22:05  10:08:25:14\r\n{\\an1}Avec des cornes, un agriculteur.\r\n-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:08:25:19  10:08:27:11\r\n{\\an1}Bravo, ouah !\r\n\r\n10:08:27:16  10:08:29:03\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:08:30:17  10:08:32:08\r\n{\\an1}Pour Anne et Emmanuel,\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:37:03\r\n{\\an1}c'est presque la fin du jeu,\r\net peut-\u00eatre une fin heureuse.\r\n\r\n10:08:37:08  10:08:41:17\r\n{\\an1}Car si vous r\u00e9pondez correctement,\r\navec l'anagramme, vous gagnez\r\n\r\n10:08:41:22  10:08:45:02\r\n{\\an1}1'000 frs cash\r\n\u00e0 la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n10:08:45:07  10:08:49:12\r\n{\\an1}Nous allons montrer le mot\r\navec lequel ils vont jouer.\r\n\r\n10:08:49:17  10:08:51:17\r\n{\\an1}Avec le mot \"parole\".\r\n\r\n10:08:51:22  10:08:54:00\r\n{\\an1}Voici le tableau, la craie.\r\n\r\n10:08:54:05  10:08:56:16\r\n{\\an1}On se concentre, il reste\r\n\r\n10:08:56:21  10:08:59:15\r\n{\\an1}1 min 20 au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:08:59:20  10:09:04:01\r\n{\\an1}Musique de suspense\r\n\r\n10:09:04:06  10:09:15:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:15:08  10:09:18:09\r\n{\\an1}-T'as trouv\u00e9 ?\r\n-Non, j'arrive pas.\r\n\r\n10:09:18:13  10:09:21:03\r\n{\\an1}Un spectateur\r\n-Allez !\r\n\r\n10:09:21:08  10:09:23:18\r\n{\\an1}-Cinquante secondes !\r\n\r\n10:09:30:09  10:09:31:18\r\n{\\an1}-Ap\u00e9ro ?\r\n-Ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:09:31:23  10:09:33:09\r\n{\\an1}-Aperol ?\r\n-Aperol.\r\n\r\n10:09:33:13  10:09:34:21\r\n{\\an1}-C'est quoi ?\r\n\r\n10:09:35:02  10:09:36:21\r\n{\\an1}C'est quoi, de l'Aperol ?\r\n\r\n10:09:37:02  10:09:38:16\r\n{\\an1}-Aperol ! Aperol.\r\n\r\n10:09:38:21  10:09:40:14\r\n{\\an1}Attends, on va essayer.\r\n\r\n10:09:40:19  10:09:43:22\r\n{\\an1}A... Pe... Aperol.\r\n\r\n10:09:44:03  10:09:46:18\r\n{\\an1}Aperol ? Aperol.\r\n\r\n10:09:46:23  10:09:49:01\r\n{\\an1}Quelques applaudissements\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:57:02\r\n{\\an1}-Il reste dix secondes\r\nau chrono, donc...\r\n\r\n10:09:57:07  10:09:59:07\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on valide ?\r\n\r\n10:09:59:11  10:10:00:22\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n\r\n10:10:01:03  10:10:02:09\r\n{\\an1}Avec...\r\n\r\n10:10:04:08  10:10:07:12\r\n{\\an1}Parole, Anne\r\n\r\n10:10:07:17  10:10:09:13\r\n{\\an1}et Emmanuel, parce que\r\n\r\n10:10:09:18  10:10:13:07\r\n{\\an1}c'est l'heure de l'ap\u00e9ro,\r\nont livr\u00e9 le mot Aperol.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:16:04\r\n{\\an1}Mais Aperol est une marque,\r\npas un mot.\r\n\r\n10:10:16:09  10:10:17:21\r\n{\\an1}Le public est d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n10:10:18:02  10:10:19:11\r\n{\\an1}Des gens huent\r\n\r\n10:10:19:15  10:10:21:02\r\n{\\an1}...\r\n-Je vous laisse\r\n\r\n10:10:21:07  10:10:23:11\r\n{\\an1}...\r\nprendre la responsabilit\u00e9 !\r\n\r\n10:10:23:16  10:10:26:11\r\n{\\an1}-Je prendrais bien\r\nun Aperol avec vous,\r\n\r\n10:10:26:15  10:10:29:14\r\n{\\an1}mais c'est pas\r\nAnne et Emmanuel qui paient,\r\n\r\n10:10:29:19  10:10:31:20\r\n{\\an1}car ils n'ont pas gagn\u00e9.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:34:21\r\n{\\an1}Alors, je vais vous donner\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:37:08\r\n{\\an1}la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:10:37:12  10:10:39:17\r\n{\\an1}Eplora !\r\n\r\n10:10:39:22  10:10:41:15\r\n{\\an1}Des gens huent\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:44:14  10:10:46:18\r\n{\\an1}...\r\n-Du verbe \u00e9plorer !\r\n\r\n10:10:46:23  10:10:49:20\r\n{\\an1}...\r\n-C'est plus sympa, Aperol !\r\n\r\n10:10:50:01  10:10:51:23\r\n{\\an1}Des gens crient\r\n\r\n10:10:52:04  10:10:54:20\r\n{\\an1}-C'est vrai,\r\nmais on peut les applaudir !\r\n\r\n10:10:55:01  10:10:57:01\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:11:09:01  10:11:11:05\r\n{\\an1}-Des vins que je pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:11:11:10  10:11:13:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas l'malaga\r\n\r\n10:11:13:11  10:11:17:03\r\n{\\an1}Encore moins le mad\u00e8re\r\nni m\u00eame le marsala\r\n\r\n10:11:17:08  10:11:19:03\r\n{\\an1}J'adore le Bourgogne\r\n\r\n10:11:19:08  10:11:21:08\r\n{\\an1}Les grands vins du Valais\r\n\r\n10:11:21:12  10:11:24:01\r\n{\\an1}Les crus de la Gascogne\r\n\r\n10:11:24:06  10:11:27:01\r\n{\\an1}Mais ce qui mieux me pla\u00eet, c'est...\r\n\r\n10:11:27:06  10:11:29:02\r\n{\\an1}Le p'tit vin d'Lavaux\r\n\r\n10:11:29:07  10:11:30:22\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:11:31:03  10:11:32:17\r\n{\\an1}De Lutry \u00e0 Rivaz\r\n\r\n10:11:32:22  10:11:34:17\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:11:34:22  10:11:36:18\r\n{\\an1}De St-Saph \u00e0 Grandvaux\r\n\r\n10:11:36:23  10:11:38:11\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:11:38:16  10:11:40:20\r\n{\\an1}Moi j'aime ce p'tit vin-l\u00e0\r\n\r\n10:11:41:01  10:11:43:08\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:11:44:09  10:11:47:23\r\n{\\an1}Au travail, en affaires,\r\nen cave, au restaurant\r\n\r\n10:11:48:04  10:11:52:06\r\n{\\an1}On aimera boire un verre\r\nde ce vin p\u00e9tillant\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:56:06\r\n{\\an1}On boit sans nulle presse\r\nD\u00e9zaley, Calamin\r\n\r\n10:11:56:11  10:12:02:03\r\n{\\an1}Cully, Villette, Epesses,\r\nRiex, St-Saphorin\r\n\r\n10:12:02:08  10:12:04:06\r\n{\\an1}On boit le vin d'Lavaux\r\n\r\n10:12:04:11  10:12:06:01\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:12:06:06  10:12:07:16\r\n{\\an1}De Lutry \u00e0 Rivaz\r\n\r\n10:12:07:21  10:12:09:11\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:12:09:16  10:12:11:16\r\n{\\an1}De St-Saph \u00e0 Grandvaux\r\n\r\n10:12:11:21  10:12:13:10\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:15:20\r\n{\\an1}Moi j'aime ce p'tit vin-l\u00e0\r\n\r\n10:12:16:01  10:12:17:14\r\n{\\an1}Ah ah ah ah ah ah\r\n\r\n10:12:17:19  10:12:19:19\r\n{\\an1}Ils tiennent la note\r\n\r\n10:12:21:09  10:12:24:05\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:12:24:10  10:12:29:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:30:00  10:12:34:08\r\n{\\an1}-Vanessa, si j'ai bien \u00e9cout\u00e9\r\nla chanson, les paroles disent\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:37:07\r\n{\\an1}qu'on peut boire\r\nun coup pour oublier.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:39:01\r\n{\\an1}-Mais oublier quoi ?\r\n\r\n10:12:39:06  10:12:43:05\r\n{\\an1}-Mais on va donner une chance\r\naux Gru\u00e9riens de boire un coup\r\n\r\n10:12:43:10  10:12:45:09\r\n{\\an1}s'ils gagnent 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:47:06\r\n{\\an1}-Faisons connaissance.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:51:20\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Mimi,\r\nj'habite Sorens en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:12:52:01  10:12:55:00\r\n{\\an1}-Marco, \u00e9galement de Sorens\r\nen Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:12:55:05  10:12:57:04\r\n{\\an1}-Mimi et Marco de Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:00:18\r\n{\\an1}Il faut pas se tromper:\r\npas Fribourgeois,\r\n\r\n10:13:00:23  10:13:02:10\r\n{\\an1}mais bien Gru\u00e9riens.\r\n\r\n10:13:02:14  10:13:05:11\r\n{\\an1}Les Gru\u00e9riens\r\nsont les Corses de Suisse ?\r\n\r\n10:13:05:16  10:13:07:08\r\n{\\an1}-Ouais, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:09:08\r\n{\\an1}-Ca explose, chez vous ?\r\n\r\n10:13:09:12  10:13:11:09\r\n{\\an1}Il faut faire attention !\r\n\r\n10:13:11:13  10:13:13:10\r\n{\\an1}-On est les irr\u00e9ductibles.\r\n\r\n10:13:13:14  10:13:16:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pr\u00eats pour gagner ?\r\n-On va essayer.\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:18:22\r\n{\\an1}-Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:13:20:08  10:13:22:13\r\n{\\an1}Voici la premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:29:21\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-De l'eau.\r\n\r\n10:13:30:02  10:13:33:05\r\n{\\an1}-Il met pas beaucoup d'eau,\r\nc'est le vin pur.\r\n\r\n10:13:33:10  10:13:37:02\r\n{\\an1}-C'est pas bon, mais c'est\r\nce qu'on dit, bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:37:07  10:13:40:02\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:13:40:07  10:13:43:07\r\n{\\an1}-Bon, au moins\r\non a fait la premi\u00e8re !\r\n\r\n10:13:43:11  10:13:45:06\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:13:51:13  10:13:53:02\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-A Gen\u00e8ve !\r\n\r\n10:13:53:07  10:13:55:14\r\n{\\an1}Accent genevois\r\n-A Gen\u00e8ve !\r\n\r\n10:13:55:19  10:13:58:07\r\n{\\an1}-Au bout du lac.\r\n-A Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:02:05\r\n{\\an1}-C'est le lac de Gen\u00e8ve, derri\u00e8re !\r\n-Mais bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:14:02:10  10:14:04:00\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:14:04:05  10:14:08:07\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:10:11\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:14:14:18  10:14:16:13\r\n{\\an1}-Un stick ?\r\n-Le stick ?\r\n\r\n10:14:16:18  10:14:22:04\r\n{\\an1}-Vous voyez Vanessa, en Gruy\u00e8re, ils\r\nparlent m\u00eame anglais, bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:14:22:09  10:14:24:01\r\n{\\an1}-Et on met du d\u00e9odorant !\r\n\r\n10:14:24:06  10:14:27:05\r\n{\\an1}-C'est bien de le souligner, \u00e7a !\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:29:10\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n{\\an1}-De riz ?\r\n-Ou de riz.\r\n\r\n10:14:39:11  10:14:41:18\r\n{\\an1}De beaut\u00e9, de folie, ou de riz.\r\n\r\n10:14:41:23  10:14:43:09\r\n{\\an1}Chut !\r\n\r\n10:14:45:05  10:14:48:18\r\n{\\an1}-Un grain.\r\n-Un grain, ouais, le grain.\r\n\r\n10:14:48:23  10:14:52:13\r\n{\\an1}-Pour jouer \u00e0 \"Cash\",\r\nil faut avoir un grain !\r\n\r\n10:14:52:18  10:14:54:11\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse !\r\n-Bravo.\r\n\r\n10:14:54:16  10:14:57:12\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre un grain\r\nde connerie, aussi !\r\n\r\n10:14:57:17  10:14:58:22\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:14:59:03  10:15:01:15\r\n{\\an1}-On est confortables\r\navec le timing.\r\n\r\n10:15:01:20  10:15:04:09\r\n{\\an1}Je parle un peu anglais...\r\n\r\n10:15:04:13  10:15:06:14\r\n{\\an1}-C'est bon, on comprend !\r\n\r\n10:15:06:19  10:15:10:17\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro cinq,\r\ndurant laquelle vous pouvez\r\n\r\n10:15:10:22  10:15:15:09\r\n{\\an1}demander de l'aide autour\r\nde vous si vous en avez besoin.\r\n\r\n10:15:24:05  10:15:28:00\r\n{\\an1}-Je donne ma langue au chat...\r\n-Comment s'appelle-t-elle ?\r\n\r\n10:15:28:05  10:15:29:23\r\n{\\an1}Personne ne sait.\r\n\r\n10:15:30:04  10:15:32:09\r\n{\\an1}-C'est un film, je l'ai pas vu.\r\n\r\n10:15:32:13  10:15:34:09\r\n{\\an1}-Anastasia.\r\n\r\n10:15:34:13  10:15:37:11\r\n{\\an1}-Dans \"Cinquante nuances de Grey\"...\r\n\r\n10:15:37:15  10:15:38:20\r\n{\\an1}-Anastasia ?\r\n\r\n10:15:39:01  10:15:40:19\r\n{\\an1}Anastasia, on nous dit.\r\n\r\n10:15:41:00  10:15:45:14\r\n{\\an1}-Vous dites Anastasia,\r\nquelqu'un dit mieux ? Non ?\r\n\r\n10:15:45:19  10:15:47:00\r\n{\\an1}Vous validez ?\r\n\r\n10:15:48:15  10:15:50:12\r\n{\\an1}Vous avez vu le film ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:50:17  10:15:53:05\r\n{\\an1}-Elle s'appelle comment ?\r\n-Anastasia.\r\n\r\n10:15:53:10  10:15:54:14\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:15:54:19  10:15:58:10\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:15:58:14  10:16:00:00\r\n{\\an1}-Merci !\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:03:15\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:12:23\r\n{\\an1}-Ah, \"Le man\u00e8ge enchant\u00e9\" !\r\n\r\n10:16:13:04  10:16:15:05\r\n{\\an1}-C'est important d'en parler !\r\n\r\n10:16:15:10  10:16:18:13\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque,\r\non n'avait pas beaucoup de cha\u00eenes\r\n\r\n10:16:18:18  10:16:21:02\r\n{\\an1}de t\u00e9l\u00e9, pas beaucoup de choix.\r\n\r\n10:16:21:07  10:16:23:22\r\n{\\an1}On a tous regard\u00e9\r\n\"Le man\u00e8ge enchant\u00e9\"\r\n\r\n10:16:24:03  10:16:26:19\r\n{\\an1}avec mon ami Pollux; bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:16:27:00  10:16:29:05\r\n{\\an1}Six minutes au chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:16:29:10  10:16:31:19\r\n{\\an1}Ca roule pour l'instant.\r\n\r\n10:16:32:00  10:16:35:13\r\n{\\an1}Ca roule, mais nous sommes\r\n\u00e0 la question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:16:35:18  10:16:40:02\r\n{\\an1}Et sept n'est pas forc\u00e9ment\r\nun chiffre porte-bonheur.\r\n\r\n10:16:40:07  10:16:42:09\r\n{\\an1}Une question est facile,\r\n\r\n10:16:42:13  10:16:45:00\r\n{\\an1}l'autre difficile;\r\nqui a la facile ?\r\n\r\n10:16:45:05  10:16:47:19\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a, c'est difficile.\r\n\r\n10:16:48:00  10:16:51:06\r\n{\\an1}-Qui a l'air plus sympa ?\r\n-C'est pas gentil !\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:55:02\r\n{\\an1}Non, on les met en porte-\u00e0-faux,\r\nen plus.\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:56:21\r\n{\\an1}-Enzo.\r\n-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:16:57:02  10:16:59:01\r\n{\\an1}-Enzo vient de dire...\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:01:12\r\n{\\an1}-Il a essay\u00e9 de nous influencer.\r\n\r\n10:17:01:17  10:17:04:11\r\n{\\an1}Il a dit, il ne veut pas\r\nqu'on gagne.\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:10:10\r\n{\\an1}-J'ai essay\u00e9 d'influencer afin\r\nqu'ils aient la question difficile,\r\n\r\n10:17:10:14  10:17:13:12\r\n{\\an1}c'est \u00e7a ?\r\n-Ouais, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:17:13:17  10:17:16:16\r\n{\\an1}-Eh ben, j'ai r\u00e9ussi !\r\n-Ah, merde !\r\n\r\n10:17:16:21  10:17:18:11\r\n{\\an1}-Car j'ai la question\r\n\r\n10:17:18:15  10:17:19:20\r\n{\\an1}difficile.\r\n\r\n10:17:29:20  10:17:33:01\r\n{\\an1}(-La poire belle H\u00e9l\u00e8ne ?)\r\n-C'est un dessert.\r\n\r\n10:17:33:06  10:17:35:03\r\n{\\an1}-C'est un dessert, ouais.\r\n\r\n10:17:39:21  10:17:42:20\r\n{\\an1}-C'est un dessert tir\u00e9 d'une oeuvre.\r\n\r\n10:17:43:01  10:17:47:03\r\n{\\an1}Et derri\u00e8re cette oeuvre,\r\nil y a une personne.\r\n\r\n10:17:47:08  10:17:48:13\r\n{\\an1}-Forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:17:48:18  10:17:49:22\r\n{\\an1}-Chut !\r\n\r\n10:17:50:03  10:17:52:13\r\n{\\an1}Chut, chut !\r\n-Faut pas souffler.\r\n\r\n10:17:55:17  10:17:57:22\r\n{\\an1}-Moi, je ne sais pas...\r\n\r\n10:17:58:03  10:17:59:11\r\n{\\an1}-Un compositeur.\r\n\r\n10:17:59:15  10:18:01:03\r\n{\\an1}-Il y en a beaucoup.\r\n\r\n10:18:01:08  10:18:03:01\r\n{\\an1}-Il y en a beaucoup.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:18:03:06  10:18:05:11\r\n{\\an1}-C'est un Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:18:05:15  10:18:07:16\r\n{\\an1}-On peut pas aider.\r\n\r\n10:18:10:04  10:18:12:14\r\n{\\an1}On ne souffle pas...\r\n\r\n10:18:12:19  10:18:16:03\r\n{\\an1}Il reste quatre minutes,\r\nallez, lancez-vous.\r\n\r\n10:18:16:08  10:18:18:22\r\n{\\an1}-Offenbach.\r\n-De son pr\u00e9nom ?\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:25:05\r\n{\\an1}-Euh, Offenbach...\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:32:14\r\n{\\an1}-On peut accepter que le nom ?\r\n\r\n10:18:32:19  10:18:34:16\r\n{\\an1}Et la bonne r\u00e9ponse, c'est\r\n\r\n10:18:34:21  10:18:36:09\r\n{\\an1}Jacques Offenbach,\r\n\r\n10:18:36:13  10:18:38:16\r\n{\\an1}bravo !\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:41:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:41:21  10:18:43:11\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:52:20\r\n{\\an1}-Rouletabille ?\r\n\r\n10:18:55:04  10:18:56:23\r\n{\\an1}Un roman policier...\r\n\r\n10:18:57:04  10:18:58:13\r\n{\\an1}-Chut !\r\n\r\n10:18:58:18  10:19:00:18\r\n{\\an1}-Ouais, Rouletabille...\r\n\r\n10:19:06:18  10:19:11:09\r\n{\\an1}-Avant, on cherchait un compositeur.\r\n-Maintenant, un \u00e9crivain.\r\n\r\n10:19:11:13  10:19:13:23\r\n{\\an1}-Un auteur.\r\n\r\n10:19:14:04  10:19:16:07\r\n{\\an1}-A qui doit-on ce personnage ?\r\n\r\n10:19:20:03  10:19:21:10\r\n{\\an1}2 min 20 au chrono.\r\n\r\n10:19:22:19  10:19:24:14\r\n{\\an1}-(Rouletabille...)\r\n\r\n10:19:24:19  10:19:27:05\r\n{\\an1}Je dis au bol: Georges Simenon.\r\n\r\n10:19:27:10  10:19:29:21\r\n{\\an1}-Vous dites ?\r\n-Georges Simenon.\r\n\r\n10:19:30:02  10:19:34:04\r\n{\\an1}-Mimi ?\r\n-Oh oui, moi, je suis d'accord.\r\n\r\n10:19:34:09  10:19:36:05\r\n{\\an1}-On sait jamais, hein !\r\n\r\n10:19:36:10  10:19:38:10\r\n{\\an1}C'est pas la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:19:38:14  10:19:41:01\r\n{\\an1}Le public est d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n10:19:41:06  10:19:43:19\r\n{\\an1}Qui a la bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:19:44:00  10:19:47:00\r\n{\\an1}Monsieur nous dit ?\r\nGaston Leroux, bravo !\r\n\r\n10:19:47:05  10:19:51:00\r\n{\\an1}On peut les applaudir !\r\n-Jamais entendu parler !\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:59:23\r\n{\\an1}-Petit tee-shirt souvenir.\r\n-Ah ouais, merci.\r\n\r\n10:20:00:04  10:20:01:18\r\n{\\an1}-Merci !\r\n\r\n10:20:03:23  10:20:06:02\r\n{\\an1}-Merci !\r\n\r\n10:20:06:07  10:20:09:06\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:20:09:11  10:20:17:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:17:05  10:20:21:11\r\n{\\an1}-Enzo, je ne me plains jamais,\r\nmais l\u00e0... j'ai soif.\r\n\r\n10:20:21:15  10:20:23:15\r\n{\\an1}-Mais vous avez raison !\r\n\r\n10:20:23:20  10:20:27:22\r\n{\\an1}On n'a encore rien bu !\r\n-Pas de pause; \u00e7a suffit !\r\n\r\n10:20:28:03  10:20:31:20\r\n{\\an1}-On est \u00e0 la F\u00eate des Vignerons\r\net on n'a rien bu !\r\n\r\n10:20:32:01  10:20:33:12\r\n{\\an1}-Catastrophe !\r\n\r\n10:20:33:17  10:20:36:12\r\n{\\an1}Faisons connaissance\r\navec nos candidats.\r\n\r\n10:20:36:17  10:20:41:03\r\n{\\an1}-Yvette, d'Aubonne.\r\n-Sacha, de Saint-Livres.\r\n\r\n10:20:41:08  10:20:44:18\r\n{\\an1}-Je ne sais pas\r\nsi Yvette et Sacha ont d\u00e9j\u00e0 bu...\r\n\r\n10:20:44:23  10:20:46:14\r\n{\\an1}-Ah, ils ont fait\r\n\r\n10:20:46:19  10:20:48:07\r\n{\\an1}comme \u00e7a, on sait pas.\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:50:03\r\n{\\an1}-De l'eau, du vin...\r\n\r\n10:20:50:08  10:20:52:19\r\n{\\an1}-Vous avez mis de l'eau\r\ndans votre vin.\r\n\r\n10:20:53:00  10:20:54:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:20:54:10  10:20:56:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-On y va ?\r\n\r\n10:20:56:05  10:20:57:14\r\n{\\an1}Chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:20:57:19  10:20:59:00\r\n{\\an1}Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:21:00:17  10:21:02:02\r\n{\\an1}Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:21:06:12  10:21:09:00\r\n{\\an1}-La moutarde.\r\n-La fameuse.\r\n\r\n10:21:09:05  10:21:12:16\r\n{\\an1}-C'est un peu d\u00e9sagr\u00e9able,\r\nquand elle est forte !\r\n\r\n10:21:12:21  10:21:14:21\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse, la moutarde.\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:18:20\r\n{\\an1}-Bravo, bravo !\r\nIls rient\r\n\r\n10:21:25:21  10:21:27:11\r\n{\\an1}-(Paris ?)\r\n\r\n10:21:27:16  10:21:30:00\r\n{\\an1}-(Les Jeux olympiques de 2020...)\r\n\r\n10:21:30:05  10:21:33:21\r\n{\\an1}-Les Jeux olympiques, ces jeux...\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:37:03\r\n{\\an1}-Paris, Paris...\r\n-Paris.\r\n\r\n10:21:37:08  10:21:38:17\r\n{\\an1}-Paris.\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:41:02\r\n{\\an1}-Non, c'est... oui, Paris.\r\n\r\n10:21:41:07  10:21:43:20\r\n{\\an1}-Paris ? Paris.\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:46:13\r\n{\\an1}Pourquoi pas Paris ?\r\n-Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:21:46:18  10:21:49:12\r\n{\\an1}-Elle pourrait, mais pas en 2020.\r\n\r\n10:21:49:17  10:21:51:23\r\n{\\an1}-Ah, voil\u00e0 !\r\n-C'\u00e9tait court !\r\n\r\n10:21:52:04  10:21:54:01\r\n{\\an1}-C'est Lausanne ?\r\n-A Tokyo !\r\n\r\n10:21:54:06  10:21:56:13\r\n{\\an1}-Oh !\r\n-Ah non, Tokyo, c'est loin !\r\n\r\n10:21:56:18  10:21:58:22\r\n{\\an1}-Oh !\r\n-Bon, on peut commencer ?\r\n\r\n10:21:59:03  10:22:00:23\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:22:01:04  10:22:04:11\r\n{\\an1}-On les applaudit quand m\u00eame !\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:22:04:15  10:22:06:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:09:07\r\n{\\an1}-On \u00e9tait nuls, hein, t'as vu \u00e7a !\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:16:23\r\n{\\an1}Musique tranquille\r\n\r\n10:22:17:04  10:22:24:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:24:16  10:22:31:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:31:18  10:22:49:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:49:09  10:22:51:23\r\n{\\an1}Vanessa et moi avons un diff\u00e9rend,\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:55:19\r\n{\\an1}et nous allons le r\u00e9gler \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e.\r\n-Ouais, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:22:56:00  10:22:57:11\r\n{\\an1}-A\u00efe !\r\n-Tac !\r\n\r\n10:22:57:15  10:23:00:23\r\n{\\an1}-Nous sommes en compagnie,\r\nen bonne compagnie,\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:03:15\r\n{\\an1}des Cent-Suisses historiques.\r\n\r\n10:23:03:20  10:23:06:14\r\n{\\an1}Mais quelle est donc l'origine ?\r\n\r\n10:23:06:19  10:23:08:11\r\n{\\an1}-Il sont jeunes.\r\n\r\n10:23:08:16  10:23:10:16\r\n{\\an1}Monsieur aussi.\r\n-Si !\r\n\r\n10:23:10:21  10:23:15:04\r\n{\\an1}-Quelle est l'origine\r\nde ces Cent-Suisses historiques ?\r\n\r\n10:23:15:09  10:23:19:10\r\n{\\an1}-L'origine, c'est des troupes\r\nde mercenaires suisses\r\n\r\n10:23:19:14  10:23:23:14\r\n{\\an1}qui se mettaient au service\r\ndes puissants d'Europe.\r\n\r\n10:23:23:19  10:23:27:04\r\n{\\an1}Roi de France,\r\nroi d'Italie, roi d'Espagne.\r\n\r\n10:23:27:09  10:23:30:11\r\n{\\an1}-Et le lien\r\navec la F\u00eate des Vignerons ?\r\n\r\n10:23:30:16  10:23:35:04\r\n{\\an1}-Depuis 200 ans, ils ont assur\u00e9\r\nla s\u00e9curit\u00e9 de la f\u00eate.\r\n\r\n10:23:35:09  10:23:41:01\r\n{\\an1}Et aujourd'hui, on assure notre\r\nparade et la pr\u00e9sentation\r\n\r\n10:23:41:06  10:23:45:16\r\n{\\an1}de notre chor\u00e9graphie dans l'ar\u00e8ne;\r\nnous nous r\u00e9jouissons.\r\n\r\n10:23:45:21  10:23:49:11\r\n{\\an1}-Ils sont jeunes, l\u00e0, derri\u00e8re nous !\r\n\r\n10:23:49:15  10:23:52:12\r\n{\\an1}-On les engage\r\ncar il faut de la rel\u00e8ve !\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:56:05\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que la troupe\r\nva continuer encore 200 ans.\r\n\r\n10:23:56:10  10:23:58:11\r\n{\\an1}-Merci, Pierre-Andr\u00e9.\r\n\r\n10:23:58:16  10:24:01:04\r\n{\\an1}Voici la question t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:24:24:22  10:24:28:19\r\n{\\an1}Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\nparmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:24:29:00  10:24:32:00\r\n{\\an1}Retrouvons nos prochains candidats.\r\n\r\n10:24:33:11  10:24:35:09\r\n{\\an1}-A l'\u00e9p\u00e9e !\r\nVanessa rit\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:39:14\r\n{\\an1}Musique intrigante\r\n\r\n10:24:39:19  10:24:48:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:49:00  10:24:54:20\r\n{\\an1}-Moi, j'ai toujours pas bu un canon !\r\n-Moi non plus, mais place au jeu !\r\n\r\n10:24:55:01  10:24:59:06\r\n{\\an1}-Aziz, de Lausanne.\r\n-Ang\u00e9lique, de Lausanne.\r\n\r\n10:24:59:11  10:25:02:18\r\n{\\an1}-Aziz et Ang\u00e9lique,\r\ndeux beaux sourires\r\n\r\n10:25:02:23  10:25:05:19\r\n{\\an1}qui vont essayer\r\nde gagner 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:25:06:00  10:25:08:16\r\n{\\an1}On fait vite, en dix minutes.\r\n\r\n10:25:08:21  10:25:10:02\r\n{\\an1}Parce qu'apr\u00e8s,\r\n\r\n10:25:10:07  10:25:12:13\r\n{\\an1}on va faire la f\u00eate.\r\n\r\n10:25:12:18  10:25:16:11\r\n{\\an1}Bon, vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n-Toujours l\u00e0, ouais.\r\n\r\n10:25:16:16  10:25:19:06\r\n{\\an1}-Chronom\u00e8tre, top d\u00e9part.\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:21:20\r\n{\\an1}Voici la premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:25:28:14  10:25:31:08\r\n{\\an1}-Pelouse.\r\n-Oui, pelouse.\r\n\r\n10:25:31:12  10:25:34:16\r\n{\\an1}-On accepte pelouse ?\r\n-Oui, c'est gazon.\r\n\r\n10:25:36:20  10:25:40:10\r\n{\\an1}Normalement, on est pr\u00e9cis;\r\non fait une exception !\r\n\r\n10:25:40:14  10:25:42:16\r\n{\\an1}-Excusez-moi !\r\n-On accepte,\r\n\r\n10:25:42:21  10:25:45:00\r\n{\\an1}mais j'irai jamais jouer\r\n\r\n10:25:45:05  10:25:46:23\r\n{\\an1}sur leur pelouse !\r\n\r\n10:25:47:04  10:25:48:13\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:50:23\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:25:59:23  10:26:01:14\r\n{\\an1}-Aucun.\r\n\r\n10:26:01:19  10:26:03:11\r\n{\\an1}-T'es trop forte !\r\n\r\n10:26:03:15  10:26:07:04\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un pi\u00e8ge:\r\nil n'y a en a pas !\r\n\r\n10:26:07:09  10:26:09:20\r\n{\\an1}-J'aurais r\u00e9pondu faux !\r\n\r\n10:26:10:01  10:26:11:19\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:26:19:07  10:26:21:13\r\n{\\an1}-Le Rhin.\r\n-Le Rhin, oui, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n10:26:21:18  10:26:22:23\r\n{\\an1}En Suisse ?\r\n\r\n10:26:23:04  10:26:24:10\r\n{\\an1}-En Suisse.\r\n\r\n10:26:24:14  10:26:27:09\r\n{\\an1}Fleuve, Suisse, \u00e0 part le Rh\u00f4ne...\r\n\r\n10:26:27:13  10:26:29:15\r\n{\\an1}-T'as raison, le Rhin.\r\n\r\n10:26:29:20  10:26:32:14\r\n{\\an1}-Le Rhin...\r\net puis on s'arr\u00eate,\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:35:01\r\n{\\an1}c'est \u00e7a ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:26:35:06  10:26:38:21\r\n{\\an1}-En Suisse, il y a le Rh\u00f4ne...\r\net le Rhin !\r\n\r\n10:26:39:02  10:26:41:11\r\n{\\an1}-Yes, bravo !\r\n-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:26:43:09  10:26:45:05\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:26:50:00  10:26:51:19\r\n{\\an1}-(Septante ? Sept ?)\r\n\r\n10:26:53:15  10:26:56:12\r\n{\\an1}-Sept ?\r\n-OK, elle est trop forte.\r\n\r\n10:26:56:17  10:26:58:19\r\n{\\an1}-Vous \u00eates s\u00fbrs ?\r\n\r\n10:26:59:00  10:27:00:11\r\n{\\an1}-Sept.\r\n\r\n10:27:00:15  10:27:02:10\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:27:05:23  10:27:08:18\r\n{\\an1}Ang\u00e9lique et Aziz\r\navancent rapidement.\r\n\r\n10:27:08:23  10:27:11:15\r\n{\\an1}Nous sommes d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 la question cinq.\r\n\r\n10:27:11:20  10:27:14:15\r\n{\\an1}Durant cette question,\r\net seulement elle,\r\n\r\n10:27:14:20  10:27:19:02\r\n{\\an1}vous avez le droit de demander\r\nde l'aide autour de vous\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:21:07\r\n{\\an1}si vous en avez besoin.\r\n\r\n10:27:23:05  10:27:24:19\r\n{\\an1}Question num\u00e9ro cinq.\r\n\r\n10:27:30:12  10:27:32:10\r\n{\\an1}-Beyonc\u00e9.\r\n\r\n10:27:32:14  10:27:34:14\r\n{\\an1}-Ils se sont m\u00eame pas\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:36:05\r\n{\\an1}concert\u00e9s !\r\n\r\n10:27:36:10  10:27:38:17\r\n{\\an1}-(C'est Beyonc\u00e9, t'es s\u00fbr ?)\r\n-Oui.\r\n\r\n10:27:38:22  10:27:41:06\r\n{\\an1}-C'est nul comme culture g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n10:27:41:11  10:27:43:02\r\n{\\an1}mais c'est pas Rihanna.\r\n\r\n10:27:43:07  10:27:47:09\r\n{\\an1}-On n'a pas besoin de demander ?\r\n-Non, je crois que \u00e7a joue.\r\n\r\n10:27:47:13  10:27:50:11\r\n{\\an1}-Vous demandez pas d'aide ?\r\n-Ca va le faire.\r\n\r\n10:27:50:15  10:27:53:04\r\n{\\an1}-Vous dites quoi ?\r\n-Beyonc\u00e9.\r\n\r\n10:27:53:09  10:27:56:07\r\n{\\an1}-Pourquoi il s'est mari\u00e9\r\navec Beyonc\u00e9 ?\r\n\r\n10:27:56:11  10:27:59:09\r\n{\\an1}-Parce que c'est la plus belle !\r\n\r\n10:27:59:13  10:28:01:11\r\n{\\an1}-Car Beyonc\u00e9 ne m'a pas\r\n\r\n10:28:01:15  10:28:03:04\r\n{\\an1}encore rencontr\u00e9 !\r\n\r\n10:28:03:09  10:28:05:01\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:28:05:06  10:28:07:08\r\n{\\an1}-On attend cette rencontre !\r\n\r\n10:28:07:12  10:28:09:03\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro six.\r\n\r\n10:28:13:22  10:28:16:02\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Ed Sheeran.\r\n\r\n10:28:16:07  10:28:18:19\r\n{\\an1}-Moi, j'adore !\r\n-Ils vont la faire !\r\n\r\n10:28:19:00  10:28:20:17\r\n{\\an1}-Allez, un petit bout !\r\n\r\n10:28:20:22  10:28:23:20\r\n{\\an1}-Non, non !\r\n-Je pr\u00e9f\u00e8re pas !\r\n\r\n10:28:24:01  10:28:25:12\r\n{\\an1}-On la laisse\r\n\r\n10:28:25:17  10:28:29:06\r\n{\\an1}\u00e0 Ed Sheeran.\r\n-Sinon, vous devrez censurer !\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:32:11\r\n{\\an1}-Aziz et Ang\u00e9lique,\r\nil reste un peu plus\r\n\r\n10:28:32:16  10:28:36:02\r\n{\\an1}de six minutes, c'est d\u00e9j\u00e0\r\nla question num\u00e9ro sept.\r\n\r\n10:28:36:07  10:28:38:13\r\n{\\an1}Ca va vite, tout est juste\r\n\r\n10:28:38:18  10:28:40:09\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:28:40:13  10:28:43:07\r\n{\\an1}Mais attention,\r\nil va falloir choisir\r\n\r\n10:28:43:11  10:28:46:23\r\n{\\an1}entre une question\r\npos\u00e9e par Vanessa ou par moi.\r\n\r\n10:28:47:04  10:28:49:21\r\n{\\an1}Question facile ou difficile ?\r\n\r\n10:28:50:02  10:28:52:03\r\n{\\an1}Qui a la question facile ?\r\n\r\n10:28:52:08  10:28:55:10\r\n{\\an1}-Vanessa...\r\n-Vanessa, OK, je suis.\r\n\r\n10:28:55:14  10:28:57:17\r\n{\\an1}-Vous lui faites confiance ?\r\n\r\n10:28:57:22  10:29:01:01\r\n{\\an1}Quelle question vous avez ?\r\n-La difficile...\r\n\r\n10:29:01:06  10:29:02:12\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n10:29:02:17  10:29:05:08\r\n{\\an1}-C'est pas grave, on s'en sortira !\r\n\r\n10:29:05:12  10:29:08:05\r\n{\\an1}Fanfare\r\n-On va stopper le chronom\u00e8tre,\r\n\r\n10:29:08:10  10:29:12:19\r\n{\\an1}le temps de laisser passer le cort\u00e8ge\r\nde la F\u00eate des Vignerons...\r\n\r\n10:29:13:00  10:29:16:13\r\n{\\an1}Cloches et tambours\r\n\r\n10:29:16:18  10:29:25:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:25:05  10:29:27:15\r\n{\\an1}Fanfare\r\n\r\n10:29:27:20  10:29:56:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:56:21  10:29:59:02\r\n{\\an1}Tous les cort\u00e8ges sont pass\u00e9s,\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:02:20\r\n{\\an1}les fanfares, les Guggen,\r\nofficielles ou non...\r\n\r\n10:30:03:01  10:30:08:05\r\n{\\an1}On va pouvoir reprendre le jeu\r\nl\u00e0 o\u00f9 nous en sommes rest\u00e9s,\r\n\r\n10:30:08:10  10:30:11:02\r\n{\\an1}\u00e0 la question sept, difficile,\r\n\r\n10:30:11:07  10:30:13:16\r\n{\\an1}que nos candidats vont d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:30:13:21  10:30:16:01\r\n{\\an1}-J'ai cette lourde t\u00e2che.\r\n\r\n10:30:16:06  10:30:18:07\r\n{\\an1}-Des fois, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:20:14\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro sept,\r\n\r\n10:30:20:19  10:30:23:10\r\n{\\an1}difficile, pour Aziz et Ang\u00e9lique.\r\n\r\n10:30:28:09  10:30:32:12\r\n{\\an1}-Roh...\r\n-Je sais pas, \u00e0 part les compter...\r\n\r\n10:30:32:17  10:30:34:00\r\n{\\an1}-Aziz compte !\r\n\r\n10:30:34:05  10:30:36:08\r\n{\\an1}-Faut encore les atteindre !\r\n\r\n10:30:38:02  10:30:40:18\r\n{\\an1}Compte, toi aussi !\r\n-Mais j'arrive pas !\r\n\r\n10:30:40:23  10:30:42:07\r\n{\\an1}-Je sais pas...\r\n\r\n10:30:42:11  10:30:46:11\r\n{\\an1}-Ben on va dire un truc au bol...\r\n-Attends, attends.\r\n\r\n10:30:46:15  10:30:48:13\r\n{\\an1}-Aziz, il compte !\r\n\r\n10:30:48:18  10:30:50:22\r\n{\\an1}-Quatre... je dirais huit.\r\n\r\n10:30:52:17  10:30:56:08\r\n{\\an1}-Je sais pas...\r\n-Je dirais huit... huit.\r\n\r\n10:30:56:12  10:30:57:23\r\n{\\an1}-Combien vous dites ?\r\n\r\n10:30:58:04  10:31:00:16\r\n{\\an1}-Huit !\r\n-J'ai peur, donc...\r\n\r\n10:31:00:21  10:31:02:18\r\n{\\an1}-Huit paires.\r\n\r\n10:31:02:23  10:31:05:11\r\n{\\an1}-Une paire de quatre, alors.\r\n-Non !\r\n\r\n10:31:05:16  10:31:07:13\r\n{\\an1}-Quatre, quatre: huit.\r\n\r\n10:31:07:18  10:31:10:14\r\n{\\an1}-Douze, dans ce cas-l\u00e0... douze.\r\n\r\n10:31:10:19  10:31:13:14\r\n{\\an1}-Combien de paires ?\r\nDouze paires ?\r\n\r\n10:31:13:19  10:31:17:02\r\n{\\an1}-Comment, douze paires ?\r\n-Ah, donc \u00e7a fait six.\r\n\r\n10:31:17:07  10:31:18:15\r\n{\\an1}-Pourquoi six ?\r\n\r\n10:31:18:20  10:31:20:07\r\n{\\an1}-Donc six paires.\r\n\r\n10:31:21:19  10:31:23:10\r\n{\\an1}-Moi, je dirais huit.\r\n\r\n10:31:23:14  10:31:25:22\r\n{\\an1}-J'entends quatre, huit...\r\n\r\n10:31:26:03  10:31:28:20\r\n{\\an1}-On va dire huit, alors.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n10:31:29:01  10:31:31:16\r\n{\\an1}-Parce qu'on n'a aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:31:31:21  10:31:34:08\r\n{\\an1}-J'ai trop de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:34:12  10:31:36:09\r\n{\\an1}-Moins de quatre minutes.\r\n\r\n10:31:36:13  10:31:39:18\r\n{\\an1}C'est ici que \u00e7a se passe.\r\n-Je regarde le chrono.\r\n\r\n10:31:39:23  10:31:41:19\r\n{\\an1}-Il cherche les c\u00f4tes...\r\n\r\n10:31:42:00  10:31:43:15\r\n{\\an1}-Combien vous dites ?\r\n\r\n10:31:43:20  10:31:45:20\r\n{\\an1}Il faut donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:31:47:06  10:31:50:10\r\n{\\an1}-Douze, alors.\r\n-Vas-y, douze.\r\n\r\n10:31:50:14  10:31:53:06\r\n{\\an1}-Vous dites douze paires de c\u00f4tes.\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:54:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:31:55:23  10:31:57:18\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n\r\n10:31:57:23  10:32:01:04\r\n{\\an1}-D'o\u00f9 t'as sorti \u00e7a ?!\r\n-Le hasard, sans Z !\r\n\r\n10:32:01:09  10:32:03:15\r\n{\\an1}-Elle a compt\u00e9 !\r\nIl rit\r\n\r\n10:32:03:20  10:32:05:21\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro huit.\r\n\r\n10:32:06:02  10:32:09:10\r\n{\\an1}Plus que trois questions\r\navant les 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:32:15:22  10:32:18:11\r\n{\\an1}-Des parapluies ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:32:18:16  10:32:23:01\r\n{\\an1}Colonie britannique\r\navec la r\u00e9volution... Hong Kong ?\r\n\r\n10:32:23:06  10:32:24:15\r\n{\\an1}-Il faut aller vite.\r\n\r\n10:32:24:20  10:32:28:21\r\n{\\an1}-Ils ont encore un d\u00e9lire\r\navec les parapluies.\r\n\r\n10:32:29:02  10:32:31:23\r\n{\\an1}Aux USA, c'\u00e9tait\r\nle Boston Tea Party.\r\n\r\n10:32:32:04  10:32:34:09\r\n{\\an1}-C'est une colonie ?\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:32:34:13  10:32:35:19\r\n{\\an1}-On essaie.\r\n\r\n10:32:36:00  10:32:38:23\r\n{\\an1}-Hong Kong.\r\n-C'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:32:39:04  10:32:41:21\r\n{\\an1}-YES ! Putain ! Yes, pardon !\r\n\r\n10:32:42:02  10:32:45:20\r\n{\\an1}-Aziz et Ang\u00e9lique en sont\r\n\u00e0 la question neuf, le mime.\r\n\r\n10:32:46:01  10:32:47:11\r\n{\\an1}Qui mime ?\r\n\r\n10:32:47:16  10:32:49:16\r\n{\\an1}-Je mime.\r\n-Venez vers moi.\r\n\r\n10:32:49:21  10:32:53:01\r\n{\\an1}-Venez vers moi, l\u00e0...\r\n-Au milieu.\r\n\r\n10:32:53:06  10:32:57:21\r\n{\\an1}-Sans parler, sans crier,\r\nsans chanter...\r\n\r\n10:32:59:07  10:33:01:00\r\n{\\an1}Attention, le mime.\r\n\r\n10:33:02:21  10:33:04:03\r\n{\\an1}-Oh !\r\n-On y va.\r\n\r\n10:33:04:08  10:33:05:12\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:33:07:03  10:33:08:08\r\n{\\an1}-Pharaon.\r\n\r\n10:33:09:11  10:33:11:09\r\n{\\an1}Le nez, Cl\u00e9op\u00e2tre ?\r\n-Yes !\r\n\r\n10:33:11:13  10:33:13:17\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n-Yes !\r\n\r\n10:33:13:22  10:33:15:08\r\n{\\an1}-Cl\u00e9op\u00e2tre.\r\n\r\n10:33:15:12  10:33:17:08\r\n{\\an1}Quel mime !\r\n-Ah ouais !\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:19:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait vraiment bien.\r\n-Le nez...\r\n\r\n10:33:20:04  10:33:22:18\r\n{\\an1}Ils rient\r\n-C'est la derni\u00e8re question\r\n\r\n10:33:22:23  10:33:24:17\r\n{\\an1}avant les 1'000 frs cash.\r\n\r\n10:33:24:22  10:33:27:22\r\n{\\an1}Si vous r\u00e9pondez correctement\r\n\u00e0 l'anagramme,\r\n\r\n10:33:28:03  10:33:30:17\r\n{\\an1}vous repartez avec les 1'000 francs.\r\n\r\n10:33:30:22  10:33:35:07\r\n{\\an1}On va montrer le mot\r\navec lequel vous devrez jouer.\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:37:07\r\n{\\an1}Le mot idoles.\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:41:04\r\n{\\an1}Je vous passe le tableau, la craie.\r\n\r\n10:33:41:09  10:33:44:01\r\n{\\an1}Il vous reste plus d'une minute\r\n\r\n10:33:44:06  10:33:47:11\r\n{\\an1}pour essayer de trouver\r\nla bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:33:48:18  10:33:51:02\r\n{\\an1}-Solide, solide, ouais.\r\n\r\n10:33:54:00  10:33:55:22\r\n{\\an1}-Ca va vite, hein !\r\n\r\n10:33:56:03  10:33:58:15\r\n{\\an1}On va passer \u00e0 mon moment pr\u00e9f\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:33:58:20  10:34:01:03\r\n{\\an1}la correction.\r\n\r\n10:34:01:08  10:34:05:09\r\n{\\an1}-Quand vous la recevez ou la donnez ?\r\n-Quand je la donne !\r\n\r\n10:34:05:13  10:34:08:06\r\n{\\an1}J'ai toujours r\u00eav\u00e9 de corriger.\r\n\r\n10:34:08:11  10:34:11:16\r\n{\\an1}Avec le mot idoles au pluriel...\r\n\r\n10:34:11:21  10:34:13:16\r\n{\\an1}Ang\u00e9lique et Aziz\r\n\r\n10:34:13:21  10:34:15:18\r\n{\\an1}nous ont livr\u00e9 une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:34:17:21  10:34:20:23\r\n{\\an1}Et c'est une r\u00e9ponse solide:\r\n1'000 frs cash !\r\n\r\n10:34:21:04  10:34:23:22\r\n{\\an1}-YES ! Bravo !\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:34:39:04  10:34:44:04\r\n{\\an1}-Un, deux, trois, quatre,\r\ncinq, six, sept, huit, neuf et dix.\r\n\r\n10:34:44:09  10:34:45:22\r\n{\\an1}-Vas-y, Ang\u00e9lique.\r\n\r\n10:34:46:03  10:34:48:07\r\n{\\an1}Bravo, Ang\u00e9lique.\r\n-Bravo.\r\n\r\n10:34:48:11  10:34:50:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Bravo.\r\n\r\n10:34:50:10  10:34:52:05\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Bravo.\r\n\r\n10:34:52:10  10:34:54:15\r\n{\\an1}-Bravo, vous avez \u00e9t\u00e9 supers.\r\n\r\n10:34:54:20  10:34:56:20\r\n{\\an1}C'est m\u00e9rit\u00e9 !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:34:57:01  10:35:02:05\r\n{\\an1}Musique joyeuse\r\n\r\n10:35:02:10  10:35:12:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:12:17  10:35:16:04\r\n{\\an1}-Vanessa, on va peut-\u00eatre\r\npasser entre les gouttes.\r\n\r\n10:35:16:09  10:35:19:09\r\n{\\an1}On fait connaissance...\r\n-Avec nos candidats.\r\n\r\n10:35:19:13  10:35:23:13\r\n{\\an1}-Bonjour, Tony, de Noville.\r\n-Seb, de Vevey.\r\n\r\n10:35:23:18  10:35:27:15\r\n{\\an1}-Seb et Tony, on se concentre\r\n\r\n10:35:27:20  10:35:30:04\r\n{\\an1}pour essayer de r\u00e9pondre\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:31:19\r\n{\\an1}\u00e0 dix questions\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:33:10\r\n{\\an1}et gagner 1'000 frs.\r\n\r\n10:35:33:14  10:35:36:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:35:36:10  10:35:39:16\r\n{\\an1}-Vous \u00eates bien install\u00e9s\r\n\u00e0 la maison ?\r\n\r\n10:35:39:21  10:35:41:07\r\n{\\an1}Top d\u00e9part.\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:42:22\r\n{\\an1}Premi\u00e8re question.\r\n\r\n10:35:49:05  10:35:51:19\r\n{\\an1}-Le palais ?\r\n-Des Doges.\r\n\r\n10:35:52:00  10:35:56:05\r\n{\\an1}Il r\u00e9p\u00e8te la question\r\n\r\n10:35:57:16  10:35:59:07\r\n{\\an1}-Ville magnifique.\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:04:02\r\n{\\an1}-Le Palais des Doges, en Italie...\r\n-Venise ?\r\n\r\n10:36:04:07  10:36:05:20\r\n{\\an1}-Tony dit Venise, Seb ?\r\n\r\n10:36:06:01  10:36:09:10\r\n{\\an1}-Je connais pas, Doge.\r\n-Vous lui faites confiance ?\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:11:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:13:09\r\n{\\an1}-Seb fait confiance \u00e0 Tony,\r\n\r\n10:36:13:13  10:36:15:16\r\n{\\an1}qui dit que le Palais des Doges\r\n\r\n10:36:15:21  10:36:19:10\r\n{\\an1}peut \u00eatre admir\u00e9 \u00e0 Venise,\r\net c'est la bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:36:19:14  10:36:21:11\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n10:36:21:16  10:36:23:16\r\n{\\an1}Un spectateur\r\n-Bravo !\r\n\r\n10:36:25:09  10:36:27:05\r\n{\\an1}-Question num\u00e9ro deux.\r\n\r\n10:36:33:04  10:36:34:23\r\n{\\an1}-Dalmata.\r\n-Dalmatiens.\r\n\r\n10:36:35:04  10:36:36:10\r\n{\\an1}-Dalmatiens.\r\n\r\n10:36:36:14  10:36:38:17\r\n{\\an1}-Les 101 dalmatiens, bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:36:38:22  10:36:40:03\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:36:40:08  10:36:42:21\r\n{\\an1}Applaudissements\r\nQuestion num\u00e9ro trois.\r\n\r\n10:36:50:17  10:36:52:12\r\n{\\an1}-Prince, Prince.\r\n-Ouais ?\r\n\r\n10:36:52:17  10:36:54:06\r\n{\\an1}-Prince, Prince.\r\n\r\n10:36:54:11  10:36:57:08\r\n{\\an1}-Prince, bonne r\u00e9ponse, bravo !\r\n-Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:36:57:12  10:36:58:19\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:36:59:00  10:37:00:17\r\n{\\an1}-Il reste un peu moins\r\n\r\n10:37:00:22  10:37:03:19\r\n{\\an1}de huit minutes,\r\nquestion num\u00e9ro quatre.\r\n\r\n10:37:10:14  10:37:13:10\r\n{\\an1}-Trois.\r\n-Trois, ouais.\r\n\r\n10:37:13:14  10:37:15:23\r\n{\\an1}Non, quatre.\r\n-Quatre ou trois ?\r\n\r\n10:37:16:04  10:37:19:04\r\n{\\an1}La finale, tro-tti-nette,\r\nc'est avec deux ?\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:20:23\r\n{\\an1}Ou avec une ?\r\n\r\n10:37:24:05  10:37:26:15\r\n{\\an1}-On les compte, hein.\r\n\r\n10:37:26:20  10:37:29:04\r\n{\\an1}-Quatre ?\r\n-Je lui fais confiance.\r\n\r\n10:37:29:09  10:37:32:23\r\n{\\an1}-Quatre T dans tro... ttinette !\r\n\r\n10:37:33:04  10:37:35:14\r\n{\\an1}Alors, on va compter ensemble.\r\n\r\n10:37:37:02  10:37:38:21\r\n{\\an1}Trottinette: T...\r\n\r\n10:37:39:02  10:37:41:11\r\n{\\an1}Trott, deux...\r\n\r\n10:37:41:15  10:37:43:08\r\n{\\an1}Nette, deux...\r\n\r\n10:37:43:12  10:37:45:17\r\n{\\an1}Un, deux, trois, quatre, cinq.\r\n\r\n10:37:45:22  10:37:48:07\r\n{\\an1}-Ah !\r\n-C'est pas la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:52:02\r\n{\\an1}On peut les applaudir, bravo !\r\nApplaudissements\r\n\r\n10:37:52:07  10:37:54:13\r\n{\\an1}-J'ai dit quatre, c'\u00e9tait cinq.\r\n\r\n10:37:54:18  10:37:55:23\r\n{\\an1}Pas grave !\r\n\r\n10:38:02:14  10:38:04:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 le t-shirt.\r\n\r\n10:38:04:05  10:38:07:17\r\n{\\an1}-Je viens d'apprendre le fran\u00e7ais,\r\nc'est difficile !\r\n\r\n10:38:07:22  10:38:09:17\r\n{\\an1}-Montrez-le \u00e0 la cam\u00e9ra !\r\n\r\n10:38:09:22  10:38:11:03\r\n{\\an1}-Salut, mama !\r\n\r\n10:38:11:08  10:38:15:13\r\n{\\an1}Musique joyeuse\r\n\r\n10:38:15:18  10:38:20:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:20:06  10:38:23:23\r\n{\\an1}-Vanessa, la t\u00e2che\r\nqui nous attend est importante:\r\n\r\n10:38:24:04  10:38:26:07\r\n{\\an1}faire le tour des vignerons.\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:28:18\r\n{\\an1}-Une t\u00e2che difficile !\r\n\r\n10:38:28:23  10:38:31:23\r\n{\\an1}-Avant, on se d\u00e9salt\u00e8re\r\nun tout petit peu.\r\n\r\n10:38:32:04  10:38:33:11\r\n{\\an1}Sant\u00e9.\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:38:34:21  10:38:38:02\r\n{\\an1}Mais je dois d\u00e9guster tous les vins ?\r\n-Ah oui !\r\n\r\n10:38:38:07  10:38:40:16\r\n{\\an1}Chez tous les vignerons.\r\n-Ca promet.\r\n\r\n10:38:40:21  10:38:43:13\r\n{\\an1}Je fais la question t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:38:43:18  10:38:46:10\r\n{\\an1}Vous pouvez gagner 500 frs.\r\n\r\n10:39:10:15  10:39:14:11\r\n{\\an1}-Le gagnant sera tir\u00e9 au sort\r\nparmi les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:39:14:16  10:39:16:12\r\n{\\an1}Ensemble\r\n-Bonne chance.\r\n\r\n10:39:16:17  10:39:20:18\r\n{\\an1}-Et bonne chance \u00e0 nous\r\npour cette d\u00e9gustation de vins !\r\n\r\n10:39:20:23  10:39:23:17\r\n{\\an1}-Oui, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n-Bye-bye !\r\n\r\n10:39:33:18  10:39:38:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T11:53:03Z", "program": {"href": "/programs/40", "id": "40", "name": "Cash"}, "contributors": [{"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GUAGLIANI D'AGUANNO, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LO BUE, Enzo", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786741", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049320", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1858659", "internalArchiveId": "AA1908858169", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-18T19:30:00Z", "durationSec": 1493, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10644052", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Le nombre de candidats aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bat d\u00e9j\u00e0 tous les records", "19h30", "Les touristes \u00e9trangers particuli\u00e8rement fortun\u00e9s font l'objet d'un marketing cibl\u00e9 \u00e0 leur intention", "19h30", "La coupe de Suisse de football peut \u00eatre un casse-t\u00eate financier pour les petits clubs", "19h30", "Viviane Gabriel: \"Il faut former davantage d'enseignants, c'est ce que font les cantons\"", "19h30", "Claudine Gaillard Torrent: \"Le lit de la Losentse porte encore les cicatrices du drame de dimanche dernier\"", "19h30", "Des scientifiques travaillent \u00e0 percer le myst\u00e8re des laves torrentielles. Reportage dans un labo \u00e0 ciel ouvert.", "19h30", "Rouven Gueissaz: \"Pour un parti le fait de multiplier les listes est une strat\u00e9gie pour grappiller des pourcentages\"", "19h30", "Michael Peuker: \"Personne ne voit de sortie \u00e0 la crise \u00e0 Hong Kong qui est probablement destin\u00e9e \u00e0 se prolonger\"", "19h30", "Pour pallier le manque d'enseignants, le Valais fait appel \u00e0 des \u00e9tudiants", "19h30", "L'instabilit\u00e9 politique fait souffrir l'\u00e9conomie \u00e0 Hong Kong", "19h30", "Le photographe genevois Christian Lutz expose aux Rencontres d'Arles \"Eldorado\"; son travail \u00e0 Las Vegas et Macao", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10644052", "ece-10644068", "ece-10644070", "ece-10644058", "ece-10644060", "ece-10644062", "ece-10644054", "ece-10644064", "ece-10644056", "ece-10644066", "ece-10644072", "ece-10644074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T02:10:07Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:03  00:00:19:05\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:07  00:00:23:11\r\n{\\an1}Il n'y a jamais eu autant\r\nde candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:00:23:12  00:00:25:18\r\n{\\an1}Et ce,\r\nalors que certains cantons\r\n\r\n00:00:25:20  00:00:27:20\r\n{\\an1}doivent encore\r\ncommuniquer leurs listes.\r\n\r\n00:00:27:22  00:00:32:15\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:00:32:17  00:00:35:11\r\n{\\an1}Veille de rentr\u00e9e scolaire\r\npour les cantons\r\n\r\n00:00:35:13  00:00:38:10\r\n{\\an1}de Neuch\u00e2tel, du Jura et du Valais.\r\n\r\n00:00:38:11  00:00:40:07\r\n{\\an1}Pour pallier\r\nle manque de professeurs,\r\n\r\n00:00:40:09  00:00:42:23\r\n{\\an1}certaines r\u00e9gions\r\ncomme le Haut-Valais\r\n\r\n00:00:43:01  00:00:45:21\r\n{\\an1}font appel \u00e0 des retrait\u00e9s\r\nou \u00e0 des \u00e9tudiants en fin de cycle.\r\n\r\n00:00:45:23  00:00:49:06\r\n{\\an1}Viviane Gabriel fera le point\r\nsur la p\u00e9nurie en Suisse romande.\r\n\r\n00:00:49:08  00:00:53:01\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Chamoson,\r\nune semaine apr\u00e8s le drame.\r\n\r\n00:00:53:03  00:00:56:06\r\n{\\an1}Les recherches\r\npour retrouver les deux disparus\r\n\r\n00:00:56:08  00:00:59:01\r\n{\\an1}engendrent des frais cons\u00e9quents.\r\n\r\n00:00:59:03  00:01:02:22\r\n{\\an1}Nous verrons aussi comment les laves\r\ntorrentielles sont \u00e9tudi\u00e9es.\r\n\r\n00:01:03:00  00:01:07:06\r\n{\\an1}A Hong Kong, des centaines\r\nde milliers de personnes dans la rue\r\n\r\n00:01:07:09  00:01:10:12\r\n{\\an1}malgr\u00e9 la pluie, et dans le calme.\r\n\r\n00:01:10:14  00:01:22:14\r\n{\\an1}Nous verrons que le commerce de l'\u00eele\r\nest affect\u00e9 par la crise politique.\r\n\r\n00:01:22:19  00:01:26:18\r\n{\\an1}Christian Lutz expose\r\nsa vision du monde\r\n\r\n00:01:26:23  00:01:31:03\r\n{\\an1}aux Rencontres\r\nde la photographie \u00e0 Arles.\r\n\r\n00:01:31:16  00:01:33:23\r\n{\\an1}Du jamais vu: plus de 4'000 candidats\r\n\r\n00:01:34:02  00:01:36:13\r\n{\\an1}pour\r\nles prochaines \u00e9lections d'octobre.\r\n\r\n00:01:36:15  00:01:40:00\r\n{\\an1}Un engouement qui s'explique par les\r\nmouvements citoyens de ce printemps,\r\n\r\n00:01:40:02  00:01:42:13\r\n{\\an1}entre gr\u00e8ves des femmes\r\net manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:01:44:01  00:01:46:19\r\n{\\an1}-A 35 ans,\r\nc'est sa premi\u00e8re candidature\r\n\r\n00:01:46:21  00:01:51:05\r\n{\\an1}et l'image est importante\r\npour un novice en politique.\r\n\r\n00:01:52:09  00:01:58:09\r\n{\\an1}-Je n'ai pas l'habitude\r\nde me mettre en avant.\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:03:09\r\n{\\an1}-Il a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager avec\r\npour objectif le Conseil national.\r\n\r\n00:02:03:19  00:02:06:00\r\n{\\an1}-Il y a eu l'engouement\r\n\r\n00:02:06:02  00:02:09:09\r\n{\\an1}pour le climat, des enjeux importants\r\n\r\n00:02:09:11  00:02:11:23\r\n{\\an1}concernant l'Europe.\r\n\r\n00:02:12:01  00:02:15:00\r\n{\\an1}Je voulais \u00eatre acteur\r\nde ces changements.\r\n\r\n00:02:15:10  00:02:17:11\r\n{\\an1}-Il n'est pas le seul.\r\n\r\n00:02:17:12  00:02:19:23\r\n{\\an1}Rien que dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:23:03\r\n{\\an1}379 candidats se lancent\r\ndans la course.\r\n\r\n00:02:29:11  00:02:31:12\r\n{\\an1}Cela va encore augmenter,\r\n\r\n00:02:31:14  00:02:34:05\r\n{\\an1}car tous les cantons\r\nn'ont pas transmis leurs chiffres.\r\n\r\n00:02:34:07  00:02:38:08\r\n{\\an1}Mais le record est d\u00e9j\u00e0 battu.\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:41:12\r\n{\\an1}Pour ce politologue,\r\nla gr\u00e8ve des femmes\r\n\r\n00:02:41:14  00:02:45:08\r\n{\\an1}ou les marches pour le climat\r\njouent un r\u00f4le.\r\n\r\n00:02:46:12  00:02:49:11\r\n{\\an1}-Ca explique une partie de la hausse\r\n\r\n00:02:49:13  00:02:51:23\r\n{\\an1}des candidats, car on voit\r\n\r\n00:02:52:01  00:02:55:23\r\n{\\an1}les partis \u00e9tablis,\r\ncomme les Verts ou le PDC,\r\n\r\n00:02:56:01  00:03:00:13\r\n{\\an1}mettre des listes\r\navec des th\u00e9matiques.\r\n\r\n00:03:00:21  00:03:04:00\r\n{\\an1}-Jamais il n'y a eu autant\r\nde listes cibl\u00e9es.\r\n\r\n00:03:10:01  00:03:13:17\r\n{\\an1}-Ils veulent cibler leur client\u00e8le.\r\n\r\n00:03:13:18  00:03:21:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'elle vote plut\u00f4t\r\ndes jeunes ou des retrait\u00e9s ?\r\n\r\n00:03:21:23  00:03:25:17\r\n{\\an1}-Un ciblage assum\u00e9\r\npar les jeunes candidats.\r\n\r\n00:03:26:01  00:03:29:05\r\n{\\an1}-Notre but est d'encourager\r\n\r\n00:03:29:07  00:03:32:01\r\n{\\an1}les jeunes \u00e0 voter.\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:36:04\r\n{\\an1}Ce serait b\u00e9n\u00e9fique de rajeunir\r\nl'\u00e2ge moyen du politicien.\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:41:17\r\n{\\an1}-Pour les \u00e9lecteurs, cette ann\u00e9e,\r\nil y aura pl\u00e9thore de candidats.\r\n\r\n00:03:44:03  00:03:46:00\r\n{\\an1}-Bonsoir, Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:03:46:02  00:03:49:10\r\n{\\an1}Plus de 4'000 candidats,\r\net d'autres vont encore se rajouter:\r\n\r\n00:03:49:11  00:03:55:12\r\n{\\an1}bonne ou mauvaise nouvelle\r\npour la d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n00:03:55:16  00:03:59:14\r\n{\\an1}-C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n00:03:59:18  00:04:03:14\r\n{\\an1}\u00c7a illustre la vivacit\u00e9\r\nde la vie politique\r\n\r\n00:04:03:18  00:04:06:23\r\n{\\an1}et l'int\u00e9r\u00eat pour\r\nles grandes th\u00e9matiques du moment.\r\n\r\n00:04:07:03  00:04:15:08\r\n{\\an1}On peut notamment citer l'Europe\r\nou l'avenir des retraites.\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:11\r\n{\\an1}On vit une p\u00e9riode riche\r\net pleine d'espoir.\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:30:20\r\n{\\an1}Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nsont l'occasion d'un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n00:04:31:00  00:04:34:15\r\n{\\an1}\u00c7a en motive plus d'un.\r\n\r\n00:04:34:19  00:04:40:17\r\n{\\an1}Mais il faut relativiser\r\nla hausse des candidatures.\r\n\r\n00:04:42:07  00:04:48:08\r\n{\\an1}C'est surtout une strat\u00e9gie pour\r\ngrappiller des pourcentages en plus.\r\n\r\n00:04:48:22  00:04:51:11\r\n{\\an1}La plupart des candidats savent\r\n\r\n00:04:51:16  00:04:54:18\r\n{\\an1}qu'ils n'ont pas de chance\r\nd'\u00eatre \u00e9lus.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:57:01\r\n{\\an1}Seulement une trentaine d'\u00e9lus\r\nactuels\r\n\r\n00:04:57:05  00:04:59:17\r\n{\\an1}ne vont pas se repr\u00e9senter.\r\n\r\n00:05:00:22  00:05:02:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:05:10\r\n{\\an1}J-1 pour les \u00e9coliers du Jura,\r\nde Neuch\u00e2tel et du Valais.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:08:05\r\n{\\an1}Les autres cantons romands ont\r\nencore quelques jours de vacances.\r\n\r\n00:05:08:07  00:05:10:01\r\n{\\an1}Dans certaines r\u00e9gions,\r\n\r\n00:05:10:03  00:05:12:10\r\n{\\an1}trouver des enseignants\r\nrel\u00e8ve parfois du casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:05:12:11  00:05:14:08\r\n{\\an1}Dans le Haut-Valais,\r\n\r\n00:05:14:10  00:05:16:20\r\n{\\an1}8 classes primaires\r\nse sont retrouv\u00e9es sans enseignant.\r\n\r\n00:05:16:22  00:05:19:04\r\n{\\an1}Une solution in\u00e9dite\r\na \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n\r\n00:05:20:15  00:05:23:15\r\n{\\an1}-A Zermatt, elles sont attendues\r\ncomme le messie.\r\n\r\n00:05:23:17  00:05:27:09\r\n{\\an1}A 21 et 22 ans, ces deux \u00e9tudiantes\r\nde la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique\r\n\r\n00:05:27:11  00:05:30:13\r\n{\\an1}sont les nouvelles enseignantes\r\nde la station.\r\n\r\n00:05:30:20  00:05:34:12\r\n{\\an1}-On a tout,\r\nle mat\u00e9riel est dans l'armoire.\r\n\r\n00:05:34:19  00:05:38:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une semaine d'installation,\r\nleur classe est pr\u00eate.\r\n\r\n00:05:38:04  00:05:40:14\r\n{\\an1}Et le directeur de l'\u00e9cole\r\nest aux anges.\r\n\r\n00:05:40:16  00:05:43:15\r\n{\\an1}Il avait cherch\u00e9\r\njusqu'en Allemagne et au Luxembourg\r\n\r\n00:05:43:17  00:05:45:23\r\n{\\an1}un enseignant dipl\u00f4m\u00e9 \u00e0 engager.\r\n\r\n00:05:46:01  00:05:49:11\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e des deux Romandes\r\nle sauve.\r\n\r\n00:05:50:18  00:05:53:14\r\n{\\an1}-J'aurais 3 classes avec 30 \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:05:53:16  00:05:55:02\r\n{\\an1}c'est trop grand,\r\n\r\n00:05:55:04  00:05:58:23\r\n{\\an1}ce n'est pas bien pour les enfants.\r\n\r\n00:05:59:05  00:06:02:13\r\n{\\an1}-Dans le Haut-Valais, il n'\u00e9tait pas\r\nle seul \u00e0 s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n00:06:02:14  00:06:05:04\r\n{\\an1}Sept autres classes\r\n\u00e9taient sans enseignant,\r\n\r\n00:06:05:06  00:06:08:13\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce que le canton mette\r\nen place cette solution d'urgence.\r\n\r\n00:06:08:19  00:06:10:05\r\n{\\an1}-Le plus difficile,\r\n\r\n00:06:10:07  00:06:12:11\r\n{\\an1}c'est de trouver des enseignants\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:15:14\r\n{\\an1}pour des petites \u00e9coles de montagne\r\ndans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n00:06:15:16  00:06:18:09\r\n{\\an1}On a trouv\u00e9 des solutions\r\npour ces classes.\r\n\r\n00:06:18:11  00:06:21:06\r\n{\\an1}Sinon, il y aurait eu\r\ndes d\u00e9cisions douloureuses.\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:24:04\r\n{\\an1}-Les \u00e9tudiantes seront aid\u00e9es\r\npar leurs formateurs\r\n\r\n00:06:24:06  00:06:28:18\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer ce saut dans la vie\r\nactive qui arrive un an plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:06:29:04  00:06:31:05\r\n{\\an1}-Je pense que c'est impossible\r\n\r\n00:06:31:07  00:06:33:12\r\n{\\an1}de mettre toute une classe en \u00e9chec\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:34:23\r\n{\\an1}d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:35:01  00:06:36:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:39:19\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves sont l\u00e0 pour apprendre,\r\nil faut qu'on leur apprenne.\r\n\r\n00:06:40:11  00:06:42:14\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup d'excitation.\r\n\r\n00:06:42:15  00:06:45:10\r\n{\\an1}On est un peu stress\u00e9es.\r\n\r\n00:06:45:19  00:06:48:16\r\n{\\an1}-L'exp\u00e9rience est suivie de pr\u00e8s\r\npar les syndicats,\r\n\r\n00:06:48:18  00:06:51:22\r\n{\\an1}qui pensent qu'elle pourrait\r\ns'\u00e9tendre au Valais romand.\r\n\r\n00:06:52:05  00:06:53:22\r\n{\\an1}-Un m\u00e9tier d'enseignant,\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:55:20\r\n{\\an1}c'est un m\u00e9tier \u00e0 100 %.\r\n\r\n00:06:55:22  00:06:59:02\r\n{\\an1}Alterner l'enseignement et la HEP,\r\nce sera beaucoup.\r\n\r\n00:06:59:09  00:07:02:07\r\n{\\an1}-Sans oublier le m\u00e9moire\r\nqu'elles doivent r\u00e9diger.\r\n\r\n00:07:02:09  00:07:05:03\r\n{\\an1}La pr\u00e9sence apaisante\r\nde leur nouveau voisin\r\n\r\n00:07:05:05  00:07:07:11\r\n{\\an1}ne sera sans doute pas de trop.\r\n\r\n00:07:09:02  00:07:11:10\r\n{\\an1}-Bonsoir, Viviane Gabriel.\r\n\r\n00:07:11:11  00:07:16:14\r\n{\\an1}Est-ce que le manque de professeurs\r\ntouche tous les cantons romands ?\r\n\r\n00:07:16:18  00:07:21:22\r\n{\\an1}-On ne peut pas parler\r\nde situation de crise.\r\n\r\n00:07:22:03  00:07:36:04\r\n{\\an1}Dans la plupart des cas,\r\nles postes ont \u00e9t\u00e9 repourvus.\r\n\r\n00:07:36:08  00:07:43:13\r\n{\\an1}Les nouveaux enseignants sont\r\nsouvent \u00e0 temps partiel,\r\n\r\n00:07:43:18  00:07:51:20\r\n{\\an1}comme \u00e0 Fribourg, o\u00f9 l'on parle\r\nde 150 \u00e9quivalents plein temps\r\n\r\n00:07:52:11  00:07:54:21\r\n{\\an1}qui pourraient arriver\r\nces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:07:55:01  00:07:57:04\r\n{\\an1}Un peu partout,\r\non prend des mesures.\r\n\r\n00:07:57:08  00:08:00:08\r\n{\\an1}Comme ces \u00e9tudiants\r\nqui reprennent des classes.\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:08:11\r\n{\\an1}Il y a aussi la question \u00e9pineuse,\r\nsi un prof est absent.\r\n\r\n00:08:08:15  00:08:12:19\r\n{\\an1}Le Jura bernois a lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n00:08:13:00  00:08:18:02\r\n{\\an1}aux jeunes retrait\u00e9s\r\nde l'enseignement.\r\n\r\n00:08:18:14  00:08:21:03\r\n{\\an1}Il faut donc former\r\nplus d'enseignants.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:22:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:23:01  00:08:25:13\r\n{\\an1}A Chamoson, jour de repos aujourd'hui\r\npour les sauveteurs,\r\n\r\n00:08:25:15  00:08:27:21\r\n{\\an1}qui travaillent sans rel\u00e2che\r\ndepuis une semaine.\r\n\r\n00:08:27:23  00:08:29:22\r\n{\\an1}L'homme de 37 ans\r\net la fillette de 6 ans\r\n\r\n00:08:30:00  00:08:34:13\r\n{\\an1}emport\u00e9s par la lave torrentielle\r\nn'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n00:08:34:15  00:08:37:13\r\n{\\an1}L'EPFL a fourni un appareil\r\ncapable de d\u00e9tecter des masses\r\n\r\n00:08:37:15  00:08:41:16\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres sous terre,\r\nsans succ\u00e8s jusqu'ici.\r\n\r\n00:08:41:18  00:08:44:02\r\n{\\an1}Bonsoir, Claudine Gaillard.\r\n\r\n00:08:44:04  00:08:46:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur place.\r\n\r\n00:08:46:12  00:08:49:08\r\n{\\an1}Sous ces tonnes de limon,\r\nlocaliser une voiture\r\n\r\n00:08:49:10  00:08:56:01\r\n{\\an1}s'apparente \u00e0 chercher une aiguille\r\ndans une botte de foin...\r\n\r\n00:08:56:05  00:09:05:17\r\n{\\an1}-Oui, vous le voyez derri\u00e8re moi,\r\nle lit de la rivi\u00e8re porte encore\r\n\r\n00:09:05:22  00:09:13:22\r\n{\\an1}les cicatrices de ce qui s'est pass\u00e9\r\nla semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:09:14:02  00:09:21:01\r\n{\\an1}Des moyens colossaux\r\nauront \u00e9t\u00e9 investis toute la semaine.\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:25:13\r\n{\\an1}Cela veut dire aussi\r\nune facture sal\u00e9e.\r\n\r\n00:09:25:17  00:09:36:04\r\n{\\an1}La question qui fait pol\u00e9mique:\r\nqui va payer cette facture ?\r\n\r\n00:09:36:09  00:09:42:22\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9parer la phase\r\ndes premi\u00e8res heures de secours\r\n\r\n00:09:43:03  00:09:47:19\r\n{\\an1}et les recherches\r\nconcernant le v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:09:48:00  00:09:54:00\r\n{\\an1}Aucune assurance ne couvre\r\nce genre de d\u00e9marche.\r\n\r\n00:09:54:04  00:09:58:08\r\n{\\an1}La commune va donc d\u00e9cider\r\ncomment r\u00e9partir les co\u00fbts.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:02:09\r\n{\\an1}Plusieurs associations\r\nse sont annonc\u00e9es.\r\n\r\n00:10:02:12  00:10:06:16\r\n{\\an1}Demain, les recherches reprendront.\r\n\r\n00:10:06:19  00:10:09:12\r\n{\\an1}Pour les familles,\r\nc'est tr\u00e8s important\r\n\r\n00:10:09:17  00:10:12:19\r\n{\\an1}de trouver le v\u00e9hicule\r\npour faire le deuil.\r\n\r\n00:10:13:14  00:10:15:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:15:06  00:10:17:07\r\n{\\an1}Ce drame rappelle\r\n\u00e0 quel point il est essentiel\r\n\r\n00:10:17:09  00:10:19:10\r\n{\\an1}de mieux comprendre\r\nces laves torrentielles\r\n\r\n00:10:19:11  00:10:21:07\r\n{\\an1}pour y faire face et les pr\u00e9venir.\r\n\r\n00:10:21:09  00:10:23:22\r\n{\\an1}Un projet scientifique\r\nest en cours dans le Haut-Valais.\r\n\r\n00:10:24:16  00:10:28:02\r\n{\\an1}-Un fort orage en amont\r\net la lave torrentielle d\u00e9boule.\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:32:08\r\n{\\an1}Film\u00e9e dimanche dernier,\r\ncette lave est la 6\u00e8me de l'ann\u00e9e\r\n\r\n00:10:32:09  00:10:36:11\r\n{\\an1}dans le bassin versant\r\nde l'Illgraben.\r\n\r\n00:10:37:10  00:10:43:13\r\n{\\an1}-On a le film avant l'\u00e9v\u00e9nement;\r\net l\u00e0, c'\u00e9tait \u00e9norme.\r\n\r\n00:10:44:06  00:10:47:15\r\n{\\an1}-Christoph Graf travaille\r\ndans ce laboratoire \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:52:19\r\n{\\an1}Des capteurs lui permettent\r\nd'analyser chaque ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:10:54:15  00:10:57:06\r\n{\\an1}-Les laves torrentielles\r\n\r\n00:10:57:08  00:10:59:11\r\n{\\an1}sont dangereuses\r\n\r\n00:10:59:13  00:11:01:20\r\n{\\an1}\u00e0 cause de leur force.\r\n\r\n00:11:01:22  00:11:05:20\r\n{\\an1}La densit\u00e9 correspond\r\nau b\u00e9ton liquide.\r\n\r\n00:11:05:22  00:11:09:20\r\n{\\an1}Si on ajoute la vitesse,\r\nla lave a le potentiel de d\u00e9truire\r\n\r\n00:11:09:22  00:11:13:20\r\n{\\an1}presque tous les obstacles\r\ndans le lit du torrent.\r\n\r\n00:11:14:20  00:11:18:23\r\n{\\an1}-Les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es servent\r\npour des simulations num\u00e9riques\r\n\r\n00:11:19:01  00:11:22:00\r\n{\\an1}applicables \u00e0 d'autres cours d'eau.\r\n\r\n00:11:22:07  00:11:24:19\r\n{\\an1}-On change les donn\u00e9es\r\n\r\n00:11:24:21  00:11:27:09\r\n{\\an1}et on arrive \u00e0 conna\u00eetre\r\n\r\n00:11:27:11  00:11:31:00\r\n{\\an1}le comportement\r\nd'une lave torrentielle.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:35:15\r\n{\\an1}-Les chercheurs de l'EPFL\r\ntravaillent aussi sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:11:35:17  00:11:40:14\r\n{\\an1}Selon eux,\r\nces dangers iront croissant.\r\n\r\n00:11:40:16  00:11:43:10\r\n{\\an1}-D'une part, les pluies intenses\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:46:03\r\n{\\an1}se multiplient et favorisent\r\n\r\n00:11:46:05  00:11:48:00\r\n{\\an1}l'instabilit\u00e9 des sols.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:50:18\r\n{\\an1}D'autre part, l'imperm\u00e9abilisation\r\ndes zones urbaines\r\n\r\n00:11:50:20  00:11:54:05\r\n{\\an1}et la fonte du permafrost\r\njouent un r\u00f4le dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:11:54:13  00:11:57:08\r\n{\\an1}-A l'Illgraben, cet \u00e9boulement\r\nn'existait pas il y a 10 ans\r\n\r\n00:11:57:10  00:11:59:19\r\n{\\an1}et inqui\u00e8te les scientifiques:\r\n\r\n00:11:59:21  00:12:04:11\r\n{\\an1}le mat\u00e9riel qu'il d\u00e9verse pourrait\r\naugment\u00e9 la taille des laves.\r\n\r\n00:12:04:12  00:12:07:14\r\n{\\an1}Un syst\u00e8me d'alerte sismique\r\nen amont est \u00e0 l'\u00e9tude\r\n\r\n00:12:07:16  00:12:10:22\r\n{\\an1}pour compl\u00e9ter l'arsenal\r\nd\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:15:12\r\n{\\an1}-A Hong Kong,\r\nce dimanche \u00e9tait crucial\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:17:12\r\n{\\an1}pour le mouvement pro-d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:12:17:14  00:12:19:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les heurts\r\nde la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:22:00\r\n{\\an1}le soutien de la population\r\n\u00e9tait en question.\r\n\r\n00:12:22:01  00:12:24:00\r\n{\\an1}Mais malgr\u00e9 la pluie battante,\r\n\r\n00:12:24:02  00:12:28:04\r\n{\\an1}des centaines de milliers\r\nde manifestants ont battu le pav\u00e9.\r\n\r\n00:12:28:06  00:12:31:11\r\n{\\an1}Bonsoir, Michael Peuker.\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:49:20\r\n{\\an1}On peut dire\r\nque la mobilisation reste intacte ?\r\n\r\n00:12:50:00  00:12:57:10\r\n{\\an1}-Absolument, outre la mobilisation\r\nmassive, 1,7 mio de personnes,\r\n\r\n00:12:57:13  00:13:02:11\r\n{\\an1}le caract\u00e8re pacifique\r\na un caract\u00e8re tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:13:02:14  00:13:08:12\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res semaines,\r\nil y avait eu de la violence,\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:18:12\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 reprise par P\u00e9kin.\r\n\r\n00:13:19:13  00:13:22:20\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s chinoises\r\nont parl\u00e9 de terrorisme.\r\n\r\n00:13:23:00  00:13:25:12\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\nce n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n00:13:25:16  00:13:31:14\r\n{\\an1}C'est un mouvement tr\u00e8s soutenu\r\ndans le territoire.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:41:21\r\n{\\an1}De l'autre c\u00f4t\u00e9, P\u00e9kin campe aussi\r\nsur ses positions.\r\n\r\n00:13:42:01  00:13:44:12\r\n{\\an1}Les fronts se sont durcis\r\nce soir \u00e0 Hong Kong.\r\n\r\n00:13:44:16  00:13:46:19\r\n{\\an1}Personne ne voit de sortie\r\n\u00e0 cette crise.\r\n\r\n00:13:46:23  00:13:51:13\r\n{\\an1}Une manifestante me disait\r\nque les gens ici\r\n\r\n00:13:51:17  00:13:59:11\r\n{\\an1}\u00e9taient pr\u00eats \u00e0 une guerre\r\nde longue haleine.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:00:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:00:21  00:14:02:14\r\n{\\an1}A la crise politique\r\ns'ajoute d\u00e9sormais\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:04:08\r\n{\\an1}le spectre d'une crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:14:04:10  00:14:06:15\r\n{\\an1}Les secteurs du tourisme,\r\ndu luxe et de la finance\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:08:04\r\n{\\an1}ont enregistr\u00e9 un ralentissement\r\n\r\n00:14:08:06  00:14:11:04\r\n{\\an1}et les investisseurs \u00e9trangers\r\ns'inqui\u00e8tent pour leurs affaires.\r\n\r\n00:14:11:20  00:14:13:14\r\n{\\an1}-A Hong Kong,\r\nle quartier de Central,\r\n\r\n00:14:13:16  00:14:15:17\r\n{\\an1}celui des affaires\r\net des boutiques de luxe.\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:18:16\r\n{\\an1}Les grandes enseignes\r\ny ont pignon sur rue.\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:23:04\r\n{\\an1}Mais depuis quelques temps,\r\nles magasins sont moins fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n\r\n00:14:23:14  00:14:26:00\r\n{\\an1}-Je pense que les gens ont peur\r\n\r\n00:14:26:02  00:14:29:17\r\n{\\an1}et pr\u00e9f\u00e8rent rester chez eux.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:32:03\r\n{\\an1}-Il y a moins de monde,\r\n\r\n00:14:32:05  00:14:35:00\r\n{\\an1}surtout venant de Chine continentale.\r\n\r\n00:14:35:03  00:14:39:16\r\n{\\an1}Ca a un impact\r\nsur l'\u00e9conomie hongkongaise.\r\n\r\n00:14:40:06  00:14:43:20\r\n{\\an1}-Les marques helv\u00e9tiques\r\nsont affect\u00e9es.\r\n\r\n00:14:43:22  00:14:47:17\r\n{\\an1}En juin, les exportations\r\nde montres vers Hong Kong\r\n\r\n00:14:47:19  00:14:51:19\r\n{\\an1}ont chut\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n00:14:51:21  00:14:55:20\r\n{\\an1}Pour ce responsable du secteur,\r\nce sont les manifestations\r\n\r\n00:14:55:22  00:15:00:10\r\n{\\an1}dans la ville\r\nqui font reculer les ventes.\r\n\r\n00:15:00:23  00:15:04:08\r\n{\\an1}-Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:07:10\r\n{\\an1}les Chinois du continent repr\u00e9sentent\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:13:00\r\n{\\an1}la moiti\u00e9 des acheteurs pour\r\nles produits du quotidien et de luxe.\r\n\r\n00:15:13:02  00:15:18:04\r\n{\\an1}Comme ils viennent de moins en moins,\r\ncela affectera le march\u00e9,\r\n\r\n00:15:18:06  00:15:22:14\r\n{\\an1}y compris celui des montres.\r\n\r\n00:15:23:00  00:15:26:11\r\n{\\an1}-Le directeur de cette soci\u00e9t\u00e9\r\nsuisse de n\u00e9goce d'or\r\n\r\n00:15:26:13  00:15:30:16\r\n{\\an1}a vu certaines ventes s'annuler.\r\n\r\n00:15:30:18  00:15:35:09\r\n{\\an1}Certains investisseurs d\u00e9m\u00e9nagent\r\nm\u00eame leurs capitaux\r\n\r\n00:15:35:11  00:15:38:13\r\n{\\an1}hors de Hong Kong.\r\n\r\n00:15:38:22  00:15:41:23\r\n{\\an1}-Les m\u00e9dias \u00e9trangers ont couvert\r\n\r\n00:15:42:01  00:15:45:03\r\n{\\an1}les affrontements \u00e0 Hong Kong\r\n\r\n00:15:45:05  00:15:49:16\r\n{\\an1}et cela a pouss\u00e9 des investisseurs\r\n\u00e0 retirer leur argent.\r\n\r\n00:15:49:18  00:15:56:23\r\n{\\an1}Les gens rapatrient leur argent\r\n\u00e0 Singapour ou en Europe.\r\n\r\n00:15:57:13  00:16:00:19\r\n{\\an1}-C'est toute l'\u00e9conomie hongkongaise\r\nqui souffre.\r\n\r\n00:16:00:21  00:16:04:05\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e\r\npar la guerre commerciale\r\n\r\n00:16:04:07  00:16:07:08\r\n{\\an1}entre la Chine et les USA,\r\nla ville a enregistr\u00e9\r\n\r\n00:16:07:10  00:16:13:11\r\n{\\an1}une chute de 0,5 % de son PIB\r\nau deuxi\u00e8me trimestre.\r\n\r\n00:16:13:12  00:16:17:23\r\n{\\an1}Le statut de Hong Kong en tant\r\nque centre financier international\r\n\r\n00:16:18:01  00:16:20:20\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre affect\u00e9.\r\n\r\n00:16:21:04  00:16:25:19\r\n{\\an1}-Hong Kong risque d'\u00eatre fragilis\u00e9e.\r\n\r\n00:16:25:21  00:16:28:16\r\n{\\an1}Et les capitaux suivent\r\n\r\n00:16:28:18  00:16:31:13\r\n{\\an1}l'opinion publique.\r\n\r\n00:16:31:15  00:16:35:10\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que la situation\r\nsera r\u00e9solue rapidement,\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:39:09\r\n{\\an1}car tant que Hong Kong\r\nvivra de tels d\u00e9bordements,\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:43:03\r\n{\\an1}les investisseurs\r\nperdront confiance.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:47:04\r\n{\\an1}-Hong Kong vit sa pire situation\r\n\u00e9conomique depuis 2003,\r\n\r\n00:16:47:06  00:16:49:15\r\n{\\an1}selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:16:49:17  00:16:52:06\r\n{\\an1}Elles esp\u00e8rent, avec cet argument,\r\n\r\n00:16:52:08  00:16:54:14\r\n{\\an1}un retour au calme.\r\n\r\n00:16:57:09  00:17:01:11\r\n{\\an1}-Comment accueillir les touristes\r\ndu Golfe, de Chine ou d'Inde ?\r\n\r\n00:17:01:13  00:17:04:11\r\n{\\an1}Hotelleriesuisse et Suisse Tourisme\r\npublient plusieurs brochures\r\n\r\n00:17:04:13  00:17:07:13\r\n{\\an1}destin\u00e9es aux professionnels,\r\npour \u00e9viter les impairs\r\n\r\n00:17:07:15  00:17:11:19\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de cette client\u00e8le\r\nsouvent fortun\u00e9e.\r\n\r\n00:17:13:14  00:17:16:21\r\n{\\an1}-Les visiteurs des pays du Golfe,\r\nde Chine ou d'Inde sont choy\u00e9s\r\n\r\n00:17:17:00  00:17:18:22\r\n{\\an1}depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:19:00  00:17:23:01\r\n{\\an1}Ils figurent sur le podium\r\ndes touristes les plus d\u00e9pensiers.\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:27:23\r\n{\\an1}Alors forc\u00e9ment,\r\non leur d\u00e9roule le tapis rouge.\r\n\r\n00:17:28:01  00:17:31:02\r\n{\\an1}Quatre brochures explicatives\r\nont sp\u00e9cialement \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es\r\n\r\n00:17:31:04  00:17:33:10\r\n{\\an1}\u00e0 l'intention des h\u00f4teliers suisses.\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:35:11\r\n{\\an1}Art de l'accueil,\r\nsensibilit\u00e9s religieuses\r\n\r\n00:17:35:13  00:17:38:18\r\n{\\an1}ou pr\u00e9f\u00e9rences culinaires,\r\ndes conseils qui peuvent surprendre.\r\n\r\n00:17:53:07  00:17:57:14\r\n{\\an1}Dans ce grand h\u00f4tel genevois, on\r\na engag\u00e9 un chef indien pour l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:57:16  00:18:02:17\r\n{\\an1}Une attention parmi d'autres pour\r\nsatisfaire ces clients exigeants.\r\n\r\n00:18:03:01  00:18:05:12\r\n{\\an1}-On va par exemple\r\n\r\n00:18:05:14  00:18:08:06\r\n{\\an1}adapter les assiettes de fruits.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:11:23\r\n{\\an1}On sait que la client\u00e8le du\r\nMoyen-Orient aime les fruits secs.\r\n\r\n00:18:12:01  00:18:19:21\r\n{\\an1}Pour les clients chinois, on pr\u00e9pare\r\nune petite assiette de mignardises.\r\n\r\n00:18:20:03  00:18:23:06\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve Tourisme,\r\non va plus loin:\r\n\r\n00:18:23:07  00:18:26:22\r\n{\\an1}promotions sp\u00e9cifiques\r\net programmes sur mesure.\r\n\r\n00:18:27:00  00:18:30:01\r\n{\\an1}On y trouve huit cartes diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:18:30:03  00:18:33:11\r\n{\\an1}destin\u00e9es\r\n\u00e0 plusieurs profils de touristes.\r\n\r\n00:18:33:18  00:18:36:16\r\n{\\an1}-On en a pour le march\u00e9 russe,\r\n\r\n00:18:36:18  00:18:39:12\r\n{\\an1}pour le march\u00e9 nord-am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:45:05\r\n{\\an1}\"The Lucky Eight Tour\",\r\nc'est pour le march\u00e9 chinois.\r\n\r\n00:18:45:07  00:18:50:21\r\n{\\an1}C'est un parcours en forme de huit,\r\nchiffre qui porte chance.\r\n\r\n00:18:51:05  00:18:54:11\r\n{\\an1}-A force de s'adapter,\r\nne va-t-on pas trop loin ?\r\n\r\n00:18:54:13  00:18:58:23\r\n{\\an1}Certains conseils pourraient\r\n\u00e9tonner, comme quand il est demand\u00e9\r\n\r\n00:18:59:01  00:19:04:10\r\n{\\an1}aux h\u00f4teliers de s'adresser\r\nen priorit\u00e9 aux chefs de famille.\r\n\r\n00:19:04:11  00:19:07:20\r\n{\\an1}Des critiques balay\u00e9es\r\npar Suisse Tourisme.\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:10:14\r\n{\\an1}-L'accent est mis sur une client\u00e8le\r\n\r\n00:19:10:16  00:19:12:23\r\n{\\an1}qui vient de loin,\r\n\r\n00:19:13:00  00:19:15:11\r\n{\\an1}qui paie beaucoup\r\net que nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir.\r\n\r\n00:19:15:12  00:19:24:02\r\n{\\an1}Nos infrastructures sont ch\u00e8res, on\r\ndoit d\u00e9gager une marge b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n00:19:24:10  00:19:27:23\r\n{\\an1}-Des clients qui devraient \u00eatre\r\ntoujours plus nombreux \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n00:19:28:01  00:19:29:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 la chert\u00e9 du franc.\r\n\r\n00:19:30:09  00:19:34:00\r\n{\\an1}-La Coupe de Suisse de football\r\noffre l'occasion aux petits clubs\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:35:08\r\n{\\an1}de se frotter aux grands.\r\n\r\n00:19:35:10  00:19:37:05\r\n{\\an1}Yverdon Sport,\r\n\u00e9quipe de 3\u00e8me division,\r\n\r\n00:19:37:07  00:19:39:14\r\n{\\an1}esp\u00e9rait battre Neuch\u00e2tel Xamax\r\ncet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:19:39:16  00:19:43:07\r\n{\\an1}Les Nord-Vaudois ont cru \u00e0 l'exploit\r\npendant plus d'une heure,\r\n\r\n00:19:43:09  00:19:45:09\r\n{\\an1}ils ont m\u00eame men\u00e9 au score.\r\n\r\n00:19:45:11  00:19:48:03\r\n{\\an1}Mais Neuch\u00e2tel a su s'appuyer\r\nsur son exp\u00e9rience pour revenir.\r\n\r\n00:19:48:05  00:19:50:12\r\n{\\an1}Xamax s'est impos\u00e9\r\n2 \u00e0 1 et se qualifie\r\n\r\n00:19:50:14  00:19:53:16\r\n{\\an1}pour les 16\u00e8mes de finale\r\nde la Coupe de Suisse.\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:00:17\r\n{\\an1}Recevoir un club de Super League\r\nquand on est un club amateur,\r\n\r\n00:20:00:19  00:20:04:02\r\n{\\an1}c'est aussi un casse-t\u00eate financier\r\npour les organisateurs.\r\n\r\n00:20:04:04  00:20:07:07\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Bernex.\r\n\r\n00:20:10:08  00:20:15:20\r\n{\\an1}-Vous devez mettre chaussures\r\nde foot, shorts et maillots.\r\n\r\n00:20:16:02  00:20:18:14\r\n{\\an1}-Un dimanche sp\u00e9cial\r\npour ces juniors\r\n\r\n00:20:18:16  00:20:21:01\r\n{\\an1}du Signal FC Bernex-Confignon.\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:25:06\r\n{\\an1}Ils vont bient\u00f4t accompagner\r\nsur le terrain des stars,\r\n\r\n00:20:25:08  00:20:26:22\r\n{\\an1}les joueurs du FC Thoune.\r\n\r\n00:20:27:00  00:20:29:21\r\n{\\an1}Bernex \u00e9volue\r\nen 2\u00e8me ligue interr\u00e9gionale.\r\n\r\n00:20:29:23  00:20:32:22\r\n{\\an1}Quand il s'agit d'affronter\r\nun club de Super League \u00e0 domicile,\r\n\r\n00:20:33:00  00:20:36:06\r\n{\\an1}l'organisation\r\nn'est pas une mince affaire.\r\n\r\n00:20:36:08  00:20:39:10\r\n{\\an1}La Ligue suisse de foot\r\nimpose des contraintes.\r\n\r\n00:20:39:16  00:20:41:15\r\n{\\an1}-Elle nous demande de changer\r\n\r\n00:20:41:17  00:20:43:09\r\n{\\an1}toutes les pubs.\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:46:05\r\n{\\an1}On doit enlever les n\u00f4tres\r\npour mettre les leurs.\r\n\r\n00:20:46:07  00:20:49:18\r\n{\\an1}Ils nous demandent de construire\r\ndes tours pour les cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:20:49:20  00:20:54:19\r\n{\\an1}Ils nous demandent de mettre\r\nles billets sur Ticketcorner.\r\n\r\n00:20:55:04  00:20:58:23\r\n{\\an1}-Un budget total de 10 \u00e0 12'000 frs\r\npour le club genevois,\r\n\r\n00:20:59:01  00:21:03:13\r\n{\\an1}d\u00e9di\u00e9 principalement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:21:06:23  00:21:10:18\r\n{\\an1}-A l'int\u00e9rieur,\r\nc'est \u00e0 nous de payer.\r\n\r\n00:21:10:20  00:21:13:15\r\n{\\an1}On a 22 agents.\r\n\r\n00:21:13:17  00:21:16:19\r\n{\\an1}On est responsables\r\nde ce qui se passe dans le stade,\r\n\r\n00:21:16:21  00:21:20:19\r\n{\\an1}\u00e0 nos risques et p\u00e9rils.\r\n\r\n00:21:21:02  00:21:24:09\r\n{\\an1}-Les gradins sont pleins,\r\nplus de 800 personnes.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:27:04\r\n{\\an1}Les Bernois\r\nne sont pas impressionnants,\r\n\r\n00:21:27:06  00:21:29:12\r\n{\\an1}mais l'ambiance est bonne\r\n\r\n00:21:29:14  00:21:33:04\r\n{\\an1}et Bernex r\u00e9siste\r\njusqu'en milieu de 2\u00e8me mi-temps.\r\n\r\n00:21:33:06  00:21:36:17\r\n{\\an1}Thoune l'emporte 2 \u00e0 0.\r\n\r\n00:21:37:11  00:21:40:03\r\n{\\an1}-Bernex s'est donn\u00e9.\r\n\r\n00:21:40:05  00:21:43:16\r\n{\\an1}Ils ont montr\u00e9\r\nqu'ils ont des capacit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:43:18  00:21:45:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:21:46:00  00:21:50:10\r\n{\\an1}Ils se sont bien d\u00e9fendus, mais\r\nles adversaires \u00e9taient plus forts.\r\n\r\n00:21:50:11  00:21:53:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait bien,\r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre pire.\r\n\r\n00:21:53:16  00:21:56:16\r\n{\\an1}-Un match qui n'est pas perdu\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:21:56:22  00:22:00:13\r\n{\\an1}-Allez Bernex !\r\n\r\n00:22:00:15  00:22:03:03\r\n{\\an1}Ils hurlent\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:08:16\r\n{\\an1}-Les Rencontres d'Arles,\r\nle Cannes de la photographie.\r\n\r\n00:22:08:18  00:22:11:03\r\n{\\an1}Un accomplissement, selon les termes\r\n\r\n00:22:11:05  00:22:14:21\r\n{\\an1}du photographe genevois\r\nChristian Lutz,\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:13\r\n{\\an1}qui y expose son regard d\u00e9sillusionn\u00e9\r\nsur notre monde.\r\n\r\n00:22:20:14  00:22:22:22\r\n{\\an1}-Un arbre couvert d'or.\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:25:07\r\n{\\an1}Des boutiques de luxe,\r\n\r\n00:22:25:09  00:22:27:21\r\n{\\an1}o\u00f9 des trentenaires blas\u00e9s\r\nd\u00e9pensent leur fortune.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:31:18\r\n{\\an1}Le contraste de l'opulence\r\ndes casinos et des ruelles de Macao,\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:34:11\r\n{\\an1}saisi par Christian Lutz.\r\n\r\n00:22:34:12  00:22:37:09\r\n{\\an1}Las Vegas, c\u00e9l\u00e8bre pour ses exc\u00e8s,\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:40:12\r\n{\\an1}paradis artificiel touch\u00e9\r\npar la crise des subprimes.\r\n\r\n00:22:40:14  00:22:45:00\r\n{\\an1}Ces deux univers se r\u00e9pondent\r\ndans l'expo \"Eldorado\".\r\n\r\n00:22:45:07  00:22:48:05\r\n{\\an1}-Las Vegas met les gens\r\nsur le carreau.\r\n\r\n00:22:48:07  00:22:50:19\r\n{\\an1}C'est un dialogue entre\r\n\r\n00:22:50:21  00:22:55:04\r\n{\\an1}la d\u00e9sillusion du monde lib\u00e9ral\r\n\r\n00:22:55:06  00:23:00:06\r\n{\\an1}et l'illusion, la r\u00e9p\u00e9tition\r\ndu sc\u00e9nario qui se trame \u00e0 Macao.\r\n\r\n00:23:00:08  00:23:09:17\r\n{\\an1}C'est au tour des Chinois\r\nd'avoir beaucoup d'argent.\r\n\r\n00:23:12:20  00:23:16:11\r\n{\\an1}La lumi\u00e8re est moins bonne\r\nmaintenant, ici.\r\n\r\n00:23:16:12  00:23:19:13\r\n{\\an1}Il y a trop de lumi\u00e8re,\r\nc'est trop clair.\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:22:03\r\n{\\an1}Le matin, c'est tr\u00e8s cr\u00e9pusculaire.\r\n\r\n00:23:22:09  00:23:24:23\r\n{\\an1}-Christian Lutz,\r\nphotographe documentaire,\r\n\r\n00:23:25:01  00:23:28:14\r\n{\\an1}avance avec ses \u00e9motions\r\net ses convictions.\r\n\r\n00:23:29:16  00:23:32:04\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s orient\u00e9,\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:37:09\r\n{\\an1}ce n'est pas une photographie ouverte\r\nqui permet des interpr\u00e9tations.\r\n\r\n00:23:37:11  00:23:41:04\r\n{\\an1}Un Spider-Man quitte la sc\u00e8ne,\r\nc'est une fiction.\r\n\r\n00:23:41:06  00:23:45:17\r\n{\\an1}Je transforme la r\u00e9alit\u00e9 en fiction\r\npour me la rendre plus tol\u00e9rable,\r\n\r\n00:23:45:19  00:23:51:00\r\n{\\an1}et en faire ensuite un conte.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:55:16\r\n{\\an1}-Un conte illustr\u00e9,\r\no\u00f9 les clich\u00e9s se juxtaposent,\r\n\r\n00:23:55:18  00:23:59:23\r\n{\\an1}sans texte, sans l\u00e9gende.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:04:16\r\n{\\an1}Ces Rencontres d'Arles sont pour lui\r\nle Festival de Cannes de la photo.\r\n\r\n00:24:04:22  00:24:08:12\r\n{\\an1}-On a une large audience, ici.\r\n\r\n00:24:08:14  00:24:12:15\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant\r\npour un raconteur d'histoires.\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:16:05\r\n{\\an1}-Une fable de la mondialisation\r\nrendue esth\u00e9tique,\r\n\r\n00:24:16:07  00:24:19:06\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 l'oeil du Genevois.\r\n\r\n00:24:22:05  00:24:24:04\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:28:12\r\n{\\an1}Puis \"Mise au Point\" vous emm\u00e8nera\r\nce soir dans la commune de Suisse\r\n\r\n00:24:28:14  00:24:31:10\r\n{\\an1}qui a comptabilis\u00e9\r\nle plus de votes en faveur du POP\r\n\r\n00:24:31:11  00:24:38:10\r\n{\\an1}aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:41:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, F.Wieser, M.Rettig\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051532\r\nDate de transcription : 24-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:09) [69%] : \r\nC'est la Zames sa femme rentrait au sujet d'apr\u00e8s puisque Duplex oui, sortez-moi, c'est ce qu'elle dit : je tape une photo et Jean, l\u00e0 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:15) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, il n'y a jamais eu autant de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le record est d\u00e9j\u00e0 battu alors que certains cantons doivent encore communiquer leurs listes Ruben Dias, \u00e7a nous dira si c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle pour la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique veille de rentr\u00e9e scolaire pour les cantons de Neuch\u00e2tel, du Jura et du Valais pour pallier le manque de professeurs cette certaines r\u00e9gions font appel \u00e0 des retrait\u00e9s ou \u00e0 des \u00e9tudiants en fin de cycle, c'est le cas du haut Valais Viviane Gabriel fera le point sur la p\u00e9nurie en Suisse romande, nous irons \u00e0 Chamoson une semaine apr\u00e8s le drame avec Claudine Gaillard Torrent les recherches pour retrouver les 2 disparus engendre des frais cons\u00e9quents, nous verrons aussi comment on cherche \u00e0 mieux s'armer contre les laves torrentielles des centaines de milliers de personnes dans les rues de Hong Kong pour la d\u00e9mocratie, malgr\u00e9 la pluie et dans le calme, ces semaines de crise politique affecte le commerce de l'ancienne colonie britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:28) [94%] : \r\nDans ces clich\u00e9s la grandeur c\u00f4toie toujours la d\u00e9cadence de Macao \u00e0 Las V\u00e9gas, Christian Lutz expose sa vision du monde aux rencontres de la photographie \u00e0 Arles, une cons\u00e9cration pour le photographe Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:43) [95%] : \r\nC'est du jamais vu, plus de 4000 candidats se lancent dans la course aux chambres f\u00e9d\u00e9rales pour les prochaines \u00e9lections d'octobre et il en manque encore un engouement qui s'explique en partie par les mouvement citoyens de ce printemps, la gr\u00e8ve des femmes ou du climat Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:53) [95%] : \r\nSur une affiche, pour lui, c'est in\u00e9dit \u00e0 35 ans, c'est sa premi\u00e8re candidature est l'une des premi\u00e8res choses \u00e0 g\u00e9rer pour un novice en politique, c'est son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:02:59) [89%] : \r\n5, c'est pas forc\u00e9ment l'habitude de mettre en avant, donc il faut son apprentissage aussi sur les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 on communique beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:04) [94%] : \r\nIl a commenc\u00e9 la politique sur le tard cette ann\u00e9e, il a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager, Objectif : le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:04 > 0:03:16) [88%] : \r\nC'est vrai qu'il y avait cet cet engouement des jeunes pour climat il y avait des enjeux importants qui arrivent et notamment toute la question de l'Europe, et j'avais envie d'\u00eatre un acteur de de ces changements qui s'annoncent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:16 > 0:03:46) [94%] : \r\nMatthias Paquier n'est pas le seul, rien que dans le canton de Vaud 379 candidats se lancent cette ann\u00e9e dans la course au Conseil national, c'est 50 de plus qu'en 2015 au niveau Suisse plus de 4000 candidats officiels sont d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9s et cela va encore augmenter tous les cantons n'ont pas transmis leurs chiffres mais le record est d\u00e9j\u00e0 battu en 2015, 3788 candidats visaient un si\u00e8ge au Conseil national pour ce politologue, les \u00e9v\u00e9nements de l'ann\u00e9e, et comme la gr\u00e8ve des femmes ou les marches pour le climat, joue un r\u00f4le dans cet engouement des m\u00e9dias qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:46 > 0:04:02) [85%] : \r\nSi les noms, je pense \u00e0 \u00e7a, explique une partie de cette croissance de liste ces croissances 2 candidats parce qu'on voit les partis \u00e9tablis et surtout les Verts, mais aussi le PS mais aussi le PDC qui mettent aussi des listes \u00e0 disposition, avec des th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:11) [93%] : \r\nJamais il n'y a eu autant de liste cibl\u00e9es comme la liste 60 plus des socialistes fribourgeois, par exemple, ou la liste innovation du PLR Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:11 > 0:04:23) [86%] : \r\nIls veulent s'y pla\u00eet peut-\u00eatre leur client\u00e8le, donc est-ce qu'il y a une client\u00e8le qui vote plut\u00f4t des candidats jeunes plut\u00f4t des candidats retrait\u00e9 ou bien justement des candidats qui sont pour une certaine th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:23 > 0:04:26) [98%] : \r\nUn ciblage assum\u00e9 par les jeunes candidats en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:37) [89%] : \r\nNotre but, en tant que je devais lib\u00e9raux, c'est d'encourager les jeunes \u00e0 voter les jeunes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la politique et ce sera b\u00e9n\u00e9fique pour la Suisse de de rajeunir un petit peu l'\u00e2ge moyen des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:43) [94%] : \r\nJeunes seniors climat, \u00e9conomie, s\u00e9curit\u00e9 pour les \u00e9lecteurs, en tout cas cette ann\u00e9e, il y aura pl\u00e9thore de candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:45 > 0:04:53) [91%] : \r\nAu Gaza plus de 4000 candidats sur les listes cette ann\u00e9e et ce qu'il faut s'en r\u00e9jouir ou est-ce que c'est une mauvaise nouvelle pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:53 > 0:05:55) [92%] : \r\nAh ben non, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle \u00e7a illustre la vivacit\u00e9 de la vie politique, \u00e7a illustre aussi l'int\u00e9r\u00eat pour les grandes th\u00e9matiques du moment, vous l'avez dit, le climat, l'\u00e9galit\u00e9, mais on peut aussi citer l'Europe ou l'avenir des retraites qui est bloqu\u00e9, on vit une p\u00e9riode politique riche, pleine de projets, pleine d'espoir aussi, sans doute, vous savez les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un peu comme le d\u00e9but d'une nouvelle ann\u00e9e avec les bonnes r\u00e9solutions, c'est l'occasion d'un nouveau d\u00e9part et \u00e7a \u00e7a motive sans doute plus d'un apr\u00e8s, c'est vrai qu'il faut aussi relativiser ce nombre record de candidatures pour un parti, le fait de multiplier les listes d'avoir des listes jeunes des listes d'des des listes femmes ou m\u00eame des liste innovation h\u00e9 bien c'est surtout une strat\u00e9gie pour grappiller des pourcentages en plus dans un syst\u00e8me d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle, la plupart des candidats savent donc qu'ils n'ont pas vraiment de chance d'\u00eatre \u00e9lu, d'autant que seulement une trentaine de conseillers nationaux actuels ont annonc\u00e9 qu'ils n'allaient pas se repr\u00e9senter sur 200 si\u00e8ges, \u00e7a rend les places tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:55 > 0:06:20) [95%] : \r\nOwen merci J moins 1 pour les \u00e9coliers du Jura et du Jura bernois de Neuch\u00e2tel et du Valais, les autres cantons romands ont encore quelques jours de vacances avant la rentr\u00e9e des classes dans certaines r\u00e9gions, trouver des enseignants est un casse- t\u00eate, c'est le cas du haut Valais 8 classes de degr\u00e9 primaire se sont retrouv\u00e9es sans enseignant, une solution in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 mise en place, reportage Claudine Gaillard Torrent C\u00e9dric Jourdan et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:22 > 0:06:31) [90%] : \r\n\u00c0 Zermatt : elles sont attendues comme le messie \u00e0 21 et 22 ans ces deux \u00e9tudiantes de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique sont les nouvelles enseignantes de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:32 > 0:06:35) [79%] : \r\nUn apport mat\u00e9riel dans l'armoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:35 > 0:06:50) [97%] : \r\nApr\u00e8s une semaine d'installation leur classe est pr\u00eate et le directeur de l'\u00e9cole est aux anges, lui qui avait cherch\u00e9 en vain jusqu'en Allemagne et au Luxembourg, un enseignant dipl\u00f4m\u00e9 \u00e0 engager l'arriv\u00e9e des deux Romandes le sauve d'une situation qu'il voulait \u00e0 tout prix \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:51 > 0:07:00) [94%] : \r\nEt j'aurais 3 classes avec une trentaine d'enfants, c'est trop grand et c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour les enfants, pour l'\u00e9cole pour apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:00 > 0:07:09) [98%] : \r\nEt dans le Haut-Valais il n'\u00e9tait pas le seul \u00e0 s'inqui\u00e9ter, 7 autres classes \u00e9taient sans enseignant jusqu'\u00e0 ce que le canton mette en place cette solution d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:09 > 0:07:22) [92%] : \r\nLa plus grande difficult\u00e9 c'est de trouver des enseignants pour des petites \u00e9coles de montagne dans des r\u00e9gions qui sont relativement p\u00e9riph\u00e9riques on a heureusement, trouver des solutions pour si pour ces classes parce que sinon il y aurait des d\u00e9cisions \u00e9videmment douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:22 > 0:07:30) [97%] : \r\nSur le terrain les deux \u00e9tudiantes seront aid\u00e9es par leurs formateurs et leurs coll\u00e8gues pour g\u00e9rer ce saut dans la vie active qui arrive un an plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:31 > 0:07:46) [90%] : \r\nBon, je pense, impossible de mettre toute une classe en \u00e9chec \u00e0 la premi\u00e8re ann\u00e9e, mais c'est des choses qui qui font peur, c'est : on sait que les \u00e9l\u00e8ves sont l\u00e0 pour apprendre, et il faut qu'on leur apprenne ben il y a quand m\u00eame beaucoup d'excitation, on est un peu stress\u00e9es on va pas vous mentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:47 > 0:07:52) [96%] : \r\nLeur exp\u00e9rience est suivie de pr\u00e8s par les syndicats, qui pensent qu'elle pourrait s'\u00e9tendre au Valais Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:00) [92%] : \r\nOn sait qu'un m\u00e9tier d'enseignant, c'est un m\u00e9tier \u00e0 100 pourcent alors l\u00e0 alterner \u00e9coles et formation \u00e0 la HEP, ce sera beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:00 > 0:08:08) [98%] : \r\nSans oublier le m\u00e9moire qu'elles ont \u00e0 r\u00e9diger cette ann\u00e9e la pr\u00e9sence apaisante et inspirante de leur nouveau voisin ne sera sans doute pas de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:08 > 0:08:09) [75%] : \r\nOui sont \u00e0 mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:10 > 0:08:14) [90%] : \r\nViviane Gabriel, on a vu le cas du haut Valais mais que tous les cantons romands souffrent d'un manque de professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:14 > 0:09:17) [92%] : \r\nAlors on ne peut pas vraiment parler de situation de crise, hein, \u00e0 notre connaissance, dans la plupart des cas les postes ont \u00e9t\u00e9 repourvus par contre, le syst\u00e8me fonctionne un flux tendu, un peu partout, une des raisons, c'est : d\u00e9part \u00e0 la retraite des baby-boomers qui sont souvent des enseignants qui travaillent \u00e0 100 pourcent alors que les nouveaux enseignants qui arrivent sur le march\u00e9 du travail sont eux plut\u00f4t \u00e0 temps partiel, par exemple, \u00e0 Fribourg, on parle de 150 \u00e9quivalents plein temps qui pourrait venir \u00e0 manquer ces prochaines ann\u00e9es, c'est un chiffre donn\u00e9 cette semaine \u00e0 nos coll\u00e8gues de la radio par la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique, alors un peu partout, on prend des mesures, on a vu ces \u00e9tudiants qui reprennent des classes dont le canton du Valais, \u00e7a se fait aussi ailleurs dans le Jura et puis il y a aussi la question, et puis 2 des remplacements, que fait- on quand un prof est absent h\u00e9 bien le Jura bernois a d\u00e9cid\u00e9 ce printemps de lancer un appel aux jeunes retrait\u00e9s de l'enseignant d'enseignement, bref, on le voit, il faut former davantage d'enseignants, c'est ce que font les cantons, les effectifs sont \u00e0 la hausse \u00e0 peu pr\u00e8s dans toutes Les hautes \u00e9coles p\u00e9dagogiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:17 > 0:09:19) [99%] : \r\nMerci Viviane pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:20 > 0:09:41) [96%] : \r\n\u00e0 Chamoson, c'est un jour de repos aujourd'hui pour les sauveteurs qui travaillent sans discontinuer depuis plus d'une semaine, depuis qu'une lave torentielle a emport\u00e9 deux personnes des jours de recherche qui n'ont toujours pas permis de retrouver un homme de 37 ans et une fillette de 6 ans, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des gros moyens engag\u00e9s les PFL a fourni un appareil capable de d\u00e9tecter des masses jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres sous terre, sans succ\u00e8s jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:43 > 0:09:52) [97%] : \r\nClaudine Gaillard Torrent, vous \u00eates sur place sous ces tonnes de limon localiser un v\u00e9hicule une voiture en l'occurrence, \u00e7a s'apparente presque \u00e0 chercher une aiguille dans une botte de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:55 > 0:11:06) [93%] : \r\nOui, exactement, Claire, vous le voyez derri\u00e8re moi le lit de la Losentse porte encore les cicatrices du drame de dimanche dernier, vous l'avez dit, des milliers de m\u00e8tres cubes de limon et surtout de gros blocs qui encombrent encore le lit et qui complique les recherches pourtant des moyens colossaux, on l'a vu sur les images ont \u00e9t\u00e9 investis tout au long de la semaine et qui dit moyens colossaux dit facture sal\u00e9e, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 125000 francs soit 25000 francs par jour, alors la question qui fait pol\u00e9mique c'est : qui va payer ses factures pour le savoir, il faut distinguer 2 phases dans les recherches tout d'abord, les recherches de survivants dans les premi\u00e8res heures qui suivent le drame, la, la facture sera envoy\u00e9e aux familles, mais pris en charge par l'assurance accidents et puis il y a les recherches concernant le v\u00e9hicule l\u00e0 aucune assurance ne couvre ce genre de d\u00e9marche, la commune va donc devoir d\u00e9cider comment elle r\u00e9partit les co\u00fbts entre contribuables, famille et d'\u00e9ventuelles dont il faut savoir que plusieurs associations et des fonds d'urgence se sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s alors demain, les recherches vont reprendre, et il faut bien noter que pour les familles, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de trouver ce v\u00e9hicule pour pouvoir enfin faire le deuil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:06 > 0:11:21) [96%] : \r\nMerci Claudine revendications et votre reportage ce drame rappelle aussi \u00e0 quel point il est essentiel de comprendre les m\u00e9canismes de laves torrentielles pour mieux les pr\u00e9venir et faire face \u00e0 ce type de catastrophe naturelle, un projet scientifique est en cours dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:24 > 0:11:38) [97%] : \r\nUn fort orage sur les cr\u00eates et des dizaines de kilom\u00e8tres en aval, elle d\u00e9boule la lave torrentielle charriant des blocs de plusieurs tonnes, film\u00e9e par les scientifiques, dimanche dernier, cette lave et la 6\u00e8me de l'ann\u00e9e dans le bassin versant de l'illgraben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:38 > 0:11:45) [83%] : \r\nOn l'a vu ici 7 et 13 1300 parce qu'on a le film avant l'\u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait : c'\u00e9tait un non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:45 > 0:11:55) [93%] : \r\nChristoph Graf travaille dans ce laboratoire \u00e0 ciel ouvert, depuis 20 ans une nouvelle balance des capteurs et des GO Phone lui permettent d'analyser chaque ph\u00e9nom\u00e8ne en d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:55 > 0:12:15) [91%] : \r\nMais laves torrentielles je pense et c'est c'est assez dangereux et terrible \u00e0 cause des forces qui existent, c'est la densit\u00e9 qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s Rabat au b\u00e9ton liquide et la vitesse cette combinaison a le potentiel de d\u00e9truire presque tous les obstacles qui sont dans le lit du du Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:15 > 0:12:22) [96%] : \r\nLes donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 l'illgraben savent \u00e0 calibrer des models de simulation num\u00e9rique applicable \u00e0 d'autres cours d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:22 > 0:12:32) [95%] : \r\nOn change les donn\u00e9es, on change des types de mat\u00e9riaux et puis on arrive \u00e0 savoir quel est le comportement d'une lave torrentielle aussi bien qu'il est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:32 > 0:12:41) [91%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des simulations, les chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL travaillent \u00e9galement \u00e0 clarifier le ph\u00e9nom\u00e8ne des laves torrentielles persuad\u00e9s que ces dangers naturels iront croissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:55) [96%] : \r\nD'une part \u00e0 cause des pluies intenses qui se multiplient, ce qui favorise l'instabilit\u00e9 des sols en montagne et d'autre part, on a l'imperm\u00e9abilisation des zones urbaines ainsi que la fonte du permafrost qui joue un r\u00f4le sur l'activit\u00e9 torrentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:56 > 0:13:12) [96%] : \r\n\u00e0 l'illgraben cet \u00e9boulement n'existait pas il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il inqui\u00e8te les scientifiques, car le mat\u00e9riel qu'il d\u00e9verse dans le chenal pourrait augmenter la taille des laves torrentielles un syst\u00e8me d'alerte sismique en amont est \u00e0 l'\u00e9tude, il viendrait compl\u00e9ter l'arsenal d\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:14 > 0:13:22) [79%] : \r\n\u00e0 Hong Kong ce dimanche \u00e9tait cruciale pour le mouvement pro- d\u00e9mocratie apr\u00e8s Lear survenus la semaine derni\u00e8re le soutien de la population, ville \u00e9tait enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:22 > 0:13:27) [94%] : \r\nSion malgr\u00e9 la pluie battante, plusieurs centaines de milliers de manifestants ont battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:27 > 0:13:38) [83%] : \r\nPav\u00e9 Michael peut \u00eatre Michael Poker, vous y \u00eates \u00e0 Hong Kong, alors on peut dire que non seulement les manifestants ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent, c'\u00e9tait le premier, deuxi\u00e8mement je, ils se sont r\u00e9unis dans le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:41 > 0:14:48) [92%] : \r\nAbsolument, hein, outre cette mobilisation massive, les organisateurs \u00e9voquent ce soir le chiffre de 1,7 1000000 de personnes dans la rue, h\u00e9 bien ce caract\u00e8re pacifique est un symbole tr\u00e8s fort, pourquoi, parce que les semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, les manifestations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9es par des violences entre manifestants radicaux et policiers en fin de soir\u00e9e, des violences qui ont syst\u00e9matiquement \u00e9t\u00e9 reprise par P\u00e9kin pour tenter de d\u00e9cr\u00e9dibiliser le mouvement pour le pr\u00e9senter comme le fait d'une petite minorit\u00e9 d'\u00e9meutiers violent de terrorisme, elles ont m\u00eame utilis\u00e9 ce ce terme, les autorit\u00e9s chinoises et donc ce soir, h\u00e9 bien, le Hongkongais le prouve, ce n'est pas le cas, c'est un mouvement qui est beaucoup plus large, c'est un mouvement tr\u00e8s soutenu ici dans le territoire, et ils le disent haut et fort, ils ne reculeront pas dans leur revendication de d\u00e9mocratisation du territoire, or, le probl\u00e8me c'est que de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien P\u00e9kin campe aussi sur ses positions, donc on peut le dire ce soir, les fronts se sont durcis un petit peu ici \u00e0 Hong-Kong et personne ne voit de sortie d'issue \u00e0 cette crise qui est, qui est probablement destin\u00e9e \u00e0 se prolonger encore longtemps une manifestante me disait par exemple encore tout \u00e0 l'heure que les gens ici \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 une guerre de longue haleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:49 > 0:15:07) [97%] : \r\nMichael merci \u00e0 la crise politique qui secoue l'ancienne colonie britannique vient d\u00e9sormais s'ajouter le spectre d'une crise \u00e9conomique, les secteurs du tourisme du luxe de la finance enregistrent un ralentissement et les investisseurs \u00e9trangers s'inqui\u00e8tent pour leurs affaires, le reportage de Thomas Blanc et Antoine V\u00e9deilh\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:08 > 0:15:24) [95%] : \r\nEn plein coeur de Hong Kong, le quartier de Central, celui des affaires et des boutiques de luxe, ici les grandes enseignes de pr\u00eat-\u00e0-porter, de bijoux, de montres ont pignon sur rue mais depuis plusieurs semaines, les magasins sont bien moins fr\u00e9quent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:24 > 0:15:31) [93%] : \r\nEt tu juillet d'habitude il y a plus de monde, je pense que les gens ont un peu peur et qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent rester chez eux, les rues sont plus calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:32 > 0:15:41) [94%] : \r\nIl y a moins de monde, en particulier en provenance de Chine continentale, je pense qu'il y a moins de touristes \u00e9galement, je pense vraiment que \u00e7a a un impact sur l'\u00e9conomie hongkongaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:41 > 0:15:53) [96%] : \r\nL'horlogerie et les marques helv\u00e9tiques, en particulier, sont affect\u00e9es au mois de juin, les exportations de montres suisses vers Hong-Kong, l'un de ses principaux march\u00e9s ont chut\u00e9 de pr\u00e8s de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:54 > 0:16:02) [97%] : \r\nPour ce responsable du secteur, aucun doute, ce sont les manifestations qui secouent Hong-Kong depuis plusieurs semaines, qui ont fait reculer les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:03 > 0:16:24) [90%] : \r\n\u00e0 vos craintes ces 4 ou 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Chinois en provenance du continent repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 des acheteurs pour les produits du quotidien, mais aussi pour les produits de luxe \u00e0 Hong Kong o\u00f9 \u00e9tait \u00e9crit sans permis, comme ils sont de moins en moins nombreux \u00e0 venir, cela affectera s\u00fbrement le march\u00e9 y compris celui des montres watching Cloud World chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:24 > 0:16:39) [97%] : \r\nLe directeur de cette soci\u00e9t\u00e9 suisse de n\u00e9goce d'or et de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, a vu certaines de ses ventes s'annuler ces derni\u00e8res semaines, les investisseurs, dit-il, sont de plus en plus prudents et certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager leurs capitaux hors de Hong Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:57) [92%] : \r\nDe First voyage apr\u00e8s les premiers affrontements violents, les m\u00e9dias \u00e9trangers ont commenc\u00e9 \u00e0 couvrir la situation, Hong Kong et cela a pouss\u00e9 certains investisseurs \u00e0 retirer leur argent, 3 ans, l'argent se fait rare, donc les gens prennent leurs pr\u00e9cautions et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 rapatrier l'argent \u00e0 Singapour ou ailleurs en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:58 > 0:17:21) [94%] : \r\nD\u00e9sormais, c'est toute l'\u00e9conomie hongkongaise qui souffrent d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par la guerre commerciale que se livrent la Chine et les \u00c9tats-Unis, la ville a enregistr\u00e9 au 2\u00e8me trimestre une chute de 0,5 pourcent de son PIB par rapport \u00e0 l'an dernier, si la crise s'enlise, c'est le statut de Hong Kong, en tant que centre financier international qui pourrait \u00eatre affect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:21 > 0:17:55) [90%] : \r\nComme j'allais dire qu'on qu'a si la situation continue la m\u00e9tropole hongkongaise sera fragilis\u00e9e et vous savez, les capitaux suivent l'opinion publique des si la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas stable alors les capitaux vont dispara\u00eetre, c'est web Atik esp\u00e8re que la situation sera r\u00e9solue rapidement parce que tant qu'Hong Kong continuera \u00e0 vivre de tels d\u00e9bordements les investisseurs perdront confiance, il a \u00e9t\u00e9 qu'inquiet est Hong Kong vit aujourd'hui sa pire situation \u00e9conomique depuis 2003, c'est en tout cas ce qu'affirment les autorit\u00e9s un argument qu'elle met en avant pour, esp\u00e8re-t-elle, contraindre les manifestants, un retour au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:57 > 0:18:13) [96%] : \r\nQue retour en Suisse comment accueillir les touristes du Golf de Chine ou d'Inde hotellerie suisse et suisse Tourisme publient plusieurs brochures destin\u00e9s aux professionnels pour \u00e9viter les impairs culturels aupr\u00e8s de cette client\u00e8le souvent fortun\u00e9s et ces conseils ne mettent pas tout le monde d'accord Julien Von Roten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:14 > 0:19:04) [97%] : \r\nLes visiteurs des pays du Golfe, de Chine ou d'Inde sont particuli\u00e8rement choy\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es, il faut dire qu'ils figurent tous les 3 sur le podium des touristes les plus d\u00e9pensiers en Suisse, alors forc\u00e9ment, du c\u00f4t\u00e9 des instances du tourisme on leur d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 telle point que 4 brochures explicatives ont sp\u00e9cialement \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es \u00e0 l'intention des h\u00f4teliers suisses art de l'accueil sensibilit\u00e9s religieuses ou pr\u00e9f\u00e9rences culinaires des conseils qui peuvent parfois surprendre : on y apprend notamment qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable d'assurer un service de check-in et de check-out rapide pour les h\u00f4tes chinois car ils sont volontiers impatients et n'aiment pas attendre ou encore que les h\u00f4teliers auront soin de pr\u00e9voir du personnel en suffisance, car les Arabes aiment \u00e0 \u00eatre servis rapidement dans ce grand h\u00f4tel Genevois, on est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 engager sp\u00e9cialement un chef indien durant l'\u00e9t\u00e9, une attention parmi toutes celles mises en place pour satisfaire ces client\u00e8les exigeantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:04 > 0:19:21) [87%] : \r\nOn va par exemple pr\u00e9parer des assiettes de fruits, alors si c'est une client\u00e8le moyen- oriental, ben on va adapter, on sait qu'ils aiment les fruits secs, on sait qu'il aime les dates quand vous accueillez un client chinois dans une chambre, h\u00e9 bien on leur pr\u00e9pare une petite assiette de de de mignardises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:21 > 0:19:34) [96%] : \r\nEt si, dans les h\u00f4tels, on s'adapte \u00e0 Gen\u00e8ve Tourisme on va m\u00eame plus loin : promotion sp\u00e9cifique en amont programme d\u00e9couverte sur- mesure ici vous ne trouverez ni une ni 2, mais 8 cartes de la ville, chacune destin\u00e9e \u00e0 un type de touristes sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:34 > 0:19:52) [92%] : \r\nOn a maintenant pour la ici pour le march\u00e9 russe sur ce march\u00e9 nord- am\u00e9ricain, le march\u00e9 des pays du Golfe, le monde arabe et de l'eau qui a \u00e9t\u00e9 pour le march\u00e9 chinois, o\u00f9 l\u00e0 aussi on fait on prend carr\u00e9ment un parcours on indique un parcours en forme de 8 parce que \u00e7a, \u00e7a porte chance lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:52 > 0:20:29) [95%] : \r\nSeulement voil\u00e0, \u00e0 force de s'adapter, ne va-t-on pas trop loin, certains conseils donn\u00e9s aux h\u00f4teliers pourraient \u00e9tonner certains et pr\u00eater \u00e0 confusion, comme lorsqu'il est demand\u00e9 aux h\u00f4teliers de s'adresser aux chefs de famille en priorit\u00e9 ou de ne pas regarder certaines personnes dans les yeux des critiques balay\u00e9es par Suisse Tourisme c'est un accent qui est mis sur une client\u00e8le qui vient de loin, qui payent beaucoup et que nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir, on sait que nos infrastructures sont relativement chers, on doit s'adapter \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9gager une marge b\u00e9n\u00e9ficiaire et donc on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 soigner aux clients, des clients qui, malgr\u00e9 la chert\u00e9 du franc devraient \u00eatre encore de plus en plus nombreux \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:30 > 0:20:39) [96%] : \r\nLa Coupe de Suisse de football offre l'occasion aux petits clubs de se frotter aux grands Yverdon Sports \u00e9quipe de 3\u00e8me division esp\u00e9rait faire chuter Neuch\u00e2tel Xamax cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:39 > 0:20:55) [91%] : \r\n\u00e0 midi, les nord- le nord- Vaudois a cru \u00e0 l'exploit pendant plus Dinner, et ils ont m\u00eame men\u00e9 au score mais Neuch\u00e2tel a su s'appuyer sur son exp\u00e9rience pour revenir, \u00e7a Max s'impose chichement 2 \u00e0 1 et se qualifie pour les 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:58 > 0:21:10) [93%] : \r\nRecevoir un club de super league quand \u00e0 un club amateur est aussi un casse- t\u00eate financier reportage cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bernay, dans l'agglom\u00e9ration genevoise qui accueillait Thoune riche et Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:11 > 0:21:16) [86%] : \r\nJe vous rappelle, vous devez mettre une chaussure de foot, chaussettes, shorts et maillots d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:16 > 0:21:40) [95%] : \r\nUn dimanche un peu sp\u00e9cial pour ces juniors du Signal FC Bernex Confignon dans quelques instants, ils vont accompagner sur le terrain des Stars du football suisse, les joueurs du FC le club de Bernay, lui, \u00e9volue en 2\u00e8me ligue interr\u00e9gionale, alors quand il s'agit d'affronter un club de super league \u00e0 domicile, l'organisation n'est pas une mince affaire beaucoup de contraintes impos\u00e9es par la Ligue suisse de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:40 > 0:21:55) [83%] : \r\nEn fait, elle nous demande de changer toutes les pubs du stade, donc on d'enlever toutes les notes mettent les lors il nous demande de construire des tours d'\u00e9chafaudage pour les cam\u00e9ras de la TSR et nous n'en 2 ou la SSR, il nous demande de mettre No ticket sur Ticket corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:56 > 0:22:05) [94%] : \r\nAu total, un budget de 10 \u00e0 12000 francs pour le club Genevois mettent une grosse partie d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, les supporters de Thoune sont connus pour leurs ultras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:07 > 0:22:20) [89%] : \r\nDonc \u00e0 l'int\u00e9rieur, ici, c'est \u00e0 nous de le payer, on a 22 agents qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que toute on est responsable de tout ce qui se passe dans le stade \u00e0 nos risques et p\u00e9rils, c'est \u00e9crit d'noir sur blanc sur le r\u00e8glement, donc c'est \u00e7a c'est Bonnard quoi et cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:21 > 0:22:33) [95%] : \r\nLes gradins sont pleins, plus de 800 personnes les bernois qui jouaient \u00e0 Moscou il y a 3 jours ne sont pas tr\u00e8s impressionnants, mais l'ambiance est bonne, le soleil brille et Bernex r\u00e9siste jusqu'en milieu de 2\u00e8me mi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:33 > 0:22:36) [85%] : \r\nCar toute l'emporte 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:38 > 0:22:50) [85%] : \r\nLe berner sans donner en effet, ils ont montr\u00e9 qu'ils ont de la la capacit\u00e9 l'envie surtout, c'\u00e9tait super bien le n\u00f4tre, ils sont bien d\u00e9fendu, mais malheureusement, ils sont un peu plus fort que je note.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:51 > 0:22:53) [91%] : \r\nBen, ils \u00e9taient bien \u00e7a aurait pu \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:54 > 0:22:57) [96%] : \r\nUn match qui n'est pas perdu pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:05 > 0:23:19) [90%] : \r\nC'est un peu le festival de Cannes, de la photographie les rencontres d'Arles \u00e0 un accomplissement selon les termes du photographe Genevois Christian Lutz qui espoir et qui y expose son regard d\u00e9sillusionn\u00e9 sur notre monde, le reportage de Marie- \u00c9milie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:21 > 0:23:44) [98%] : \r\nUn arbre et des rochers couverts d'or des boutiques de luxe standardis\u00e9es o\u00f9 des trentenaires blas\u00e9s d\u00e9pensent leur fortune Le contraste brut de l'opulence des casinos et des ruelles d\u00e9nud\u00e9es de Macao saisit par Christian Lutz en regard Las V\u00e9gas, c\u00e9l\u00e8bre pour ses exc\u00e8s paradis artificiel, touch\u00e9 par la crise des subprimes avec l'exposition, eldorado, ces deux univers se r\u00e9pondent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:45 > 0:24:10) [94%] : \r\nLas V\u00e9gas, mais clairement les gens sur le carreau, c'est une un dialogue entre la d\u00e9sillusion du monde lib\u00e9ral aussi d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui s'exprime, Casino et c'est ce qu'on voit \u00e0 l'int\u00e9rieur et l'illusion en fait la r\u00e9p\u00e9tition du sc\u00e9nario qui se trame maintenant \u00e0 Macao depuis un certain nombre d'ann\u00e9es ou c'est au tour maintenant des Chinois d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:10 > 0:24:22) [87%] : \r\nBeaucoup d'argent, la lumi\u00e8re est moins bonnes maintenant ici, il y a trop de lumi\u00e8re qui tape, c'est trop clair le matin c'est tr\u00e8s cr\u00e9pusculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:23 > 0:24:29) [96%] : \r\nChristian Lutz se fait partie de ces photographes documentaires qui avancent avec leurs \u00e9motions, leurs convictions aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:30 > 0:24:53) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s orient\u00e9, c'est s\u00fbr, ce n'est pas une photographie ouverte qui se permet d'\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et un Spider-Man qui quitte la sc\u00e8ne, c'est une fiction, en fait, j'essaie de transformer la r\u00e9alit\u00e9 en une fiction pour d'abord moi me la rende plus tol\u00e9rable et puis apr\u00e8s, pour ensuite la transformer en un conte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:53 > 0:25:05) [96%] : \r\nUn conte illustr\u00e9 Une narration rendue bavarde par la juxtaposition des clich\u00e9s mais sans texte sans l\u00e9gende comme il pla\u00eet \u00e0 l'artiste, pour lui, ces rencontres d'Arles sont le festival de Cannes, de la photographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:05 > 0:25:13) [92%] : \r\nIci, on sait qu'on aura une audience tr\u00e8s large qui nous d\u00e9passe compl\u00e8tement et c'est ce qui a pu plus \u00e9mouvant pour un raconteur d'histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:14 > 0:25:21) [95%] : \r\nUne fable de la mondialisation, qui \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre l\u00e9g\u00e8re et gr\u00e2ce \u00e0 l'oeil du Genevois particuli\u00e8rement esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:23 > 0:25:39) [95%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mise au point qui vous emm\u00e8ne ce soir dans la commune de suisse qui a comptabilis\u00e9 le plus de votes en faveur du POPB, aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales demain 12 45 et 19 heures 30 Laurent Huguenin dit tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:47 > 0:25:51) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T18:38:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908859854", "durationSec": 125, "title": "FRIGO ARLES CHRISTIAN LUTZ PAD_RTS000001911607", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est le festival de Cannes de la photographie...., les rencontres d'Arles, un accomplissement selon les termes du photographe genevois Christian Lutz, qui expose son regard d\u00e9sillusionn\u00e9 sur notre monde dans la cit\u00e9 proven\u00e7ale...", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859855", "durationSec": 115, "title": "SO BERNEX THOUNE_RTS000001928862", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nRecevoir un club de super league quand on est un club amateur est aussi un casse-t\u00eate financier. Reportage \u00e0 Bernex, dans l'agglom\u00e9ration genevoise, qui accueillait Thoune cet apr\u00e8s-midi, Lisa Roerich et Delphine Gianora.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859856", "durationSec": 24, "title": "SO HONK KONG_RTS000001928758", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA la crise politique qui secoue l'ancienne colonie britannique vient d\u00e9sormais s'ajouter le spectre d'une crise \u00e9conomique. Les secteurs du tourisme, du luxe, de la finance enregistrent un ralentissement et les investisseurs \u00e9trangers s'inqui\u00e8tent pour leurs affaires. Le reportage de Thomas Blanc et Antoine V\u00e9deilh\u00e9"}, {"internalArchiveId": "AA1908859857", "durationSec": 169, "title": "SO IMPACT ECONOMIQUE_RTS000001928706", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nMerci Claudine... et votre reportage.... ce drame rappelle aussi \u00e0 quel point il est essentiel de comprendre le m\u00e9canisme des laves torrentielles..... pour mieux faire face et pr\u00e9venir ce type de catastrophe naturelle un projet scientifique est en cours dans le Haut-Valais ....", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859858", "durationSec": 113, "title": "SO LAVES TORRENTIELLES V2_RTS000001928779", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nComment accueillir les touristes du Golf, de Chine ou d'Inde.... Hotellerie suisse et suisse Tourisme publient plusieurs brochures destin\u00e9s aux professionnels pour \u00e9viter les impairs aupr\u00e8s de cette souvent client\u00e8le fortun\u00e9e. et ces conseils ne mettent pas tout le monde d'accord. Julien Von Roten.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859859", "durationSec": 137, "title": "SO MARKETING TOURISITIQUE V4_RTS000001928830", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Chamoson, c'est un jour de repos aujourd'hui pour les sauveteurs, qui travaillent sans discontinuer depuis une semaine, depuis qu'une lave torentielle a emport\u00e9 deux personnes. Des jours de recherche qui n'ont toujours pas permis de retrouver un homme de 37 ans et une fillette de 6 ans. A c\u00f4t\u00e9 des gros moyens engag\u00e9s, l'EPFL a fourni un appareil capable de d\u00e9tecter des masses jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres sous terre, sans succ\u00e8s jusqu'\u00e0 ici.... Claudine ... vous \u00eates sur place ... sous ces tonnes de limon... localiser une voiture s'apparente \u00e0 chercher une aiguille dans une botte de foin....", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859860", "durationSec": 21, "title": "SO PC CHAMOSON 2_RTS000001928713", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJ-1 pour les \u00e9coliers du Jura, du Jura bermois de Neuch\u00e2tle et du Valais ... les autres cantons romands ont encore quelques jours avant la rentr\u00e9e des classes... Dans certaines r\u00e9gions, trouver des enseignants est parfois un casse-t\u00eate. C'est le cas du haut Valais o\u00f9 8 classes de degr\u00e9 primaire se sont retrouv\u00e9es sans enseignant. Une solution in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 mise en place. Reportage Claudine Gaillard Torrent, C\u00e9dric Jordan, Viviane Gabriel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859861", "durationSec": 110, "title": "SO PENURIE ENSEIGNANTS VALAIS 2_RTS000001928819", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est du jamais vu.... plus de 4000 candidats se lancent dans la courses aux chambres f\u00e9d\u00e9rales pour les prochaines \u00e9lections d'octobre... et il en manque encore... un engouement qui s'explique en partie par les mouvement citoyens de ce printemps... gr\u00e8ves des femmes et du climat... Lois Siggen lopez", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859862", "durationSec": 122, "title": "SO RECORD CANDIDATS EF19_RTS000001928678", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa Coupe de suisse de football offre l'occasion aux petits clubs de se frotter aux grands. Yverdon-Sports, \u00e9quipe de 3e division, esp\u00e9rait faire chuter Neuch\u00e2tel Xamax cet apr\u00e8s-midi. Les nord-vaudois ont cru \u00e0 l'exploit pendant plus d'une heure, ils ont m\u00eame men\u00e9 au score mais Neuch\u00e2tel a su s'appuyer sur son exp\u00e9rience pour revenir. Xamax s'impose chichement, 2 \u00e0 1 et se qualifie pour les 16e de finale de la Coupe de Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908859863", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS CHAMOSON 2_RTS000001928731"}, {"internalArchiveId": "AA1908859864", "durationSec": 52, "title": "SO TAPIS HONG KONG_RTS000001928773"}, {"internalArchiveId": "AA1908859865", "durationSec": 23, "title": "SO YVERDON XAMAX_RTS000001928801", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794946", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051532", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1847797", "internalArchiveId": "AA1906847307", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vue des Alpes - Quatri\u00e8me jour : Trouver sa voie", "publicationDate": "2019-08-18T19:24:00Z", "durationSec": 156, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-18T19:28:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807701205", "durationSec": 146, "title": "FRIGO VDA JOUR 04_RTS000001541232", "excerpt": "Les 2 journalistes de la RTS Matthieu Fournier et J\u00e9r\u00f4me Galichet entreprennent une travers\u00e9e des Alpes. Leur 4e \u00e9tape les m\u00e8ne aux Gastlosen dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises o\u00f9 Simon et Sylvain Rime et C\u00e9line Tercier, ouvreurs et testeurs de voies, pr\u00e9parent de nouvelles voies d'escalade pour les alpinistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["MONTAGNE", "ALPINISME", "ESCALADE", "VARAPPE"]}], "program": {"href": "/programs/5276", "id": "5276", "name": "Vue des Alpes"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1790490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050289", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1841341", "internalArchiveId": "AA1906840851", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Foyer Handicap", "publicationDate": "2019-08-18T12:39:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10635533", "imageURL": "http://www.rts.ch/10560982.image", "alternativeTitle": ["La Fondation Foyer-Handicap abrite des perles", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["La vie de Ian Pereira aurait pu se terminer alors qu\u2019il avait 16 ans. Renvers\u00e9 par une voiture, il doit interrompre sa scolarit\u00e9. Il se lance alors dans une formation de cin\u00e9ma. Aujourd\u2019hui c\u2019est la Fondation Foyer-Handicap \u00e0 Gen\u00e8ve qui l\u2019emploie dans son secteur audio-visuel. Mais le r\u00e9alisateur d\u2019antan n\u2019est jamais loin, au grand dam de son chef d\u2019atelier. Un reportage de Rapha\u00ebl Engel.", "Foyer Handicap"], "variantIds": ["ece-10635533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T01:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049592\r\nDate de transcription : 20-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:07 > 0:01:08) [76%] : \r\nD'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:19 > 0:01:24) [97%] : \r\nSouvent Yann Pereira se l\u00e8ve au milieu de la nuit et fait quelques exercices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:25 > 0:01:30) [98%] : \r\nComme pour tenter de rattraper le terrain perdu il y a 25 ans de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:41 > 0:01:53) [78%] : \r\nEn 2\u00e8me ann\u00e9e du coll\u00e8ge, j'\u00e9tais un pied h\u00e9misph\u00e8re Rover, c'est pas une voiture d\u00e8s lors commenc\u00e9 un combat terrible pour aller vers une zone mais ce n'est pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:00) [79%] : \r\nO\u00f9 voulez-vous aller a sur la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:05) [94%] : \r\nJe pense pas qu'on accepte un hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:06 > 0:02:20) [94%] : \r\nL'accident va interrompre la scolarit\u00e9 du jeune homme, lui qui r\u00eavait de devenir professeur va alors se tourner vers sa passion de jeunesse, l'image, il se forme dans le cin\u00e9ma, r\u00eave de r\u00e9aliser des films de fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:20 > 0:02:26) [76%] : \r\nIci comme comme un adjoint \u00e0 la recherche du progr\u00e8s a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:02:34) [84%] : \r\nPuis il y a 10 ans Yann trouve \u00e0 la fondation Foyer Handicap : un lieu o\u00f9 vivre sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:37 > 0:02:44) [91%] : \r\nIl s'occupe notamment de la num\u00e9risation de vieux films de famille mais le r\u00e9alisateur en lui pointe souvent son nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:57) [75%] : \r\nQuand un plan que je trouve pas beau ou ouais je l'enl\u00e8ve et pour nous arr\u00eate pas de me dire que le faut prendre fin ou pas, mais le fait de pouvoir comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:58 > 0:03:05) [92%] : \r\nBruno Le chef le ma\u00eetre socioprofessionnel, en charge du secteur audiovisuel n'est jamais tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:19) [84%] : \r\nLe travail de base demand\u00e9 juste nettoyer ce qui est en train de faire, mais finalement il va, il va, sinon non non mais l\u00e0, en fait, c'est un film non je je travaille sur un fil, et non le client, il a juste pris le transfert et a pas payer une modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:27) [84%] : \r\nQu'on vous disait vous parce que c'est plus fort que vous, oui, mais enfin c'est comme \u00e7a et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:28 > 0:03:36) [96%] : \r\nIci, une vingtaine de personnes avec des parcours de vie diff\u00e9rents mais tous partagent la m\u00eame fiert\u00e9 du travail bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:41) [97%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi ce travail pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:03:58) [92%] : \r\nBen \u00e7a repr\u00e9sente la normalit\u00e9, tout simplement, j'ai un boulot comme tout le monde et je suis pay\u00e9 comme monde c'est c'est tout b\u00eate mais je trouve que c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:00 > 0:04:12) [96%] : \r\nMais dans la vie, il n'y a pas que le travail Yann l'a compris depuis longtemps dans un film r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s son accident, il imagine un enseignant, philosophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:19) [90%] : \r\nCe que je souhaite vous dire ce qu'il faut profiter de la vie, sans n\u00e9gliger de travailler un petit peu au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:20 > 0:04:34) [89%] : \r\nLa vie est un combat, moi je veux r\u00e9ussir pourtant pour montrer qu'il y a maintenant mais on ne faut faut garder la force dans la t\u00eate, qui veut peut donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:37) [76%] : \r\nEt il y a n'en veut beaucoup.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T11:33:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906840852", "durationSec": 180, "title": "VERSION CLEAN - Ensemble - Foyer Handicap"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "medias": [{"id": "1788023", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049592", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1849932", "internalArchiveId": "AA1907849442", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sur la banquise, une reine sans royaume", "publicationDate": "2019-08-18T11:47:00Z", "durationSec": 3068, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10616760.image", "alternativeTitle": ["Sur la banquise, une reine sans royaume"], "alternativeSummary": ["Frost l'ourse polaire se laisse filmer pendant quatre ans par Asgeir Helgestad \u00e0 Svalbard. Il  suit l'\u00e9ducation ludique, tendre ou stricte que Frost dispense \u00e0 ses oursons.  Comme bien des esp\u00e8ces du grand nord, la famille doit adapter ses habitudes et son r\u00e9gime \u00e0 la fonte des glaces qui,  sur l'archipel norv\u00e9gien, semble plus rapide qu'ailleurs."], "variantIds": ["ece-10635703"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-18T13:32:41Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HELGESTAD, Asgeir", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791316", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050565", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-650BB397-13FB-4F75-A3D2-1476F4824E3E", "internalArchiveId": "650BB397-13FB-4F75-A3D2-1476F4824E3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le curieux hommage d'Ueli Maurer au fondateur du WEF Klaus Schwab", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe curieux hommage d'Ueli Maurer au fondateur du WEF Klaus Schwab  *** Et si la Suisse naturalisait Klaus Schwab, le fondateur du WEF, le Forum \u00e9conomique mondial de Davos ? \r\nC'est en tous cas la volont\u00e9 d'Ueli Maurer. Selon la SontagsZeitung, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration aimerait offrir le passeport \u00e0 croix blanche \u00e0 l'Allemand. Ce qui n'est pas du go\u00fbt de tout le Monde. Adrien Krause, Ueli Maurer d\u00e9sirerait \u00e9galement rendre un hommage officiel \u00e0 l'\u00e9conomiste. \r\nHommage pour services rendus \u00e0 la nation effectivement. Le toute lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e9tatique en pr\u00e9sence du gouvernement . Elle se d\u00e9roulerait en janvier prochain \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire du WEF. Voil\u00e0 pour l'id\u00e9e d'Ueli Maurer... Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en a fait part \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi dernier. Le projet devait rest\u00e9 secret. Mais voil\u00e0, il ne plait visiblement pas \u00e0 tout le Monde puisqu'il a fuit\u00e9 dans la presse dominicale...\r\n*** Alors l'hommage c'est une chose. Mais pourquoi Ueli Maurer veut-il aussi naturaliser Klaus Schwab ? \r\nEt bien la SontagsZeitung l'ignore. Le journal rappelle par ailleurs que le fondateur du WEF n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 vouloir du passeport suisse. Quoiqu'il en soit le chef des Finances, lui, veut le lui offrir, via le canton des Grisons. \r\n*** Une d\u00e9marche qui en interroge plus d'un... \r\nTout d'abord parce qu'une naturalisation doit \u00eatre faite par le canton de r\u00e9sidence... Qui n'est pas celui des Grisons en l'occurrence... Mais celui de Gen\u00e8ve... Puisque Klaus Schwab vit aujourd'hui dans la commune de Cologny. Et puis de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale c'est toute l'id\u00e9e d'Ueli Maurer qui ne passe pas aupr\u00e8s de certains... Dans ses propres rangs \u00e0 l'UDC, le pr\u00e9sident du parti agrarien, critique: \"Das ist unschweizerisch\", c'est contraire aux traditions suisses... Car pour Albert R\u00f6sti m\u00eame si les m\u00e9rites de Klaus Schwab sont incontestables, rendre un tel hommage \u00e9tatique n'est pas coh\u00e9rent avec les valeurs helv\u00e9tiques...", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le curieux hommage d'Ueli Maurer au fondateur du WEF Klaus Schwab / 12H30_2019-08-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T11:35:49Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt si la Suisse naturaliser Klaus Schwab, le fondateur du UVF le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, c'est en tout cas la volont\u00e9 de Lima horaires selon la SonntagsZeitung, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration aimerait offrir le passeport \u00e0 croix blanche \u00e0 l'Allemand, ce qui n'est pas du tout du go\u00fbt de tout le monde, Adrien cr\u00e9e Os\u00e9o Lima Maurer d\u00e9sirait \u00e9galement rendre un hommage officiel \u00e0 l'\u00e9conomiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nHommage pour services rendus \u00e0 la Suisse, effectivement le toute lors d'une c\u00e9r\u00e9monie \u00e9tatique en pr\u00e9sence du gouvernement, elle se d\u00e9roulerait en janvier prochain \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire du web, voil\u00e0 pour l'id\u00e9e de Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en a fait part \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait mercredi dernier, le projet devait rester secret \u00e9videmment, mais voil\u00e0, il ne pla\u00eet visiblement pas \u00e0 tout le monde puisqu'il a fuit\u00e9 dans la presse dominicale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nAlors l'hommage, c'est une chose mais pourquoi wellies Maurer veut -il aussi naturaliser Klaus Schwab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nEh bien la SonntagsZeitung l'ignore le journal rappelle par ailleurs que le fondateur de web n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 vouloir du passeport suisse quoi qu'il en soit, le chef des Finances lui veut le lui offrir, via quand on \u00e9crit son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [97%] :\r\nUne d\u00e9marche qui en interroge plus d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [93%] :\r\nTout d'abord parce qu'une naturalisation doit \u00eatre faite par le canton de r\u00e9sidence qui n'est pas celui des Grisons, en l'occurrence, mais celui de Gen\u00e8ve puisque Klaus Schwab, vit aujourd'hui dans la commune de Cologny et puis, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est toute l'id\u00e9e d'Ueli Maurer, qui ne passe pas aupr\u00e8s de certains dans ses propres rangs \u00e0 l'UDC, le pr\u00e9sident du parti agrarien critique d'ou Schweizerischer c'est contraire aux traditions suisses Car pour Albert R\u00f6sti, m\u00eame si les m\u00e9rites de Klaus Schwab sont incontestables, rendre untel hommage \u00e9tatique n'est pas coh\u00e9rent avec les valeurs helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [74%] :\r\nAdrien oser merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36AD0C3C-A3A8-4900-B5BE-406BD39FE00F", "internalArchiveId": "36AD0C3C-A3A8-4900-B5BE-406BD39FE00F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La trenti\u00e8me \u00e9dition du Buskers Festival s'ach\u00e8ve dimanche \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa trenti\u00e8me \u00e9dition du Buskers Festival s'ach\u00e8ve dimanche \u00e0 Neuch\u00e2tel *** A Neuch\u00e2tel, la trenti\u00e8me \u00e9dition du Buskers Festival se termine ce weekend.... \r\nToute la semaine, des musiciens de rue ont anim\u00e9 le centre-ville de la capitale cantonale. Un festival gratuit, sans t\u00eate d'affiche, ni haut-parleurs... Dans les ann\u00e9es 90, le concept d\u00e9tonne, mais depuis, les artistes ont su se faire une place dans les rues ! Etienne Kocher.\r\n  ((1'29))\r\n((Tzigane, m\u00e9diterran\u00e9en, folk, africain, klezmer.. une vingtaine d'artistes se r\u00e9partissent les places de la vieille ville pendant cinq soirs. Des Buskers, musiciens de rue en anglais... Ils jouent \u00e0 m\u00eame le sol; pay\u00e9s au chapeau. La recette n'a pratiquement pas chang\u00e9, depuis 1990. Lorsque le programmateur Georges Grillon cr\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel l'un des premiers festivals du genre.\r\n\"Le but pour moi \u00e9tait que les gens d\u00e9couvrent vraiment des musiques qu'ils ont jamais entendu. Et puis on a mis quand m\u00eame quelques ann\u00e9es \u00e0 ce que le festival trouve son public. Buskers Festival \u00e7a disait rien \u00e0 personne, maintenant \u00e0 Neuch\u00e2tel Buskers tout le monde sait ce que c'est !\"\r\net ailleurs aussi... On trouve depuis 10-15 ans des Buskers \u00e0 Berne ou encore \u00e0 Lugano. \r\nCette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, le public a pu voter pour faire revenir ses groupes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. Parmi eux le duo tch\u00e8que Stanislava... Soraya y joue l'accord\u00e9on. \r\n\"Le public il est tr\u00e8s r\u00e9ceptif, tr\u00e8s curieux. La plupart des personnees qui passent s'arr\u00eatent, \u00e9coutent un petit peu et donnent en contribution \u00e0 la musique, donc c'est g\u00e9nial.\"\r\n\"J'avais l'impression que \u00e7a se perdait un peu. Alors est-ce que c'est parce que les gens les ont d\u00e9j\u00e0 vu et par sympathie, mais en tout cas tous les groupes sont tr\u00e8s contents. - Et donc dans trente ans y'a toujours le Buskers \u00e0 Neuch\u00e2tel ? - J'esp\u00e8re bien ! Probablement sans moi, j'aurais pass\u00e9 la centaine donc euh... mais j'esp\u00e8re bien oui. Et j'esp\u00e8re que \u00e7a restera de cette mani\u00e8re-l\u00e0. Que l'\u00e9lectronique, les sonos et tout \u00e7a vont pas d\u00e9truire le festival.\"))", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La trenti\u00e8me \u00e9dition du Buskers Festival s\u2019ach\u00e8ve dimanche \u00e0 Neuch\u00e2tel / 12H30_2019-08-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T11:35:49Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel la trenti\u00e8me \u00e9dition du Buskers Festival se termine ce week- end toute la semaine, des musiciens de rue ont anim\u00e9 le centre- ville de la capitale cantonale un festival gratuit sans t\u00eate d'affiche, ni haut- parleurs dans les ann\u00e9es 90 le concept d\u00e9tonne mais depuis, les artistes ont su se faire une place dans les rues, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nS'il gagne m\u00e9diterran\u00e9en folk africain Klezmer une vingtaine d'artistes se r\u00e9partissent les places de la vieille ville pendant 5 soirs, des Buskers, musicien de rue en anglais, ils jouent \u00e0 m\u00eame le sol pay\u00e9s au chapeau la recette n'a pratiquement pas chang\u00e9 depuis 1990 lorsque le programmateur Georges Grillon cr\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'un des premiers festivals du genre le but pour moi \u00e9tait que les gens d\u00e9couvrent vraiment des musiques qu'ils ont jamais entendu et puis on a mis quand m\u00eame quelques ann\u00e9es \u00e0 ce que le festival trouve son public Buskers Festival saviez rien \u00e0 personne, maintenant Neuch\u00e2tel Buskers tout le monde sait ce que c'est et ailleurs aussi, on trouve depuis 10, 15 ans, des Buskers \u00e0 Berne ou encore \u00e0 Lugano cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, le public a pu voter pour faire revenir ses groupes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s parmi eux, le duo tch\u00e8que Stanislava Soraya y joue l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [91%] :\r\nLe public, il est tr\u00e8s r\u00e9ceptif, tr\u00e8s curieux, la plupart des personnes qui peuvent s'arr\u00eatent \u00e9coutent un petit peu et donnent en contribution \u00e0 la musique, donc c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nJ'avais l'impression que \u00e7a se perdait un peu alors est -ce que c'est parce que les gens les ont d\u00e9j\u00e0 vu et puis par sympathie, mais en tout cas \u00e0 tous les noms sont tr\u00e8s contents et donc dans 30 ans, il y a toujours le Buskers \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'esp\u00e8re bien probablement Sandra j'aurais pass\u00e9 la centaine, donc, mais j'esp\u00e8re bien, oui, et j'esp\u00e8re que \u00e7a restera de cette mani\u00e8re -l\u00e0 col\u00e8re \u00e9lectronique les sonos et tout \u00e7a vont pas d\u00e9truire leur fils. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC50FEF7-9C78-4501-B842-8A6F04D33DA5", "internalArchiveId": "AC50FEF7-9C78-4501-B842-8A6F04D33DA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique ** **** Rentr\u00e9e oblige, il est largement question de l'\u00e9cole obligatoire dans les colonnes de la presse dominicale al\u00e9manique que vous avez parcourue Nicole della Pietra. Du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, c'est m\u00eame une r\u00e9volution p\u00e9dagogique qui est en marche.....\r\n________\r\nApprendre selon les envies du moment, autrement dit, l'id\u00e9e que tous les enfants apprennent la m\u00eame chose au m\u00eame moment et au m\u00eame endroit est d\u00e9pass\u00e9e. La NZZamSonntag nous parle cette haute \u00e9cole p\u00e9dagogique zurichoise dont l'objectif est de former les enseignants \u00e0 une approche scolaire alternative. L'\u00e9cole du futur doit \u00eatre bas\u00e9e sur la passion, la volont\u00e9 d'apprendre et les qualit\u00e9s de chaque \u00e9l\u00e8ve. Economiesuisse, rappelle qu'on observe une demande croissante sur le march\u00e9 du travail pour des collaborateurs cr\u00e9atifs et capables de d\u00e9velopper leurs propres id\u00e9es.\r\nLa SonntagsZeitung s'int\u00e9resse elle aux enfants allophones. Ils sont pr\u00e8s de 300'000 en \u00e2ge scolaire, un record. L'ancien directeur de l'\u00e9ducation de B\u00e2le-Ville, Christoph Eyman, demande que la maitrise de la langue soit obligatoire pour l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\nDans le SonntagsBlick, c'est l'apprentissage de l'orthographe avec  la m\u00e9thode \u00ab Lesen durch schreiben \u00bb, une approche phon\u00e9tique, qui est de plus en plus critiqu\u00e9e.\r\n**** Tout autre chose maintenant, avec ces actifs qui cumulent plus d'un emploi. Ils seraient pr\u00e8s de 400 mille travailleuses et travailleurs?\r\nFemme de chambre dans un hotel 5 \u00e9toiles la journ\u00e9e et caissi\u00e8re au McDonald le soir. Impossible de faire autrement pour boucler les fins de mois. Le SonntagsBlick se base sur les nouveaux chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique: 393'000 personnes en Suisse ont travaill\u00e9 pour deux employeurs ou plus au premier trimestre 2019. Cela repr\u00e9sente 8,7 pour cent de l'ensemble de la population active - plus que jamais auparavant nous dit le journal. Plus d'une femme sur dix a deux emplois ou plus, contre un sur vingt chez les hommes. Sur aucun autre march\u00e9 du travail en Europe, la diff\u00e9rence entre les sexes n'est aussi marqu\u00e9e.\r\n**** Et on termine sur les primes des caisses maladies, qui risquent \u00e0 nouveau de grimper pour les assur\u00e9s que nous sommes Nicole?\r\nOui, \u00e0 en croire Sant\u00e9Suisse cit\u00e9e dans la SonntagsZeitung. La faute \u00e0 l'explosion du prix des m\u00e9dicaments, dont les traitements contre le cancer qui ont vu leur prix bondir 61% ces six derni\u00e8res ann\u00e9es. Tout cela s'ajoute \u00e0 des co\u00fbts qui gonflent sans rel\u00e2che dans les autres secteurs de la sant\u00e9 aussi, comme les soins \u00e0 domicile, les physioth\u00e9rapies, les analyses de laboratoire, et les traitements ambulatoires, pour n'en citer que quelqu'uns. Nous voil\u00e0 donc pr\u00e9venus.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-08-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T11:35:48Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRentr\u00e9e oblige, il est largement question de l'\u00e9cole obligatoire, dans les colonnes de la presse dominicale al\u00e9manique vous avez parcourue Nicole della Pietra du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, c'est m\u00eame une r\u00e9volution p\u00e9dagogique qui est en marche, oui \u00e0 prendre selon les envies du moment, autrement dit l'id\u00e9e que tous les enfants apprennent la m\u00eame chose au m\u00eame moment et au m\u00eame endroit et d\u00e9pass\u00e9e l'cet homme Sonntag nous parle de cette nouvelle Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique zurichoise dont l'objectif est de former les enseignants \u00e0 une approche scolaire alternative, l'\u00e9cole du futur doit \u00eatre bas\u00e9e sur la passion, la volont\u00e9 d'apprendre et les qualit\u00e9s de chaque \u00e9l\u00e8ve, de son c\u00f4t\u00e9, \u00c9conomie Suisse rappelle que l'on observe une demande croissante sur le march\u00e9 du travail pour des collaborateurs cr\u00e9atifs et capables de d\u00e9velopper leurs propres id\u00e9es justement la SonntagsZeitung s'int\u00e9resse elle aux enfants allophones, ils sont pr\u00e8s de 300000 en \u00e2ge scolaire, un record, l'ancien directeur de l'\u00e9ducation de B\u00e2le- Ville Christoph Eymann demande que la ma\u00eetrise de la langue soit \u00e0 obligatoire pour l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole dans le SonntagsBlick, c'est l'apprentissage de l'orthographe avec la m\u00e9thode les torche Schreiber un est une est une approche phon\u00e9tique qui est de plus en plus critiqu\u00e9e et tout autre chose maintenant avec ces actifs, qui cumulent plus d'un emploi, ils seraient pr\u00e8s de 400000 travailleuses et travailleurs en Suisse, femme de chambre dans un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, la journ\u00e9e et caissi\u00e8re au Donald le soir impossible de faire autrement pour boucler les fins de mois, le SonntagsBlick se base sur les nouveaux chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique 393000 personnes en Suisse ont travaill\u00e9 pour deux employeurs au plus au 1er trimestre de 2019, cela repr\u00e9sente8,7 pourcent de l'ensemble de la population active, c'est plus que jamais auparavant, nous dit le journal, plus d'une femme sur 10 a 2 emplois ou plus, contre un sur 20 chez les hommes, sur aucun autre march\u00e9 du travail en Europe, la diff\u00e9rence entre les sexes n'est aussi marqu\u00e9e et on termine sur les primes des caisses maladie qui risque \u00e0 nouveau de grimper pour les assur\u00e9s que nous sommes Nicole oui, \u00e0 en croire Sant\u00e9Suisse cit\u00e9e dans la SonntagsZeitung, la faute \u00e0 l'explosif \u00e0 l'explosion du prix des m\u00e9dicaments dont les traitements contre le cancer, qui ont vu leur prix bondir de 61 pourcent ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, tout cela s'ajoute \u00e0 des co\u00fbts qui gonflent sans rel\u00e2che dans les autres secteurs de la sant\u00e9, comme les soins \u00e0 domicile et physioth\u00e9rapie les analyses de laboratoire et les traitements ambulatoires pour n'en citer que quelques-uns, nous voil\u00e0 donc pr\u00e9venus Nicole della Pietra merci pour cette revue de presse al\u00e9manique dominicale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA982279-5C94-479C-BBBF-D092FD218297", "internalArchiveId": "FA982279-5C94-479C-BBBF-D092FD218297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Islande honore dimanche son premier glacier vaincu par le r\u00e9chauffement", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RICHARD J\u00e9r\u00e9mie;Cymene Howe, professeure d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Rice\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'Islande honore dimanche son premier glacier vaincu par le r\u00e9chauffement C'est un hommage peu commun que l'Islande va rendre cet apr\u00e8s-midi. \r\nL'\u00eele volcanique va en effet honorer son premier glacier englouti par le r\u00e9chauffement climatique.\r\nOkj\u00f6kl\u00fct, c'\u00e9tait son nom, a perdu son statut en 2014, car la glace, aujourd'hui quasi-inexistante, fondait plus vite qu'elle ne s'accumulait.\r\nDes scientifiques islandais et des chercheurs am\u00e9ricains s'appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9voiler aujourd'hui une plaque comm\u00e9morative sur le site de l'ancien glacier...Un reportage de J\u00e9r\u00e9mie Richard.\r\n  ((1'19))\r\n((------SCRIPT ENRO------\r\n\u00ab Ce monument atteste que nous savons ce qui se passe et ce qui doit \u00eatre fait \u00bb, indique en son cour le texte \u00e9crit en lettres d'or en islandais et en anglais. Avant de conclure : \u00ab vous seuls savez si nous l'avons fait \u00bb. Cymene Howe est professeure d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Rice, \u00e0 l'initiative du projet.\r\n<SON 1 Cymene Howe - 00:09>\r\n\u00ab The word 'you' is a very powerful rhetorical device as well because it invokes the person who is reading it and it cause upon you, the reader, to act. \u00bb \r\nTraduction : L'utilisation du pronom \"vous\" est un outil rh\u00e9torique tr\u00e8s puissant car il fait appel au lecteur et l'engage \u00e0 agir. \r\nLa plaque \u00e9rig\u00e9e en l'honneur du feu-Okj\u00f6kull et d\u00e9voil\u00e9e cet apr\u00e8s-midi sera une premi\u00e8re mondiale. Dominic Boyer est \u00e9galement professeur d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Rice.\r\n<SON 2 Dominic Boyer - 00:09>\r\n\u00ab It is important to find ways to connect to the world we are living in now and to recognize that climate change is not something happening in the future it's all around us at this time. \u00bb\r\nTraduction : C'est important de trouver des moyens de se connecter au monde dans lequel nous vivons aujourd'hui et de reconna\u00eetre que le changement climatique n'est pas quelque chose \u00e0 venir mais qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\nFaute de glace suffisante pour le consid\u00e9rer comme tel, exit le suffixe 'j\u00f6kull' signifiant 'glacier' en islandais. Oddur Sigur\u00f0sson est \u00e0 l'origine de son d\u00e9classement et s'inqui\u00e8te d'un destin similaire pour les 400 autres massifs glaciaires du pays.\r\n<SON 3 Oddur Sigur\u00f0sson - 00:15>\r\n\u00ab The inertia of the climate system is such that, even if could stop right now to introduced greenhouse gases into the atmosphere, it will keep on warming for (up to) two centuries before it reaches equilibrium. \u00bb\r\nTraduction : L'inertie du syst\u00e8me climatique est telle que, m\u00eame si nous stoppions d\u00e8s maintenant les rejets de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re, cela continuerait de se r\u00e9chauffer pendant pr\u00e8s de 2 si\u00e8cles avant d'atteindre son point d'\u00e9quilibre. \r\nEn un peu plus d'un si\u00e8cle, l'Okj\u00f6kull a perdu la quasi-totalit\u00e9 des 16km2 de glace qui le recouvraient. J\u00e9r\u00e9mie Richard pour RTS Info, Reykjav\u00edk.))", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Islande honore dimanche son premier glacier vaincu par le r\u00e9chauffement  / 12H30_2019-08-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T11:29:05Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un hommage peu commun que l'Islande va rendre cet apr\u00e8s- midi l'\u00eele volcanique va en effet honorer son premier glacier englouti par le r\u00e9chauffement climatique, The Clock lutte, c'\u00e9tait son nom, a perdu son statut en 2014 car la glace aujourd'hui quasi- inexistante fondait plus vite qu'elle ne s'accumulait des scientifiques islandais et des chercheurs am\u00e9ricains s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9voiler aujourd'hui une plaque comm\u00e9morative sur le site de l'ancien glacier, un reportage de J\u00e9r\u00e9mie Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nCe monument atteste que nous savons ce qui se passe et ce qui doit \u00eatre fait, indique en son coeur le texte \u00e9crit en lettres d'or en islandais et en anglais, avant de conclure : vous seuls savez si nous l'avons fait Cymene \u00e0 et professeur d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Rice \u00e0 l'initiative du projet donc World qui au TGV, l'utilisation du pronom, vous \u00eates un outil rh\u00e9torique tr\u00e8s puissant car il fait appel au lecteur et l'engage \u00e0 agir au rire, tu act la plaque \u00e9rig\u00e9e en l'honneur du feu- Okj\u00f6kull et d\u00e9voil\u00e9e cet apr\u00e8s- midi sera une premi\u00e8re mondiale, Dominique Boyer est \u00e9galement professeur d'anthropologie \u00e0 l'Universit\u00e9 Rice et les hommes, c'est important de trouver des moyens de se connecter au monde dans lequel nous vivons aujourd'hui est de reconna\u00eetre que le changement climatique n'est pas quelque chose \u00e0 venir mais que Jacques comment cette Citro\u00ebn faute de glace suffisante pour le consid\u00e9rer comme telles Exit le suffixe yeux que signifiant glacier en islandais de ces gosses, on est \u00e0 l'origine de son d\u00e9classement et s'inqui\u00e8te d'un destin similaire pour les 400 autres massifs glaciaires du pays,M. Nauche \u00e0 l'inertie du syst\u00e8me climatique est telle que m\u00eame si nous stopper ont d\u00e8s maintenant les rejets de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re cela continuerait de se r\u00e9chauffer pendant pr\u00e8s de 2 si\u00e8cles avant d'atteindre son point d'\u00e9quilibrisme, il faut les pluies qui s'\u00e9coule en un peu plus d'un si\u00e8cle, l'Okj\u00f6kull a perdu la quasi- totalit\u00e9 des 16 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de glace qui le recouvraient J\u00e9r\u00e9mie Richard pour RTS Info requis avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B707E818-CEFB-4F33-AAB0-E745B212F1E0", "internalArchiveId": "B707E818-CEFB-4F33-AAB0-E745B212F1E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e cruciale pour le mouvement pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nJourn\u00e9e cruciale pour le mouvement pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong ((Ouverture avec SON1\u00a0: 1230Dimanche - SLOGANS MANIFS - INTRO. D\u00e9marrer l'intro sur les applaudissements \u00e0 la fin vers 16 secondes))\r\n  ((0'20))\r\n((Intro\u00a0: (attention - faux direct)))\r\n\"Donnez-nous le suffrage universel, la d\u00e9mocratie, maintenant\u00a0! Lib\u00e9rez Hong Kong.\" \r\nDes slogans scand\u00e9s en anglais par des centaines de milliers de manifestants hongkongais tout \u00e0 l'heure. La population a r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'occasion d'une nouvelle gigantesque mobilisation. Objectif des organisateurs\u00a0: d\u00e9montrer le soutien populaire pour le mouvement d\u00e9mocratique. Michael Peuker, vous \u00eates sur place. Apr\u00e8s trois mois de manifestations parfois violentes et surtout les menaces, le ton belliqueux de P\u00e9kin ces derniers jours, certains craignaient un effritement du mouvement. \u00e0 tort visiblement.\r\n  ((1'21))", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e cruciale pour le mouvement pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong / 12H30_2019-08-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T11:35:49Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nVenez nous le suffrage universel, la d\u00e9mocratie maintenant Hong Kong des slogans scand\u00e9s en anglais par des centaines de milliers de manifestants hongkongais tout \u00e0 l'heure, la population a r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'occasion d'une nouvelle gigantesque mobilisation objectif des organisateurs d\u00e9montrer le soutien populaire pour le mouvement d\u00e9mocratique Michael Poker, vous \u00eates sur place apr\u00e8s 3 mois de manifestations parfois violentes et surtout les menaces le ton belliqueux de P\u00e9kin ces derniers jours, certains craignaient un effritement du mouvement \u00e0 tort visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [92%] :\r\nAh oui, ils sont des centaines de milliers, vous l'avez dit, une foule impressionnante, probablement qu'on rivalise ici avec les 2 pr\u00e9c\u00e9dentes manifestations monstres au d\u00e9but de cette crise, il y a bient\u00f4t 3 mois, le test est r\u00e9ussi pour le mouvement fortement \u00e9branl\u00e9e par les actes de violence de jeunes radicaux lors de l'occupation de l'a\u00e9roport, la semaine derni\u00e8re, des policiers en civil et un journaliste chinois avaient \u00e9t\u00e9 violemment pass\u00e9 \u00e0 tabac l'incident a vraiment jet\u00e9 un coup de froid ici, faisant m\u00eame douter les groupes pour d\u00e9mocratie du du soutien de l'opinion publique, alors on le voit aujourd'hui une tr\u00e8s grande partie de Hong-Kong et le crie haut et fort, malgr\u00e9 ces d\u00e9rives, il reste debout ferme dans leurs revendications, ils r\u00e9clament le suffrage universel, la d\u00e9mocratie, Martin Lee et le fondateur historique du Parti d\u00e9mocratique hongkongais, il le souligne, P\u00e9kin s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ses r\u00e9formes au moment de la r\u00e9trocession du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\n\u00e0 Marcoussis la Chine nous a d\u00e9j\u00e0 promis la d\u00e9mocratie \u00e7a figure noir sur blanc dans la constitution du territoire, on aurait d\u00fb obtenir le suffrage universel, 10 ans apr\u00e8s la r\u00e9trocession, mais on n'en voit toujours pas la trace, P\u00e9kin doit tenir la promesse qu'elle a fait non seulement au peuple de Hong Kong, mais aussi \u00e0 la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nUne bio d\u00e9tient d\u00e9montrer \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, sa d\u00e9termination, c'est aussi l'objectif aujourd'hui du peuple hongkongais, qui esp\u00e8re plus de soutien face \u00e0 la Chine, la Chine, qui essuie une nouvelle gifle va -t-elle y r\u00e9agir, c'est toute la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [67%] :\r\nMichael Poker merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F66CBBA-1699-49F1-88BC-A4F1DA1F0002", "internalArchiveId": "1F66CBBA-1699-49F1-88BC-A4F1DA1F0002", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Interview de Jo\u00ebl de Rosnay, scientifique prospectiviste, en rediffusion", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Interview de Jo\u00ebl de Rosnay, scientifique prospectiviste, en rediffusion Et place maintenant \u00e0 Futur ant\u00e9rieur....Manuela Salvi vous propose en nouvelle diffusion son entretien avec le scientifique et  prospectiviste fran\u00e7ais, Joel de Rosnay.....\r\n  ((15'00))\r\nRediffusion ce soir \u00e0 22h40 sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 903, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622500", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Interview de Jo\u00ebl de Rosnay, scientifique prospectiviste, en rediffusion", "Futur ant\u00e9rieur - Interview de Jo\u00ebl de Rosnay, scientifique prospectiviste, en rediffusion  / 12H30_2019-08-18T12:40:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Interview de Jo\u00ebl de Rosnay, scientifique prospectiviste, en rediffusion  / 12H30_2019-08-18T12:40:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10622502", "ece-10622500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-24T11:49:20Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt place maintenant \u00e0 Futur ant\u00e9rieur Manuela Salvi vous propose en nouvelle diffusion son entretien avec le scientifique et prospectiviste fran\u00e7ais Jo\u00ebl de Rosnay. \r\nBonjour Jo\u00ebl de Rosnay, bonjour, vous \u00eates prospectiviste vous avez anticip\u00e9 l'av\u00e8nement d'Internet, le d\u00e9r\u00e8glement climatique, l'Intelligence artificielle, enseignant dans l'\u00e2me, notamment au MIT, le Massachusetts Institute of Technology, aux \u00c9tats-Unis, conf\u00e9rencier \u00e9crivain L'Homme symbiotique le macroscopique la Symphonie du vivant autant d'ouvrages que vous avez sign\u00e9 la Symphonie du vivant, vivant, vous l'\u00eates, Jo\u00ebl de Rosnay, le sort vous en fait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, j'adore faire du sort \u00e7a m'inspire parce que je suis dans l'\u00e9cosyst\u00e8me j'essaye \u00e0 la fois d'en profiter, mais de lui rendre le plaisir que j'en tire, en essayant de d\u00e9ployer les meilleurs et de participer \u00e0 la qu\u00eate de la pr\u00e9servation de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [96%] :\r\nSurfer sur la vague, le mouvement, c'est quelque chose d'important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nTr\u00e8s important qui m'a influenc\u00e9 toute ma vie, c'est pour \u00e7a, j'ai \u00e9crit un livre, il s'appelle surfer la vie dans lequel je monte que la dynamique du mouvement n\u00e9cessite l'anticipation \u00e9quilibres et m\u00eame ce que j'appelle le d\u00e9s\u00e9quilibre contr\u00f4l\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'avoir un cap, une ligne de savoir quand on est en d\u00e9s\u00e9quilibre de corriger et \u00e7a c'est bon pour un manager c'est bon pour les m\u00e8res de famille, c'est bon pour quelqu'un dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nD\u00e9s\u00e9quilibre contr\u00f4l\u00e9 on va retenir l'expression Jo\u00ebl de Rosnay, combien d'heures par jour de Surf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\n3 heures quand c'est bon, je mets jamais fatigu\u00e9, non, je suis tr\u00e8s entra\u00een\u00e9, je me limite \u00e0 3 heures 20 : ma femme m'interdit d'en faire plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [87%] :\r\nVous avez 82 ans, Jo\u00ebl de Rosnay, enjoint c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nOui, en juin 12 juin 82 ans, absolument 83 je vous cherchez l'immortalit\u00e9, non le secret c'est la pratique, c'est l'exercice, il y a un truc que les sportifs connaissent tr\u00e8s bien, qui s'appelle l'entra\u00eenement, il y a rien de particulier, je suis pas \u00e0 part, je fais ce qu'il faut pour \u00eatre capable d'affronter 3 heures de Surf et de pas avoir peur sous les vagues en pratiquant un peu ce qu'on appelle la non- respiration contr\u00f4l\u00e9e et puis surtout les bras parce que c'est les bras qui sont les moteurs du surfeur les jambes quand ensuite sur la planche, mais les bras pour aller chercher les vagues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nVous en parlez avec beaucoup de plaisir, Jo\u00ebl de Rosnay, un autre de vos secrets c'est \u00eatre positif et non optimiste, quelle diff\u00e9rence faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nAlors \u00eatre optimiste, c'est un \u00e9tat c'est une situation on est optimiste, on est pessimiste et en g\u00e9n\u00e9ral, on se d\u00e9fend de l'\u00eatre, moi je suis pas optimiste, ce n'est pas un \u00e9tat je suis positif r\u00e9aliste et constructif parce que vous \u00eates dans l'action, j'essaye de tout le temps dans l'action, la pr\u00e9diction li\u00e9e \u00e0 une action, qu'est ce qu'on pourrait faire parce que \u00e7a va mal, plut\u00f4t que de nous lamenter, \u00e7a va mal, de toute fa\u00e7on c'est fichu, donc je suis positif et je prends tr\u00e8s souvent cette phrase de grimpe si l'Italien, cr\u00e9ateur du Parti communiste italien, qui est mort en 1937 qui disait il y a le pessimisme de la raison et l'optimisme de la volont\u00e9 quand on analyse une situation au d\u00e9tail on peut \u00eatre contradictoire les une les choses avec les autres par exemple politique d'un grand homme d'\u00c9tat qui propose un programme politique sur l'analyse en d\u00e9tail, on va toujours trouver des raisons d'\u00eatre comptes sociaux comptes cela par contre si on est dans l'\u00e9lan en marche, pourrait -on dire, g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [99%] :\r\nPour ne pas citer Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [93%] :\r\nUne paraphrase personne si on est dans la dynamique du mouvement si on est en marche, on voit les choses diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [91%] :\r\nIl n'emp\u00eache qu'apr\u00e8s on tire le bilan apr\u00e8s 5 ans de pr\u00e9sidence positif c'est parfois difficile de l'\u00eatre, ce qu'il faut s'interdire d'angoiss\u00e9 face au d\u00e9r\u00e8glement climatique face au chaos du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [89%] :\r\nFaut pas s'interdire d'angoisser on s'angoisse de toute fa\u00e7on, mais moi j'ai un beau que j'aime bien c'est malgr\u00e9 le malgr\u00e9 \u00e7a veut dire on sait, je sais qu'il y a des drames dans le monde des in\u00e9galit\u00e9s, les Saint \u00e0 la libert\u00e9, le r\u00e9chauffement climatique mais le malgr\u00e9 pour moi comme \u00e7a existe, j'essaye d'expliquer et d'aider \u00e0 faire en sorte que on peut vaincre ce malgr\u00e9 en allant plus loin ensemble l'ensemble, c'est aussi important, c'est la cl\u00e9 ensembles cr\u00e9ation collective, c'est une des plus belles choses que les menuisiers puisse faire la cr\u00e9ation collective et ce que j'appelle l'Intelligence collaborative qui veut dire qu'il y a plusieurs on peut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes que seule, on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [82%] :\r\nPour ces t\u00e2ches Daily Gensse collaborative, elle est faite d'individus dans votre dernier livre, Jo\u00ebl de Rosnay, vous parlez d'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire qu'on peut vieillir jeune c'est important \u00e7a vieillir jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [92%] :\r\nAbsolument pas vivre plus vieux, \u00e7a aucun int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nEt plus longtemps et plus longtemps alors vieillir jeune et en bonne sant\u00e9, vous insistez sur cette r\u00e9volution qu'elle \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique nos g\u00e8nes notre ADN, notre signature ne fige pas notre destin, \u00e7a veut dire que tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [88%] :\r\nAbsolument le g\u00e8ne, on le dit, \u00e7a d\u00e9pend des g\u00e8nes c'est fichu, j'ai h\u00e9rit\u00e9 de \u00e7a de mes parents, je ne peux plus le changer, \u00e9videmment, on peut pas changer le code g\u00e9n\u00e9tique, on ne peut pas changer les lettres qui constituent le que de l'ADN, mais par contre on peut changer l'expression comme si on avait un bouton de de la radio pour plus fort ou moins fort, on peut faire en sorte que cette g\u00eane va \u00eatre exprim\u00e9 plus fort \u00eatre \u00e9teint compl\u00e8tement donc inactifs, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de ce comportement et les r\u00e9sultats se font en une semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [89%] :\r\nAlors ces comportements vous en citer 5 la nutrition, le plaisir, l'exercice physique, je les donne dans le d\u00e9sordre les relations sociales, ce sont ces points importants pour rester en bonne sant\u00e9, tout \u00e7a est tr\u00e8s humain, quelle place vous faites \u00e0 la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [87%] :\r\nPas la technologie, c'est la mesure si vous voulez, pour \u00eatre actif dans quelque chose, il faut savoir les r\u00e9sultats de ce que l'on fait, moi je dis toujours, par exemple, si on vous dit, pour pr\u00e9server l'environnement, trier les ordures m\u00e9nag\u00e8res, les gens le font \u00e0 condition qu'on leur dise qu'est -ce qu'on va faire de ce qu'ils sont tri\u00e9 tous, c'est \u00e7a la motivation alors la motivation de l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique personnel et pratiqu\u00e9, c'est l'\u00e9valuation des r\u00e9sultats et on a aujourd'hui les outils pour le mesurer, \u00e7a s'appelle la e-sant\u00e9, la sant\u00e9 \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [94%] :\r\nEt on a m\u00eame le smartphone dans notre poche pour l'\u00e9valuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nUn bracelet montre qui mesure votre \u00e9tat de sant\u00e9 l'envoie sur l'\u00e9cran du smartphone j'incite les gens \u00e0 le faire en donnant l'exemple et en montrant que cet exemple procure du plaisir comme de s'alimenter diff\u00e9remment, c'est bon pour sa sant\u00e9, d'autre part, c'est bon pour l'environnement, donc il y a pas de mal \u00e0 se faire du bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [88%] :\r\nY a pas de mal \u00e0 \u00eatre Jo\u00ebl de Rosnay, mais ce qu'on comprend, dans cette \u00e9pig\u00e9n\u00e9tiques ouf on dit rien n'est fig\u00e9, c'est qu'on se cr\u00e9e sa propre vie et la cr\u00e9ation, c'est aussi un des moteurs importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [87%] :\r\nOui, la cr\u00e9ation et la cr\u00e9ation collective, c'\u00e9tait un moteur tr\u00e8s important, moi ce que j'essaye de faire c'est de aider les gens, donner du sens \u00e0 leur vie, essayent de donner envie du futur et donc si quelqu'un, chaque personne peut \u00eatre promoteur a pros\u00e9lyte, on dit : j'ai vu des quelque chose \u00e0 laquelle il tient qui est important pour lui ou pour elle, h\u00e9 bien il faut le faire, vous avez lu un Live par les en c'est dans la parole dans la discussion dans le d\u00e9bat que vous comprendrez mieux vous- m\u00eame et vous aidera les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [90%] :\r\nDonc dans le lien et dans l'\u00e9change, mais ce qui n'arrivent pas \u00e0 se fabriquer une vie original, \u00e7a veut dire que tout est de leur faute, qu'ils sont responsables de leur \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [90%] :\r\nNon avec Charles creuser la question : pourquoi n'y arrive pas, alors c'est souvent la motivation souvent le temps souvent les pr\u00e9jug\u00e9s souvent une mauvaise \u00e9ducation souvent des pr\u00e9jug\u00e9s id\u00e9ologiques ou religieux, donc ces 5 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0, s'il faut les analyser un par un et voir comment faire en sorte qu'on se d\u00e9barrasse d'un de ses pr\u00e9jug\u00e9s pour se motiver \u00e0 aller plus loin et surtout ce que je dis, l'importance c'est l'\u00e9valuation de voir le r\u00e9sultat et le plaisir que \u00e7a donne d'\u00eatre sur la bonne voie, \u00e7a para\u00eet trop simple, mais c'est simple, en fait, c'est comme l'expliquait la complexit\u00e9 pour moi expliquait la complicit\u00e9, c'est plus facile que d'expliquer la complication parce que la complicit\u00e9 il y a des lois Simple la complexit\u00e9 devient la simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [89%] :\r\nSimplex \u00e9tait associ\u00e9 un mot \u00e0 retenir : Jo\u00ebl de Rosnay, on parle d'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a veut dire qu'on va vers une alliance du biologique et du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [86%] :\r\nDe plus en plus la fronti\u00e8re, c'est ce qu'on peut entre le biologique et le num\u00e9rique, il y a des gens qui ont des proth\u00e8ses robotiques num\u00e9riques avec lesquels ils communiquent par le cerveau, donc on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien num\u00e9rique, je pense que d\u00e9j\u00e0 avec notre smartphone dans notre poche et la possibilit\u00e9 de l'avoir en permanence un communiqu\u00e9 \u00e0 la voix avec Cyris vous espionne aussi Cyril il espionne il m'\u00e9coute, mais quelquefois il peut \u00eatre tr\u00e8s utile : il m'ennuie dans des conversations tr\u00e8s s\u00e9rieuse avec des gens en intervenant spontan\u00e9ment, sans je lui demander. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [90%] :\r\nAlors on vous sent effectivement tr\u00e8s positif : Jo\u00ebl de Rosnay, face \u00e0 ces nouvelles technologies c'est un espoir pour certains la crainte pour d'autres, qu'elle ne remplace aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [83%] :\r\nAlors les 2 mots qui utilise souvent pour faire la diff\u00e9rence, c'est remplacer ou augmenter quand je parle des robots quand je parle de l'Intelligence artificielle est ce que \u00e7a nous rend plein nous augmente le robot parlant ainsi parle \u00e0 ma place, il me rend inutile ou peu manquements bien m'en servir, donc moi je suis bien cette diff\u00e9rence entre remplac\u00e9 et ou augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [88%] :\r\nMais cette diff\u00e9rence -l\u00e0 on peut la faire si on est inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nExactement la cl\u00e9 de la diff\u00e9rence et l'information et le partage de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [91%] :\r\nJe vous savez qu'elle est tr\u00e8s mal partager l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [92%] :\r\nElle est mal partag\u00e9, mais je sais ce que c'est pour que je promeus la co- \u00e9ducation \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9, je pense qu'Internet va \u00eatre dans les 20 30 prochaines ann\u00e9es, le grand outil mondial de la co- \u00e9ducation surtout gr\u00e2ce \u00e0 la traduction automatique en temps r\u00e9el et l'Intelligence artificielle, quelqu'un qui sait quelque chose peut le transmettre \u00e0 quelque 100 qui s'est un peu moins bien \u00e0 tous les niveaux de la soci\u00e9t\u00e9, dans les familles \u00e0 l'\u00e9cole dans la politique dans l'entreprise dans les associations partout co- \u00e9ducation clef du savoir partag\u00e9 pour se construire le futur que l'on souhaite plut\u00f4t que de subir Futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi : Jo\u00ebl de Rosnay, que la technologie ne change pas la soci\u00e9t\u00e9 mais c'est la mani\u00e8re dont nous nous la proprio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9crit \u00e7a depuis des ann\u00e9es dans mes livres, je vois que vous ne l'avez avant invent\u00e9 mais c'est tr\u00e8s bien, ce n'est pas une technologie qui va changer la soci\u00e9t\u00e9, c'est la r\u00e9appropriation dans les usages permanent par les gens qui changent la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [89%] :\r\nEst ce qu'on ne notre cerveau est outill\u00e9e pour cette acc\u00e9l\u00e9ration exponentielle de la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [90%] :\r\nPas vraiment, nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 l'analytique au lin\u00e9aire s\u00e9quentiel on \u00e9t\u00e9 form\u00e9 comme \u00e7a et pour \u00e7a, notre cerveau a l'habitude de fonctionner comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:43) [87%] :\r\nDonc, on va d'un point \u00e0 un point B, en passant par c\u00e9der ou Z, mais on y va, de mani\u00e8re lin\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [89%] :\r\nEt les m\u00eames causes produisent les m\u00eames effets, les politiques et beaucoup d'industriels r\u00e9sonne encore comme \u00e7a mais on est dans une acc\u00e9l\u00e9ration exponentielle randonn\u00e9e dans l'interd\u00e9pendance des facteurs qui font \u00e9merger des propri\u00e9t\u00e9s nouvelles donc, c'est la dynamique du changement qui prime et pas seulement les \u00e9l\u00e9ments qui change les \u00e9l\u00e9ments ensemble ne change pas un \u00c9tat complexe, c'est la dynamique des interactions entre les \u00e9l\u00e9ments, quel qu'il soit qui change le syst\u00e8me et font \u00e9merger des propri\u00e9t\u00e9s nouvelles, c'est pourquoi je me concentre tellement le Cerpet beaucoup aid\u00e9s sur le mouvement et sur la dynamique du changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [90%] :\r\nEt donc, qui incite \u00e0 l'action ce mouvement Jo\u00ebl de Rosnay vous annoncer la fin d'internet vous parler maintenant d'\u00e9cosyst\u00e8me num\u00e9riques, donc il faut apprendre \u00e0 vivre dans un \u00e9cosyst\u00e8me num\u00e9rique, \u00e7a veut dire avec notre smartphone mais avec les objets connect\u00e9s avec Siri avec Alexia de Google, \u00e0 qui on va pouvoir poser n'importe quelle question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [87%] :\r\nExactement \u00e7a, vous l'avez tr\u00e8s bien dit qu'est -ce qu'un \u00e9cosyst\u00e8me un \u00e9cosyst\u00e8me, c'est un syst\u00e8me complexe que d'\u00e9l\u00e9ments en interaction permanente par des Liens et la relation dans un \u00e9cosyst\u00e8me est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'on modifie l'\u00e9cosyst\u00e8me par notre action et cette action, l'\u00e9cosyst\u00e8me ne modifie en retour vous donner un exemple, auquel on ne pense pas une ville toutes les cellules humaines le 1000000 d'habitants constitue un organisme vivant globale comme le corail et la ville et le r\u00e9sultat, la cons\u00e9quence de nos actions, d'o\u00f9 l'id\u00e9e, l'\u00e9cosyst\u00e8me c'est un \u00e9cosyst\u00e8me et d'autre part, il ne change, la ville ne change, nous changeons la ville, donc il y a une relation symbiotique entre les 2, il faut voir la ville comme \u00e7a, je dis que nous sommes en train de passer de l'air de la communication \u00e0 l'air de la symbiose si vous interrogez les gens, par un sondage, vous le dites, que c'\u00e9tait le plus important pour vous, ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, les gens d\u00e9j\u00e0 communication la t\u00e9l\u00e9, Internet, le smartphone mais moi je dis que si on parle de la question dans 30 ans et vous dire le plus important c'est la symbiose c'est le fait d'\u00eatre en contact win-win avec un environnement que nous changeons qui nous change retour par exemple la voiture c'est une symbiose m\u00e9canique biologique, beaucoup de gens disent de scientifique et de philosophe, il y a deux symbiose compte le bio et le bio moi je ne dis pas d'accord, je dit Pulvar une Sobosibio c'est biologique Biologics entre le biologique et le biologique, c'est la symbiose le Corail Paris- alors non, moi je dis la symbiose peut \u00eatre entre le biologique, le num\u00e9rique elle m\u00e9canique en fait en symbiose avec son ordi, on peut \u00eatre en symbiose avec sa voiture, elle nous change et nous change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [86%] :\r\nEt elle nous augmente, mais l\u00e0, c'est le risque, alors certains parlent de risque d'autres d'avenir radieux du transhumanisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [85%] :\r\nAlors, il y avait d\u00e9j\u00e0 Nietzsche, qui veut dire l'importance sur le surhomme et les dangers du surhomme alors le surhumain, il existe aujourd'hui, avec la possibilit\u00e9 de se d\u00e9passer soi -m\u00eame avec l'informatique, comme on le dit de mani\u00e8re rapide banal et de plus en plus, c'est avec eux qu'avec l'Intelligence artificielle si on sait pas la domin\u00e9 en l'utilisant, meilleur moyen de pas avoir peur de l'Intelligence artificielle, c'est de l'utiliser pour la dominer plut\u00f4t qu'elle ne nous nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [84%] :\r\nMais avec le transhumanisme cette machine notre domine pas seulement elle nous transforme, il nous modifie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [87%] :\r\nMais aussi avec l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, on peut se modifier soi -m\u00eame on peut modifier l'humanit\u00e9 puisque dans les puits, une transmission des caract\u00e8res acquis pas \u00e0 100 pourcent mais au moins 20 ou 30 pourcent donc qu'on modifie l'humanit\u00e9 on ne modifie en nous-m\u00eames, et c'est beaucoup plus valorisant que le transhumanisme parce que \u00e7a -t-elle la responsabilit\u00e9 humaine avec des valeurs, les valeurs de l'humanisme des manifs, valeurs qui ont donn\u00e9 naissance aux lumi\u00e8res comme les appelez en France, les lumi\u00e8res, c'est l'humanisme appliqu\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit le Transylvanie c'est la individualiste forcen\u00e9, c'est l'id\u00e9ologie du chacun pour soi l'\u00e9go\u00efsme et c'est de l'\u00e9go\u00efsme de l'\u00e9gocentrisme, c'est l'id\u00e9ologie du chacun pour soi ce qu'on voit souvent dans les r\u00e9seaux sociaux que je qualifie sourde long de gasoil seuls ensembles c'est l'qui fait qu'on pose sur Facebook des choses pour se valoriser en montrant sa maison, sa voiture, son chien, son chat, monsieur le paysage devant sa fen\u00eatre, donc c'est \u00e7a que sur quel je lutte moi je lutte pour plut\u00f4t pour la coh\u00e9sion de la coop\u00e9ration humaine avec du sens, les objectifs qui valorise chacun plut\u00f4t que de valoriser une entreprise un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:18) [83%] :\r\nC'est pour cela que vous parlez, Jo\u00ebl de Rosnay d'hyper humanisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:21) [88%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que j'ai fond\u00e9 ce mode hyper humaniste qui est fond\u00e9e sur les lumi\u00e8res sur l'humanisme en g\u00e9n\u00e9ral et sur la capacit\u00e9 que chacun d'acc\u00e9der \u00e0 cette uprima ceux de transmettre, plut\u00f4t que d'aller vers un transe humaniste \u00e9go\u00efste qui se concentre seulement sur l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [95%] :\r\nMais vous \u00e9voquez les r\u00e9seaux sociaux pour l'instant, on est dans l'\u00e9go\u00efsme et dans le d\u00e9fouloir de la haine, comment faire pour que les r\u00e9seaux sociaux soient utiles pour une cr\u00e9ation collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, vous avez raison de le mentionner, parce que je suis beaucoup sur ce sujet en ce moment dans mon livre la r\u00e9volte du pr\u00f4nait Arias, mot que j'avais form\u00e9 avec le Net, internet, ceux qui sont pour et sur le Net sont des terre pour une terre de tous les pays, unissez -vous, je disais \u00e7a dans mon livre, en 2005 et je disais : les r\u00e9seaux sociaux sont un extraordinaire outil de d\u00e9mocratie participative, j'ai compl\u00e8tement d\u00e9chant\u00e9 depuis je trouve que les r\u00e9seaux sociaux sont des outils de d\u00e9sinformation, de haine, souvent de diffamation et qui insiste beaucoup trop sur le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif des choses beaucoup plus sur le c\u00f4t\u00e9 positif li\u00e9 \u00e0 l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:17) [93%] :\r\nEt pourtant, vous \u00eates sur Twitter Jo\u00ebl de Rosnay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [88%] :\r\nMoi je pense que Twitter est un r\u00e9seau positif parce que moi je vais vous dire pourquoi je le fais pour 2 raisons : la premi\u00e8re raison, elle est altruiste, c'est que comme prof, je veux donner aux gens des informations quotidiennes, scientifique et technique, leur donne l'id\u00e9e de mieux comprendre leur avenir de mieux en avoir envie, donc les moyens d'agir, les moyens d'agir, et deuxi\u00e8mement, j'ai un c\u00f4t\u00e9 personnel, c'est que tout ce que je twitte je le stock je garde en m\u00e9moire avec le lien cliquable que j'ai envoy\u00e9e et donc je me constitue un Google personnelle qui est une m\u00e9moire formidables qui m\u00e8ne pour me livrer mes conf\u00e9rences mes articles, donc voil\u00e0, il y a de de r\u00f4le, un r\u00f4le altruiste, un r\u00f4le personnel, moi aussi j'ai \u00e0 une forme d'\u00e9gocentrisme, \u00e7a m'aide dans mon travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:51) [87%] :\r\nMais comment faire, Jo\u00ebl de Rosnay pour que les r\u00e9seaux sociaux se transforme pr\u00e9cis\u00e9ment cette cr\u00e9ation collective et non pas en d\u00e9fouloir de la haine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [88%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on est en train, c'est de faire plusieurs personnes qui ont pris conscience de \u00e7a, j'ai des amis et des associations, des groupes humaniste qui essaie de se r\u00e9unir pour changer les r\u00e9seaux sociaux, de l'Int\u00e9rieur en montrant par l'example de certains r\u00e9seaux sociaux qui, on peut cr\u00e9er du positif de l'envie, de la cr\u00e9ation collective d'aller plus loin ensemble, donner du sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [95%] :\r\nLe futur Jo\u00ebl de Rosnay, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous allons passer le reste de notre vie, vous avez envie de vivres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [84%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a que \u00e7a me passionne tellement le futur je pass\u00e9 le reste de ma vie, donc autant l'int\u00e9ress\u00e9 et partager avec les autres qui aussi vont partager leur leur leur futur, les parents et les vis-\u00e0-vis des enfants ou des petits-enfants, les professeurs avec leurs \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:31) [90%] :\r\nEt donner envie, on revient les de symbiose et cr\u00e9ation collective avec une id\u00e9e, une autre id\u00e9e qui vous tient aussi \u00e0 coeur, c'est s'\u00e9lever : \u00e9lever le d\u00e9bat partir plus haut, plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [88%] :\r\nC'est le VG cette fois se tenir de jardin que j'aime beaucoup c'est c'est tout ce qui monte convergent, c'est-\u00e0-dire si on s'\u00e9l\u00e8ve en spiritualit\u00e9 on en partage avec les autres, on se rapproche des autres, donc je partage beaucoup savaient que j'essaie de l'exprimer autour de moi et de donner envie aux gens du futur en appliquant ces grands principes de la spiritualit\u00e9 et du partage du \u00eatre plus plut\u00f4t qu'avoir plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:01) [79%] :\r\nParfaite conclusion, merci infiniment, Jo\u00ebl de Ren\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T11:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C2B473-1A0D-48AE-92C5-6AC1A1FA2AB8", "internalArchiveId": "F0C2B473-1A0D-48AE-92C5-6AC1A1FA2AB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 3410, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622627", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2019-08-18T04:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 18.08.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622627", "ece-10622628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T08:56:59Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [68%] :\r\nSi on la retrouve un verbe bienvenue en plein coeur de la musique, des couleurs tout savoir : tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine, on marque 3 watts environ, c'est en tout, la vie et des journalistes, oui, les moments de l'\u00e9mission, vous qui est le Didier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [67%] :\r\nDonc pourquoi lui m\u00eame bien gagner 3, il est donc n\u00e9cessaire tourn\u00e9e gel RFI sur combien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [65%] :\r\n\u00e7a lui fait une oui mais c'est un match tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale dur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [78%] :\r\nPlus surprenant, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [63%] :\r\nPas tomber, bon bah, donc oui, donc bon point monde oui bonsoir donc donc bon oui d'autant de pour, donc, oui, beaucoup de tomber point qu'on change pas bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:10) [64%] :\r\nPoint du bombardement au pour point du bombardement, car il faut un peu point et \u00e7a, c'est un faux pas au point et \u00e7a, c'est un faux pas, on oublie \u00e7a, bon ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est une chose, Alstom c'est du bombardier un faux au point du bombardier par un faux \u00e0 l'homme, point du groupe Intermarche pas bon ben on pointe du bombardement et je ne sais pas monsieur Ben oui, bon, c'est pas une par l'par partie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:05) [77%] :\r\nIl y avait pas encore les travaux tout \u00e0 fait point \u00e7a ne doit quand m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:14) [70%] :\r\nSant\u00e9 oui. \r\nMoi plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:29) [63%] :\r\nLorsque j'entends point\u00e9 plus une bouteille d'eau, un indicateur oui et alors il est isol\u00e9 au lit et la soir\u00e9e il y. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:46) [62%] :\r\nDites donc donc donc donc bient\u00f4t donc donc pas donc on un petit enfant ben non pas, non non non non, samedi, non, non, non je pense pas tellement vite \u00e7a donc, donc oui, donc baisse dans la participation donc bient\u00f4t donc, donc, bon ben on appelle donc non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:15) [64%] :\r\nDonc, donc au m\u00eame sur le dessus, bon ben, donc \u00e7a il y a environ un peu, mais ce n'est pas aussi moi donc grandement Boigny on abat madame, on va demander, donc on parle parfaitement bien, donc un peu moins donc donc interdit pas, on va donc bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:34) [55%] :\r\nPoint, on a donc d'alors l'eau oui, donc j'pas donc ben je suis abonn\u00e9 donc donc ben oui on peut beaucoup nous achetons, donc c'est pas moi, donc bon, ben non, c'est aussi une bonne en plus soit encore en le contr\u00f4le je. \r\nNe soit donc on va aussi, non mais tout \u00e0 pas bonjour, peu \u00e0 peu pr\u00e8s mais est que c'est pas possible point tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale lorsque Jean plus a point\u00e9 un clavecin pauvre et d\u00e9j\u00e0 bien qu'est -ce qui bonne id\u00e9e et j'apprends il y pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:28) [60%] :\r\nDonc servie donc ben dis donc, et on va encore baisser, ont donc donc maintenant donc ben faut donc baisser au nom du cerveau, donc c'est un bon ben donc dans un petit peu donc donc bonjour Benson Beyrouth alors donc maintenant donc ben faut donc ben donc non non non non, donc, ben faut donc servi bon ben non, non, non, donc ben Flaubert donc ben partir je pense donc, ben je ai dit samedi, c'est en Dordogne donc donc donc bient\u00f4t donc donc 23 heures donc tourn\u00e9e d'Automne donc un point donc donc donc au frais ont baiss\u00e9 un donc bon ben donc en stand-by, donc \u00e0 une s\u00e9ance donc donc donc ben oui, ben oui oui ben ben donc enfin, oui, oui, ben oui, un homme donc ben ben mais enfin on baissait un grand air. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [63%] :\r\nDonc aussi ont baiss\u00e9 de, en, encore un grand bureau qui donc nous nous orientons donc BNP, donc on voit une rencontre bien aussi, non mais on doit donc c'est donc un timbre un petit gars et donc beaucoup donc donc au donc un timbre devrait donc il est parti sur un identit\u00e9 donc donc donc, dites donc, donc il aussi amusant de points ou ont d\u00fb interrompre un petit ami donc donc de un vrai donc il n'est pas isol\u00e9, donc en gros au niveau international, il pensait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [59%] :\r\nDonc ben ai remis \u00e7a dans la donc point m\u00eame Th\u00e9odore oui donc, m\u00eame \u00e7a, pas encore, donc, samedi c'est environ, donc point Internet alors, bon, ben non, participation il y a environ ben dis-donc, pointant ou alors on voit un gars donc ben oui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:43) [75%] :\r\nPoint de tout poil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:52) [63%] :\r\nC'est parce qu'elles sont oui Serillon on annon\u00e7ait aussi moi alors moyen baisser donc oui bonjour \u00e0 tous, comme quoi ce point par point, qui indiquera point il faut penser \u00e0 \u00e7a, pas de c'est pareil choix avec la route nous oui c'est pas moi, je suis pointe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:23) [69%] :\r\nJe pense que nous et voil\u00e0 donc pourtant un pays de pointer, pas de point de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:41) [76%] :\r\nTout point d'union, d'un point d'quant au point d'une campagne d'pas candidate a. \r\nMais un plus Catherine Bully point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:08) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:17) [72%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:34) [100%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:09) [74%] :\r\nG\u00e9n\u00e9rale, oui, oui, donc, ou point pour nous tout \u00e0 fait de tout point c'est \u00e7a, bon tout \u00e7a une b\u00eate comme \u00e7a et donc. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:56) [90%] :\r\n\u00e7a pouvait point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:04) [73%] :\r\nOuais, point de condominium. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:13) [66%] :\r\nAh ben il le temps, il a donc et donc bah il a il tendu parce qu'il a donc il d'il a d', c'est-\u00e0-dire il y a pas de public, il a d'donc entendu tout a d'une part donc d'et \u00e7a va donc entendu bien \u00e0 bord d'et on a d'\u00e0 bord d'il a d'une point et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:09) [90%] :\r\nPoint de barbarie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:05) [68%] :\r\nPas du point de Barbie, pas du tout, pas du pas du tout de et pas toujours maintenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:16) [57%] :\r\nEt bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [64%] :\r\nPoint et et c'est, parce il y a du point une petite donc de Fabius Philippe donc l\u00e0 pour parler, point de faire donc Fabius, point, il est donc tr\u00e8s bient\u00f4t toute pour parler point barre il y a une petite baisse peut-\u00eatre le point d'imiter, c'est-\u00e0-dire donc l'point donc donc donc pour installer pointe \u00e0 condition de tout, de bons du palais pointe de petits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:40) [64%] :\r\nEt point du du par de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:56) [62%] :\r\nEt donc, donc le top, point d'historique, donc de peu d'pointer dans le top point donc donc il donc peut d'il a donc \u00e0 Paris, donc le top a donc donc, donc on peut pas, il a donc donc Paris, donc ne peut pas passer \u00e0, donc on va parler, donc on peut pas tout \u00e0 fait, donc on peut pas \u00e0 Paris donc, donc on peut pas y a donc aucune, donc on peut point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:19) [70%] :\r\nDidier pas distinguer point\u00e9 pas de pointer du sang devient public qui pointait de points de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:47) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:50) [87%] :\r\nPoint, donc point de points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:16) [77%] :\r\nPoissy \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:22) [65%] :\r\nPoint de dandy ont tent\u00e9, nous on dit -on pilote au bout de Bangui ont Pompidou point de dandy au Pentagone, on dit -on de pointe donc du tout simplement des bonnes point donc du pour qu'il donne point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:19:49) [67%] :\r\nY trouver. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:53) [65%] :\r\nEt y de l'\u00e9poque de l'est point\u00e9 du doigt de sant\u00e9 d'Hollywood et on dit points de pointer des donn\u00e9es point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:19) [92%] :\r\nPoint de suffit \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:28) [74%] :\r\nJe veux dire il n'y a pas de pointer donc beaucoup, beaucoup de points tout donner, donc on peut dans le point de dans le point dans le point de monter donc point com. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:51) [74%] :\r\nOn peut donner un peu plus que le point de donner le football tout tout tout partout y avoir trouv\u00e9 personne et aucun r\u00e9sultat, il est bond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:09) [72%] :\r\nPoint de encore point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:21) [57%] :\r\nPas de plus. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:25) [70%] :\r\nQuand on fait br\u00fbler, donc nous pourquoi donc on peut \u00eatre oblig\u00e9 de la guerre, tout comme un peu partout, il a pas trouv\u00e9 beaucoup \u00e0 faire, RFI oui, oui, de dire qu'on a d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:43) [80%] :\r\nDonc il a fallu point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:56) [74%] :\r\nPlus cat\u00e9gorielles point historique par des actes pointerait d'op\u00e9rateurs point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:16) [81%] :\r\nPoint de tenter de pointer, donc on peut d\u00e9border point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:26) [83%] :\r\nPoint ce petit de points de Richter Audrey point tr\u00e8s d'donc on peut point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:46) [67%] :\r\nIl faut pas de points de pointage ont de pointer d'autres de dandy on peut -on piloter point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:57) [74%] :\r\nPoint points. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:00) [73%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Poirrier, pour des actes point tr\u00e8s discut\u00e9 avec point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:17) [72%] :\r\nVoil\u00e0 donc point 12 donc dire simplement : il devient point de Beaubourg, avant de devenir on d\u00e9borde point route. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:30) [76%] :\r\nPoint de RFI, RFI, de l'Italie, pays on peut donner. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:36) [73%] :\r\nOn de l'air, de l'Italie avait donn\u00e9 au parti une bonne poitrine une bonne heure, beaucoup d'appels, une bonne pointe de de 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:12) [100%] :\r\nPointe-\u00e0-Pitre. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:34) [63%] :\r\nPhilippe, un film pour tous, pourtant beaucoup plus t\u00f4t Poupinet \u00e7a fait baisser point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:27:39) [95%] :\r\nPoint, donc point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:07) [69%] :\r\nPoint c'est pas \u00e7a, poitrine depuis adolescente qui soit point d'. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:28:38) [88%] :\r\nPoint derri\u00e8re minimale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:31:17) [65%] :\r\nFabrice, estiment -ils, et c'est un match tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur leur poids. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:31:22) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:31:47) [73%] :\r\nDonc, RFI Point com. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:32:17) [73%] :\r\nNon pas point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:15) [88%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:55) [69%] :\r\nDe Duba\u00ef, c'est 3 points de. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:05) [72%] :\r\nDe son point de sa personnalit\u00e9, de son point de son point de son point de point de. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:38:21) [80%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a peut pas point \u00e0 domicile, point de sant\u00e9 point de Saint-Exup\u00e9ry et \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:39:09) [63%] :\r\nC'est pour \u00e7a que l'on savait pas de point. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:39:14) [72%] :\r\nPoint des poissons. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:39:26) [69%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, de points de paix beaucoup de points de France Inter de Washington de tout aussi un peu peur de personne, surtout pas \u00e7a, pas de fausses infos, elle est en bonne sant\u00e9, pas de points de au fond peu pas de. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:39:54) [64%] :\r\nPoint de passage de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:02) [71%] :\r\nPoint, ils sont d'appel point. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:18) [66%] :\r\nAirbus de son p\u00e8re, pas de distorsion, de sant\u00e9, point, c'est-\u00e0-dire qu'on peut importer supportable Santander de syst\u00e8me de sant\u00e9 pand\u00e9mique donc \u00e7a descend tent\u00e9, c'est-\u00e0-dire de support occuper son port d'armes de pointe. \r\nPoint de son plan de points de son permis de Pointe-\u00e0-Pitre, sont un peu poisson quand m\u00eame temps poids pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:07) [84%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale surtout le besoin. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:42:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:43:28) [76%] :\r\nDonc, donc beaucoup de temps, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:43:40) [63%] :\r\nDe, de, de 6 avec Montauban d'donc de dans quelques secondes, donc de faire baisser encore d\u00e9battre donc c'est donc donc ce groupe d'office avec beaucoup de son soulever de donc depuis samedi soir qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:43:56) [91%] :\r\nEt d'un donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:44:28) [71%] :\r\nDonc, et peut-\u00eatre que \u00e7a, Fran\u00e7ois Fillon, conseiller et WWW \u00e9coutez le b\u00e9n\u00e9fice des troupes, donc on fait beaucoup \u00e9cout\u00e9 occupation fran\u00e7ais donc de donc WWW. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:46) [78%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait, \u00e7a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:44:48) [58%] :\r\n\u00e7a suffit de professeurs perturb\u00e9 \u00e7a donc si on peut donc 50 poubelles sont tomb\u00e9s sont peu \u00e7a donc \u00e7a, c'est un beau b\u00e9b\u00e9, \u00e7a fait un peu donc surtout, c'est encore et donc, si on peut penser, surtout, surtout, de fa\u00e7on c'est beaucoup, c'est parce que j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:45:08) [62%] :\r\nBon, une passion avec ont d\u00e9cid\u00e9 de comp\u00e9tition donc j'beaucoup ce que \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:45:15) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de beaucoup, beaucoup d'beaucoup de points d'autant de points de 2 points pour tomber le de 2 points de poubelles, pointant le d\u00e9but dans beaucoup beaucoup beaucoup plus longtemps buts beaucoup d'point de d'. \r\nY a pas de r\u00e9ponse d'une baisse de contr\u00f4le de s\u00fbret\u00e9 d'de la fraude, point de de. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:46:03) [64%] :\r\nDonc, ont beaucoup baiss\u00e9 point donc, et donc tout \u00e7a tout de suite la fin un peu comme \u00e7a beaucoup de comprendre, c'est-\u00e0-dire un b\u00e9b\u00e9 de 20 le d\u00e9bat qui sont beaucoup plus sceptiques, donc c'\u00e9tait il int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:46:19) [64%] :\r\nPlut\u00f4t que de quelques points de tr\u00e8s peu de bureaux d'de tout d'occuper de demander une quelconque complicit\u00e9 de tentative donc point donc, vous \u00eates d'une donc un peu d'que la terre de conqu\u00eate de peut-\u00eatre quelques t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:46:58) [71%] :\r\nDonc c'est un peu, donc on va perdre de sa bombe et donc on peut compter donc c'est emb\u00eatant de poissons et donc ne poursuivons poup\u00e9e, donc je vous propose donc la comp\u00e9tition \u00e7a alors pourquoi donc, et donc de son pays, des interrogations, donc \u00e7a va faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:47:14) [68%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup, ce support. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:47:22) [74%] :\r\nL'Dubosc d'Internet et il a fait savoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:47:50) [71%] :\r\nAlbino Point com. \r\nC'est-\u00e0-dire, pour le plus demand\u00e9, donc il faut Poulpiquet de points. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:49:11) [68%] :\r\nPour la solidit\u00e9 et une voiture tomb\u00e9e c'est de m\u00eame dans des c'est-\u00e0-dire qu'on peut parler au pays coupe, c'est-\u00e0-dire de demander d'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:49:30) [99%] :\r\n12 d'. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:49:45) [71%] :\r\nDonc le probl\u00e8me de tous, donc on peut dire combien de personnes donc beaucoup de personnes beaucoup beaucoup point donc pas beaucoup si \u00e7a suffit Philippe de poids. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:50:17) [63%] :\r\nOn peut donc \u00e7a fait sensation patienter donc de ses chansons, je savais pas, donc c'est un 2\u00e8me patienter dans des gens qui font passer de ce peu de 5 fois, vous savez donc des sanctions dans tout \u00e7a, c'est simplement de comprendre tout simplement des informations conduisant parfois parce qu'on peut donc ce genre d'affaires c'est donc peut faire de son des gens qui ont patient\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 simplement de comprendre tout simplement besoin de fonds simplement des gens simplement de se faire de fa\u00e7on pour passer de 5 fois pourcent passant d'un groupe social, \u00e7a fait beaucoup pour patienter, on peut se font passer pour des gens peut compter ce qu'on peut faire, on peut commencer, je ne peux se font des informations de \u00e7a fait beaucoup, c'est un peu de, ou tout simplement besoin de \u00e7a fait beaucoup de sous, \u00e7a parle, \u00e7a permet de se servir beaucoup, ce sont des gens sur ce coup. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:51:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:52:35) [66%] :\r\n\u00e7a lui fait une bataille c'est tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:46) [83%] :\r\nCouleur 3 points 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T03:15:00Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-971BF169-6972-4AA5-ABA8-79B6A3196988", "internalArchiveId": "971BF169-6972-4AA5-ABA8-79B6A3196988", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 3407, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2019-08-18T03:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 18.08.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622597", "ece-10622598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T08:36:18Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [66%] :\r\nMais alors pourquoi si on leur de bienvenue en plein coeur de la musique par des couleurs totalement tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine au Maroc 3 watts environ, c'est en tout, la vie et 2 auraient d\u00fb trouver les mots d\u00e9finition vous qui est le Didier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [55%] :\r\nAlors on peut retrouver quoi dans le monde, mais le m\u00eame point et c'est \u00e7a qui g\u00e9n\u00e9rale ici sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:41) [55%] :\r\nJ'ai pas d'affaire et je maintenant g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:00) [76%] :\r\nEt voil\u00e0 la valeur du contexte l'argentique, c'est-\u00e0-dire qu'on peut dire, Vivendi pour \u00e9viter d'pourquoi et pourtant donc un bon beaucoup plus pointues, qui permettent aux c\u00f4t\u00e9s, point d'IBM, c'est la question pour Tel-Aviv point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:27) [68%] :\r\nVoil\u00e0 donc point de penser \u00e0 Tripoli de la donne politique, donc, pour beaucoup de population donc donc peu de pointe, on peut penser que peut-\u00eatre un petit peu de profits donc, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:43) [59%] :\r\nPoint d\u00e9fensive donc pour tomber, point d'\u00e9volution historique pointant ce qui, de p\u00e9dophilie, donc ind\u00e9pendant d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [82%] :\r\nBonjour point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [61%] :\r\nPoint de. \r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:36) [72%] :\r\nEt point satisfaisante point \u00e7a c'est et point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [68%] :\r\nDonc, beaucoup d'eau, d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [55%] :\r\nChristophe de le Best of de Besson poursuit collector mais \u00e0 peu peu certains Streaming \u00e7a l'de Besson se Marie le Best of de Besson le poursuit collector mais \u00e7a quand elle fait appel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [65%] :\r\nDonc pendant des semaines de de 99, pourtant depuis son de Bombay ce point celle de pourquoi pas descendre, point j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [72%] :\r\nIl y a beau baisser ben non c'est bon tout cela est point tout cela et si, au point, \u00e7a va faire de m\u00eame, bon tout cela et l'point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:03) [61%] :\r\nDonc une baisse l'espoir de passer du aussi l'exporter bah pourquoi donc \u00e7a c'est une c'est grave, donc nous passons l'espoir de bon sens monsieur Gremetz parler bien entendu \u00e7a c'est c'est la Julie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:20) [79%] :\r\nPoint tout cela et demain point. \r\nSi l'\u00c9lys\u00e9e point c'est la il y a point de passer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:50) [62%] :\r\nPoint de parlementaires point aux 40 Bonaparte combattants d'herbe parle d'point peut para\u00eetre ont parfois combat par combat de parler de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire il appara\u00eet parler. \r\nOn a parl\u00e9 de br\u00fbler, on pense on de parler de panique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [62%] :\r\nTop son temps elles sont soign\u00e9es, la baisse importante sont disponibles au Cetelem, par l'\u00c9tat, un peu de sa personne, c'est \u00e7a, Julie Point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:41) [65%] :\r\nPoint absolument, il est d\u00e9j\u00e0 si point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [65%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, surtout, il a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:24) [70%] :\r\nPointill\u00e9 de bless\u00e9s, point de bien au point de bons pilotes de points de baisse, point de beaucoup, beaucoup plus pointer les valeurs de la solidarit\u00e9, point d'Alstom qui ne peut parler, qui ne doit pas beaucoup, on ne peut consulter alors on peut toujours demander pourquoi est -ce qu'on suppose aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:59) [69%] :\r\nEt m\u00eame du monde, c'est lui qui a pour mission dans le tour par l'homme, c'est une tendance g\u00e9n\u00e9rale ben oui elle coupe donc on ne peut pas passer pour une balade, mais point, on a pass\u00e9 un petit peu pareil au niveau du point de presse pour Robin, une vingtaine de ne pas pas pourquoi on n'pas Italie oui voil\u00e0 pourquoi oui, pourquoi pas, ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:27) [62%] :\r\nEt tourn\u00e9e point personne donc il est poignant qui ne pour \u00eatre personnel, Poitou, le point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:42) [66%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 point peut-\u00eatre pas eu pas eu comme promis dans leur club respectif un 2 et pour pour parler de pas on esp\u00e8re l'm\u00eame pour pour politologue de f\u00eater la mont\u00e9e point pour d'pour \u00e7a, alors, pour pouvoir aller \u00e0 Paris dans le dans la tourn\u00e9e d'un d\u00e9rapage hybride, \u00e0 la maison, beaucoup de tabagisme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:15) [65%] :\r\nCarnival j'esp\u00e8re sembler au ben oui, ben, Bordeaux ou pas bon il est pas beau pas Cohn-Bendit oui ben pourquoi oui, pourquoi, pourquoi, pour elle parle alors apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:29) [58%] :\r\nC'est une bonne id\u00e9e actuel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:35) [54%] :\r\nPour pas franchement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:36) [67%] :\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas \u00e9vident pour gagner tourn\u00e9e risque donc de plus petit peu baobab tourn\u00e9e vers la d'organiser au menu pour oui peut-\u00eatre pas dire non du monde oui pas, je ne peux vraiment pas au m\u00eame tourn\u00e9e, donc pas alors pas de r\u00e9p\u00e9ter que dans la bonne p\u00e9riode non attendez rien de bon bah l'pr\u00e9sident pas du tout dans laquelle demande bon bah de d'dans la Durbridge de plus pour faire plier pas tourn\u00e9e dans sa victoire de belles depuis pas mal tournant oui, pas beaucoup de peine, beaucoup plus bas, tourn\u00e9e blanc oui, pas pour le plateau de Beille plus grande tourn\u00e9e, oui, pas d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:29) [65%] :\r\n\u00e7a se passe dans le pire, on pointe et bon \u00e7a aux nouvelles normes pas louper bon point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:49) [86%] :\r\nOn peut pas non, non. \r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:59) [61%] :\r\nDimanche, merci, merci Madame bon merci point com bon la mairie, merci, on l'appelle dans la on ne parle pas toujours la culture particuli\u00e8re pour le la client\u00e8le partout pour nous comme Toubon r\u00e9cup\u00e8re on appelle ouvertement la fili\u00e8re du point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:15) [73%] :\r\nVotre bloc Gary, conducteur du papier fabriqu\u00e9 qui du bon travail qui du papier fabriqu\u00e9 leur vie conjugale Bergman alors il y a le budget Philippe Garbit le bain bienvenue, bonjour point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:31) [64%] :\r\nIl faut compter pointe \u00e0 Paris pour continuer de promouvoir le public, il faut compter pointait m\u00eame Paris alors que le 1er producteur New-Delhi pour qu'on n'est pas m\u00eame Paris de comme le public, pourquoi il y a des bas, il y avait aussi des de l'aujourd'hui de parler de tr\u00e8s bien les 2 bien mesdames vous allez bien, c'est-\u00e0-dire sur les c'est-\u00e0-dire m\u00e9diatique, c'est un point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:02) [55%] :\r\nEt qui ont perturb\u00e9 et opinions qui ont point\u00e9 on et on y. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:12) [89%] :\r\nd'\u00e9tablir un bilan pour nous comptons bien s\u00fbr d'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:17) [64%] :\r\nPoint la vie des patients donc oui tout le temps, c'est en cours d'ann\u00e9e tous les tabous, donc, oui, oui, mais pas pour la vie pas oublier oui plut\u00f4t, donc \u00e7a permettra d'aller, \u00e7a va servir point la je vous Pointe-\u00e0-Pitre, donc on peut, \u00e7a y est, ce mercredi, mais, bon, ben je ne sais pas, dans le je vous point de rigoler pas il y a aujourd'hui, mais tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:19:05) [79%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:08) [62%] :\r\nDu bon divertissement politico- c'est-\u00e0-dire d\u00e9sactivation du temps pass\u00e9 par d\u00e9finition d'un bateau pas par d\u00e9finition de il a permis, pourquoi cette ambigu\u00eft\u00e9 de dans le groupe d'ing\u00e9nierie toute je comprends juridique : pourquoi les concubins J\u00e9r\u00f4me de moi, on est d\u00e9couvert de tombeur de pour am\u00e9liorer pourquoi aucune, aucune, Bernard Hinault d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:19:39) [62%] :\r\nJ'ai point de Pointe-du-Lac de demander donc il y a de la rivalit\u00e9 de mani\u00e8re point qui a envoy\u00e9, vous demandez donc de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:01) [67%] :\r\nMais ce salon c'est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:03) [65%] :\r\nIl ici on si on on est ant\u00e9rieure point et on l'est encore moins point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:18) [66%] :\r\nDonc tout est bien, donc, pour le tout, donc l\u00e0, donc, donc peut-\u00eatre quelqu'un qu'alternative interlocuteurs qui ont interdit, donc qui ont permis, gentilhomme thermique, celles qui ont perdu sa position sur disque point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:22:16) [62%] :\r\nOui, pas depuis Berne, \u00e7a, \u00e7a fait le 2\u00e8me \u00e9tape pas fait partie de ce que cela vous savez, celui -ci a accept\u00e9, c'est parce qu'il \u00e9tait, \u00e7a permet puisse former des appels pass\u00e9s par le \u00e0 la planification et le voil\u00e0 maintenant il ne faut donc nos pays au je ne sais pas qui va pas, \u00e7a s'est pass\u00e9, maintenant voil\u00e0 globalit\u00e9 quand c'est pratiquement la la la la la oui parce qu'on avait fait, je mettrai pas pour commenter la situation de prix une \u00e7a. \r\nVous avions o\u00f9 il y a des capitaux voil\u00e0 donc et beaucoup, autant d'effet, il est inapplicable et la politique, il \u00e9tait plut\u00f4t il fruits a et puis si on entend pas et il y croyait et pas et pas d'action et avec m\u00eame si on peut pas, et puis bon partage ce qu'on voit une attaque le niveau demain on peut pas un pays, une finale donc et puis bah Denis \u00e0 Paris, un Patrimoine, il avait compris Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:53) [63%] :\r\nOn a souvent tous poils absolument tout comme \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi, parce qu'on a point dans le pays pour le cin\u00e9ma, dont on parle fran\u00e7ais, c'est dans la pointe, comme \u00e7a on conditionnement donc un film. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:25) [77%] :\r\nC'est donc au feu partout, point de demain. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:36) [85%] :\r\nPhilippe \u00e7a c'est point com. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:26:43) [55%] :\r\nIl suffit de c'est du il est partout, donc \u00e7a c'est pas bon, c'est tout fait, il est au sein du du bon ce soir ici point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:26:59) [63%] :\r\nLes super Dupont c'est un petit de points de ce point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:27:31) [65%] :\r\nPoint de de cette menace, \u00e7a donne confiance de int\u00e9ressant tout \u00e7a quoi, c'est, vous savez, bon \u00e7a va bien se passer, donc on beaucoup se base sur 2 compte Poitou point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:27:51) [63%] :\r\nLa ville de Bagdad Espagne sur pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:27:54) [64%] :\r\nPoint, on va pas forc\u00e9ment de voil\u00e0, point de comme un symbole de poids de poids mais toutefois c'est parti les 2 points non savoir si demain pour savoir si l'on donne aux salari\u00e9s de bon, donc il est de bon il de poils, il est devenu oui l'dit oui oui b\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:28:39) [61%] :\r\nC'est beaucoup de points au au sud ou au b\u00e9b\u00e9 comme \u00e7a, il a de quoi on parle d'eau au fond au au au b\u00e9b\u00e9 au fond ont obtenu au bout. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:28:56) [59%] :\r\nAu Caire, et bon, qui pour a fait il y a ce monsieur et pour l'comme parfois sur la l\u00e9galit\u00e9 donc vid\u00e9o bon donc maintenant il y a la mairie lui c'est lui vaut bien s\u00fbr donc bon Parisot contingent qui est fortement la demande, donc bon, je voudrais vous lui retirez que voil\u00e0, donc bon beaucoup de quelques pour faire \u00e7a, 3. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:29:28) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:29:44) [64%] :\r\nVous d\u00e9fendez est venu tout chambouler pour d\u00e9fendre et et demi pour les femmes aujourd'hui, donc il faut, et donc il faut bien, il faut pour vous pas et on peut compter. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:30:08) [68%] :\r\nObsession il y a de et donc \u00e7a ne nous a parl\u00e9 et RFI ult\u00e9rieurement quand m\u00eame, c'est une bonne id\u00e9e pour c'est le donc je ne sais plus, il est midi que nous ce que l'on prend et justement, voil\u00e0, il est gentil sur l'eau et sur les choses dans la poire, et donc c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:30:38) [76%] :\r\nPoint est pointe de Londres \u00e0 demain \u00e0 d\u00e9fendre point de Londres tout. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:31:11) [78%] :\r\nPoint complexe point complexe point complet pour point complet. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:32:37) [71%] :\r\nPoint, pas du tout dans le cas avec quelques. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:37:09) [89%] :\r\nOui merci. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:37:10) [99%] :\r\nPoint l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:37:20) [65%] :\r\nPoint une bombe donc point une colombe donc c'est donc donc c'est pas pour une donc, donc on peut pas et donc donc donc donc nous donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:37:43) [70%] :\r\nBen \u00e7a va absolument pas parce \u00e7a va point commencer par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:37:51) [68%] :\r\nDonc \u00e7a aussi, \u00e7a il pointe donc pas d'de br\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:16) [71%] :\r\nQui, bien il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:38:30) [67%] :\r\nDe nouvelles point 6 c'est une histoire point c'est signe ce nouveau service personne et donc il y a une donc il y a beaucoup plus une et qui ont une p\u00e9riode point. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:38:54) [96%] :\r\nPoint donc. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:39:11) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:40:50) [59%] :\r\nAh, il pr\u00e9f\u00e8re d'un tr\u00e8s pas pendant, il y a donc pas dupe Pointe-\u00e0-Pitre, donc qui dit donc c'est tout qu'un un petit c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9batte. \r\nIl plus donc, on peut donc l'esp\u00e8ce d'entente \u00e0 de pas donc une d'pourquoi d'de points de d'. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:43:05) [66%] :\r\nBen dis moi pas, nous dit de ne pas japonais, un pays qui n'\u00e9tait pas pour une parabole bas de gamme pour mieux nous l'a\u00e9roport de Moqtada c'est pas beaucoup de produits, par exemple dans la venue de personnes travaillent \u00e0 faire en un coup de de, je ne par dessus bord, donc on peut bien aussi d'un point d'et donc nous non pas c'est pas parler d'donc. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:43:45) [57%] :\r\nDe d'papy-boom Philippe Abiteboul des banques \u00e0 ne pas bavard. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:43:53) [64%] :\r\nPoint lundi, moi je c'est pas d'or va obliger d'de midi pendant 12 aujourd'hui de nouveaux soldats c'est pas de cette id\u00e9e d'exporter par exemple dans la vall\u00e9e de \u00e0 faire appel et c'est en Ligue, c'est-\u00e0-dire \u00e7a de pas d'eau, anthropologue et de quoi point c'est d'un bien, donc \u00e7a permet pas un peu c'est pas voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:44:37) [80%] :\r\nIl y a tout simplement d'une, de fait, le d\u00e9but d'une difficult\u00e9 point\u00e9 ou du peuple de Poitou- \u00e7a tourne, \u00e7a tourne tout c'est \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:44:49) [80%] :\r\nVoil\u00e0 c'est point\u00e9 par les 12 points de pointer du point de penser \u00e0 tout point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:24) [70%] :\r\nSur les ben oui, si on a un enfant \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:46:48) [69%] :\r\nComme point tout comme la politique, la. \r\nDonc de la maladie \u00e0 la maladie point plus je m\u00eame que tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:50:46) [56%] :\r\nIl dit. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:51:00) [73%] :\r\nDe Paris se de Paris sur l'est de Paris et de Paris d'\u00e7a d\u00e9marre demain \u00e0 ce point de points, RTL Point c'est ce point de. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:51:32) [63%] :\r\nTout simplement divin partout et Chantal il participe \u00e7a il va porter plainte, une biographie, \u00e7a il faut il va partir, certains pays disons port\u00e9e pour Bobino porter et dire : ben voil\u00e0 ce il va partir, certains pays disons d'inventer ce point de la et donc ce point d'Arte va et donc disons d'invit\u00e9s, \u00e7a va, c'est ill\u00e9gal, pourquoi certains pays de tout \u00e0 fait \u00e7a va d\u00e9border le garder Saddam et de libert\u00e9, \u00e7a va -t-elle d\u00e9border le garder, donc il y a tout \u00e7a va -t-elle au d\u00e9but de la fin d'un pays de libert\u00e9, \u00e7a va saigner. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:52:17) [73%] :\r\nPour quelle belle d\u00e8s le d\u00e9but de pour et de l'sur le point le texte point pour et de pointer, point de nos points de Lyon \u00e7a Fillon point. \r\nEt nous nous donc une pointe. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:26) [73%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas fait expr\u00e8s parce qu'on reviendra sur la France. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:20) [80%] :\r\nPoint et oui point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:36) [87%] :\r\nPoint couleur 3 points 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T02:14:00Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-AC4716EF-3ABD-414E-9190-6AD7F2E15434", "internalArchiveId": "AC4716EF-3ABD-414E-9190-6AD7F2E15434", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:59:12-16:59:34 / *", "durationSec": 3414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609884", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 18.08.2019", "Paradiso / RAP_2019-08-18T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso du 18.08.2019", "Paradiso / RAP_2019-08-18T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-10609885", "ece-10609884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T15:56:09Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLe festival des Francomanias s'installe \u00e0 du 28 au 31 ao\u00fbt. \r\nUne trentaine d'artistes de renomm\u00e9e internationale et de jeunes talents fouleront les 3 sc\u00e8nes du festival avec, entre autres, Hubert-F\u00e9lix Thi\u00e9faine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [75%] :\r\nOn avait la Gitane au r\u00e9el, on est un grand stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [80%] :\r\nVendredi sur Mer coup. \r\nFlavien Berger Lou Doillon. \r\nNe ratez pas ce rendez- vous au coeur de la Gruy\u00e8re et retrouver Paradiso en Direct des Francomanias le jeudi 29 ao\u00fbt d\u00e8s 19 heures sur la premi\u00e8re, plus d'infos sur Francomanias Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [94%] :\r\nParadiso le 7\u00e8me jour. \r\nChristelle Andr\u00e9 on s'en est pay\u00e9 de belles tranches cette semaine dans Paradiso avec un balayage des genres musicaux : reggae, folk, jazz, soul et blues pour vous donner envie d'aller dans des festivals qui aime les pas de c\u00f4t\u00e9, et les d\u00e9couvertes Pierre les bo\u00eetes \u00e0 Gen\u00e8ve l'Auvernier Jazz pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel et le revivals Woodstock \u00e0 La Chaux pr\u00e8s de Cossonay avec, cerise sur le g\u00e2teau, une vir\u00e9e dans les guinguettes, c'est dimanche, on revient sur la semaine, Paradiso bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [86%] :\r\nDans l'univers, il y a milliards de vie sur Terre, 7 milliards d'\u00eatre humains peut-\u00eatre 3 milliards de filles mais cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:28) [87%] :\r\nMoi, en 2 et puis d'un risque, un choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [79%] :\r\nY en a plein, mais on a pu, je sais, chose qui tue, je sais qu'serait m\u00eame heureux au sein de ce que la rancune c'est autant dans l'univers, mais il y a de plus sur Terre, 7 milliards d'\u00eatre humains peut-\u00eatre 3 milliards de prix c'est toi est obs\u00e9d\u00e9 par le plus de tests de bruits plut\u00f4t de plus mais c'est toi y en a plein, mais on a qu'tout je sais des choses que tu ne sais je sais qu'on serait m\u00eame pas heureux au sein de ce qu'aucune c'est. \r\nEt m\u00eame si notre amour AT devait rena\u00eetre demain dit : jamais je ne remettrai mon coeur entre tes mains, jamais, jamais, nous, que quand il avait une mallette que du mal- \u00eatre des marques, on \u00e9tait jeunes, on pensait que c'\u00e9tait mon c'\u00e9tait ce trait\u00e9 mal pourtant dans l'univers et un sur Terre, 7 milliards d'\u00eatre humains peut-\u00eatre 3 milliards de frime, c'est toi que je suis obs\u00e9d\u00e9 par le bruit, je d\u00e9teste de depuis plut\u00f4t un de plus, mais c'est toi qu'il y en a plein, mais on n'a qu'une seule tous les gens Speaking je sais qu'on serait m\u00eame pas heureux en ce temps- ci de ce qu'il ne serait plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:19) [84%] :\r\nD\u00e9go\u00fbtant ce combat jusqu'\u00e0 son go\u00fbt, le bus en ligne notre couple succombe \u00e0 ce d\u00e9sir puissant puissant du 2\u00e8me dispara\u00eet en m\u00eame temps que la prostitution et les femmes de ma vie d\u00e9file en lin\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [74%] :\r\nAlors je pose question j'pense tr\u00e8s jeune un mod\u00e8le de ce point \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDans l'univers, il \u00e9tait m\u00eame de sur Terre, 7 milliards d'\u00eatre humains peut-\u00eatre 3 milliards de films, c'est tout, hein, je veux dire, obs\u00e9d\u00e9 par l'outil je d\u00e9teste moins de bruit, plut\u00f4t, de plus, mais c'est \u00e0 toi tu y en a plein, mais on n'a pu une seule tous les choses qui tue, je sais qu'on serait m\u00eame pas heureux, nous sommes de ce qu'est une secte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [78%] :\r\nDonc r\u00e9unis par 70, toute lumi\u00e8re contrat bonjour, tu me donnera oui tu prendras un jour tu me donnera tout oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [88%] :\r\nFeu et Vanessa Paradis, avec le titre dans l'univers, chose promise, chose due : nous sommes avec Nicolas Cl\u00e9mence, directeur du festival plein les voix qui se d\u00e9roulera du 15 au 17 ao\u00fbt bonsoir bonsoir d\u00e9finissons l'esprit rastafari fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:20) [84%] :\r\nC'est, c'est tr\u00e8s dur de donner parce que c'est vraiment une philosophie en fait avait une par une partie religieuse, hein, donc il y a, il s'est aussi bas\u00e9 sur les \u00c9vangiles s\u00e9v\u00e8rement biblique, mais il y a aussi une partie philosophie de vie, la d\u00e9rive des r\u00e9gimes alimentaires tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, par exemple, il y a une vraie un fond, une fa\u00e7on d'entretenir son corps aussi tr\u00e8s saine, etc, et puis il y a, il y a une partie religieuse qui est effectivement le avec Ali c'est et qui est le le descendant de proph\u00e9tique en fait et donc voil\u00e0 c'est c'est Value c'est un courant de pens\u00e9e, ces petits \u00e0 la Jama\u00efque, il y a, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas beaucoup mon habitants en Suisse et \u00e7a a diffus\u00e9 au niveau international, ce message l\u00e0 cette fa\u00e7on cette philosophie -l\u00e0 avec des grands, on va dire des grands chanteurs des grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s vedettes comme maladie MIF et d'autres qui ont qui ont port\u00e9, qui ont v\u00e9hicul\u00e9 ce message qui ont \u00e9t\u00e9 suivis par \u00e9norm\u00e9ment d'autres maintenant de savoir si \u00e7a si \u00e7a continue, encore maintenant, oui, il y a quand m\u00eame bien en courant dans le reggae environ comparatif avec l'Europe, par exemple, o\u00f9 y a -t-il dit, centaines de courant drogue diff\u00e9rents dans le reggae, c'est pareil : embuscade du dogme les ce qu'on appelle reggae roots, ce qu'il les origines, le New Look de ce qu'est le reggae, il peut retrouver ses origines, la Nasa et 2000 et maintenant fait Liens encore du reggae revivals qui a le reggae des ann\u00e9es 2010 un petit peu avec des artistes comme chronique Sprott Otegi ce genre d'artiste l\u00e0 qui maintenant reviennent aux fondamentaux du reggae des ann\u00e9es Fran\u00e7oise fin 60 d\u00e9but septembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [89%] :\r\nIl y a eu une \u00e9poque d'ordures reggae, les ann\u00e9es 70 o\u00f9 on en est aujourd'hui en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [89%] :\r\nBon, c'est voil\u00e0 on si on si on prend les les exemples internationaux, il y a des festivals, il y a des concerts, il y a d'\u00e9norm\u00e9ment d'artistes, \u00e7a, \u00e7a continue, il y a vraiment, mais c'est quand m\u00eame dans un microcosme il y a quand m\u00eame des amateurs de reggae et puis il y a le grand public, qui suis peut-\u00eatre des tr\u00e8s grands titres de tr\u00e8s grands artistes mais qui suit pas tout le toute la sc\u00e8ne qu'il y a derri\u00e8re apr\u00e8s c'est clair que \u00e7a c'est pas autant, l'\u00e2ge d'or que quand \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9, mais voil\u00e0, suivant les les courants les les sales sales, c'est quand m\u00eame ce qu'on m\u00eame plein aussi, hein, il y a des artistes qui font mon fils de ce m\u00e9tier encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [78%] :\r\nComme \u00e7a, alors que le pays avoir vu qu'y avait la journ\u00e9e internationale du reggae, j'ai r\u00eav\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [87%] :\r\nOui, \u00e7a bosse apr\u00e8s c'est comme les journ\u00e9es de voil\u00e0 c'est des moments un peu de slogans du moment, on va dire pour marquer, pour marquer les \u00e9tapes parce que je pense, oui, c'est \u00e7a l'essentiel du du, du reggae, de ce que les gens vivent en \u00e9coutant cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [93%] :\r\nDisons que c'est un acc\u00e8s peut-\u00eatre au grand public de faire cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a diffuse un petit peu le le message un peu plus largement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [82%] :\r\nOn va rentrer dans dans la programmation du festival plein les voies donc du 15 au 17 ao\u00fbt \u00e0 dans le dans les t\u00eates d'affiche, il y a, Morgan et Whitehead, je r\u00e9p\u00e8te, c'est une famille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [93%] :\r\nOui, \u00e7a c'est assez dr\u00f4le parce que c'est donc effectivement il y a un patriarche qui \u00e9tait un chanteur tr\u00e8s connu dans les ann\u00e9es effectivement 80 qui qui a eu \u00e9norm\u00e9ment d'enfants en 67 de m\u00e9moire je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [86%] :\r\nJ'ai 29 20. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [85%] :\r\n9 peut-\u00eatre voil\u00e0 j'ai pas le compte exact en t\u00eate, mais disons qu'il y en a 8 qui ont fond\u00e9 un groupe d\u00e9but de Morgan arr\u00eat\u00e9 : j'en ai vu des ann\u00e9es 90 et donc parmi ces 8, l\u00e0 ils ont, ils ont port\u00e9 donc Morgan justement l'h\u00e9ritage de Morgan, c'est vraiment la question d'dynastie et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que moi j'ai vu encore \u00e0 Z\u00fcrich au Ritz festival il y a 15 jours et ils font maintenant chanter la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration les fils de l'h\u00f4pital, Morgan et de Mangas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [89%] :\r\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, ils ont sorti un nouvel album, on vous propose un extrait de ce nouvel album Morgan Teil, j'ai 2 petites c'est oui Warriors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:51) [69%] :\r\nContribue cr\u00e2ne chance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:13) [68%] :\r\nOui, a gagn\u00e9 \u00e7a pr\u00eat\u00e9 au moins oui un on \u00e9tat de se pour, \u00e0 la gare, notamment bien mais il a \u00e9t\u00e9 tout non mais pas bien, mais il y a un pas G\u00e9rard \u00e7a Golden oui alors voil\u00e0 oui le lien qui a \u00e9t\u00e9 un fait de esprit bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:56) [71%] :\r\nAlors que c'est gr\u00e2ce \u00e0 au fait alors la Battlefield Weygand allou\u00e9 pla\u00eet, mais vous savez, il n'a pas Bell Lines ou avec 2 plan\u00e8tes, non pas vraiment \u00eatre d'abord une impasse \u00e0 pas de la Beaujoire leur notre pays Sagna quand m\u00eame la la oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [76%] :\r\nAh oui, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:21) [77%] :\r\nIl y a six Cayrol s'appr\u00eataient, m\u00eame s'il y a un dessin esprit dans notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:53) [70%] :\r\nIl y en a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [86%] :\r\nMorgan H\u00e9ritage un extincteur de leur nouvel album qui qui est sorti au d\u00e9but ao\u00fbt, qui s'appelle Loyalty, c'est un album o\u00f9 les 3 fr\u00e8res ont travaill\u00e9 \u00e0 distance, il y en avait un \u00e0 Miami, au Kenya, et puis un autre qui \u00e9tait je sais plus trop o\u00f9 pour faire la promo de la ganja m\u00e9dicinales cr\u00e9\u00e9 par par sa femme, c'est tout, c'est tout un, un univers Nicolas Cl\u00e9ment c'est c'est Morgan v\u00e9rit\u00e9 je le titre oui Orwell rien, je me demandais aussi si l'esprit de r\u00e9bellion \u00e9tait toujours l\u00e0 dans le reggae. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [88%] :\r\nOui, parce que c'est comme des avanc\u00e9es, une musique vraiment qui revendique \u00e9norm\u00e9ment chose ni au niveau au niveau politique, notamment, hein, parce qu'effectivement, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque de du d\u00e9marrage du reggae en ce moment 170070 il y avait \u00e9norm\u00e9ment de d'enjeux politiques de d'opposants de d\u00e9bat de d\u00e9bat au sein de la Jama\u00efque et \u00e7a faisait \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a faisait \u00e9norm\u00e9ment de conflits de quartier, en particulier entre nous, en trouvant et noir, mais pas seulement, et notamment avec la candidature de Michael Mann, mais un d\u00e9but septembre, mais c'est vrai que c'est, \u00e7a reste quand m\u00eame, \u00e7a reste quand m\u00eame assez, assez revendicateur \u00e0 ses militants, il y a \u00e9norm\u00e9ment de l'\u00e9norme combat mais maintenant il y a plusieurs courants, ce que je dis avant, c'est il y a des courants, un petit peu plus Business quand m\u00eame maintenant, hein, faut faut pas faut pas du tout nier le fait que pas mal de Jama\u00efcains en font aussi \u00e7a pour pouvoir quitter l'\u00eele, pour pouvoir aller chercher de l'argent en Europe, \u00c9tats-Unis ou en Asie et puis le ramener sur Lille, donc \u00e7a c'est aussi c'est aussi une une des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte, mais maintenant, \u00e7a reste en dehors de \u00e7a ce Business ou c'est souvent les filles et les flingues en aviez selon les paroles, et \u00e7a c'est ce qu'on essaye de pas trop Prom parce que c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant niveau du message musicalement, souvent par contre il y a quand m\u00eame tout un courant qui restera 24. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:04) [80%] :\r\nOui. \r\nMais ils ont. \r\nNon je tu votes tenez. \r\nOuais c'est vote c'est cher oui Tressol tchao. \r\nDonc, c'est que tu es c'est chose de f\u00e8ves et que l\u00e0. \r\nTout se lit tout \u00e7a est du puis tourisme et sans de Jerry. \r\nUne dure chaud au coeur et je peux te lieu avait eu Sobig ce pr\u00eat aid\u00e9 du stade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:23) [86%] :\r\nElle est n\u00e9e en 90 \u00e0 l'12 indigne, extrait de son album designers avec le single de Beyrouth \u00e0 l'12 Harding est en tourn\u00e9e jusqu'au mois d\u00e9cembre elle donnera un concert unique en Suisse, notez bien ce sera le 16 novembre \u00e0 Z\u00fcrich pollinisateurs les nous propose maintenant une d\u00e9ambulation en marge des festivals. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:40) [85%] :\r\nChristelle, ce soir, je vais vous parler de la Garriguette2,0, moi j'aime bien le c\u00f4t\u00e9 surann\u00e9 de ce terme2,0 donc la guinguette des temps modernes qu'est ce que ces bassins d'endroit branchouille les Romands se bousculent pour engloutir des planchettes ap\u00e9ro et \u00e9couter de la musique \u00e0 la bonne franquette, ce n'est pas vraiment loin des guinguettes qui vient le jour nagu\u00e8re \u00e0 ce propos, c'est quoi une guinguette. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:03) [68%] :\r\nNous retombons Obama plaisir nouveau et puis bon Bordeleau Vassili de retour des gains anneau Jean-Claude Robin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:15) [88%] :\r\nL'\u00e9tymologie du mot guinguette et plut\u00f4t sujette \u00e0 controverse, on lit que le verbe Guiguet est \u00e0 l'origine de guinguette Guiguet signifiait sauter et renvoie la gigue dans la Larousse ben on pr\u00e9tend que \u00e7a viendrait plut\u00f4t du mot, ce qui signifiait \u00e9troit et donc \u00e7a ferait r\u00e9f\u00e9rence au petit cabanon dans lesquelles se d\u00e9roulaient les guinguettes le guinguette, c'est aussi le vin aigrelette, produit par les vignerons d'\u00cele-de-France et puis qui aurait donn\u00e9 naissance en fait \u00e0 ces \u00e9tablissements, donc on ne sait pas exactement d'o\u00f9 \u00e7a vient mais de tout se m\u00e9lange, on tient notre d\u00e9finition donc dans une guinguette, on danse pr\u00e8s de cabanons o\u00f9 on sert du vin bon march\u00e9 dans une ambiance populaire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:53) [75%] :\r\nLes lundi jusqu'au tapis gagner d'air dans la fait de ran\u00e7on boulot quotidien qu'il est Bila propri\u00e9taire percepteur la boulang\u00e8re et de radars et \u00e7a tient le dimanche vivement, on file \u00e0 Nogent, alors comment Milou par Aramon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:13) [92%] :\r\nOn trouve les premi\u00e8res traces de guinguette \u00e0 Paris au XVIIIe si\u00e8cle, enfin quand je dis \u00e0 Paris, c'\u00e9tait pas vraiment \u00e0 Paris, c'\u00e9tait plut\u00f4t en dehors, dans les villages autour et puis petit \u00e0 petit, gr\u00e2ce \u00e0 l'essor des transports publics et puis les sports nautiques, la population s'est rendue de plus en plus sur les rives de la Seine et de la Marne et c'est donc que son et petit \u00e0 petit les v\u00e9ritables guinguette en tout cas, celle que l'on conna\u00eet celles qui ont marqu\u00e9 l'\u00e2ge d'or du bal populaire vers la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et d\u00e9but du XXe ses guinguettes parisienne se sont finalement \u00e9teinte il y a tout juste 50 ans puisque la derni\u00e8re a ferm\u00e9 ses portes en 1969 \u00e0 l'aube de la r\u00e9volution culturelle, mais comme je vous le disais en introduction la guinguette, n'a pas dit son dernier mot, depuis quelques ann\u00e9es, on rallume la flamme de la guinguette, pas seulement \u00e0 Paris, puisque de nouveaux lieux ouvrent chaque \u00e9t\u00e9 pour accueillir les amateurs en Suisse romande, Nadine mayorale a cr\u00e9\u00e9 en 2013, le Groupe \u00c9mile et Ginette avec ses musiciens, la chanteuse a vite compris l'int\u00e9r\u00eat de ce renouveau. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:12) [91%] :\r\nOn a d\u00fb aller jouer en Suisse allemande, on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour une nuit de la francophonie et on s'est dit on va choisir des titres qui sont connus aussi potentiellement des Suisses allemands La java bleue mon amant de Saint-Jean, des choses d'Edith Piaf, des choses comme \u00e7a et on est parti jouer \u00e7a l\u00e0- bas et, en fait, on s'est rendu compte qu'effectivement il y avait beaucoup d'engouement, beaucoup de personnes connaissaient chanter avec nous \u00e7a produisait cet esp\u00e8ce d'\u00e9lan dans le public qui se mettaient instinctivement \u00e0 chanter, \u00e0 danser et \u00e0 devenir acteur en fait du concert plut\u00f4t que r\u00e9cepteur plus passif que non, les concerts classiques, on est heureux de voir que depuis 6 ans des lieux ces guinguette \u00e9ph\u00e9m\u00e8re comme on comme on les appelle s'ouvre de plus en plus, on a l'impression que \u00e7a correspond vraiment \u00e0 une envie, un besoin \u00e7a comble un peu le trou entre le th\u00e9 dansant et puis depuis la discoth\u00e8que quoi, \u00e7a, c'est le retour un peu de ces bals populaires qu'il y avait dans tous les villages, les \u00e9t\u00e9s avec toutes les g\u00e9n\u00e9rations qui se retrouve puis qui qui ont juste un but, c'est de faire la f\u00eate, \u00e7a cr\u00e9e du lien social en fait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:13) [77%] :S. Bourdais, rien qu'un instant la toile en bon genre mais et pas qu'une morale bonsoir, ils sont sans le sou, sans un rond et rien. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:33) [92%] :\r\nOn pourrait penser que c'est plut\u00f4t pour les personnes un peu plus \u00e2g\u00e9 au d\u00e9part \u00e9videmment c'est c'est leur leur jeunesse, beaucoup de souvenirs pour eux, mais les familles sont tr\u00e8s preneuse aussi et pas mal de jeunes gens jouent le jeu du l\u00e2cher prise quoi se se laissent se laissent aller \u00e0 \u00e0 \u00e0 chanter, puis \u00e0 danser sur ces morceaux donc interg\u00e9n\u00e9rationnel, moi je dirais, \u00e7a marche assez bien pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:56) [88%] :\r\nUne guinguette, c'est pas un festival, c'est pas non plus une salle de spectacles et d'ailleurs, on n'y joue pas vraiment ses cr\u00e9ations un produit culturel propre mais on divertit la musique \u00e0 N\u00eemes, elle sert plut\u00f4t \u00e0 cr\u00e9er l'ambiance et ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on a pas mal d\u00e9nigrer ce genre de musique populaire, celle qui pousse \u00e0 danser, \u00e0 faire la f\u00eate ou alors quand on voulait animer un endroit on misait tout sur des dites j'ai de la House de l'\u00e9lectro Style Bouddha Bar, alors est -ce que ce renouveau des guinguettes signerait le grand retour des groupes de balles et si c'\u00e9tait une nouvelle mani\u00e8re de vivre de la musique et dans un environnement \u00e9conomique aride pour les musiciens Nadine aura. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:34) [91%] :\r\nBah, c'est un autre boulot, j'ai \u00e9crit des chansons par le pass\u00e9, je regrette pas cette p\u00e9riode parce que je trouve que c'est beaucoup plus dur de de vendre une cr\u00e9ation et et de se vendre soi -m\u00eame et de trouver des lieux o\u00f9 jouer quand on est auteur compositeur ou de, de, de, de titres qu'on fait soi -m\u00eame, quoi, en fait je trouve beaucoup plus facile, pas du tout frustrant au contraire tr\u00e8s satisfaisant de de voir le l'effet que \u00e7a produit et et c'est quasiment c'est quasiment toujours d'un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:02) [88%] :\r\n\u00c9mile et Ginette a lanc\u00e9 cette ann\u00e9e la saison de la coquette \u00e0 Morges la coquette c'est un d\u00e9bit de boisson, c'est les planchettes ap\u00e9ro c'est une petite sc\u00e8ne qui est assez magique dans le parc de l'ind\u00e9pendance \u00e0 Morges, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lac, un lieu qui est n\u00e9e en fait d'une association qui propose donc des activit\u00e9s ludiques, cr\u00e9atives musical, culturel, durant l'\u00e9t\u00e9, c'est vraiment le prototype de la nouvelle guinguette de Suisse romande, on \u00e9coute le responsable de la programmation de la coquette David Busset. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:28) [90%] :\r\nPour moi, la guinguette aujourd'hui avant tout un lieu de rassemblement pour les personnes de tout \u00e2ge, de toutes g\u00e9n\u00e9rations, de toutes classes sociales aussi, \u00e7a doit \u00eatre un lieu convivial o\u00f9 on a envie de se rapprocher, de se rencontrer, de faire connaissance avec avec son voisin, mais il n'est pas au bout de publics cibles pour une guinguette, \u00e0 l'exception des adolescents qui sont peut-\u00eatre un petit peu moins pr\u00e9sent \u00e0 la cacahu\u00e8te \u00e9tonnamment il y a une grande demande de la part de des personnes de 50 ans et plus, voire, voire de 68 70 70 ans qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement, qui aime se retrouvent \u00e0 la cacahu\u00e8te, on a aussi toutes les familles qui viennent avec des personnes de 30 \u00e0 40 ans, et des enfants qui peuvent, qui peut jouer dans le parc, je pense que la guinguette doit rester un lieu ouvert, en tout temps \u00e0 tout ce que les gens puissent venir quand ils le d\u00e9sirent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:12) [93%] :\r\nPour conna\u00eetre la programmation de cette fin d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la coquette, vous pouvez vous rendent sur le site internet la coquette Point CH Luc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:20) [84%] :\r\n\u00e0 Morges mais encore Pauline, quelles sont les qu'I Get High peu de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:25) [91%] :\r\nIl y a aussi la d\u00e9rive \u00e0 Yverdon, qui a une superbe programmation vari\u00e9e, passant de la salsa, la musique irlandaise du funk, du jazz manouche des concerts, des jam des soir\u00e9es dansantes, puis \u00e0 la d\u00e9rive et le Conseil des seigneurs de la ville d'Yverdon participe aussi \u00e0 la programmation et vous propose d'ailleurs jeudi, jeudi 22 leur derni\u00e8re soir\u00e9e de bal musette avec le groupe folk. \r\n\u00e0 priori, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, il a la galicienne et ce dimanche, ce sera milonga avec un concert de tango dans le Jura, au bord du Doubs entre Goumois et sous l\u00e0 il y a la buvette du Moulin Jeannotat et le 30 ao\u00fbt vous pourrez y appr\u00e9cier un doux moment avec la contrebasse de Fabien S\u00e9ville en ville de Neuch\u00e2tel, pas loin du port, il y a le bar du lac, avec une programmation un peu moins musette et plus actuel, il y a aussi le kiosque car un petit peu plus loin \u00e0 l'Est, aux Jeunes-Rives et puis, entre Cortaillod et Bevaix, la disette de la pointe du grain qui propose une programmation assez r\u00e9duite par rapport \u00e0 d'autres offres de guinguette, mais qui vaut le d\u00e9tour, avec le concert, le 31 ao\u00fbt de Louis Guilloux Caire et il s'carbone Harry le 21 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:33) [73%] :\r\nDoit \u00eatre tr\u00e8s bas pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:35) [78%] :\r\nLes r\u00e9voltes, j'ai la tentative d'\u00e9crire, pas du tout et du accorder, selon Bloomberg avait une et Corinne verdict du Mozarteum G\u00e9rard \u00e0 Gen\u00e8ve va te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:51) [86%] :\r\nSubissait la bronzette sur le quai du Mont- Blanc le 30 ao\u00fbt, vous pourrez danser avec Doc Mad Dog c'est les musiciens d'un collectif, le collectif la curieuse qui aime bien visiter tout ce qu'il a de groove dans la valse de chez nous jusqu'au balcon \u00e0 Gen\u00e8ve encore aux Bains des P\u00e2quis il y a les eaux ben alors les autres, c'est un festival, donc dans le cadre du pain, des pas qui a Festival de concerts qui se d\u00e9roule entre 6 heures et 7 heures du matin, c'est pas la seule guinguette \u00e0 proposer des concerts matinaux, \u00e7a se fait aussi d'ailleurs \u00e0 la jet\u00e9e de la compagnie \u00e0 Lausanne et puis dans le canton de Fribourg il y a l\u00e0 quand Muse au bord du lac \u00e0 Amora \u00e0 Bienne le boui-boui install\u00e9 sur le terrain de foot de feu le stade de la Bourse, l\u00e0 aussi, r\u00e9guli\u00e8rement, de quoi gigue et dans une ambiance popu \u00e0 souhait et je terminerai mon tour d'horizon des guinguettes de Suisse romande en Valais \u00e0 Monthey avec le mirage le mirage d'ailleurs qui ferme ses portes samedi soir avec un grand bal populaire au son du grand Baltasar le grand Baltasar qui revisite les danses traditionnelles d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Christel j'esp\u00e8re vous avoir donn\u00e9 un peu envie de tout envoyer valser profiter \u00e0 fond de cette fin d'\u00e9t\u00e9 dans les guinguettes de Suisse romande et je vous dis \u00e0 qui un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:19) [87%] :\r\nMerci Pauline pour cette vir\u00e9e en goguette dans l'guinguette Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:30) [76%] :\r\nLui, son G\u00e9rard. \r\nOui. \r\nIl y a un haletant et. \r\nChoc du haut Joe osseuse. \r\nLes gaz et pincement, allez -y, oui \u00e7a. \r\nNon. \r\nTwingo sont au vote chevaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:06) [86%] :\r\nJe me base sur la premi\u00e8re dans Paradiso, nous sommes avec Jacques, et Jacques Ullmann 50 ans apr\u00e8s Woodstock, jour pour jour pour jour, la cessation de vol Wall vont faire revivre Woodstock, donc \u00e7a sera dans la campagne vaudoise les 15 16 et 17 ao\u00fbt alors moi je me demandais reprend Joan Baez, Janis de Pline ou Jimi Hendrix et c'est \u00e7a doit pas \u00eatre simple quand m\u00eame c'est un sacr\u00e9 challenge. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:26) [82%] :\r\nOui, mais je pense qu'on est pas mal, je pense qu'on est dans le Tir quand on a un effet de Wall en un an, je pense qu'on a fait du bon boulot, Tommy aussi l\u00e2che parce qu'on est dans le Tir, puis on l'a d\u00e9j\u00e0 rod\u00e9 en 2016, 2017, 2018, donc la langue, j'ai rajout\u00e9 une heure \u00e0 une musique par rapport au au spectacle d'avant, donc on on arrive \u00e0 3 heures et demie, elle en a rajout\u00e9 : vous savez, je commence Sansantou tout quarantaine 30 parfois donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:56) [88%] :\r\nOui mais donc ces reprises quand m\u00eame pour se les r\u00e9approprier comme comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:00) [85%] :\r\nAlors moi j'\u00e9cris les guitares hein, m\u00eame les fausses notes puisque c'est du Live, puis les coeurs ces trucs -l\u00e0 et puis apprend r\u00e9p\u00e8te voil\u00e0 on fait bosser aux \u00e9l\u00e8ves les les parties guitare les parties tout \u00e7a et puis apr\u00e8s, ben les, les, les batteries sa premi\u00e8re partie, les claviers, enfin tout \u00e7a quoi pour le chant lorsqu'il va chanter comme gueux, Joan Baez, Apple, John John Baez ben c'est une chanteuse qui qui joue d\u00e9j\u00e0 avec moi depuis 8 ans de \u00e7a quand on faisait des balles quand on vous aider, on avait des groupes, on les concerts, donc on se conna\u00eet depuis longtemps et je pense qu'elle allait dans le pour John Baez, par exemple, l\u00e0 on a une cha\u00eene Joplin qui vient de Pontarlier Anis donc je ne pas de Johannesburg plein ailleurs une jeune, moins jeune, donc il y a l\u00e0 \u00e0 la ce qu'elle aurait pu \u00eatre le mais le m\u00eame Style, ou c'est pas mal, sont pas mal je trouve le lait ou j'ai un ce qui faisait Tommy donc Ivanovic est magnifique, Joe Cocker, aussi \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a c'est s\u00fbr, alors \u00e7a tient la route quoi et puis oui et puis je pense qu'il y a une ambiance, une \u00e9motion qui qui les gens ressentent, hein, c'est vrai qu'il y a quelque chose qui passe quoi vraiment mais alors vous avez votre Jimi Hendrix, oui c'est une Jeep une ah oui, le corps d'Yves ouais j'ai rose, elle le fait tr\u00e8s bien, elle joue de la guitare, un peu comme lui ou AOL als oui oui c'est alors vraiment je trouve que c'est pas mal, oui, on va pas dire qu'elle est aussi bonne que dit mais ah ben non, mais c'est pas possible, \u00e7a tient la route, non, non, \u00e7a tient vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:40) [75%] :\r\nComme Pastore qui a \u00e9valu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:19) [70%] :\r\nPartant de la \u00e9t\u00e9 dans pas comportement 2008. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:36) [92%] :\r\nRitchie Erevan je sentais flou\u00e9e, dame au festival de Cannes \u00e0 la demande du pr\u00e9sident qui \u00e9tait Sean Penn en 2012 cette chanson figure sur la bande originale du film de Quentin Tarantino, Django Unchained et aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis est toujours dans les play- list de la contre- culture alors Jean-Martin pire fondateur directeur et responsable de la programmation de l'Auvernier Jazz festival est avec nous, accompagn\u00e9 du guitariste Julien review et nous sommes bien contents bonsoir, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:01) [84%] :\r\nEh bien, \u00e7a va bien, c'est bonsoir tr\u00e8s bien merci, voil\u00e0 \u00e0 la 11\u00e8me \u00e9dition dixi\u00e8me anniversaire comment est -ce possible, c'est un truc de maths, \u00e7a doit \u00eatre facile. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:10) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on voulait c\u00e9l\u00e9brer 2 fois aller de 10 ans et la 10\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0 comment est n\u00e9 le festival et puis d'ailleurs, tiens, pour changer, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:19) [92%] :\r\nAlors le festival, il est n\u00e9 d'une envie de remettre \u00e0 la musique dans un cadre o\u00f9 les gens peuvent la recevoir, j'ai toujours beaucoup oeuvr\u00e9 dans le monde, la musique, je chante depuis les premiers jours presque et la musique a toujours \u00e9t\u00e9 une nourriture n\u00e9cessaire pour moi en terme de d'\u00e9motion et et cette \u00e9motion \u00e0 mon sens, quand les gens \u00e9coutent la musique, elle est toujours positive, la musique, elle nous donne un message qui est positif, on la re\u00e7oit un nous fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:52) [88%] :\r\nMais de l\u00e0 \u00e0 faire un festival, on peut \u00e9couter \u00e7a chez soi et de partage. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:57) [91%] :\r\nOui, il y a une id\u00e9e de partage, bien s\u00fbr, il y a une id\u00e9e de proximit\u00e9, il y a une il y a une id\u00e9e de mise en sc\u00e8ne, on est le festival espace au bord du lac de Neuch\u00e2tel dans un petit village qui s'appelle l'Auvergne, et c'est un cadre assez extraordinaire quand la sc\u00e8ne, elle est en parall\u00e8le du lac, et il y a, il y a toute une sc\u00e9nographie, qu'on a mis en place il y a une proximit\u00e9 entre les artistes et les gens qui sont en l\u00e0 et puis il y a une volont\u00e9 forte de cultiver cette notion de plaisir et d'\u00e9motion, et ben, c'est ce qu'on essaie d'organiser avec tous les groupes, il y a une dizaine de groupes qui passent chaque ann\u00e9e au festival in, on a un festival off aussi, mais voil\u00e0, d'aller chercher des gens qui, sur sc\u00e8ne, vont avoir cette capacit\u00e9 \u00e0 partager avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:41) [84%] :\r\nQuel est l'\u00e9pine dorsale de cette 11\u00e8me \u00e9dition c'est Spitz sweats, c'est l'Inde biefs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:47) [89%] :\r\nC'est un Suisse, mais on l'appeler comme \u00e7a, parce que c'est la premi\u00e8re fois qu'on le fait, on s'est dit : ben, on revient aux racines quelque part apr\u00e8s 10 ans, le festival, elle a beaucoup voyag\u00e9, on a fait des th\u00e9matiques, Afrique du Sud, Br\u00e9sil- Japon La Nouvelle-Orl\u00e9ans, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis l\u00e0 on s'est dit mais la Suisse finalement ces quatre culture et c'est en tout cas une culture vraiment m\u00e9connu qui est voil\u00e0 la culture de du canton des Grisons Le Romanche non je dont je suis originaire, c'est certainement pour \u00e7a que \u00e7a m'int\u00e9resse aussi d'amener cette cette dimension -l\u00e0 et puis ben c'est la d\u00e9marche, elle \u00e9tait par\u00e9e au travail qui est fait chaque ann\u00e9e d'aller chercher des artistes qui vont partager leur musique et leur monde, donc on a, on a dans la programmation des choses tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et tr\u00e8s color\u00e9e, on a William White, qui est une figure embl\u00e9matique je pense de ce de ce Style musical qu'reggae mais qui est n\u00e9 \u00e0 la Jama\u00efque qui habite en Suisse, qui habite pr\u00e8s de Berne, on a Marx oui qui est \u00e0 Z\u00fcrich, maintenant qu'il a maman chauffeur qui est br\u00e9silienne, donc la Suisse c'est 25 pourcent de sa population qui vient d'ailleurs, donc la Suisse, elle vient d'ailleurs elle vient pas seulement de chez nous vers l'ailleurs, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un th\u00e8me int\u00e9ressant que de pouvoir dire : ben, on va, on va parler de la musique en Suisse de nos racines, hein, parce qu'on voit dans les choses qui sont assez folklorique, on ouvre le festival avec les chanteurs qui ont fait, je crois, la premi\u00e8re \u00e0 la F\u00eate des Vignerons coeur des armaillis parce que c'est notre musique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:27) [88%] :\r\nC'est ce qu'on appelle le m\u00e9tissage, \u00e7a me va tr\u00e8s bien, vous venez d'\u00e9voquer Marx oui, il sera donc l'Auvergne, festivals, il est dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:41:46) [73%] :\r\nEn Gersal dans le Coran \u00e0 Santa du Fage est riche \u00e0 Senda, \u00e0 Chaudun du rachat d'un pas une merde quoi au coeur son quoi au coeur hommage il croit au coeur du Moyen son ascendant \u00e0 d'un Dieu, il est dor\u00e9 en et je vais revoir on on peut d'eau h\u00e9 ben qu'on their vos moeurs votre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:42) [75%] :\r\nSenda peur au bout, il s'aventure comme \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:14) [84%] :\r\nUn petit freestyle pour terminer marche ouais ouais comme mais il sera en concert \u00e0 l'Auvergne et jazz le jeudi non perdu, je sors ma feuille, le vendredi, non, c'est-\u00e0-dire il y a 4 choix de toute fa\u00e7on, Jean-Marc pire est avec nous, avec Julien Revit o\u00f9 on va, on va parler un peu avec Julien sur le site, c'est marqu\u00e9 un festival en terre neuch\u00e2teloise ne peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses talents avec Julien Revit ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:39) [77%] :\r\nTu peux me faire son auto- portrait ou la mauvaise oh la p\u00e9nible question. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:43) [88%] :\r\nC'est gentil, j'ai envie de dire les uns, c'est vrai que je suis issu de La Chaux-de-Fonds, m\u00eame si maintenant j'habite plus pr\u00e8s d'Auvergne et j'habite \u00e0 Beauvais, un village au bord du lac, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0, moi je suis guitariste de jazz, on va dire au sens tr\u00e8s large sens tr\u00e8s large poche fait du jazz, \u00e0 la fois, on peut dire, on peut dire traditionnelle Baup mais aussi des trucs tr\u00e8s moderne, apr\u00e8s tout ce qui est ce que j'ai accompagn\u00e9 aussi pas mal de chanteurs, donc je sais pas, on va dire \u00e0 une seule direction stylistique musical, c'est aussi d'ailleurs ce que j'aime Auvernier puisque la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:24) [79%] :\r\nBen \u00e7a, c'est par l\u00e0, c'est parfait, du coup la tous ces m\u00e9langes des gens. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:28) [81%] :\r\nNous attend du coup j'ai eu la chance d'Ypres dit propos\u00e9 pas mal de projets, \u00e7a doit bien \u00eatre la la 5\u00e8me 6\u00e8me soit on disait avant qu'il n'enfin Ineos, faudrait que je viens oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:42) [87%] :\r\nJulien la mascotte du festival un peu rendra passera la main non plus. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:46) [88%] :\r\nUne personne qui est devenu un ami qui approche, qui aiment la musique, il y a des jolis projets musicaux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:51) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce qui va se passer l'un festival parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a part, c'est un projet qui part d'une rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:56) [83%] :\r\nVoil\u00e0 alors en fait c'est mon mon un bassiste et ami Pirandello Crescenzio que je c\u00f4toie depuis tout le r\u00e9guli\u00e8rement fait dans dans ma vie musicale qui m'a invit\u00e9 \u00e0 venir jouer, lui il r\u00e9alisait les les soir\u00e9es Djamous Jazz Club de du Montreux Jazz et puis on est all\u00e9s jouer ensemble avec ce qui est la section rythmique du du projet qu'on va myst\u00e8re qu'ici qu'on va, qu'on va pr\u00e9senter \u00e0 Auvernier et puis la, la, la rencontre s'est bien c'est super bien pass\u00e9 parce que Olivier Minguet retour le clavier avec qui j'ai jou\u00e9 pendant enfin joue encore plein depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, on a dit r\u00e9flexe musicaux qui qui sont d\u00e9j\u00e0 bien huil\u00e9 on va dire \u00e0 Maxwell, \u00e7a va des \u00e7a va bien et puis plut\u00f4t tout le groupe ont, voil\u00e0 ont on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 parler le m\u00eame langage et le batteur de Stanley Clarke le la batteuse de de de Cairo qui sont venus jouer, enfin bref, il y a, il n'est toute sorte de magie, ce soir -l\u00e0 que nous a fait que vient la fait finir tr\u00e8s tard et avec un sourire que j'ai encore aujourd'hui dispensant et puis du coup Pirandello avait ce ce ce projet Calcia Mister PC qui avait avec Ilhame registre et avec fraises Wesley, le tromboniste de de James Brown et Maceo Parker entre autres comme invit\u00e9s et puis il y avait pas de guitariste dans ce projet et puis apr\u00e8s cette soir\u00e9e l'id\u00e9e un peu germer, puis il m'a dit un peu plus tard, \u00e9coute, j'aimerais qu'il rejoigne mon projet \u00e0 tout moment o\u00f9 Jean-Martin Mahamat de, de, de devenir propre pr\u00e9senter un projet \u00e0 Auvernier et puis du coup, TAC le lien a \u00e9t\u00e9 fait et puis, et puis voil\u00e0 pourquoi Mister PC et Julien se retrouvent sur la grande sc\u00e8ne de l'Auvergne et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [83%] :\r\nAlors ce sera pas le dimanche soir, ce pas un copi\u00e9-coll\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Montreux, donc on est bien, c'est un grand parti au train. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:44) [86%] :\r\nPeu improvis\u00e9, c'est, c'est c'est James et alors on a un r\u00e9pertoire qu'on a qu'on a en commun, mais l\u00e0, ce sera de la musique originale compos\u00e9e essentiellement par Pierre-Angel oh moi je vais amener \u00e0 un ou 2 trucs que peut-\u00eatre on pourra entendre tout \u00e0 l'heure et puis l\u00e0, il y a 2 souffleurs un tromboniste William Jacquemet puis Jeff beau un trompettiste qui viennent compl\u00e9ter le le quartet de cette folle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:08) [87%] :\r\nAlors Julien revive tu es venu avec une pile de CD, je t'ai demand\u00e9 d'choisir un morceau voil\u00e0 \u00e7a sera lequel. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:15) [88%] :\r\nIl s'appelle \u00e0 bas Bush que j'ai enregistr\u00e9 avec mon trio avec un tromboniste un invit\u00e9 qui est pas frais de slip qui s'appelle Samuel Blaser, qui est aussi un un Chaux-de-Fonnier qui fait une une jolie carri\u00e8re comme tromboniste de jazz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:55) [82%] :\r\nJulien Revit ou avec son trio et le manceau \u00e0 bas Bush Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:00) [93%] :\r\nLa programmation de ce festival, je ne sais pas comment exactement font les autres, mais peut-\u00eatre on imagine un peu, ils vont sur YouTube, ils vont regarder ce qui marche ailleurs, la Auvernier c'est pas \u00e7a, c'est du du voyage des rencontres, \u00e7a se passe loin de la Suisse, finalement au d\u00e9part souvent. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:14) [89%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire la programmation, qui \u00e9tait un m\u00e9tier nouveau pour moi, j'ai fait beaucoup choses dans ma vie, je vous passe les d\u00e9tails, oui c'est et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 voyager en Suisse, en Europe, en France, en Italie et puis apr\u00e8s, ben, je suis parti rencontrer en fait les artistes en disant : mais ces artistes et sont dans un monde ce monde l\u00e0, \u00e7a vaut la peine de le d\u00e9couvrir, de le conna\u00eetre, donc j'ai fait le Japon, j'ai fait le Br\u00e9sil, j'\u00e9tais \u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans je trouve \u00e0 New York, je suis dans les pays nordiques et \u00e7a me permet de faire un contact avec ces artistes les rencontrer en tant que personne, de partager un moment avec eux et puis de d'imaginer que ben c'est des gens qui pourraient venir nous rendre visite et qui vont surtout avoir cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 donner \u00e0 \u00e0 partager, ben voil\u00e0, toute cette toutes ces \u00e9motions musicales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:06) [89%] :\r\nDans tous les styles, c'est dingue de jouer dans ce festival ou pas Julien comment il y a une Viper particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:13) [89%] :\r\nC'est g\u00e9nial d\u00e9j\u00e0 le cadre extraordinaire c'est fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du bien \u00e0 quelques m\u00e8tres du du lac, c'est un petit village de p\u00eacheurs \u00e7a tr\u00e8s joli village, le site est magnifique donc d\u00e9j\u00e0 le cadre d'une rare beaut\u00e9, on va dire en toute partialit\u00e9 et puis on a des conditions de de sc\u00e8ne, c'est une tr\u00e8s grande sc\u00e8ne avec indique un \u00e9quipement tr\u00e8s un accueil super top, donc on peut jouer la bonne musique de tr\u00e8s bonnes conditions dans un bocal, r\u00e9unissant un public aussi de de passionn\u00e9 aussi de, de, de gens qui d\u00e9couvrent qui Delcourt \u00e7a qui sont super r\u00e9ceptif et donc le le partage le partage \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a frapp\u00e9 le partager, il est toujours au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:06) [81%] :\r\nJean-Martin pire quelques questions l\u00e0 dessus pour entrer dans la programmation, le concert pour aller danser, l'\u00e9dition 2019 gouverner jazz le concert pour aller danser, un concert, j'aime danser, je j'ai quelle soir\u00e9e Maxwell, pourquoi des soir vendredi soir le concert pour entendre des virtuoses. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:27) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il vont venir le samedi avec No\u00e9mie Braun donc de violoncellistes qui se produisent en ouverture de de concert et qui vont pas jouer que de la musique classique au nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:38) [84%] :\r\nDe concerts pour se laisser surprendre alors c'est Bibi va plan il va plein, qui est originaire des Grisons des Grisons, mais oui, voil\u00e0 qui chante en romanche le dimanche apr\u00e8s- midi et puis le concert pour aller draguer. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:53) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le c'est la cl\u00f4ture du festival c'est Philippe un cancer, c'est le blues le plus pour draguer, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce suis en attend, c'est aussi le concert pour la libert\u00e9, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, moi je dirais William White. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:15) [68%] :\r\nVoil\u00e0 de Sun Windows moi, ce qui nous et de voir o\u00f9 chihuahuas Mama voil\u00e0 gu\u00e9rissable pour b\u00e9ate de Dax et imam m\u00eame oui ben \u00e7a emm\u00e8ne qui est, pour le m\u00eame bain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:53) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait le 7\u00e8me jour de Paradiso, un 7\u00e8me jour mis en page par Luana Bianic si lundi prochain Captain Yann Zitouni sera de retour, je vous donne rendez- vous tr\u00e8s bient\u00f4t pour play- list, le samedi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:08) [88%] :\r\nInfo trafic RTS prudence si vous circulez sur l'axe Yverdon Lausanne car des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus entre la Sarah et que ce n'est, en direction de Lausanne sur l'autoroute Martini Vevey, la circulation est dense et ralenti entre B et le tunnel de Glion en direction de Vevey, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:56:51) [89%] :\r\n17 heures sur la Pierre, la premi\u00e8re, il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T15:12:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CE5F7FA-DB54-4AC3-9143-73E97D17769B", "internalArchiveId": "5CE5F7FA-DB54-4AC3-9143-73E97D17769B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La note bleue", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Gauthier Toux \u00e9tait au Temple de Cully en avril 2019 en compagnie d'un quintette \u00e0 cordes pour donner une nouvelle lumi\u00e8re \u00e0 ses compositions. Pari largement r\u00e9ussi ! Quant \u00e0 Michel Portal, clarinettiste-saxophoniste-bandon\u00e9oniste in\u00e9puisable, c'est avec le pianiste Baptiste Trotignon qu'il croisait les cl\u00e9s et les touches \u00e9galement au Temple de Cully, en soir\u00e9e le m\u00eame jour, samedi 5 avril.", "durationSec": 7008, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 18.08.2019", "La note bleue / LNB_2019-08-18T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 18.08.2019", "La note bleue / LNB_2019-08-18T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["Gauthier Toux \u00e9tait au Temple de Cully en avril 2019 en compagnie d\u02b9un quintette \u00e0 cordes pour donner une nouvelle lumi\u00e8re \u00e0 ses compositions. Pari largement r\u00e9ussi ! Quant \u00e0 Michel Portal, clarinettiste-saxophoniste-bandon\u00e9oniste in\u00e9puisable, c\u02b9est avec le pianiste Baptiste Trotignon qu\u02b9il croisait les cl\u00e9s et les touches \u00e9galement au Temple de Cully, en soir\u00e9e le m\u00eame jour, samedi 5 avril.", "Gauthier Toux \u00e9tait au Temple de Cully en avril 2019 en compagnie d\u02b9un quintette \u00e0 cordes pour donner une nouvelle lumi\u00e8re \u00e0 ses compositions. Pari largement r\u00e9ussi ! Quant \u00e0 Michel Portal, clarinettiste-saxophoniste-bandon\u00e9oniste in\u00e9puisable, c\u02b9est avec le pianiste Baptiste Trotignon qu\u02b9il croisait les cl\u00e9s et les touches \u00e9galement au Temple de Cully, en soir\u00e9e le m\u00eame jour, samedi 5 avril."], "variantIds": ["ece-10609726", "ece-10609725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:12:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [78%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nLa Note bleue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nYvon est cher et on s'embarque aujourd'hui pour le festival de jazz de Cully les 1er et 2\u00e8me concert de l'\u00e9dition 2019. \r\nLes 2 concerts du jour ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au Temple depuis le 6 avril dernier tout d'abord Gauthier tout et sa section de cordes puis Baptiste Trotignon et Michel Portal. \r\nTr\u00e8s beau projet que celui du pianiste Gauthier Toux, que l'on conna\u00eet en solo que l'on conna\u00eet bien en trio et qui a avait adapt\u00e9 des pi\u00e8ces et des compositions de son r\u00e9pertoire trio pour un projet sp\u00e9cial avec un quatuor \u00e0 cordes et une contrebasse le titre de ce projet \u00e9tant de calories il aussi et s'il vous parle de ceux -ci, l'ami Gautier c'est tout simplement parce que dans ces couleurs -l\u00e0, il les voit un peu diff\u00e9remment des autres, puisque lui est daltonien, il est donc l'auteur de l'entier des compositions et des arrangements il y avait Montalieu \u00e0 la contrebasse du bateau violent \u00c9lo\u00efse Lefebvre 2\u00e8me violon \u00c9lise Lech \u00e0 l'alto et Jordan Gr\u00e9gory au violoncelle, enfant ch\u00e9ri du festival comme on le disait l\u00e0- bas Gauthier tout \u00e0 jouer \u00e0 de nombreuses reprises, mais ce projet -l\u00e0 avec une sacr\u00e9e gueule et c'\u00e9tait un tr\u00e8s beau moment suspendu entre jazz, musique contemporaine, musique classique, etc, mais avec toujours le fr\u00e9missement de l'inspiration, et c'est un pianiste qui a \u00e9norm\u00e9ment de musicalit\u00e9 dans les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [90%] :\r\nCe qui fait que ce concert \u00e9tait une vraie r\u00e9ussite commune nous en avait d'ailleurs parl\u00e9 \u00e0 l'antenne, et c'\u00e9tait un tr\u00e8s joli moment parce que Gauthier a toujours des trucs tr\u00e8s sympas \u00e0 raconter, je vous propose d'entrer dans le concert imm\u00e9diatement avec une composition de Gautier, elle a pour titre I n'Beat oui. \r\nLe projet de Gauthier tout plus quatuor \u00e0 cordes et contrebasse ici c'\u00e9tait une composition de Gauthier, qui avait portique In Between c'est exactement la m\u00eame chose pour les petites suivant et de d'Ascq, dont : quand je dis, c'est la m\u00eame chose, c'est donc \u00e9galement de la plume de Gauthier tout pianiste, arrangeur, compositeur. \r\nSous un une aube soit un cr\u00e9puscule de Ascq ordonne compositions et arrangements de Gauthier tous toutes au festival de jazz de Cully au Temple de ce beau village on va encha\u00eener avec Bibi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [81%] :M. W, c'est-\u00e0-dire bac and White, ce qui pour un daltonien naturellement \u00e0 une valeur encore particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:38) [84%] :\r\nGauthier tout et un quatuor \u00e0 cordes plus hein, la composition, il va vous la pr\u00e9senter, en revanche, je peux vous rappeler que vous \u00e9coutez la musique de tout dans la note bleue sur Espace 2 et que cette magnifique prise de son est sign\u00e9 Renault mis la combat Gautier le micro et Douai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:55) [71%] :\r\nBon, faut s'appelait The moi et en fait. \r\nDans l'ensemble, j'ai \u00e9crit sur mon d'arr\u00eater ce qui s'appelle ceux qui parlent de couleur parce que je suis d\u00e9\u00e7u daltonien, elle voulait faire un disque que les couleurs sont de Samara, au fait c'est pas tant une blague que \u00e7a parce que les couleurs, \u00e7a repr\u00e9sente pour moi une \u00e9norme inspiration dans la musique en g\u00e9n\u00e9ral, la plus grande pour la musique, quelle que soit la musique d'ailleurs, c'est vraiment tout ce qui touche profond\u00e9ment doit pourquoi et nous dit ce que j'ai vu des morceaux parle de \u00e7a et de morceaux qui vont ainsi dans le jour de la gr\u00e8ve et le morceau pas jou\u00e9, c'\u00e9tait plus dans la blague, parce qu'en fait il y a beaucoup de gens qui pensent que les actionnaires en noir et blanc, compl\u00e8tement faux, du coup, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu avant ce midi \u00e0 Lille. \r\nPatrice Delaveau, il s'appelle test apr\u00e8s p\u00e9tition, c'est un mensonge compos\u00e9 assez r\u00e9cemment Jacques au mois de f\u00e9vrier dernier, c'est pas le concert avec un groupe qui s'appelle, tout est l\u00e0, c'est un petit peu \u00e0 la querelle, la fois je pour arriver de faire. \r\nC'\u00e9tait un recueil des supers musiciens qui m'en fous, \u00e7a ne ma franchement et pour le bien et l'\u00e9quipement des la chose que j'ai eu plaisir \u00e0 d\u00e9couvrir vont la simplicit\u00e9 \u00e0 la l'essentiel : le site bloqu\u00e9 les choses, j'ai essay\u00e9 de mettre en pas en pratique parce que c'est pas une pratique n'est pas pour pour faire l'exercice mais pour mettre \u00e0 propos, toutes ces nouvelles choses positives depuis quelque temps dans la g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:42) [77%] :\r\nSi \u00e7a pouvait, si je ne compositions de Gauthier tout pour ce projet sp\u00e9cial de quatuor \u00e0 cordes de colle yeux si avec lui Simon Montaigu \u00e0 la contrebasse Baidu H\u00e9lo\u00efse Lefebre au violon \u00c9lise \u00e0 l'alto et Jordan Gr\u00e9gory au violoncelle, cette fois -ci, ce sera tout simplement un interlude piano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:59) [67%] :\r\nEt quatuor sans Simon taille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:02) [65%] :\r\nSimon tailleur avec slovaque. \r\nUn premier Elf m'avait permis des r\u00e9aliser ce. \r\nC'est un mot qui me tient \u00e0 coeur, je vais essayer de trop long et les s'autour petite au moins 200 francs je pense mais c'est d\u00e9j\u00e0 de trop longue de 100000 fois en fait c'est un mois c'\u00e9tait \u00e9crit apr\u00e8s les attaques de Paris en 10 1015 pour faire tr\u00e8s court, c'est un morceau qui me fait dans le r\u00e9fl\u00e9chir sur mon m\u00e9tier et sur ce qu'on peut faire en tant qu'\u00eatre humain, le journaliste plus jamais en r\u00e9fl\u00e9chissant assez longtemps pour \u00eatre au sec, tristement, il y a. \r\nLe collectif et on a une chance incroyable dans la musique, c'est qu'on aura beaucoup de gens dans le temps et vraiment on peut aller jouer cette visite l\u00e0 dans l'importe quel particulier, on arrive \u00e0 toujours avoir une connexion avec moins d'une personne seule, se partage incroyable, moi, c'est l'\u00e9nergie qui donne de la force tous les jours et que raison passera pas que je fais, je fais ce m\u00e9tier et j'arr\u00eaterai jamais souhait\u00e9 juste parce qu'il y a cet \u00e9change de. \r\nC'est magnifique entre vous et nous est une nouvelle ou parce que c'est un truc dans les 2 sens et que je pense que l'on a besoin d'hommes mais que vous allez aussi pouvoir la musique quelquefois donc continuer \u00e0 leurs concerts, donc on quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:55) [86%] :\r\nTerim N N au off de l'Ouest, le quatuor \u00e0 cordes et le piano de Gauthier tout pour ce projet sp\u00e9cial donner au Temple de Cully c'\u00e9tait le 6 avril dernier dans le cadre du festival, \u00c9ditions num\u00e9ro 37 s'il vous pla\u00eet, on va cette fois -ci, encha\u00eener \u00e0 nouveau sans la contrebasse le quatuor et le piano, cela a pour titre tout de Woods, il s'agit d'une comp\u00e9tition et d'un arrangement de Gautier. \r\nCette pi\u00e8ce appel\u00e9e de Wadi compositions de Gauthier tout avec lui des magnifiques musiciens qu'il va pr\u00e9senter, bien s\u00fbr, il avait \u00e0 ce moment -l\u00e0 du concert \u00e9galement remercier chaleureusement tous son Team son \u00e9quipe son agent son agente et des gens qui bien s\u00fbr ont largement travailler pour qu'on entend \u00e9norm\u00e9ment parler de lui, il n'y a pas que le talent, il y a aussi des gens qui travaillent dans l'ombre, et c'est le cas avec Gauthier qui est pr\u00e9sent de toutes les mani\u00e8res possibles et imaginables, depuis maintenant une belle ann\u00e9e, en tout cas dans diff\u00e9rents magazines fran\u00e7ais notamment, o\u00f9 il a une cote formidables et comme ce type a beaucoup de talent, h\u00e9 bien c'est amplement m\u00e9rit\u00e9, je vous propose la composition suivante, ou plut\u00f4t c'est Gautier qui va vous la pr\u00e9sentez vous \u00eates toujours dans la note bleue sur Espace 2 et c'\u00e9tait au festival de jazz de Cully au Temple de cette bourgade le 6 avril. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:49) [80%] :\r\nC'est ce qu'on a jou\u00e9 un monde qui s'appelle et puis c'est un mot que j'ai \u00e9crit que je d\u00e9tiens un Adonis qui vous avez \u00e9t\u00e9 trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:06:09) [73%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:11:10) [89%] :\r\nIl c'\u00e9tait le dernier titre au programme du concert de ce projet sp\u00e9cial quatuor \u00e0 cordes Gauthier tout il va vite, vous repr\u00e9sentez ses musiciens et puis il va vous faire une petite annonce assez touchante parce qu'il avait entendu autant de Cully des musiciens qui compte beaucoup pour lui, c'\u00e9tait donc l'occasion de terminer avec une petite touche en solo la composition aura pour titre humide CNES mais c'est Gautier qui va vous raconter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:39) [63%] :\r\nProfitez de \u00e7a fait quasiment pour joindre son en solo, j'ai vu de mes idoles si en solo Tirana, Damas a d\u00e9j\u00e0 maestro le toujours aux la m\u00e9nage va jouer son solo et si je partout. \r\nMais j'aimerais devenir vraiment intenable ce moment Jordan il h\u00e9site \u00c9lo\u00efse jouer Simon, s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:50) [84%] :\r\nUn homme a \u00e9tonne de Darkness le piano en solo de Gauthier tout en France, ils disent Gauthier tout mais nous, on continue \u00e0 dire, moiti\u00e9 tout moi je trouve, c'est plus joli, pianiste, compositeur, arrangeur ce Specht string Project avait pour titre 2 cas la musique aussi, il lui \u00e9tait remarquablement accompagn\u00e9s ou plut\u00f4t port\u00e9e par Simon taille \u00e0 la contrebasse Bahdjouba H\u00e9lo\u00efse Lefebvre aux violences \u00c9lise avec \u00e0 l'alto et Jordan Gr\u00e9gory au violoncelle, c'\u00e9tait donc le 6 avril dernier au Temple de Cully concert de 16 heures et c'est Bel noter ces beaux accords et ses belles vibrations \u00e9tait encore certainement un petit peu pr\u00e9sente lorsque Michel Portal et Baptiste Trotignon s'\u00e9tait empar\u00e9 de la sc\u00e8ne du Temple, quelques heures plus tard, c'\u00e9tait le concert de 21 heures alors Baptiste Trotignon est un pianiste qu'on avait accueilli \u00e0 que vous connaissez certainement bien il les r\u00e9cipiendaires d'un nombre de prix incroyable Michel Portal, lui l'homme de Bayonne est un type qui est ahurissant, il est octog\u00e9naire c'est un musicien impressionnant qui a \u00e9crit lui aussi une quantit\u00e9 de musiques de films qui a jou\u00e9 dans tous les territoires musicaux possibles et imaginables, que ce soit en quatuor \u00e0 cordes que sont rendus ou que ce soit en solo que ce sort Big band etc etc c'est un homme- orchestre tout-terrain absolument impressionnant la rencontre en duo, c'est toujours un peu des virevoltes voltage avec Michel Portal, il faut savoir lui tenir la drag\u00e9e haute et partir n'importe o\u00f9 \u00e0 n'importe quel moment mais avec bien s\u00fbr une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:12) [84%] :\r\n\u00e9nergie ma\u00eetris\u00e9e, le piano et donc dans les mains de Baptiste Trotignon la clarinette basse pour le 1er titre dans celle de Michel Portal, c'est une composition de Michel l'apport chez Temple depuis la note bleue espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:27:41) [88%] :\r\nGaultier compositions de Michel Portal La\u00ebtitia la clarinette basse, Baptiste Trotignon est au piano, vous \u00e9coutez la note bleue sur Espace 2 c'\u00e9tait au festival de jazz de Cully le 6 avril 2019 on va encha\u00eener avec une composition des remettons Pasquale pour lequel il prend la clarinette Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:27:56) [81%] :\r\nC'est s\u00fbr, ignorait, elle est une d\u00e9composition qui est \u00e0 son r\u00e9pertoire depuis belle lurette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:32:00) [88%] :\r\nMichel Portal \u00e0 la clarinette, Baptiste Trotignon au piano, vous \u00eates dans la note bleue sur Espace 2 on \u00e9tait dans les territoires musicaux dermato Pasquale on va partir pour ceux de Jacky Terrasson, qui est aussi un musicien avec lequel Portal a crois\u00e9 clavier cl\u00e9s, cela a pour titre Bibi toi. \r\nBah il compositions de Jacky Terrasson ici pour Baptiste Trotignon et Michel Portal, qui \u00e9tait au saxophone soprano il va reprendre la clarinette basse pour Max mon amour, qui est une composition de sa plume et cela faisait partie de la musique du film Max mon amour, qui \u00e9tait une com\u00e9die dramatique r\u00e9alis\u00e9e par Nagisa Oshima, avec notamment le S\u00e9n\u00e9gal, Charlotte Rampling, Victoria Abril, etc, qui datait de 1908 35 8 36. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:40:10) [97%] :\r\nIl s'agit donc de Michel Portal de Baptiste Trotignon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:40:38) [89%] :\r\nDe venir de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:46:20) [88%] :\r\nMax mon amour sign\u00e9 Michel Portal, ici, \u00e0 la clarinette basse avec le pianiste Baptiste Trotignon il va conserver sa clarinette basse pour le titre suivant : c'est une compositions de Marcus Miller qu'il adorait jouer depuis quelques ann\u00e9es d'ailleurs, et vous allez bien s\u00fbr la reconna\u00eetre cette composition parce que c'est un titre comme avec des jouets \u00e0 tire- larigot et \u00e0 chaque concert, cela a pour titre Jean-Pierre. \r\nUne compositions de Marcus Miller, rendue c\u00e9l\u00e8bre par Miles Davis, c'\u00e9tait bien s\u00fbr Jean-Pierre \u00e0 la clarinette basse \u00e9tait -il monsieur Portal, le pianiste, c'\u00e9tait toujours Baptiste Trotignon et cette fois -ci, h\u00e9 bien il va s'emparer de son bandon\u00e9on qui n'est, \u00e0 vrai dire, pas le sien, ou plut\u00f4t qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le sien, il va vous en parler naturellement avec \u00e9motion et puis il est toujours assez extraordinaire sur sc\u00e8ne, Michel Portal, parce qu'il fait un petit peu grand Duduche le petit que Pierre Richard qui ne sait pas trop ce qu'il fait l\u00e0, et finalement la musique, elle est toujours Royal Michel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:53:22) [82%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, il y a des des baffes, notant que ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:53:32) [94%] :\r\nCes violences bandon\u00e9on de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:56:20) [87%] :\r\nOn se quitte sur la pointe des lames des touches, des cordes, des cl\u00e9s, Baptiste Trotignon piano Michel Portal bandon\u00e9on tout \u00e0 l'heure, saxophone soprano, clarinette et clarinette basse \u00e9tait au Temple depuis le 6 avril 2019 dans le cadre du 37\u00e8me Festival de jazz de depuis vous \u00eates sur Espace 2 vous avez bien raison pr\u00e9cis Ken Gillot et pour vous en qu\u00eate de musique d'avenir belle seconde partie de soir\u00e9e sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:56:44) [93%] :\r\n\u00e0 22 heures sur Espace 2 place aux explorations musicales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T20:22:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF9DE844-683B-4F0D-970B-2D242F92732F", "internalArchiveId": "EF9DE844-683B-4F0D-970B-2D242F92732F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chapelle de Verbier", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Chapelle protestante de Verbier, avec Daniel Marguerat, professeur, pour la pr\u00e9dication, Agn\u00e8s Thu\u00e9gaz pour la liturgie et Doris Zermatten pour les lectures. Avec la participation musicale de la Chorale de la paroisse du Coude du Rh\u00f4ne sous la direction de L\u00e9onard M\u00fcller, avec Georges Gagnebin au piano.\r\nLectures bibliques : Philippiens, chapitre 2 , versets 2b \u00e0 11. L'humilit\u00e9, une vertu ringarde? L'humilit\u00e9 n'a pas bonne presse. On la rangerait volontiers au mus\u00e9e vieillot des protestants aust\u00e8res. Mais \u00e0 lire l'ap\u00f4tre Paul, on d\u00e9couvre tout autre chose: un regard \u00e9merveill\u00e9 sur le monde. L'humilit\u00e9 ? On pourrait en reprendre.", "durationSec": 3397, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609776", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicGeographicals": ["Verbier"], "thematicThemes": ["protestantisme", "religion et croyances", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 18.08.2019", "Culte du 18.08.2019", "Chapelle de Verbier (1/1) / CUL_2019-08-18T10:03:00_culte", "Chapelle de Verbier (1/1) / CUL_2019-08-18T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct de la chapelle protestante de Verbier, avec Daniel Marguerat, professeur, pour la pr\u00e9dication, Agn\u00e8s Thu\u00e9gaz pour la liturgie et Doris Zermatten pour les lectures.\n\nAvec la participation musicale de la Chorale de la paroisse du Coude du Rh\u00f4ne sous la direction de L\u00e9onard M\u00fcller, avec Georges Gagnebin au piano.\n\nPr\u00e9sentation : Michel Kocher\n\nLectures bibliques : Philippiens, chapitre 2 , versets 2b \u00e0 11\n\nL'humilit\u00e9, une vertu ringarde?\n\nL\u2019humilit\u00e9 n\u2019a pas bonne presse. On la rangerait volontiers au mus\u00e9e vieillot des\nprotestants aust\u00e8res. Mais \u00e0 lire l\u2019ap\u00f4tre Paul, on d\u00e9couvre tout autre chose: un regard \u00e9merveill\u00e9 sur le monde. L\u2019humilit\u00e9 ? On pourrait en reprendre.", "Culte en direct de la chapelle protestante de Verbier, avec Daniel Marguerat, professeur, pour la pr\u00e9dication, Agn\u00e8s Thu\u00e9gaz pour la liturgie et Doris Zermatten pour les lectures.\n\nAvec la participation musicale de la Chorale de la paroisse du Coude du Rh\u00f4ne sous la direction de L\u00e9onard M\u00fcller, avec Georges Gagnebin au piano.\n\nPr\u00e9sentation : Michel Kocher\n\nLectures bibliques : Philippiens, chapitre 2 , versets 2b \u00e0 11\n\nL'humilit\u00e9, une vertu ringarde?\n\nL\u2019humilit\u00e9 n\u2019a pas bonne presse. On la rangerait volontiers au mus\u00e9e vieillot des\nprotestants aust\u00e8res. Mais \u00e0 lire l\u2019ap\u00f4tre Paul, on d\u00e9couvre tout autre chose: un regard \u00e9merveill\u00e9 sur le monde. L\u2019humilit\u00e9 ? On pourrait en reprendre."], "variantIds": ["ece-10609777", "ece-10609776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T07:13:20Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [88%] :\r\nEsp\u00e8ce de Michel Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [86%] :\r\nBienvenue dans cette somptueuse station valaisanne dont il n'est plus besoin de faire la promotion tant son rayonnement sportif s\u00e9jour et et culturelle est r\u00e9el, le rayonnement de la chapelle protestante et plus modeste, \u00e9videmment il commence en 1938 d\u00e9but des cultes dit sous les malaises 16 ans plus tard, la chapelle est construite par une association, puis remise en 1961 l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du Valais, depuis elle est rattach\u00e9e \u00e0 la paroisse du coude du Rh\u00f4ne Martigny Saxons elle accueille des cultes et des pasteurs en saison touristique hiver comme \u00e9t\u00e9 une pastorale du tourisme qui se d\u00e9ploie donc en ce lieu, non sans lien avec les paroissiens de toute la r\u00e9gion qui sont pour plusieurs motifs monter ici ce matin, il nous accueille ainsi qu'Agn\u00e8s, tu\u00e9e, corps Pasteur su fragrante c'est elle qui a pr\u00e9sid\u00e9 la c\u00e9l\u00e9bration en quelques instants. \r\nEn visitant en visitant nos archives sur le site c\u00e9l\u00e9brer et Point CH, je me suis aper\u00e7u qu'espace de a rarement fait le voyage en ce lieu ici \u00e0 Verbier, d\u00e9cembre 1991 culte avec le Pasteur Robert Lavanchy 10 ans plus tard, en 2001 culte avec le Pasteur Jean-Marc Nicole et depuis en tout cas pour ce que j'ai trouv\u00e9 plus rien, ils sont donc que cela fait 18 ans que nous ne sommes pas revenue ici \u00e0 Verbier Daniel Marguerat le pr\u00e9dicateur qui nous fait l'amiti\u00e9 de sa pr\u00e9sence ce matin est un peu plus r\u00e9gulier sur nos ondes, il a 6 ans, il \u00e9tait \u00e0 Saint-Laurent \u00c9glise il pr\u00eachait en d\u00e9cembre sur le th\u00e8me : Joseph le grand oubli\u00e9, h\u00e9 bien aujourd'hui il donne pour titre \u00e0 son message, l'humilit\u00e9, une vertu ringarde, point d'interrogation, en pr\u00e9sentant ses 2 titres, le souci du bibliste et ancien professeur de Nouveau Testament de montrer combien les \u00e9critures sont une source vivifiante pour la vie et la France aujourd'hui, c'est un texte de l'ap\u00f4tre Paul, qui sera au centre de \u00e7a m\u00e9ditation r\u00e9flexion la chorale de la paroisse du co\u00fbt du Rh\u00f4ne Martini, plac\u00e9s sous la direction de L\u00e9onard M\u00fcller a pris place ici dans cette chapelle, nous l'entendrons dans quelques instants, non sans avoir, non sans avoir d'abord suivi le pr\u00e9lude musical avec au piano, Georges gagne pain et Patricia M\u00fcller \u00e0 la guitare dans ta vie, ma pr\u00e9sence de trouver une vie, donc moi je sais plus le titre exact, on va le d\u00e9couvrir en entendant. \r\nTrouv\u00e9 dans ma vie ta pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [85%] :\r\nL'esprit du Seigneur et sur moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [86%] :\r\nLe Seigneur, en effet, a fait de moi un messie, il m'a envoy\u00e9 porter joyeux message aux humili\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [87%] :\r\nPenser ceux qui ont le coeur bris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [73%] :\r\nProclam\u00e9 au captifs l'\u00e9vasion aux prisonniers l'\u00e9blouissement. \r\nC'est cette proph\u00e9tie des qui nous accueille ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [96%] :\r\nC'est une mani\u00e8re d'entrer dans ce culte, tous ensemble, une invitation \u00e0 entrer dans le myst\u00e8re de la venue de du fils de Dieu au coeur de notre humanit\u00e9. \r\n\u00e0 participer aux dimensions de l'amour de notre Dieu. \r\nCet amour qui est infiniment plus bas et infiniment plus haut que tout ce que nous pouvons penser, imaginer envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [78%] :\r\nEt comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [91%] :\r\nParce que oui, \u00e0 vue humaine, ce matin, nous sommes \u00e0 Verbier, nous sommes \u00e0 1500 m\u00e8tres accroch\u00e9s aux versants du Mont Fort avec la vue sur les grands combats, la m\u00e9t\u00e9o est splendide, nous pouvons \u00e9largir notre horizon tant\u00f4t tout en nous r\u00e9jouissant d'avoir les pieds ancr\u00e9s sur un alpage bienvenue \u00e0 chacune, chacun, bienvenue \u00e0 vous qui \u00eates pr\u00e9sents ici, dans cette chapelle en effet, vous vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 certains certaines de la plaine, d'autres qui avaient la chance d'avoir pass\u00e9 la nuit ici, vous avez pu profiter de la fra\u00eecheur de la nuit, en montagne, nous saluons aussi les auditeurs, les auditrices d'espace de qui nous rejoignent pour vivre ensemble, ce culte. \r\nNous sommes dans la joie du partage parce que oui, la communion, c'est ce qui nous unis et \u00e7a d\u00e9passe largement les murs de cette chapelle \u00e7a d\u00e9passe aussi les fronti\u00e8res. \r\nCette chapelle protestante, c'est un signe visible dans cette commune de Verbier signe une visite de la pr\u00e9sence de chr\u00e9tiens de diff\u00e9rentes confessions chr\u00e9tiennes des chr\u00e9tiens qui sont r\u00e9sidents toute l'ann\u00e9e, qui vivent ici \u00e0 Verbier, mais aussi des personnes qui sont de passage, souvent pour le week- end pour des vacances, monter \u00e0 Verbier, saisir l'occasion de prendre de la hauteur. \r\nEn toute humilit\u00e9. \r\nEt de nous r\u00e9jouir de la richesse de notre diversit\u00e9 dans l'unit\u00e9 d'un esprit d'un m\u00eame esprit qui est don de Dieu, et c'est cet esprit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [98%] :\r\nQue nous allons accueillir dans nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [100%] :\r\nNous prions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [99%] :\r\nNotre Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [95%] :\r\nC'est toi qui nous rassemble. \r\nPour \u00e9largir l'espace de notre regard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [96%] :\r\nNous vivons ce culte en communion avec l'\u00c9glise universelle, avec les hommes et les femmes qui, partout dans le monde se retrouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:24) [88%] :\r\nAutour de la Evangile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [94%] :\r\nC'est toi qui nous rassemble pour ouvrir donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [100%] :\r\nNous ne sommes pas seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [92%] :\r\nNous partageons notre louange nos champs notre pri\u00e8re et notre \u00e9coute avec des fr\u00e8res et soeurs du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [97%] :\r\nNotre Dieu nous sommes rassembl\u00e9s. \r\nPour affermir notre t\u00e9moignage pour enraciner nous envient notre foi et nos combats dans l'esp\u00e9rance et la mort de ton Evangile. \r\nSeigneur nous t'en prions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:01) [75%] :\r\n\u00e9largie nous. \r\n\u00e9largi notre coeur, notre foi et notre pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [78%] :\r\n\u00e9largi notre coeur aux dimensions de tourner Evangile et notre foi sera affermie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [80%] :\r\n\u00e9largi notre foi aux dimensions de tant d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:19) [92%] :\r\nEt notre pri\u00e8re sera nourri. \r\n\u00e9largi notre pri\u00e8re aux dimensions de ton esprit et notre coeur sera convertie am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:32) [92%] :\r\nEt d'un seul choeur unis par un m\u00eame esprit nous chantons tourn\u00e9 les yeux vers le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:39) [90%] :\r\nQuantique num\u00e9ro 12 07 dans le recueil all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [93%] :\r\nOui, lorsque nous tournons les yeux vers le Seigneur, h\u00e9 bien oui, nos coeurs sont remplis de joie, cette joie que lui- m\u00eame ne donne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [90%] :\r\nNous n'en sommes que le reflet, nous ne sommes que le r\u00e9ceptacle. \r\nC'est cette joie qui habitait le coeur de Paul. \r\nAlors que Paul \u00e9crivait aux Philippines depuis sa prison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [95%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre surprenant de pouvoir vivre cette joie comme don de Dieu dans une prison. \r\nEt pourtant, Paul en est le t\u00e9moin quand il \u00e9crit, donc on Philippe Piat, il est en prison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:10) [87%] :\r\nIl commence par \u00e9voquer les conditions de son incarne un Carcenac rations et puis apr\u00e8s il exhorte les chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [96%] :\r\n\u00e0 vivre dans leur contexte dans leur r\u00e9alit\u00e9 de l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:23) [93%] :\r\nPaul \u00e9crit s'il y a donc un appel en Christ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:27) [95%] :\r\nUn encouragement dans l'amour, une communion dans l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:32) [100%] :\r\nUn \u00e9lan d'affection et de compassion. \r\nAlors combler ma joie en vivant en plein accord. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:40) [93%] :\r\nEt un m\u00eame amour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:42) [93%] :\r\nUn m\u00eame coeur rechercher l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:46) [87%] :\r\nNe faites rien pas rivalit\u00e9 rien parviennent gloire mais avec humilit\u00e9 consid\u00e9rer les autres comme sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:56) [98%] :\r\nVoil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:58) [99%] :\r\nCe matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:00) [95%] :\r\nQue nous soyons dans cette chapelle ou simplement \u00e0 l'\u00e9coute de ce culte o\u00f9 que nous soyons, nous voil\u00e0 devant Dieu tels que nous sommes. \r\nAvec notre v\u00e9cu de ce d\u00e9but de matin\u00e9e avec notre v\u00e9cu de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:17) [99%] :\r\nAvec notre v\u00e9cu des jours pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:21) [99%] :\r\nAvec toutes nos paroles, nos actions, nos pens\u00e9es, nos sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:26) [91%] :\r\nEt nous nous pla\u00e7ons devant Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [99%] :\r\nEn toute simplicit\u00e9. \r\nDans la conscience de nos r\u00e9ussites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:35) [90%] :\r\nMais aussi de ce qui a moins bien march\u00e9 avec tout ce qui a \u00e9t\u00e9 non joie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:41) [98%] :\r\n\u00e9galement avec nos peines. \r\nAvec la confiance qui a habit\u00e9 nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [96%] :\r\nMais aussi avec les doutes qui nous en pr\u00e9occuper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:52) [95%] :\r\nAvec tout ce dont on a \u00e9t\u00e9 capable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:56) [94%] :\r\nEt tout ce dont on a manqu\u00e9. \r\nNotre Dieu. \r\nCe matin, nous accueillons. \r\nLa joie que tu places on Hawk. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:16) [97%] :\r\nC'est dans cette joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:18) [98%] :\r\nQue nous pouvons nous mettre \u00e0 genoux devant toi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:22) [89%] :\r\nTels que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:25) [98%] :\r\nNous confessons devant toi notre difficult\u00e9 de parvenir \u00e0 l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:31) [90%] :\r\nNous n'avons ni un m\u00eame amour ni une m\u00eame pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [90%] :\r\nEn o\u00f9 cohabitent l'habitude de nous comparer et la rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:42) [95%] :\r\nQuand toi tu nous appelle \u00e0 l'humilit\u00e9 \u00e0 l'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:48) [67%] :\r\nDes livres nous saigne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:52) [92%] :\r\nNous te remette en ont peur, et toutes nos craintes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:56) [89%] :\r\nNos erreurs et nos plaintes nos injustices notre l\u00e2chet\u00e9. \r\nLivres nous saigne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:04) [92%] :\r\nOui, nous sommes encha\u00een\u00e9s comme prisonnier de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:08) [77%] :\r\nP\u00e9trifi\u00e9 Nono refermant sur nos probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:12) [92%] :\r\nNous, nous sommes dans nos h\u00e9sitations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:15) [93%] :\r\nNous nous sommes enferm\u00e9s dans nos condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:19) [84%] :\r\nD\u00e9livre -nous, Seigneur. \r\nMaintenant. \r\nApprends nous \u00e0 \u00e0 nous tourner vers toi \u00e0 nous mettre patiemment \u00e0 l'\u00e9coute de ta foi. \r\nQue l'amour et la vie de ton fils J\u00e9sus Christ renouvelle notre coeur. \r\nEt transforme notre vie. \r\nAh am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [67%] :\r\nD\u00e9livr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:45) [72%] :\r\nLib\u00e9r\u00e9 plus l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:49) [92%] :\r\nNous nous levons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:50) [96%] :\r\nDans la confiance en notre Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:54) [92%] :\r\nQui pose sur chacun d'entre nous un regard de tendresse mis\u00e9ricordieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:00) [99%] :\r\nDans la joie des enfants de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:03) [91%] :\r\nDans l'\u00e9merveillement de l'infini amour dont nous sommes aim\u00e9s. \r\nSi par son humilit\u00e9 J\u00e9sus et sauveur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [87%] :\r\nS'il s'est d\u00e9pouill\u00e9 pour devenir serviteur, c'est pour nous montrer que son pardon et plus fort que nos oublie. \r\nNon faute nos t\u00e9n\u00e8bres nos morts, r\u00e9jouissons -nous de la victoire de la ville au coeur de notre humanit\u00e9 vivant des apr\u00e8s en la transformation que Dieu promet \u00e0 chacune, \u00e0 chacun am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:40) [93%] :\r\nEt dans cette confiance, cette joie nous chantons ensemble grain de bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:46) [77%] :\r\nNum\u00e9ro 55 07 page 800 non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [80%] :\r\nLouer Dieu, \u00eatre dans la louange, c'est laisser monter en soi des mots que Dieu lui- m\u00eame, pla\u00e7ant donc. \r\nC'est reconna\u00eetre que nous sommes les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un amour dans nos paroles, nos paroles humaines ne pourront jamais \u00e9puis\u00e9 la force jamais dire l'immensit\u00e9. \r\nJamais nomm\u00e9 le myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:25) [96%] :\r\nNous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:27) [71%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:28) [99%] :\r\nDieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [82%] :\r\nTu es grand et tu\u00e9 p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:34) [68%] :\r\nTu puissant et tu lib\u00e8re. \r\nDieu tu roi serviteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:43) [90%] :\r\nTu es l'Alpha, l'om\u00e9ga. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:46) [100%] :\r\nMon fr\u00e8re, ma soeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:49) [87%] :\r\nDieu cr\u00e9ateur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:51) [91%] :\r\nToi mon intime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [78%] :\r\nTu es seigneur. \r\nTu acceptes d'\u00eatre victime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:59) [85%] :\r\nTu es rocher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:01) [85%] :\r\nTu es promesses. \r\nDieu bouclier mon \u00e0 la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:07) [82%] :\r\nDieu tuer Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:10) [99%] :\r\nL'inattendu. \r\nDieu merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:14) [81%] :\r\nTu es J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:20) [90%] :\r\nNous prolongeons notre louange avec le chant, grande et merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:27) [72%] :\r\nNum\u00e9ro 5 Kant\u00e9 1 0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:37) [96%] :\r\nJe vous invite \u00e0 la pri\u00e8re pour ouvrir notre coeur pour la lecture de ce jour. \r\nPR apprenons \u00e0 devenir petit humble afin de recevoir ta parole ton Evangile avec un coeur nouveau et un esprit qui a faim et soif de ta vie que ton esprit souffle parmi nous et en nous, qu'ils nous rendent souple, disponible, conscients de notre besoin et pr\u00eat \u00e0 \u00eatre nourri \u00e0 m\u00eame. \r\nDans l'\u00e9p\u00eetre aux Philippe Piat au chapitre de les versets de B \u00e0 11. \r\nAyez un m\u00eame amour un m\u00eame coeur rechercher l'unit\u00e9 ne fait rien, par rivalit\u00e9 rien par gloriole mais avec humilit\u00e9 consid\u00e9rer les autres comme sup\u00e9rieur \u00e0 vous. \r\nQue chacun ne regarde pas \u00e0 soi seulement mais aussi aux autres. \r\nComportez -vous ainsi entre vous, comme on le fait en J\u00e9sus-Christ, mais qu'il a 2 conditions divise n'a pas consid\u00e9r\u00e9 comme une proie \u00e0 saisir d'\u00eatre l'\u00e9gal de Dieu. \r\nMais il s'est d\u00e9pouill\u00e9 prenant la condition de serviteurs devenons semblables aux hommes et reconnu \u00e0 son aspect comme un homme, il s'est abaiss\u00e9 devenant ob\u00e9issant jusqu'\u00e0 la mort \u00e0 la mort sur la croix. \r\nC'est pourquoi Dieu la souverainement et elle lui a conf\u00e9r\u00e9 le nom qui est au-dessus de tout, non, afin qu'au nom de J\u00e9sus tout jeune ou fl\u00e9chissent dans les cieux sur la Terre et sous la terre et que toute langue confesse que le Seigneur, c'est J\u00e9sus Christ \u00e0 la gloire de Dieu le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:22) [98%] :\r\nS'il y a un mot que j'ai d\u00e9test\u00e9 longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:26) [85%] :\r\nMais vraiment d\u00e9tester. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:29) [99%] :\r\nC'est le mot humilit\u00e9. \r\nParce qu'culte de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:34) [97%] :\r\nParce qu'au cat\u00e9chisme, on m'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'orgueil est un vilain d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:40) [98%] :\r\nEt qu'il faut pr\u00e9f\u00e9rer l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:45) [99%] :\r\nSeulement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:47) [99%] :\r\nL'humilit\u00e9 n'est pas tr\u00e8s sexy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:51) [99%] :\r\nMoi ce que j'avais compris. \r\nC'est que l'humilit\u00e9 consistait \u00e0 se reconna\u00eetre comme un moins que rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:01) [93%] :\r\nDire qu'on n'a vraiment rien \u00e0 montrer. \r\nAucune qualit\u00e9 dont on pourrait au moins un peut \u00eatre fier rien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:14) [93%] :\r\nEt \u00e7a, je dois vous dire, c'est un programme qui ne m'a jamais vraiment attir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [91%] :\r\nBon, vous seriez peut-\u00eatre. \r\nMais franchement, je ne pense pas \u00eatre le seul, et surtout pas le seul \u00e0 avoir compris l'humilit\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:34) [95%] :\r\nLa vertu d'humilit\u00e9 n'est pas un produit tr\u00e8s demand\u00e9 dans la vitrine chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:44) [97%] :\r\nL\u00e0 on tombe en pleine caricature. \r\nParce que la morale chr\u00e9tienne aujourd'hui. \r\nRessemble \u00e0 ces magasins de brocanteur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:56) [97%] :\r\nO\u00f9 s'entassent des vieilleries. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:59) [92%] :\r\nQui int\u00e9ressent peu de monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:02) [93%] :\r\nOu alors les gens agi \u00e0 qui \u00e7a rappelle des souvenirs. \r\nLa vertu de modestie. \r\nQui s'y int\u00e9resse quand il s'agit aujourd'hui de donner l'image la plus brillante possible pour \u00eatre remarqu\u00e9 et surtout dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:30) [99%] :\r\nLa vertu de bienveillance. \r\nOu de mansu\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:36) [98%] :\r\nMais qui voudrait de la mansu\u00e9tude dans un monde \u00e9conomique qui est un monde de requins. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:48) [98%] :\r\nEt la vertu de patience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:52) [96%] :\r\nMais qui est preneur de la patience quand le r\u00eave am\u00e9ricain et de faire fortune, le plus vite possible et le plus t\u00f4t possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:05) [99%] :\r\nLa morale chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:08) [92%] :\r\nIl appara\u00eet comme un magasin de vieilleries. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:11) [91%] :\r\nTouchante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:14) [82%] :\r\nBien intentionn\u00e9s mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:18) [97%] :\r\nMais sans rapport avec la vraie vie, il semble que tout ce que toutes celles qui veulent r\u00e9ussir dans la vie. \r\nDevrait s'en d\u00e9tourner pour adopter les comportements qui marche. \r\nLes postures qui performe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:40) [92%] :\r\nEt les attitudes gagnante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:43) [93%] :\r\nDes comportements centr\u00e9, il faut dire sur soi et sur sa r\u00e9ussite et un peu moins sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:54) [96%] :\r\nMais moi je vous dis non. \r\nJe vous dis non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:00) [87%] :\r\nJ'ai dit que la morale chr\u00e9tienne n'est pas un magasin de vieilleries sauf. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:07) [99%] :\r\nSauf si l'on se contente de ressasser le m\u00eame cat\u00e9chisme qu'autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:16) [96%] :\r\nIl nous faut absolument, il nous faut retrouver le noyau vital des vertus chr\u00e9tiennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:27) [93%] :\r\nIl nous faut absolument les revisiter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:31) [98%] :\r\nLes d\u00e9poussi\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:36) [94%] :\r\nLa ce dimanche, je vais pas faire le tour de tout le magasin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:41) [93%] :\r\nJ'en reste \u00e0 l'humilit\u00e9. \r\n\u00e0 l'humilit\u00e9 qu'il m'apparaissait tellement ringarde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:54) [99%] :\r\nUne chose m'a fait changer d'avis. \r\nQuand je dis une chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:02) [89%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, le texte qui vient d'\u00eatre lu dans la lettre que Paul envoie aux chr\u00e9tiens de Philippe. \r\nParce que Paul Paul n'\u00e9crit pas avec humilit\u00e9, tapez -vous sur la poitrine en r\u00e9p\u00e9tant que vous \u00eates un minus ou ont rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:23) [99%] :\r\nNon. \r\nPaul \u00e9crit. \r\nAvec humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:29) [90%] :\r\nConsid\u00e9rer les autres comme sup\u00e9rieur \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:34) [98%] :\r\nEt il ajoute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:36) [96%] :\r\nRetenez bien c'est capital. \r\nIl ajoute que chacun ne regarde pas \u00e0 soi seulement. \r\nMais aussi aux autres. \r\nNe pas regarder soi. \r\nMais aux autres. \r\nNe pas se regarder soi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:00) [98%] :\r\nMais regardez les autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:03) [96%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:06) [86%] :\r\nEn lisant cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:09) [95%] :\r\nJ'ai compris que ce qu'on avait enseign\u00e9 \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e0 rebours de ce que disait Paul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:16) [100%] :\r\nCompl\u00e8tement \u00e0 rebours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:19) [99%] :\r\n\u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:22) [99%] :\r\nPour Paul. \r\n\u00eatre humble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:27) [98%] :\r\nN'est pas une mani\u00e8re de se regarder soi. \r\nMais de regarder les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:36) [93%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de consid\u00e9rer les autres comme sup\u00e9rieur \u00e0 soi et non de s'accuser soi -m\u00eame. \r\nDe toute la m\u00e9diocrit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:51) [98%] :\r\nL'erreur que je faisais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [96%] :\r\nC'\u00e9tait de croire que l'humilit\u00e9 consistait \u00e0 se regarder soi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:00) [94%] :\r\nEt \u00e0 ne rien trouver qui en valent la peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:05) [98%] :\r\nAlors que l'humilit\u00e9 consiste plut\u00f4t \u00e0 regarder les autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:11) [94%] :\r\nEt trouver qu'ils en valent la peine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:19) [98%] :\r\nAvons -nous fait de la vertu d'humilit\u00e9, une sorte de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:24) [71%] :\r\nDe punition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:26) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de soi -m\u00eame comme si Dieu tenait \u00e0 faire du chr\u00e9tien, un \u00eatre ratatiner. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:35) [87%] :\r\nEt repli\u00e9e sur sa nullit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:39) [98%] :\r\nMais. \r\nMais l'humilit\u00e9 ne consiste pas \u00e0 croire que je suis en rat\u00e9. \r\nMais \u00e0 croire que les autres ne sont pas des rat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:52) [96%] :\r\nEt l'orgueil, c'est le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:56) [98%] :\r\nL'orgueilleux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:58) [89%] :\r\nN'est pas celui qui croit qu'il a telle ou telle qualit\u00e9 et qui le dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:05) [92%] :\r\nL'orgueilleux, ce n'est pas, c'est celui qui pense que les autres sont eux incapables d'avoir telle ou telle qualit\u00e9, il le dit bien, Paul, une fa\u00e7on de regarder les autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:19) [98%] :\r\nEt non de se regarder soi. \r\nVous connaissez l'histoire de ce chinois ce Chinois qui avait absolument envie de savoir \u00e0 quoi ressemblait le paradis et \u00e0 quoi ressemblait l'enfer, alors il a longtemps compuls\u00e9 les livres, il a pas trouv\u00e9, du moins rien qui lui conviennent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:41) [96%] :\r\nAlors il est all\u00e9 voir un vieux sage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:44) [83%] :\r\nEt le vieux sage lui a dit : ah, tu as envie de savoir ce qu'est le paradis et ce l'enfer alors bien suivra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:55) [83%] :\r\nEt la a conduit devant une grande porte et il lui a dit entre c'est l'enfer. \r\nAlors, notre homme pousse la porte et \u00e0 sa grande surprise, il s'aper\u00e7oit qu'il est entr\u00e9 dans une salle \u00e0 manger. \r\nUne immense table. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:14) [87%] :\r\nTr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:15) [92%] :\r\nAvec, de chaque c\u00f4t\u00e9, une rang\u00e9e de convives. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:22) [92%] :\r\nMais il pleure ses convives. \r\nIl se lamente. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:28) [95%] :\r\nIls g\u00e9missent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:30) [98%] :\r\nParce qu'ils ont chacun devant une assiette de riz. \r\nMais qu'ils sont pourvus d'une fourchette d'un m\u00e8tre de long, comment voulez -vous manger avec une fourchette d'un m\u00e8tre de long. \r\nPuis le vieux sage on notre homme au paradis, il lui montre une grande port\u00e9e jeudi entre ces. \r\nAlors l'homme pousse la port\u00e9e. \r\nIl entre dans une grande salle \u00e0 manger avec une immense table tr\u00e8s longue et de chaque c\u00f4t\u00e9, une rang\u00e9e de convives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:11) [92%] :\r\nTout le monde est heureux et tout le monde mange son assiette de riz, parce que chacun avec sa fourchette nourrit son voisin d'en face. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:21) [100%] :\r\nQui le nourrit \u00e0 son tour. \r\nJe vous disais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:26) [95%] :\r\nRegardez les autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:28) [99%] :\r\nEt non pas se regarder soi. \r\nLa personne humble. \r\nVous la reconna\u00eetrez non pas \u00e0 ses yeux baiss\u00e9s et \u00e0 son air contrit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:44) [98%] :\r\nLa personne humble vous la reconna\u00eetrez au contraire \u00e0 ses yeux ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:50) [94%] :\r\n\u00e0 son regard attentif pos\u00e9 sur les autres pour pouvoir les comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:00) [84%] :\r\nL'orgueilleux, dit : je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:04) [87%] :\r\nComme un reproche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:06) [99%] :\r\nUne accusation qui cl\u00f4t la discussion. \r\nL'homme, le dit : je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:16) [99%] :\r\nComme une souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:19) [100%] :\r\nUn regret. \r\nUne excuse de ne pas avoir compris, est une invitation \u00e0 poursuivre le chemin. \r\nPour parvenir \u00e0 se reconna\u00eetre. \r\nMais pourquoi sommes -nous \u00e0 ce point aveugles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:39) [90%] :\r\nPourquoi avons -nous tente peine \u00e0 reconna\u00eetre les qualit\u00e9s et les dons des autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:49) [89%] :\r\nIl y a dans ce qu'\u00e9crit l'ap\u00f4tre Paul mot provoquant. \r\nConsid\u00e9rer les autres comme sup\u00e9rieur \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:58) [67%] :\r\nSup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:00) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le mot qui passe mal. \r\nIl doit y avoir. \r\nAu fond de nous. \r\nQuelque chose qui r\u00e9siste. \r\nQuand il appara\u00eet qu'un autre, c'est mieux parler que nous. \r\nEt plus habile de ses mains. \r\nQu'il conduit mieux ses affaires. \r\nQue sa foi et plus rayonnante, quelque chose qui r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:33) [90%] :\r\nComme si reconna\u00eetre que quelqu'un sur un point, pas tous, non sur un point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:40) [76%] :\r\nEt sup\u00e9rieure \u00e0 nous. \r\nEh bien, comme si \u00e7a ne nous enlever toute valeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:47) [91%] :\r\nComme s'reconna\u00eetre une qualit\u00e9 chez quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:52) [94%] :\r\nNous enlever quelque chose \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:58) [99%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pour cette raison au fond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:01) [92%] :\r\nParce que nous doutons de nos qualit\u00e9s \u00e0 nous. \r\nQue nous avons de la peine. \r\n\u00e0 reconna\u00eetre celle des autres. \r\nQui, quoiqu'on en dise, est un fin psychologue non non ne par la t\u00eate. \r\nPaul est un fin psychologue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:27) [96%] :\r\nDonc Paul continue son texte en parlant de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:31) [99%] :\r\nJ\u00e9sus qui a accept\u00e9 de vivre dans l'humilit\u00e9. \r\nLui, qui est de conditions divine n'a pas consid\u00e9r\u00e9 comme une proie \u00e0 saisir d'\u00eatre l'\u00e9gal de Dieu. \r\nMais il s'est d\u00e9pouill\u00e9. \r\nPrenant la condition de serviteurs. \r\nSi J\u00e9sus a pu vivre. \r\nParfaitement l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:02) [96%] :\r\nC'est parce qu'il \u00e9tait convaincu de la valeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:05) [99%] :\r\nQue Dieu lui donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:13) [93%] :\r\nPleinement convaincu que pour Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:16) [99%] :\r\nIl \u00e9tait le fils. \r\nLe bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:22) [87%] :\r\nSi convaincu qu'il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 rassembler ses disciples d'\u00e9gal il y a un qu'on a regard\u00e9 de haut parce qu'il n'\u00e9tait ni tr\u00e8s intelligent, ni tr\u00e8s dou\u00e9. \r\nNi tr\u00e8s riche. \r\nEt il leur a confi\u00e9 son enseignement pour qu'ils deviennent les continuateurs de son oeuvre. \r\nSi convaincus de la valeur que le p\u00e8re lui donner, qu'il a accept\u00e9 de donner sa vie. \r\nPour ceux qui l'aimaient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:05) [99%] :\r\nJe disais au d\u00e9but \u00eatre humble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:09) [89%] :\r\nCe n'est pas s'accus\u00e9 de toutes les m\u00e9diocrit\u00e9s. \r\nMais croire que les autres ne sont pas des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:19) [92%] :\r\nMaintenant, on peut dire, l'humilit\u00e9 \u00e0 sa source. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:24) [98%] :\r\nDans la conviction que Dieu ne fait pas de nous des m\u00e9diocres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:29) [99%] :\r\nMais les filles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:31) [96%] :\r\nEt les fils. \r\n\u00e0 l'image de J\u00e9sus-Christ. \r\nEt parce que Dieu fait de nous des hommes et des femmes de valeur. \r\nAlors nous pouvons jeter sur les autres. \r\nCe regard humble. \r\nUn regard qui se mettent \u00e0 la recherche de leur qualit\u00e9. \r\nEt qu'les trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:10) [100%] :\r\nNous sommes dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:12) [64%] :\r\nCet \u00e9cho cet \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:17) [84%] :\r\nDans la musique nous invite \u00e0 vivre l'\u00e9cho de des paroles de Paul comment\u00e9s par le professeur Daniel Marguerat un \u00e9cho en nous. \r\nNous qui sommes appel\u00e9s \u00e0 recevoir ces paroles pourront rayonner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:32) [93%] :\r\nNous chantons ensemble vitrail con\u00e7u de toute \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:41) [85%] :\r\nNum\u00e9ro 36. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:17) [81%] :\r\nLe proph\u00e8te et \u00e9crit nos souffrances, il est port\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:23) [99%] :\r\nEt nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:24) [87%] :\r\nNous l'estimions frapp\u00e9 par Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:27) [100%] :\r\nNous prions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:30) [94%] :\r\nOn r\u00eave d'un baume sur sa blessure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:34) [99%] :\r\nD'une autre nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:37) [94%] :\r\nQue respire enfin la lumi\u00e8re sous le coeur en jach\u00e8re. \r\nIl y a bien une sortie de l'errance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:45) [90%] :\r\n\u00e0 un horizon de d\u00e9livrance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:49) [99%] :\r\nNotre p\u00e8re nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:54) [99%] :\r\nNous te prions ce matin parce que nous tournons nos regards vers l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:00) [96%] :\r\nNous tournons nos regards vers celui que tu place \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:03) [75%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:05) [94%] :\r\nEt nous nous r\u00e9jouissons de ses qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:09) [76%] :\r\nSeigneur nous te le confiant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:13) [73%] :\r\nNous le confiant dans ce qu'il traverse difficile. \r\nIl souffre dans son coeur, son \u00e2me, son corps. \r\nDans ses relations. \r\nIl est temps, fils il est ta fille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:28) [100%] :\r\nComme nous le sommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:30) [83%] :\r\nAlors oui seigneur nous confiant. \r\nNotre p\u00e8re nous de prion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:40) [91%] :\r\nConsentir pour cela \u00e0 un Dieu tr\u00e8s bas. \r\nComme un visage \u00e0 l'envers, de toute image. \r\nOu l'amour devient pas en partage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:54) [94%] :\r\nNotre p\u00e8re nous te prions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:58) [99%] :\r\nNous te prions pour nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:02) [81%] :\r\nNon pas en nous regardons le nombril le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:06) [97%] :\r\nNon pas en tentant de redorer notre estime. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:11) [80%] :\r\nNon pas, non plus, on on flagelle en nous m\u00e9prisant. \r\nOn ne relevant que ce qui ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:19) [100%] :\r\nMais nous nous remettons simplement entre tes mains. \r\nPour accueillir la dignit\u00e9, la valeur que tu nous donne. \r\nCette valeur infinie d'\u00eatre ton enfant. \r\nIl se regarde humilit\u00e9 que tu nous invite \u00e0 prendre sur les autres. \r\nNous voulons le porter sur nous-m\u00eames, au travers du regard des autres. \r\nSeigneur nous te prions pour nos communaut\u00e9s. \r\nPour ses fr\u00e8res et soeurs en humanit\u00e9 que tu place \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\nQui, comme les Philippe Piat. \r\nNous permet d'avait avanc\u00e9 ensembles sur les routes humaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:01) [99%] :\r\nNotre p\u00e8re nous te prions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:05) [96%] :\r\nIl arrive qu'on soit relev\u00e9 de son d\u00e9sespoir. \r\nPar la m\u00e9moire de ce divin consentement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:13) [99%] :\r\n\u00e0 s'installer dans la faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:15) [99%] :\r\nPour en sauver la promesse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:19) [93%] :\r\nNotre p\u00e8re nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:23) [96%] :\r\nNous te prions pour que soit renouvel\u00e9 notre foi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:26) [84%] :\r\nCette fois en entend fils, lui qui s'est fait homme. \r\nLui qui a travers\u00e9 notre humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:36) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 emporter les souffrances. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:39) [99%] :\r\nLe m\u00e9pris, la trahison. \r\nL'agonie et la mort. \r\nOui seigneur mais nous, \u00e0 la suite de ton fils. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:48) [75%] :\r\nEt renouvelle en nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:50) [95%] :\r\nNotre esp\u00e9rance renouvelle notre regard. \r\nPour que ce regard d'humilit\u00e9, nous le posions sur notre Seigneur. \r\nQu'ils deviennent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:04) [86%] :\r\nCelui qui convertit. \r\nLe regard que nous pourrons se rend sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:10) [98%] :\r\nNotre p\u00e8re nous te prions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:14) [96%] :\r\nEt c'est dans cette esp\u00e9rance. \r\nAu-del\u00e0 de tout ce qui nous \u00e9loigne les uns des autres nous isole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:22) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 de tout ce qui nous coupe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:25) [91%] :\r\nDe notre fraternit\u00e9 en Christ nous disons ensemble la pri\u00e8re que J\u00e9sus lui- m\u00eame nous a apprise notre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:33) [87%] :\r\nQui est aux cieux que tendance soit sanctifi\u00e9 tant mieux hier que ta volont\u00e9 soit faite sur la terre comme au ciel donne nos aujourd'hui notre pas la seule chose par donne -nous nos offenses comme nous pardonnons aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s et ne nous laisse pas entrer en tentation mais des livreurs ont du mal, car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent r\u00e8gne, la puissance et la gloire pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:14) [69%] :\r\nEt nous chantons veille et pris et soit fervent. \r\nDans ce culte, ce matin, nous avons entendu un appel. \r\nUn appel \u00e0 \u00e9largir l'espace de notre regard. \r\n\u00e0 convertir notre regard non l'humilit\u00e9 n'est pas une vertu ringarde. \r\nElle nous invite \u00e0 poser un regard \u00e9merveill\u00e9 un regard reconnaissant un regard 9 sur chacune, chacun, de toutes les personnes qui nous sont confi\u00e9s autour de nous \u00e9coute encore une fois le proph\u00e8te et Zahi \u00e9largit l'espace de ta attendent tant d'\u00e9toiles suppl\u00e9mentaires ne les m\u00e9nage pas. \r\nAllons jeter cordages. \r\nEt on solidit\u00e9 piquets. \r\nAlors oui, note r\u00e9tr\u00e9cit pas mais \u00e9largit l'espace de ta vie ne t'enferme pas mais ouvrent l'toiles d'autres attentes. \r\nNota habitue pas, mais lance des cordages vers l'infini, note satisfait pas mais cultive les br\u00fblures de l'attente soit curieux. \r\nNe craint pas, ose l'Evangile risque la parole et Dieu sera avec toi et Dieu sera ta joie, lui qui est p\u00e8re fils et Saint-Esprit Amen. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:40) [89%] :\r\nMerci Daniel Marguerat pour son message tonique, vous pouvez lire sur notre site, vous faire renvoyer gras. \r\nPuis vous contactent, vous pouvez aussi commander le CD au prix de 15 francs donc ordonn\u00e9 Mediapro 40 avenue du Temple 1000 MX Lausanne notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 66 22 ou notre site o\u00f9 vous trouvez toutes les informations c\u00e9l\u00e9brer Point CA. \r\nMerci aux c\u00e9l\u00e9brant la Pasteur Agn\u00e8s, tu\u00e9e dans l'actrice Doris Zermatten le coeur de la paroisse du coup dur, on est les musiciens L\u00e9onard M\u00fcller, Georges Gagnebin, Patricia M\u00fcller bien et mont\u00e9 ici \u00e0 Verbier, avec les moyens mobiles d'espace de pour vous assurer une transmission sans faille, merci \u00e0 lui, Michel Kocher au micro vous adresse ses meilleurs messages avec des toute particuli\u00e8re \u00e0 ceux qui sont atteints dans leur sant\u00e9, bon dimanche 11 heures sur Espace 2 dans quelques secondes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T09:14:03Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Marguerat, Daniel", "role": "professeur honoraire de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Lausanne.", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E58A5B49-F6F1-403B-9E32-08710B38CCD9", "internalArchiveId": "E58A5B49-F6F1-403B-9E32-08710B38CCD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe en direct de l'Hospice du Grand Saint-Bernard (5/5)", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence: Chanoine Jean-Michel Lonfat. Pr\u00e9dication: Chanoine Fr\u00e9d\u00e9ric Gaillard, diacre. Choeur: Groupe Ad Hoc. Direction: Barnab\u00e9 Gard.", "durationSec": 3414, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609732", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicGeographicals": ["Grand-Saint-Bernard"], "thematicThemes": ["catholicisme", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 18.08.2019", "Messe en direct de l'Hospice du Grand Saint-Bernard, VS (5/5) / MES_2019-08-18T09:06:00_messe", "Messe du 18.08.2019", "Messe en direct de l'Hospice du Grand Saint-Bernard, VS (5/5) / MES_2019-08-18T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence: Chanoine Jean-Michel Lonfat\nPr\u00e9dication: Chanoine Fr\u00e9d\u00e9ric Gaillard, diacre\nCh\u0153ur: Groupe Ad Hoc\nDirection: Barnab\u00e9 Gard\nPr\u00e9sentation: Fabien Hunenberger", "Pr\u00e9sidence: Chanoine Jean-Michel Lonfat\nPr\u00e9dication: Chanoine Fr\u00e9d\u00e9ric Gaillard, diacre\nCh\u0153ur: Groupe Ad Hoc\nDirection: Barnab\u00e9 Gard\nPr\u00e9sentation: Fabien Hunenberger"], "variantIds": ["ece-10609733", "ece-10609732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T07:49:15Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [82%] :\r\nEspace de Fabien une Anne Berger et une cordiales salutations du Grand-Saint-Bernard on va aller aux vous me je me trouve, ce matin, c'est l\u00e0 que vont d\u00e9marrer ces 2 heures de c\u00e9l\u00e9bration que vous propose 4 ans fou et Mediapro bienvenue \u00e0 vous. \r\nAvec l'aide de Jos\u00e9 Michelin la technique c'est en qu'Grand-Saint-Bernard que nous vivons l'acte 1 de cette matin\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 l'Hospice ceux du fond\u00e9e par les chanoine, puis vers 10 heures je passerai la parole \u00e0 Michel Kocher pour l'acte II culte radiodiffus\u00e9 en Direct de Verbier. \r\nC'est donc aujourd'hui le dernier dimanche que nous passons compagnie des r\u00e9sidents et des autres de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard le Grand Saint-Bernard o\u00f9 nous avons v\u00e9cu ces derni\u00e8res semaines, p\u00e8lerinage alpin, m\u00e9lange de march\u00e9 de m\u00e9ditation au coeur des Alpes des p\u00e8lerinages d\u00e9sormais achev\u00e9e pour cet \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un bref bilan que nous allons faire avec Anne-Marie Maillard bonjour, bonjour, vous \u00eates aux Blacks de la communaut\u00e9 ici au Grand Saint-Bernard et c'est vous, entre autre, qui avait accueilli les p\u00e8lerins, un bilan peut-\u00eatre rapide, une image, une anecdote qu'on peut rapporter \u00e0 propos de ses p\u00e8lerinages de \u00e9dition 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [92%] :\r\nAlors tr\u00e8s bon bilan pour les les participants donc ont r\u00e9pondu \u00e0 un appel puisque le titre de c'est le th\u00e8me de ce p\u00e8lerinage s'\u00e9tait vient il t'appelle, donc ils sont venus et puis peut-\u00eatre sans trop savoir \u00e0 quoi ils \u00e9taient appel\u00e9s, et donc pour des march\u00e9s bien tout au long de la marche, ils ont d\u00e9couvert en fait qu'ils \u00e9taient appel\u00e9s non seulement \u00e0 se laisser aimer, mais surtout aussi \u00e0 vivre, \u00e0 la suite du Christ, donc appel\u00e9s \u00e0 la saintet\u00e9 et peut-\u00eatre comme petite anecdote, h\u00e9 bien, j'avais pr\u00e9par\u00e9 tout un topo sur en prenant les 4 piliers de notre vie spirituelle en et pour exemple, j'avais pris les chaises et on se retrouve au pied de la statue de Saint Bernard et puis j'ai au moment de, de, de faire ce ce cet apport, h\u00e9 bien, je leur ai dit ben non, on va, on va pas faire comme \u00e7a, on va aller jusqu'\u00e0 l'Hospice et puis vous poserez vos sacs vous allez directement dans l'\u00e9glise et surtout vous appr\u00e9ciez bien le fait de vous asseoir sur une chaise, tout le monde a \u00e9clat\u00e9 de rire parce que ben au dehors, c'est pas facile de s'asseoir sur une chaise et quand on est arriv\u00e9 ici apr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9glise dont tout le monde sait bien assis sur sa chaise et a pris conscience, bah du coup effectivement que dans la vie spirituelle, on a, on peut utiliser ces 4 pieds qui sont l\u00e0 le comment la vie communautaire le service au prochain la pri\u00e8re et la mis\u00e9ricorde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [90%] :\r\nMerci beaucoup pour ce rappel, donc de l'\u00e9dition 2019 des p\u00e8lerinages alpin et puis cette anecdote concernant les chaises, voil\u00e0 la m\u00e9taphore de l'effort spirituel et de l'effort mat\u00e9riel, je vais vous laisser vous pr\u00e9parer pour cette c\u00e9l\u00e9bration, qui va donc commencer dans quelques instants c'est le chanoine Jean-Michel Lonfat qui va c\u00e9l\u00e9brer ce matin avec l'assistance chorale du groupe hoc dirig\u00e9e par Barnab\u00e9 Gard je leur laisse la place avec ce Champ d'entr\u00e9e intitul\u00e9 acclam\u00e9 Dieu toute la terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [82%] :\r\nLes raisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [80%] :\r\nAu nom. \r\nDe vente et son. \r\nRendez, ce mot c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:18) [64%] :\r\nOh B. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [64%] :\r\nAu monde anglais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:47) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:53) [92%] :\r\nSur la montagne apr\u00e8s ces quelques dimanches pass\u00e9s ensemble, nous voici r\u00e9unis au nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit, le Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:05:05) [82%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:09) [91%] :\r\nP\u00e8lerin de passage des montagnes, fr\u00e8res et soeurs dans le Christ, nous voulons vous redire en ce jour, l'amiti\u00e9 de Dieu pour chacune de nos vies. \r\nD\u00e9j\u00e0 sur L\u00e9o, nous pouvons percevoir certains signes qui ne trompent pas : la temp\u00e9rature baisse le lever du jour, se fait attendre la saison avance. \r\nIl en va de m\u00eame pour nos vies. \r\nLe temps les transforme au gr\u00e9 des jours, des semaines, des saisons des ann\u00e9es. \r\nS'il devait y avoir quelque obscurit\u00e9, zone de brouillard le soir ou le matin, le soleil, le vent aura vite fait de les dissiper pour faire place \u00e0 sa lumineuse pr\u00e9sence ainsi. \r\nAu coeur et au d\u00e9but de cette eucharistie laissons -nous touch\u00e9 et revitalis\u00e9e par l'amour de Dieu pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:06:46) [66%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:07:05) [85%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:07:08) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:07:33) [64%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:38) [88%] :\r\nQue Dieu tout puissant en amour ne fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne tous nos p\u00e9ch\u00e9s et qu'ils nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle, chantant la gloire de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:56) [79%] :\r\nAu relais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:08:29) [78%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [100%] :\r\nNous autres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:38) [73%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:09:12) [74%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [63%] :\r\nNon pris et. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:09:26) [68%] :\r\nC'est le vieux. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:09:37) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [86%] :\r\nNous adorons tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:29) [73%] :\r\nPareil on le senior. \r\nPour ceux qui t'aime : Seigneur, tu as pr\u00e9par\u00e9 \u00e9tait bien que l'ONU ne peut voir. \r\nR\u00e9ponse dans nos coeurs, la ferveur de la charit\u00e9 afin que tellement en toutes choses et, par- dessus tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [82%] :\r\nNous obtenions de toi l'h\u00e9ritage promis qui surpasse tout d\u00e9sir nous donne le demandant par J\u00e9sus le Christ notre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:10:56) [66%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [98%] :\r\nLecture du livre du proph\u00e8te J\u00e9r\u00e9my. \r\nEn s\u00e9jour pendant le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem, les princes qui tenait J\u00e9r\u00e9my prison dire taureau a c\u00e9d\u00e9 CIAS que cet homme soit mis \u00e0 mort en parlant comme il le fait, il d\u00e9ment leur d\u00e9moralise tout ce qui reste de combattants dans la ville et toute la population, ce n'est pas le bonheur du peuple qu'ils cherchent, mais son malheur, le roi CIAS r\u00e9pondit il est entre vos mains et le roi ne peut rien contre vous, alors il se saisir de juristes de J\u00e9r\u00e9my et le jet\u00e8rent dans la citerne de qui a, fils du roi dans la cour de garde, on le descend, dit avec des cordes dans cette citerne, il n'y avait pas d'eau, mais de la boue et J\u00e9r\u00e9my enfon\u00e7a dans la boue et Badm\u00e9 Lake, sorti de la maison du roi et va lui dire. \r\nMgr Leroy ce que ces gens -l\u00e0 en fait au proph\u00e8te J\u00e9r\u00e9mie c'est mal, ils l'ont jet\u00e9 dans la citerne, il va y mourir de faim, car on a plus de pain dans la ville, alors le roi donna cet ordre \u00e0 m\u00eal\u00e9 avec l'\u00c9thiopien prend 30 hommes avec toi et fait remonter de la citerne le proph\u00e8te J\u00e9r\u00e9mie avant qu'il ne meure Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:34) [87%] :\r\nMouvement donc, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:38) [89%] :\r\nFrancis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [93%] :\r\nD'un grand espoir, j'esp\u00e9rais le Seigneur, il s'est pench\u00e9 vers moi pour entendre mon cri. \r\nIl m'a tir\u00e9 de l'horreur du gouffre de la base et de l\u00e0, il m'a fait reprendre pied sur le rock, il a raffermi mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:39) [86%] :\r\nDans ma bouche, il a mis un Champ nouveau une louange \u00e0 notre Dieu, beaucoup d'hommes verront -ils craindre, ils auront fois dans Le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:00) [80%] :\r\nJe suis pauvre et malheureux mais le Seigneur, pense \u00e0 moi, tu es mon secours mon lib\u00e9rateur mon Dieu ne tardent pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:22) [95%] :\r\nLecture de la lettre aux H\u00e9bron. \r\nFr\u00e8re nous qui sommes entour\u00e9s d'une immense nu\u00e9e de t\u00e9moins. \r\nEt d\u00e9barrass\u00e9 de tout ce qui nous alourdi. \r\nEn particulier, du p\u00e9ch\u00e9 qui nous entrave si bien. \r\nCourons avec endurance l'\u00e9preuve que nous est propos\u00e9. \r\nLes yeux fix\u00e9s sur J\u00e9sus. \r\nQui est \u00e0 l'origine, et au terme de la fois. \r\nRenon\u00e7ant \u00e0 la joie qui lui \u00e9tait propos\u00e9. \r\nIl a endur\u00e9 la Croix en m\u00e9prisant la honte de ce supplice. \r\nIl si\u00e8ge \u00e0 la droite du tr\u00f4ne de Dieu. \r\nM\u00e9diter l'exemple de celui qui a endur\u00e9 de la part des p\u00eacheurs, une telle hostilit\u00e9. \r\nEt vous ne serez pas accabl\u00e9 par le d\u00e9couragement. \r\nVous n'avez pas encore r\u00e9sister jusqu'au sang dans votre lutte contre le p\u00e9ch\u00e9. \r\nParole de Sun. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:18) [71%] :\r\nNous rendons dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:15:47) [73%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:49) [89%] :\r\nMais brebis \u00e9coute ma voix, dit le Seigneur, moi je les connais et elle me suivent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:19) [76%] :\r\nLe Hassania ce Watabe comme Evangile mod\u00e8le saisie cr\u00e9\u00e9e selon un sein nu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:37) [91%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, J\u00e9sus disait \u00e0 ses disciples, je suis venu apporter un feu sur la t\u00eate, et comme je voudrais qu'il soit d\u00e9j\u00e0 allum\u00e9. \r\nJe dois recevoir un bapt\u00eame. \r\nEt quelle angoisse la mienne jusqu'\u00e0 ce qu'il souhaite accomplir. \r\nPensez -vous que je sois venu mettre la paix sur la Terre, non, je vous le dis, mais bien plut\u00f4t la BBC. \r\nQuel est d\u00e9sormais 5 personnes de la m\u00eame famille seront divis\u00e9s 3 contre 2 et 2 contre 3 il se divise, se rend le p\u00e8re contre le fils et le fils contre le p\u00e8re, la m\u00e8re contre la fille et la fille contre la mer, la belle-m\u00e8re contre la belle-fille et la belle-fille contre la belle-m\u00e8re. \r\n\u00e0 Clermont n'a pas le le. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:43) [91%] :\r\nAu revoir Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:56) [96%] :\r\nIl \u00e9tait une fois une personne qui eut un songe. \r\nElle \u00e9tait au bord de l'oc\u00e9an. \r\nAvec le Seigneur sur une grande plage du Br\u00e9sil. \r\nDes pas dans le sable repr\u00e9senter toute sa vie pass\u00e9e. \r\nSouvent, il y avait 2 paires de traces les siennes. \r\nEt celle du Seigneur parfois une seule paire de traces. \r\nAlors, ces personnes qui songeait se tournant vers le Seigneur et l'interpella. \r\nTu vois seigneur chaque fois que j'avais des gros coups durs des difficult\u00e9s. \r\nQuand j'\u00e9tais au fond du trou abandonn\u00e9e. \r\nTu \u00e9tais absent, j'\u00e9tais seul, livr\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame. \r\nLe Seigneur r\u00e9pondit. \r\nQuand c'\u00e9tait trop difficile quand tu \u00e9tais au fond du trou. \r\nJe te porter. \r\nChers fr\u00e8res et soeurs pr\u00e9sents dans cette \u00e9glise du Grand Saint-Bernard \u00e0 2472 m\u00e8tres d'altitude, chers auditrices et auditeurs de coeur et d'esprit avec nous ici au par la magie des ondes. \r\nCombien de fois avons -nous fait l'exp\u00e9rience qu'il nous semblait que nous \u00e9tions abandonn\u00e9s du Seigneur quand nous \u00e9tions au fond du trou. \r\n\u00e0 l'exemple de J\u00e9r\u00e9my dans notre premi\u00e8re lecture qui fut jet\u00e9 dans la citerne. \r\nCombien de malades de d\u00e9prim\u00e9s de prisonniers, se sentent parfois compl\u00e8tement abandonn\u00e9 de tous seuls. \r\nSans moyen de s'en sortir d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. \r\nLa bonne nouvelle d'aujourd'hui nous invite \u00e0 garder l'esp\u00e9rance. \r\nCette lecture de J\u00e9r\u00e9my. \r\nJe la mets volontiers en lien avec l'\u00e9pisode de la jeunesse ou Joszef fut jet\u00e9 aussi dans une citerne vide par ses frais. \r\nVous connaissez la suite. \r\nIl fut ressorti vivant et vendu comme esclave. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:49) [96%] :\r\nPuis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:50) [85%] :\r\nDevant le sauveur de ses fr\u00e8res. \r\nMais je voudrais partager un peu plus aujourd'hui sur j'ai su le sauveur par excellence. \r\nIl vient de Dieu est descendu parmi nous et retour \u00e0 Dieu. \r\nJ\u00e9sus a pris cher de la Vierge Marie, il est venu parmi nous, il a fait s\u00fbrement beaucoup de miracle il a gu\u00e9ris, bien des personnes il a consol\u00e9 bien des gens tristes, mais s'il n'est pas venu supprimer toutes les souffrances, il n'est pas venu expliquer la souffrance mais il est venu l'habiter de sa pr\u00e9sence. \r\nOui, j'ai su \u00e0 passer aussi par la souffrance par le sentiment d'abandon. \r\nAu fond du trou sur la croix n'a -t-il pas crier mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as -tu abandonn\u00e9. \r\nMais la foi chr\u00e9tienne ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : apr\u00e8s la croix apr\u00e8s la croix il y a la r\u00e9surrection. \r\nC'est ce que nous c\u00e9l\u00e9brons aussi dans chaque sacrements mais je parlerai aujourd'hui seulement sur celui du bapt\u00eame. \r\nLe baptis\u00e9 passe \u00e0 la suite du Christ de la mort \u00e0 la vie par La Croix. \r\nLe bapt\u00eame ne signifie. \r\nQue toute vie humaine. \r\nVient de Dieu et retourne \u00e0 Dieu par la mort et la r\u00e9surrection du Christ Sauveur. \r\nC'est le m\u00eame mouvement aussi dans la pri\u00e8re chr\u00e9tienne, elle vient de Dieu et retourne \u00e0 Dieu. \r\nTrop longtemps, j'ai cru que la pri\u00e8re bien de l'homme et informe Dieu. \r\nIl revient sur l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:23) [100%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:25) [89%] :\r\nNon, non, non, \u00e9coutons le coeur du psaume 30 39 aujourd'hui dans ma bouche, il a mis un Champ nouveau une louange \u00e0 notre Dieu. \r\nOui, la pri\u00e8re chr\u00e9tienne vient de Dieu et retourne \u00e0 10. \r\nEn passant par le qu'est la vie du priant pour le transformer petit \u00e0 petit. \r\nMais sachons. \r\nQue si je chute si je suis au fond du trou le Seigneur est l\u00e0 pour m'aider \u00e0 me relever le plus important dans la vie chr\u00e9tienne. \r\nDans la vie \u00e0 la saintet\u00e9 n'est donc pas de ne pas tomber de ne pas fait d'erreur. \r\nDe ne pas douter mais de se relever en ressuscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le hom\u00e9lie du chaman Fr\u00e9d\u00e9ric ailleurs puisque nous sommes ce matin pour la messe \u00e0 l'Hospice du Grand-Saint-Bernard si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter cet homme a dit : si vous souhaitez encore le texte, vous pouvez le faire \u00e0 4 enfants je vous en ai ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone 021 653 50 22 021 653 50 22 vous pouvez \u00e9galement retrouver ce texte cette hom\u00e9lie sur le site 4 Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:10) [89%] :\r\nEnsemble, en famille, en \u00e9glise en communion avec nos fr\u00e8res et soeurs de par le monde entier et peut-\u00eatre plus particuli\u00e8rement avec vous, chers auditeurs, en ce dimanche matin, proclamant notre foi je crois en un seul Dieu le p\u00e8re puisse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:27) [76%] :\r\nCr\u00e9ateur de INSEE et ont entra\u00een\u00e9 avec lui, son fils unique, notre qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit et de la a souffert sur France plus l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 \u00e0 une violence venus essentiellement 103 6 jours ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9 soucieux bacille maladroite attendu le mieux, je vais, je crois, c'est suffisant \u00e0 la simple et puis finalement \u00e0 la communion des saints r\u00e9mission \u00e9plucher la situation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:16) [91%] :\r\nLes yeux fix\u00e9s sur J\u00e9sus, origine et terme de la foi et en communion avec tous nos fr\u00e8res et soeurs prions le P\u00e8re des cieux pour tous les habitants de notre monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:29) [90%] :\r\nPour que l'\u00c9glise entretiennent avec pers\u00e9v\u00e9rance, le feu a port\u00e9 par J\u00e9sus sur la terre et qu'elle sache dire \u00e0 tous les hommes, sa pr\u00e9sence aimante et agissant au milieu de leurs \u00e9preuves ensemble prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:45) [60%] :\r\nNon, longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:26) [90%] :\r\nJadis le roi c\u00e9d\u00e9 CIAS a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 la demande et d'Anne Meilhac pour sauver la vie du proph\u00e8te J\u00e9r\u00e9mie aujourd'hui Dieu de mis\u00e9ricorde que tu remplissent les coeurs des dirigeants des pays de lumi\u00e8re de sagesse que cette lumi\u00e8re et cette sagesse les incite \u00e0 toujours rechercher le bien commun et la paix pour leur peuple ensembles prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:56) [98%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:15) [94%] :\r\nPour que les familles par une vie de pri\u00e8re et d'amour devienne toujours davantage des laboratoires d'humanisation, comme nous le dit le pape Fran\u00e7ois dans le respect de la place des a\u00een\u00e9s et dans une volont\u00e9 commune d'unit\u00e9 ensembles prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:52) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [92%] :\r\nPour que chacun de nous, r\u00e9pondent avec g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 tes appels pour que l'\u00e9mission que tu nous confie puissent \u00eatre accomplis sp\u00e9cialement au service de l'accueil au service des petits-enfants et pour la pr\u00e9paration au bapt\u00eame Ensemble, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:30) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:35) [87%] :\r\nEntendons pri\u00e8re de ce dimanche raffermi non pas sur le chemin de la foi de l'esp\u00e9rance et de la charit\u00e9 et \u00e0 dire \u00e0 toi, toutes les personnes de bonne volont\u00e9 de le demandant pas J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:06) [89%] :\r\nTu as baign\u00e9 du de l'univers, toi qui nous donne le pain, fruit de la terre et du travail des hommes nous le pr\u00e9sentons il deviendra le pain de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:16) [63%] :\r\nOui soit dit tenant t\u00eate toujours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:21) [83%] :\r\nTu b\u00e9nie Dieu de l'univers, toi qui nous donne le vin, fruit de la vigne et du travail des hommes, nous tenons, il deviendra le vin du Royaume \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:32) [85%] :\r\nSerait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:35) [80%] :\r\nHumble et pauvre note supplions, Seigneur, que notre sacrifice en ce matin trouve gr\u00e2ce devant toi. \r\nEt pris 11 ensembles au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nAccepte Seigneur notre Dieu, ce que nous pr\u00e9sentons pour cette eucharistie o\u00f9 s'accomplit un admirable \u00e9change en offrant ce que tu nous a donn\u00e9, puissions -nous de recevoir toi -m\u00eame par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur le Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:26) [65%] :\r\nSon sang notre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:33) [86%] :\r\nOui, vraiment, il est juste et bon de te rendre gloire de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi P\u00e8re tr\u00e8s sain Dieu \u00e9ternel et tout-puissant de qui nous tenons la vie, la croissance et l'\u00eatre. \r\nDans cette existence de chaque jour que nous recevons de ta gr\u00e2ce la vie \u00e9ternelle, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\nNous avons re\u00e7u les premiers don de l'esprit par qui tu a ressuscit\u00e9 J\u00e9sus d'entre les morts et nous vivons dans l'esp\u00e9rance que s'accomplisse en nous le myst\u00e8re de P\u00e2ques, voil\u00e0 pourquoi nous te rendons gr\u00e2ce en chantant avec les on mange. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:11) [83%] :\r\nIl y est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:38) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:29) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:52) [82%] :\r\nP\u00e8re tr\u00e8s sain, nous proclamons que tu grand que tu as cr\u00e9\u00e9 toute chose avec sagesse et par amour, tu as fait l'homme \u00e0 ton image et tu lui a confi\u00e9 l'univers afin quant aux Servent toi, son cr\u00e9ateur, il r\u00eave, une sur la cr\u00e9ation, comme il l'avait perdu ton amiti\u00e9 en se d\u00e9tournant de toi tu ne l'as pas abandonner au pouvoir de la mort, dans ta mis\u00e9ricorde, tu es venu en aide \u00e0 tous les hommes pour qu'ils se cherche et puis se trouver tu as multipli\u00e9 les alliances avec et tu les a form\u00e9s par les proph\u00e8tes dans l'esp\u00e9rance du salut tu as tellement aim\u00e9 le monde perd tr\u00e8s sain que tu nous a envoy\u00e9 ton propre fils lorsque les temps furent accomplis pour qu'il soit notre sauveur con\u00e7u de l'Esprit Saint, n\u00e9 de la Vierge Marie, il a v\u00e9cu notre condition d'homme en toute chose, except\u00e9 le p\u00e9ch\u00e9 annon\u00e7ant aux pauvres, la bonne nouvelle du salut Aux captifs la d\u00e9livrance et aux afflig\u00e9 la joie. \r\nPour accomplir le dessin de ton amour, il s'est livr\u00e9 lui- m\u00eame \u00e0 la mort et par sa r\u00e9surrection, il a d\u00e9truit la mort et renouveler la ville afin que notre vie ne soit plus \u00e0 nous-m\u00eames, mais \u00e0 lui qui est mort et ressuscit\u00e9 pour nous, il a envoy\u00e9 donc pr\u00e8s de toi comme 1er don fait aux croyants l'esprit l'esprit qui poursuit son oeuvre dans le monde et ach\u00e8ve toute sanctification h\u00e9 bien que ce m\u00eame esprit, nous t'en prions Seigneur sanctifie ces offrandes qu'elles deviennent ainsi le corps et le sang de ton fils dans la c\u00e9l\u00e9bration de ce grand myst\u00e8re que lui- m\u00eame nous a laiss\u00e9s en signe de l'alliance \u00e9ternelle quand le fut venue o\u00f9 tu allais le glorifier, comme il l'avait aim\u00e9 les siens, qui \u00e9tait dans le monde, il les aima jusqu'au bout pendant le repas qu'il partageait avec eux, il prit le pain il le Pen il rompit et le \u00e0 \u00e0 ses disciples en disant : prenez et mangez Santos, ceci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe de nouveau il rendit gr\u00e2ce et la donne \u00e0 ses disciples en disant : prenez et buvez sont tous car ceci : la coupe de monde sans le sens de l'Alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous pour la multitude en r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s vous cela en m\u00e9moire de mon. \r\nVoil\u00e0 pourquoi Seigneur nous c\u00e9l\u00e9brons aujourd'hui le M\u00e9morial de notre r\u00e9demption en rappelant la mort de J\u00e9sus Christ et sa descente au s\u00e9jour des morts en proclamant sa r\u00e9surrection en attendant aussi qu'il Vienne dans la gloire, nous offrant son corps et son sang le sacrifice qui est digne de toi et qui sauve le monde. \r\nRegarde Seigneur cette offrande que tu as donn\u00e9, toi -m\u00eame ton \u00e9glise accorde \u00e0 tous ceux qui vont partager ce pain et boire \u00e0 cette Coupe d'\u00eatre rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint en un seul corps pour qu'il soit de m\u00eame dans le Christ une vivante offrande \u00e0 la louange de ta gloire. \r\nEt maintenant senior, rappelle -toi tous ceux pour qui nous offrons le sacrifice, le pape Fran\u00e7ois notre \u00e9v\u00eaque Jean-Marie. \r\nL'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se voisin d'un dioc\u00e8se d'Alost Franco les pr\u00eatre s'et ceux qui les assistent les fid\u00e8les qui pr\u00e9sente cette offrande, les membres de notre assembl\u00e9e. \r\nLe peuple qui t'appartient, et tous les hommes qui ne cherche avec droiture, souviens -toi de nos fr\u00e8res qui sont morts dans la paix du Christ et de tous les morts, donc toi seul connais la foi. \r\nNous te confions plus particuli\u00e8rement celles et ceux qui meurent dans des situations difficiles, de pauvret\u00e9, d'isolement, de guerre. \r\nOu ceux qui meurent en montagne puisque nous nous y trouvant aujourd'hui. \r\n\u00e0 nous, qui sommes tes enfants accordent tr\u00e8s bon l'h\u00e9ritage de la vie \u00e9ternelle aupr\u00e8s de la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu aupr\u00e8s des ap\u00f4tres de Saint-Bernard et de tous les saints dans ton royaume o\u00f9 nous esp\u00e9rons avec la cr\u00e9ation toute enti\u00e8re, enfin lib\u00e9r\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9 de la mort de glorifier par le Christ notre Seigneur par dindon au monde toute gr\u00e2ce et tout bien. \r\nParis lui avec lui et en lui \u00e0 toi, Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit tout honneur et toute gloire pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\nUnis dans le m\u00eame esprit, nous pouvons dire avec confiance la pri\u00e8re que nous avons re\u00e7u du chantage. \r\nNate. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:44) [68%] :\r\nQui \u00eates aux cieux en Suisse on a sanctifi\u00e9 ni Ely\u00e8s tr\u00e8s volont\u00e9 et con\u00e7oivent pass\u00e9 comme s'il s'aujourd'hui, il ne peut pas passer choses France alors aussi assur\u00e9 les nourrissons vote et ne nous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:14) [86%] :\r\nOui, d\u00e9livre -nous de tout mal senior et donne la paix nous entre- temps. \r\nPar ta mis\u00e9ricorde lib\u00e8re nous d\u00e9p\u00eacher rassure nous devant les \u00e9preuves en cette vie o\u00f9 nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et le retour de J\u00e9sus-Christ notre sauveur. \r\nSeigneur, tu as dis \u00e0 tes ap\u00f4tres, je vous laisse la paix, je vous donne ma paix. \r\nNe regarde pas d'emp\u00eacher mais la foi de ton \u00e9glise et pour que ta volont\u00e9 sa complice de ne lui toujours cette paix conduit la vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles que l'appel du Seigneur soit toujours un. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:06) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:07) [93%] :\r\nFr\u00e8res et soeurs dans la charit\u00e9 du Christ, donnez -vous la paix. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:45) [74%] :\r\nExclu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:52) [77%] :\r\nD\u00e8s 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:42:03) [83%] :\r\n\u00e7a en. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:13) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:42:20) [78%] :\r\nEt et ou et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:39) [92%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:43:01) [96%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:06) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:16) [80%] :\r\nAttendez, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:21) [66%] :\r\nTu es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:41) [92%] :\r\nHeureux les invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu, celui qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:49) [69%] :\r\nJe ne suis pas dit, il a \u00e9t\u00e9 recevoir mais des et je suis surv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:56) [92%] :\r\nQue le corps et le sang du Christ nous garde pour la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:26) [74%] :\r\nVoil\u00e0 qui est fait et comment on fait en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:37) [68%] :\r\nOn a accumul\u00e9 dans le soir dans le salon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:46) [57%] :\r\nEt pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:48) [77%] :\r\nBen, au coeur du hasard. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:58) [68%] :\r\nSu vois \u00e9vier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:07) [77%] :\r\nSur. \r\nAccueillir confiance hausse. \r\nGrandir en hausse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:12) [90%] :\r\nMais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:15) [81%] :\r\nOu \u00eatre film\u00e9 de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:23) [80%] :\r\nTu dois acqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:27) [81%] :\r\nEt de et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:36) [73%] :\r\nTu vois, en plus, il avait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:44) [68%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:46:47) [100%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:53) [80%] :\r\nVoil\u00e0 qui est fait et conf\u00e9rence Vincennes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:01) [96%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:04) [71%] :\r\nVoil\u00e0 qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:28) [90%] :\r\nPrions encore ensemble et rendons gr\u00e2ce pour ce temps b\u00e9ni sur la montagne, c'est d'un ces 5 derniers matin. \r\nCes 5 derniers dimanches matin. \r\nNous vous remercions de votre pr\u00e9sence et de votre \u00e9coute. \r\nPar cette eucharistie Seigneur. \r\nTu nous as unis davantage au Christ et te suppliant encore accorde nous de lui ressembler, sur la terre et de partager sa gloire dans le ciel par J\u00e9sus le Christ notre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:12) [77%] :\r\nLe Sania soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:14) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:19) [75%] :\r\nLe Dieu tout-puissant vous baigner le pain, le et le Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:30) [83%] :\r\nAllez dans la paix Luc nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:39) [92%] :\r\nNous serons bien. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:48:49) [65%] :\r\nHeure. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:51) [75%] :\r\nBonsoir, dans son sens bon ai. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:48:59) [98%] :\r\nIl y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:05) [78%] :\r\nEt je vous banque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:21) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:49:24) [74%] :\r\nUn ciel descendre et. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:49:29) [84%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:33) [62%] :\r\nNon : solution. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:49:40) [82%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:45) [74%] :\r\nLa et Tours. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:13) [64%] :\r\nNous en sommes sont. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:19) [94%] :\r\nIl y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:25) [76%] :\r\nL'et fort. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:44) [87%] :\r\nJ'ai laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:50:48) [93%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:53) [80%] :\r\nDans son Jean le Bon. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:00) [71%] :\r\nMais au. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:18) [69%] :\r\nNom, sans le don de Michel. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:25) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:30) [72%] :\r\nD\u00e8s en 2 jours bien ne veut pas assez et fils d'\u00e7a sent bien c'est 11 et anti- du par an. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:53) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:57) [63%] :\r\nLe bon sens en le bon grain c'est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:03) [78%] :\r\nIl y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:10) [78%] :\r\nEt aux banques sera un jour, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:16) [87%] :\r\nCe qui est r\u00e9el, c'est quand le ciel mais il braque est mort. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:38) [76%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:44) [86%] :\r\nIl y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:49) [77%] :\r\nDur\u00e9e et \u00e9tant encore sera chinois il y a de c'est un coeur de porc. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:52:59) [78%] :\r\nSans et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:04) [75%] :\r\nNon \u00e7a et non. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:53:08) [83%] :\r\nSur les cendres du bien. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:14) [70%] :\r\nCe dont s'enrichir et l\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:24) [68%] :\r\nBien et oh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:31) [75%] :\r\nOn vend \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:36) [91%] :\r\nC\u00e9dric Esson c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:52) [97%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:58) [62%] :\r\nIci, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:54:05) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:09) [59%] :\r\nDur\u00e9e et hors sage quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:18) [90%] :\r\nBienheureux qui re\u00e7oit la parole, c'\u00e9tait le titre de ce Champ finale qui mettait un un point final, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette messe que nous vous proposions ici \u00e0 l'Hospice du Grand-Saint-Bernard merci au groupe ad-hoc, qui a assur\u00e9 l'animation ce matin sur la direction de Barnab\u00e9 Gard et puis merci aussi aux c\u00e9l\u00e9brant de cette messe au chanoine Jean-Michel Lonfat qui le prix qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 au chanoine Fr\u00e9d\u00e9ric Gaillard pour son hom\u00e9lie, je vous rappelle que si vous souhaitez r\u00e9entendre cette mais si vous souhaitez le texte de l'hom\u00e9lie, h\u00e9 bien, vous pouvez contacter le Centre catholique des m\u00e9dias \u00e0 Lausanne 4 Infos le num\u00e9ro, je le rappelle, encore une fois 021 653 50 22 et puis vous pouvez passer par le web, l'adresse elle est pass\u00e9 simple 4 pointsH.C.A.T. H Point CH pour retrouver tout cela \u00e0 la r\u00e9alisation de cette messe radio, il y avait Jos\u00e9 Michelot, il y avait \u00e9galement G\u00e9rard Gaston \u00e0 Lausanne r\u00e9gie et puis Fabien une Berger au micro peut-\u00eatre encore quelques informations sur les \u00e9missions sur la th\u00e9matique religieuse avant de passer la parole \u00e0 nos coll\u00e8gues protestant pour le culte je profite de vous annoncer que ce soit \u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re, vous avez rendez- vous avec le magazine notre fr\u00e9quence qui vous propose en nouvelle diffusion une \u00e9mission sur les charismatiques qui s'\u00e9taient rassembl\u00e9s au mois de juin \u00e0 l'Arena \u00e0 Gen\u00e8ve hautes fr\u00e9quences qui s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette assembl\u00e9e, qui avait pour but d'annoncer l'Evangile et de gu\u00e9rir les malades en milieux charismatiques, il y avait des r\u00e9formes et des \u00e9vang\u00e9liques des catholiques, et ne rien ne sera pas s'\u00e9tait pench\u00e9 sur cette sensibilit\u00e9 chr\u00e9tienne sur les contours de cette sensibilit\u00e9 chr\u00e9tienne charismatiques, avec le sociologue de l'Universit\u00e9 de Lausanne Philippe Gonzales et puis si vous le souhaitez, vous avez rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec Babel sur Espace 2 \u00e0 11 heures apr\u00e8s le culte il y sera question de la Chine et des religions dans ce pays, \u00e0 l'heure o\u00f9 le gouvernement est un peu plus strictes et s\u00e9v\u00e8res sur la gestion du religieux, voil\u00e0 c'est il y a pr\u00e8s de sa raison qui vous avez concoct\u00e9 cette cette ce dossier que vous pouvez entendre tout \u00e0 l'heure sur Espace 2 mais il est temps de vous saluer et de passer la parole \u00e0 nos coll\u00e8gues r\u00e9former qui sont \u00e0 Verbier ce matin pour le culte c'est vous Mich\u00e8le que qui allait assumer la pr\u00e9sentation de ce culte je vous souhaite une excellente matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:36) [92%] :\r\nMerci Fabien, merci de faire \u00e9cho de notre travail commun \u00e0 l'enseigne de RTS religions merci aussi pour cette belle messe dont nous avons suivi ici \u00e0 Verbier, les derni\u00e8res notes gr\u00e2ce au retour install\u00e9 par Pierre bon dimanche \u00e0 vous Fabien et \u00e0 toute la communaut\u00e9 r\u00e9unis sur un autre sommet non loin d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Lonfat, Jean-Michel", "role": "prieur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-933BD8FD-557A-4657-990B-DCDAFCFC860D", "internalArchiveId": "933BD8FD-557A-4657-990B-DCDAFCFC860D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609831", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-08-18T06:13:45_francois-turrian-le-quiz-nature", "Monsieur Jardinier du 18.08.2019"], "variantIds": ["ece-10609831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T17:14:57Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [85%] :\r\nOui, ce que j'aime c'est son bonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous ces pourquoi il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9verb\u00e9ration que le sang, ce sont les tropiques ah oui oui, ben vous avez raison c'est c'est vraiment on a affaire \u00e0 un oiseau qui est tropical OK qui passe nettement plus de temps sous les tropiques dans notre Suisse et donc il s'agit parce qu'on n'a pas donn\u00e9 d'indices, l\u00e0 il s'agit du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [89%] :\r\nS'agit du Loriot les auditeurs devait reconna\u00eetre le Loriot d'Europe et son son sifflement tr\u00e8s moduler comme \u00e7a qui retentit, surtout au mois de mai et juin, mais les on, je rappelle qu'on est dans la s\u00e9rie des oiseaux qui nous quitte tr\u00e8s vite au coeur de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [84%] :\r\nOui, on a parl\u00e9 du martinet du Milan, enfin le martinet noir le Milan noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et maintenant les lauriers au mois d'ao\u00fbt se sont mis en route en direction du Sud-Est de l'Europe pour regagner en fait leurs quartiers d'hiver africains, donc il ne reste pratiquement que 3 mois un peu plus de 3 mois en Suisse uniquement donc pour leur reproduction, donc on peut vraiment dire que c'est un oiseau tropical qui est arriv\u00e9 avec l'\u00e9volution jusqu'en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nMais il a pass\u00e9 o\u00f9 il vient d'o\u00f9 exactement le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors c'est une il faut il faut d'indiquer d\u00e9j\u00e0 que c'est une famille d'essences tropicales autrefois les enfin les les anc\u00eatre des Lauriot vivait surtout en Australie et en Papouasie, et puis ils ont colonis\u00e9, voici \u00e0 peu pr\u00e8s de Luz millions d'ann\u00e9es, l'Asie avant de de gagner le continent africain, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 8 millions d'ann\u00e9es donc cette cette famille qui comprend actuellement 38 esp\u00e8ces \u00e0 peu \u00e0 peu colonis\u00e9 l'Afrique et l'Asie, \u00e0 partir de donc de la Papouasie et de de l'Australie et de l'Asie sont arriv\u00e9s en Europe et alors une esp\u00e8ce une esp\u00e8ce uniquement le Loriot d'Europe \u00e0 partir de probablement de l'Afrique \u00e0 coloniser le le continent europ\u00e9en et on a cette unique esp\u00e8ce \u00e0 l'image un peu des Martins p\u00eacheurs qui est up peu qui sont des oiseaux aussi d'essences tropicales et on a seulement une esp\u00e8ce qui a r\u00e9ussi \u00e0 coloniser le continent europ\u00e9en europ\u00e9en \u00e0 l'avait v\u00e9cu \u00e9videmment le pour le Loriot d'Europe, la n\u00e9cessit\u00e9 de migrer assez loin pour pouvoir regagner des quartiers et des contr\u00e9es beaucoup plus cl\u00e9mente \u00e0 la p\u00e9riode hivernale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [92%] :\r\nPour lui, c'est bizarre comment \u00e7a se fait qu'il est venu chez nous, on ne sait pas tr\u00e8s bien pourquoi alors peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nQu'il avait, il y avait une niche \u00e9cologique \u00e0 prendre les Loriot sont sont des oiseaux essentiellement forestier qui vont utiliser surtout la canop\u00e9e des arbres pour vivre et nous les arbres feuillus en Europe avait pas avait mieux y avait une panac\u00e9e il y pas une excellente cela dit, si vous voulez apprendre que le Laurier d'Europe a parfaitement su exploiter, il se nourrit, c'est un m\u00e9lange au niveau de sa nourriture, ils mangent surtout des fruits et des insectes qui va aller chercher surtout dans les grands arbre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [92%] :\r\nMais il y a d'autres Loriot alors qu'ils ne sont pas d'chez nous, par exemple en Asie, en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\nOui, alors il y a donc 38 esp\u00e8ces qui donc les 37 autres sont des oiseaux qui vivent uniquement sous les tropiques et cette cette a bien tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu, ils sont quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s tous la m\u00eame apparence ce sont des oiseaux de la taille du merle avec une des motifs jaunes et noirs chez le m\u00e2le avec un ce qu'on appelle un Chrome isme sexuels, c'est-\u00e0-dire que les femelles sont plus ternes et que les m\u00e2les sont plus color\u00e9 et pr\u00e9sente souvent un m\u00e9lange de noir et de jaune dans leur plumage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [85%] :\r\nD'accord, et le Champ de ses Loriot et tous \u00e0 peu pr\u00e8s pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [84%] :\r\nAlors ce sont des oui, il y a une parent\u00e9 dans ses chances, ce sont des champs magnifique, on va en \u00eatre \u00e9coutez 2 exemples, on va commencer avec le Loriot \u00e0 gorge noire si vous le voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [85%] :\r\nOui, c'est presque plus de la gorge justement sur la tendance \u00e0 dire alors on a aussi ses notes assez profonde, assez siffler mais \u00e9videmment le timbre dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [86%] :\r\nFerrandi Loriot d'Europe mais on retrouve ce cette parent\u00e9 et puis ce ce ce Champ quand m\u00eame magnifique, il sonne vraiment comme un oiseau tropical oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [81%] :\r\nEt cela, alors le gorge noire, il est d'origine d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [93%] :\r\nAlors lui, on peut le trouver en Asie du Sud-Est, donc si on va se promener en Malaisie, \u00e0 Born\u00e9o, en Birmanie, etc, on peut rencontrer cet oiseau et puis on va \u00e9couter maintenant le Loriot dor\u00e9 qui est une esp\u00e8ce africaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [84%] :\r\nOui, voil\u00e0, donc l\u00e0 beaucoup plus de parent\u00e9 beaucoup plus de parent\u00e9 avec le Loriot d'Europe, on retrouve ce petit cette modulation et ce sifflement et l'appel vraiment le le Loriot d'Europe belle-famille de chanteurs g\u00e9ant ah oui, vous avez faire c'est superbe, vous m'avez dit en entrant dans le Studio, que c'\u00e9tait un oiseau ou alors peut-\u00eatre que \u00e7a pouvait \u00eatre un oiseau v\u00e9n\u00e9neux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [87%] :\r\nAlors non seulement 2 esp\u00e8ces qui qui vivent justement du c\u00f4t\u00e9 de la Nouvelle Guin\u00e9e pr\u00e9sente effectivement cette caract\u00e9ristique tr\u00e8s particuli\u00e8re : voil\u00e0, c'est surtout les plumes qui contiennent des toxiques, ce sont des alcalo\u00efdes, mais tr\u00e8s tr\u00e8s toxique hein qui rappelle un peu les ces petites grenouilles v\u00e9n\u00e9neuses d'Am\u00e9rique du Sud, vous savez, \u00e9tendre et les chercheurs estiment en fait que ces oiseaux deviennent toxiques en ing\u00e9rant des scarab\u00e9es qui sont eux- m\u00eames, toxiques pour \u00e9chapper \u00e0 leurs pr\u00e9dateurs et les Loriot sont ces -l\u00e0 sont contraints d'excr\u00e9t\u00e9s cette ce poison dans leurs plumes et les plumes garde c'est toxique jusqu'\u00e0 ce qu'elle tombe et ce cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait aider les en fait \u00e0 lutter contre des parasites les parasites des plumes notamment, soit des acariens, soit des des poulets plumes qui peut contaminer en fait le Loriot et lui lui causer quelques soucis et donc \u00e7a pourrait avoir cette toxique l\u00e0 pourrait l'aider les Loriot \u00e0 se pr\u00e9munir de ces paradis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [91%] :\r\nC'est pour ne pas s'empoisonner ils injectent dans les plumes, c'est pas mal quand m\u00eame assez int\u00e9ressant Rex, alors ils sont partis de chez nous depuis la mi- mai et juin, ils vont o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\nAlors ils vont partir, ce qui est assez particulier est assez original, il y a peu d'oiseaux qui prennent cette direction, il y a, il y a seulement une poign\u00e9e d'esp\u00e8ces qui vont migrer en direction du Sud-Est de l'Europe, je rappelle que la plupart des oiseaux d'Europe occidentale vont migrer en direction du sud- ouest et les Loriot, ils sont programm\u00e9es pour partir en direction du Sud-Est, donc en gros les Loriot suisse vont survoler la Gr\u00e8ce, l'Est de la M\u00e9diterran\u00e9e, Chypre, l'\u00c9gypte puis sont remonter la vall\u00e9e du Nil pour autant \u00e9videmment qu'ils \u00e9chappent au aux chasseur au pi\u00e8ge d'oiseaux qui sont l\u00e9gion dans cette, dans cette partie du monde et puis ils vont terminer leur p\u00e9riple du c\u00f4t\u00e9 de la Tanzanie ou du Kenya, donc en Afrique orientale o\u00f9 ils vont, ils vont rejoindre les africains et puis c'est seulement vers le 1er mai qui nous reviendrons en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T09:32:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 9400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ABU6fVzjAR0TObgcWVbRP2iGw0pL"}]