[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8900&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1800393", "internalArchiveId": "AA1901800060", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Adr\u00e9naline 2019 - \u00e9pisode 1929", "publicationDate": "2019-08-25T08:53:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10678587", "imageURL": "http://www.rts.ch/10342467.image", "alternativeTitle": ["Nailed It", "Adr\u00e9naline", "Moniz & Bieber", "Adr\u00e9naline", "Alexander Titarenko", "Adr\u00e9naline", "Fissure", "Adr\u00e9naline", "Verbier E-Bike", "Adr\u00e9naline", "Adr\u00e9naline - magazine de sports extr\u00eames #29", "Adr\u00e9naline"], "alternativeSummary": ["Magazine de sports extr\u00eames", "Magazine de sports extr\u00eames", "Magazine de sports extr\u00eames", "Magazine de sports extr\u00eames", "Magazine de sports extr\u00eames", "Cette semaine dans Adr\u00e9naline nous d\u00e9couvrirons une infime partie du film de Christophe Margot sur le pr\u00eatre-grimpeur Didier Berthod, nous suivrons la premi\u00e8re \u00e9dition de l'E-Tour du Mont Blanc \u00e0 Verbier; nous accompagnerons deux professionnels du BMX dans un brico-march\u00e9 pour quelques excentricit\u00e9s; nous nous nous amuserons  sur la plage avec Kelia Moniz et Hailey Bieber ; nous nous rendrons en Turquie pour une session Parkourienne; enfin nous \u00e9voquerons le prochain Nendaz Trail le 31 ao\u00fbt prochain", "Magazine de sports extr\u00eames"], "variantIds": ["ece-10678587", "ece-10678590", "ece-10678592", "ece-10678583", "ece-10678585", "ece-10678594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T12:16:06Z", "webPublicationDate": "2019-09-02T10:13:03Z", "program": {"href": "/programs/294", "id": "294", "name": "Adr\u00e9naline"}, "medias": [{"id": "1771339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046278", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5C75DCB5-BB2D-47B0-B6AD-3E023F1892E0", "internalArchiveId": "5C75DCB5-BB2D-47B0-B6AD-3E023F1892E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question d\u00e9veloppement: tensiom\u00e9trie", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "La Tensiom\u00e9trie est la mesure de tension de l'eau du sol, autrement dit, la force de succion que la racine doit exercer pour extraire l'eau du sol.", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622937", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Question d\u00e9veloppement: tensiom\u00e9trie / MJA_2019-08-25T06:13:45_question-developpement-tensiometrie", "Monsieur Jardinier du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["La Tensiom\u00e9trie est la mesure de tension de l'eau du sol, autrement dit, la force de succion que la racine doit exercer pour extraire l'eau du sol."], "variantIds": ["ece-10622937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T16:07:20Z", "webPublicationDate": "2019-08-25T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-965DCCD2-51F4-419F-8FDF-A035472F7CDD", "internalArchiveId": "965DCCD2-51F4-419F-8FDF-A035472F7CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622936", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Turrian: le coucou / MJA_2019-08-25T06:13:45_francois-turrian-le-coucou", "Monsieur Jardinier du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10622936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T17:14:56Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous, c'\u00e9tait pas trop difficile ce matin, je crois que \u00e7a peut aller, je crois que l\u00e0 on a bien fait pas donner d'indices c'est bon le Champ, on le reconna\u00eet, on reconna\u00eet \u00e9galement le coucou qui est le quatri\u00e8me oiseaux qui rend hommage aux oiseaux qui nous quitte durant durant l'\u00e9t\u00e9 quoi ou qui nous ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement peut-\u00eatre parler de Jacques le coucou gris Man, dire que les les taxonomie s'francophone \u00e9tait peut-\u00eatre un peu sexiste parce qu'il faut dire que le coucou gris et c'est seulement \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence seulement au \u00e0 la couleur du mal les femelles coucou sont Roussin donc attention si vous voyez un coup, il faut bien regarder sa couleur si les grilles, c'est un mal si les roues, c'est une femelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [86%] :\r\nOK, donc l\u00e0 c'est le chant du coucou gris qu'on a entendu exactement la femelle, c'est pas pareil, d'accord, OK, mais au fond c'est peut-\u00eatre une question l'stupide : pourquoi cet oiseau, un chant aussi facile \u00e0 imiter aussi 5, j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, c'est un Champ extr\u00eamement simple, en fait, c'est c'est li\u00e9 uniquement \u00e0 la particularit\u00e9 principale de cet oiseau son parasitisme, hein, puisqu'il est, il a r\u00e9ussi avec le temps, on en parlera plus longuement la la semaine prochaine mais on va faire une chronique sur les coups, la semaine prochaine, il est devenu parasite et du coup il n'a pas la possibilit\u00e9 d'entendre, c'est son p\u00e8re, ni d'autres coucous chanter donc c'est uniquement la partie inn\u00e9 de son Champ qui s'exprime et et \u00e7a explique ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rudimentaire du Champ du coucou, alors que la plupart des hautes oiseaux vont perfectionner leurs champs, il y a la base qui est inn\u00e9, mais il y a eu un perfectionnement, un apprentissage du Champ pour pouvoir chanter comme il faut et comme son esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 cela, c'est pas le c'est gr\u00e2ce \u00e0 ses parents qu'on entend enfin \u00e0 son \u00e0 son p\u00e8re en en particulier puisque la plupart des passereaux ce sont que les m\u00e2les qui chantent ou alors d'autres mal mais ce ce Champ va donc \u00e7a s'am\u00e9liore et se perfectionner avec l'\u00e9coute d'autres mal ce qui n'est pas le cas \u00e9videmment du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [81%] :\r\nBeaucoup, donc au fond on pourrait partir du principe que tous les oiseaux \u00e0 la bas sans aucune \u00e9ducation suppl\u00e9mentaires chanterait coucou non chanterait pas coucou mais chanterait rudiments de le respect \u00e0 \u00e7a Mitec eux qui est donc le coucou et du coup il a pas ses parents, il a pas d'autres oiseaux de la m\u00eame esp\u00e8ce, donc qui chante la mani\u00e8re rudimentaire, la description, vous l'avez dit -il et il est gris pour le Malraux pour la femelle autre chose, a pr\u00e9cis\u00e9 sur le coup, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nParce qu'il donne l'apparence d'un petit rapace, hein, il \u00e9voque un peu l'\u00e9pervier, il a une une silhouette comme \u00e7a quand on le voit avec ses ailes pointues cette fa\u00e7on assez rapide de voler, il peut \u00e9voquer un peu, un petit rapace et c'est un oiseau qui p\u00e8se \u00e0 peu pr\u00e8s 120 grammes, donc en gros, c'est un peu plus, un peu plus lourd que qu'un merle mais cette silhouette tr\u00e8s avec des ailes pointues et long que \u00e7a permet de le reconna\u00eetre en vol mais aussi perch\u00e9 lorsqu'il est au sommet d'un arbre qui il \u00e9gr\u00e8ne ses fameuses 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [85%] :\r\nJ'imagine qu'il se nourrit d'un petit peu tout et n'importe quoi, puisque suivant : dans quelle ni tombe avec quels oiseaux il est nourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [87%] :\r\nAlors oui, les jeunes, par contre, les adultes ont un r\u00e9gime quand m\u00eame tr\u00e8s particulier qui est compos\u00e9 \u00e0 2 tiers de chenilles, c'est l'un des seuls d'ailleurs z'oiseaux qui consomment des chenilles poilue, donc c'est pas les petites chenilles vertes tendre que qui a qu'affectionne notamment les m\u00e9sanges mais c'est on a bien affaire l\u00e0 aux grosses chenilles urticantes dont le co\u00fbt se d\u00e9lectent et il a d'ailleurs une adaptation physiologique puisque ces ces chenilles sont parfois tr\u00e8s urticantes ont scell\u00e9 processionnaires par exemple, c'est cher, il peut, il peut s'envoyer peut s'en nourrir exactement et il a une fa\u00e7on en fait de de tous les poils de ces ces chenilles vont se retrouver fich\u00e9s dans la muqueuse de son estomac et le co\u00fbt, le concours est capable de r\u00e9gurgiter cette muqueuse les cellules de son estomac en \u00e9jectant en \u00e9liminant comme \u00e7a les poils et et cette muqueuse va peu \u00e0 peu, comme \u00e7a se reconstituer wahou et entre 2 repas, donc il peut excr\u00e9t\u00e9s ces ces poils de cette avec les cellules \u00e9pith\u00e9liales de son estomac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [79%] :\r\nDonc Here fabrique des couches d'estomac successivement exactement pape c'est hallucinant et o\u00f9 est -ce qu'il habite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors le coucou, aucune des habitats assez diversifi\u00e9e, on va d'embl\u00e9e dire que c'est un tr\u00e8s bon indicateur de l'environnement naturel, puisque l\u00e0 o\u00f9 il est pr\u00e9sent, on doit, il doit avoir dans son environnement bah suffisamment chenilles d\u00e9j\u00e0 et puis il doit aussi avoir suffisamment de de passereaux de potentiels des autres pour la femelle et donc il habite diff\u00e9rents milieux naturels, on leur recontre dans les marais dans les roseli\u00e8res, on va le rencontrer aussi dans les for\u00eats, on va le rencontrer dans les milieux cultiv\u00e9s pour autant qu'ils h\u00e9bergent suffisamment de bosquets et de haies et puis on va le rencontrer aussi en altitude jusqu'\u00e0 la limite sup\u00e9rieure des arbres, on peut le rencontrer m\u00eame au-dessus de la de cette limite o\u00f9 l\u00e0 \u00e9videmment il va \u00eatre et avoir un mode de vie un peu plus terrestre o\u00f9 il va utiliser les rochers parfois comme perchoir et comme poste de chant et l\u00e0, il va chercher effectivement des petits passereaux qui vit, qui nichent en altitude, donc une grande, une grande variation \u00e9cologique mais avec le point commun quand m\u00eame d'avoir des exigences assez forte quant \u00e0 son habitat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [87%] :\r\nMais il me semble avoir entendu plus facile mais enfin plus facilement de temps en temps, le coucou en montagne, pas en pleine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s juste, il y a une grosse disparition du coucou, non l\u00e0 ann\u00e9e dans les zones de plaine ont par exemple dans le canton d'Z\u00fcrich a diminu\u00e9 de 40 pourcent en 20 ans, donc ce qui est consid\u00e9rable, on n'entend pas pratiquement plus le coup en pleine enfin sauf dans L\u00e9ocour cours dans les grandes r\u00e9serves naturelles, mais sinon, il a \u00e9t\u00e9 largement victime aussi de l'intensification de l'agriculture et du manque de ressources alimentaires par contre la population de coucou en Suisse se maintient surtout par le fait que les populations des Alpes en altitude se maintiennent bien, et non pas ne sont pas conna\u00eetre les m\u00eames probl\u00e8mes que les que les populations de coucou qui niche sur le plateau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [91%] :\r\nAlors comment ils trompent leurs h\u00f4tes, \u00e7a c'est pas pour aujourd'hui, c'est \u00e7a non alors je je vous je vous propose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [96%] :\r\nDe revenir l\u00e0- dessus la semaine prochaine parce que cet oiseau est d\u00e9cid\u00e9ment vraiment tr\u00e8s fascinant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T08:46:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E74352E-E1CB-44AC-80F5-7B0060514707", "internalArchiveId": "5E74352E-E1CB-44AC-80F5-7B0060514707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bertrand Tavernier, le cin\u00e9aste cin\u00e9phile", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et \u00e9crivain, Bertrand Tavernier est certainement le plus cin\u00e9phile des cin\u00e9astes. La singularit\u00e9 de sa carri\u00e8re tient sans nul doute \u00e0 l'\u00e9clectisme de ses cr\u00e9ations. Pour preuve la diversit\u00e9 des genres cin\u00e9matographiques explor\u00e9s dans ces principaux films : \"L'horloger de Saint-Paul\", \"La mort en direct\", \"Coup de torchon\", \"Un dimanche \u00e0 la campagne\", \"Autour de minuit\", \"La vie et rien d'autre\", \"L627\", \"Dans la brume \u00e9lectrique\" ou \"Quai d'Orsay\".\r\n\r\n* * R\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et \u00e9crivain, Bertrand Tavernier est certainement le plus cin\u00e9phile des cin\u00e9astes. La singularit\u00e9 de sa carri\u00e8re tient sans nul doute \u00e0 l'\u00e9clectisme de ses cr\u00e9ations. Pour preuve la diversit\u00e9 des genres cin\u00e9matographiques explor\u00e9s dans ces principaux films : \"L'horloger de Saint-Paul\", \"La mort en direct\", \"Coup de torchon\", \"Un dimanche \u00e0 la campagne\", \"Autour de minuit\", \"La vie et rien d'autre\", \"L627\", \"Dans la brume \u00e9lectrique\" ou \"Quai d'Orsay\".", "durationSec": 3385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10653618", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741837.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Tavernier, Bertrand"], "alternativeTitle": ["Dans le noir du 25.08.2019", "Bertrand Tavernier, le cin\u00e9aste cin\u00e9phile / DLN_2019-08-25T13:03:45_dans-le-noir", "Dans le noir du 25.08.2019", "Bertrand Tavernier, le cin\u00e9aste cin\u00e9phile / DLN_2019-08-25T13:03:45_dans-le-noir"], "alternativeSummary": ["R\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et \u00e9crivain, Bertrand Tavernier est certainement le plus cin\u00e9phile des cin\u00e9astes. La singularit\u00e9 de sa carri\u00e8re tient sans nul doute \u00e0 l\u02b9\u00e9clectisme de ses cr\u00e9ations. Pour preuve la diversit\u00e9 des genres cin\u00e9matographiques explor\u00e9s dans ces principaux films : \"L\u02b9horloger de Saint-Paul\", \"La mort en direct\", \"Coup de torchon\", \"Un dimanche \u00e0 la campagne\", \"Autour de minuit\", \"La vie et rien d\u02b9autre\", \"L627\", \"Dans la brume \u00e9lectrique\" ou \"Quai d\u02b9Orsay\".", "R\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et \u00e9crivain, Bertrand Tavernier est certainement le plus cin\u00e9phile des cin\u00e9astes. La singularit\u00e9 de sa carri\u00e8re tient sans nul doute \u00e0 l\u02b9\u00e9clectisme de ses cr\u00e9ations. Pour preuve la diversit\u00e9 des genres cin\u00e9matographiques explor\u00e9s dans ces principaux films : \"L\u02b9horloger de Saint-Paul\", \"La mort en direct\", \"Coup de torchon\", \"Un dimanche \u00e0 la campagne\", \"Autour de minuit\", \"La vie et rien d\u02b9autre\", \"L627\", \"Dans la brume \u00e9lectrique\" ou \"Quai d\u02b9Orsay\"."], "variantIds": ["ece-10653620", "ece-10653618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T13:09:51Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nTotal, voil\u00e0, voil\u00e0, donc je demandais 2 m\u00e8tre seconde sur les lieux, enfin la le casque, je me permets de vous mettent le casque sur les oreilles humaines faites ce que vous voulez, voil\u00e0, mais tr\u00e8s bien et d'abolition, oui, oui, si on peut dire : je vais m'endormir tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [75%] :\r\nBeaucoup bonjour point mais de nous voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [73%] :\r\nTous les 3 dans la pouvoir on y voit clair au niveau habituel, est cens\u00e9 invisible pour les yeux, ils sont aussi vite visible les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [75%] :\r\nPour les noirs Bertrand gaucho Alexandre le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [89%] :\r\nLa l\u00e9gende dit que le p\u00e8re de notre invit\u00e9, lisez un livre par jour et qu'au petit d\u00e9jeuner, il en faisait un r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 son fils est peut-\u00eatre l\u00e0 le d\u00e9but du d\u00e9marrage du commencement d'un indice pour tenter de comprendre son \u00e9rudition car il est difficile de d\u00e9terminer ce qu'il aime le plus, regarder des films ou enfer \u00e9tant sans nul doute le plus cin\u00e9phile des cin\u00e9astes, il lui arrive de marier ces 2 passions, ce fut le cas avec son documentaire exceptionnel offrant un voyage \u00e0 travers le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ou encore lorsqu'il dirigeait l'ouest le vrai chez Actes Sud, dans le dernier ouvrage paru : une p\u00e2le, une collection qui c\u00e9l\u00e8brent le genre cin\u00e9matographique du Western en faisant d\u00e9couvrir les livres \u00e0 l'origine de ces films, la particularit\u00e9 de sa filmographie \u00e0 lui certainement son \u00e9clectisme, contrairement \u00e0 d'autres r\u00e9alisateurs, il ne se r\u00e9p\u00e8te jamais ne faisant de chaque tournage : une nouvelle exp\u00e9rience pour preuve la diversit\u00e9 de genres cin\u00e9matographiques explor\u00e9s cas semble savoir qui pourrait deviner qu'un unique cin\u00e9aste se cachent derri\u00e8re des films aussi diff\u00e9rents que l'horloger de Saint-Paul que la f\u00eate commence la mort en Direct Coup de torchon Un dimanche \u00e0 la campagne autour de minuit, La Passion B\u00e9atrice, La Vie et rien d'autre, L 627, la fille de d'Artagnan, l\u00e0 bas, Capitaine Conan au lieu l\u00e0, dans la brume \u00e9lectrique ou Quai d'Orsay, et encore, cette liste est honteusement incompl\u00e8te Hitchcock a dit un jour : pour moi, le cin\u00e9ma, ce n'est pas une tranche de vie, c'est une part de g\u00e2teau, voil\u00e0 une pens\u00e9e qui va bien, notre invit\u00e9 tente, on le devine gourmand gourmande histoire d'images, de sons, de musique, de personnages de situations d'\u00e9motion aujourd'hui, ce passionn\u00e9 de couleurs, de formes, devra s'en passer pour quelques instants, ici les projecteurs dorment il les d\u00e9cors se sont \u00e9vapor\u00e9s, ce cr\u00e9ateur d'images ne verra que celle que son imagination lieu offrira durant une heure, peut-\u00eatre par cons\u00e9quent assistera -t-il au plus beau film de cette journ\u00e9e, c'est en tout cas ce que nous lui souhaitons. \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue aujourd'hui \u00e0 Bertrand Tavernier dans la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:03:09) [78%] :\r\nVoir et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:12) [88%] :\r\nBonjour, Bertrand Tavernier, bonjour, comment allez- vous donc plut\u00f4t bien, comment vous sentez -vous ainsi plong\u00e9s dans le noir depuis 2, 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:22) [92%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je m'endormir bient\u00f4t mais justement, j'ai l'impression d'\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la fin d'une journ\u00e9e en train de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:34) [83%] :\r\nDe vous d\u00e9tendre, c'est plut\u00f4t \u00e9puisant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:36) [82%] :\r\nOui de du temps de penser \u00e0 au dernier, chose que j'ai fait tout, j'ai lu et aux premi\u00e8res que je dois faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:47) [88%] :\r\nVous faites quoi de vous nuit lorsqu'il fait naturellement obscur en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:52) [80%] :\r\nDenis minuit ben je suis, j'en profite pour pour voir des films encore pour essayer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:00) [69%] :\r\nTermin\u00e9 s'de cin\u00e9ma am\u00e9ricain Claude normalement qui normalement devrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:05) [85%] :\r\nTermin\u00e9 et que je me demande quand est-ce que parce que il faudra qu'ils sortent tout \u00e0 fait au d\u00e9but de 2020, je lis aussi toujours toujours toujours dormir, j'ai besoin de lire 3 quarts d'heure \u00e0 une heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:31) [83%] :\r\nJe propose la premi\u00e8re s\u00e9quence de cette \u00e9mission, \u00e7a s'appelle l'image, du son, va vous faire \u00e9couter son r\u00eave, vous allez nous dire : vous \u00eates dans le noir, Bertrand Tavernier ce que vous voyez dans aujourd'hui, musique, celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:04) [90%] :\r\nCe qu'il y a des images qui apparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:06) [79%] :\r\nJe souhaite juste que c'est une musique de film, non, oui, c'est une musique de film et de que vous avez fractionn\u00e9 oui tout \u00e0 fait, donc vous avez pris et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:15) [70%] :\r\nOui, c'est la bande annonce, c'est lui qui avait beaucoup de paroles, on voulait faire montant g\u00e8ne montage, la musique, on n'a pas trouv\u00e9 ailleurs que sur cette bande annonce, vous avez reconnu d\u00e8s qu'elles finissent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [82%] :\r\nNon, non, l'\u00e2ge du film de Melville chez L\u00e9on Morin pr\u00eatre musique d\u00e9menti \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:30) [80%] :\r\nJe suis l'art, l'harmonica, maman, je me suis dit qu'il avait \u00e7a, mais c'est tout d'un coup, mais donc vous dit \u00e7a, oui, j'aurais d\u00fb y penser mais c'\u00e9tait difficile parce que, au moment o\u00f9 on commen\u00e7ait le temps \u00e7a \u00e0 failli \u00e0 identifier un th\u00e8me au passer \u00e0 autre chose, mais elle est, elle est disponible \u00e0 cette musique, on n'a pas trouv\u00e9 dans les films de Jean-Pierre Melville, le le unilat\u00e9rale fait par St\u00e9phane Lerouge la vraiment sur vos documentaliste, l\u00e0 il y a j'dit ce que moi je ne justement il y a, o\u00f9 il y a un an, la enti\u00e8rement toute la musique, enfin les 2 grands o\u00f9 les 3 grands morceaux de Lyon, mort apr\u00e8s \u00eatre un ainsi que 2 hommes dans Manhattan, il y a la chanson voil\u00e0 St\u00e9phane Lerouge va \u00eatre horrifi\u00e9 d'apprendre que vous n'aviez pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:18) [82%] :\r\nOui, oui, c'est ce qu'on a dit on va dire qu'on l'a fait expr\u00e8s, on a essay\u00e9 de compliquer la musique sur \u00e7a qu'on a voulu faire ce mariage \u00e7a passera peut-\u00eatre vous avez commenc\u00e9 avec Jean-Pierre Melville voulait bien interview\u00e9 la prenait en compte, c'\u00e9tait pour une interview et puis vous \u00eates devenu assistant r\u00e9alisateur sur ce film l\u00e0 est -ce que c'est vrai qu'il ne disait bonjour \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9quipe que le 1er jour de tournage pour gagner du temps pour sur la avait gel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:40) [81%] :\r\nEh oui, oui, parce que il m'avait il m'avait dit qu'il avait fait le calcul que quand on disait bonjour et conserver la main aux gens, on perdait en une semaine, je pense qu'il avait calcul\u00e9, ceux du truc, pour moi, c'est compl\u00e8tement \u00e7a mais donc ils disaient pas bonjour, il disait bonjour, il y a est le 1er jour disait : voil\u00e0, c'est valable pour tout le tournage, moi je trouve \u00e7a en face c'est c'est pas grave Sonck serbe, l\u00e0 o\u00f9 c'est grave, c'est quand il y a des gens qui l'ont imit\u00e9 ah et qui ont fait comme lui, mais qui n'avait pas son talent, oui, oui, c'est \u00e7a ce que \u00e7a arrive tellement de fois dans le cin\u00e9ma, ou certains metteurs en sc\u00e8ne veulent recopier des une mani\u00e8re de faire de de quelqu'un qu'ils admirent mais il recopie la manie le le le, la mani\u00e8re de sonner l'alternance mais mais mais il ne reconna\u00eet pas le talent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [90%] :\r\nVous avez tourn\u00e9 votre 1er film dans votre ville natale, Lyon l'horloger de Saint-Paul adapter un roman de Simenon, c'\u00e9tait avec Jean Rochefort et Philippe Noiret, vous vous tournerez beaucoup par la suite avec Noiret dans le juge et l'assassin, Coup de torchon, la vie et rien d'autre, la fille d'Artagnan, pourquoi finalement Noiret, c'\u00e9tait le meilleur com\u00e9dien de cette \u00e9poque c'\u00e9tait celui qui ressemble le plus \u00e0 l'univers du personnage, peut-\u00eatre \u00e0 vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [85%] :\r\nD'abord je j'ai eu un lien d'amiti\u00e9 formidables avec lui, je lui devais tout je lui devais de s'\u00eatre battu pour moi pendant des mois sans avoir l\u00e2ch\u00e9 un film alors qu'il savait pas ce ce dont j'\u00e9tais capable, quoi, je veux dire y une avait dit je l'ai fait parce que j'avais donn\u00e9 ma parole, je ne raisonne pas en termes de meilleur com\u00e9dien jamais je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [91%] :\r\nParce que \u00e7a n'existe pas ou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:32) [86%] :\r\nAuch, enfin je pense, je pense que c'est ce genre de de de palmar\u00e8s est ridicule et ridicule, il y a 2 il y a tout, il y a une cat\u00e9gorieA. des com\u00e9diens qui sont formidables et Me dire qu'il y en a un qui a, qui a 2 centim\u00e8tres et demi plus de talent que l'autre est une est une imb\u00e9cilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:53) [88%] :\r\nSur quel bus, film sur quels sujets dans quel r\u00f4le bon non, l'envie, d'abord je m'entendais tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec lui, j'\u00e9tais heureux avec lui et \u00e7a \u00e7a compte beaucoup, ensuite, je trouvais que c'\u00e9tait un acteur qui avait une extraordinaire capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer dans les \u00e9poques et dans les m\u00e9tiers et \u00e0 \u00eatre cr\u00e9dible dans toutes les \u00e9poques et dans tous les m\u00e9tiers, il y a des acteurs qui font, qui font, qui font costum\u00e9s quand ils sont dans des r\u00f4les historiques il y en a qui sont pas cr\u00e9dible dans des m\u00e9tiers, il y a beaucoup de de tr\u00e8s bons acteurs que vous avez du mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 rendre justes dans un dans un exercice comme \u00e7a de, de, de travail, de m\u00e9tier, par exemple, un acteur g\u00e9nial comme Delon qui est inoubliable dans La Veuve Couderc dans le le Samoura\u00ef dans dans le film de Visconti ou dans Monsieur Klein, je trouve qu'il est souvent peu creux et peu cr\u00e9dible dans un m\u00e9tier et ses meilleurs r\u00f4les sont des marginaux, des gens qui n'ont pas vraiment de statut social, quel est son m\u00e9tier dans la piscine alors que Noiret Vanel Gabin, \u00e7a ne les rend pas sup\u00e9rieur au point de vue simplement ce sont des gens, je vous les regardez -vous, Vincent Lindon, par exemple, oui aussi, vous les mettez gamin, vous le mettez en en juge en banquier en policier en routier en pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en ouvrier dans le jour se l\u00e8ve \u00e0 chaque fois, il vous donne l'impression que, il fait partie de cet univers et Noiret, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, il \u00e9tait hyper cr\u00e9dible on horloger hyper cr\u00e9dible en principe du sang dans que la f\u00eate commence en juge dans un milieu typique de la de la moyenne bourgeoisie du 19\u00e8me et ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose, il \u00e9tait incroyablement vrai juste et m\u00eame bouleversant je trouve en en commandant de la place dans nos fichiers de la de la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:20) [57%] :\r\nOui, oui, tout internaute comme moisson de prix hors taxe alors on voit derri\u00e8re arm\u00e9 d'\u00e9radiquer par amour, il est plus le r\u00f4le et carr\u00e9ment \u00e0 la gare \u00e0 samba d'avoir \u00e0 du bouquin sa mont\u00e9e alors pour dire \u00e7a de voir quand on se sent Tarzan et jouir d'non retient ce poids des prix qu'ils paient leur d'\u00e9pargne quand. \r\nEt des pois chiches, \u00e9leveur oui j'suis Picardie. \r\nEn roulant au d\u00e9part, et ce au nom de qui aura par par balle \u00e0 son essor pour le pays, voil\u00e0, Mido addition car selon moi oui pour. \r\nOui alors pertes militaires d'. \r\nPour lui, point, et aussi la il est super bien pas. \r\nEh oui technop\u00f4le \u00e7a terriblement d'union \u00e0 Euro voir les revendeurs d'Air Inter appellent \u00e0 la bougie d'peuvent grandir pas, on ne pourra pas parler pour m\u00e9riter de pays ou ailleurs, comment \u00e0 haute voil\u00e0 somme pas de son au groupe propose mais. \r\n200 moines \u00e0 d'mais qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la baisse depuis la pour Airbus sublime alors en rester l\u00e0, alors plus Albert. \r\nMoi et donc l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:18) [90%] :\r\nJe suis Bertrand Tavernier et je suis compl\u00e8tement dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [85%] :\r\n\u00e0 l'allure de la voix de Bertrand Tavernier, aujourd'hui j'ai pos\u00e9 un objet devant vous, Bertrand Tavernier sur la table, je vous demande de le toucher, nous dire si vous reconnaissez, de quoi il s'agit encore un peu plus de vent, encore un peu plus encore un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:46) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:48) [78%] :\r\nDites -nous ce que vous ressentez la forte la mati\u00e8re d'apr\u00e8s vous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:52) [58%] :\r\nPour c'est dur, c'est pas l\u00e0 pour faire le grand non c'est c'est pas du tout, c'\u00e9tait \u00e9crit demain ne vous hein, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:02) [76%] :\r\nPour sant\u00e9 quoi vous voyez quoi, enfin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 il y a des Polonais oui ce n'est au niveau oui oui facile : on dirait un clairon chez pas oui, vous \u00eates sur la piste, un instrument de musique, un sac, c'est un s\u00e9rieux bravo chacun sa couleur connu avec les, les, les toucher, voil\u00e0 un sax alto oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:23) [87%] :\r\nEn hommage \u00e0 \u00e0 votre c\u00f4t\u00e9 ne l'am\u00e8ne, j'allais dire si le sac, \u00e7a c'est l'instrument par excellence du jazz, vous qui \u00eates un grand lecteur et un \u00e9crivain, auteur, sc\u00e9nariste cin\u00e9phile et cin\u00e9aste m\u00e9lomane et musicien ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:39) [82%] :\r\nNon, je ne joue pas du tout parce que c'est pas \u00e9tonnant, mais vous avez essay\u00e9, j'ai vu, je crois, il me semble, dans mes souvenirs tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain que j'ai \u00e9t\u00e9 quand j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 des copains, des cours de solf\u00e8ge je me revoir, je vous en passant \u00e0 Strasbourg \u00e9tudier d'\u00e9tudier fait sur une chanson surrender sur des petits soldats de plomb qu'on qui tombe dans l'eau et qui se noie, je suis plus un peu l\u00e0 oui et et et je crois que j'ai pas il y a du un peu d'avoir un truc qui \u00e9tait pas concluant le pr\u00e9coce oui ou j'\u00e9tais pas : vous je comprenais pas gentil \u00e7a, j'y serai non j'ai malheureusement je je crois que j'ai une assez bonne oreille, je sais ce que je veux en musique, je peux l'indiquer au compositeur avec qui je travaille mais mais je suis absolument, \u00e0 la fois admiratifs mais impuissant devant les instruments de musique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:38) [81%] :\r\nEn 1986 vous allez filmer autour de minuit avec Dexter Gardanne et Fran\u00e7ois Cluzet, l'histoire de l'amiti\u00e9 entre un dessinateur fran\u00e7ais fou de jazz et d'un musicien saxophoniste d\u00e9pendant \u00e0 l'alcool, histoire qui s'inspire un peu du pianiste Bob Powell, on pense aussi \u00e0 des Stars Young comment le film a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u aux \u00c9tats-Unis ce canton \u00e7a \u00e0 \u00e0 beurre de \u00e9tait compliqu\u00e9 pour une petite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:59) [84%] :\r\nBen oui, Clint Eastwood a fait le film apr\u00e8s le mien, s'il l'a fait, mais c'est aussi parce qu'il a dit \u00e0 la Warner \u00e9coutez, il y a un cin\u00e9aste fran\u00e7ais qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire un film sur le jazz, vous allez me laisser faire le mien, du coup, donc il a utilis\u00e9 mon film pour faire le sien et il m'avait donn\u00e9 un coup de main aussi pour autour de minuit, ils connaissaient d'ailleurs, je pense, quand on vient d'd\u00eener \u00e0 la Warner, il \u00e9tait le seul qui connaissait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qui savait tr\u00e8s bien qui \u00e9tait d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:27) [76%] :\r\nBient\u00f4t de minuit aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:29) [88%] :\r\nEt oui, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien re\u00e7u par la critique, il y a eu, je pense, un papier quelque part o\u00f9 on me reprochait en disait : c'est encore les Fran\u00e7ais qui viennent donner des le\u00e7ons, oui au aux Am\u00e9ricains et leur dire qu'ils connaissent mieux d\u00e9j\u00e0 ce que ce \u00e0 quoi j'avais r\u00e9pondu \u00e9coutez c'est j'ai jamais emp\u00each\u00e9 aucun metteur en sc\u00e8ne am\u00e9ricain de faire ce sujet si vous voulez le faire, ils \u00e9taient libres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:53) [84%] :\r\nEt puis il y a pas de le\u00e7on donn\u00e9e en plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:54) [83%] :\r\nOui, le film de ne pas le sont parce que le personnage qui aide, il est vrai, le musicien noir d'notifiant et quelqu'un qui n'est pas exempte d\u00e9fauts qui se cuit pas ceux de saison \u00e9videmment sa famille et ceux qui, par sa famille, qui est quelqu'un d'obsessionnel et et de aussi de un peu de suicidaire exemplaire, il est pas exemplaire et en. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:16) [83%] :\r\nFaites ce que c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de concevoir une histoire o\u00f9 les 2 personnages, \u00e7a porte des choses et arrivera, \u00e7a ira, c'est pas simplement l'histoire d'un jeune Fran\u00e7ais qui vient aider noir am\u00e9ricain \u00e0 la fin, le personnage de l'Turner dit \u00e0 Francis de revenir chez lui, de s'occuper de ses enfants de d'\u00e9viter de limite de de limiter, bon il y a eu \u00e7a comme critique, je pense, mais il y a eu beaucoup de de papier pour et depuis, avec le temps, le film est devenue devenue un film porte- parole parce que il y avait encore r\u00e9cemment, des proches, d\u00e9but des projections qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par des des po\u00e8tes noirs des historiens noir qui disaient : mais attendez, c'est le 1er film avec un h\u00e9ros noir avant tout les films sur le jazz \u00e9tait elle tournait autour de musiciens blancs de l'ennemi, la leur, Tommy et Jimmy Dorsey Goodman, m\u00eame si ses musiciens blancs, certains d'entre eux avaient fait beaucoup pour les musiciens noirs mais l'H\u00e9rault \u00e9tait toujours des musiciens blancs, l\u00e0 c'\u00e9tait un film dont le h\u00e9ros \u00e9tait noire, et donc \u00e7a marquait s'\u00e9tait une date pour beaucoup de ces gens -l\u00e0, c'est un film r\u00e9volutionnaire absolument qui changeait qui prenait le contre- pied de tout ce qui avait fait \u00e0 Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:38) [77%] :\r\nJe propose que co\u00fbte un m\u00eame type de jazz ce th\u00e8me Midnight par Thelonious non qu'on va en \u00e9couter des extraits de plusieurs versions, vous allez nous dire ce que vous en pensez, puis c'est un petit peu le principe du jeu Dublin test c'est pour qu'on reconnaisse ses ses actes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:53) [83%] :\r\nParce que dans la jambe, moi j'en ai eu un moment \u00e9coutez une chose comme 80 si la, si on est -ce que je vais me souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:58) [84%] :\r\nAlors bon, l\u00e0, ils sont tous tr\u00e8s connus apr\u00e8s ceux qui sont reconnaissables, vous allez nous dire : on \u00e9coute le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:42) [73%] :\r\nUne petite id\u00e9e absolument j'ai moi c'est pas mon que la tige non non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:46) [81%] :\r\nAlors je vais vous donner un gros indice un musicien blanc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:50) [72%] :\r\nC'est pas de vendre \u00e7a et 6 c'est Bill Evans \u00e0 moi, je connais une version alors qu'est tr\u00e8s diff\u00e9rente, o\u00f9 il joue avec plus d\u00e9li\u00e9 avec le moins de points d'oui il y a moins de silence entre les Lettons ce qui dans la enregistr\u00e9 4 fois, alors l\u00e0 c'est une version de l'arriv\u00e9e \u00e0 l'aise, je ne oui oui c'est a touch\u00e9 sublimement Toulouse sa ville touch\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licat, oui, au fait que la 2\u00e8me version. \r\nJe me suis demand\u00e9 filet pas Petrucciani nous non, non, non, non, je ne suis pas mon mondain, oui, j'ai cit\u00e9 Entremont qui Petrucciani n\u00e9 h\u00e9 oui parce que TF1 avait fait une version o\u00f9 il s'amusait encore non, c'est-\u00e0-dire un peu \u00e0 reprendre le le le l'intro donc c'est elle, et donc c'est plus d\u00e9pouill\u00e9e, plus d\u00e9pouill\u00e9 que que il les vents, mais enfin c'est c'est ce Style pianistique, qui \u00e0 l'\u00e9poque, surprenait certains certains et apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est dans le film qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par beaucoup de gens, justement, qui se sont, il y a eu, il y a eu des gens qui, apr\u00e8s recherche, est-ce que ce que faisait mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:08) [96%] :\r\nJe propose une 3\u00e8me version de la conduite par un autre instrumentiste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:38) [78%] :\r\nC'est ce que je peux monsieur Serge sax t\u00e9nor exactement ce r\u00eave demeure c'est pas d'extraire non non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:47) [79%] :\r\nLes le\u00e7ons et un peu prochain c'est peut-\u00eatre un peu, un des plus grands t\u00e9nors quand m\u00eame les vivants un indice important sur les r\u00f4les, j'ai jamais essay\u00e9 en une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:57) [80%] :\r\nBen, c'\u00e9tait le le le site de 200 qui ceux qui sont 2 qui sont tr\u00e8s bons, Dexter \u00e9tait le le lien entre Hopkins l\u00e0 et ils avaient un peu le m\u00eame genre d'attaque le et ce qui est dr\u00f4le c'est qu'il y a pas de ce que l\u00e0 o\u00f9 j'aurais d\u00fb \u00e9tudiants ce qu'il y a pas de il joue pas le pr\u00e9lude, il y a, il y a, il y a un petit pr\u00e9lude \u00e0 arrondir les lui rendre droit dans le gras du jambon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:29) [88%] :\r\nLa derni\u00e8re version tout de suite, \u00e7a vous ne pouvez que la reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:40) [74%] :\r\nNon, non, non, non, c'est c'est un ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:44) [74%] :\r\nM\u00e8re jeudi c'est dr\u00f4le, mais c'est un disons c'est : c'est une voix, c'est pas une travaillant non mais c'est la version de Bobby MacLaren oui c'est votre version son armement, j'ai tout de suite pens\u00e9 au point de vue, un truc de trompette, instrument des donc j'ai dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:58) [87%] :\r\nIls parce que \u00e7a, que les premi\u00e8res notes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:00) [78%] :\r\nOn pourrait confondre il le cherchait \u00e0 la tessiture il cherchait, c'\u00e9tait son truc \u00e0 il cherchait le en tous les cas le pas la sur Dunois mais la trompette l\u00e9g\u00e8rement comme \u00e7a \u00e0 peu m\u00e9tallique l\u00e0 et il avait, il avait g\u00e9nialement, c'est-\u00e0-dire un des enregistrements qui a obtenu un non mais \u00e9norme de r\u00e9compense le g\u00e9nocide bien sage, le score de la musique pour aller encore mais mais le morceau lui- m\u00eame et lui a obtenir an\u00e9mie trucs enfin des, des, des, je suis plus quels sont les prix de pour le meilleur, le meilleur instrumentiste doit \u00eatre comme \u00e7a pour cette pour cette version. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:57) [85%] :\r\nBertrand Tavernier dans un instant on va tester votre go\u00fbt alors vous \u00eates toujours dans le noir, mais pour l'instant, un peu de musique en sorte revient en janvier 75 vous avez pass\u00e9 une soir\u00e9e \u00e0 l'Olympia, cette ann\u00e9e- l\u00e0, voil\u00e0, Didier, voil\u00e0 le petit milieu qu'\u00e9tait venu voir, \u00e9couter, en priorit\u00e9, Vartan pourtant se produisait alors sur sc\u00e8ne, un jeune groupe de 4 gar\u00e7ons qui venait de Liverpool. \r\nJe vous propose maintenant, Bertrand Tavernier, un voyage, un voyage sonore dans une partie de votre filmographie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:47) [88%] :\r\nCes images \u00e9voque une p\u00e9riode douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:51) [80%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 d'abord assistant- r\u00e9alisateur ex\u00e9crable, tr\u00e8s mauvaise, j'ai m\u00eame commenc\u00e9 lorsque quand ces caricatures qui \u00e9tait c'\u00e9tait hyper difficile travailler plus donc mauvais d\u00e9but Jean-Pierre M\u00e9lin, Jean-Pierre Melville \u00e7a sur le plateau, c'\u00e9tait pas la joie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:04) [86%] :\r\nC'est dans cette atmosph\u00e8re lourde \u00e9quivoque, il y a celui que Jean-Pierre Melville \u00e0 replacer l'histoire profond\u00e9ment humaine \u00e9mouvante des contacts et des combats de ce jeune abb\u00e9 au milieu de ses brebis \u00e9gar\u00e9es dans la tourmente. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:24) [84%] :\r\nL\u00e0-dessus il y a, il y a, il y a pas de Pagnol, je ne veux pas me trouver en contravention d'autorit\u00e9s suisses oui maintenant bien qu'horloger. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:32) [96%] :\r\nDepuis le d\u00e9but du mois de juillet, Jean Rochefort et Philippe Noiret tourne \u00e0 Lyon sous la direction d'un jeune metteur en sc\u00e8ne lyonnais Bertrand Tavernier qui a voulu que son 1er film soit r\u00e9alis\u00e9 enti\u00e8rement dans sa ville n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:45) [86%] :\r\nLe Live se passer aux \u00c9tats-Unis, moi j'ai transpos\u00e9 dans ma ville natale, j'ai transpos\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:49) [80%] :\r\nVous imaginez jeunes aussi. \r\nPierre musicien vous arrivez tr\u00e8s diminu\u00e9, tout ce que j'aurais pu \u00eatre qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gion bien rien du tout, \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:02) [86%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai envie de faire une sorte de trilogie avec Noiret 3 films Noiret interpr\u00e8te je crois vous \u00e7a paie des diff\u00e9rentes classes sociales fran\u00e7aises, l'homme de tous les jours, normale de l'horloger le prince du sang de sang suicidaire de ce que la f\u00eate commence, et le bourgeois r\u00e9pressif intelligent et machiav\u00e9lique du juge \u00c9va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:25) [56%] :\r\nAh, \u00e7a, \u00e7a j'la r\u00e8gle et il a \u00e7a. \r\nC'\u00e9tait un monsieur le juge, c'est quand m\u00eame votre ce qu'c'est prendre piti\u00e9 tous derri\u00e8re les 24 premiers. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:44) [61%] :\r\nAu je crois en physique, \u00e7a fait besoin de ton fusil ce va Mike a plus besoin de permis chasse non plus et s'il y a tra\u00een\u00e9 les par ici, comme tu dis, c'est parce que c'est le chemin pour aller voir sa femme. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:07) [61%] :\r\nIl y avait au couteau, voyez donc nous offrir, on se les taper avec 3 millions c'est nous qui l'avait gagn\u00e9, ce qui est interdit, des 3 pays. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:23) [88%] :\r\n\u00e0 consommer la d\u00e9faite de la nuit, h\u00e9 bien, parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:31) [84%] :\r\nBertrand ce moment de Capitaine Conan, \u00e9tait un moment ta sensibilit\u00e9 \u00e0 regarder les autres, son attention, moi qui \u00e9tais pas tout \u00e0 fait en place qui est en devenir, si tu tu peux pas savoir \u00e0 quel point c'\u00e9tait riche de rencontres humaines de auteurs culturel, c'\u00e9tait un bonheur de temps d'ailleurs, j'ai jamais manqu\u00e9 un seul repas \u00e0 la cantine avec toi, j'\u00e9tais tout le temps assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 toi je voulait entendre juste \u00e9cout\u00e9 et parfois j'avais du mal \u00e0 comprendre ce que tu me demander comme acteur, parce que \u00e7a \u00e7a me bousculer, c'\u00e9tait en dehors de nous habituer de et je pense que c'est \u00e7a que tu avais choisi aussi quelqu'un qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait fait proforma mais qui \u00e9tait oblig\u00e9 d'y entrer, comme l'\u00e9tait peut-\u00eatre Norbert histoire merci pour ces moments de vie en Roumanie c'est \u00e7a \u00e9t\u00e9 m\u00e9morable mais \u00e0 l'arriv\u00e9e, on a un film qui ne ressemble \u00e0 aucun moment. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:25) [48%] :\r\nSi vous demandez la paix apparaissent pas pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:31) [90%] :\r\nFaire un film en anglais parce que vachement faire un film un peu contre un peu contre les pr\u00e9c\u00e9dents, j'aurais tourn\u00e9 le film en Ecosse \u00e0 Glasgow, une science fiction ou un film d'amour sur la mort, un titre la mort en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:43) [66%] :\r\nEt c'est un esp\u00e8ce les chats quoi parce qu'utilisent les v\u00e9hicules une et masters notre myopie. \r\nStockholm et puis notre syst\u00e8me One au que j'\u00e9tais loin de ce qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:05) [78%] :\r\nAh pourquoi, \u00e0 part \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:08) [75%] :\r\nAh oui, avec plaisir, c'est pas trop tard ne prenons le temps 18 heures 50. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:16) [56%] :\r\nVous parlez de tout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:18) [67%] :\r\nQui me flatte transformer des taux, j'ignorais que d'Artagnan du tout aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:23) [62%] :\r\nL'Wahoub d\u00e9plore l'comme on a envie de que Paul qui travailler pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:42) [85%] :\r\nMes films essaye de tenir compte de toute cette esp\u00e8ce d'acquis culturels, du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 vers quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:53) [82%] :\r\nC'est vrai quoi, Bertrand Tavernier se balade \u00e0 titre personnel dans le noir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:57) [84%] :\r\nTr\u00e8s curieux \u00e7a saute d'un film \u00e0 l'autre, j'ai bah, j'ai toujours connu leur s\u00e9paration \u00e9tait pas planifi\u00e9, c'\u00e9tait plus fait la voix de Samuel Le Bihan, l\u00e0 c'est tr\u00e8s beau ce qui, dit -on, c'est tr\u00e8s beau et les mais il est, il est magnifique, donc non il est magnifique, ce qui est fait dans dans le r\u00f4le de Norbert c'est splendide, \u00e7a m'a m'a touch\u00e9 d'entendre tout d'un coup je il y avait des paysages, des visages, je ris entendait des voix, c'\u00e9tait bien des bouts de musique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:26) [85%] :\r\nSont pas mal de musique pourtant ce sera \u00e7a arrive dans le il y a une constante : les femmes sont peut-\u00eatre diff\u00e9rent, mais il y a des choses qui les unissent, c'est que les acteurs sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:35) [81%] :\r\nTr\u00e8s bon sont g\u00e9n\u00e9ralement sont toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, mais tr\u00e8s bon donc si tout savoir une raison \u00e0 \u00e7a, c'est parce que aussi c'est bien, c'est bien \u00e9crit et les les musiques sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s bonne et dans des styles tous diff\u00e9rents vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:54) [88%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 votre collaboration de Jean-Pierre Melville, on va \u00e9couter un extrait du film votre 1er film de l'horloger de Saint-Paul, sur la musique de voyage \u00e0 travers le cin\u00e9ma fran\u00e7ais extrait ensuite de que la f\u00eate commence, le juge et l'assassin, Coup de torchon votre documentaire Mississipi Blues Capitaine Conan, en effet, c'est mieux Le Bihan, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 dans le noir, les quelques mois qui a tenu \u00e0 laisser ce message, sachant que vous alliez bient\u00f4t venir extrait ensuite de la vie et rien d'autre, la mort en Direct Un dimanche \u00e0 la campagne La Fille de d'Artagnan et autour de minuit, vous qui est peut-\u00eatre le plus cin\u00e9phile des cin\u00e9astes est -ce que parfois \u00e7a ne se peut-\u00eatre un peu trop lourd, toute cette connaissance pour r\u00e9ussir \u00e0 faire des films r\u00e9ellement singulier. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:34) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a l'est plus pour les journalistes pour les critiques, pour moi, c'est parce que d'abord je ne suis pas, comment dire, je ne sais pas si civil je suis cin\u00e9aste, je suis exclusivement totalement cin\u00e9astes bien avant tout, et quand je fais un film, je ne suis pas plus cin\u00e9phile, je ne suis pas cin\u00e9phile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:55) [79%] :\r\nMais vous comprenez ce que je veux dire Catherine Goulet oui mais non, mais l'h\u00f4tellerie c'est en ces termes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:01) [85%] :\r\nJe veux dire, vous l'auriez -vous alors il faut la poser \u00e0 Victor Hugo qui lisait \u00e9norm\u00e9ment de livres s'aper\u00e7oit \u00e0 tous les auteurs \u00e0 Dumas Diderot qui \u00e9taient des Lecteurs \u00e9norme est -ce que \u00e7a les g\u00eanait de lire une cinglante, non c'est pas idiot mais je pense que si, en effet, je trouve que quand il y a eu 9 qui est r\u00e9f\u00e9rentiel. \r\nOn peut se poser durant 2 questions quand dans une via des r\u00e9f\u00e9rences \u00e9videntes, il y a des clins d'yeux et c'est pas ce que j'aime toujours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:32) [88%] :\r\nMoi, le fait que c'est parce que vous faites d'ailleurs non je le fuis comme la peste, mais le fait que Belmondo refait un geste de Bogaert pour moi dans un bout, tout \u00e7a n'ajoute rien et le plan n'est pas tellement formidable et je pr\u00e9f\u00e8re le voir chez Bogaert et l\u00e0, donc \u00e7a ne il y a d'autres qualit\u00e9s dans le film, qui me semble plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:57) [69%] :\r\nMais l\u00e0 c'est conscient c'\u00e9tait le terrain parce que oui, c'est possible de reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:01) [84%] :\r\nMais, mais on est tous nourris par des Oeuvres autour de nous, on est tous, il y en a qui en font, si le recycler m\u00eame dessin\u00e9 \u00e0 qui se je trouve trop r\u00e9f\u00e9rentiel, souvent des gens comme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:13) [78%] :\r\nBrian de Palma ou ou certains signes se trouve am\u00e9ricains sont comme handicap\u00e9s sont pas toujours pas quand ils font l'empreinte ou outrage ou ou l'esprit de calmer quand ils font certains films, oui on va faire, mais il y a des signes \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 handicap\u00e9s par le souvenir d'Hitchcock ou de m\u00eame que que Truffaut dans je trouve dans la dans la La Sir\u00e8ne du Mississippi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:42) [83%] :\r\nIl y a des \u00e9norm\u00e9ment de signer \u00e0 ce qui a, qui voyez beaucoup de films, commencer par Mail Powell il il est j'ingurgite, il en ressort quelque chose, une passion et d'int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre la d\u00e9couverte d'un acteur, je pense qu'il y a rien, il y a, il y a pas tir\u00e9 de le\u00e7ons de \u00e7a il y a des chiens ce qui voit tr\u00e8s peu de films et qui font des films g\u00e9niaux, de m\u00eame qu'il y a des \u00e9crivains qui a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9crivains qui utilise \u00e9norm\u00e9ment de Live et on peut pas dire \u00e7a n'est pas r\u00e9aliste quand on lui demande, ont pos\u00e9 la question \u00e0 L\u00e9autaud il disait est -ce que le fait d'aimer beaucoup d'adorer les femmes et et v\u00e9n\u00e9r\u00e9 les regarder \u00e7a, \u00e7a emp\u00eache de faire l'amour, alors oui, il peut y avoir une peur du noir, elle avait, avant, il avait peur que je sois un signal, ce qui proc\u00e8de par r\u00e9f\u00e9rence et il dit qu'est l'ce qui a lui- m\u00eame qui l'avait \u00e9t\u00e9 en quelques minutes parce que je ne faisais jamais je n'ai jamais fait allusion une seule fois un autre film, donc la crainte \u00e9tait l\u00e9gitime, je ne selon lui : ah ben oui, mais il y a m\u00eal\u00e9 mais il pouvait avoir aussi d'autres craintes que je soit incapable de placer la cam\u00e9ra que je ne sache pas dominer une \u00e9quipe, vous savez, c'est unique, une crainte : entre 100 100000 que peut avoir un acteur peut avoir un metteur en sc\u00e8ne, madame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:02) [61%] :\r\nDans le noir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:03) [55%] :\r\nMais dans la par la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:09) [88%] :\r\nAlexandre le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:14) [97%] :\r\nBertrand Tavernier je vais vous une petite assiette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:18) [75%] :\r\nDans laquelle voil\u00e0 qui tient, il y a quelque chose qui se mange, c'est froid, vous pouvez voil\u00e0 mange avec les doigts, je vous laisse \u00e9couter me dire si vous reconnaissez votre Agip croquer, il \u00e9tait temps, oui, je ne me rappelle vous aimez \u00e7a, oui, tr\u00e8s bien, mais j'ai pas qu'on ne suit pas, d\u00e9sol\u00e9 pour ce concours, voil\u00e0, je la reprends voil\u00e0 oui pas que votre grand- m\u00e8re maternelle et faisait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:42) [82%] :\r\nMa grand- m\u00e8re et ma tante les faisait pour les ventes de charit\u00e9 il y un truc dans lequel j'ai j'ai pass\u00e9 ma petite enfance, ma grand- m\u00e8re maternelle \u00e9tait m\u00eame tr\u00e8s religieuse et s'occupait beaucoup des hommes de la paroisse, l'\u00c9glise de la r\u00e9demption donc pour la vente de charit\u00e9, elle faisait des de meringue, ce qui est un moment formidable pour, pour mon petit gar\u00e7on, parce que, qu'on avait le droit de l\u00e9cher les les plaques Dufour les races de pour pour les d\u00e9coller et tout ce qui \u00e9tait moi \u00e7a se c'est des souvenirs pour moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9ternellement reconnaissant pour envers les vente de charit\u00e9 pour savoir quoi faire si vous ne savez vraiment de le dernier c'est c'est des moments comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:27) [68%] :\r\nVous cuisinez pas une cuisine le poulet au vinaigre Jacques Jublin jusqu'cible l\u00e0 j'aimerais avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:33) [82%] :\r\nNon, c'est bien avant Chabrol s'\u00e9tait jamais appris \u00e7a \u00e0 Lyon je cuisinait je cuisine le gigot de 7 heures, le lapin \u00e0 la bi\u00e8re, l'ado le le pot- au-feu, le j'aime bien les plats mijot\u00e9s, j'aime beaucoup les plats mijot\u00e9s, les plats cuits longtemps dans les saveurs vont persister puis vont se d\u00e9velopper le le le lendemain encore, quand vous l'Europe le prenez de mani\u00e8re diff\u00e9rente o\u00f9, comme vous le manger froid en gel\u00e9e, on ne mange plus assez de planche, vous le savez, son nouveau combat mais je suis pas un changement un combat, c'est je lisais sur des sites que l'arthrose est aussi d\u00fb au fait que, dans l'alimentation, on a perdu \u00e9norm\u00e9ment de choses qu'on faisait avant, qui \u00e9taient des des plats tr\u00e8s reconstituant pour le cartilage qui \u00e9tait justement tous les plats Angeline, essayer de trouver des oeufs en gel\u00e9e maintenant, or la gel\u00e9e qui n'est pas industrielle est une chose qui est cicatris\u00e9e, moi quand j'ai eu un cancer en a dit essayer de manger de la ville et ses traits, ce sont des ma m\u00e8re faisait un merveilleux poulet en juillet en manger avec de la salade, quand il fait chaud, c'est un peu la vie et le lapin en gel\u00e9e aussi est une id\u00e9e d'un d\u00e9lice le boeuf en gel\u00e9e, or c'est des plaques qui ont disparu, stupidement b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:00) [80%] :\r\nDans un instant, c'est votre odorat qu'on va tester Bertrand Tavernier mort \u00e9coutez, Dexter Gordon, tout de suite votre saxophoniste des films Romina est avec sa version destin gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:22) [86%] :\r\nVous ne voyez avec le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:26) [54%] :\r\nDans le noir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:29) [90%] :\r\nS'il est invisible pour les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:32) [79%] :\r\nBertrand Tavernier toujours aujourd'hui dans le noir, tout se passe bien, autre vous ne vous \u00eates pas endormi, non pas du tout, je vous placer sous le nez, quelque chose vous demander d'inscrire tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:43) [53%] :\r\nUn en dire tranquillement oui bonsoir. \r\nEn ce qui nous concerne, non c'est quoi. \r\nBon, je ne sais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:58) [80%] :\r\nC'est du whisky ah oui, c'est lui, non, moi j'y a tr\u00e8s longtemps que je n', comme j'ai pu doit prendre l'alcool il y a tr\u00e8s longtemps que j'aurais pas respirer, je m'aper\u00e7ois avec plaisir que j'ai oubli\u00e9 odeur, donc \u00e7a m'de ne pas envie c'est ce matin, avant j'aimais bien le malt oui oui, le single que j'avais d\u00e9couvert pendant la mort en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:17) [73%] :\r\nCela ben oui, j'avais vraiment de la c'\u00e9tait avec les \u00c9cossais fallait bois pile boire sans au s\u00e9rieux, ils alternaient moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:27) [79%] :\r\nJ'ai jamais essay\u00e9 ensuite parce que ces mesures, c'est un petit verre de Malte et une bi\u00e8re oui ouais mais \u00e9puisant prenait 7 8 de suite moi je, je ne tiens pas \u00e0 l'absurde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:38) [82%] :\r\nLe whisky, c'est aussi une boisson qu'on voit dans l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:41) [70%] :\r\nOui, je suis diff\u00e9rent et j'ai eu aussi au travers aussi tr\u00e8s souvent du bon, oui, j'ai pas du mal, pas de c'est pas du tout et si mal c'est c'est du Bourbon ou du ou du oui ou du rugby ou du whisky oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:53) [81%] :\r\nTout \u00e7a pour en arriver \u00e0 la collection que vous dirigez l'ouest le vrai jamais d\u00e9\u00e7u, il y a une belle quinzaine de titres qui sont solides depuis merese oui oui c'est une collection qui c\u00e9l\u00e8brent le genre s\u00e9nateur du Western, qui souhaite faire d\u00e9couvrir des livres qui ont inspir\u00e9 les les oui oui oui, avec des auteurs, des fois m\u00e9connus, compl\u00e8tement oubli\u00e9 comment s'est fait s\u00e9lection que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 lire entre centaines, peut-\u00eatre m\u00eame des mini-. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:17) [84%] :\r\nDe de bouquins, pas tant que \u00e7a parce que il y a quand m\u00eame, c'est une litt\u00e9rature d'abord o\u00f9 il y a, il y a des Live tr\u00e8s tr\u00e8s bon, qui ont \u00e9t\u00e9 traduits, je ne suis pas le 1er Amiens mon ami Fran\u00e7ois Gu\u00e9rif, on avait traduit des tr\u00e8s bons et est -ce et avait accapar\u00e9 des auteurs comme Elmore L\u00e9onard, par exemple, ombres et qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon livre, il y a d'autres villes \u00e9diteur goal Meister, qui publie 2 des romans Western dont il y en a un certain nombre, il y en a un certain nombre d'alors le le probl\u00e8me le choix et et plus limit\u00e9 parce que parfois il y a des questions de droit ici, c'est difficile de trouver les ayants droit c'est une litt\u00e9rature qui est, qui reste tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9connu H\u00e9l\u00e8ne je dirais presque m\u00eame au m\u00eame, surtout quand elle quand les romans ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s au cin\u00e9ma, parce qu'on s'aper\u00e7oit que, chez les historiens du cin\u00e9ma chez les critiques la la source romanesque et est g\u00e9n\u00e9ralement n\u00e9gligeables donc tous les livres fran\u00e7ais par exemple, sur pratiquement les auteurs Francesca, les auteurs ne mentionne presque jamais le roman La Captive aux yeux clairs. \r\nQui pourtant que Hawks a pourtant voulu adapter donc lire le livre, c'est, c'est c'est tout d'un coup, comprendre ce qui a pu, ce qui a pu provoquer chez lui l'envie, l'envie, l'enthousiasme etc le Todd McCarthy dans le la tr\u00e8s bonne biographie de haut, ce que nous avons publi\u00e9 chez Actes Sud consacre plusieurs pages au roman, au rapport entre le film au roman et le roman du monde que Hawks \u00e0 on a d\u00e9cid\u00e9 d'ignorer la derni\u00e8re partie qui \u00e9tait plus noir, plus dur, plus \u00e2pre, il a gard\u00e9 certains \u00e9l\u00e9ments, il a gard\u00e9 certaines sc\u00e8nes, la mort d'un personnage, par exemple, elle vient de la 2\u00e8me partie mais le le il a pris surtout la la 1\u00e8re mais c'est donc int\u00e9ressant d'\u00e9tudier dans dans d'autres livres qui sont magnifiques, comme le le passage du Canyon, o\u00f9 le vent de la plaine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:32) [86%] :\r\nOu l'\u00e9trange incident qui \u00e9tait adapt\u00e9 en anglais sur le cr\u00e9dit Oxbow une sid\u00e9rante de Wellman c'est passionnant de voir pourquoi les cin\u00e9astes ont essay\u00e9 d'\u00eatre tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 ses romans et qu'est -ce qui trouvait dans ce livre qui les qui les nourrissent et et et le la fid\u00e9lit\u00e9 et Split que beaucoup, beaucoup de ces titres sont provocants audacieux en avance sur d'autres Western contemporain parce que les auteurs \u00e9taient en avance, les auteurs des romans, mais ils sont, ils \u00e9taient ignor\u00e9s dans les 2 ouvrages sur tourneur on parle tr\u00e8s peu du roman d'Ernest et Cox, or le roman est respect\u00e9 avec une immense fid\u00e9lit\u00e9 et m\u00eame l'un des grands laudateur de tourneur que Jacques Lurcel pensaient que le roman \u00e9tait une nob\u00e9lisable Sion du film, or l'Europe, le producteur a achet\u00e9 les droits du roman, le passage du Canyon, je m'amuse, moi dans la postface a montr\u00e9 que les 4 premiers plans du film reste extraordinairement fid\u00e8le \u00e0 la description que fait Cox et donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:46) [61%] :\r\nDans le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:50) [88%] :\r\nOui Mardyck dans quelques instants, vous allez pouvoir recouvrer la vue revenir \u00e0 la lumi\u00e8re, Bertrand Tavernier, juste avant, il y a le questionnaire ombres et lumi\u00e8res de tendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:03) [83%] :\r\nJ'aime pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:06) [92%] :\r\nDans l'Union, Bertrand Tavernier, la derni\u00e8re fois que vous avez broyer du noir, c'\u00e9tait quand et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:12) [81%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, soit j'ai du mal \u00e0 monter un film et s'arr\u00eate parce que temps r\u00e9cemment justement quand un sujet que j'avais \u00e9crit avait \u00e9t\u00e9 tout d'un coup, abandonn\u00e9 par des gens qui finance alors j'ai des moments de brusques des traditions, c'est arriv\u00e9 comme \u00e7a, y a pas si longtemps l'id\u00e9e La Tribune ce que vous ayez eu au cours de votre vie, c'est de faire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:37) [99%] :\r\nComment vivez -vous avec votre part. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:41) [79%] :\r\nJ'essaye d'y mette un peu de lumi\u00e8re de l'accepter la changer de la changer et que cette pardon pour. \r\nN'ab\u00eeme pas les gens autour de moi, mais c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:53) [99%] :\r\nQue vous apporte la lumi\u00e8re des projecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:56) [68%] :\r\nMais Blue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:59) [90%] :\r\nSelon vous, mourir, c'est se retrouver dans le noir \u00e0 tout jamais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:02) [83%] :\r\nMourir oui maman, c'est la derni\u00e8re manque de savoir vivre, disait Pierre Dac l'id\u00e9e d'un couvert qui sera ferm\u00e9 dedans, on a fait \u00e7a, \u00e7a d\u00e9prime un peu, mais tout autant que tout d'un coup, un esp\u00e8ce de paradis avec des coeurs c'est la kin\u00e9 vous faire le plus dans leur s\u00e9curit\u00e9, les kin\u00e9s \u00e9coutez, \u00e9coutez la musique des voix quand j'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital, les \u00e9missions \u00e0 voix nue ou o\u00f9 tout d'un coup, sur France 2 sur France Culture, il y a les les nuits de France- Culture, il y avait des documents, j'ai pass\u00e9 4 nuits extraordinaire avec Guitry comme \u00e7a avec Sacha Guitry, \u00e7a m'a fait qui rire qui nous sert le plus en pleine lumi\u00e8re, me promener, regarder faire mon march\u00e9 acheter des choses me balader. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:59) [73%] :\r\nMais les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:04) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Bertrand Tavernier, je voulais soulever votre bandeau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:09) [83%] :\r\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 une heure avec nous, on est un peu pr\u00e8s dans le noir, oui je suis voil\u00e0 merci je pourcent tourn\u00e9e oui mais c'est pas grave on on vous entendait tr\u00e8s bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:22) [70%] :\r\n\u00e0 monsieur compl\u00e8tement tourn\u00e9es voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:27) [76%] :\r\nTranspire oui comme vous avez dit qu'il sait texan Bass ce travail c'est-\u00e0-dire reposant, m\u00eame en m\u00eame temps donc \u00e7a sent le whisky Manuela ou pas, je crois l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:37) [81%] :\r\nMieux laisser ouvert \u00e0 merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous dans le noir, mais je suis \u00e0 vous je renvoie vers voyage \u00e0 travers le s\u00e9nat fran\u00e7ais, la version courte, si j'ose dire, enfin un peu plus de 3 heures la trouver au d\u00e9but, le coffret int\u00e9gral est compos\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:50) [86%] :\r\nOui, non mais c'est tout le monde fait des 0 6 2 films diff\u00e9rents ah pardon, il y a pas de version courte et donc version longue le la version il y a le long m\u00e9trage, qui fait 3 heures et le voil\u00e0 la s\u00e9rie, qui en fait presque 8 mais surtout il y a pas une sc\u00e8ne qu'on retrouve dans l'on met. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:10) [85%] :\r\nC'est compl\u00e9mentaire, alors l'une parle par contre il y a pas de d'erreur, c'est bien chez Actes Sud et c'est la derni\u00e8re sortie de la collection que vous dirigez, merci beaucoup, mais absolument, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:22) [90%] :\r\nPas point les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:59) [86%] :\r\nVous venez d'\u00e9couter dans le noir avec Bertrand Tavernier l'unisson \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e par Alexandre et la musique s\u00e9lectionn\u00e9e par Fran\u00e7ois Piton, merci de nous avoir suivi tout au long de cette p\u00e9riode estivale pour la 5\u00e8me saison de dans le noir pour \u00e9couter nos invit\u00e9s de cet \u00e9t\u00e9, Rendez -vous sur RTS penser la petite \u00e9quipe de dans le noir vous souhaite une bonne rentr\u00e9e et vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t dans la radio, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et les 14 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D95CAF09-94D9-42B8-8E34-803D6E2CCF4E", "id": "D95CAF09-94D9-42B8-8E34-803D6E2CCF4E", "name": "Dans le noir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tavernier, Bertrand", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C72058A0-0D7A-4109-AD3C-A8934EDDDD6D", "internalArchiveId": "C72058A0-0D7A-4109-AD3C-A8934EDDDD6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte en direct depuis le Temple de Nyon (1/3)", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Temple de Nyon, avec Catherine Abrecht, diacre, pour la pr\u00e9dication et B\u00e9atrice D\u00e9praz pour la liturgie. Avec la participation musicale de Daniel Meylan \u00e0 l'orgue et Mireille Reymond Dolfus au violon. Lectures bibliques : Exode, chapitre 2 , versets 1 \u00e0 10. Deut\u00e9ronome, chapitre 34 , versets 1 \u00e0 12. Crois cela et laisse voguer. Les circonstances qui entourent la naissance de Mo\u00efse font partie de ces r\u00e9cits qui ont puissamment int\u00e9gr\u00e9 notre inconscient collectif et leur donnent une signification qui nous rassemble. Le panier devient alors symbole de protection, protection de l'enfant, de la vie et, par ricochet, de l'avenir. On a tendance \u00e0 garder les yeux riv\u00e9s sur cette image d'une m\u00e8re qui laisser aller  son enfant dans la plus fragile embarcation qui soit. Pourtant, bien avant que cette m\u00e8re ne confie son pr\u00e9cieux panier au fil de l'eau, Mo\u00efse avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort plusieurs fois. Quand commence le r\u00e9cit d'une vie? Quand finit-il? Qui veille tandis que le fleuve coule irr\u00e9versiblement vers sa destination finale?", "durationSec": 3394, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622859", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "protestantisme", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Culte du 25.08.2019", "Culte du 25.08.2019", "Culte en direct depuis le Temple de Nyon (1/3) / CUL_2019-08-25T10:03:00_culte", "Culte en direct depuis le Temple de Nyon (1/3) / CUL_2019-08-25T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Temple de Nyon, avec Catherine Abrecht, diacre, pour la pr\u00e9dication et B\u00e9atrice D\u00e9praz pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Daniel Meylan \u00e0 l'orgue et Mireille Reymond Dolfus au violon.\n\nPr\u00e9sentation : Michel Kocher\n\nLectures bibliques : Exode, chapitre 2 , versets 1 \u00e0 10\nDeut\u00e9ronome, chapitre 34 , versets 1 \u00e0 12\n\nCrois cela et laisse voguer\n\nLes circonstances qui entourent la naissance de Mo\u00efse font partie de ces r\u00e9cits qui ont puissamment int\u00e9gr\u00e9 notre inconscient collectif et leur donnent une signification qui nous rassemble. Le panier devient alors symbole de protection, protection de l\u02b9enfant, de la vie et, par ricochet, de l\u02b9avenir. \nOn a tendance \u00e0 garder les yeux riv\u00e9s sur cette image d\u02b9une m\u00e8re qui laisser aller  son enfant dans la plus fragile embarcation qui soit. Pourtant, bien avant que cette m\u00e8re ne confie son pr\u00e9cieux panier au fil de l\u02b9eau, Mo\u00efse avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort plusieurs fois.\nQuand commence le r\u00e9cit d\u02b9une vie? Quand finit-il? Qui veille tandis que le fleuve coule irr\u00e9versiblement vers sa destination finale?", "Culte en direct du Temple de Nyon, avec Catherine Abrecht, diacre, pour la pr\u00e9dication et B\u00e9atrice D\u00e9praz pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Daniel Meylan \u00e0 l'orgue et Mireille Reymond Dolfus au violon.\n\nPr\u00e9sentation : Michel Kocher\n\nLectures bibliques : Exode, chapitre 2 , versets 1 \u00e0 10\nDeut\u00e9ronome, chapitre 34 , versets 1 \u00e0 12\n\nCrois cela et laisse voguer\n\nLes circonstances qui entourent la naissance de Mo\u00efse font partie de ces r\u00e9cits qui ont puissamment int\u00e9gr\u00e9 notre inconscient collectif et leur donnent une signification qui nous rassemble. Le panier devient alors symbole de protection, protection de l\u02b9enfant, de la vie et, par ricochet, de l\u02b9avenir. \nOn a tendance \u00e0 garder les yeux riv\u00e9s sur cette image d\u02b9une m\u00e8re qui laisser aller  son enfant dans la plus fragile embarcation qui soit. Pourtant, bien avant que cette m\u00e8re ne confie son pr\u00e9cieux panier au fil de l\u02b9eau, Mo\u00efse avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort plusieurs fois.\nQuand commence le r\u00e9cit d\u02b9une vie? Quand finit-il? Qui veille tandis que le fleuve coule irr\u00e9versiblement vers sa destination finale?"], "variantIds": ["ece-10622860", "ece-10622859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T13:25:27Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nEsp\u00e8ce de Michel Kocher, c'est la communaut\u00e9 r\u00e9form\u00e9e de Nyon, qui nous re\u00e7oit ce matin Gilles Zaman install\u00e9 pour 3 semaines, la r\u00e9gie mobile d'espace, de les connecter les \u00e9metteurs nous permettant de rejoindre les studios de la RTS d'o\u00f9 partent les signaux une cha\u00eene au bout de laquelle vous vous trouvez, vous qui nous fait l'amiti\u00e9 de suivre ce culte, soyez les bienvenus dans quelques instants, vous serez accueilli par une nouvelle voie, celle de Catherine \u00e0 Brecht diacre suf raconte ici mais ne vous imaginez pas une personne fra\u00eechement \u00e9moulus des bancs de l'universit\u00e9 ou d'une autre \u00e9cole, juriste de formation, elle a travaill\u00e9 dans le domaine du droit pendant plusieurs ann\u00e9es avant de donner la priorit\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s artistiques, puis de se lancer dans le s\u00e9minaire de c\u00e8dres formation \u00e0 Lausanne il y a 5 ans, je vais lui c\u00e9der le micro dans quelques instants, non sans vous avoir annonc\u00e9 que la th\u00e9matique de la barque sera au centre des trois Klubradio ici \u00e0 Nyon. \r\nQue vous avez sans doute penser \u00e0 J\u00e9sus dans une barque avec ses disciples, aux prises avec quelques al\u00e9as que les \u00c9vangiles, met en sc\u00e8ne, mais vous ne penserez pas spontan\u00e9ment \u00e0 une autre marque, dont l'histoire est narr\u00e9e dans le 1er testament une marque aussi petite que son importance sera d\u00e9cisive dans le destin du peuple d'Isra\u00ebl. \r\nVous voyez \u00e0 quoi je fais allusion, pas encore, allez un petit effort Exode, chapitre 2 un r\u00e9cit connu qui fait partie de nos vies de croyants, je sais, je sens que vous y \u00eates le panier ou la corbeille en osier qui navigue sur l'eau, puis recueillis par La Fille du pharaon, cette fois -ci c'est bon alors ce n'est pas une barque, pensez -vous vraiment n'est -ce pas une barque \u00e0 la taille de celui qui est plac\u00e9 dans un moment avec son savoir- faire de conteuse Katrina Brecht nous prendra avec elle pour une belle travers\u00e9e pour s'y pr\u00e9parer, comme pour se pr\u00e9parer \u00e0 la sc\u00e8ne, la liturgie de la parole va baliser le chemin avec la contribution musicale de Mireille Reymond Dollfuss au violon et Daniel Meylan alors en vogue, c'est lui qui nous fait entrer en c\u00e9l\u00e9bration avec un Pr\u00e9lude en do mineur de Jean-S\u00e9bastien barre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous tous de la part de Dieu qui nous rassemble et de J\u00e9sus-Christ, qui nous a et nous conduit. \r\nBienvenue \u00e0 vous qui \u00eates r\u00e9unis ici ce matin et \u00e0 ceux qui aujourd'hui \u00e9largissent notre communaut\u00e9 au-del\u00e0 des murs de ce Temple puisque ce culte est retransmise sur les ondes. \r\nEnsemble, r\u00e9jouissons -nous de rendre ce culte Dieu pour nous accompagner ce matin Daniel Meylan notre organiste titulaire et Mireille Reymond Dollfuss avec son violon qui nous joueras divers mouvements de la partie tant num\u00e9ro 2 en r\u00e9 mineur pour violon de Jean-S\u00e9bastien basse. \r\nDurant 3 semaines, donc les culte radio du dimanche matin se feront \u00e0 partir de ce temple de Nyon et pour cette occasion, nous explorons la th\u00e9matique de la barque plus largement du bateau et nous chercherons \u00e0 en explorer divers aspects. \r\nDe tout temps et dans la plupart des cultures, la construction d'un bateau est entour\u00e9 de rituels de tabous et de superstitions destin\u00e9 \u00e0 maintenir le bateau \u00e0 flot le bateau est toujours pris entre 2 forces, celle qui cherche \u00e0 l'engloutir et celles qui le maintien d'un flot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [93%] :\r\nDe la coque du bateau d\u00e9pend sa capacit\u00e9 \u00e0 naviguer ou \u00e0 se perdre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:21) [90%] :\r\nAujourd'hui, nous suivrons la progression de la plus petite et la plus petits fragile embarcation qui soit, celle qui pourtant transportait le plus pr\u00e9cieux des bagages, un enfant de tout juste 3 mois. \r\nJe vous invite \u00e0 vous lever pour l'invocation et vous pouvez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 le Cantique me voici seigneurs sauveurs, c'est le 21 03 \u00e0 la page 232. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [87%] :\r\nDans psaumes et cantiques, c'est le num\u00e9ro 214 nous chanteront pour commencer la strophe une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [87%] :\r\nPrions. \r\nSeigneur qui nous invite \u00e0 nous laisser porter, emporter dans tes bras aimants qui nous invite \u00e0 sentir ce qui bruissent fr\u00e9mit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [93%] :\r\nEt ne demande qu'\u00e0 se faire conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:16) [86%] :\r\nTu es au milieu de nous et tu partage notre route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [89%] :\r\nQue s'ouvrent nos yeux mais de la lumi\u00e8re dans nos regards. \r\nQue s'ouvre notre compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [84%] :\r\nDonne du sens \u00e0 notre m\u00e9moire, que s'ouvre donc ce soit l'qui inonde devient notre esp\u00e9rance, soit la force qui nous emporte vers nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [86%] :\r\nQue ta parole soit aujourd'hui aussi nouvelle que le 1er jour de notre conversion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [93%] :\r\nElle nous pousse en avant aussi s\u00fbrement que le vent fait gonfler les voiles du bateau. \r\nTu nous appelle et tu nous donnes ta confiance mais trop souvent, nous manquons d'esp\u00e9rance d'esp\u00e9rance pour nous, pour notre prochain et pour notre monde. \r\nNous manquons d'esp\u00e9rance pour nous-m\u00eames, nous vivons \u00e0 l'\u00e9troit dans notre foi nous avons peur de tacler dans nos choix, nous manquons d'audace et de courage. \r\nNous manquons d'esp\u00e9rance pour notre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [93%] :\r\nDevant la violence, les d\u00e9chirures et la maladie, nous ne croyons pas \u00e0 ta parole de vie nous nous taisons par manque d'amour et nous nous \u00e9garons dans de grands discours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [90%] :\r\nNous manquons d'esp\u00e9rance pour notre monde quand on nous grandissent l'indiff\u00e9rence, l'\u00e9go\u00efsme, ne nous r\u00e9fugions dans le silence et le fatalisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [89%] :\r\nPar manque de foi ou exc\u00e8s de prudence nous fuyons le combat et \u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [86%] :\r\nDont la r\u00e9sistance \u00e0 nous qui sommes des infirmes de l'esp\u00e9rance Tonon nous l'assurance qu'aujourd'hui tout est possible, am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [86%] :\r\nLevons -nous pour chanter les strophes 2 et 3 du Cantique 21 03. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [89%] :\r\n\u00e0 des hommes et des femmes qui sont n\u00e9s en \u00c9gypte ou \u00e0 Babylone au pays d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:10) [81%] :\r\nAttire ou en \u00c9thiopie, tu as dit, tous sont n\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:17) [90%] :\r\nNous qui sommes rassembl\u00e9s ce matin, nous avons des origines des naissances, des histoires diff\u00e9rentes, mais \u00e0 chacun de nous, tu dis. \r\nAujourd'hui, tu es n\u00e9 dans ma maison, tu enfants de mon amour, le fils et la fille de ma bienveillance. \r\nCette annonce nous rel\u00e8ve qu'elle nous donne l'assurance que tu es un p\u00e8re qui ne condamne pas, mais un p\u00e8re qui pardonne et qui fait gr\u00e2ce et qui sanctifie am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:59) [91%] :\r\nNous allons maintenant alterner la lecture du psaume 116 et le Cantique j'aime mon Dieu car il entend ma voix, vous pouvez le pr\u00e9parer, il se trouve \u00e0 la page 132 et nous l'alterneront nous enchanteront les 5 premi\u00e8res trop strophes en alternance donc avec la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:25) [83%] :\r\nNon mais quantique c'est le num\u00e9ro 57. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:29) [98%] :\r\nLes 5 premi\u00e8res strophes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:34) [93%] :\r\nJ'aime le Seigneur car il entend quand je l'appel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [88%] :\r\nIl a attendu vers moi une oreille attentive, toute ma vie, je ferai appel \u00e0 lui. \r\nLa mort me tenais d\u00e9j\u00e0 encha\u00een\u00e9 le monde des ondes resserrait sur moi son \u00e9treinte, j'ai \u00e9t\u00e9 pris de d\u00e9tresse et d'angoisse alors j'ai cri\u00e9 le nom du Seigneur, Seigneur, sauve sauve -moi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:15) [90%] :\r\nAllons, je dois retrouver mon calme car le Seigneur m'a fait du bien, oui, tu m'arracher \u00e0 la mort : Seigneur, tu as s\u00e9cher mes larmes tu m'a \u00e9vit\u00e9 de faire le pas fatal. \r\nSur cette terre destin\u00e9e aux vivants, je marcherai donc sous le regard du Seigneur j'ai gard\u00e9 foi m\u00eame quand je r\u00e9p\u00e9tais ne voil\u00e0 en bien triste \u00e9tat j'\u00e9tais si boulevers\u00e9 que je disais : on ne peut se fiait \u00e0 personne. \r\nQue puis -je rendre seniors pour tout le bien qu'il m'a fait, je l\u00e8verai la Coupe de la d\u00e9livrance et j'\u00e9crirai le nom du Seigneur all\u00e9luia, vive le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:16) [100%] :\r\nJe vous invite \u00e0 prier. \r\nEsprit Saint esprit de vie c'est par toi et gr\u00e2ce \u00e0 toi que les mots de la Bible, que nous allons lire et m\u00e9diter devienne parole de vie pour quiconque les re\u00e7oit. \r\nCar si cette parole ne nous laisse pas indiff\u00e9rents mais qu'elle nous interpelle et nous mettent en mouvement et fasse de nous des porteurs d'esp\u00e9rance a m\u00eame. \r\nNotre premi\u00e8re lecture et dans le livre de l'exode au chapitre de. \r\nUn homme de la famille de L\u00e9vis s'en alla prendre une fille de L\u00e9vis la femme constitue enfanta un fils vie qu'il \u00e9tait beau et le cacha pendant 3 mois, ne pouvant le cacher plus longtemps, elle lui trouvant une corbeille en papyrus l'Dhuisy de B\u00e9thune du bitume et de poids, il 1000 enfants et la d\u00e9pose adorent les gens sur les bords du fleuve, la soeur de l'enfant, ce poste \u00e0 \u00e0 distance pour savoir ce qui lui adviendrait. \r\nOr la Fille du pharaon de son lit, se laver au fleuve, tandis que six suivante marchait le long du fleuve elle Vilac et parmi les gens et on voyait sa servante la prendre et l'ouvrit et regarde \u00e0 l'enfant, c'\u00e9tait un gar\u00e7on qui pleurait \u00e9lu piti\u00e9 de lui, c'est un enfant des h\u00e9breux, dit -elle alors sa soeur dit \u00e0 La Fille du pharaon, veux -tu que j'aille appel\u00e9 une nourrice chez les femmes, des z\u00e8bres, elle pourrait aller allaiter l'enfant pour toi, va lui dit La Fille du pharaon et la jeune fille Apple \u00e0 la m\u00e8re de l'enfant. \r\nEn m\u00eame cet enfant et allaitent le moins lui dit La Fille du pharaon et c'est moi qui te donnerai un salaire la femme pris l'enfant et l\u00e0, l'\u00c9tat, l'enfant grandit et amena La Fille du pharaon, il devint pour elle un fils et lui donna le nom de Mo\u00efse, car, dit -elle, je l'ai tir\u00e9 des eaux. \r\nNotre deuxi\u00e8me lecture dans le livre du de terreau non au chapitre 34 Mo\u00efse des vallons de mots AaB g\u00e8re le monde est beau au sommet de la Pisk un qui est en face de J\u00e9richo et le Seigneur fit voir tout le pays, le gala de jusqu'\u00e0 Dan tout 9 Thalys, le pays d'Ephra\u00efm et de menacer et tout le pays de Judas jusqu'\u00e0 la mer occidental le N\u00e9guev et le District, la vall\u00e9e de J\u00e9richo, ville des palmiers jusqu'\u00e0 son art. \r\nEt le Seigneur lui dit : c'est l\u00e0 le pays que j'ai promis par serment \u00e0 Abraham, Isaac et Jacob en leur disant c'est Tintin descendance que je le donne, je te laisser voir de tes propres yeux mais tu n'y passera pas. \r\nEt Mo\u00efse le serviteur du Seigneur Murhula au pays de mon arabe selon la d\u00e9claration du Seigneur, il enterra dans la vall\u00e9e au pays de Moab en face de b\u00eates BTP or et personne n'a jamais connu son tombeau jusqu'\u00e0 ce jour, Mo\u00efse avait 120 ans quand il mourut sa vue n'avaient pas baiss\u00e9 sa vitalit\u00e9 ne l'avait pas quitt\u00e9e les fils Isra\u00ebl pleur\u00e8rent Mo\u00efse dans les vallons de Moab pendant 30 jours, puis les jours de pleurs pour le deuil de Mo\u00efse s'achev\u00e8rent Josu\u00e9, fils de nous n'\u00e9tait rempli d'un esprit de sagesse car Mo\u00efse lui avaient impos\u00e9 les mains et les fils d'Isra\u00ebl \u00e9coute pour r\u00e9agir suivant les ordres que le Seigneur avait donn\u00e9 un mot il s'plus jamais en Isra\u00ebl ne s'est lev\u00e9 un proph\u00e8te comme Mo\u00efse lui que le Seigneur connaissez face. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:25) [84%] :\r\nCertains restent nous sont tellement connus, ils font tellement partie de nos vies, qu'on se croit presque dispens\u00e9 d'en parcourir les m\u00e9andres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:38) [90%] :\r\nSi, en quelques mots au hasard bien s\u00fbr, vous entendez Mo\u00efse les autres une \u00eele La Fille du pharaon et, d\u00e9j\u00e0, je suis s\u00fbr que vous vient cette image, celle d'une jolie corbeille en osier qui naviguaient sur l'eau, au milieu des roseaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:57) [91%] :\r\nPouss\u00e9 m\u00eame si on ne la voit pas bien s\u00fbr par la attendre main de Dieu qui prot\u00e8ge l'enfant de toute secousse, c'est une image que nous avons int\u00e9gr\u00e9 au point que le panier la corbeille en osier, sont devenus le symbole de la protection, la protection de l'enfant bien s\u00fbr, mais aussi la protection de l'avenir. \r\nCe r\u00e9cit fait partie des favoris qu'on raconte aux enfants un r\u00e9cit qui nous permet de ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:29) [86%] :\r\nEn avant la main protectrice de Dieu et certains cette absolument fondamentalement juste, mais encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:40) [93%] :\r\nOn ne peut passer comme chat sur braise sur ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la naissance de Mo\u00efse dans ce r\u00e9cit l'ombre et la lumi\u00e8re, l'intime et le collectif s'en m\u00ealer et ils le sont de mani\u00e8re inextricable, \u00e0 l'image d'ailleurs de ce fleuve qui va permettre la fuite du tout-petit \u00e0 le sauver alors que par le fond, les corps de tant d'autres petits gar\u00e7ons ont \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:10) [91%] :\r\nPeut -on imaginer contexte plus cruel que celui o\u00f9 un pharaon ordonnent de tuer tous les enfants mal d'un peuple qui habitent sur ses propres Terres depuis si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:23) [87%] :\r\nPeuple dont il est utile de rappeler qu'il en a fait ses esclaves donc au demeurant par quelle impulsion absurde par quel feu pris celui qui fait mourir le peuple qui travaillent pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:37) [95%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 miraculeux que dans ces circonstances, un homme et sa femme, songe \u00e0 agrandir leur descendance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:46) [94%] :\r\nOn est en droit de se demander ce qui a pouss\u00e9 les h\u00e9breux \u00e0 continuer de faire des enfants \u00e9tait -ce l\u00e0 un moyen de ne pas sombrer dans le d\u00e9sespoir de conjurer le sort, ou alors au contraire le signe d'une foi sans faille, une fois dans la pr\u00e9sence et l'intervention de Dieu. \r\nContinuer \u00e0 donner la vie c'\u00e9tait affirm\u00e9 qu'on affirmait que Dieu, celui qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent pour Abraham et Jacob continuerait de l'\u00eatre pour son peuple, alors m\u00eame qu'au moment pr\u00e9sent, tout semblait perdu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:25) [92%] :\r\nAinsi donc, un homme de la famille de L\u00e9vis et une fille de L\u00e9vis songe \u00e0 agrandir leur descendance, ils font le choix d'avoir un enfant, ils prennent ce risque de voir leur enfant mourir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:41) [90%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s des sages-femmes qui refuse de mettre en oeuvre le plan du pharaon et continue d'aider \u00e0 mettre au monde des enfants du peuple h\u00e9breu ils vont lutter contre l'oppresseur, ils vont, \u00e0 leur mani\u00e8re, entr\u00e9 en r\u00e9sistance contre la presse. \r\nIls choisissent la vie et \u00e0 n'importe quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:03) [94%] :\r\n3 mois, 3 mois pendant lesquels ils r\u00e9ussissent \u00e0 cacher l'enfant 3 mois entre la vie et la mort malgr\u00e9 tout. \r\n3 mois \u00e0 la merci de tout incident de moindre grain de sable du moindre qui pourrait se faire entendre par des personnes malveillantes 3 mois qui ne sont qu'un sursis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:26) [95%] :\r\nArrive ce moment o\u00f9 le collectif et l'intime se confrontent, il n'est plus possible de cacher l'enfant il va falloir affronter le destin qui n'est pas seulement le leur, mais celui d'un peuple. \r\nEt force est de constater que la lutte ne semble pas loyal, ils font partie de ce peuple dont la destin\u00e9e et la leur \u00e9galement. \r\nQu'esp\u00e8re -t-elle alors cette pauvre m\u00e8re lorsqu'elle d\u00e9pose son enfant dans les bras du fleuve, a -t-elle encore suffisamment de mots pour formuler une quelconque pri\u00e8re. \r\nRien ne nous est dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:05) [89%] :\r\nCe faisant, elle avoue : elle accepte son impuissance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:11) [90%] :\r\nElle n'accepte pas la mort, pour autant elle de se r\u00e9signe pas et il ne se soumet pas elle, on accepte la possibilit\u00e9 ni plus ni moins et, \u00e0 mon sens, cela va au-del\u00e0 d'une esp\u00e8ce de protection qui consisterait \u00e0 dire : je pr\u00e9f\u00e8re envoyer mon enfant vers l'inconnu, plut\u00f4t que de le voir mourir sous mes yeux. \r\nElle prend grand soin \u00e0 pr\u00e9parer la pr\u00e9cieuse corbeille, une corbeille consolid\u00e9 par du bitume et de la foi pour lui pour cet enfant, elle pr\u00e9pare un ni Annie qui semble si d\u00e9risoire face \u00e0 la largeur du fleuve au poids de toute cette eau qui avance inexorablement vers sa destination. \r\nUn jour pourtant, le poids de cette petite corbeille p\u00e8sera plus lourd que toute l'\u00c9gypte enti\u00e8re lorsqu'enfin le peuple h\u00e9breu tous ces \u00e0 toutes ces femmes et ces enfants se l\u00e8veront pour marcher vers leur libert\u00e9 alors le pharaon ne pourra rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:18) [87%] :\r\nEn attendant cette m\u00e8re passe la main, elle confie son enfant au fleuve ces dangers innombrables elle le laisse voguer sur ces eaux au fond desquelles repose tant d'enfants morts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:32) [96%] :\r\nElle est \u00e0 mon sens, consciente de ce qu'elle pose et d\u00e9pose dans ce fleuve MTV oui. \r\nOui \u00e0 ce geste oui \u00e0 cet abandon est elle- m\u00eame s'abandonne \u00e0 ceux qui. \r\nComme pour Isaac comme pour Samuel il faut ce passage \u00e0 proximit\u00e9 de la mort proximit\u00e9 v\u00e9cu et connu par les parents pour que l'enfant puisse devenir utile \u00e0 Dieu, mais contrairement \u00e0 la m\u00e8re de Samuel qui se lamente bruyamment la m\u00e8re de Mo\u00efse reste silencieuse sa pri\u00e8re n'rien d'autre qu'abandon. \r\nEt c'est alors probablement de cette mani\u00e8re que cette maladie peut toucher du doigt ce myst\u00e8re qui va permettre \u00e0 ce petit panier de flotter en effet en s\u00e9curit\u00e9 parmi les gens du fleuve, ce fleuve devenu cimeti\u00e8re pourtant d'autres enfants. \r\nArrive alors la soeur du b\u00e9b\u00e9 qui, de loin, suit le parcours de la corbeille. \r\n\u00e0 distance, il est possible qu'en tant que soeur elle soient moins expos\u00e9s et donc qu'elle soit plus capable d'apporter une aide concr\u00e8te. \r\nC'est donc elle qui va interc\u00e9der en faveur de son fr\u00e8re, elle qui va recevoir les paroles de sagesse qui vont lui permettre de rendre Mo\u00efse \u00e0 sa m\u00e8re, ceci tout en le pla\u00e7ant sous la protection de la Fille du pharaon. \r\nIl arrive alors \u00e0 ce moment la Fille du pharaon, qui \u00e0 son tour, va faire un choix, poser des actes qui seront les siens, m\u00eame si pour cela, elle devra aussi contourner les ordres de son p\u00e8re, elle fait aussi un choix : le choix de la vie, la vie qui continue au-del\u00e0 du clivage h\u00e9breu \u00e9gyptien, elle porte en elle la noblesse offerte par l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 mais aussi la noblesse du coeur. \r\nAinsi, parfois, faut -il accepter de perdre. \r\nNon pas pour gagner mais pour que l'histoire puisse se d\u00e9rouler ainsi parfois : faut -il accepter de s'embarquer sur des eaux inconnues pour rejoindre notre destination. \r\nAu final, Mo\u00efse sera nourri par les Liens du sang, mais par la suite l'\u00e9ducation qu'il recevra lui viendra de quelqu'un d'autre, s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9s \u00e0 la cour du pharaon qu'il recevra la meilleure \u00e9ducation qui soit, celle qui lui donnera les qualit\u00e9s d'un dirigeant, le rendant apte \u00e0 d\u00e9livrer son peuple. \r\nRevenons pour conclure sur cette th\u00e9matique de la barque qui va nous accompagner, le temps de ces 3 culte radiophonique \u00e0 Lannion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:11) [94%] :\r\nL\u00e0- bas, quand le bateau \u00e9voque sur un plan symbolique une travers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:18) [92%] :\r\nUne travers\u00e9e qui nous transporte sur des profondeurs diverses qui nous fait traverser des fronti\u00e8res et elle nous renvoie aussi \u00e0 notre premi\u00e8re travers\u00e9e, celle qui nous a fait na\u00eetre. \r\nIl nous exprime quelque chose de cette exp\u00e9rience intime et secr\u00e8te et peut-\u00eatre aussi de ses \u00e9motions qui nous porte mais peuvent aussi nous submerger par moments. \r\n\u00e0 l'autre bout de la vie, le bateau est souvent synonyme d'ultime voyage du passage vers l'autre rive, cette image- l\u00e0 se retrouvent aux 4 coins du monde. \r\nLe bateau, la barque incarne alors l'odyss\u00e9e de la vie, il boucle la boucle de toute vie qu'elle ait \u00e9t\u00e9 laborieuse ou glorieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:10) [90%] :\r\nPour Maurice cependant, point de r\u00e9cit d'une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:13) [83%] :\r\nQuelconque barque qui l'aurait emmen\u00e9 apr\u00e8s sa mort, ni de fleuve \u00e0 traverser glorieusement sur la proue de je ne sais trop quel vaisseau merveilleux. \r\nEn \u00e9cho \u00e0 la naissance de Mo\u00efse \u00e0 ce d\u00e9but de vie si pr\u00e9caire et p\u00e9rilleux \u00e0 ce parcours sur le Nil, guid\u00e9 par la main de Dieu Mo\u00efse va mourir dans les mains et de Dieu. \r\nPort\u00e9 par elle, il sera d\u00e9pos\u00e9 en hauteur oui car Mo\u00efse a eu cet immense privil\u00e8ge d'\u00eatre enterr\u00e9 par Dieu lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:49) [95%] :\r\nAinsi avons -nous peut-\u00eatre \u00e0 entendre que nous ne sommes plus de simples passagers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:55) [93%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 rendus capables de marcher, nous sommes appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre des p\u00e8lerins en marche vers la terre promise. \r\nNous chantons notre barquette en danger, le num\u00e9ro 47 02 je vous invite \u00e0 vous lever. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:09) [89%] :\r\nDans psaumes et cantiques, c'est le num\u00e9ro 341. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:23) [93%] :\r\nJe vous invite \u00e0 la pri\u00e8re avec les mots d'impact du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nDieu \u00e9ternel, cr\u00e9ateur et ma\u00eetre de toute chose, souverain et l\u00e9gislateur de toi \u00e9mane tout pouvoir et toute justice aussi implorant nous ton secours pour nos dirigeants et nos d\u00e9cide. \r\nQu'ils exercent le pouvoir pour le plus grand bien spirituel et mat\u00e9riel de notre peuple. \r\nQu'ils tentent au bien de tous, sans injustice ni pr\u00e9f\u00e9rence. \r\nQue ne leur fasse pas d\u00e9faut la loyaut\u00e9 \u00e0 notre pays et la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la loi, que tu as inscrite dans leur coeur. \r\nQu'il ne c\u00e8de ni \u00e0 la corruption, ni aux int\u00e9r\u00eats mesquins. \r\nQue leur conduite tant de guerre, la rectitude avec laquelle tu gouvernes toute chose. \r\n\u00e9coute -nous, Seigneur afin que ta lumi\u00e8re viennent \u00e9clairer leurs esprits pas fort leur volont\u00e9 et la chaleur de ta charit\u00e9 leur coeur. \r\nInspire leur ressentiment profond de ce qu'est un ordre social sain et respectueux du droit et de l'\u00e9quit\u00e9 et fait quand un jour : avec nous, qui avons \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 leurs soins, ils puissent jouir de ta pr\u00e9sence pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:08) [94%] :\r\nEn communion avec toutes celles et ceux qui mettent leur confiance en Dieu, tous ensemble, nous te disons notre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:16) [80%] :\r\nQui est -ce aux cieux que tendance sanctifi\u00e9e que temporelles que ta volont\u00e9 sera faite sur la Terre dans ciel donne nous aussi aujourd'hui notre r\u00eave par c'est par nos sauf France comme nous pardonnons, c'est aussi \u00e0 ce film sans honte fran\u00e7ais et ils ne nous laisse pas entrer en tentation mais des lieux toujours donc de Dieu, une Durban car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent la puissance et la gloire pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:02) [92%] :\r\nJe vous invite \u00e0 vous lever pour chanter Seigneur c'est toi notre secours le num\u00e9ro 47 08 \u00e0 la page 737 nous chanteront les quatre strophes dans le le recueil psaumes et cantiques, c'est le num\u00e9ro 212. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:53) [95%] :\r\nAvant m\u00eame la naissance de Mo\u00efse les \u00e9preuves et les souffrances semblait s'accumuler contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:01) [96%] :\r\nPourtant Dieu veille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:05) [95%] :\r\n3 mois apr\u00e8s sa naissance, sa propre m\u00e8re ne voyait plus d'issue et l'abandonner au bras du fleuve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:12) [82%] :\r\nDieu veille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:15) [92%] :\r\nBien plus tard, alors que Mo\u00efse \u00e9tait pr\u00eat et que Dieu l'envoi pour lib\u00e9rer son peuple Mo\u00efse essayer encore d'argumenter et demander \u00e0 Dieu d'envoyer quelqu'un d'autre \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:27) [99%] :\r\nDieu lui a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:29) [98%] :\r\nJe suis avec toi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:32) [91%] :\r\nDieu nous envoie nous aussi dans le monde, ils nous envoient pour \u00eatre des t\u00e9moins de son esp\u00e9rance par nos actes et par nos paroles \u00e0 toutes les bonnes les mauvaises excuses que nous trouvons il nous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:46) [91%] :\r\nNe regarde pas les \u00e9preuves de demain, \u00e0 partir des seules forces de nos mains Dieu chaque jour renouvelle sa gr\u00e2ce calme nos angoisses et partagent notre chemin. \r\nApr\u00e8s la b\u00e9n\u00e9diction nous prendre un cong\u00e9 de nos auditeurs et puis nous nous d\u00e9placerons dans le coeur pour la liturgie de Sainte C\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:12) [67%] :\r\nDevant nous. \r\nN'ayez peur ni des hommes ni de Dieu. \r\nNe craignez ni l'eau ni le feu ouvrez votre coeur et vos mains oser sa parole risquer sa parole partout o\u00f9 vous irez, il sera avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:37) [92%] :\r\nEt il sera votre joie, il est le p\u00e8re, il est le fils, il est le Saint-Esprit am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:47) [86%] :\r\nSur un plan symbolique la barque, nous renvoie un autre premi\u00e8re travers\u00e9e, celle qui nous fait n'. \r\nElle exprime quelque chose de cette exp\u00e9rience intime et secr\u00e8te, peut-\u00eatre aussi de ses \u00e9motions qui nous porte mais peuvent nous submerger par moments merci Catherine pour son \u00e9vocation toute en finesse du r\u00e9cit de Mo\u00efse, install\u00e9 dans une corbeille par une m\u00e8re qui fait le choix de la vie, merci aux autres c\u00e9l\u00e9brant les musiciens Daniel Meylan que nous entendons encore Mireille Knoll France Raymond violon, merci \u00e0 la lectrice, B\u00e9atrice D\u00e9praz, vous les retrouvez dans l'enregistrement du culte disponible sur CD au prix de 15 francs. \r\nAccessible en ligne sur notre site c\u00e9l\u00e9brer Point CH. \r\nLe message de Catherine pr\u00eache sera aussi disponible sur ce site d'ici \u00e0 demain, il peut vous \u00eatre envoy\u00e9s gratuitement sur simple demande de votre part, t\u00e9l\u00e9phonez -nous au 0 58 236 66 22 0 58 236 66 29 ou \u00e9crivez -nous un mot adress\u00e9 \u00e0 Mediapro RTS 40 avenue du Temple 1010 Lausanne Gillot Zaman \u00e9tait \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, install\u00e9 dans la sacristie pour la captation sonore et un grappin, la production des cultes radio assist\u00e9e de Kathy Mittal qui r\u00e9pond au courrier et vous demande de textes ou de CD, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 culte Radio Rendez -vous dimanche prochain ici m\u00eame \u00e0 Nyon, bon dimanche \u00e0 chacun et bonne reprise scolaire \u00e0 tous ceux et celles dont 7 \u00e0 l'agenda demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:25) [95%] :\r\nDans quelques secondes, les informations de 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Abrecht, Catherine", "role": "diacre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03E4D5D1-1936-4A6F-9F87-FFB823A32A61", "internalArchiveId": "03E4D5D1-1936-4A6F-9F87-FFB823A32A61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matthias Wirz, un moine vaudois dans le Pi\u00e9mont", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Matthias Wirz est fr\u00e8re au monast\u00e8re de Bose, au nord du Pi\u00e9mont (Italie). Originaire de la Tour-de-Peilz, ce protestant a d\u00e9cid\u00e9 d'embrasser la vie monastique au sein d'une communaut\u00e9 mixte et ocum\u00e9nique il y a 20 ans, apr\u00e8s une carri\u00e8re de journaliste. \r\nRencontre avec un homme de foi, aux yeux duquel P\u00e2ques rend possible la vie avec les autres.\r\nUne proposition de Noriane Rapin.\r\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 21.04.2019\r\nUne proposition de Noriane Rapin.", "durationSec": 1854, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622956", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Italie"], "thematicThemes": ["moine", "oecum\u00e9nisme"], "thematicPersons": ["Wirz, Matthias"], "alternativeTitle": ["Un moine vaudois dans le Pi\u00e9mont / HFR_2019-08-25T19:24:29_un-moine-vaudois-dans-le-piemont", "Hautes fr\u00e9quences du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["Matthias Wirz est fr\u00e8re au monast\u00e8re de Bose, au nord du Pi\u00e9mont (Italie). Originaire de la Tour-de-Peilz, ce protestant a d\u00e9cid\u00e9 d\u02b9embrasser la vie monastique au sein d\u02b9une communaut\u00e9 mixte et \u0153cum\u00e9nique il y a 20 ans, apr\u00e8s une carri\u00e8re de journaliste. \nRencontre avec un homme de foi, aux yeux duquel P\u00e2ques rend possible la vie avec les autres.\nUne proposition de Noriane Rapin.\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 21.04.2019"], "variantIds": ["ece-10622956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T18:32:58Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nHaute fr\u00e9quence, les petites histoires des religions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nNoriane Rapin bonsoir bonsoir Fabien alors en ce dimanche, ce qui est celui de P\u00e2ques, vous nous proposez un sujet de circonstance, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'un compatriote qui vit dans un monast\u00e8re en Italie, oui, il s'agit d'homme tr\u00e8s \u00e0 Matthias Wirz moines impos\u00e9e depuis 20 ans, alors la communaut\u00e9 posez vous nous faites un petit Wikip\u00e9dia minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [87%] :\r\nVolontiers \u00e9vinc\u00e9 jeune communaut\u00e9, en fait, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 et l'accueil des catholiques, bien s\u00fbr, mais aussi des protestants et des orthodoxes et des hommes comme des femmes, donc \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nPas le mod\u00e8le banal donc une communaut\u00e9 mixte et oecum\u00e9nique, mais ce sont de vrais moines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [93%] :\r\nOui, Fabien oui et comme comme dans les ordres traditionnels et font voeu de c\u00e9libat de pauvret\u00e9 et d'ob\u00e9issance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [96%] :\r\nD'accord, alors qu'est -ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9 dans le parcours de ce fr\u00e8re en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nEh bien, je me suis demand\u00e9 comment un jeune roman protestant, journaliste de profession, journaliste dans la presse locale a pu s'int\u00e9resser \u00e0 une existence comme celle -l\u00e0 et comment ce m\u00eame homme voyait sa vie actuelle, \u00e0 notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [88%] :\r\nEt donc vous avez profit\u00e9 du week- end des Rameaux, donc le week- end dernier pour le rencontrer dans le Pi\u00e9mont, donc \u00e0 poser, j'imagine que, qui devait \u00eatre en pleins pr\u00e9paratifs des f\u00eates de P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [90%] :\r\nEn effet, et il se trouve que fr\u00e8re Mattias responsable du Champ au monast\u00e8re Jean qui est tr\u00e8s important dans la vie de la communaut\u00e9 et nous le retrouvons maintenant en train de faire r\u00e9p\u00e9ter des champs de la semaine sainte \u00e0 3 soeurs et vous l'entendrez, il est encore en train de se familiariser \u00e0 la pr\u00e9sence de mon micro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [85%] :\r\nCe qui prend pas \u00e0 distance le micro, il y a pas un t\u00e9l\u00e9objectif non. \r\nEt donc arr\u00eater Colin envie quand v\u00e9n\u00e8re Martina non non non, \u00e7a arrive \u00e0 Malte Doha mais non pas de cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:48) [55%] :\r\nMais elle a Djermakoye Latest au postal plus affirmant comme vers la parole \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [69%] :\r\nOui, a atteint Signoret rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [88%] :\r\nAlors on m'a demand\u00e9 d'\u00eatre responsable du coeur, donc \u00e7a implique \u00e9videmment de, de, de faire les r\u00e9p\u00e9titions d'Champ pour le coeur de voir un peu, s'il y a des r\u00e9pertoires nouveau \u00e0 travailler l'essentiel de ce que nous avons comme musique, c'est quand m\u00eame des choses qui viennent du r\u00e9pertoire monastique fran\u00e7ais pour avoir justement quelque chose d'aujourd'hui n'est pas simplement photocopi\u00e9 le Tr\u00e9gor rien en mettant du Tipp-Ex sur le texte et en traduisant donc l\u00e0, mon r\u00f4le, c'est effectivement de voir s'il y a des choses qu'on peut entrevoir qu'on peut reprendre qu'on peut adapter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [71%] :\r\nBen comme Monsieur de Chanel, on prenait Piot. \r\nVotre r\u00e9clamation tout au port. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [92%] :\r\nEt puis il y a aussi toute la partie plus technique, d'essayer d'aider le les fr\u00e8res et les soeurs \u00e0 chanter qui est \u00e9videmment aussi une mani\u00e8re d'entrer dans la vie communautaire enfin la disponibilit\u00e9 \u00e0 cet apprentissage en communaut\u00e9 \u00e7a indique aussi quelque chose, la disponibilit\u00e9 \u00e0 entrer dans cette forme de vie et dans cette forme d'expression justement la musique est importante pour l'expression de la foi pour l'expression de la pri\u00e8re, et en particulier aussi pour l'expression commune, quand on est ensemble 3 fois par jour \u00e0 la glisse ensemble qu'on chante avant tout et donc apprendre \u00e0 chanter, \u00e7a vaut aussi dire apprendre \u00e0 se mettre \u00e0 l'unisson avec tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [65%] :\r\nNon, et \u00e7a \u00e7a n'entend Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:31) [92%] :\r\nAlors, Matthias Wirz dans votre vie spirituelle propre, quel r\u00f4le joue la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [88%] :\r\nAlors pour moi, individuellement, c'est vrai que la musique faisait partie Jeanne-Marie avant d'\u00eatre ici, alors sans doute, c'\u00e9tait pas un vrai musicien au sens professionnel du terme, je jouais un peu du violoncelle, je continue \u00e0 le faire d'ailleurs en famille, c'\u00e9tait vraiment qui jouait le r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant, c'est c'est surtout avec cette musique- l\u00e0 en arri\u00e8re- fond, que j'ai grandi et puis \u00e7a monte, \u00e7a continue \u00e0 bas \u00e0 m'accompagner, l\u00e0 il y a vraiment pour moi un r\u00f4le important, de la musique qui m'accompagne, qui peut-\u00eatre m\u00eame m'encourage pour pour les moments peut-\u00eatre un peu plus h\u00e9sitant. \r\nPour moi, c'\u00e9tait vraiment une mani\u00e8re plut\u00f4t naturel de m'associer \u00e0 ce rythme communautaire \u00e0 ce rythme de la pri\u00e8re, l\u00e0 encore parce qu'il y avait ce bagage peut-\u00eatre pr\u00e9c\u00e9dent et puis parce qu'il y avait aussi ce d\u00e9sir quand m\u00eame d'entrer dans ce dans cette forme -l\u00e0 de, de, de, de pri\u00e8re pour justement s'associer \u00e0 la vie \u00e0 la vie liturgique de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:59) [79%] :\r\nInstable, c'est Eddy Ben. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [89%] :\r\nCe Raffaella vient de Venise, elle est membre de la communaut\u00e9 depuis plus de 40 ans, elle \u00e9tait donc la confr\u00e8re Mathias c'est arriv\u00e9 en 1999, elle m'en a parl\u00e9 dans un r\u00e9fectoire du monast\u00e8re juste apr\u00e8s un repas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:21) [84%] :\r\nJe pense que que Matthias et il a pas c\u00f4t\u00e9 capacit\u00e9s au niveau professionnel aussi on niveau de connaissance des langues, on y vote et aussi des dons artistiques, donc c'est une richesse humaine tr\u00e8s grande et une finesse aussi, voil\u00e0, je pense que \u00e7a, on le ressent, on lui demande beaucoup aussi, on lui demande de prendre ses relev\u00e9s le blog du les torchis, donc \u00e7a c'est au niveau de responsabilit\u00e9 communautaire, c'est quelque chose je pense pas tellement facile pour Clinton et doit aussi sortir de sa tradition Shakespeare notre liturgie notre Champ et lui demande : \u00e7a m'a peut-\u00eatre le fait qu'il qu'il a un autre point de fumer \u00e7a apporte sans doute une meilleure richesse la richesse, c'est un appel \u00e0 une fid\u00e9lit\u00e9, on l'appelait fr\u00e8re que notre tradition qui recherche, qui demande \u00e0 venir pour le machine avec un appel sp\u00e9cifique \u00e0 ce que nous ne voulu tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:46) [87%] :\r\nLes soeurs raffa\u00ebla nous sommes au monast\u00e8re de Bose dans le Pi\u00e9mont en Italie, elle parlait donc 2 fr\u00e8res Matthias Wirz A Vaudois qui s'est l\u00e0- bas, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es alors on l'a entendu Noriane Rapin chaque nouveau Moine qui arrive per\u00e7ue comme \u00e0 la fois un cadeau et un d\u00e9fi pour la communaut\u00e9 et un jeune Moine francophones Vaudois, \u00e7a n'avait rien d'une \u00e9vidence j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:07) [87%] :\r\nNon, ce n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence que c'est d'instance rencontrent donc j'ai j'ai demand\u00e9 \u00e0 fr\u00e8re Matthias le chemin qu'il a men\u00e9 lui dans ce monast\u00e8re et nous en avons discut\u00e9 devant le b\u00e2timent, m\u00eame o\u00f9 il atterrit en 1er si j'ose dire, c'est donc l'accueil du monast\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 chaque p\u00e8lerin arrive et le week- end dernier buzzer du monde, les familles de la r\u00e9gion \u00e9taient l\u00e0 pour f\u00eater les Rameaux bienvenue dans leur ambiance relativement peu contemplative \u00e0 l'entr\u00e9e. \r\nAlors, serait Matthias nous sommes maintenant devant l'accueil de la communaut\u00e9 quand on arrive \u00e0 poser ce qui est un petit hameau au milieu des arbres, c'est la premi\u00e8re chose qu'on voit, c'est le 1er b\u00e2timent qu'on voit et nous sommes \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur un banc, nous voyons l'Inde au loin les baraquements o\u00f9 vous vivez -vous les moines alors justement, Matthias Wirz comment est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9 ici 6. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [83%] :\r\nQui m'est arriv\u00e9 pour que finalement je finis si si, c'\u00e9tait un. \r\nL'exp\u00e9rience d'un jeune chr\u00e9tien du canton de Vaud qui d'une fa\u00e7on d'une autre avec sa vie de jeune chr\u00e9tiens dans une paroisse de ce coin de pays et qui, une fois ou l'autre avec le Pasteur ou s'en est all\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9, o\u00f9 il a d\u00e9couvert finalement des sommes qui avait l'air tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9 et donc, il avait l'impression que cette villa pouvait \u00eatre quelque chose qui lui correspondent aussi avec cette dimension de pri\u00e8re cette dimension de vie commune et puis cette ce d\u00e9sir de tout donner de soi -m\u00eame pour le Christ dont on a reconnu qu'effectivement c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment central qui me donnait une une certaine consistance enfin quoi j'avais la pression de croire qu'il pourrait satisfaire finalement ce que je cherchais, enfant qui pourrait r\u00e9pondre \u00e0 mon d\u00e9sir, alors c'est vraiment c'est \u00e0 travers l'exp\u00e9rience d'avoir vu des hommes qui semblait \u00e9panouie que j'ai senti cette possibilit\u00e9 aussi pour moi en me disant est -ce que \u00e7a pourrait pas aussi \u00eatre un cheminement qui me qui me correspond au je pourrai me sentir \u00e0 l'aise, o\u00f9 je pourrais vivre cette dimension de foi qui qui \u00e9tait centrale effectivement, pour moi, puis d'une mani\u00e8re ou d'une autre, connaissant justement cette communaut\u00e9 -l\u00e0 de Taiz\u00e9 mais en envoyant aussi d'autres r\u00e9alit\u00e9s chr\u00e9tienne \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai aussi appris \u00e0 conna\u00eetre la communaut\u00e9 de bosser dans sa composition oecum\u00e9nique qui \u00e9tait avant tout l'\u00e9l\u00e9ment qui, en tant que r\u00e9former justement me touchait, en disant, en tant que r\u00e9former je peux vivre ma foi chr\u00e9tienne et ce choix monastique sans avoir n\u00e9cessairement besoin changer l'\u00e9glise me semble trouver ma place notamment aussi pour cette intention \u00e0 une qu'est ce qu'il faut dire \u00e0 une esth\u00e9tique \u00e0 la fois dans la Turgy mais aussi dans la dans les espaces qui sont propos\u00e9s \u00e0 la communaut\u00e9 et aux autres et puis ces ces, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, enfin cette dimension \u00e0 la fois oecum\u00e9nique \u00e0 la fois esth\u00e9tique et humaine, j'allais dire anthropologique qui qui m'a touch\u00e9, ici, qui m'a fait me dire tiens \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a pourrait \u00eatre ici le lieu, alors vous me direz pourquoi ici et pas ailleurs, je pense qu'on pourrait poser la m\u00eame question \u00e0 un homme ou une femme mari\u00e9e, en lui disant : pourquoi cette personne est pas telle autre voil\u00e0 enfin, c'est le myst\u00e8re d'une rencontre, et puis d'une impression d'armement qui ensuite demand\u00e9 reste \u00e0 v\u00e9rifier et qui, en quelques ann\u00e9es de noviciat \u00e0 trouver un espace confirm\u00e9e \u00e0 3 dans mon cas, jusqu'\u00e0 ce que je fasse mes voeux et la profession dans la dans la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:00) [93%] :\r\nQu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus dur en arrivant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:03) [92%] :\r\nC'est ce qui appara\u00eet comme un manque de libert\u00e9 ou on a l'impression quand on, quand on arrive ici, quand on est un peu bloqu\u00e9 par les autres par la vie par le rythme par parce que monast\u00e8re peut proposer \u00e0 Laurent n'a pas aller la libert\u00e9 d'appeler un ami pour aller boire quelque chose, un soir ou pour aller au cin\u00e9ma et en m\u00eame temps on se rend compte en le vivant, jour apr\u00e8s jour que c'est peut-\u00eatre une libert\u00e9 ext\u00e9rieure qui nous manque, mais au contraire la libert\u00e9 pour ainsi dire int\u00e9rieur s'approfondit peu \u00e0 peu dans le sens o\u00f9 on l'assume effectivement le le choix qu'on a fait et on se rend compte qu'on a fait de mani\u00e8re libre en se rend compte que c'est pas quelqu'un qui de l'ext\u00e9rieur nous enfermer dans ce qui pourrait appara\u00eetre comme une prison, mais au contraire, c'est nous qui avons choisi librement cette vie parce qu'on s'est rendu compte que c'est l\u00e0 qu'on trouverait une joie, un bonheur, une lumi\u00e8re qui effectivement nous nous qu'on continue \u00e0 \u00e0 nous porter en avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:55) [98%] :\r\nVous faites quoi ici en fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:57) [91%] :\r\nEn ce qui me concerne, j'ai un bout de temps, je travaille \u00e0 l'accueil, donc je suis, en g\u00e9n\u00e9ral, les apr\u00e8s- midi \u00e0 l'accueil \u00e0 r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 accompagner les autres qui viennent pour quelques et puis le reste du temps, je travaille, plus les choses intellectuelles alors je travaille un peu pour la maison d'\u00e9dition, je fais des traductions, je cherche \u00e0 mettre ensemble des textes qu'il y a une certaine mani\u00e8re produire ensuite des bouquins sur des sur des sujets de spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:35) [94%] :\r\nEst ce que ce serait juste de dire que la vie en communaut\u00e9 monastique, c'est un concentr\u00e9 de vie en soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:44) [89%] :\r\nOn pourrait dire \u00e7a, on pourrait dire : cr\u00e9er une communaut\u00e9 monastique comme la n\u00f4tre, en particulier dans sa composition mixte et oecum\u00e9nique donc dans sa pluralit\u00e9 dans sa diversit\u00e9, c'est vraiment un petit laboratoire je pense de ce qu'on peut vivre en soci\u00e9t\u00e9, alors vous me direz, mais vous \u00eates tous des gens qui croyaient la m\u00eame chose que vous rassemblez parce que vous ressemblez il y a quelque chose de cela, mais en m\u00eame temps, \u00e0 force de vivre les uns avec les autres, se rencontrent que humainement, on a vraiment des diff\u00e9rences qui sont assez importantes et donc apprendre \u00e0 vivre avec ce des parents \u00e7a apprendre finalement aussi \u00e0 aimer ce qui nous ce qui nous frappe, ce qui nous heurte chez l'autre, c'est quelque chose, peut-\u00eatre, qui pourrait \u00eatre \u00e0 l'enseignement aussi pour l'\u00e9glise pour les \u00e9glises pour la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle souvent on s'arr\u00eate \u00e0 ce qu'on aime, de prime abord, sans apprendre \u00e0 s'approcher des autres dans leurs diff\u00e9rences et de ce point de vue -l\u00e0 Apprendre enfin l'exp\u00e9rience qu'on fait ici, c'est justement ce quelque chose qui pourrait aussi \u00eatre un mod\u00e8le, entre guillemets, sans vouloir se pr\u00eatent entre des exemples mais enfin un mod\u00e8le de ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 heureux, \u00e9quilibr\u00e9 pourrait proposer de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:53) [95%] :\r\nLe choix du c\u00e9libat c'est quelque chose qui interroge beaucoup \u00e0 pr\u00e9sent, c'est un choix qui para\u00eet assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:02) [90%] :\r\nC'est vrai qu'une vie communautaire comme la n\u00f4tre, et d'une certaine mani\u00e8re aussi un d\u00e9sir de vivre quelque chose de l'ordre de ce qu'on esp\u00e8re \u00e0 la fin des temps o\u00f9 il n'y aura ni plus, ni homme ni femme, selon les mots de l'Evangile, ou justement, il y aura plus cette capacit\u00e9 ou cette n\u00e9cessit\u00e9 de se marier mais au juste, chaque personne sera elles-m\u00eames pleinement en face de celui qui l'a cr\u00e9\u00e9 et le c\u00e9libat quand Vino maintenant ici, et d'une certaine mani\u00e8re, une image de cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Laurent, la vie de mani\u00e8re tout \u00e0 fait imparfaite et de mani\u00e8re tout \u00e0 fait partiel parce qu'on reste des personnes humaines et puis quand on a des attaches et la d\u00e9sirs et puis quand on a des pr\u00e9f\u00e9rences, etc, mais d'une certaine mani\u00e8re le choix du c\u00e9libat c'est un peu cette utopie de l'au-del\u00e0, qui est d'une certaine mani\u00e8re, pourrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 un peu cr\u00e9\u00e9 ici et peut-\u00eatre que dans ce sens -l\u00e0, \u00e7a nous permet aussi d'accueillir de mani\u00e8re plus libre toute autre personne, quelle qu'elle soit, parce que justement en on a su mettre un peu au second plan les, les diff\u00e9rentes attache qui d'un point de vue humain nous ne conditionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Matthias Wirz, un Moine a poser \u00e0 votre micro Noriane Rapin alors on entend les mots qu'il utilise pour d\u00e9crire son parcours un naturel et spontan\u00e9, le parcours vers cette vie, c'est vraiment comme \u00e7a qu'il faut se l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:20) [92%] :\r\nAlors, personnellement, je me suis demand\u00e9 c'est n'y avait pas une phase de transition difficile entre sa carri\u00e8re de journaliste sa vie monacale, on \u00e9coute sa r\u00e9ponse. \r\nAlors tr\u00e8s Matthias, nous sommes en train de nous promener dans les jardins de la communaut\u00e9, vous avez la chance ici \u00e0 bosser et d'\u00eatre au milieu, la nature de voir absolument qu'une civilisation, on voit les montagnes au loin les arbres qui commencent \u00e0 mettre \u00e0 leur feuille du printemps alors avant, vous \u00e9tiez journaliste Matthias Wirz, vous \u00e9tiez dans un m\u00e9tier au coeur du monde et maintenant vous \u00eates moi, vous \u00eates en retrait, est ce que vous avez fait le grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:58) [91%] :\r\nJ'ai pas l'impression enfin dans ma perception des choses, au moment o\u00f9 les choses se sont faites, c'\u00e9tait vraiment tout \u00e0 fait naturel, enfin, les choses se sont pr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re tr\u00e8s imm\u00e9diate, j'avais pas l'impression d'abandonner quelque chose pour m'ouvrir \u00e0 quelque chose d'autre alors, bien s\u00fbr qu'il y avait un passager puis une transition en m\u00eame temps, c'\u00e9tait vraiment pas l'impression d'abandonner quelque chose d'ouvert pour quelque chose de fermer quel que chose d'extraverti pour quelque chose d'introverti, etc, mais c'\u00e9tait vraiment dans ma compr\u00e9hension des choses, une mani\u00e8re d'approfondir, finalement, ce que je faisais d\u00e9j\u00e0 auparavant, alors c'est vrai qu'ici on n'a pas exactement, m\u00eame type de rapport au monde ext\u00e9rieur, mais en m\u00eame temps on n'est pas compl\u00e8tement coup\u00e9 du monde en soi quand m\u00eame 25000 autres chaque ann\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente quand m\u00eame une portion d'humanit\u00e9 non indiff\u00e9rente, de plus, on est d'une certaine mani\u00e8re, en relation avec les autres ce n', de mani\u00e8re imm\u00e9diate, du moins de mani\u00e8re justement imm\u00e9diate \u00e0 travers par exemple la pri\u00e8re o\u00f9 on se souvient effectivement de ce ailleurs qui ont d'autres mani\u00e8res de vivre d'autres situations de d\u00e9tresse ou de joie et donc de ce point de vue l\u00e0 on n'est pas compl\u00e8tement coup\u00e9 du monde et c'est peut-\u00eatre l\u00e0, justement aussi o\u00f9 il y a un rapport entre notre neutre, situation en marge pour vivre mieux, la relation avec les autres, qui \u00e9tait aussi un petit peu l'attitude qu'on pourrait avoir, je pense, dans une r\u00e9daction de journaliste o\u00f9 justement on n'est pas exactement dans le sens, on n'est pas au centre, mais on est un petit peu dans un point d'observation critique ext\u00e9rieure o\u00f9 on voit aussi l'ensemble du monde en y jetant un regard peut-\u00eatre plus critique que celui que nous, on a ici en tant que moines et moniales, je crois qu'effectivement cette dimension d'une d'une position un peu en retrait, avec un regard sur la r\u00e9alit\u00e9 qui nous entoure peut peut d'une certaine mani\u00e8re \u00eatre \u00eatre semblable dans les 2 cas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:51) [83%] :\r\nDonc, finalement, pour vous, c'est pas tellement, pas d'observation qui a chang\u00e9, c'est le regard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:58) [91%] :\r\nPlus que le regard, je dirais que c'est vraiment ce que je fais ensuite du regard que je porte sur les situations qui qui change, c'est \u00e0 dire que je continue de voir les choses : peut-\u00eatre que je vois pas les m\u00eames parce que c'est pas les m\u00eames outils d'information mais enfin je, je, je continue de voir les choses, et au lieu ensuite de faire une observation critique qui est ensuite transmise \u00e0 l'ensemble de ceux pour lesquels je travaill\u00e9 en l'occurrence, si j'\u00e9tais journaliste, pour les auditeurs et les t\u00e9l\u00e9spectateurs, les Lecteurs etc je remets entre les mains de ce m\u00eame autour de ce Dieu ces situations -l\u00e0 justement avec avec une attention avec une bienveillance qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas celle imm\u00e9diatement que j'aurais pu avoir quand j'\u00e9tais journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:43) [90%] :\r\nDans dans le journalisme, on doit transmettre et on associe plut\u00f4t la vie monastique au silenceS. est -ce qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous avez aussi chang\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:54) [91%] :\r\nCe qui a vraiment chang\u00e9, en tout cas dans ma perception des choses en venant ici, c'est vraiment la dimension de l'\u00e9coute, o\u00f9 je me rends compte que ces premiers enfin je sais pas moi qui parle en 1er mais c'est l'autre donc je cherche \u00e0 comprendre le message qui me transmet, que ce soit l'autre, avec un grand A ou avec un petit a donc tous les matins en prend une heure pour \u00e9couter la parole en lisant l'\u00e9criture et l\u00e0, c'est vraiment une \u00e9cole pour approfondir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:16) [93%] :\r\nCette dimension de l'\u00e9coute et pour se rendre compte du poids que la parole, les paroles peuvent avoir dans la dans la communication, \u00e7a se traduit ensuite aussi dans la communication quotidienne finalement si on reste attentif et si on reste dans cette modalit\u00e9 la m\u00e9ditation des \u00e9critures nous am\u00e8ne \u00e0 revoir \u00e7a, \u00e7a transforme aussi notre communication avec les hommes et les femmes qui nous qui nous entourent, enfin, on apprend aussi \u00e0 mieux \u00e9couter ce que les autres disaient \u00e0 mieux leur parler \u00e0 mieux communiquer avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:16) [89%] :\r\nMatthias Wirz \u00e0 votre micro Noriane Rapin alors justement quand on est moins en communaut\u00e9, comment est -ce qu'on vit P\u00e2ques \u00e0 Bose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:24) [87%] :\r\nEh bien en communaut\u00e9 justement imposer la liturgie et tr\u00e8s imag\u00e9es, j'ai rencontr\u00e9 Matthias dans l'\u00e9glise de la communaut\u00e9, juste apr\u00e8s le fils des Rameaux, dimanche dernier, alors imaginez -vous, c'est un grand b\u00e2timent tr\u00e8s simple, presque un peu rustique, avec des murs blancs et un plafond en bois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:40) [92%] :\r\nEt je vous propose d'y aller avec les fid\u00e8les de dimanches de l'ann\u00e9e, ils entraient en cort\u00e8ge dans l'\u00e9glise pour les rames. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:58) [74%] :\r\nOlivier Grimaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:05) [93%] :\r\nDans dans une vie communautaire comme celle qu'on vit \u00e0 Bose comme comme dans bien d'autres lieux, ma foi, on n'est pas toujours \u00e0 l'unisson et puis il y a des tensions, il y a des conflits, il y a des oppositions et puis ces choses -l\u00e0, on peut les vivres si on si on n'y pr\u00eate attention, comme des petites morts comme un peu une une condamnation qui nous est faite de la part des autres qui nous qui qui qui sont sur notre chemin, comme des emb\u00fbches. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:34) [88%] :\r\nEt puis accepter cette mort et se rendre compte qu'on peut les d\u00e9passer, non pas comme la revanche de la vie sur la mort, mais au contraire comme le donc finalement Dieu fait, et c'est je crois justement \u00e7a par AXA, enfin c'est comme \u00e7a que moi je le vis, c'est justement cette lumi\u00e8re qui, apr\u00e8s une semaine o\u00f9 on a chant\u00e9 des lamentations insupportable pendant 4 ou 5 jours o\u00f9 effectivement l'h\u00f4pital styliste des mots qu'on aurait de la peine \u00e0 nous-m\u00eames, \u00e0 utiliser dans notre pri\u00e8re, tout \u00e0 coup quelque chose d'autre est clos et puis des fois m\u00eame au dans le d\u00e9roulement de la semaine, on a l'impression qu'il faudrait continuer parce que c'est comme comme si c'\u00e9tait plus profond, comme si cette tension que la douleur permettent de vivre \u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re, plus s\u00e9rieuse, etc, et puis on a des fois l'impression le samedi Saint, le samedi soir compte la veille de pas commence craint que cette que cette lumi\u00e8re qui a clos, elle est, elle est fausse, or justement, enfin, c'est vraiment le cet \u00e9l\u00e9ment inattendu qui qui peu \u00e0 peu, peut appara\u00eetre encore une fois comme un temps et non pas comme quelque chose que nous produisons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:02) [83%] :\r\nDonc, si j'essaie de reformuler pour vous, P\u00e2ques, c'est de pouvoir surpasser ou d\u00e9pass\u00e9 blessures inflig\u00e9es par autrui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:10) [92%] :\r\nIl y a de \u00e7a, alors je pense qu'il y a pas que \u00e7a ordinairement, on pense qu'apr\u00e8s la vie \u00e0 la mort hors Pack et c'est aussi une exp\u00e9rience qu'on peut faire individuellement, il y a des fois des situations o\u00f9 en on a l'impression que tout est fini, qu'on ne peut plus avancer et par surprise par gr\u00e2ce par par quelque chose d'inattendu, une vie nouvelle clos et puis on recommence \u00e0 respirer, je pense que c'est aussi \u00e7a, pas dans notre exp\u00e9rience individuelle dans mon exp\u00e9rience personnelle, chose qu'il faut recommencer de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, comme si cette cette r\u00e9alit\u00e9 d'une vie qui sort de la mort \u00e9tait toujours quelque chose qui devait nous \u00eatre rappel\u00e9, l\u00e0 aussi, parce que dans notre exp\u00e9rience individuelle, c'est quelque chose qui ne va pas de soi et que le quotidien nous impose de de revivre et d'accepter de revivre et d'accepter de recevoir toujours un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:16) [88%] :\r\nJustement, ce qui m'a frapp\u00e9, ce matin, c'\u00e9tait le fait que vous viviez -vous face une procession avec les Rameaux, c'est plus que rappeler des mots et puis un texte et puis une histoire c'est vivra. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:28) [87%] :\r\nEn effet, la la liturgie fait vraiment vivre la la la r\u00e9alit\u00e9 quand c\u00e9l\u00e8bres, c'est pas simplement une \u00e9vocation comme Saint verbale mais c'est vraiment, j'allais dire plastique ou en tout cas corporel ou en bas, notamment pour les puisque vous citiez les rameaux o\u00f9 en o\u00f9 en suit vraiment le cheminement de J\u00e9sus au tous ensemble en marche depuis un lieu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9glise jusqu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, o\u00f9 il y a cette ce ce ce d\u00e9placement ou m\u00eame pour faire vrai, on utilise des rameaux d'olivier qui donne l'id\u00e9e de cette assembl\u00e9e, qui salue son seigneur sont roi qui entrent dans la ville sainte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:08) [90%] :\r\nEt qu'est ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le en fait du sens de la f\u00eate de la vie par la rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:14) [94%] :\r\n\u00e7a nous permet de d'entrer compl\u00e8tement dans cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, c'est plus seulement quelque chose d'ext\u00e9rieur, c'est plus l'histoire seulement de J\u00e9sus et ses 12 disciples il y a 2 1000 ans qui entrent dans J\u00e9rusalem qui se fait condamner puis qui meurt sur la croix, comme si c'\u00e9tait un peu ext\u00e9rieur \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9, par contre, le vivre de l'int\u00e9rieur de mani\u00e8re physique quasiment en s'arr\u00eatant sur chacun des moments que l'Evangile raconte \u00e7a nous permet \u00e0 nous de nous approprier finalement de ces \u00e9pisodes pour que ce soit pas juste des choses qu'on a lu dans un bouquin qu'on pourrait refermer enfin \u00e0 la fin de la de la c\u00e9l\u00e9bration, mais c'est aussi quelque chose qui doit nous inspirer pour notre pour notre propre existence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:57) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous diriez \u00e0 une personne qui ne fait pas P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:01) [91%] :\r\nTout le monde \u00e0 ce d\u00e9sir de quelque chose qui qui transforment finalement les situations qui semble bloqu\u00e9 dans notre existence dans nos relations dans notre vie et de ce point de vue l\u00e0 pour moi vivre P\u00e2ques, c'est entrer dans cette dynamique d'un dindon, que je ne cr\u00e9e pas de moi- m\u00eame et qui n'est pas une une mani\u00e8re un peu \u00e0 l'eau de rose ou m\u00e9thode Cou\u00e9 pour dire, tout ira bien, quand m\u00eame, tout le monde, en tout cas tr\u00e8s souvent d\u00e9couvrent qu'il y a des chemins qui a des rais de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:32) [93%] :\r\nQui, m\u00eame dans les lieux les plus sombres permettent de retrouver un peu d'espoir et je pense que cette dynamique -l\u00e0 que P\u00e2ques exprime de mani\u00e8re plus humaine comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:53) [90%] :\r\nMatthias Wirz encore donc fr\u00e8re a pos\u00e9 en Italie ne viendra pas entendu la vie en communaut\u00e9, ben \u00e7a va pas de soi, il faut supporter les autres au quotidien apr\u00e8s 20 ans est -ce que \u00e7a n'est pas difficile, il y a pas plus d'usure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:07) [94%] :\r\nEt c'est justement ce dont nous avons parl\u00e9 avant de nous quitter, dimanche dernier, devant l'accueil du monast\u00e8re, encore une fois, j'ai demand\u00e9 s'il n'avait jamais eu de regrets \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:17) [88%] :\r\nLa dimension du regret, je pense qu'elle fait partie d'un cheminement comme \u00e7a, on se pose la question de mani\u00e8re un peu na\u00eff au d\u00e9but, est ce que je vais r\u00e9ussir \u00e0 vivre dans cette dans ce cheminement -l\u00e0 toute mon existence et puis c'est-\u00e0-dire oui bien s\u00fbr, il y a pas de raison, je pense qu'on peut imaginer de mani\u00e8re un peu semblable des couples de jeunes amoureux qui \u00e9videmment de mani\u00e8re tout \u00e0 fait idyllique se diront \u00e7a va tenir toute notre pays a pas 13 ans, et puis il y a des moments dans l'existence o\u00f9 on se dit tiens, \u00e0 \u00e7a aurait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus sympathique d'\u00eatre plus libre et puis de pouvoir prendre des vacances plus longues et donc oui hein, puis il y a des fois des regrets en m\u00eame temps pour les d\u00e9passer, il faut se souvenir que ces petits non, finalement, c'est que des petits et non par rapport aux grands oui quand on a prononc\u00e9 une fois pour toutes ce souvenir finalement, pourquoi on a fait ce choix, on a dit ce oui, une fois dans sa vie, \u00e7a permet de d\u00e9passer, finalement c'est ces moments d'\u00e9preuves ces moments de doute, ces moments o\u00f9 on se dit tiens, on va s'arr\u00eater quand m\u00eame mieux ailleurs et vraiment se souvenir qu'effectivement, malgr\u00e9 les moments peut-\u00eatre de petite mort qu'on est oblig\u00e9 de vivre, il y a une vie plus grande qui est promise, et puis effectivement partag\u00e9e l'existence avec 80 autres personnes avec les richesses que les autres ont peut-\u00eatre m\u00eame aussi les asp\u00e9rit\u00e9s, mais enfin en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a permet effectivement une exp\u00e9rience dans le quotidien nous permet de mesurer toujours la richesse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:39) [89%] :\r\nUne question, peut-\u00eatre un peu provocatrice, \u00e0 quoi \u00e7a sert un Moineau ou une moniales finalement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:45) [96%] :\r\nJe pense que \u00e7a sert \u00e0 rien et c'est justement \u00e7a qui sert \u00e0 quelque chose, c'est peut-\u00eatre cette dimension de gratuit\u00e9 qu'on a oubli\u00e9 dans une. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:51) [90%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 qui met l'accent tellement sur une dimension commerciale \u00e9conomique marchande justement apprendre \u00e0 vivre au quotidien, \u00e0 cause d'un homme dont on dit qu'il a donn\u00e9 sa vie pour tout le monde, puis vivre quotidiennement cet exemple d'une donation de soit gratuite sans attendre quelque chose en retour est -ce que c'est pas justement, c'est une esp\u00e8ce d'antidote dans notre soci\u00e9t\u00e9 a besoin est -ce que dans ce sens -l\u00e0, un monast\u00e8re n'est pas un lieu justement qui entre guillemets sert m\u00eame s'il ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:28) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le portrait de Matthias Wirz que vous nous proposiez Noriane Rapin, merci beaucoup, Matthias Wirz, on le rappelle l'ancien journaliste Vaudois devenu Moine dans le monast\u00e8re oecum\u00e9nique italien de poser au nord du Pi\u00e9mont, si vous souhaitez entendre ce sujet vous pouvez le faire sur notre portail RTS religion Point CH et puis notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique, vous \u00eates ouvert pour laisser un commentaire 0 58 236 60 70, voil\u00e0 les. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T18:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wirz, Matthias", "role": "moine vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44F91376-D6A9-4A8A-8284-A85073864A16", "internalArchiveId": "44F91376-D6A9-4A8A-8284-A85073864A16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mennonites passent l'\u00e9ponge. et apr\u00e8s? [Rediffusion]", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Le 20 avril 2019, la Conf\u00e9rence mennonite suisse a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une demande de pardon adress\u00e9e par le Conseiller d'Etat Christoph Neuhaus. En novembre 2017, il avait formul\u00e9 des excuses pour les pers\u00e9cutions bernoises subies par les anabaptistes du 16e au 18e si\u00e8cle. Noriane Rapin d\u00e9cortique l'affaire.\r\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 28.04.2019", "durationSec": 1000, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622955", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Les mennonites passent l\u02b9\u00e9ponge\u2026 et apr\u00e8s? / HFR_2019-08-25T19:03:34_les-mennonites-passent-l-eponge-et-apres", "Hautes fr\u00e9quences du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["Le 20 avril 2019, la Conf\u00e9rence mennonite suisse a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 une demande de pardon adress\u00e9e par le Conseiller d\u02b9Etat Christoph Neuhaus. En novembre 2017, il avait formul\u00e9 des excuses pour les pers\u00e9cutions bernoises subies par les anabaptistes du 16e au 18e si\u00e8cle. Noriane Rapin d\u00e9cortique l\u02b9affaire.\nNouvelle diffusion de la s\u00e9quence du 28.04.2019"], "variantIds": ["ece-10622955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T18:26:05Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nHaute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [75%] :\r\nHaute fr\u00e9quence Fabien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nJournaliste Vaudois, qui vit depuis plus de 20 ans dans un monast\u00e8re en Italie, voir notre portrait que noriane Rapin nous avait propos\u00e9 pour le haute fr\u00e9quence de P\u00e2ques et que nous vous offrons ce soir en nouvelle diffusion estivale et lui avait rendu visite dans le Pi\u00e9mont dans la communaut\u00e9 de beaux Laurent n'a pas la libert\u00e9 d'appeler un ami pour aller boire quelque chose, un soir ou pour aller au cin\u00e9ma et en m\u00eame temps on se rend compte en le vivant, jour apr\u00e8s jour que c'est peut-\u00eatre une libert\u00e9 ext\u00e9rieure qui nous manque, mais au contraire la libert\u00e9 pour ainsi dire int\u00e9rieur s'approfondit peu \u00e0 peu dans le sens o\u00f9 on se rend compte que c'est nous qui avons choisi librement cette vie parce qu'on s'est rendu compte que c'est l\u00e0 qu'on trouverait une joie, un bonheur, une lumi\u00e8re qui continue \u00e0 \u00e0 nous porter en avant, Matthias Wirtz, c'est son nom, nous racontera les grandeurs, mais aussi les servitudes d'une vie commune avec plusieurs dizaines de fr\u00e8res et de soeurs entre affection et frictions nous d\u00e9couvrirons 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, la confession qu'il a livr\u00e9 \u00e0 ne reviendra pas, mais dans cette \u00e9dition de haute fr\u00e9quence en nouvelle diffusion estivale on va commencer par s'int\u00e9resser aux pardon que les mennonites ont d\u00e9cid\u00e9 d'accorder aux autorit\u00e9s bernoises c'est noriane Rapin, qui s'\u00e9tait pench\u00e9 sur ce dossier le 28 avril dernier dans haute fr\u00e9quence car, dans le canton de Berne au lieu de la r\u00e9forme, en Suisse, les communaut\u00e9s anabaptistes ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, ils anabaptistes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s, emprisonn\u00e9s et parfois m\u00eame mise \u00e0 mort du XVIe au XVIIIe si\u00e8cles alors noriane Rapin va tenter de d\u00e9crypter les enjeux de ce pardon, vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, une proposition de la r\u00e9daction RTS religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nOn commence notre \u00e9mission de ce soir avec vous noriane Rapin bonsoir bonsoir, Guillaume noriane, le 20 avril les mennonites honte, accepter la demande de pardon, une demande de pardon faite par un conseiller d'\u00c9tat bernois, Christophe Neuhaus avait formul\u00e9 des excuses en novembre 2017 d\u00e9j\u00e0 pour les pers\u00e9cutions men\u00e9e par Berne contre les anabaptistes, donc il y a de cela plusieurs si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [89%] :\r\nOui, la c\u00e9r\u00e9monie de samedi dernier a r\u00e9uni 2 repr\u00e9sentants du Conseil d'\u00c9tat bernois et des \u00e9missaires des diff\u00e9rentes \u00c9glises mennonite suisse, une d\u00e9claration de la conf\u00e9rence mennonite suisse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, elle stipulait que les communaut\u00e9s accorder volontiers leur pardon au canton de Berne a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [95%] :\r\nD'accord il faut \u00e9clairer notre lanterne, rappelez -nous quelques mots qui sont les mennonites quels sont leurs rapports avec l'\u00c9tat bernois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors, les mennonites sont les descendants des anabaptistes au XVIe si\u00e8cle, c'\u00e9tait un mouvement issu de la r\u00e9forme protestante en Suisse leur cheval de bataille, c'\u00e9tait, c'est encore d'ailleurs de ne pas baptiser les b\u00e9b\u00e9s parce que pour un bapt\u00eame devait \u00eatre choisi en toute connaissance de cause, l'autre point central, c'est la s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat pour un anabaptistes de l'\u00e9poque et un mennonite aujourd'hui, l'\u00c9glise ne doit pas d\u00e9pendre de l'\u00c9tat, ni financi\u00e8rement, ni au niveau de la doctrine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [84%] :\r\nOui, \u00e7a a d\u00fb plaire aux r\u00e9formateurs et aux autorit\u00e9s Real politique Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [86%] :\r\nC'est moins qu'on puisse dire les anabaptistes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s et parfois ex\u00e9cut\u00e9s tr\u00e8s souvent envoy\u00e9 en exil et je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce propos, un sp\u00e9cialiste de cette histoire douloureuse, il s'agit du Pasteur mennonite Michel ou Mail, elle intervient dans la mission Racine consacr\u00e9 aux mennonite en 1996, il r\u00e9pond aux questions du journaliste dans une ancienne prison o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s des anabaptistes le choc ch\u00e2teau de trac seul Val-d en Emmental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [86%] :\r\nC'est donc l\u00e0 qu'on enfermait les anabaptistes oui c'est l\u00e0- haut dans le donjon que certains anabaptistes ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s avant d'\u00eatre jug\u00e9 et puis envoy\u00e9s \u00e0 Berne pour d'autres sanctions \u00e7a se passait, \u00e0 quelle \u00e9poque tout cela oh \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e8s le XVIe, mais \u00e7a s'est durci, plus tard, o\u00f9 l\u00e0 les pers\u00e9cutions sont revenus, notamment on a cr\u00e9\u00e9 une chambre des anabaptistes, une commission des affaires anabaptistes qui s'est dot\u00e9 d'une police et on a parl\u00e9 apr\u00e8s de de chasse aux anabaptistes les anc\u00eatre de Michel Hummel habitait aussi cette r\u00e9gion, puis ils ont \u00e9migr\u00e9 au Pays de Neuch\u00e2tel, qui n'\u00e9tait pas sous la juridiction bernoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [92%] :\r\nVous vous sentez encore des racines dans cette terre non pas pas tellement \u00e7a fait quand m\u00eame depuis des g\u00e9n\u00e9rations, qu'on n'a \u00e9migr\u00e9 convie ailleurs. \r\nMais on vient d'ici, on ne peut pas renier nos origines le nom, mais elle vient de de vaccins le dans dans la la r\u00e9gion de Thoune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [96%] :\r\nIl fallait trouver un autre moyen pour se d\u00e9barrasser des anabaptistes puisque la peine de mort avait \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e, on les a pouss\u00e9s \u00e0 \u00e9migrer. \r\nAu XVIIIe si\u00e8cle, le prince- \u00e9v\u00eaque de B\u00e2le autorise les anabaptistes \u00e0 s'installer sur les Terres au-dessus de 1000 m\u00e8tres \u00e0 l'\u00e9cart des villages, le Jura, catholique et francophone devient terre d'asile pour ses r\u00e9formes et qui parlent allemand et dont ne veulent pas les protestants de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [89%] :\r\nO\u00f9 sommes -nous ici, nous sommes \u00e0 Jean-Guy dans un lieu un peu hors du monde o\u00f9 il y avait beaucoup de d'faire mais il y en a encore dans les alentours, et peu \u00e0 peu, on n'avait plus de libert\u00e9 apr\u00e8s les pers\u00e9cutions et puis on a pu \u00e9difier aider des chapelles, \u00e0 la fin du si\u00e8cle pass\u00e9 au d\u00e9but de ce si\u00e8cle, celle -ci a \u00e9t\u00e9 construite en 1900 auparavant en bas se trouve \u00e0 une \u00e9cole, \u00e0 la salle de culte au premier \u00e9tage et on trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une ferme et plus loin, une \u00e9cole aujourd'hui, donc il y a un esprit communautaire qui \u00e9tait atteignaient, assez vite pour survivre dans ces circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le Pasteur mennonite Michel ou mal dans la mission Racine une mission qui date de 1996 on prend noriane la mesure de l'histoire tragique d'une communaut\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e ici en Suisse, pourquoi une telle violence \u00e0 leur encontre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [94%] :\r\nL'\u00c9glise \u00e0 l'\u00e9poque moderne, c'\u00e9tait une affaire avant tout politique et par spirituel avec la r\u00e9forme, l'\u00c9tat disposait de sa propre autorit\u00e9 religieuse donc pour Berne, il allait de soi que l'\u00c9glise devait rassembler les sujets et promouvoir les m\u00eames pr\u00e9ceptes pour tous les anabaptistes ne partageait pas cette id\u00e9e, donc ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des ennemis de l'ordre public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [87%] :\r\nEt noriane l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e elle donc l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e du canton de Berne, elle s'est excus\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [94%] :\r\nOui, il y a 10 ans et il y a eu de nombreux dialogues avec les communaut\u00e9s mennonite depuis, mais jamais rien de la part de l'\u00c9tat avant novembre 2017, j'ai donc appel\u00e9 le copr\u00e9sident de la conf\u00e9rence mennonite suisse qui organisait l'\u00e9v\u00e9nement samedi dernier, je lui ai demand\u00e9 comment les mennonites ont r\u00e9agi \u00e0 la demande de pardon de Berne Christian Berger. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:11) [90%] :\r\nOn s'attendait pas vraiment c'\u00e9tait un \u00e9lan du coeur du pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats monsieur Christophe ira hausse dans le cas de la nuit, des religions, en novembre 2017 par contre cette demande, elle est coh\u00e9rente dans ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies dans le rapprochement entre le canton et aussi les anabaptistes cette d\u00e9marche elle est pas compl\u00e8tement nouvelle, elle s'inscrit dans une suite de d\u00e9marches, notamment avec l'Est, l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e Par-contre, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois de mani\u00e8re si claire par un repr\u00e9sentant du canton de Berne nous avons \u00e9t\u00e9 r\u00e9jouis par cette demande qui, comme je le disais, \u00e9tait d'abord un \u00e9lan du coeur mais finalement s'est transform\u00e9 en une demande officielle en mentionnant que dans le pass\u00e9, il n'y avait jamais eu de paroles si claire en demande de pardon, c'est pour \u00e7a que nous avons choisi de prendre le temps pour r\u00e9fl\u00e9chir comment allait \u00eatre notre r\u00e9ponse \u00e0 cela, il nous a fallu quelques mois dans le cadre des \u00e9glises mennonite nous sommes en consultation les gens avec les autres pour donner des \u00c9chos et finalement nous avons dit que nous voulions donner un \u00e9cho officiel avec une d\u00e9claration avec une rencontre que nous voulions festive, ce qui finalement a eu lieu le 20 avril dernier ici \u00e0 Canal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:26) [90%] :\r\nQu'est ce qui s'est pass\u00e9 le 21 avril exactement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:29) [90%] :\r\nLe 20 avril nous sommes rencontr\u00e9s dans un ancien arsenal militaire que l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique mennonite de Tavannes est en train de transformer, on a un lieu de culte et c'est en chantier et de mani\u00e8re consciente, nous voulions nous rencontrer dans un chantier parce que les relations sont toujours en chantier, c'est le cas aussi pour la relation entre les mennonites et le canton de Berne et lors de cette journ\u00e9e, nous avons accueilli dans Christophe Ma\u00e9 hausse, pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats et Martin que le bien qui est le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires eccl\u00e9siastiques du canton de Berne et nous avons rencontr\u00e9, c'est-\u00e0-dire nous, des repr\u00e9sentants de chaque communaut\u00e9 mennonite suisse, nous sommes tr\u00e8s \u00e9glises ainsi que des repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e du lieu, donc de la paroisse autre m'Tavannes Reconvilier donc les repr\u00e9sentants mennonite ont sign\u00e9 cette d\u00e9claration avec pour ligne principale oui nous pardonnons et nous reconnaissons aussi nos propres faiblesses dans notre histoire et nous voulons vivre une journ\u00e9e de r\u00e9conciliation et c'est ce que nous avons v\u00e9cu de mani\u00e8re joyeuse je dirais et festive le 20 avril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [88%] :\r\nEt qu'est -ce que l'\u00e9tat de Berne a sign\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:41) [90%] :\r\nL'\u00c9tat de Berne dans cette journ\u00e9e n'a rien sign\u00e9, elle nous a fait parvenir cette demande de pardon au pr\u00e9alable et elle le 20 avril et c'est seulement du c\u00f4t\u00e9 mennonite que nous avons donn\u00e9 une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [97%] :\r\nQuel est le sens que vous voulez donner \u00e0 ce texte, quel est le but de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:00) [92%] :\r\nLe but de ce texte, pour nous, c'est d\u00e9j\u00e0 le processus de consultation \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise mennonite ce que nous pardonnons finalement comme, comme je l'ai dit, nous avons dit oui nous pardonnons et nous sommes les descendants, nous sommes les repr\u00e9sentants mennonite aujourd'hui, nous voulons voir vers l'avant aussi dans nos relations avec le canton donc ce texte, il a pour but, c'est une trace \u00e9crite de cet \u00e9v\u00e9nement pour nous aujourd'hui, aussi, au nom de nos anc\u00eatre s', mais aussi pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et dans ce sens en aime on avait \u00e0 coeur d'avoir une trace \u00e9crite de dire oui, maintenant on a accord\u00e9 le pardon, on nous a demand\u00e9 pardon et maintenant on veut voir vers l'avant, donc dans ce sens, c'est un acte symbolique, mais en m\u00eame temps il fait r\u00e9f\u00e9rence pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Christian Berger, copr\u00e9sident de la conf\u00e9rence mennonite suisse \u00e0 votre micro noriane alors, on entend une claire envie de pardonner, de la part de mennonite mais pourquoi avoir attendu autant \u00e0 presque 18 mois pour donner une r\u00e9ponse officielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [91%] :\r\nParce que la communaut\u00e9 avait un peu de mal \u00e0 situer cette demande, en fait, on a entendu Christian berger c'\u00e9tait un \u00e9lan du coeur du conseiller d'\u00c9tat, Christophe non hausse et \u00e0 l'\u00e9poque, certains responsables mennonite s'\u00e9tait demand\u00e9 si cette demande suffisait s'il n'aurait pas fallu un dialogue au pr\u00e9alable avec les descendants des victimes et des engagements de la part de l'\u00c9tat, donc toute la question c'est de savoir ce qu'est une demande de pardon, d'un \u00c9tat qui reconna\u00eet avoir pers\u00e9cut\u00e9, une communaut\u00e9 est ce que cela implique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [94%] :\r\nDonc, les mennonites ont finalement acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande, ils ont r\u00e9dig\u00e9 un texte est ce que ce texte ne met pas l'\u00c9tat face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [92%] :\r\nAlors disons qu'il rappelle certaines choses pour les mennonites si on demande pardon \u00e0 une communaut\u00e9 non conformiste, comme on ne peut que s'engager en faveur des minorit\u00e9s religieuses qui n'entrerait pas tout \u00e0 fait dans la culture traditionnelle helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [82%] :\r\nDonc, il montre bien qu'il y a quand m\u00eame un poids symbolique actuels \u00e0 cette demande de pardon, est ce que l'\u00c9tat bernois on a conscience, mais m\u00eame si il a rien sign\u00e9 au final. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:00) [90%] :\r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question au conseiller d'\u00c9tat, Christophe non hausse celui qui a demand\u00e9 pardon, donc, et voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:07) [85%] :\r\nLe canton de Berne comme tous ses institutions politiques doivent \u00eatre tu m'par neutre en en VRD diff\u00e9rent : religion mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, il y en a beaucoup de minorit\u00e9s au canton de Berne, plus que 200 et il doit traiter les gens comme il faut traiter n'importe comment, n'importe qui un pour Arte, quelle personne au canton de Berne alors et tr\u00e8s correct et voir avec eux a la p\u00e8te, religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [94%] :\r\nUn engagement \u00e0 la paix des religions, de la part de Christoph Neuhaus, conseiller d'\u00c9tat bernois \u00e0 votre micro noriane Rapin, \u00e7a fait des excuses valables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [90%] :\r\nSi on compare avec ce qu'a fait le canton de Z\u00fcrich qui a aussi pers\u00e9cut\u00e9s les anabaptistes autant de la r\u00e9forme, h\u00e9 ben on remarque qu'il a quand m\u00eame quelques diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [94%] :\r\nCette diff\u00e9rence d'accord lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:00) [90%] :\r\nL'\u00c9tat z\u00fcrichois a pr\u00e9sent\u00e9 des excuses officielles aux communaut\u00e9s mennonite en 2004 \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a appos\u00e9 une plaque comm\u00e9morative aux bords de la Limmat l\u00e0 on a noy\u00e9 des mennonites ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 des d\u00e9bats en pleine cas Gare de Z\u00fcrich pendant le Jubil\u00e9 de la r\u00e9forme, il y avait des repr\u00e9sentants r\u00e9former et des politiciens et on a offert une large place aux mennonite pendant les festivit\u00e9s, alors qu'il y a en fait plus de communaut\u00e9 mennonite dans ce canton, alors rien de tout cela \u00e0 Tavannes samedi dernier, o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie n'\u00e9tait en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [88%] :\r\nPas public, donc, les mennonites ont re\u00e7u des excuses officielles, ce qui est symboliquement fort mais ils n'ont pas vraiment eu de place publique un casque qu'est -ce que l'\u00c9tat bernois aurait pu faire plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:43) [89%] :\r\nIl faut savoir que les mennonites essayent de louer d'am\u00e9nag\u00e9 en mus\u00e9e, une partie du ch\u00e2teau de Trachsel Val d'o\u00f9 nous \u00e9tions en d\u00e9but d'\u00e9mission, le ch\u00e2teau appartient \u00e0 l'\u00c9tat de Berne et cela fait 12 ans que le projet est sur les rails et il semble encore loin d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:57) [95%] :\r\nD'accord, j'imagine que vous avez interpell\u00e9 Christoph Neuhaus \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:01) [90%] :\r\nOui, d'autant plus que depuis quelques mois, et l\u00e0 le dicast\u00e8re des b\u00e2timents au sein du Conseil d'\u00c9tat, je lui ai demand\u00e9 si l'\u00c9tat allait collaborer au projet Traksel Val-d maintenant qu'il \u00e9tait engag\u00e9 dans un processus de m\u00e9moire Christophe Naudin, hausse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:14) [89%] :\r\nSamedi dernier, c'\u00e9tait aussi l'occasion de de faire des contacts et de voir comment \u00e7a se d\u00e9roule, les mennonites se sont dans un jet pour ce projet, ils sont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec ma direction, mais on a eu beaucoup d'changement de collaborateurs et maintenant ce qu'on va voir comment on peut d\u00e9velopper ce projet, comment on peut organiser parce que le ch\u00e2teau de trac ce baltes, c'est toujours le ch\u00e2teau de du canton de Berne, mais \u00e7a fait aussi sens de faire notre lieu de m\u00e9moire parce que l\u00e0- bas il y a eu beaucoup de choses et il a \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cutions des pas c'\u00e9tait c'est encore du travail, parce que cette toute. \r\nErare a de s'excuser apr\u00e8s, c'est toujours le m\u00eame, c'est le train- train quotidien, comme on dit maintenant il faut voir ce qu'est ce qu'on peut faire concernant ce mus\u00e9e concernant ce ce ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:12) [86%] :\r\nDonc vous, vous avez le projet que l'\u00e9tat de Berne fasse quelque chose de concret pour sceller cette demande de pardon attraction Ewald. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:21) [86%] :\r\nAlors comment on peut le supporter le plus ou le mieux possible, parce que ce sont les \u00e0 la p\u00e2te et Sticky toi organiser soi -m\u00eame et il peuvent raconter l'histoire, vous pouvez vous imaginer que le gouvernement n'a pas v\u00e9cu ce talent et ce sont les gens concern\u00e9s, Jean, qui doit enfin la pas faire poids de m\u00e9moire, mais on peut et on veut les supporter le plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [100%] :\r\nFinanci\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:49) [87%] :\r\nAlors, financi\u00e8rement, \u00e7a veut dire auront lieu avec le parti mort mais \u00e7a, il faut voir, parce que le ch\u00e2teau est tr\u00e8s grand, \u00e7a fait partie de ce ch\u00e2teau mais \u00e7a, il faut s'engager en \u00e9chec, j'\u00e9tais \u00e9lu il y a une une ann\u00e9e assure encore 3 ans dans cette l\u00e9gislature comme nouvelle responsable de la DTP de la direction qui s'en occupent des b\u00e2timents et je mange avec avec persuasion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [88%] :\r\nIl s'engage avec persuasion sa t\u00eate Christophe Merah hausse \u00e0 votre micro noriane Rapin, il \u00e9voquait le ch\u00e2teau de trac Sannwald le projet d'un mus\u00e9e mennonite dans ses murs un projet qu'on va suivre avec attention ici \u00e0 RTS religion \u00e9videmment merci noriane Rapin, merci d'avoir d\u00e9cortiqu\u00e9 pour nous les enjeux de cette demande de pardon toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83B0E2CA-A90F-49A8-AE16-0A29E237B0F3", "internalArchiveId": "83B0E2CA-A90F-49A8-AE16-0A29E237B0F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique De graves lacunes entachent en Suisse les enqu\u00eates contre la p\u00e9docriminalit\u00e9 sur internet. Le presse dominicale al\u00e9manique s'en fait l'\u00e9cho aujourd'hui. Des journaux quze vous avez lus pour nous Delphine Gendre\r\nLe Sonntagsblick nous parle ce matin d'une situation alarmante dans la lutte contre les crimes p\u00e9dophiles sur internet. Selon un rapport confidentiel de Fedpol, la police f\u00e9d\u00e9rale, la Suisse souffrirait de graves lacunes pour poursuivre ces aggressions contre des enfants. Seuls 15% des postes en moyenne au sein de la police sont impliqu\u00e9s dans la lutte contre la cyberp\u00e9dophilie en Suisse. C'est peu.On apprend aussi que certaines polices cantonales retardent les enqu\u00eates p\u00e9dophiles de plusieurs ann\u00e9es, fautes de temps. Ce qui fait dire \u00e0 une experte de la protection de l'enfance que la Suisse, qui sous-estime ce fl\u00e9au, privil\u00e9gie la lutte contre les criminalit\u00e9 \u00e9conomique au d\u00e9triment de la protection des enfants. Le journal rappelle que derri\u00e8re chaque photo, chaque vid\u00e9o p\u00e9dophile, c'est un enfant qui est vraiment abus\u00e9, en silence, ici en Suisse ou \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n*** Autre sujet du jour Delphine, ce chiffre lui aussi alarmant.. il concerne la s\u00e9curit\u00e9 sur les rails. \r\n363, c'est le nombre de feux rouges br\u00fbl\u00e9s l'an dernier par les conducteurs des trains helv\u00e9tique....Un record selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la circulation, nous dit la Sonntagszeitung. C'est souvent l'inattention qui est en jeu, ce qui fait dire au pr\u00e9sident de l'association des conducteurs de locomotive que la pression a beaucoup augment\u00e9, il y a plus de signalisations, les trains roulent plus vite, les acc\u00e9l\u00e9ration plus grandes, et les pauses entre deux trajets ont  tendance \u00e0 se r\u00e9duire. Selon les CFF, ce sont les jeunes conducteurs qui grillent le plus de feux rouges. Parmi les mesures prises, il a y l'encouragement \u00e0 se former d'avantage ou \u00e0 suivre des formations continues.\r\n***Enfin, une note festive pour terminer...\r\nC'est la f\u00eate de toutes les f\u00eates, la f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui se tient ce week-end \u00e0 Zoug. Tous les journaux en parlent bien s\u00fbr. On conna\u00eetra le roi de la lutte en fin de journ\u00e9e, mais un nom se profile d\u00e9j\u00e0... Joel Wicki...En Une du Sonntagsblick, le jeune de 22 ans qui vient de l'Entlebuch est d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 roi des coeurs. Il a aussi les faveurs de la NZZ am Sonntag. Si cela arrive, son destin en sera boulevers\u00e9. La lutte est un des rares sport o\u00f9 un seul titre peut changer autant dans la vie d'un homme, \u00e9crti le journal.. La Nzz am Sonntag qui ose m\u00eame une comparaison un peu audacieuse... les lutteurs sont un peu notre famille royale \u00e0 nous, dans un pays sans aristocratie!", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642901", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-08-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T11:18:15Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe graves lacunes entachent en Suisse, les enqu\u00eates contre la p\u00e9docriminalit\u00e9 sur Internet, la presse dominicale al\u00e9manique sont fait l'\u00e9cho, notamment aujourd'hui des journaux que vous avez lu pour nous Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [96%] :\r\nOui alors tout d'abord le Sonntagsblick un qui nous parle justement ce matin de cette situation alarmante dans la lutte contre les crimes p\u00e9dophiles sur Internet, selon un rapport confidentiel de Fedpol, la police f\u00e9d\u00e9rale, la Suisse souffrirait de graves lacunes pour poursuivre ses agressions contre des enfants seuls 15 pourcent des postes en moyenne au sein des polices sont impliqu\u00e9s dans la lutte contre la cyber en Suisse, c'est peu, on apprend aussi que certaines polices cantonales retardent les enqu\u00eates p\u00e9dophiles de plusieurs ann\u00e9es, faute de temps ou de moyens, ce qui fait dire \u00e0 une experte de la protection de l'enfance que la Suisse qui sous- estime ce fl\u00e9au privil\u00e9gie en fait de la lutte contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique au d\u00e9triment de la protection des enfants, le journal rappelle aussi que derri\u00e8re chaque photo, chaque vid\u00e9o p\u00e9dophile, h\u00e9 bien c'est un enfant qui est vraiment abus\u00e9 en silence \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez nous ou \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nAutre sujet du jour : Delphine ce chiffre lui aussi alarmant, il concerne cette fois la s\u00e9curit\u00e9 sur les rails. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [95%] :\r\n363 c'est le nombre de feux rouges br\u00fbl\u00e9s, l'an dernier par les conducteurs des trains helv\u00e9tique, \u00e7a fait un par jour ou presque un record, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la circulation, rapporte la zone taxe Zeitung et c'est souvent l'inattention qui est en jeu, ce qui fait dire au au pr\u00e9sident de l'association des conducteurs de locomotives que la pression dans le m\u00e9tier a beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a plus de signalisations, les trains roulent plus vite les acc\u00e9l\u00e9ration sont plus grandes et les pauses entre deux trajets ont tendance \u00e0 se r\u00e9duire, selon les CFF ce sont souvent les jeunes conducteurs qui grillent ces feux rouges alors parmi les mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises il y a l'encouragement \u00e0 se former davantage ou \u00e0 suivre des cours de pr\u00e8s de perfectionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nEnfin, Delphine, une note festive pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nOui, c'est la f\u00eate de toutes les f\u00eates, la f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui se tient ce week- end \u00e0 Sonntag alors tous les journaux, bien \u00e9videmment, on parle, on conna\u00eetra le roi de la lutte en fin de journ\u00e9e, Metz, un nom, on se profile d\u00e9j\u00e0 Jo\u00ebl Wicki en une du Sonntagsblick le jeune de le jeune homme de de 22 ans, qui vient de l'Entlebuch est d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 roi des coeurs, il a aussi les faveurs de la NZZ AM Sonntag, si cela arrive, ce soir, h\u00e9 bien son destin en sera boulevers\u00e9, car la lutte est un des rares sports o\u00f9 un seul titre peut changer autant dans la vie d'un homme, \u00e9crit le journal, la NZZ AM Sonntag, qui ose m\u00eame une comparaison un peu audacieuse, les lutteurs sont en quelque sorte notre famille royale, nous qui sommes un pays sans aristocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [99%] :\r\nDelphine Gendre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7EC9270-3601-4EC7-B417-1855D93EB0A3", "internalArchiveId": "D7EC9270-3601-4EC7-B417-1855D93EB0A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 Zoug au dernier jour de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nReportage \u00e0 Zoug au dernier jour de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte De graves lacunes entachent en Suisse les enqu\u00eates contre la p\u00e9docriminalit\u00e9 sur internet. Le presse dominicale al\u00e9manique s'en fait l'\u00e9cho aujourd'hui. Des journaux quze vous avez lus pour nous Delphine Gendre\r\nLe Sonntagsblick nous parle ce matin d'une situation alarmante dans la lutte contre les crimes p\u00e9dophiles sur internet. Selon un rapport confidentiel de Fedpol, la police f\u00e9d\u00e9rale, la Suisse souffrirait de graves lacunes pour poursuivre ces aggressions contre des enfants. Seuls 15% des postes en moyenne au sein de la police sont impliqu\u00e9s dans la lutte contre la cyberp\u00e9dophilie en Suisse. C'est peu.On apprend aussi que certaines polices cantonales retardent les enqu\u00eates p\u00e9dophiles de plusieurs ann\u00e9es, fautes de temps. Ce qui fait dire \u00e0 une experte de la protection de l'enfance que la Suisse, qui sous-estime ce fl\u00e9au, privil\u00e9gie la lutte contre les criminalit\u00e9 \u00e9conomique au d\u00e9triment de la protection des enfants. Le journal rappelle que derri\u00e8re chaque photo, chaque vid\u00e9o p\u00e9dophile, c'est un enfant qui est vraiment abus\u00e9, en silence, ici en Suisse ou \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n*** Autre sujet du jour Delphine, ce chiffre lui aussi alarmant.. il concerne la s\u00e9curit\u00e9 sur les rails. \r\n363, c'est le nombre de feux rouges br\u00fbl\u00e9s l'an dernier par les conducteurs des trains helv\u00e9tique....Un record selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la circulation, nous dit la Sonntagszeitung. C'est souvent l'inattention qui est en jeu, ce qui fait dire au pr\u00e9sident de l'association des conducteurs de locomotive que la pression a beaucoup augment\u00e9, il y a plus de signalisations, les trains roulent plus vite, les acc\u00e9l\u00e9ration plus grandes, et les pauses entre deux trajets ont  tendance \u00e0 se r\u00e9duire. Selon les CFF, ce sont les jeunes conducteurs qui grillent le plus de feux rouges. Parmi les mesures prises, il a y l'encouragement \u00e0 se former d'avantage ou \u00e0 suivre des formations continues.\r\n***Enfin, une note festive pour terminer...\r\nC'est la f\u00eate de toutes les f\u00eates, la f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui se tient ce week-end \u00e0 Zoug. Tous les journaux en parlent bien s\u00fbr. On conna\u00eetra le roi de la lutte en fin de journ\u00e9e, mais un nom se profile d\u00e9j\u00e0... Joel Wicki...En Une du Sonntagsblick, le jeune de 22 ans qui vient de l'Entlebuch est d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 roi des coeurs. Il a aussi les faveurs de la NZZ am Sonntag. Si cela arrive, son destin en sera boulevers\u00e9. La lutte est un des rares sport o\u00f9 un seul titre peut changer autant dans la vie d'un homme, \u00e9crti le journal.. La Nzz am Sonntag qui ose m\u00eame une comparaison un peu audacieuse... les lutteurs sont un peu notre famille royale \u00e0 nous, dans un pays sans aristocratie!", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642902", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Zoug au dernier jour de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte / 12H30_2019-08-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T11:18:15Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nFamille royale ou pas un roi il y en aura bel et bien le roi de la lutte couronn\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, les duels ont repris aujourd'hui sur les ronds de sur \u00e0 Tsuruga apr\u00e8s l'apparition du pr\u00e9sident ou Lima, derni\u00e8re journ\u00e9e de combat d\u00e9cisif, donc c'est vrai nom Bruce, on vous y retrouve d'ailleurs en Direct, vous \u00eates \u00e0 2 pas de la signature et de la sueur des lutteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, dans cette plus grande ar\u00e8ne temporaire de l'histoire fabriqu\u00e9e \u00e0 Zoug, pour l'occasion et qui est compl\u00e8tement rempli, hein, c'est assez impressionnant, il y a des personnes de tous les \u00e2ges, dont beaucoup portent l'embl\u00e9matique chemise Edelweiss, je suis \u00e0 quelques m\u00e8tres des citrons de silures sur lesquels se d\u00e9roulent simultan\u00e9ment les s\u00e9ries de combat, on appelle \u00e7a l'est pas, c'est la sixi\u00e8me passe sur huit vient de se terminer, donc oui on peut dire que cela devient s\u00e9rieux et m\u00eame d\u00e9cisif \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [73%] :\r\nIl y a 3 favoris Al\u00e9maniques S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nOui, le Christ, Christian Stucki, le Bernois harmonie Orlik le Grison et puis, vous en parliez \u00e0 l'instant, Jo\u00ebl Wicki, le Lucernois, qui est effectivement le grand favori apr\u00e8s ses derni\u00e8res passes de de ce matin quelques romans restent en lice encore pour cet apr\u00e8s- midi dans le Vaudois Steve Duplan, j'ai d'ailleurs suivi cette matin\u00e9e de combat dans la tribune sont group\u00e9s et 2000 supporters romands, qui ont fait le d\u00e9placement pour soutenir leur lutteurs mais aussi bien s\u00fbr pour l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [78%] :\r\nMais, pour l'ambiance 2000 supporters romans pas faire la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a reste encore eu toujours une f\u00eate aussi S\u00e9verine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [88%] :\r\nOui, c'est un m\u00e9lange hein de manifestations sportives g\u00e9ante et puis de foire agricole, un peu comme le le compte a re\u00e7u Comptoir suisse, les combats sont ponctu\u00e9s de jeu donne, vous entendez, d'ailleurs je pense derri\u00e8re moi l'ambiance musicale tout \u00e0 l'heure, les prix vivant qui seront offerts aux lutteurs ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au public, dont le fameux taureaux Colin qui sera offert au roi de la lutte, mais la f\u00eate est aussi tr\u00e8s suivi tr\u00e8s suivi en Suisse al\u00e9manique, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique de tr\u00e8s grande ampleur ici hier soir, les plus grandes Stars de la pop al\u00e9manique se sont produites dans l'ar\u00e8ne, les rapports l'le Duc, le rockeur gueulait pas mal de politiciens, me dit -on, sont dans la foule, mon voisin Tribune m'a dit avoir vu des conseillers nationaux al\u00e9manique, il para\u00eet qu'il y aurait aussi quelques conseillers nationaux romands, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il serait dommage de bouder l'occasion mais m'dit les spectateurs avec qui j'ai discut\u00e9 ce matin, le plus important, \u00e7a reste le sport et le couronnement bien s\u00fbr du roi de la lutte cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [83%] :\r\nPour cet apr\u00e8s- midi, merci S\u00e9verine \u00e9tait en Direct de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Tsoung. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97F0CE4A-908C-449D-8053-2203014782B0", "internalArchiveId": "97F0CE4A-908C-449D-8053-2203014782B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Boris Johnson et Donald Trump promettent un 'tr\u00e8s grand\" accord commercial \u00e0 l'issue de leur premi\u00e8re rencontre", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nBoris Johnson et Donald Trump promettent un 'tr\u00e8s grand\" accord commercial \u00e0 l'issue de leur premi\u00e8re rencontre C'\u00e9tait la rencontre bilat\u00e9rale la plus attendue du G7 \u00e0 Biarritz. Ce matin Boris Johnson et Donald Trump se sont entretenus pour la premi\u00e8re fois lors d'un petit d\u00e9jeuner en amont de la premi\u00e8re journ\u00e9e officielle du sommet. Depuis son \u00e9lection \u00e0 la place de Theresa May, on dit du premier ministre britannique qu'il ressemble \u00e0 Donald Trump et que les deux hommes sont fait pour s'entendre. et apparemment ce fut le cas ce matin. De Paris une correspondance d'Ariane Hasler \r\n\u00abC'est l'homme qu'il faut pour le job\u00bb, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump \u00e0 propos du britannique \u00e0 l'issue de leur entretien. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain promettant de nouveau \u00e0 la Grande-Bretagne un \u00abtr\u00e8s grand accord commercial, rapidement, plus grand qu'il n'y a jamais eu\u00bb apr\u00e8s le Brexit. Exactement ce que Boris Johnson esp\u00e8re des Etats-Unis. Avec une accolade chaleureuse \u00e0 Donald Trump, le premier ministre britannique a \u00e0 son tour affirm\u00e9 que les deux pays concluront un \u00abfantastique accord commercial une fois les obstacles \u00e9cart\u00e9s\u00bb. Pas un mot officiellement en tous cas sur les critiques \u00e9mises hier par Boris Johnson  \u00e0 propos de la guerre des droits de douane entre P\u00e9kin et Washington. \u00ab Je suis tr\u00e8s inquiet (.) Ce n'est pas une mani\u00e8re de faire \u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9.exit donc les critiques, \u00e0 l'issue de l'entretien l'entente a sembl\u00e9 totale.Un soutien et une assurance de poids pour Johnson alors m\u00eame qu'une partie de la journ\u00e9e au g7 sera consacr\u00e9e au Brexit.\r\nRELANCE: \u00e7a c'est pour le g7. mais Ariane un mot encore des manifestations des anti g7 hier.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Boris Johnson et Donald Trump promettent un \u2018tr\u00e8s grand\" accord commercial \u00e0 l\u2019issue de leur premi\u00e8re rencontre / 12H30_2019-08-25T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T11:25:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la rencontre bilat\u00e9rale la plus attendue du G7 \u00e0 Biarritz ce matin Boris Johnson et Donald Trump se sont entretenus pour la premi\u00e8re fois, lors d'un petit-d\u00e9jeuner en amont de la premi\u00e8re journ\u00e9e officielle du sommet depuis son \u00e9lection \u00e0 la place de Theresa May on dit du 1er ministre britannique, il ressemble \u00e0 Donald Trump et que les 2 hommes sont faits pour s'entendre et, apparemment, ce fut le cas ce matin de Paris une correspondance d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui, c'est l'homme qu'il faut pour le job, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump \u00e0 propos du britannique \u00e0 l'issue de leur entretien, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, promettant de nouveau \u00e0 la Grande-Bretagne en tr\u00e8s grand accord commercial rapidement plus grand qu'il n'y a jamais eu apr\u00e8s le Brexit exactement ce que Boris Johnson esp\u00e8re des \u00c9tats-Unis avec une accolade chaleureuse \u00e0 Donald Trump, le 1er ministre britannique a \u00e0 son tour affirm\u00e9 que les 2 pays concluront un fantastique accord commercial, une fois les obstacles \u00e9cart\u00e9s, pas un mot, officiellement en tout cas sur les critiques \u00e9mises hier par Boris Johnson \u00e0 propos de la guerre des droits de douane entre P\u00e9kin et Washington, je suis tr\u00e8s inquiet, \u00e7a n'est pas une mani\u00e8re de faire, avait -il d\u00e9clar\u00e9 Exit donc les critiques ce matin, \u00e0 l'issue de l'entretien, l'entente sembl\u00e9 Total en soutien \u00e0 une assurance de poids pour Boris Johnson, alors m\u00eame qu'une partie de la journ\u00e9e. \r\nD\u00e8s cette sacr\u00e9e Aubry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [83%] :\r\nRien aux autres, on peut tr\u00e8s bien, on va voir si vous arrivez \u00e0 nous r\u00e9pondre, l\u00e0 pour le G7, on a entendu Ariane un mot encore, donc, des manifestations anti- G7 hier, si vous \u00eates encore avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, la grande manifestation du contre- sommet s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, entre 9000 et 15000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9, selon les sources, en revanche, il y a eu des affrontements plus tard \u00e0 Bayonne entre manifestants et forces de l'ordre lors d'une manifestation non d\u00e9clar\u00e9e r\u00e9unissant quelques centaines de personnes mais pas de bless\u00e9s, par ailleurs, 68 militants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 38, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue sans qu'on sache dans quel contexte merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nIl Ariane Hasler en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69C8FDC1-95A2-4929-91F7-33468D2834BF", "internalArchiveId": "69C8FDC1-95A2-4929-91F7-33468D2834BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moutier en f\u00eate \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision de son transfert dans le Jura", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMoutier en f\u00eate \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision de son transfert dans le Jura Guingette, d\u00e9fil\u00e9s, sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires, feux d'artifices. Moutier fait la f\u00eate cette fin de semaine. Pour la 25\u00e8 \u00e9dition de la braderie pr\u00e9v\u00f4toise. Tradition bisannuelle qui dure depuis 50 ans. Une f\u00eate synonyme de vivre ensemble, o\u00f9 anciens pr\u00e9v\u00f4tois exil\u00e9s se retrouvent. Une \u00e9dition pourtant singuli\u00e8re. La justice bernoise doit rendre son verdict dans quelques jours, au sujet du vote du 18 juin 2017, sur le transfert de Moutier dans le Jura. En attendant, s\u00e9paratistes et antis\u00e9paratistes se c\u00f4toient dans une ambiance assourdissante. Ga\u00ebl Klein s'y est immisc\u00e9. Reportage la nuit pass\u00e9e dans les rues de Moutier.\r\n  1'49''\r\nshunter si besoin", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Moutier en f\u00eate \u00e0 quelques jours de la d\u00e9cision de son transfert dans le Jura / 12H30_2019-08-25T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T11:25:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nGuinguette d\u00e9fil\u00e9s sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires, feux d'artifice Moutier fait la f\u00eate cette fin de semaine pour la 25\u00e8me \u00e9dition de la braderie pr\u00e9v\u00f4toise tradition bisannuelle qui dure depuis 50 ans une f\u00eate synonyme de vivre ensemble o\u00f9 anciens pr\u00e9v\u00f4tois exil\u00e9s se retrouvent une \u00e9dition pourtant singuli\u00e8re la justice bernoise doit rendre son verdict dans quelques jours au sujet du vote du 18 juin 2017 sur le transfert de Moutier dans le Jura en attendant s\u00e9paratistes et antis\u00e9paratistes se c\u00f4toient dans une ambiance assourdissante, Ga\u00ebl Klein ainsi est immisc\u00e9 reportage la nuit pass\u00e9e dans les rues de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\nPierre Chauvin, conseiller municipal socialiste donc s\u00e9paratistes la braderie, c'est v\u00e9ritablement on fait la f\u00eate, on oublie la politique effectivement, la braderie ont fait la f\u00eate, comme on l'a fait toujours un Moutier finalement fait la f\u00eate Captcha, des occasions, il y a pas un peu de tension tout de m\u00eame alors au niveau politique, il a certainement beaucoup de tension, je pense qu'au niveau des des citoyens aussi, mais la plupart des gens sont convaincus qu'on peut pas remettre leur b\u00eatise ions d\u00e9mocratique en. \r\nOui, c'est pas du tout politique \u00e7a Tissot musiciens la braderie de Moutier, c'est un moyen de tenter de de ressouder une population qui est tr\u00e8s divis\u00e9e sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nJe ne sais pas, j'ai l'impression que cette population n'est pas civilis\u00e9s que \u00e7a, j'ai plut\u00f4t l'impression que les gens sont ensembles et que quand il y a des \u00e9v\u00e9nements politiques, l\u00e0, quelque part \u00e7a se polarise un peu mais la norme pour moi ce n'est pas la division, la norme, elle est plut\u00f4t relativement homog\u00e8ne harmonieuse et par moments, voil\u00e0 il des votations des \u00e9lections baisse \u00e7a, dit un peu plus plus aigu mais sur le fond, c'est parce que je trouve que les gens savent quand m\u00eame vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [85%] :\r\nPatrick Tobler, pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois ici vous vous tenez instant le stand, la soci\u00e9t\u00e9 de Tir tant politique, on fait la tr\u00eave pendant la braderie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [89%] :\r\nExactement ce week- end, on fait notre travail de soci\u00e9t\u00e9, c'est la f\u00eate, c'est profiter de bons moments du vivre-ensemble et puis la politique, on la laisse de c\u00f4t\u00e9 ce week- end, il y a la politique, ma foi, il faut un peu d'effort de notre et puis apr\u00e8s on peut toujours boire un verre ensemble \u00e7a doit aller avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nCette d\u00e9cision qui va tomber la semaine prochaine du Tribunal cantonal administratif le souffl\u00e9 risque pas de retomber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [87%] :\r\nC'est clair que \u00e7a risque de grincer des dents \u00e0 nouveau d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, mais je crois que ce week- end en va pour c'est c'est un peu de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, reportage \u00e0 2 Ga\u00ebl Klein dans les rues de Moutier pour cette 25\u00e8me braderie pr\u00e9v\u00f4toise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FE85EDD-A1A0-4F10-894E-9AA081D784C8", "internalArchiveId": "8FE85EDD-A1A0-4F10-894E-9AA081D784C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les manifestations \u00e0 Hong Kong se poursuivent malgr\u00e9 la pression de P\u00e9kin et des autorit\u00e9s", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  John Lee, manifestant hongkongais\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes manifestations \u00e0 Hong Kong se poursuivent malgr\u00e9 la pression de P\u00e9kin et des autorit\u00e9s Des milliers de manifestants d\u00e9filent sous une pluie battante \u00e0 Hong Kong. Une nouvelle mobilisation apr\u00e8s un rassemblement hier ayant d\u00e9bouch\u00e9 sur des confrontations avec la police. Les autorit\u00e9s ont mis en garde contre de nouveaux d\u00e9bordements aujourd'hui : des lances \u00e0 eau pourraient \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es pour contrer la foule. De Hong Kong, Michael Peuker.\r\nTrois camions flambants neufs surmont\u00e9s de canons \u00e0 eau ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exhib\u00e9s \u00e0 Hong Kong en signe d'intimidation. Jamais mis en service, leur utilisation signalerait une escalade de la r\u00e9ponse polici\u00e8re. Mais parall\u00e8lement \u00e0 ces mesures, P\u00e9kin intensifie les pressions \u00e9conomiques. Apr\u00e8s le transporteur a\u00e9rien hongkongais Cathay Pacifique, p\u00e9nalis\u00e9 pour le soutien de certains de ses employ\u00e9s envers le mouvement pro-d\u00e9mocratique, le gouvernement central a critiqu\u00e9 l'entreprise en charge des transports publics hongkongais. Accus\u00e9e de soutenir le mouvement en favorisant la fuite et le regroupement des manifestants, l'entreprise a r\u00e9agi. Toutes les stations aux abords des lieux de rassemblements sont d\u00e9sormais ferm\u00e9es. John Lee d\u00e9nonce une strat\u00e9gie des autorit\u00e9s :\r\nTrad : John1\r\nIls veulent juste emp\u00eacher les gens de venir. Les seuls transports possibles sont les bus ou les m\u00e9tros. S'ils ferment le m\u00e9tro, on a aucun moyen de venir depuis le centre-ville. C'est une tactique du gouvernement.Une tactique \u00e0 laquelle l'entreprise hongkongaise a \u00e9t\u00e9 contrainte de participer. Les intimidations chinoises font aussi leur effet sur le monde des affaires : nombre de soci\u00e9t\u00e9s, dont celle de John Lee, mettent d\u00e9sormais en garde leurs employ\u00e9s.\r\nTrad : John2\r\nLes patrons disent aux gens de ne pas sortir manifester. Et beaucoup ont peur de perdre leur emploi s'ils continuent \u00e0 se mobiliser.Des menaces malgr\u00e9 lesquelles les parapluies se comptent \u00e0 nouveau par dizaine de milliers aujourd'hui \u00e0 Hong Kong o\u00f9 la col\u00e8re populaire reste intense. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong.\r\n***Et sur place, la police vient de faire usage d'un de ses canons \u00e0 eau pour d\u00e9blayer des barricades. Deux autres v\u00e9hicules sont en train d'\u00eatre mis en place.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les manifestations \u00e0 Hong Kong se poursuivent malgr\u00e9 la pression de P\u00e9kin et des autorit\u00e9s / 12H30_2019-08-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T11:25:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes milliers de manifestants d\u00e9filent sous une pluie battante \u00e0 Hong Kong, une nouvelle mobilisation apr\u00e8s un rassemblement hier rassemblement ayant d\u00e9bouch\u00e9 sur des confrontations avec la police, les autorit\u00e9s ont mis en garde contre de nouveaux d\u00e9bordements aujourd'hui des lances \u00e0 eau pourraient \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s pour contrer la foule \u00e0 en Kong Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\n3 camions flambants neufs surmont\u00e9s de canons \u00e0 eau ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exhib\u00e9s \u00e0 Hong Kong en signe d'intimidation jamais mise en service, leur utilisation signalerait une escalade de la r\u00e9ponse polici\u00e8re mais parall\u00e8lement \u00e0 ces mesures : P\u00e9kin intensifie les pressions \u00e9conomiques apr\u00e8s le transporteur a\u00e9rien hongkongais, Cathay Pacific, p\u00e9nalis\u00e9 pour le soutien de certains de ses employ\u00e9es envers le mouvement pro- d\u00e9mocratique, le gouvernement central a vertement critiqu\u00e9 l'entreprise en charge des transports publics hongkongais, accus\u00e9 de soutenir le mouvement, en favorisant la fuite et le regroupement des manifestants, l'entreprise a r\u00e9agi toutes les stations aux abords des lieux de rassemblement sont d\u00e9sormais ferm\u00e9es, John Lee d\u00e9nonce une strat\u00e9gie des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nIls veulent juste emp\u00eacher les gens de venir les seuls transports possibles sont les bus ou les m\u00e9tros s'il ferme le m\u00e9tro on a aucun moyen de venir depuis le centre- ville, c'est une tactique du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nUne tactique \u00e0 laquelle l'entreprise hongkongaise a \u00e9t\u00e9 contrainte de participer les intimidations chinoises font aussi leur effet sur le monde des affaires, nombre de soci\u00e9t\u00e9s, dont celle de John Lee mettent aussi en garde leurs en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [93%] :\r\nVoyez d'les patrons disent aux gens de ne pas sortir manifester et beaucoup ont peur de perdre leur emploi s'ils continuent \u00e0 se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [90%] :\r\nDes menaces malgr\u00e9 lesquelles les parapluies se comptent \u00e0 nouveau par dizaine de milliers aujourd'hui \u00e0 Hong Kong, o\u00f9 la col\u00e8re populaire reste intense, Michael Peuker rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nHong Kong est sur place, la police vient de faire usage de l'un de ses canons \u00e0 eau pour d\u00e9blayer des barricades, 2 autres v\u00e9hicules sont en train d'\u00eatre mises en place. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D9951AA-F336-411A-8BE7-E0B0F133AA02", "internalArchiveId": "7D9951AA-F336-411A-8BE7-E0B0F133AA02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 3412, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10643013", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2019-08-25T03:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 25.08.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10643013", "ece-10643014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T09:02:33Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [73%] :\r\nNon, moi c'est beaucoup couleurs tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [68%] :\r\nDe bienvenue en plein coeur de la musique, des couleurs 3 tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine au Maroc 3 watts environ, c'est en tout, la vie et on r\u00e9duit tourn\u00e9e les de l'\u00e9mission, vous qui est le guide j'ai. \r\nQuoi point ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [71%] :\r\nParce g\u00e9n\u00e9rale sur point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [68%] :\r\nSalut c'est Danemark Martin et ce soir, sur leur prochaine tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [99%] :\r\nPoint de 30 points. \r\nPoint toujours int\u00e9ressant de donc tout juste bonjour d\u00e9butant, on peut beaucoup donc beaucoup de la tentation d'une toujours tenter de Jean-Claude toujours de points de Bordeaux de Toulouse au groupe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [89%] :\r\n\u00e7a sur le bateau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:56) [70%] :\r\nEt donc dans la donc donc donc pas donc dans la d\u00e9faite de beaucoup de demandes de donc point donc un peu dans la d\u00e9ception de cette drogue donc surtout donc dans la salle de beaucoup de reportages, donc on croit savoir, ah, \u00e7a fait que faisiez quoi, pourquoi, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:18) [64%] :\r\n\u00e7a c'est quelque quelque peu, pourquoi pas, pourquoi pas, pourquoi pas \u00e0 fait quelques c'\u00e9tait pas personnellement donc pas. \r\n\u00e7a fait le papa pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [70%] :\r\nBeaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, donc peut-\u00eatre un peu beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup donc d'beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup donc beaucoup de beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de commencer. \r\nCe m\u00e9dicament condition donc quand on s'appelle donc \u00e7a pas petit, donc c'est important, c'est pour \u00e7a de beaucoup \u00e7a, donc c'est pour \u00e7a, \u00e7a fait surtout \u00e0 condition, on pouvait pour \u00e7a, donc \u00e7a va compatible donc conditions beaucoup \u00e7a, donc \u00e7a va la population le dopage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:18) [66%] :\r\nC'est donc de bobos, \u00e7a va, pas de parler de \u00e7a \u00e0 une personne, donc c'est un peu de conditions d'donc baisser de beaucoup de personnes de tout \u00e7a, donc un peu peuple donc plus de 52 pour sa sa poubelle pas jusqu'ici de qu'est -ce qu'on peut passer beaucoup beaucoup beaucoup donc parce qu'il a surtout beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de temps, surtout qu'occupait un peu de pays beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [64%] :\r\nPoint d'occuper davantage dans l'h\u00f4pital pendant quelques pas de danse, il faut donc pendant quelques avantages mardi du poste d'occuper partout parce qu'il a occup\u00e9 avant de parler \u00e7a pendant que nous on peut pas beaucoup de d'\u00eatre entendu \u00e0 l'\u00e9coute, Franck, donc on peut passer beaucoup engag\u00e9 dans la parce beaucoup c'est dans la t\u00eate entende parce que beaucoup plus ambitieux, donc on peut pas beaucoup, c'est donc point donc j'donc point com c'est donc peut-\u00eatre un peu partout o\u00f9 c'est donc avant de parler beaucoup, c'est donc la fin de la participation de la part de la d\u00e9fense, sinon c'\u00e9tait pas on peut pas ben si parce que avant de parler d'un filtrage de propos de de la film de de base si de la participation donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:38) [66%] :\r\nDonc pas d'entente, tandis le temps dans pointe entendent surtout, surtout dans le point de cet homme pointant dans le sud- ouest, pointe enfin donc cet homme donc difficult\u00e9 d'continue donc, donc, et pourtant, donc, c'est donc une autoroute football, donc je ne peut pourtant pas si vous donc je ne peux pas toujours c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:13) [62%] :\r\nDonc, donc point, donc point nous nous serons point nous nos pour nous point nous nous promenons tous nous comprenons tout \u00e0 fait aussi, on est oblig\u00e9 leurs nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [78%] :\r\nBon point de se promener sur tourn\u00e9e point com et faire du salari\u00e9 samedi oui \u00e7a aujourd'hui point\u00e9 samedi, \u00e7a n'est pas pr\u00e9sent\u00e9 poign\u00e9e \u00e0 une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:03) [66%] :\r\nAlors lundi samedi en Belgique ben dis alors, Guy Al-Abadi, c'est-\u00e0-dire qu'on a dit samedi, on a vu le dictionnaire du du vendredi, comme le dit combien \u00e7a, tandis qu'en Belgique, \u00e7a conduit 50 ann\u00e9es 50 ann\u00e9es \u00e7a vendredi, c'est-\u00e0-dire vendredi samedi phobie samedi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:31) [83%] :\r\n\u00e0 du point de vue du point du. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:34) [69%] :\r\nDonc on peut dire, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire de dire, c'est-\u00e0-dire ben dis pas dit dit donc on peut dire ben dis donc, on peut dire qu'on peut dire, on peut dire, Bobby donc on peut dire, c'est-\u00e0-dire Point-Virgule. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:54) [69%] :\r\nSamedi donc, samedi, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire c'est peu dire, c'est peu dire, c'est-\u00e0-dire de dire, c'est-\u00e0-dire qu'elle dit, c'est-\u00e0-dire de dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:06) [64%] :\r\nParis point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:22) [81%] :\r\nQue du point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:31) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a dit on nous a dit qu'on a dit on dit au bout du compte bien point d'une condition : on dit qu'on est samedi, donc \u00e7a point dit qu'on a bien fait de Disneyland il y publie son bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:53) [69%] :\r\nPo\u00ealer Philippe Poirier la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:59) [64%] :\r\nIl faut dire samedi, point, bien s\u00fbr, sont disponibles sur la sant\u00e9, samedi, sur la sant\u00e9, samedi, sur la journ\u00e9e du samedi sur l'incendie se samedi disponibles sont sur le samedi, \u00e7a fond\u00e9 sur la fonder sur fonds disponibles soit fond\u00e9 sur fond sur samedi \u00e7a sur le fond, bien s\u00fbr, sont disponibles sur la folie Point ce sont des familles qui sont fond\u00e9es sur sur le fond qui sont disponibles par son discours d\u00e9j\u00e0 fondu donc fran\u00e7ais il faut il va pointer d\u00e9j\u00e0 fondu, c'est-\u00e0-dire son point qui sont point il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:02) [74%] :\r\nPoint des gendarmes, des gendarmes est point\u00e9 une partie du pays point\u00e9s du pays la \u00e7a et une partie du pays, donc une partie du et si on \u00e9tait une et une partie du pays et poils et et point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:35) [77%] :\r\nUne pointe d'une paire point d'une personne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:51) [74%] :\r\nPoint d'une belle f\u00eate, une belle f\u00eate, une petite f\u00eate, c'est cette. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:36) [75%] :\r\nPoint \u00e7a va pas, \u00e7a \u00e7a pas c'\u00e9tait samedi, \u00e7a va pas, \u00e7a ne pas comme \u00e7a, \u00e7a va pas samedi soir pas connu \u00e7a ne \u00e7a pas le 29 et du t\u00e9l\u00e9phone sur point pas de T\u00e9l point et \u00e7a, \u00e7a va, et point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:09) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:15:39) [75%] :\r\nIls savent point c'est unique alors Philippe, c'est une f\u00eate Dominique Dominique au point mythique et biblique cette politique, il \u00e9tait une femme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:32) [68%] :\r\nPas \u00e7a, mais pourquoi pas samedi soir par personne, on va pas samedi soir pas de femmes pas vous savez pourquoi donc pas de femmes -ils pas de femmes pas oui, bonsoir, merci de pas femme donc pas donc pas oui, \u00e7a me semble pas point pas avec m\u00eame parfois pas comme \u00e7a, pas comme \u00e7a, pas de femmes donc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:05) [64%] :\r\nPar Wanadoo samedi soir par Madame \u00e7a donc pas Davidson sont occup\u00e9s par Madame donc pas peut-\u00eatre une et il fait pas de points d'indice \u00e0 une poign\u00e9e de tr\u00e8s pointu, d'apr\u00e8s une forte baisse d'Honeywell point oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:17:30) [70%] :\r\nPoint de de points de et de pointer son bapt\u00eame, c'\u00e9tait donc une barre de son bateau et pointer \u00e7a va quitter pointer une ne sont une belle point\u00e9 elle \u00e7a va quitter point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:01) [84%] :\r\nPoint d'amener point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:17) [80%] :\r\nEt point d'une partie de. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:18:23) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:32) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:18:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:04) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:19:08) [70%] :\r\nPoint des d\u00e9p\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:19:28) [64%] :\r\nInvit\u00e9 du 19 heures, un petit dit herm\u00e9tique point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:19:34) [79%] :\r\nPoint du tout \u00e7a plus \u00e9tabli, point de d\u00e9part de points du sur d\u00e9termin\u00e9 donc donc voil\u00e0, donc je ne sais o\u00f9 bon. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:51) [77%] :\r\nMais RTL-TVI, pas au point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:19:54) [65%] :\r\nEt parmi point\u00e9, \u00e7a n'est pas bon, il n'est pas au point de porter le parti Poupinet parmi nous par plus guid\u00e9 par point des mais parmi parmi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:20:12) [74%] :\r\nD'o\u00f9, parce qu'il dit beaucoup de points, et le point de partir ou \u00eatre pointer. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:20:45) [69%] :\r\nBon alors. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:47) [85%] :\r\nPermettez d'une diversit\u00e9 il n'est pas nous point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:20:51) [63%] :\r\nIls n'ont plus de poids. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:20:54) [67%] :\r\nEt donc de l'entente bon l'persique traverse tout quelqu'un d'autre. \r\nCommentaire l'tendu \u00e0 Bercy donc RTL d'une dynamique d'une Coupe du monde qui nous occupe beaucoup de leur toute nouvelle et d\u00e9bordements, vous dites il y a l'eau, l'air point et quelques petits d\u00e9tails qui nous dit dit du point de l'a\u00e9roport du donc tout dire donc nous estimons Doom parce qu'il y a il. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:21:41) [71%] :\r\nPoint des copains de Duba\u00ef point et le point de l'air, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:57) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:21:58) [77%] :\r\nPoint il peut parler point d'point de Montpellier, de Paris, on va de poids. \r\nTous 2 au 40 40. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:22:44) [62%] :\r\nPoint de permis, d'une perte d'une perte ou pas, dans quelques. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:22:53) [82%] :\r\nPoint nous dit de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:22:58) [75%] :\r\n2 points de ou pas point du tout, \u00e7a fait partie du pas une partie publique, point du tout, parce qu'une partie du point de l'donc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:16) [86%] :\r\nIl a aucune Christophe point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:21) [61%] :\r\nIl n'y a aucun doute il est pas de panique et de ne pas aujourd'hui il pas et de mais pas au point des d\u00e9p\u00f4ts, et donc de ne pas au point, il n'est pas au petit point des il n'est pas au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:40) [65%] :\r\nRTL : ou bien il n'est pas au. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:44) [74%] :\r\nIl s'occupe d'une il faut dire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:48) [86%] :\r\nParce il n'est pas au point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:52) [72%] :\r\n\u00e7a, c'est une demi- heure, point faible de points. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:24:09) [61%] :\r\nPoint c'est comme \u00e7a, tu ben pour savoir o\u00f9 tout ne peut pas faire donc abstraite, vous avez tout dimension lui faire point donc je pour sa mission au point de participation merci donc samedi par Michel donc sensualit\u00e9, \u00e7a suffit, qui fait que Paris une fois une pub, \u00e7a vous pla\u00eet il. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:24:51) [70%] :\r\nVoil\u00e0, parce que son r\u00f4le fort selon l'existence quoi Point de Point, parce que c'est une joueur de foot, parce qu'en fait c'est parce qu'ils sont beaucoup plus bas, il depuis bien faut cette col\u00e8re parce qu'il a perdu, c'est de savoir si vous faites \u00e7a \u00e9voquait \u00e7a l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une partie de la sph\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:22) [56%] :\r\nPourquoi c'est plus c'est plus c'est. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:25:47) [53%] :\r\nPas pas pas pas fait. \r\nEh oui, donc voil\u00e0 sous le c'\u00e9tait donc cela, mais il se compl\u00e8te fond\u00e9 donc, du coup, c'est qu'il n'y a aucune fa\u00e7on c'est ils sont donc beaucoup plus on Catherine donc parce que la d'des personnels, donc de sa place ou pas, donc \u00e7a se passe, mais il est indiqu\u00e9 qu'il le sait parce que l'air du poup\u00e9e sur place parce qu'il copient parce que Picasso puis \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:39) [72%] :\r\n\u00e7a lui c\u00e9dait Martin et ce soir sur Couleur3 la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:27:43) [58%] :\r\nPoint on peut \u00eatre fait, peut-\u00eatre, on peut pas fait fait. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:29:00) [67%] :\r\nOui fois pagination poids th\u00e9orique poisson mais une forte croissance qui pointe du progressiste, c'est bon, tout \u00e7a c'est il son poids il donc tous leurs portes, point com la Gr\u00e8ce avec point de savoir si \u00eates donc c'est nous faire savoir mais \u00e9coutez l'histoire qui donc poisson parce qu'il pointe 7 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:33) [72%] :\r\nA dit Madame pour le parti. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:30:39) [61%] :\r\nC'est \u00e7a qui a quoi point, c'est-\u00e0-dire que la comparaison donc point ou le point. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:34:53) [69%] :\r\nPoint de samedi de midi de samedi, on peut parler de maladie de \u00e7a dure depuis samedi de midi de de midi de du point de parler du suicid\u00e9 \u00e7a de dire 2 points de samedi, \u00e7a va, plus de points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:23) [64%] :\r\nOui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:35:24) [62%] :\r\nPoint de pointe un faire passer oui vient d'ailleurs interurbains, c'est pas un m\u00e9tier, \u00e7a va pas toutefois pas de de Bayer ont \u00e9t\u00e9 c'est pas un minute Poirier maillot interf\u00e9rence dans la minute point maillot int\u00e9rieur point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:10) [68%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:36:11) [70%] :\r\nPoil de pointer et tout \u00e7a et \u00e7a de feuilleter une baguette \u00e7a, beaucoup de familles et tout \u00e7a, donc voil\u00e0, il est tout \u00e7a et donc \u00e7a d\u00e9bute \u00e0 lundi pointer une de de pointer une de fabriquer point\u00e9 et de fabriquer poil pile poil RFI du point de vie et tout \u00e7a et tout \u00e7a et tout \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:36:58) [79%] :\r\nCe qui veut dire bon \u00e9crivain Pouy du point sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:37:14) [92%] :\r\nPoint RFI RFI RFI RFI RFI RFI RFI RFI RFI RFI. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:37:30) [82%] :\r\nPhilippe symbolique, ben c'est pas Philippe symbolique ben point. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:37:45) [80%] :\r\nOui, il y aura un peu pointu talibans interdit point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:38:00) [70%] :\r\nRobert Poirier, d'ailleurs vous pointez vous point il peut y avoir des de \u00e7a Toulouse point du maillot, hein, derri\u00e8re tout \u00e7a, comme il a une personnalit\u00e9 point du pays ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, point\u00e9s du point il y avoir des de points communs, une poign\u00e9e d'ailleurs on \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 donc \u00e7a am\u00e9liore point allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:48) [87%] :\r\nEh oui, il aurait pu. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:38:50) [76%] :\r\nOui, oui, allez point. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:38:57) [64%] :\r\nPhilippe Savary, bonsoir ici \u00e0 Paris, oui, samedi il sera samedi salari\u00e9s salari\u00e9 il sera arriv\u00e9 bonsoir Lili personne bonsoir Lili formalit\u00e9s balades familiales. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:39:20) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:39:46) [97%] :\r\nPoint de quitter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:50) [83%] :\r\nPoint, y a pas de points. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:39:55) [94%] :\r\nPointer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:07) [91%] :\r\nReconvertir le point d'\u00e9couter point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:23) [76%] :\r\nAu Congo, au pays, elle pointe. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:40:27) [95%] :\r\nPoint puis en Belgique de gauche convertie du combin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:40:38) [70%] :\r\nPoint du groupe combin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:40:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:52) [92%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:54) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:40:58) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:41:03) [74%] :\r\nPoint plus doux Comte-Sponville en plus grande point complet WWW qui semble donc, donc y compris, donc on peut, on peut y compris comme en public, donc il y compris le fran\u00e7ais pour la France, 30. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:41:29) [79%] :\r\nPoint d'enfants qui sont point\u00e9s, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:42:13) [70%] :\r\nPhilippe \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:45:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:45:22) [86%] :\r\nPoint de comparaison Beaubourg compl\u00e8tement d\u00e9biles comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire compl\u00e8tement de sant\u00e9 Point en plus point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:36) [96%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:45:41) [76%] :\r\nDonc on est qui l'ont bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:45:46) [75%] :\r\nPoint comprendre de complicit\u00e9 de complot, on peut donc beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup beaucoup point n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:16) [64%] :\r\nj'. \r\n\r\nLocuteur MS50 (00:51:08) [77%] :\r\nSi, point de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:20) [82%] :\r\nSalut c'est le matin et ce soir de Roissy pour les. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:51:23) [91%] :\r\nIl y a 2. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:51:26) [75%] :\r\nPoint de s'occuper aujourd'hui d'uniformit\u00e9 du public surtout 61 points, ses performances \u00e0 ce point point quelqu'un point c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:51:54) [68%] :\r\nJe sais point TV5, point de P\u00e9kin, donc d\u00e9cid\u00e9 point. \r\nSi, point de beaucoup d'point d'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:52:27) [86%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a demande simplement qu'on n'donc point d'une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:59) [95%] :\r\nD'. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS53 (00:55:20) [87%] :\r\nOui, pouh pouh pouh pouh pouh pouh oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:48) [54%] :\r\nCouleur 3 il y 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T02:14:00Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-324ECF68-341B-4E32-A3AF-5C5F113B8088", "internalArchiveId": "324ECF68-341B-4E32-A3AF-5C5F113B8088", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10643017", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2019-08-25T04:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 25.08.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10643017", "ece-10643018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T08:55:45Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [72%] :\r\nSi on la retrouve un verbe bienvenue en plein coeur de la musique de Paris des couleurs pour pouvoir tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et Ille-et-Vilaine on 3 watts environ, c'est en tout la r\u00e9sistance auraient d\u00fb trouver les mots de l'\u00e9mission, vous qui est le dites j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [77%] :\r\nPortrait quoi de le et c'est tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [71%] :\r\nAu salut c'est Didier mafia et ce soir c'est la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [74%] :\r\nPoint du pr\u00e9sident, point du tout du pr\u00e9sident pointant donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:19) [59%] :\r\nDonc, donc public, donc tout est politique, donc, que de catholiques, donc, en tout cas o\u00f9 ne des difficult\u00e9s, donc de temps donc pour un petit peu, donc la donc donc en tout cas, donc donc donc qui complique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:34) [72%] :\r\nD'Air Inter d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [67%] :\r\nIl est 7 heures donc il y pas d'accord avec encore un petit peu de particuliers et donc point ill\u00e9galit\u00e9 et il y avait pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:58) [79%] :\r\nEt point a permis \u00e0 un d\u00e9but, point de peine point donc \u00e0 ce qu'on pointe \u00e0 4 d'donc point, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:44) [79%] :\r\nDonc, point et puis qu'il y 15 points est -ce donc donc depuis Poitiers concourent pour France Inter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:00) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [98%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:23) [69%] :\r\nDonc, et donc publication et donc, et donc donc perturb\u00e9 l'\u00e9lection, c'est pas \u00e7a, question donc de temps point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [78%] :\r\nC'est un peu hyst\u00e9rique point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:53) [77%] :\r\nIl donc \u00e0 l'appel d'donc il a point\u00e9 du tout mais qu'point car tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:17) [62%] :\r\nMais comme dit -il donc bon point comme dit non donc donc samedi donc point samedi matin, donc il donc on appelle point qui donc donc \u00e0 la t\u00eate du p\u00e8re point c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:53) [62%] :\r\nQue pourquoi cette fa\u00e7on si sa participation, pourquoi, parce que face aux cons\u00e9quences improbable d'un peu d'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:08) [66%] :\r\nSalut, \u00e7a suffit, c'est parce que c'est pas facile parce que c'est difficile, parce que \u00e7a suffit plus que \u00e7a, c'est tout simplement parce qu'il y ait pas de tout ce qu'il y Filipovic Philippe c'\u00e9tait super plut\u00f4t d'parce que y a percut\u00e9 avec tous ceux qui ont particip\u00e9, ce qui ne peut pas parce c'est pas pour \u00e7a qu'on a beaucoup parce que \u00e7a fait beaucoup, c'est pourquoi \u00e7a va, c'est pas \u00e7a, il conteste aussi donc, donc on va beaucoup, y a pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:39) [64%] :\r\nD'\u00c9tat de beaucoup d'intervenants et et la mort d'un peu de tout, il esp\u00e8re durcit, il a \u00e9t\u00e9 aventuri\u00e8re, l\u00e0, c'est parce que rien secou\u00e9 RFI de participer \u00e0 la du sujet d\u00e9voil\u00e9, c'est-\u00e0-dire des sites point final avec la CGT il. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:16) [76%] :\r\nC'est l'parce qu'elle peut s'appelle culture. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:19) [64%] :\r\nIl a simplifi\u00e9 la violence, ce qui est de faire et \u00e7a marche pas, \u00e7a oui, mais surtout il a subi, il peut d\u00e9sormais compter baisse qui a fait grand festival, c'est une grave affaire d\u00e9voil\u00e9e ce beaucoup de maisons qui s'est form\u00e9e, les march\u00e9s de l'\u00e9tat d'affaires point c'est le march\u00e9, alors c'est pour l'ann\u00e9e qui vient, photographe cette moi je, voil\u00e0 la fin la et le d\u00e9bat d'aller bosser vous les et Val\u00e9rie, si \u00e7a vous qui, mais c'est un peu, il en appelle \u00e0 \u00e7a, c'est ce qu'on avait pas vraiment faire mieux inform\u00e9s au dossier vous aller voir Thomas pour d\u00e9mentir une telle affaire beaucoup de la ville, et si la beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:14) [68%] :\r\nPoint donc, donc on peut pas donc de peut-\u00eatre entendu donc un peu d'implantation d'un tandem d'donc un peu plus d'autant pour beaucoup pour tenter au donc on peut beaucoup donc, donc un peu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:35) [73%] :\r\nOn peut importe beaucoup, un peu plus, donc vous avez demand\u00e9 d'\u00e9videmment des dividendes d'pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:46) [77%] :\r\nDonc un peu pompeux beaucoup qu'on peut, qu'on peut pas, d'autant qu'un peu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:51) [66%] :\r\n\u00e0 Bonn, de avec un bombardement d'de de demander de demander de tendre le WWW les militants bien Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:07) [57%] :\r\nL'arriv\u00e9e, la technique, \u00e9labor\u00e9 par l'. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:13) [63%] :\r\nPourquoi Fran\u00e7ois ait rien d'un de d'Audrey, avec donc un taux de Bertrand Cantat double confrontation de beaucoup d'appels de par d'autres, on peut donc douter parce que vous parlez donc de beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:28) [70%] :\r\nIl a demand\u00e9 de Vivendi WWW les d'Pouy, donc un pays quelconque, une partie de sa bombe, on n'y a d'autres difficult\u00e9s donc d'y compris point donc une d\u00e9gradation qui vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:53) [67%] :\r\nPourquoi Paris, donc on ne peut donc \u00e9videmment beaucoup, beaucoup, beaucoup de personnes, donc nous dit de patienter, du d\u00e9bat, donc on voit bien que on va devoir d\u00e9fendre donc on donc il est de points de bien d'habitude donc d'\u00e9viter d'pointe donc donc un peu, beaucoup de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:11:38) [70%] :\r\nIl y a la ville point tout \u00e7a qui n'est plus intellectuel, point de monsieur Poutine par \u00e9quipe, c'est positif, il s'est pass\u00e9, c'est point mais par une compagnie politique, on peut dire qu'il y a enfin bon combin\u00e9s ont beaucoup plus compliqu\u00e9, il a donc on peut beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:12:38) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:40) [88%] :\r\nPoint de pourcentage beaucoup d'importants qui sont plut\u00f4t bon point pour stopper ce qui pointait Toussaint, p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:13:27) [85%] :\r\nPoint donc un petit peu point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:13:42) [83%] :\r\nPoint Philippe Philippe de de toute de toute d'point de part de il pointe d'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:14:36) [69%] :\r\nC'\u00e9tait qui pointe. \r\nEt beaucoup plus depuis lundi par point merci Eurostar. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:16:49) [60%] :\r\nPoint de pointe et partout le point futur qu'pour participer pointure et puis point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:17:34) [61%] :\r\nPoint toute \u00e9ternit\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre une peut-\u00eatre que toute l'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:17:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:18:05) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:18:23) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:18:30) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:18:32) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:18:42) [59%] :\r\nPouy alors \u00e0 partir point il \u00e9tait alors. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:19:16) [57%] :\r\nD'Stop. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:19:38) [71%] :\r\nPoint donc Philippe Martel content ou de poils qu'on peut point. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:20:30) [78%] :\r\nQuelle \u00e0 oui, bon ben c'est ce terroir. \r\nJe vais attendre la soie que typique \u00e0 la nage, qui reste, on ne nous a pas B\u00e9ghin, m\u00eame d'une les. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:21:14) [71%] :\r\nAvec Jim. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:22:16) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:23:42) [99%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:19) [80%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:27:11) [99%] :\r\nDe pub. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:28:34) [68%] :\r\nD\u00e9coupe donc demander pendant les intemp\u00e9ries donc content\u00e9 donc content\u00e9 d'un petit peu de d\u00e9port\u00e9s des groupes par des petits, c'est-\u00e0-dire on peut du tout la d\u00e9coupe des donc c'est-\u00e0-dire point par du poil de poils de Nicole Notat est permis de savoir point d'une panoplie d'une p\u00e9riode historique du contr\u00f4le de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:29:03) [70%] :\r\nPoint c'est une bonne id\u00e9e, c'est pas du tout du tout symbolique donc, c'est pas du tout, pas du tout, c'est une politique publique du du symbolique, donc voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qui sont pas du tout, pas du tout, pas du tout du tout du tout symbolique, pas du tout du c'est-\u00e0-dire de France Inter point d'indiquer, c'est-\u00e0-dire c'est une bonne id\u00e9e, donc symbolique du Crime politique politicienne pas du poids de probabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est pass\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9fenseurs du tout perdu, d\u00e9mocratiquement, alors que son candidat, pas du tout du tout du tout perdu et pas du tout perdu et absolument pas du tout \u00e7a, pas du point du d\u00e9bat d'id\u00e9es qui de enfin du point perdu d\u00e9mocratiquement, alors que les troupes du absolument pas du tout d'une d\u00e9mocratie alors tout perdu d\u00e9mocratique reconna\u00eet enfin du perdu d\u00e9mocratie alors que les troupes du d\u00e9partement qui sont connues bien entendu celle du d\u00e9mant\u00e8lement, alors que les troupes et pas du tout avec des c'est pas du d\u00e9montage du Conseil europ\u00e9en, c'est pas du d\u00e9bat du d\u00e9bat public c'est pas du portable Contador c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire c'est pas rien, c'est pass\u00e9, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:52) [74%] :\r\nSalut c'est Didj\u00e9 mafia et ce soir c'est a tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:34:01) [60%] :\r\nQui sont invit\u00e9s, Philippe Alexandre qui sont pas du personnes qui sont du tout avec avec fantastique sur Paris toujours beaucoup po\u00eal\u00e9 qui sont David alors on peut toujours David non, pas du tout du groupe, \u00e7a va lui demande \u00e0 son p\u00e8re du symbolique qui sont David parce qu'on parle toujours pas du temps perdu, qui sont football qui empathiques symbolique sont impliqu\u00e9s \u00e0 fond parce qu'ils sont appliqu\u00e9s et vous savez qui sont partis, c'est pas du tout, beaucoup trop souffert du symbolique, sont interpell\u00e9s qui sont pas du tout, donc point on toujours pas du poignet antagonisme pas beaucoup parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:36:00) [68%] :\r\nDonc si dur, c'est d'une propri\u00e9t\u00e9 du terrorisme et point. \r\nAutre une partie d'une propri\u00e9t\u00e9 du terrorisme, les Bouches-du-Rh\u00f4ne, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:37:01) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:38:08) [67%] :\r\nPoint, il a commenc\u00e9 \u00e0 gagner dans l'et le grand seigneur pour servir une certaine \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:38:25) [69%] :\r\nPoint du personnel du Qu\u00e9bec, c'est parce qu'elle a la saccharine persiste, c'est parce que c'est terrible parce qu'il se passe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:31) [71%] :\r\nEt puis du public bien. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:39:34) [67%] :\r\nDonc du point de vue Beyrouth du permis de nous permettront point qu'elle perd en tout point. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:40:05) [100%] :\r\nPoint. \r\nPoint il a d\u00e9voil\u00e9 c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:41:17) [79%] :\r\nPoint par rapport \u00e0. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:42:17) [82%] :\r\nPoint point politique, pas du tout \u00c9tat du point. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:42:42) [82%] :\r\nPoint et celle de la pointe de. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:45:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:45:33) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS49 (00:45:50) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:45:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:46:04) [67%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:46:21) [95%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:48:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:48:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS53 (00:49:07) [93%] :\r\nSi point. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:51:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:51:31) [99%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:51:45) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:52:02) [83%] :\r\nBonjour il d'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:52:08) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:19) [72%] :\r\nDe phallus, j'ai saut\u00e9 de d\u00e8s ce soir sur la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS55 (00:52:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS56 (00:52:57) [91%] :\r\nPoint d'point d'. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:53:25) [68%] :\r\nDepuis 6 mois, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS56 (00:53:28) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, il a d'point de d'point d'RFI point d'. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:53:51) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS57 (00:54:00) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS58 (00:54:16) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS59 (00:55:16) [87%] :\r\nPoint c'est fini point. \r\n\r\nLocuteur FS60 (00:55:29) [97%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS56 (00:55:44) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:56:10) [58%] :\r\nMaintenant c'est fait, c'est fait pour \u00e7a cette poitrine petit tour point une petite p\u00e9riode camarades point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:26) [94%] :\r\nCouleur 3 points 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T03:15:00Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-2E4F40BC-A712-48D3-BDD6-AE1ADABD9C97", "internalArchiveId": "2E4F40BC-A712-48D3-BDD6-AE1ADABD9C97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:51-16:59:22 / *", "durationSec": 3410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623020", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 25.08.2019", "Paradiso du 25.08.2019", "Paradiso / RAP_2019-08-25T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-08-25T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-10623021", "ece-10623020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-01T16:04:05Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nC'est l'une des \u00e9tapes les plus prestigieuses d'Europe, les lieux European Masters de Crans-Montana r\u00e9uniront du 29 ao\u00fbt au 1er septembre les meilleurs golfeurs du continent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nD\u00e9couvrez un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel au coeur des Alpes avec des golfeurs de renom tels que Rory McIlroy Sergio Garcia Tommy Fleetwood ou encore Matt fixe Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [91%] :\r\nL'info sur le site de l'\u00e9v\u00e9nement, suivez la comp\u00e9tition en Direct sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nParadiso le 7\u00e8me jour Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [93%] :\r\nParadiso Le 7\u00e8me jour c'est le rendez- vous qu'on vous propose tous les dimanches apr\u00e8s- midi pour revenir sur ce que nous avons \u00e9voqu\u00e9es ensemble sur ce que nous avons \u00e9cout\u00e9 ensemble en mati\u00e8re de musique dans le magazine musical de la premi\u00e8re Paradiso tous les soirs du lundi \u00e0 vendredi de 19 heures \u00e0 20 heures et cette semaine, on a accueilli quelques responsables de festival festival qui pour certains sont termin\u00e9es \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, qui se sont achev\u00e9s ce week- end et puis d'autres qui continue, on commence par quoi, par le festival cin\u00e9mas d'Afrique Lausanne dont j'ai re\u00e7u l'un des responsables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [69%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e8gle ou le oui, oh oui, 19 aller au \u00e0 Oman, enfin l'au moins le BAIIA int\u00e9ressant, demain il a aura la m\u00eame voil\u00e0 mais allez un o\u00f9 la raison m\u00eame \u00e0 Ramallah c'est beau du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [79%] :\r\nMoussa \u00e7a groupes bonsoir, bonsoir, vous \u00eates exactement la t\u00e2che artistique du des donn\u00e9es du jeudi, vous \u00e9tiez directeur artistique c'est pas, c'est pas g\u00eanant parce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:36) [64%] :\r\nPlut\u00f4t attach\u00e9 artistique j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:37) [89%] :\r\nC'est gentil, c'est du fait du 14\u00e8me festival cin\u00e9mas d'Afrique Lausanne qui d\u00e9marre demain qui se poursuit jusqu'\u00e0 dimanche, comment \u00e0 se, comment \u00e7a se pr\u00e9sente en terme de d\u00e9j\u00e0 de, de, de, de fr\u00e9quentation ce que vous attendez, ce que le public est au rendez- vous, d\u00e9j\u00e0, et on vient apporter la petite touche finale o\u00f9 il faut vraiment pr\u00e9venir les gens qui ne savent pas tous que cette manifestation d\u00e9bute demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:00) [85%] :\r\nJe serai tout simplement que toute toute en bo\u00eete tous les films sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, tous les artistes qui doit \u00eatre invit\u00e9 justement parlait tout \u00e0 l'heure de musique et ils ont confirm\u00e9, je pense qu'il vient juste d'arriver, ma coll\u00e8gue me c'est qui sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, et puis l'appeler mes invit\u00e9s commencent \u00e0 arriver, je pense qu'on est tr\u00e8s excit\u00e9 de pouvoir commencer le festival mais tout roule, tout, tout, vous savez qu'on a travaill\u00e9 avec une \u00e9quipe qui est tr\u00e8s professionnel apr\u00e8s eux depuis 14 ans c'est c'est pas la m\u00eame \u00e9quipe, mais \u00e7a change, mais c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s professionnel qui a la passion de la chose qu'on entour\u00e9 les gens qui est -ce cette passion qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sur le continent africain qui ont vu des films qui ont racont\u00e9 des r\u00e9alisateurs, je pense qu'on a, on est on est on est bien ou quand m\u00eame pour pouvoir mener interrog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [90%] :\r\nBon, donc \u00e7a va bien se passer, qu'est ce qui a comme je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est vrai que le cin\u00e9ma c'est pas tout \u00e0 fait la sp\u00e9cialit\u00e9 de cette \u00e9mission va quand m\u00eame en dire un mot, je crois qu'il y ait une r\u00e9trospective, Med Hondo, il y a une, vous vous int\u00e9ressez particuli\u00e8rement au cin\u00e9ma tchadien \u00e0 ceux qui s'pas su que ce qui s'est pass\u00e9 au Rwanda, notamment l\u00e0 on parle uniquement de de cin\u00e9ma, il y a, il y a des choses comment est -ce que la p\u00e9riode est et est est favorable \u00e0 une manifestation comme la v\u00f4tre est -ce qu'il y a des choses qui se passent et qui qui font que vous n'\u00eates pas du tout embarrass\u00e9 pour remplir la programmation de ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [84%] :\r\nJe dirais tout simplement que c'est de vous devenez des cit\u00e9s quand m\u00eame les les grosses activit\u00e9s de ce de ce festival, l\u00e0 on est qu'on est, on est d\u00e9j\u00e0 en existe depuis 14 ans, on attendait d\u00e9j\u00e0 comme acquis au nouveau de haut niveau de Lausanne, c'est, c'est c'est quasi vers la fin de l'\u00e9t\u00e9, les gens rentrent de vacances, on va bient\u00f4t pr\u00e9parer je pense que la rentr\u00e9e scolaire, nouveau, de niveau de Lausanne Paul pas de au niveau de la Suisse, c'est toujours bon de pouvoir retrouver un peu cette fra\u00eecheur, un peu africaine pour ne pas laisser solaire africain, on esp\u00e8re qu'il fera beau, la m\u00e9t\u00e9o et j'\u00e9tais un peu juste avec la m\u00e9t\u00e9o, mais je pense que c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 bien amorc\u00e9 comme cette rentr\u00e9e scolaire avec 10 ans avec les artistes, le cin\u00e9ma, la musique, qui vient de Afrique on n'est pas on n'est pas angoisse \u00e0 ce niveau, parce qu'on se dit, la programmation, l\u00e0, elle est capable quand m\u00eame fiers de notre programmation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [81%] :\r\nLa mati\u00e8re de la mati\u00e8re, elle existe, c'est facile de trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:01) [85%] :\r\nMathieu la mati\u00e8re et Mexique et juste parce que nous sommes \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cr\u00e9ateurs de que \u00e7a soit musique ou cin\u00e9ma qui n'attendent plus quand m\u00eame de gros moins pour y aller, ils sont, ils sont au niveau de l'heure de jeu, disait sont \u00e0 ce stade, vraiment de de de confirmation de la travail ce sont des jeunes qui vivent vraiment hante l'Europe alors que l'Afrique, ce sont des jeunes quand m\u00eame qui sont un peu dans cette globalisation du monde l\u00e0 donc ils comprennent que faire du cin\u00e9ma, fait de la musique, on va pas, on ne va pas tant de quoi ils sont vraiment tr\u00e8s puis au niveau de la cr\u00e9ation sur le continent africain, Yahoo qui est un foisonnement qui a l\u00e0 donc il y a des jeunes qui s'est cr\u00e9\u00e9 il y a des collectifs qui se cr\u00e9ent, il y a des associations, il y a des Liens de collaboration suisse ici de complicit\u00e9 entre musique et cin\u00e9ma, des artistes et de musiciens qui se une belle complexit\u00e9 entre ces ces 2 groupes, ces 2 versions de, disons, ces 2 groupes de de de cr\u00e9ation qui fait que on a de la belle mati\u00e8re le cin\u00e9ma africain beaucoup en poupe actuellement dans vient de voir, Locarno pas mal de pluies ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par les jeunes Africains, on a vu \u00e0 Cannes aussi, voil\u00e0, il y aura quelques mois quelques semaines aussi, c'est une jeune artiste et r\u00e9alisatrice disons s\u00e9n\u00e9galaise africaine qui a remport\u00e9 un des grands prix, donc \u00e0 ce niveau, on est tr\u00e8s confiant, on pense que voil\u00e0 Lausanne aussi vous montre aussi la cr\u00e8me au montre 50 films en 4 5 jours je pense que c'est la cr\u00e8me de quand m\u00eame de ce qui existe au sein du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [90%] :\r\n\u00e7a se passe \u00e0 Montbenon voil\u00e0 le le les projections ont lieu \u00e0 mon nom, vous parliez Moussa Sawadogo, vous parliez de de globalisation et de gens d'artistes qui sont tout en \u00e9tant africains qui vivent un petit peu sur le continent africain qui s'est qui se prom\u00e8nent, qui bouge et qui vont chercher des id\u00e9es pour les ramener en Afrique, \u00e7a me fait penser \u00e0 Bissiyou aussi et ce ce ce groupe parce que je disais il y a beaucoup de musique, enfin il y a un petit peu de musique aussi dans dans ce festival, qui est un groupe sud- africain qui est en concert dans le cadre de ce de ce festival et eux- m\u00eames, je crois que tout en \u00e9tant sud- africain, je crois que leur leur agent ou leur Label et parisiens non il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est cette forme de de collaboration aujourd'hui, moi je pense qu'il y a plus de les jeunes sont plus \u00e0, disons, ils sont plus \u00e0 en de travailler avec des gens qui vient d'eau avec du Sud, ils sont carr\u00e9ment dans une professionnalisation de la chose aujourd'hui faire le Burkina va d'un artiste qui vient du continent africain, o\u00f9 travaille avec des de des de bouquins qui vient du Nord, et aucune complaisance \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et ses disques, si on veut vraiment jouer sur des sc\u00e8nes internationales sur votre professionnel semble satisfaire notre public, il faut travailler avec des professionnels, ils sont plus dans le dans le c\u00f4t\u00e9 amateurisme de la chose ou le c\u00f4t\u00e9 disons africain entre griffes du que brosse quoi \u00e7a \u00e7a moi je crois que africain avec les guillemets la les mais c'est tout simplement pour dire : \u00e7a marche pas assez chaotique, c'est la d\u00e9brouillardise et non ce n'est plus \u00e7a et ils ont d\u00e9j\u00e0 eu l'exp\u00e9rience aussi de leur disons de l'\u00e9cran fait de, de, de, comme le et Salif Ke\u00efta comme le le quoi \u00e7a comme elle est, Oasis Diop juste moi qui suis l\u00e0 aussi qui ont travaill\u00e9 dedans, moi je pense que ces jeunes- l\u00e0, ils ne font que ils empruntent le pas quand m\u00eame de de de leurs a\u00een\u00e9s et pour pouvoir voil\u00e0 qu'le montre la \u00e0 Roanne dans dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [90%] :\r\nJe vous propose qu'on \u00e9coute Bissiyou et ce groupe sud- africain qui \u00e9tait dans dont on vient de parler et qui \u00e9tait en concert \u00e0 Pal\u00e9o, d'ailleurs il n'y a pas tr\u00e8s longtemps et qui nous avaient rendu visite dans l'\u00e9mission n'avait discut\u00e9 avec eux, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant Bissiyou aussi qui sont en concert dans le cadre de ce festival, du festival cin\u00e9mas d'Afrique Lausanne c'est ce vendredi \u00e0 Lausanne forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:22) [75%] :\r\nA fait pas tout cas au bac fran\u00e7ais, l'emploi, c'est c'est moi m\u00eame ce match golfeur de d\u00e9j\u00e0 h\u00e9 ben dites -moi d'ouvrir la au point Japon pass\u00e9 \u00e7a pose Jean-Paul qui est au pouvoir, voix sensuelle, elle \u00e9loigne ultra plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [88%] :\r\nIci aussi, Moussa Sawadogo, pourquoi c'est important d'avoir de la musique dans un festival qui pourrait tr\u00e8s bien se contenter de projeter des films, mais surtout, il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:32) [87%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s important parce que dans le le cin\u00e9ma, vous savez que le cin\u00e9ma, c'est une enqu\u00eate tr\u00e8s complet dans des compositions, disons dans la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique, il y a, il y a de la musique, voil\u00e0, c'est tout le de cin\u00e9mas d'Afrique le la musique c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important, \u00e7a ne a qui est tr\u00e8s important dans cette cr\u00e9ation disons cin\u00e9matographique, il y a une complexit\u00e9 entre les cr\u00e9ateurs, cette ann\u00e9e, le r\u00e9alisateur et le compositeur de musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [99%] :\r\nC'est clairement le cas du du cin\u00e9ma africain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [88%] :\r\nParticuli\u00e8rement dans le cin\u00e9ma du dans le cin\u00e9ma africain Marchena, bien s\u00fbr, mais dans le cin\u00e9ma africain, c'est encore plus tr\u00e8s important parce qu'il y a des il y a des vous savez que le continent africain, c'est, c'est c'est il est tr\u00e8s riche en en plusieurs groupes ethniques, les pr\u00e9l\u00e8vements en disant ah, M\u00e9lodie en musique, donc vous voyez, quand on voit par exemple le cas de, de, de, si je prends un cas tr\u00e8s simple et le film de voitures qui \u00e9tait qu'est qui \u00e9tait, qui est le le le le jeune r\u00e9alisateur Ghan\u00e9en qui travaille avec un musicien et Ghan\u00e9ens de sa g\u00e9n\u00e9ration ou d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s l'\u00e9criture de ce film, ils sont d\u00e9j\u00e0 dans la r\u00e9flexion de la cr\u00e9ation musicale donc voir d\u00e9j\u00e0 le film et ne pas comprendre d'o\u00f9 vient le sud parce qu'on touche, on cherche toujours l'originalit\u00e9, l'origine d'un film, on se rend compte qu'on n'a que rarement au Ghana, parce que la la la la, les sonorit\u00e9s la composition musicale, \u00e7a correspond quand m\u00eame hautement \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 urbaine ghan\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:46) [88%] :\r\nIl y a aussi sur votre site web, donc je vais donner l'adresse sur le pas encore donn\u00e9 c'est sign\u00e9, trait d'union Afrik Point CH pour pr\u00e9senter cette table ronde, il y a un texte qui, qui parle de de du fait que la musique et la musique est un \u00e9l\u00e9ment de narration souvent en Afrique, on parle des griots, parce que c'est la premi\u00e8re chose qui vient \u00e0 l'esprit, c'est la premi\u00e8re, la premi\u00e8re famille la premi\u00e8re qui vient, qui vient \u00e0 l'esprit la narration est importante et un film, c'est un mode de narration et la musique en tant qu'outil de narration a une place particuli\u00e8re peut-\u00eatre justement dans le cin\u00e9ma africain pour cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:19) [87%] :U. et effectivement c'est c'est c'est \u00e7a dans le dans le cin\u00e9ma, la musique arrive souvent \u00e0 dire des choses que aucun respect, enfin aucun acteur ne peut le dire, en fait, voil\u00e0 et cette musique n'est pas forc\u00e9ment musique, c'est-\u00e0-dire une composition de sonorit\u00e9s de son un peu de carburant aussi s'sont un peu tout simple en fait, on a vu des cas des r\u00e9alisateurs comme Abderrahmane Sissako Mohamed Sal\u00e9 Haroun ou 40 quelques perdus dans un d\u00e9sert, on n'entend plus rien, ce silence, c'est carr\u00e9ment de la musique en Afrique, on a toujours tendance \u00e0 croire que nous, les Africains, bien s\u00fbr, je j'on parle beaucoup partout c'est bruyant, mais c'\u00e9tait un moment dans les familles, on n'a pas de plus, on nous en parle pas et ce silence, \u00e7a signifie beaucoup de choses, souvent le regard de d'un p\u00e8re \u00e0 son fils ou d'une m\u00e8re \u00e0 sa fille, je sais pas quoi ou le fait de ne rien dire signifie beaucoup de choses en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [86%] :\r\nParce qu'il y a des traditions, parce qu'il y y a des non- dits, des choses qu'on n'a pas besoin de dire parce qu'on laiss\u00e9 et parce que ce Patrimoine, ses traditions, chacun des membres de la famille, en l'occurrence, l\u00e0 on en soit lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:19) [86%] :\r\nAbsolument, parce qu'on est, on l'\u00e9duquer, car m\u00eame dans cette, dans, dans, dans cette compr\u00e9hension des choses pour ne pas dire il y a des choses, il ne faut pas le dire, il va le comprendre il y a des choses qu'il faut le dire, mais l\u00e0 ce ce ce ce silence dont je parle, mais enfin, Armand, une forme de musique aussi en r\u00e9alit\u00e9 dans les traditions en fait dans dans le quotidien, peut \u00eatre dans les traditions africaines et aussi repouss\u00e9 beaucoup dans le cin\u00e9ma, alors voil\u00e0, donc c'est pas du cin\u00e9ma muet, je je vous par exemple, je vous invite \u00e0 aller voir un film sud- africain que j'aime beaucoup, mais qui est tr\u00e8s beau pendant 5 minutes, il y a pas de il y a pas de musique, c'est le silence total et \u00e7a permet quand m\u00eame ou spectateurs en fait d'abord aussi de, de pouvoir se retrouver, de pouvoir \u00eatre aussi un diapason avec le spectacle en fait avec l'acteur dans le film et avec ce que le r\u00e9alisateur avait fait comprendre \u00e0 son au spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:06) [89%] :\r\nMoi qui n'ai aucune connaissance du cin\u00e9ma africain, vous savez que \u00e7a me fait penser au tr\u00e8s longues sc\u00e8nes de des films de Sergio L\u00e9one ou le sage absolument, c'est pas du silence est pas \u00e0 proprement parler du silence parce qu'on entend les gouttes d'eau, on entend la mouche, mais chaque petit d\u00e9tail devient gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:22) [78%] :\r\nAbsolument, c'est c'est effectivement moi je juge d'aller m\u00eame au-del\u00e0 de 5 ans par exemple si le le dessin film Black Panther, puis je crois, beaucoup de gens ont vu la composition musicale a \u00e9t\u00e9 faite pas mal voil\u00e0 savez pas mon embarras l\u00e0 la compagnie Shell le baba, inquiet, un de concertiste africains du S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 vous \u00e9couter cette musique on on pense d\u00e9j\u00e0 au S\u00e9n\u00e9gal, on pense d\u00e9j\u00e0, on se dit ah mais tiens voil\u00e0 quoi, \u00e9tudiant en convoi des des Sud-Africains se retrouvent des CDD de de de mandingue Burkinab\u00e9 et on voit la musique s\u00e9n\u00e9galaise, on va en quoi cette complexit\u00e9 de l'Afrique, donc d\u00e9j\u00e0 le mot compas de musique africaine, c'est carr\u00e9ment un abus ne pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:00) [90%] :\r\nOn en parle juste apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 ou Aziz Diop, qui va \u00eatre l'un des intervenants \u00e0 cette \u00e0 cette table ronde, quelqu'un qui donc un un artiste s\u00e9n\u00e9galais qui a sign\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses musiques de films en cliquant dessus, j'ai en plus en plus \u00eatre musicien d'avoir sorti des albums, \u00e7a se passera \u00e0 16 heures 30 dans le cadre donc de de ce festival avant d'\u00e9couter Bosisio qu'on va faire comme vous avez dit : on va laisser un petit peu de place au silence, \u00e0 la radio, c'est compl\u00e8tement interdit, ce que je vais faire passer dans mon m\u00e9tier, je risque de me faire engueuler on fait 10 secondes de blanc 10 secondes de silence et puis apr\u00e8s Jean-Claude Gu\u00e9ry au bout de 9 10 ou 11 secondes on enverra ou assiste Yop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [60%] :\r\nUne mort. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:02) [90%] :\r\nNon, non et non une bou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:21) [65%] :\r\nMais les m\u00e9dias intello aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [73%] :\r\nBonsoir et bourdonnements les vedettes moi m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:43) [75%] :\r\nMohamed joindre soyez mal serr\u00e9. \r\nNon, non Jean. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [82%] :\r\nSait que la africaine Jim ou Aziz Diop, qui sera votre invit\u00e9 ce samedi apr\u00e8s- midi \u00e0 \u00e0 Lausanne, dans le cadre du festival cin\u00e9mas d'Afrique Lausanne pour une table ronde, y aura pas que lui aura Jo\u00ebl carr\u00e9 quasi Peter Sedov chiens qui sont de r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:12) [92%] :\r\nQui parleront avec lui donc avec ce ce musicien s\u00e9n\u00e9galais de des relations entre musique et cin\u00e9ma dans le cadre du cas du du cin\u00e9ma africain, c'est \u00e0 16 heures 30, je le rappelle, depuis toutes ces informations on les retrouve sur Cin\u00e9 trait d'union Afrik Point CH \u00e7a d\u00e9marre demain et \u00e7a se poursuit jusqu'\u00e0 dimanche, ce festival un dernier point Moussa Sawadogo, vous qui \u00eates attach\u00e9s artistique de de ce festival, c'est un sujet sur lequel autour duquel on tourne depuis tout \u00e0 l'heure la jouer qu'on s'en empare, vraiment, j'ai l'impression dites -moi ce que vous en pensez que l'Afrique est prise entre deux envie d'une part, l'envie d'de d'exprimer et le besoin d'exprimer sa diversit\u00e9, sa complexit\u00e9, vous en avait parl\u00e9 vous- m\u00eame tout \u00e0 l'heure parce que quand on est africain, on a l'impression que les Europ\u00e9ens, les Am\u00e9ricains disent l'Afrique sans avoir conscience de cette diversit\u00e9, ce qui peut \u00eatre tr\u00e8s blessant plus d'\u00eatre faux, c'est un petit peu comme si on disait, le Portugal et Lichtenstein, c'est la m\u00eame chose, c'est \u00e7a, c'est vrai \u00e7a fait sourire, mais j'imagine qu'on sourit \u00e9galement en Afrique quand on entend ce genre de choses et, en m\u00eame temps le l'envie que que qu'on les Africains de de se pr\u00e9senter comme \u00e9tant justement un continent et un monolithe donc l\u00e0 une forme de paradoxe finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:19) [83%] :\r\nOui c'est, c'est vrai qu'on est juge qu'on prend le cas tout simplement de d'un Africain qui vit, moi qui vit entre les 2 continents, l'Afrique et l'Europe, je pense que tout acte que je m\u00e8ne en enfin sur le continent europ\u00e9en, je je ne m\u00e8ne pas en tant que j'ai enfin, je ne suis pas vu en tant que Burkinab\u00e9 mais je suis en tant Africain voil\u00e0, alors que je sais que je porte pas toutes les responsabilit\u00e9s du continent sur ma t\u00eate, j'ai agi en tant qu'\u00eatre humain, d'abord en tant que Burkinab\u00e9 et puis en tant qu'Africain, mais tout \u00e0 composer en a toujours, on a toujours \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'Africains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:51) [85%] :\r\nVoil\u00e0, mais je pense que c'est, c'est c'est une loutre, mais d'autre part aussi \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a nous responsables, \u00e7a nous responsabilise plus aussi pour montrer en quoi tout \u00e0 doit poser doit \u00eatre moins souffle plusieurs fois, on mange, \u00e7a fait plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, je viens d'Europe je je travaille sur les 2 continents je j'ai fait la programmation pour de nombreux festivals disons en Europe, aussi bien sur le continent africain mais l\u00e0 que je veux poser et que j'aime, que je pose, je pose aussi tout \u00e7a dans le bonheur du continent africain, on juge en tant que Burkinab\u00e9 qui qui qui charge cesse de d'\u00eatre attach\u00e9s artistique du festival cin\u00e9mas d'Afrique de Lausanne, aujourd'hui c'est une fiert\u00e9 pour moi et en m\u00eame temps c'est une reconnaissance aussi poussette pour cette \u00e9quipe aussi qui a cr\u00e9\u00e9 le festival nous donner cette responsabilit\u00e9 aujourd'hui quand je regarde \u00e0 travers le programme, on voit des films sud- africains en voie de film Burkinab\u00e9, on voit des films nig\u00e9rians des films ghan\u00e9en autre je monte en quoi on est capables aussi du fait des choses, c'est \u00e7a aussi notre force aussi en fait l\u00e0 on, on le fait sans frustration, on le fait sans disons sans, sans, sans, sans, sans des remises \u00e0 quoi on se dit on est qu'on est content de le faire, on en croit les Africains l'emploi des Africains qui sont capables de comprendre, de lire et de pr\u00e9senter des films africains, je pense aussi que c'est comme \u00e7a que m\u00eame les lait les Africains qui, eux, sont aussi sur le continent aussi, on doit voir les choses : si l'Europe continue \u00e0 nous qualifier toujours comme le continent africain comme un pays je pense que ce qui permet en fait en r\u00e9alit\u00e9 parce que nous on est conscient qu'ils ne sont pas \u00e9t\u00e9 un pays et donc \u00e7a voil\u00e0, l\u00e0, oui, donc, du coup, non on en donne entre dans ce pas dans nos activit\u00e9s, mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [97%] :\r\nVous devez vous devez vous devez ils ont sans doute, vous avez envie de pr\u00e9senter justement les 2 aspects de tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire la diversit\u00e9 et en m\u00eame temps une forme d'unit\u00e9 quand c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:46) [80%] :\r\nOui effectivement c'est c'est c'est \u00e7a c'est monte qu'ne sont une aussi en fait JO a actuellement sur le continent africain, on parle de l'Union, autant que possible, en tant que possible, moi je pense que les unions entre les peuples c'est pas forc\u00e9ment politique, je me dis qu'on parle de l'Union europ\u00e9enne au jeu du 1er un cas tr\u00e8s simple, moi, elle est plus politique : un pas qu'une machine au cours sur le continent africain, on est plus unie sur le c\u00f4t\u00e9 culturel, c'est \u00e7a notre force aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:08) [77%] :\r\nOn sait, on sait la diff\u00e9rence qu'il est entre Les exactement les r\u00e9partition g\u00e9ographique des ethnies africaines et le d\u00e9coupage de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:13) [84%] :\r\nMichelin il y a des gens, prenez le cas de l'Afrique de langues qui sont communes \u00e0 plusieurs pays \u00e0 ce niveau de l'Afrique de l'Ouest aussi en les \u00e9lections plusieurs qui sont, \u00e0 qui sont commis dans plusieurs pays, alors qu'un a\u00e9roport fait malheureusement c'est pas \u00e7a, donc je pense qu'on est plus unie en fait que le l'Union europ\u00e9enne, je crois, culturellement bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [89%] :\r\nOn peut y passer un partie de la soir\u00e9e \u00e7a merci beaucoup Moussa Sawadogo, \u00e7a s'appelle le festival cin\u00e9mas d'Afrique, Lausanne, tout cela se trouve sur Cin\u00e9 trait d'union Afrik Point CH merci beaucoup de la visite, merci beaucoup pour l'habitation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [92%] :\r\nParadiso le 7\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [92%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence du festival cin\u00e9mas d'Afrique Lausanne qui se termine aujourd'hui, il y a le Sion Festival qui, lui, se poursuit jusqu'au 1er septembre j'ai re\u00e7u son directeur Olivier avocat pour parler donc de ce festival, qui en est \u00e0 sa 55\u00e8me \u00e9dition je vous \u00e9pargne la soustraction, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1964 et il y a un festival avec des concerts avec des rendez- vous musicaux mais avec \u00e9galement un concours de violon qui se d\u00e9roule avec des \u00e9liminatoires, comme tous les concours, il y a des des finales et demi- finale, \u00e7a se passe comme \u00e7a hein Olivier, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:16) [86%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a un 1er tour violon-solo un 2\u00e8me tour violon et piano, on n'a pas, on part \u00e0 24 ans aujourd'hui, on \u00e9tait 12 au d\u00e9part, on a plus de 3 \u00e0 l'arriv\u00e9e, ce sont les 3 finalistes qui vont jouer demain soir et apr\u00e8s- demain soir et c'est un magnifique concours tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s exigeant pour les musiciens mais qui va \u00eatre sympathique pour le public d'ailleurs, il y a beaucoup de public qui a suivi ces \u00e9liminatoires, le jury est compos\u00e9 essentiellement de tr\u00e8s grands violonistes notamment de Pavel vers Nikolsky, a not\u00e9, directeur six mais aussi il est pr\u00e9sid\u00e9 par monsieur Starobinski qui est lui un pianiste seul pianiste ce violoniste, c'est le seul nom violoniste des 7 membres du jury et \u00e9lite \u00e9rigent un peu puisqu'il est pr\u00e9sident de ce jury et le jury va \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e parce que la finale \u00e9tant de temps avec un trio, donc il y aura un violoncelliste en plus c'est un 2\u00e8me, pianiste, qui sont des professionnels tr\u00e8s tr\u00e8s reconnu violoncelliste c'est Antonio Menezes les gens quand on parlait tout \u00e0 l'heure et le le pianiste \u00e9gar\u00e9 et ils vont jouer ces 2 professionnels vont jouer avec ces \u00e9tudiants qui sont aussi \u00e9videmment des professionnels, mais avec ces jeunes musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:26) [88%] :\r\nOn l'a pas dit Olivier joker mais on parle de viols, on parle de violoncelle, on parle de piano ceux qui ceux qui ne connaissent pas de Sion Festival commence \u00e0 se dire qu'on parle essentiellement de musique classique, pourtant j'ai l'impression que la musique classique et pas forc\u00e9ment d\u00e9finie, comment dire non pas d\u00e9fini revendiqu\u00e9 en tout cas dans les, les, les, les, s'il y a rien dans le nom du festival par exemple on dit Sion on parle de viols on on parle pas forc\u00e9ment de musique classique, c'est le violon, avant tout, c'est pas forc\u00e9ment de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:51) [85%] :\r\nAlors c'est c'\u00e9tait le violon avant tout mais \u00e7a sauve cette intervention humaine r\u00e9cital de de piano, mais qui reste toujours de la musique classique, mais la volont\u00e9 du directeur artistique, c'est sa 7\u00e8me \u00e9dition \u00e0 Paris dernier Coffe c'est d'ouvrir et est -il ou vaut -il ouvrent de de plusieurs mani\u00e8res, cette ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, s'est ouvert vers le Br\u00e9sil, donc il y aura une soir\u00e9e qui est \u00e0 moiti\u00e9 classique mais \u00e0 moiti\u00e9 populaire avec des Deschamps et et c'est, c'est un peu l'id\u00e9e c'est que en fait c'est de la musique, c'est \u00e7a qui est important avant tout, il y a une journ\u00e9e de musique en ville o\u00f9 tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 participer, c'est des concerts gratuits et puis avec le th\u00e8me du Br\u00e9sil, on peut faire de la de la musique, apparemment plus l\u00e9g\u00e8re et et c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de ce festival, alors il s'appelle Sion Festival parce que, parce que voil\u00e0 ce que \u00e7a, il y avait assign\u00e9 et puis l'autre festival grand festival de Sion, sous les \u00e9toiles on ne confond souvent \u00e0 bout, bah oui, c'est curieux, oui on re\u00e7oit, on re\u00e7oit, on a eut re\u00e7u des lettres destin\u00e9es \u00e0 Johnny Hallyday, mais pauvre ce voil\u00e0, on n'a pas pu la transmettre, voil\u00e0 et voil\u00e0, c'\u00e9tait si on nous confond un peu, mais nous, c'est plut\u00f4t quand m\u00eame : musique classique, oui c'est au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:59) [92%] :\r\nClassique, mais comme on l'avait d\u00e9j\u00e0 dit Frenay derni\u00e8re quand vous \u00e9tiez venu nous voir avec cette volont\u00e9 de pas se laisser enfermer dans quelque chose qui peut \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9 parce qu'on dit, musique classique, donc tout de suite on on trace une ligne en disant, ben c'est pas pour moi et vous, vous encouragez forc\u00e9ment le public qui n'est pas forc\u00e9ment sensibilis\u00e9s \u00e0 la musique classique \u00e0 venir d\u00e9couvrir tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:18) [88%] :\r\nBen et \u00e9videmment parce que c'est avant tout de la musique et il y a suffisamment de soir\u00e9e diff\u00e9rentes qui peuvent plaire \u00e0 des gens qui, a priori disent non je viendrais pas \u00e9couter de la musique que classique et un musicien comme Gilles Apap qui va venir, alors il va jouer un soir \u00e0 un concerto de Mozart, mais encore, c'est, \u00e0, \u00e0 sa mani\u00e8re, il va \u00e9tonner tout le monde et surtout \u00e9tonn\u00e9 le le l'orchestre qui est la la cr\u00e9mi\u00e8re Baltica Gidon Kremer, qui jouera avec lui et puis apr\u00e8s, il va faire un 2\u00e8me concert le le dimanche avec un symbole, un accord\u00e9on et l\u00e0 sera plut\u00f4t jazz beaucoup etc et c'est le m\u00eame violoniste donc dans les 2 concerts, les gens vont s'y retrouver, soit des gens du classique, soit les gens du pas classique, c'est de la musique qui va \u00eatre aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:58) [90%] :\r\nOlivier, on parlait du du Br\u00e9sil ont mentionn\u00e9 tr\u00e8s rapidement le, l'importance du du Br\u00e9sil dans cette \u00e9dition, \u00e7a a lieu ce dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 la Ferme Asile \u00e0 Sion, forc\u00e9ment, \u00e7a s'appelle Br\u00e9sil classique et populaire, on va revenir sur le sur le le le programme de cette, de cette soir\u00e9e, je vous propose qu'on entend une voix qui qui sera \u00e0 l'affiche de de de ce moment -l\u00e0, elle s'appelle Maria jour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:06) [74%] :\r\nAu monde jusqu'o\u00f9. \r\nEt je sous. \r\nDonc c'est je dors ou. \r\nJe vais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:18) [87%] :\r\nMariage en quintette, alors c'est l\u00e0, c'est une une une facette de son travail, \u00e9videmment, il s'agissait, je j'insiste l\u00e0- dessus, tout \u00e0 l'heure quand on a quand on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter ce morceau, il s'agissait d'ton de sa voix est ce qu'elle va faire ce dimanche \u00e0 l'affaire Maddie lation \u00e7a ne va peut-\u00eatre pas grand- chose \u00e0 voir dans la mesure o\u00f9 elle va se retrouver dans une configuration compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:38) [80%] :\r\nOui, absolument, et c'est int\u00e9ressant de d'au moins qu'on attend de voir son son pas maire devoirs etc mais sont chanter, chanter du Jean-Bosco, des choses comme \u00e7a du Jobim Jobim aussi bien s\u00fbr et puis les l'arrangement musical sera compl\u00e8tement diff\u00e9rent, plut\u00f4t la clarinette, violoncelle, piano. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:55) [79%] :\r\nAvec Andr\u00e9 Marie avec Antonio Menezes et puis dire Abassi Mirabal merci Gabriel \u00c9mir tient \u00e0 garder l'\u00e9mirat clarinette sont peu on peut mettre \u00e9coutez un petit peu sa musique, lui aussi, voil\u00e0 son son jeu de clarinette. \r\nLa clarinette de Gabriele \u00c9mirats ici on enregistre un petit peu plus br\u00e9silien faut imaginer donc cette clarinette avec la voix qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je sais pas si c'est facile \u00e0 imaginer \u00e7a, ma foi, le le imaginez le violoncelle Antonio Menezes qui lui est br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:15) [88%] :\r\nQui est br\u00e9silien, mais qui est un grand musicien classique, avant tout, mais qui va se se se m\u00ealer \u00e0 cette musique quand vient de de feuilleter ensemble et \u00e7a va faire un un doux m\u00e9lange et puis il y aura une une premi\u00e8re partie avec des des musiques plus classique, au sens o\u00f9 on l'entend bien, bref mais \u00e9videmment de compositeurs br\u00e9siliens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:35) [86%] :\r\nEt puis apr\u00e8s on partira un petit peu sur le r\u00e9pertoire un peu plus populaire, d'o\u00f9 le nom de cette, de cette soir\u00e9e de ce ce concert Br\u00e9sil classique et populaire, dites -moi, entre un violoncelle, piano, une clarinette et une voix il y a pas de violon l\u00e0- dedans, il y a pas de Gerland alors qu'est -ce que vous avez, vous avez le droit de faire \u00e7a, non, Haution festival. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:49) [86%] :\r\nEh ben, \u00e7a s'appelait voyez violons et puis maintenant il y a un peu de varier un peu de violon, mais un peu tout et c'est \u00e7a qui qui donne de la vie, on a le droit environ. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:58) [77%] :\r\nOn a pas lui en 19 prend prend cette libert\u00e9 absolument violoncelle sera un gros violons en voil\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gros au pied. \r\n\u00e7a fait partie des \u00e7a fait partie des choses qui qui permettent d'ouvrir sur un un plus large public, \u00e9videmment quand on parle de musique br\u00e9silienne et qu'on est quand justement on ne serait -ce que dans l'intitul\u00e9 du concert dit classique et populaire, c'est une fa\u00e7on d'ouvrir une fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:23) [88%] :\r\nC'est une fa\u00e7on mais c'est c'est c'est pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 dans le fond c'est c'est ben, c'est ce qui am\u00e8ne le Br\u00e9sil et apr\u00e8s l'ang\u00e9lisme, le violoncelliste qui vient jouer qui vient, membre du jury qui vient jouer un grand concert de musique classique et on dit : on a la chance d'avoir un Br\u00e9silien et \u00e7a donne l'id\u00e9e \u00e0 ou directeur artistique, puisque tu es l\u00e0 reste pour faire restaurer une autre soir\u00e9e et puis on l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:43) [84%] :\r\nPopulaire parce que la musique br\u00e9silienne, c'est une musique tr\u00e8s populaire avant tout, je pense qu'on conna\u00eet beaucoup moins la musique classique br\u00e9silienne qu'alors que la chauss\u00e9e \u00e0 Nova, et forc\u00e9ment, et encore, musique populaire, donc voil\u00e0, c'est l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on va chercher aussi le public assis pour dire ma venait aussi \u00e9couter la musique br\u00e9silienne populaire c'est pas parce que \u00e7a marche, c'est 200 sans souci absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:05) [94%] :\r\nIl y a eu un, on parle \u00e9galement de, de, de, de, de, d'aller vers le public et d'aller le chercher l\u00e0 o\u00f9 il est, plut\u00f4t que de lui demander de se d\u00e9placer dans les les salles de concert, il y a eu des concerts en ville de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:15) [87%] :\r\nOui, il y a quelques jours, oui, \u00e7a c'\u00e9tait samedi pass\u00e9, c'est \u00e7a la 4\u00e8me ou 5\u00e8me ann\u00e9e comme organise sa musique en fait l'int\u00e9r\u00eat il y a un double int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e7a, c'est que on se balade dans la ville de Sion, dans des endroits tout afin insolite, le 2\u00e8me int\u00e9r\u00eat c'est que ces concerts sont gratuits et il commence \u00e0 7 heures le matin et finissent \u00e0 20 heures avec le concert, qui lui n'est pas le grand concert qui lui n'est pas gratuit et l'int\u00e9r\u00eat, c'est que les gens suivent suivent cette il y a une petite marche en ville pour d\u00e9couvrir des endroits, elle aura \u00e0 6, 7 heures le matin, on est 40 mais \u00e0 midi et demi, on est 150 dans un jardin incroyable que dans la plupart des gens ignorent l'existence avec toutes sortes de musiques et l\u00e0 on profite d'un d'int\u00e9grer les Schubert Siad, qui est une organisation concert de Sion, le Conservatoire populaire de Sion, les \u00e9tudiants \u00e9videmment de la Haute \u00e9cole et tous ces gens -l\u00e0 ben adopte le th\u00e8me l\u00e0 c'est le Br\u00e9sil, et puis mettre au moins une ou 2 chansons ou de parti quand \u00e0 sens br\u00e9siliens et pour faire partie de cette f\u00eate et c'est une bonne fa\u00e7on aussi de de se montrer en tant que festival puis dire bon ben voil\u00e0, on a fait \u00e7a aujourd'hui mais venez voir, il y a donc chose et \u00e0, on est l\u00e0, on existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:25) [91%] :\r\nIl y a d'autres choses, \u00e9galement dans la programmation \u00e9videmment de ce festival qui se poursuit jusqu'au 1er septembre ce qu'on on dit quoi, on dit un mot des couleurs de l'invention, c'est ce dont vous prenez tout \u00e0 l'heure avec le le le symbole mais le souci c'est cette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:36) [87%] :\r\nCes indices appelle Gilles Apap et d'origine tunisienne, vivre au Canada, enfin il a un parcours tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s particulier et \u00e7a tr\u00e8s grand virtuose du violon qui jouent des choses extraordinairement difficile mais qui fait toutes les musiques, le jazz, il fait le musique manouche, il fait, il fait m\u00eame du Mozart, il compose, il a \u00e9crit une, il a \u00e9crit une partie d'un d'un concerto de de Mozart qui va jouer avec l'orchestre de Gidon Kremer, donc je j'aime \u00e0 dire : ce sera un peu l'eau et le feu, monsieur Kremers va jouer avec Gilles Apap j'ai crois\u00e9 \u00e0 papier a pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 Lausanne, il \u00e9tait la piste souvenez plus trop qui joue avec, puis le 10 mai le Monsieur et veut jouer avec moi parce qu'\u00e9videmment, pour les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:19) [89%] :\r\nComme moi, qui ne savent pas qui connaissent pas trop cette musique Guy, voire pas du tout Gidon Kremer c'est un tr\u00e8s grand du violon voil\u00e0 reste qu'historique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:26) [91%] :\r\nAbsolument, c'est un des derniers tr\u00e8s grands violonistes de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 et il a pas ce il est pas seulement un ancien grand violoniste mais il est surtout quelqu'un qui a, qui a fait de la promotion incroyable pour les compositeurs contemporains et encore des compositeurs contemporains d'aujourd'hui est vivant, il y a toujours des projets neufs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:43) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a fait plusieurs fois qu'il vient aussi ont Festival hein et c'est c'est un c'est un ami et il vient \u00e0 chaque fois s'vient, c'est pas pour jouer la m\u00eame chose, donc \u00e0 chaque fois, il propose quelque chose de diff\u00e9rent donc c'est quelqu'un qui, qui est dans le dans le renouvellement et dans le questionnement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:58) [89%] :\r\nIl est dans le renouvellement dans la cr\u00e9ation cette ann\u00e9e, il vient avec une une vid\u00e9o faite par des jeunes vid\u00e9astes russe mais mis en mis en en accord par Kirill c'est vrai Coffe comme directeur artistique de cette vid\u00e9o, donc on n'a pas encore vu \u00e7a, \u00e7a va vraiment \u00eatre une cr\u00e9ation, il faut dire qu'ici une c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:16) [81%] :\r\nQue fait comme si je savais pas qui s'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:17) [86%] :\r\nUn cin\u00e9aste qui a gagn\u00e9 kh\u00e2gne \u00e0 2 ans tr\u00e8s bien oui, imaginez -vous qu'il faut que je sorte un peu, vous avez raison, il imagine que c'est pourtant pas de la musique classique, enfin, c'est vrai, je je. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:28) [77%] :\r\nLe absolument voyez voil\u00e0 c'est mal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:30) [85%] :\r\nDonc voil\u00e0, mais je rassure tout le monde, c'est vrai, Nicole sera pas l\u00e0, donc c'est juste Kremer son orchestre d'une magnifique vid\u00e9o, donc \u00e7a on se r\u00e9jouit beaucoup et c'est l'int\u00e9r\u00eat de ce de ce vieux musicien de qui l\u00e0 \u00e0 Sion il est bien accueillie, l'adore venir est toujours pr\u00e9sent\u00e9 des choses nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0, tout cela, \u00e9videmment, \u00e7a va encore un petit peu plus loin que ce que nous avons \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici, mais voil\u00e0, je crois que le le l'id\u00e9e que vous voulez transmettre c'est que on s'amuse et que c'est \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s, tr\u00e8s vivant polymorphe un surprenant et et il y a multig\u00e9n\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:05) [83%] :\r\nC'est absolument \u00e7a, puis il faut pas oublier, l\u00e0 il y a des gens qui aiment la musique baroque, \u00e7a s'appelait Rockin on peut parler, ben c'est le baroque, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a un concert aussi fantastique Lavaux Chest Fromental, une soir\u00e9e baroque o\u00f9 il y a un gars qui chante contre- t\u00e9nor, c'est d'avoir tout en haut et qui joue du violon, merci de et puis, il est d'accord et Farid il est accompagn\u00e9 d'une sorte de soprano qui les a l'a\u00een\u00e9 va qui est juste sublime missile donc ceux qui aiment le baroque parmi vos auditeurs qui viennent \u00e9couter cette soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:38) [91%] :\r\nDites -nous un mot des 12 violoncellistes parce que \u00e7a aussi, c'est quelque chose, on va finir l\u00e0- dessus oui alors l\u00e0 il faut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:42) [86%] :\r\nPas faire trop pas envie aux gens, parce que c'est le concert est vraiment complet archi- complet, etc, mais c'est l'ensemble des violoncellistes du Philharmonique de Berlin qui se qui se r\u00e9unissent de temps en temps, pour jouer un r\u00e9pertoire classique, mais pas seulement, ils s'adaptent, parce qu'il y a peu d'chose \u00e9crite pour 12 violoncelles \u00e9videmment donc ils adaptent toutes sortes de musiques des tangos, des Piazzolla des musiques de films, mais aussi des grands des grandes heures de la musique classique, donc l\u00e0 aussi en a pour tout le monde, mais il y a des places, il y en a plus pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:10) [91%] :\r\nIl y a une composante d\u00e9fileront par rapport \u00e0 \u00e7a parce qu'il y a, il y a une performance ou le fait d'\u00eatre 12 violoncellistes isol\u00e9 de l'orchestre, c'est un c'est un exercice de Style, d'une certaine fa\u00e7on, c'est aussi un une fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:20) [86%] :\r\nSe faire plaisir, oui, bien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9, dire que c'est beaucoup, qui vous font ils se font plaisir avec des musiques plus l\u00e9g\u00e8re, parfois mais avec la qualit\u00e9 qu'ils ont acquise et qui qu'mettent au service de l'orchestre en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:35) [88%] :\r\nAlors, passionnant, c'est le mardi 27 mai comme vous lisez il y a plus de il y a plus de place, voil\u00e0 et \u00e7a sera peut-\u00eatre une fa\u00e7on de dire aux personnes qui auraient aim\u00e9 assister \u00e0 ce concert, qu'il faut surveiller la programmation du son festival l'ann\u00e9e prochaine et s'y prendre un petit peu plus \u00e0 l'avance parce qu'il a ce genre de choses merci beaucoup Olivier Voka mais merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:59) [91%] :\r\nLe Sion festival \u00e7a s'ach\u00e8ve la semaine prochaine le week- end prochain le 1er septembre vous avez encore le temps de vous y rendre, si ce que vous venez d'entendre vous a s\u00e9duit et puis, en revanche pour le Venoge festival ben va falloir attendent l'ann\u00e9e prochaine, puisque l\u00e0, \u00e7a vient de se terminer le Venoge festival, on en a parl\u00e9 avec Greg Fischer sont \u00e0 la fois directeur, pr\u00e9sident et directeur artistique, il a en fait plusieurs responsabilit\u00e9s qui sont en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 2 personnes diff\u00e9rentes, lui il fait tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:25) [95%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre un petit peu kamikaze comme \u00e7a ou bien masochiste, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:29) [83%] :\r\nVous savez o\u00f9 il y a peut-\u00eatre un Avantage int\u00e9r\u00eat dans le parce que \u00e7a correspond \u00e0 votre fa\u00e7on de diriger C\u00e9cilia l'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:34) [87%] :\r\nOui, parce qu'on a, on a une formule un petit peu, un petit peu sp\u00e9cial au v\u00ealage festival c'est qu'on est, on est tous des b\u00e9n\u00e9voles tout le comit\u00e9 d'organisation, et c'est du b\u00e9n\u00e9volat et puis bah j'avais commencer par la programmation et puis apr\u00e8s, j'ai repris la pr\u00e9sidence il y a 3 ans, et puis \u00e7a m'emb\u00eatait fortement de la la programmation donc choisir, pourquoi choisir oui pourquoi choisir autant prendre les 2 quoi, donc, donc voil\u00e0, donc, du coup, effectivement, je suis donc pr\u00e9sident, il a chang\u00e9 de pr\u00e9sident et en plus ce programmateur de de de ce festival. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:04) [92%] :\r\nLe Venoge festival qui d\u00e9bute demain pour \u00e7a 25\u00e8me, \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:09) [82%] :\r\nExactement avec un \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:11) [89%] :\r\nAvec, on va citer avant de d'entrer sur le le c\u00f4t\u00e9 historique et qu'est ce que vous, comment vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0, comment vous \u00eates devenu aussi grand, on va citer quelques noms, il y a 5 date donc de entre demain et dimanche et puis \u00e0 chaque fois il y a une couleur musicale il y a un esprit en tout cas les actes je vais citer voil\u00e0 JV compl\u00e8tement au hasard, The Sisters of Mercy Patrick Juvet clean Bendit broken Back Jennifer et demain qu'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:37) [89%] :\r\nOui, oui, un petit peu \u00e0 boire et \u00e0 manger, ah oui oui oui \u00e0 boire et \u00e0 manger et \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:42) [86%] :\r\nIl y a 5 jours 50 millions 5, on n'est pas en bo\u00eete de nuit de salles, 2 ambiances mais c'est c'est \u00e7a que chaque jour, une ambiance et puis une th\u00e9matique je dirais assez forte, quand m\u00eame, on a commenc\u00e9 \u00e7a avec les les sont r\u00e9compens\u00e9s, les ann\u00e9es 80 o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment mettre une th\u00e9matique assez forte sur une soir\u00e9e, puis on a remarqu\u00e9 que beaucoup de gens s'identifier \u00e0 \u00e7a et puis du coup on a d\u00e9clin\u00e9 apr\u00e8s sur 5 th\u00e9matiques fortes donc la journ\u00e9e des familles, une journ\u00e9e un petit peu plus multi- tout avec justement IAM de bien qu'y a, il y a Alice Tonya il y a, il y a un petit peu de, de, de, de tout et puis depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a, on a instaur\u00e9 une soir\u00e9e un petit peu, un peu plus \u00e9lectro, mais toujours tr\u00e8s c'est une belle dit en l'occurrence oui monsieur plut\u00f4t mainstream c'est c'est tr\u00e8s commercial. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:27) [76%] :\r\nIls atteignent il a Igor Blaska, par exemple ceux qui connaissent et qui sortent \u00e0 Lausanne Naya qui \u00e9tait \u00e0 Pal\u00e9o il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 par un \u00e0 Montheron outre il pas tr\u00e8s longtemps, il y pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:37) [87%] :\r\n\u00e7a longtemps jolie d\u00e9couverte d'ailleurs, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait venir l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais \u00e7a jouait pas et puis on \u00e9tait content de pouvoir l'acqu\u00e9rir cette ann\u00e9e et puis la soir\u00e9e Rock qui elle est la 3\u00e8me qu'on a vraiment th\u00e9matiser depuis 3 ans maintenant et puis qui marche, qui marche plut\u00f4t bien, alors on a chang\u00e9 un petit peu la date jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait le vendredi la soir\u00e9e Rock et puis maintenant la d\u00e9plac\u00e9 au mercredi, c'est pas vous qui est pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:59) [78%] :\r\nQui d\u00e9cide et, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de la disponibilit\u00e9 des voix quand, c'est-\u00e0-dire on a comme professeur Ridge qui arrive, on peut, est ce qu'on est ce qu'on a au profit d'sur le voyage qui est sous le sous les doigts experts de de Jean-Claude Galy, juste pour qu'on, qu'on sache ce que \u00e7a veut dire soir\u00e9e rock dans la bouche de Grecs Fisher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:38) [82%] :\r\nMonsieur Tom Morello Monsieur Tom Morello, il y a de la la graine de r\u00e9duction ces machines pr\u00e9fet de sevrage, donc voil\u00e0, quand ces gens -l\u00e0 vous disent ben on est dispo le mercredi 21 vous avez pas leur dire : maintenant la soir\u00e9e Rock c'est vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:48) [76%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est comme quand certains bouffe tout, disons, vers le 23 et puis que finalement ils viennent le 24 on doit sont dites la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:53) [84%] :\r\nPour moi encore, c'est pas grave, c'est pas grave, et l\u00e0 c'est la c'est du lourd. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:57) [85%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est du gros \u00e7a fait on a voulu faire quand m\u00eame marquer le coup quand m\u00eame pour pour s'25\u00e8me anniversaire et puis l\u00e0 c'est vrai que c'est le le supergroupe le le super ou pour le 25. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:06) [67%] :\r\nEt donc du coup autour arrive ce un un ici merci Silver d'Est les, les, les vall\u00e9es, c'est jour jurassien durassien mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:15) [99%] :\r\nC'est pas pareil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:16) [84%] :\r\nCes petits qui sont ce type s'enfonce encore, et puis il s'attend les, les, les valises aux Lausannois la part contrairement \u00e0 l'action renseignez relativement bref voil\u00e0 donc l\u00e0 on a une premi\u00e8re couleur qui appara\u00eet, et puis et puis il y en a d'autres comme \u00e7a et l\u00e0, vous vous dites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:31) [90%] :\r\nOn change du tout au tout, c'est pas grave, il y a pas vous essayez pas de d'assurer cette continuit\u00e9 de se dire il y a un esprit du festival, si on a un, il s'exprime, ailleurs il s'exprime \u00e0 d'autres niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0 exactement dans le dans de cet esprit du festival en fait c'est, c'est la convivialit\u00e9 et puis la popularit\u00e9 du festival, on veut un peu un festival populaire mais dans le bon terme du populaire et puis bah, je pense que toutes ces commentaires de la douleur oh bah, des fois on dit populaire, le c\u00f4t\u00e9 prolongeant de choses etc mais ce sont bien le prolo oui, non, je crois, moi je dirais un compte mais les l\u00e9gions d\u00e9truit justement le c\u00f4t\u00e9 populaire avec certains \u00e9litisme qu'on veut pas, nous, en tout cas, parce qu'on vient de on a du gros nouveau finalement on est au bord du Gros-de-Vaud et puis c'est pas parce que, dit \u00e0 9 heures \u00e0 15 minutes de Lausanne oui alors bien s\u00fbr, mais on a ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu rural et puis plut\u00f4t sympathique et populaire donc, donc on le revendique et puis bah je pense cette programmation elle celle refl\u00e8te un petit peu le le c\u00f4t\u00e9 convivial et populaire et familial qu'on donc dans ce festival ouais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:26) [95%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 vous que, une fois tous les 15 ans j'ai l'occasion des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:30) [86%] :\r\nC'est Banana Rama sur la premi\u00e8re, c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous parce qu'ils viennent, elles viennent apr\u00e8s demain, exactement et puis \u00e7a fait la 2\u00e8me fois que vous l'\u00e9coutez ce que oui parce que je venais d'info, c'\u00e9tait il y a 6 mois, \u00e7a, \u00e7a va, il y a prescription. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:41) [76%] :\r\nMal droit non bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:45) [87%] :\r\nAttentat la Venoge festival Banana Rama et quelques autres, ce sera le jeudi 22 ans, ce qui les concerne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:20) [79%] :\r\nSortie le 27 juin 1983 au Royaume-Uni et en 1908 ans de 4 aux \u00c9tats-Unis, enfin bref, on est dans le dans les fameuses ann\u00e9es 80 vous \u00e9coutez \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque grecque Fischer ben oui je mixe \u00e7a le conserver oui c'\u00e9tait Didier \u00e0 l'\u00e9poque que se pique des titres, mais je passe et c'est assez marrant c'est dr\u00f4le de vous dites, \u00e0 dire que quelques petites ann\u00e9es apr\u00e8s, finalement, \u00e7a, \u00e7a vous le vous les recevez chez vous attentat la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:41) [85%] :\r\nOui, ben ce qui me fait le plus le plus bizarre \u00e7a fort qu'on a fait la semaine \u00e0 80 on a re\u00e7u \u00e0 Cologne ne gagne et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compl\u00e8tement oui, c'\u00e9tait hallucinant quoi parce que se dire on a \u00e9cout\u00e9 ces gens pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, et puis ils sont l\u00e0 sur la sc\u00e8ne, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, offert \u00e0 son ch\u00e8que ou alors \u00e0 pr\u00e9parer leur soir\u00e9e et puis ils sont l\u00e0, c'est vraiment, c'est vraiment sympa, c'est vraiment voil\u00e0 c'est ce la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:03) [81%] :\r\nC'est le m\u00eame r\u00e9gime, c'est \u00e7a le charme \u00e0 la fen\u00eatre, je sais pas comprendre faut venir quoi \u00e7a sert, non mais c'est \u00e7a qui ont plus la tourn\u00e9e de Colin Magali \u00e9tait super sp\u00e9ciale et \u00e0 3 ans, il y a un statut de dates en Europe qui sont venus expr\u00e8s pour nous parce qu'ils ont eu la date Ankara pour ces retrouvailles Jean-Louis Ankara pour revenir \u00e0 Pantin, non, non, non, parce qu'il y avait eu l'histoire avec, il y avait un jeu de coup d'\u00c9tat ou choses comme \u00e7a, r\u00e9pond : c'est l'exc\u00e8s il y a 4 ans en arri\u00e8re et puis en fait, on s'est retrouv\u00e9 honte, Los Angeles et Las V\u00e9gas, et puis il y avait les pays de l'Est frontale \u00e0 Las V\u00e9gas, c'est assez marrant ces gens -l\u00e0 sur les t-shirts dans tourn\u00e9e avec l'\u00c9tat une Penthalaz c'est c'est Les c'est les m\u00eames Banana Rama parce que les Jackson ce qui viennent alors il \u00e9tait aussi un petit changement de casting quand m\u00eame alors, il manque encore, malheureusement, mais c'est vraiment les, les, les fondateurs des Jackson Five c'est les seuls -ci c'est Michael qui qui manque, c'est \u00e7a, mais non mais non, mais je sais que d'accord, je sais qu'il pourra pas venir, oui mais non, c'\u00e9tait catcheur, c'est les m\u00eames quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:55) [92%] :\r\nC'est vraiment, c'est vraiment le groupe d'origine qui fait cette ann\u00e9e ses 50 ans et font tourner pour leur 50\u00e8me anniversaire, ils sont vraiment les 4 donc c'est pas le c'est pas la seconde zone c'est vraiment pas de la seconde zone c'est vraiment l'\u00e9quipe des Jackson Five, qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:08) [72%] :\r\nMoi je trouve non seulement avec en entendant mais un petit peu, je pense, est inquiet, Jean-Claude Petit, petit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:17) [86%] :\r\nBon, \u00e7a, c'\u00e9tait la p\u00e9riode, je pense qu'ils ont fait, depuis quand m\u00eame \u00e7a c'est c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:21) [82%] :\r\n\u00e0 l'horizon une votre succ\u00e8s, que disait \u00e0 l'\u00e9poque chez Motown rippeurs Oeuvres d\u00e9sign\u00e9 et puis apr\u00e8s, chacun fait un petit peu sa sa carri\u00e8re en solo Obama que la carri\u00e8re qu'on conna\u00eet, Jermaine la sienne et puis les autres, les un petit peu moins tendues et puis \u00e7a n'emp\u00eache pas que \u00e7a va aider les excellents musiciens, ils font m\u00eame s'il faut que cette chanson avec pour \u00e7a vaut mieux imp\u00f4t \u00e7a fournir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:43) [74%] :\r\nAu moins, au moins la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:47) [77%] :\r\nChars chic mais chacun si tard, si quelqu'un peu r\u00e9sultat chacun. \r\nGIAT et avait un petit nucl\u00e9aire que Dieu du bout du Tour, la cit\u00e9 chaque chaque appareil si par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:41) [84%] :\r\nEst ce que vous avez Fischer je rappelle que les les Jackson The moins en seront, ce jeudi, ben oui, mais non, mais si vous suivez \u00e7a \u00e9videmment, j'ai pas rat\u00e9 le fait, il m'a pas \u00e9chapp\u00e9 que Michael Jackson est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 10 ans maintenant, mais je me dis que le le le groupe Jackson, c'est un petit peu d\u00e9lit\u00e9, qui avait du changement qu'il y avait des voil\u00e0 mais apparemment non, vous me dites que c'est vrai, c'est le noyau est rest\u00e9 le noyau dur, solide, qu'est ce que j'allais vous demander mon effet, perdant du coup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:11) [89%] :\r\nQu'est ce qu'il y a des gens qui, je sais pas si j'avais fait des statistiques, des \u00e9tudes, des gens qui passent une soir\u00e9e \u00e0 l'autre fait qui sont capables de venir pour les Jackson et revenir pour pour IAM ou pour pourquoi pas proph\u00e8te sur Bridge. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:21) [87%] :\r\nOui alors qu'sont on on n'a pas vraiment de statistiques, mais il nous arrive un truc, il y a 2 ans en arri\u00e8re quand on a fait, Gilbert Montagn\u00e9, toujours dans le dans dans le train d'ann\u00e9es 80 et tout \u00e7a, on s'est rendu compte sur les r\u00e9seaux sociaux que -ce alors \u00e9videmment que Facebook et compagnie, c'est c'est plut\u00f4t des gens relativement jeunes qui dit ce genre de d'outils mais c'est \u00e9norm\u00e9ment de jeunes qui r\u00e9agissent \u00e0 Gilbert Montagn\u00e9 c'\u00e9tait cin\u00e9ma moi Jean Todt plut\u00f4t des gens de 35 40 ans ou de mon \u00e2ge un petit peu plus et puis en fait, on s'est rendu compte qu'en 18 et 25 un nombre de gens incroyable c'est g\u00e9nial et \u00e0 Gilbert Montagn\u00e9 Fauconnier \u00e0 etc donc, donc, c'est des gens qui vont se retrouver \u00e0 une soir\u00e9e un petit peu \u00e9lectro lendemains qui sont venus aussi \u00e0 la soir\u00e9e la soir\u00e9e ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:04) [86%] :\r\nParce que cette esp\u00e8ce de nostalgie, je sais pas comment vous appelez \u00e7a, pas forc\u00e9ment de la nostalgie mais cette envie de revenir \u00e0 \u00e0 la musique, on \u00e9coute et quand on \u00e9tait beaucoup plus jeune, elle, j'allais dire, elle frappe, elle touche tout le monde qu'on soit m\u00e9talleux ou qu'on soit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:15) [79%] :\r\nQu'on soit dans le \u00e9lectro finalement sa terre et j'\u00e0 terre, j'ai j'ai int\u00e9r\u00eat, je veux dire c'est une voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rationnel, mais voil\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re que ce soit vous qui disait votre carte, Gilbert Montagn\u00e9, cette ann\u00e9e, c'est en fait c'est lui qui se jouer ce r\u00f4le, c'est la Suisse Touch oui dans les Suisses statut mais en plus de \u00e7a, c'est c'est lui \u00e0 qui correspond \u00e0 une p\u00e9riode, moi je suis bien sont les femmes, o\u00f9 sont les femmes, tout le monde conna\u00eet \u00e7a, m\u00eame quand on est fan de com c'est machines pour ce ce pas si suffisant, un fan de r\u00e9sine de machines qui lui peut-\u00eatre si conna\u00eet o\u00f9 sont les faits, c'est pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire celle c'est universel sur merci jamais pos\u00e9 la question comme \u00e7a, mais c'est vrai c'est pas faux, ce qui est doit vous allez \u00eatre des m\u00e9tallos tatou\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a ou 2 ans peut-\u00eatre des m\u00e9tallurgistes, peut-\u00eatre pas du m\u00e9tal, je sais pas, est ce qu'il y a des choses que qui aurait pas chez vous au je nage festival parce que quand m\u00eame le le concert de toupie dimanche oui c'est pour les tout-petits qu'est -ce qui aura pass\u00e9 \u00e0 nous une hausse il y aura pas plus non mais je alors d'accord, mais qu'est -ce qui, par exemple, qu'est -ce qui vous dit non, \u00e7a, on pourrait pas le mettre au festival, parce qu'il y a des choses et Nokia sera pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:13) [84%] :\r\nC'est impensable \u00e0 ce peut-\u00eatre de des des groupes extr\u00e9mistes ou qui ont peut-\u00eatre pas dans, dans, dans, dans, dans ce concept, alors peut-\u00eatre que c'est le proph\u00e8te au fait l'exception qui confirme la r\u00e8gle, c'est quand m\u00eame \u00e0 un groupe qui est quand m\u00eame relativement politis\u00e9, ils sont, ils sont quand m\u00eame mont\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Trump monter ou tenter devenir pr\u00e9sident et qu'il est devenu pr\u00e9sident, essayer de contrer \u00e7a mais on nous donc c'est populaire, \u00e7a parle \u00e0 tout le monde on voil\u00e0 ben et par exemple on fait Choupi comme on peut faire proph\u00e8te frais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:41) [80%] :\r\nEt Patrick Juvet et de ma question, donc, les gens, \u00e7a peut vraiment donc dans tous les tous les salons compl\u00e8tement sa part donc \u00e7a pla\u00eet aux gens, c'est l'essentiel, vous aimeriez avoir qui qui vous avez pas encore eu qu'on n'a jamais eu alors le votre trucage ou grec fiche mon truc \u00e0 moi ben malheureusement, on l'a eu, c'est et cette n'est pas Cerium ah oui, mais c'est mon truc \u00e0 moi, d'accord, alors j'ai pas fait pour moi, Euro, dollar parce que tout, non, non, ce que je vais vous savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:02) [90%] :\r\nNon, non, \u00e7a me fait plaisir qu'on puisse les avoir cette ann\u00e9e mais il \u00e9tait adopt\u00e9 voil\u00e0 pas parce qu'on demande comme \u00e7a, c'est g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:10) [78%] :\r\nC'est super, mais c'est la premi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire comme c'est Jean-Claude Mailly, la vie des frais professionnels, merci Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:15) [81%] :\r\nPas de meilleur filtrant la cible du m\u00e9tro, hein, le terrain des produits de camp de Bastian oui mais pour \u00eatre s\u00fbr qu'il porte procure petit fr\u00e8re un gars d'Arta. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:25) [89%] :\r\nG\u00e9ographiquement, il y a quoi de de qu'est -ce qu'on pourrait dire si on est par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:29) [78%] :\r\nJe par un Neuch\u00e2telois Neuch\u00e2tel on est une petite d\u00e9marrer un petit peu plus qu'une demi- heure de Neuch\u00e2tel 15 minutes d'hiver, donc sa centrale enferm\u00e9s de Morges, sa femme, c'est plus son central au et puis 15 minutes du centre de Lausanne aussi par les transports publics, donc on a une bonne position, je regrette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:44) [90%] :\r\nVous en profitez et je croisais quelqu'un avec qui je travaille, je vais pas dire son nom, qui me dit : bon sang, j'ai regard\u00e9 la la programmation du \u00e2ge c'est c'est \u00e9norme, c'est \u00e7a, j'ai l'impression que \u00e7a c'\u00e9tait sa fa\u00e7on \u00e0 ces personne de me dire : on l'a pas vu venir le Venoge festival pendant tr\u00e8s longtemps, on se dit : c'est un truc d'une f\u00eate de village et puis l\u00e0, tout d'un coup on regarde pas pendant 4 5 ans et puis on regarde, bon sang mais qu'est ce qui se passe est -ce que c'est m\u00eame on a loup\u00e9 la prochaine, la programmation est devenue grosse. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:12) [87%] :\r\nOui alors internationaux, il y a eu un virage au 20\u00e8me anniversaire o\u00f9 la question s'\u00e9tait pos\u00e9e de revenir en arri\u00e8re et puis de faire de rester le veut le petit festival villageois qu'il \u00e9tait de profiter du peu de notori\u00e9t\u00e9 au tout d\u00e9but de notori\u00e9t\u00e9, en tout cas qu'il a qui la vote tenu au 20\u00e8me anniversaire et puis on sait tous on a tous dit en bas profitons, allons -y, on a, on a plut\u00f4t, plut\u00f4t pas mal d'atouts et puis moi j'aime bien dire qu'on a un petit peu le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:34) [83%] :\r\nLes est bonne, pas sur la soupe, c'est notamment le la position g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:37) [89%] :\r\nOui, alors la position g\u00e9ographique, la date, on a eu, on est plut\u00f4t bien, on est, on est loin de nulle part, on fait finalement, on est tout pr\u00e8s de la sortie d'autoroute, on a les transports publics le trinquet \u00e0 5 minutes du festival, la gare donc, donc c'est plut\u00f4t sympa, donc le jour o\u00f9 \u00e7a va bien, il y a combien de monde chez nous, alors on met entre 6500 et 7000 personnes ont les \u00e9chou\u00e9 chaque soir sur la face \u00e0 chaque fois, on esp\u00e8re les avoir cette ann\u00e9e mais en tout cas c'est parti pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:00) [80%] :\r\nDans la programmation est pas si, si, il y a un probl\u00e8me, ce sera pas de la bulle, la faute de la drogue je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:04) [82%] :\r\nAlors Jos\u00e9, elle est un non, non, plut\u00f4t libre et on sait qu'il y a on sait enfin des gens connus, enfin l'a priori \u00e7a devrait \u00e7a pourrait fonctionner merci beaucoup Venoge festival quoi c'est la exactement, c'est le le site web, sur lequel on peut vous retrouver si on h\u00e9site encore, sinon ce qu'on \u00e9coute, l\u00e0, juste en dessous de notre conversation, c'est vie Hefner a retrouv\u00e9 ce vendredi d'ailleurs pour la partie plut\u00f4t \u00e9lectro notre festival merci grec t-shirt merci \u00e0 vous et bon 25\u00e8me merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:31) [75%] :\r\nOui au ordonne \u00e0 Cort\u00e9 s'entendent pour faire un h\u00e9ros pour au mois de mai. \r\nOui, ce que oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:19) [92%] :\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure affiche effectivement pour le Venoge festival une fois de plus, c'est \u00e9vident et veneur \u00e9galement \u00e0 l'affiche donc de cette \u00e9dition 2019 on se quitte l\u00e0- dessus merci \u00e0 Fatmir Blakey et Sophie M\u00fcller pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je reviens vous voir demain, j'esp\u00e8re que vous serez au rendez- vous demain \u00e0 partir de 19 heures dans un nouveau num\u00e9ro Paradiso pour parler notamment du festival de La B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura pas que \u00e7a, mais il y aura \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:43) [93%] :\r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:52) [93%] :\r\nDes ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute, Martigny Vevey entre Aigle et l'aire de service ce divorce en direction de Vevey et sur l'autoroute Vevey Vevey Lausanne entre lutheries et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:05) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re bel apr\u00e8s- midi, il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T15:16:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24D5E863-E408-47E0-A772-886531BD0EC7", "internalArchiveId": "24D5E863-E408-47E0-A772-886531BD0EC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La note bleue", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Dans cette production in\u00e9dite enregistr\u00e9e \u00e0 Evian il y a quelques mois, l'Amazing Keystone Big Band a une fois de plus largement m\u00e9rit\u00e9 son qualificatif ! Au cours d'un double programme consacr\u00e9 \u00e0 des standards incontournables de musiques de films, mont\u00e9 dans le cadre d'un projet scolaire enthousiasmant, et d'une re-cr\u00e9ation du \" Carnaval des Animaux \", avec le com\u00e9dien-r\u00e9citant Denis Podalyd\u00e8s, la bande de potes virtuoses rassembl\u00e9e par les quatre complices Bastien Ballaz, Jon Boutellier, Fred Tardin et David Enhco se montre irr\u00e9sistible !", "durationSec": 7014, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10653367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 25.08.2019", "La note bleue / LNB_2019-08-25T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 25.08.2019", "La note bleue / LNB_2019-08-25T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["Dans cette production in\u00e9dite enregistr\u00e9e \u00e0 Evian il y a quelques mois, l\u02b9Amazing Keystone Big Band a une fois de plus largement m\u00e9rit\u00e9 son qualificatif ! Au cours d'un double programme consacr\u00e9 \u00e0 des standards incontournables de musiques de films, mont\u00e9 dans le cadre d\u02b9un projet scolaire enthousiasmant, et d\u02b9une re-cr\u00e9ation du \" Carnaval des Animaux \", avec le com\u00e9dien-r\u00e9citant Denis Podalyd\u00e8s, la bande de potes virtuoses rassembl\u00e9e par les quatre complices Bastien Ballaz, Jon Boutellier, Fred Tardin et David Enhco se montre irr\u00e9sistible !", "Dans cette production in\u00e9dite enregistr\u00e9e \u00e0 Evian il y a quelques mois, l\u02b9Amazing Keystone Big Band a une fois de plus largement m\u00e9rit\u00e9 son qualificatif ! Au cours d'un double programme consacr\u00e9 \u00e0 des standards incontournables de musiques de films, mont\u00e9 dans le cadre d\u02b9un projet scolaire enthousiasmant, et d\u02b9une re-cr\u00e9ation du \" Carnaval des Animaux \", avec le com\u00e9dien-r\u00e9citant Denis Podalyd\u00e8s, la bande de potes virtuoses rassembl\u00e9e par les quatre complices Bastien Ballaz, Jon Boutellier, Fred Tardin et David Enhco se montre irr\u00e9sistible !"], "variantIds": ["ece-10644610", "ece-10653367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T07:35:29Z", "speechToTexts": ["02.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [84%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [65%] :\r\nLa Note Bleue Yvan est cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, nous serons tous Big band, s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nDenis Podalyd\u00e8s mais n'Keystone Big Band, des musiques de films, une magnifique salle \u00e0 \u00c9vian la coupe sera pleine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [89%] :\r\nUn Big band, c'est une sacr\u00e9e aventure lorsqu'elle dure, c'est encore bien plus beau, mais il n'Keystone Big band existe depuis quelques ann\u00e9es, une victoire de la musique en 2018 et des projets en voulez -vous en voil\u00e0 qui font la part belle \u00e0 la fois \u00e0 l'histoire et aux compositions originales des membres de cette formation hors du commun, puisqu'en plus elle se paye le luxe de jouer sans chef d'orchestre qui d'une certaine mani\u00e8re, lorsque tous les musiciens sont \u00e0 la fois conscients comp\u00e9tent et investi est parfaitement possible mais ils le font de mani\u00e8re absolument remarquables avec, d'une certaine mani\u00e8re quatre leaders qui alterne un petit peu en fonction de ce qu'il faut pr\u00e9senter ici ce sera Jane bouteilles et qui aura le crachoir et vous allez voir, c'est assez sympa, on va commencer par un pot- pourri cin\u00e9matographique remarquablement bien fait fort bien pr\u00e9sent\u00e9 par Jonathan Boutellier qui ensuite pr\u00e9sentera l'entier de l'orchestre avec passablement d'humour en privil\u00e9giant naturellement la section de saxophone dont il fait partie, mais vous allez voir tout le monde sera bien servi, quoiqu'il en soit et puis puisque ceux -ci intervient d'ici une petite heure, je vous dis d'ores et d\u00e9j\u00e0 que dans la section de trompette, il y a Davidenko F\u00e9licien bouchon Vincent Labarre et Thierry Seynod pour les trombones Sylvain Thomas Alo\u00efs Beno\u00eet Lo\u00efc bacheliers et Bastien balade pour les saxophones Pierre de Sacy Kenny jamais John Boutellier lui- m\u00eame \u00c9ric Prou et Geslin regard et puis pour la section rythmique Thibault Fran\u00e7ois Fred Nardin Patrick Mahe dans Romain Sarron, respectivement guitariste, pianiste, contrebassiste et batteur, il s'appelle tous ensembles, mais il n'Keystone Big Ben et puis en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, ce m\u00eame orchestre sera accompagn\u00e9 ou accompagne ira Denis Podalyd\u00e8s Kivu citera racontera et illustrera le Carnaval des animaux, mais l\u00e0, l'indicatif et tout pr\u00e8s, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:35) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [95%] :\r\nVous avez pu entendre \u00e0 la batterie Monsieur Romain Sarron. \r\nJe pense que vous aurez tous reconnu le th\u00e8me de la panth\u00e8re. \r\nAh c'est bien, vous connaissez la Panth\u00e8re rose, film de Black Edwards auparavant on vous avez jou\u00e9 l'indicatif de la Twenty oui Fox, ce qui n'a aucun sens parce qu'en fait, la Panth\u00e8re rose a \u00e9t\u00e9 produit par la MGM et non pas du tout la Fox, \u00e7a n'a aucun sens d'avoir fait \u00e7a, voil\u00e0, on va, on va changer du co\u00fbt de production, on va aller du c\u00f4t\u00e9 de World Disney, on va vous jouez de morceaux le 1er c'est un morceau qui s'appelle Steamboat Willie alors pour la petite anecdote, c'est le 1er film on voit Mickey mais c'est aussi le 1er dessin-anim\u00e9 o\u00f9 il y a eu une musique \u00e9crite sp\u00e9cialement pour le dessin anim\u00e9 qui \u00e9tait, comment dire, synchronis\u00e9 en Direct avec l'image et ensuite on va vous jouez un incontournable, je dirais, quand on pense \u00e0 Disney et au jazz, et vous Diwan Eusebio 4 merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:32) [99%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:17) [94%] :\r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Saint-Julien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [87%] :\r\nEn Genevois, c'est un petit peu le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, mesdames et messieurs, \u00c9ric Prou au saxophone. \r\nAlors on a commenc\u00e9 avec la Fox, ensuite on allait vers la MGM avec la Panth\u00e8re rose, ensuite on est donc du coup aller vers Disney, il nous reste maintenant \u00e0 \u00e9voquer les productions de la Warner et le th\u00e8me, en fait, je sais pas si vous le savez, mais l'indicatif quand vous allez voir un film de la Warner, c'est en fait les premi\u00e8res notes d'un morceau qui s'appelle \u00e0 Stamkos qui figure dans l'une des productions les plus embl\u00e9matiques de cette firme cin\u00e9matographique qui s'appelle Casablanca voil\u00e0 presque oubli\u00e9, un film de Michael Curtis voil\u00e0 en fait la chanson \u00e0 Stamkos bail n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment pour Casablanca, mais c'est une chanson qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire \u00e0 l'\u00e9poque et cette chanson est presque comme un personnage du film en fait parce qu'il y a je ne sais plus qui joue l'actrice, mais elle est toujours en train de dire plaide Sam plaide \u00e0 Stamkos by et. \r\nDans le r\u00f4le de Sam, du coup, qui a troqu\u00e9 son piano pour une trompette Monsieur Thierry sono \u00e0 Stamkos bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [72%] :\r\nThierry sono aux Thierry sono Thierry sono. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, on est \u00e9videmment rester exclusivement sur le cin\u00e9ma am\u00e9ricain, mais on va maintenant \u00e9voquer le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, notamment le cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 1970 avec un film embl\u00e9matique de cette p\u00e9riode l\u00e0 qui s'appelle Les 12 Travaux d'Ast\u00e9rix X. \r\nAvec, donc, non, je ne sais pas si vous vous souvenez de ce film l\u00e0, il y a un passage ou Ob\u00e9lix se retrouve sur l'\u00eele de ce n'est pas l'\u00eele de la tentation, c'est quoi, c'est l'id\u00e9e du plaisir, voil\u00e0, pardon et il y a une musique assez tr\u00e8s sympathique qui accompagne ce passage tr\u00e8s sympathique, \u00e9galement, qui s'appelle Ob\u00e9lix en bas, c'est pour la petite anecdote, c'est un tr\u00e8s grand compositeur de musiques de films fran\u00e7ais qui est mort il y a quelques ann\u00e9es s'appelait G\u00e9rard Calvi, qui \u00e9tait en amont un superbe m\u00e9lodiste qui avait gagn\u00e9 le Grand Prix de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:28) [87%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le prix Nobel musique oblique Samba. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:39) [77%] :\r\nSi cela un regard \u00e0 la lutte Geslin agissements regard Giscard leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:53) [91%] :\r\nOn va attend, vous jouez un extrait en fait de notre avant dernier disque Django Extended, voil\u00e0 qui est un disque qui est une sorte d'hommage \u00e0 la musique de Django Reinhardt et c'est un disque qui nous comment dirais -je, nous nous un petit peu cher parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce disque l\u00e0 notamment que nous avons gagn\u00e9 la victoire du jazz en 2018. \r\nMerci beaucoup, \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir, merci beaucoup, voil\u00e0 on va vous jouer un petit medley un petit peu medley c'est-\u00e0-dire plusieurs morceaux encha\u00een\u00e9 de Django Reinhardt, des morceaux qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu et qui met aussi en avant une facette de Django, qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, alors pour ceux qui ne se souvient plus de qui a \u00e9t\u00e9 Django Reinhardt s'est un magnifique improvisateur, un magnifique comp\u00e9titeurs qui \u00e9tait alors R\u00e9gine de ce qu'on a appel\u00e9 plus tard, le jazz manouche avec des guitares, etc, etc, mais \u00e0 la fin de sa vie, c'est beaucoup, beaucoup int\u00e9ress\u00e9 au jazz transatlantique et au qui se faisait \u00e0 New York, notamment le be-bop Dizzy Gillespie par coeur et tout \u00e7a et il vraiment retranscrit dans sa musique, voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait un petit peu les morceaux be-bop de Django Reinhardt, que nous allons vous jouer un morceau qui s'appelle impromptu, un autre qui s'appelle Malik et enfin le dernier qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son fils, qui s'appelle Babik. \r\nVoil\u00e0, on va maintenant continuer avec un morceau qui est lui aussi tr\u00e8s fortement li\u00e9e \u00e0 cousinage entre le jazz et le cin\u00e9ma en 1943 est sorti un film qui s'appelait Harlem Nocturne, c'est un peu des films typiques des ann\u00e9es 40 aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que c'est des films tr\u00e8s joyeux et caetera parce que c'\u00e9tait pendant la guerre, etc, et c'est des com\u00e9dies musicales, il y a pas vraiment d'histoire, hein, c'est juste des num\u00e9ros de de musique qui s'encha\u00eenent et dans ce film Harlem Nocturne figure une chanson \u00e9crite par Harold Arlen, qui s'appelle Blues in The Night, et en fait cette chanson a fait tellement un Kit que je crois, 2 semaines apr\u00e8s la mise en exploitation du film, en fait, le film a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9 Blues in The Night pro qui se vendent encore mieux parce que plus The vraiment un standard tr\u00e8s int\u00e9ressant de l'histoire du jazz, voil\u00e0 on va vous jouer notre version de blues in de Night et elle va mettre en valeur la guitare de Thibault francs quoi. \r\nAlors il y a une autre grande firme cin\u00e9matographique, nous n'avons pas \u00e9voqu\u00e9, c'est Universe \u00e0 l'. \r\nJe pense que vous demandiez quand est -ce qu'on allait l'\u00e9voquiez d'ailleurs on va bouger maintenant le th\u00e8me des Pierrafeu voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 souvent repris par Clark Terry doctrine Stand Stem. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:18) [75%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:21) [93%] :\r\nAlors un Big band. \r\nC'est un petit peu l'\u00e9quivalent de l'orchestre symphonique pour le jazz, la la caract\u00e9ristique d'un Big band, c'est que vous avez des sections d'instruments, alors on va essayer de, de vous pr\u00e9senter chacune des sections, la premi\u00e8re section, celle qui est la plus fi\u00e8re d'elle- m\u00eame. \r\nC'est la section de trompettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:46) [84%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:46) [88%] :\r\nLa trompette et cet instrument qui va tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, qui joue tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:29) [68%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:03) [97%] :\r\nN'essayez pas d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:05) [85%] :\r\nProduire \u00e7a chez vous, ce sont de grands professionnels. \r\nVoil\u00e0 donc la trompette d'instrument physique. \r\nEt l'ann\u00e9e la prochaines \u00e9lections c'est un instrument, il faut un peu plus de talent, un peu plus de g\u00e9nie, je pense, et le saxophone, c'est un instrument tr\u00e8s difficile mais il faut le savoir. \r\nVoil\u00e0 la section de de de saxophones qui qui \u00e9l\u00e8ve un peu le niveau je pense de l'orchestre en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nAlors \u00e7a qu'on a de la chance de faire ces instruments -l\u00e0, ceux qui sont quand m\u00eame magnifique, alors je pense que dans les \u00e9coles de musique, g\u00e9n\u00e9ralement on choisit un instrument, mais c'est souvent le 1er, arriv\u00e9 le 1er servi et je pense qu'il y en a qui sont arr\u00eat\u00e9s, qui sont arriv\u00e9s en retard. \r\nJe sais pas pourquoi ben je peux pas imaginer qu'ils aient choisi \u00e7a en 1er c'est c'est pas, j'ai du mal \u00e0 imaginer \u00e7a et voil\u00e0 donc le trombone, cet instrument un petit peu bizarre qui fonctionne avec uniquement une coulisse voil\u00e0 mais qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau quand m\u00eame, voil\u00e0 on peut laisser d'essayer de les encourager, ils en ont besoin. \r\nMerci beaucoup, c'est gentil pour eux mais n'en faites pas trop non plus. \r\nAlors je sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais nous n'avons pas de chef d'orchestre parce que en fait \u00e0 avoir un chef d'orchestre avec un Big band, c'est totalement accessoire, mais nous avons la section rythmique qui est compos\u00e9 de la batterie de la contrebasse de la guitare et du piano, c'est elle, un petit peu qui donne le rythme qui nous qui nous qui nous fait nous rassembler, parce qu'en fait on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin les saxophones et les trompettes voil\u00e0 donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'acc\u00e8s et demi que tout ce que tout se met bien en voil\u00e0. \r\nDonc voil\u00e0, vous en connaissez, vous savez, un petit peu plus maintenant ce que c'est ce que ce que c'est vraiment un Big band, en fait, ce que les sections vraiment sont dans un Big band, on est, on est en tout cas tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux d'avoir jou\u00e9 le carnaval jazz et d'avoir jou\u00e9 notre programme jazz et cin\u00e9ma pour vous ce soir fin cet apr\u00e8s- midi, pardon, et voil\u00e0 le Keystone Big ben on c'est nous, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:03:57) [79%] :\r\nAu trombone Sylvain Thomas Alo\u00efs Beno\u00eet Hamon bacheliers et Bastien Balazs. \r\nVous avez ainsi acc\u00e8s pendant toute la reine attaque soprano sa photo d'Aldo est d\u00e9j\u00e0, je m'appelle John Booth. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:04:48) [85%] :\r\nEt c'est une sacr\u00e9e \u00e9quipe que cette Amazing Keystone Big Band dans le programme, on lisait ceci : c'\u00e9tait le 16 d\u00e9cembre 2018 \u00e0 la Grange au Lac \u00e0 \u00c9vian, Lyon pull kangourou \u00e9l\u00e9phants tortues et autres signes prennent vie dans le Big band \u00e7a Cacquet c\u00f4t\u00e9 trompette \u00e7a rugit c\u00f4t\u00e9 trombone et \u00e7a Piaf c\u00f4t\u00e9 saxophone avec le carnaval jazz des animaux, enfants comme adultes d\u00e9couvrent le jazz dans toutes ses expressions, c'est ce que vous allez faire maintenant, gr\u00e2ce \u00e0 un com\u00e9dien hors du commun, il a pour nom : Denis Podalyd\u00e8s quant au Big Ben cette vie mais n'Keystone Big Ben. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:05:22) [87%] :\r\nCertains m'appellent quand l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:28) [80%] :\r\nD'autres m\u00e9chant loup. \r\nLa plupart grand m\u00e9chant loup. \r\nMais je vous en prie, appelez -moi juste l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:47) [85%] :\r\nCertes, grands je le suis et m\u00e9chant, je peux l'\u00eatre mais l'eau est mon nom et c'est donc ainsi qu'il convient de me nommer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:06:02) [86%] :\r\nDes d\u00e9fauts, j'en ai par paquet je suis menteurs, voleurs agressifs et brutal sournois Beauvais roublard et auteur, mais rien n'est aussi terrible que le d\u00e9faut qui me tiraille les entrailles en ce moment m\u00eame et pr\u00e9cis, je suis \u00e0 un coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:54) [96%] :\r\nDans quelques jours, se tiendra le Carnaval des animaux, rien que d'y penser mon ventre gargouille. \r\nTous les animaux seront pr\u00e9sents. \r\nDu plus tendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:07:11) [81%] :\r\nMais oui au plus dodu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:07:17) [92%] :\r\nChacun y voit une f\u00eate sans pareil, moi j'y vois surtout un app\u00e9tissant buffet j'en salive d'avance, mais le plus dur sera de me faire inviter, voil\u00e0 des ann\u00e9es que les autres animaux vont chasser soi-disant parce que j'\u00e9tais m\u00e9chant n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:07:38) [96%] :\r\nRien de telle qu'un bon camarade pour vous donner des conseils. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:07:57) [77%] :\r\nDu Nakate d\u00e9guis\u00e9 me recommande mon seul et unique amie le lion. \r\nC'est aussi simple que \u00e7a, et pour \u00eatre une id\u00e9e lumineuse sans les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:08:19) [73%] :\r\nTu je regarde le lion il est allong\u00e9 dans sa taille et de autour de lui dire avant un d\u00e9cor des canards \u00e9taient d'un taux de voil\u00e0, de temps en temps, on saisit usera. \r\nEt le lion et mon mod\u00e8le sa f\u00e9rocit\u00e9 sans pareil. \r\nEt sa classe n'a pas d'\u00e9gal il r\u00e8gne en toute \u00e9vidence sur l'ensemble des animaux, \u00e0 commencer par les petites gens qui composent la basse-cour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:11:39) [87%] :\r\nLes \u00e9paule les coqs, les canards et les dindons ne peuvent s'emp\u00eacher de protester \u00e9nergiquement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:11:52) [72%] :\r\nTonnes le lion. \r\nIl m'invite alors \u00e0 se joindre \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:12:00) [89%] :\r\nNous mangeons et lui continue de m'expliquer avec un bon d\u00e9guisement tu passera inaper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:12:18) [88%] :\r\nIl tire une plume du derri\u00e8re d'une poulette et cela glisse dans la crini\u00e8re la basse-cour s'agite offusqu\u00e9 ce n'est pas une fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:28) [90%] :\r\nDe faire m\u00eame avec un volatile que l'on n'a pas coul\u00e9. \r\nCroque de lui le patron, il ne dispara\u00eet pas avec la nourriture rien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:13:25) [98%] :\r\nReste \u00e0 trouver le d\u00e9guisement. \r\nFacile, r\u00e9pond le lion d\u00e9guise -toi en l'animal le plus innocent, personne ne se m\u00e9fiera l'innocence, ce n'est pas vraiment ma sp\u00e9cialit\u00e9, c'est un point que je partage avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:13:49) [88%] :\r\nWaddan offert un tour du c\u00f4t\u00e9 du grand chapiteau me conseille -t-il tous les animaux y sont r\u00e9unis et se pr\u00e9pare pour la parade l\u00e0- bas tu trouvera sans aucun doute des id\u00e9es de costumes. \r\nIl va falloir agir en toute discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:14) [89%] :\r\nTelle un soldat furtif en mission sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:14:19) [99%] :\r\nUne tortue vient \u00e0 passer. \r\nJe la \u00e9loges et me sert de sa carapace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:29) [84%] :\r\nLa tortue a l'air contrari\u00e9 les tortues d\u00e9teste \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:30) [93%] :\r\nVoici la liste de tous les animaux aux choses que j'ai un jour ou l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:16:35) [96%] :\r\nPour d\u00e9vorer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:40) [85%] :\r\nDes lapins par milliers, \u00e7a se grignote comme des cacahou\u00e8tes c'est tr\u00e8s plaisant d'\u00e9paule, pas plus tard que ce matin d'ailleurs des moutons leur viande est un peu forte, mais \u00e7a reste un de mes plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des ch\u00e8vres, surtout celles qui se perdent dans la montagne des petits cochons en brochettes de 3 c'est d\u00e9licieux des chez d'efforts non mais je sais, c'est tr\u00e8s mignon, je sais mais enfin quand j'ai faim, je ne contr\u00f4le plus rien des antilopes lors d'un voyage en Afrique, c'\u00e9tait buffet \u00e0 volont\u00e9 et des vaches, grosse de pr\u00e9f\u00e9rence et un est mignonne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:23) [86%] :\r\nEt ils s'attendaient ben un d'un MIO d'une sorte de z\u00e8bre avec une t\u00eate de cheval et un corps Dan un animal qui ne ressemble \u00e0 rien, je me rappelle de notre rencontre comme si c'\u00e9tait hier : salut, m'a -t-il lanc\u00e9, bonsoir, ai -je r\u00e9pondu avant d'ajouter : tu cours vite. \r\nPourquoi est, on m'a -t-il demand\u00e9 d'un air vite parce que j'aime bien faire de l'exercice, avant de passer \u00e0 table et que j'ai l'intention de d\u00e9vorer les \u00e0 d\u00e9taler. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:18:25) [76%] :\r\n\u00e7a court vite, un des pionniers parce un comment venant d'ailleurs rire avec d'aussi petites gens, en tout cas fait bien rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:21:20) [89%] :\r\nBon h\u00e9 ben en tout cas, celui -l\u00e0, les Mione je crois que je lui ai rendu service en le mangeant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:21:35) [88%] :\r\nBient\u00f4t, j'arrive aux chapitres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:21:40) [92%] :\r\nEt je me retrouve face \u00e0 un 1er probl\u00e8me : les animaux ne sont pas b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:47) [90%] :\r\nIls ont dress\u00e9 tout autour de leur rep\u00e8re une immense palissade. \r\nJe m'assois dans l'air et j'observe le muret haut je vais devoir faire preuve d'agilit\u00e9, si je veux le franchir le temps en temps. \r\nJ'aper\u00e7ois la t\u00eate d'un kangourou \u00e0 ces satan\u00e9es bestioles ont toujours donn\u00e9 moi mal au coeur, a saut\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui, elle me donne juste une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:22:53) [81%] :\r\nUne tige de bambou me servira de perche je m'\u00e9lance ce Bondy. \r\nEt \u00e0 mes oreilles ah, \u00e7a doit \u00eatre magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:23:10) [98%] :\r\nJe me cogne contre quelque chose de gris et de mots. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:47) [92%] :\r\nJe le peur je l'\u00e9tudie, je n'en suis pas s\u00fbr mais \u00e7a la texture de derri\u00e8re d'\u00e9l\u00e9phant. \r\nElle n'a visiblement pas appr\u00e9ci\u00e9 je ne sont pas des mani\u00e8res avec les dames, elle me dit avec sa trop et me fait tournoyer dans les airs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:54) [81%] :\r\nOui elle mais jacte hors de l'enclos. \r\nOui, je perds un peu de ma superbe la voie des airs ne m'a pas r\u00e9ussi. \r\nJe creuse un tunnel, si j'ai bien calcul\u00e9 mon coup une bonne dizaine de m\u00e8tres serait suffisant, mais l'effort bon ouvre l'app\u00e9tit soudain, j'ai un creux. \r\nLa t\u00eate \u00e0 t\u00eate, j'entends fureter sur ma droite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:25:54) [83%] :\r\nQuelle aubaine la lapin il remue son petit derri\u00e8re, non loin de mon museau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:26:02) [85%] :\r\nCes poils de chatouille j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai envie d'\u00e9ternuer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:26:18) [85%] :\r\n\u00e7a a l'air de bien le faire rire et d'autres s'approche de moi oh les ciseaux Jean Croque un. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:27:38) [94%] :\r\nJe commence \u00e0 \u00eatre un peu \u00e9nerv\u00e9, mais rien ne me d\u00e9courage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:28:20) [94%] :\r\n3\u00e8me tentative sera probablement la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:28:26) [84%] :\r\nUne rivi\u00e8re traverse le rep\u00e8re des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:28:34) [92%] :\r\nSi je nage suffisamment longtemps sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:28:39) [90%] :\r\nPasser de l'autre c\u00f4t\u00e9, sera un jeu d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:29:14) [90%] :\r\nAvec un vieux pneu je fabrique un bonnet de bain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:29:18) [91%] :\r\nLa torture r\u00e9cup\u00e8re sa carapace, elle arr\u00eate de bouder. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:29:22) [86%] :\r\nUne pince pour mon et ce n'est pas vraiment l'allure qui compte quelques mouvements d'\u00e9chauffement, je me lance et Plon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:29:48) [93%] :\r\nJe sens que j'ai oubli\u00e9 quelque chose, un d\u00e9tail, impossible de mettre le doigt de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:29:56) [96%] :\r\nJe croise quelques poissons. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:29:59) [94%] :\r\nOnt le regard vide, je me f\u00e9licite de ne pas vivre comme sous l'eau. \r\nD'ailleurs, \u00e7a me revient ah, pour s\u00fbr, c'est un d\u00e9tail, mais dans le cas pr\u00e9sent, il a son importance, les lots ne savent pas nager. \r\nMe revoil\u00e0 \u00e0 mon point de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:32:51) [99%] :\r\nJ'ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la noyade. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:33:03) [94%] :\r\nFinalement, je renonce, j'ai bien r\u00e9fl\u00e9chi, je n'ai pas besoin de franchir la palissade pour savoir ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, je rep\u00e8re un grand arbre et je m'y est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:33:22) [79%] :\r\nVoil\u00e0 entour\u00e9 d'oiseaux Dieu le f\u00e9lin de non mais tu vas la fermer que je lui dit s\u00e8chement. \r\nApparemment, ils ont envie de faire conna\u00eetre au rabais, ce n'est pas trop ma tasse de th\u00e9 de pas \u00e0 pas par je suis un Love, peace. \r\nLe seul mot qui me vient \u00e0 l'esprit concerne la fa\u00e7on de les cuisiner, si je les attrape les oiseaux d'une sorte. \r\nJe les fasse en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:35:12) [78%] :\r\nJ'ai pas fait le vent la lol s'installe non non mais c'est pas possible, hein n'apporte de quoi, ils assistent six lourdement peut-\u00eatre le pr\u00eatre, il pourra percevoir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:35:45) [90%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:36:04) [80%] :\r\nC'est assez stable lourdement peut-\u00eatre le pr\u00eater pour aper\u00e7oit 3, c'en est trop. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:36:36) [87%] :\r\nLes oiseaux s'interrompent tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:36:41) [87%] :\r\nIl s'envole vex\u00e9 et disparaissent derri\u00e8re la palissade, je suis un loup. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:36:48) [88%] :\r\nEt je sais me faire respecter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:37:00) [90%] :\r\nJe regarde \u00e0 l'heure dans la direction du chapiteau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:37:04) [80%] :\r\nDes animaux, s'il a fait. \r\nMais je peine \u00e0 discerner ce qu'il manigance exactement je grimpe jusqu'\u00e0 la plus haute Brant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:37:32) [89%] :\r\nUn coucou me regarde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:37:40) [90%] :\r\nJe manque de perdre l'\u00e9quilibre, je me redresse et et je le foie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:38:01) [92%] :\r\nAu milieu des autres b\u00eates aussi blanc qu'un flocon de neige aussi fragile qu'une rose fra\u00eechement \u00e9closes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:38:19) [76%] :\r\nPetite taille au. \r\nPeut-\u00eatre cherche -t-il sa m\u00e8re une salive abondante envahi mon palais, je sais \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:39:18) [99%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:39:20) [98%] :\r\nUn zeste de puret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:39:27) [99%] :\r\nUne larme de tendresse. \r\nUne goutte d'innocence. \r\nUn soup\u00e7on de candeur. \r\nMais pour vraiment lui ressembler, pour ce faire un d\u00e9guisement du tonnerre, il n'y a qu'une seule et unique fa\u00e7on de proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:40:10) [89%] :\r\nSoyez un peu patient, je ne vais pas tard\u00e9 \u00e0 vous l'expliquer, je ne rechigne pas \u00e0 la plage, c'est une de mes activit\u00e9s favorites, je me retrouve couvert de terre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:40:22) [82%] :\r\nDe Pierre de graviers et de poussi\u00e8re et souple place je saute \u00e0 pieds joints dans la mare de boue je suis je plonge, je m'y enfonce pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:40:37) [83%] :\r\nOu la gadoue Oleg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:40:41) [71%] :\r\nPlaque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:42:06) [89%] :\r\nUne fois que j'ai termin\u00e9, je me sens collant \u00e0 souhait, pr\u00eat pour la seconde couche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:42:19) [90%] :\r\nUne famille de signes. \r\nVient \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:42:25) [97%] :\r\nJe les vois au loin s'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:42:29) [92%] :\r\nLeur plumage et blanc comme la neige. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:42:33) [96%] :\r\nC'est sans doute l'heure de la promenade. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:43:32) [86%] :\r\nLa m\u00e8re et au le p\u00e8re bougon et le petit ne cesse de piailler on est bient\u00f4t arriv\u00e9 la mer laisse le p\u00e8re r\u00e9pond bient\u00f4t oui oui, marmonne ce dernier et la m\u00e8re de poursuivre sa route, la t\u00eate haute et le regard distant, elle doit se dire qu'ils sont une famille parfaite est parfait, ils le sont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:43:55) [97%] :\r\nMais pas pour les raisons qu'ils imaginent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:45:05) [94%] :\r\nJe me dissimule derri\u00e8re un arbre, droit comme un piquet, pas un de mes poils ne d\u00e9passe le camouflage et chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:45:17) [91%] :\r\nEt quand les signes arrivent \u00e0 ma port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:45:26) [90%] :\r\nJ'ai bondi comme un vote. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:45:31) [72%] :\r\nAh, je fais les attrape, sans plus de c\u00e9r\u00e9monie PPP je les plumes. \r\nEt me voil\u00e0 fin pr\u00eat pour le carnaval mon habit de plumes blanches tromperait, m\u00eame le plus soup\u00e7onneux, je pousse un petit cri d'agneau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:45:52) [86%] :\r\nC'est impeccable. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:45:57) [96%] :\r\nEt j'entends d\u00e9j\u00e0 au loin le bruit de la France. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:46:03) [84%] :\r\nLe Carnaval approche le souvenir de ma m\u00e8re, travers\u00e9 ma m\u00e9moire et elle me dit atteint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:46:37) [93%] :\r\nMe voil\u00e0 au coeur de la foule, attendez, attendez, attendez, quelque chose me chiffonne encore un d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:46:44) [91%] :\r\nIls ont tous le m\u00eame d\u00e9guisement. \r\nEt me regarde d'un oeil \u00e9trange. \r\nSans une goutte de transpiration me couler le long du dos. \r\nSoudain, je n'ai plus du tout envie de faire la f\u00eate. \r\nIls ont tous rev\u00eatu un pelage noir aussi noir que la nuit, je vois une premi\u00e8re dans briller. \r\nPuis une 2\u00e8me. \r\nJ'essaye de rire pour leur faire comprendre que je trouve la situation cocasse, mais un seul son sort de ma bouche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:47:33) [89%] :\r\nJe transpire, il faut dire que leur d\u00e9guisement de l'eau sont particuli\u00e8rement r\u00e9ussis, j'entends les premi\u00e8res m\u00e2choires qui claquent, je ferme les yeux, je sens que ma derni\u00e8re heure est proche, je vais me faire d\u00e9vorer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:47:49) [95%] :\r\nSe pose sur mon \u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:47:54) [82%] :\r\nTu avais grave me demande. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:47:58) [87%] :\r\nDe Dieu, Dieu, Dieu tu viens danser ou bien. \r\nJ'ai fini par ouvrir les yeux un le cette avanc\u00e9e, parmi les autres, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:50:29) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le Carnaval des animaux, mais en version du avec des jamais un Keystone Big Ben et un r\u00e9citant de luxe, Denis Podalyd\u00e8s, les sections splendide et \u00e9tincelante de ce Keystone Big Ben de bien vous les avez eus en d\u00e9tail tout \u00e0 l'heure puisque Jim Boutellier, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des musiciens et que ceux -ci le m\u00e9ritait bien remarquables prestations avec des musiques de films tout \u00e0 l'heure et puis \u00e0 l'instant, h\u00e9 bien, de la musique, mise en sc\u00e8ne avec un com\u00e9dien et puis surtout des explications qui avait ravi les spectateurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, je rel\u00e8verai encore que la prise de son de ce concert particulier \u00e9tait sign\u00e9 Jean-Claude Renoux et qu'il y avait passablement de boulot pour une production de Martin Guerre s'un grand merci, je vous propose de terminer avec un combo un brin plus petit mais il y aura \u00e9galement de l'orchestration et celle -ci est sign\u00e9e Pierre Drevet qui est bien s\u00fbr un poteau de toute cette grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:51:22) [88%] :\r\n\u00e9quipe de musiciens de l'Amazing Keystone Big Ben, cela s'appelle madame B et cela a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 sur la pointe des pots et des ballets du Seigneur Adam Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:55:46) [86%] :\r\nOn se quitte avec cette composition originale madameB. sur un arrangement de Pierre Drevet enregistr\u00e9e \u00e0 Fribourg en 2007 Pierre enfin la trompette, il y avait notamment aussi un homme de la batterie ou encore Mahout sur Bianda au saxophone baryton et Danilo Mathias au trombone et Pierre-Luc Val\u00e9o au piano, etc, etc, la formation a pour nom Scorpio Seven, vous \u00e9tiez, nous \u00e9tions dans la note bleue sur Espace 2 il est 22 heures excellente seconde partie de soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:56:16) [90%] :\r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e rtsinfo propose des soir\u00e9es rythm\u00e9es par des documentaires gr\u00e2ce au nouveau rendez- vous donc \u00e0 la une des productions suisses et internationales qui surprennent \u00e9clair sensibilise et informe plong\u00e9s dans des histoires poignantes qui relate les r\u00e9alit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 et les enjeux de notre \u00e9poque pour un autre regard sur le monde dans lequel nous \u00e9voluons retrouvez toquer \u00e0 la une Les mercredi \u00e0 22 heures 30 sur RTS Un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:56:47) [92%] :\r\nDes notes de jazz on se glisse sur la pointe des pieds dans l'univers des musiques de d\u00e9couverte, il est 22 heures Bienvenue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T20:22:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91323281-6BE5-4897-A628-50BE2165BCEF", "internalArchiveId": "91323281-6BE5-4897-A628-50BE2165BCEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bestiaire (8/8) : La puce", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 448, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["insecte"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-08T08:15:10Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [75%] :\r\nChronique de Claude Hermann la un jour sur un piano de ne pas user les domiciles le posa son sac \u00e0 dos, ces affaires de elle avait beaucoup voyag\u00e9 beaucoup vous piquer et pour ne pas qu'on la voit sur une loi, elle s'installe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nJuste ce grain de tabac ressort comme disait Jules Renard est une vraie calamit\u00e9 dont on se passerait volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [87%] :\r\nCet insecte nuisible en diable op\u00e8re comme le papillon une m\u00e9tamorphose compl\u00e8te, mais pour quel r\u00e9sultat \u00e0 Festen nos animaux domestiques, les autres animaux, les humains leur pomper \u00e0 chaque repas 5 millilitres de sang leur imposer sa morsure R\u00e9gine et les obliger \u00e0 se gratter constamment leur transmettre des maladies d\u00e9cim\u00e9 plusieurs fois les peuples europ\u00e9ens en apportant le joli cadeau la peste, non, d\u00e9cid\u00e9ment, il n'y a gu\u00e8re de raison en 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [82%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 mes yeux de se couvrir quand de mon lit, entendant discourir je mise au d'attente, ils auraient \u00e9t\u00e9 de l'un disant des merveilles de sa jeunesse plaisir racontait ses amours et par milliers, compter les beaux exploits de son adolescence mais esp\u00e9rait en faire p\u00e9nitence se corrigeant sur la fin de ses jours non 300 tours lui tenait ce disque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [86%] :\r\nLe sang du peuple ma plus forte envie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nLe je passerais ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [90%] :\r\nLes endroits que convoitent les dieux sont pour moi ni sacr\u00e9 ni prestigieux pour les remords, j'en suis \u00e0 peu pr\u00e8s quitte car mon espoir est une mort subite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [83%] :\r\nQui diable est-ce l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [73%] :\r\nQuelle est, c'est amoureuse quand sa chaleur reste du malheureux sont humains, qui fait son Patrimoine pour le premier, c'est peut-\u00eatre un chanoine et le second quelques gros financier pour le peuple et le p\u00e8re nourricier, j'ai pass\u00e9 donc pourrait voir \u00e0 dans l'autre chose aussi, elle, quelle surprise, les 2 acteurs du colloque nouveau \u00e9t\u00e9 la puissance et le temps moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [85%] :\r\nJean-Baptiste Baptiste de Gricourt, \u00e9crivait ce po\u00e8me en 1720 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait impossible de se d\u00e9barrasser de ces puisse fort d\u00e9mocratiquement n'\u00e9pargne aucune classe de la soci\u00e9t\u00e9, n'est-ce pas la vue d'une puce, pos\u00e9 sur la blanche poitrine de Mademoiselle des roches qui inspira en 1583 aux membres d'un salon litt\u00e9raire une joute po\u00e9tique publi\u00e9 sous le titre la puce des grands jours de Poitiers. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:05) [71%] :\r\nEt parce qu'il n'qui a \u00e9t\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [82%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, Roland Delassus consacr\u00e9 une chanson \u00e0 l'insecte sauteur nous compte pas les po\u00e8mes et textes libertins dans lesquels la puce qui a ce pouvoir d'acc\u00e9der \u00e0 des endroits \u00e0 forte intimes de l'anatomie f\u00e9minine inspirant comme des princes et fort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [87%] :\r\nMais tous les po\u00e8tes ne sont pas sensibles au symbolisme sexuel du parasite et Mateo phalanges Goethe en fait a raison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [80%] :\r\nUn insecte diabolique et William bien dessine et pas la vision qu'il a eu du fant\u00f4me d'une puce et \u00e7a n'est gu\u00e8re r\u00e9jouissant, c'est un tout petit tableau de21,4 centim\u00e8tres sur celle -ci, dans lequel Bill montre une puce Concorde d'\u00eatre muscl\u00e9 et nue, couverte de pustules d\u00e9ployant sa langue saillantes pour se gorger d'un de un tiers humaine un tiers vampire et un tiers reptiles la b\u00eate arpente le Sol entre des rideaux pourl\u00e8che motifs tenant dans la main gauche un gland dans la droite pis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [87%] :\r\nSon co\u00fbt massif semblable \u00e0 celui d'un taureau soutient une t\u00eate ridiculement petit aux yeux brillants aux m\u00e2choires grandes ouvertes et \u00e0 la langue ondulantes et venimeuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [85%] :\r\nAh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [87%] :\r\nCes fant\u00f4mes d'une puce repr\u00e9sente pour Bill avec le mal, le grotesque le gothique, rien \u00e0 voir avec la minuscule pi\u00e8ce capables de sauter plus de 30 centim\u00e8tres en hauteur et en longueur, ce qui correspond \u00e0 150 fois sa taille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [94%] :\r\nUn exploit sportif que l'on salue aurait volontiers venant d'un autre insecte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:00) [59%] :\r\nQui va pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [84%] :\r\nUne plus pr\u00e8s le chien pour aller de la ville, au hameau voisin, \u00e0 la station du marronnier elle descendit vos papiers, Dylan, coiff\u00e9 d'un k\u00e9pi, je n'en est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [87%] :\r\nAlors que faites vous ici, je suis infirmi\u00e8re et j'ai fait des piq\u00fbres \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [87%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [73%] :\r\nLes Verts de Robert Ardennes du vingti\u00e8me si\u00e8cle, les insecticides nous d\u00e9barrassera leur ais\u00e9ment du fl\u00e9au et l'on peut \u00e0 nouveau s'ouvrir, on a ce qui SIDA fait son effet, \u00e9videmment, car entre- temps au Sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [83%] :\r\nApollinaire faisait ce constat attrist\u00e9 plus amis amantes m\u00eame qui sont cruels, ce qui nous am\u00e8ne tout notre sang coule pour les biens d'aimer son malheureux alors quand nous en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [91%] :\r\nTroisi\u00e8me, une de plus, n'h\u00e9sitons pas accompli son son destin qui est de finir \u00e9cras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [66%] :\r\nDe ce chantier, ces gens sont donc c'est bon \u00e7a, pourquoi c'est dur \u00e0 mon histoire, l\u00e0, c'est parce qu'on ne peut pas monsieur Miller. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:30) [71%] :\r\nCette place, quoi, qui sont arriv\u00e9s. \r\nVoil\u00e0, et donc moi et et si vous dire bon ben \u00e7a c'est, c'est c'est \u00e7a tout autre des d\u00e9parts. \r\nC'est ubuesque, c'est Besson. \r\nVoil\u00e0 ce qui est dit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7101F18-39AA-4A4A-BEF6-F5842D81F43B", "internalArchiveId": "C7101F18-39AA-4A4A-BEF6-F5842D81F43B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Moret, \u00e9diteur fondateur des Editions de l'Aire. Trop de livres, moins de lecteurs et beaucoup d'\u00e9crivains qui r\u00eavent d'\u00eatre publi\u00e9s. C'est la difficile \u00e9quation d'un \u00e9diteur ", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Notre invit\u00e9 est un personnage des lettres romandes. Il publie une 20aine de livres pour cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire. Il le dit \u00e0 voix haute, le livre est au service de la beaut\u00e9 et de la r\u00e9flexion. Mais vivra-t-on dans un monde num\u00e9rique sans livres ?", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642911", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["livre (imprim\u00e9)", "\u00e9dition"], "thematicPersons": ["Editions de l'Aire"], "alternativeTitle": ["A voix haute - Michel Moret, \u00e9diteur et personnage de lettres romandes", "A voix haute - Michel Moret, \u00e9diteur et personnage de lettres romandes / 12H30_2019-08-25T12:40:00_futur-anterieur", "A voix haute - Michel Moret, \u00e9diteur et personnage de lettres romandes / 12H30_2019-08-25T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Interview de l'\u00e9diteur Michel Moret \u00e0 l\u2019aube de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire.", "Interview de l'\u00e9diteur Michel Moret \u00e0 l\u2019aube de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire.", "Interview de l'\u00e9diteur Michel Moret \u00e0 l\u2019aube de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire."], "variantIds": ["ece-10642913", "ece-10642911"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:19:18Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 voix haute, votre magazine votre magazine de rendez- vous de Manuela Salvi, qui continue \u00e0 vous pr\u00e9senter chaque semaine une personnalit\u00e9 qui nous livre sa vision du monde, il s'appelait futur ant\u00e9rieur, change de nom aujourd'hui et ce dimanche, ce magazine \u00e9voque la rentr\u00e9e litt\u00e9raire avec un \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nTrop de livres moins de Lecteurs et beaucoup d'\u00e9crivains qui r\u00eavent d'\u00eatre publi\u00e9s, c'est la difficile \u00e9quation d'un \u00e9diteur, notre invit\u00e9 est un personnage de lettres romandes il publie une vingtaine de livres pour cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il le dit \u00e0 voix haute, livre est au service de la beaut\u00e9 et de la r\u00e9flexion mais vivra -t-on dans un monde num\u00e9rique son livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\n\u00e0 voix haute, Michel Moret Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [91%] :\r\nBonjour Michel Moret, bonjour, vous dirigez les \u00e9ditions de l'Aire \u00e0 Vevey depuis 41 ans, \u00e9diteur funambule amoureux des mots et des livres, si je vous dis aussi fantasque qu'est, est-ce que c'est un adjectif qui vous ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [92%] :\r\nJ'aime bien \u00eatre incompris mais je ne crois pas que le mot fantasme conviennent parfaitement car j'aime \u00eatre impr\u00e9visible mais il y a une logique interne quand m\u00eame dans tout ce que je fais, il y a un fil conducteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nLa passion d'\u00e9diter la passion d'\u00e9crire la passion du livre des mots, \u00e7a vous maintient vivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, parce que c'est li\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre et en se renouvelle chaque jour c'est \u00e7a nous remet en question aussi chaque jour, ce qui fait que on sent peut-\u00eatre moins le vieillissement dans ce genre de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [88%] :\r\nDonc, vous avez 75 ans, vous \u00eates parti pour encore combien d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors je n'en sais rien, je ne me pr\u00e9occupe pas de cela, un jour, je m'en irai mais content. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [91%] :\r\nVous inaugurez le nouveau titre de l'\u00e9mission \u00e0 voix haute, publier des livres, c'est r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 voix haute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [87%] :\r\nOui, c'est d'abord transmettre parce que d'abord il y a le cr\u00e9ateur qui travaille dans l'ombre et qui sans fonds de culotte pendant des heures et des heures, nous on fait que transmettra au grand public au au public et ont un public restreint en fait des auteurs qui nous parle, qu'on estime qu'il m\u00e9rite d'\u00eatre connu, quoi, en fait, voil\u00e0 c'est ma raison de vivre, c'est d'\u00eatre passeur en fait tant que la passion est l\u00e0, attend que le feu de mort il y a de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [92%] :\r\nIl y a de l'espoir et de l'esp\u00e9rance, c'est un terme que vous utilisez aussi souvent Michel Moret, la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, c'est le rendez- vous incontournable de l'Automne, les chiffres sont toujours impressionnant 500 24 heures au Mans 336 en langue fran\u00e7aise, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [92%] :\r\nIl faut prendre ce qu'il y a, et voil\u00e0, et il faut se r\u00e9jouir quand il y a de l'abondance pour autant qu'il y a y en m\u00eame temps aussi de la qualit\u00e9, je suis satisfait en fait du niveau de qualit\u00e9 de la rentr\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [95%] :\r\nCombien de livres pour les \u00e9ditions de l'air pour cette rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [86%] :\r\nOh je pas compter, mais je pense, une vingtaine, mais il y en a une dizaine l\u00e0 qui s'impose vraiment oui, il y a des livres qu'en fait aussi pour servir le Patrimoine par devoir, par mission, mais il y a 4 ans n\u00e9e dans les Oeuvres de cr\u00e9ation bien l'air est plus l\u00e9ger, c'est un autre travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [86%] :\r\nMoins de livres que l'an dernier, tout de m\u00eame la plan\u00e8te livres s'affolant peu est -ce que vous vous \u00eates inquiet Michel Moret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [90%] :\r\nOh bien je suis l'\u00e9volution \u00e9videmment avec je dirais presque, qui parfois inqui\u00e9tude mais en tout cas avec nous a plus vive attention parce que c'est vrai que le monde change et je m'aper\u00e7ois qu'il est assez difficile de maintenant de vendu du livre, c'est plus difficile qu'il y a 20 ans, je m'aper\u00e7ois que les Budgets lecture en fait, j'ai beaucoup de monde, sont plut\u00f4t en diminution parce que il y a des nouvelles technologies qui co\u00fbte cher et qui prennent du temps, c'est parfois un peu au d\u00e9triment du lit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [91%] :\r\nOn a allum\u00e9 des feux d'esp\u00e9rance, on y revient, Michel Moret, vous citez souvent Chateaubriand il n'est nul besoin d'aimer le monde qui vient pour le voir venir ce monde- l\u00e0 qui vient sera -t-il sans livres, vous \u00e9voquez les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [91%] :\r\nJe pense quand m\u00eame que le livreur restera, mais c'est vrai qu'on peut s'inqui\u00e9ter tout \u00e0 l'heure dans la rue, je rencontre un professeur et \u00e9minent l\u00e0 qui rentraient de vacances avec ses 2 enfants, qui nous disait sa d\u00e9solation de ne pas arriver \u00e0 les faire lire pendant 3 semaines, par exemple, parce qu'il y a un autre appel qui est tr\u00e8s fort, on sent que la soci\u00e9t\u00e9 change, mais je pense que quand elle change quand elle est en crise, plus que jamais la r\u00e9flexion par le biais du livre est important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [91%] :\r\nMais pourquoi c'est important de lire et d'avoir des livres chez soi parce qu'il y a un constat qui vous a troubl\u00e9 Michel Moret, vous l'avez \u00e9crit d'ailleurs \u00e0 vos amis, vous avez un cercle large des agressions, des amis, des \u00e9ditions de l'air, ce qui a troubl\u00e9 Vautrin que votre qui\u00e9tude, c'est que dans les salons, il y a de moins en moins de livres qu'on ach\u00e8te de moins en moins de livres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [88%] :\r\nVous parlez donc pas des salons du livre des salons priv\u00e9s plus oui en effet j'ai rencontr\u00e9 de jeunes journaliste stagiaire l\u00e0 qui faisait une enqu\u00eate et s'apercevait que, m\u00eame en ce moment dans les marchands de meubles en Vend\u00e9e, moins de biblioth\u00e8que en fait tout cela converge avec un constat, c'est que depuis 5 ans par exemple, si on regarde les statistiques Livre hebdo, h\u00e9 bien la courbe de vente du livret est descendante depuis 5 ans presque dans tous les pays, je dirais d'Europe occidentale et des \u00c9tats-Unis dans les mais dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, la courbe montante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [93%] :\r\nDe quoi est -ce l'indice que cette cour monstre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [87%] :\r\nLe lundi aussi d'un changement par exemple rappelle il y a quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais \u00e0 Alger, le ministre de la culture qui \u00e9tait proche de Bouteflika, qui \u00e9tait un fin lettr\u00e9, en fait, disait bien, voil\u00e0, dans 5 6 ans Alger, ce sera la capitale de la langue fran\u00e7aise sera la plus grande ville de langue fran\u00e7aise en s'aper\u00e7oit maintenant que le Congo est le pays qui compte le plus de monde qui parlent de France, \u00e7a veut dire que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [87%] :\r\n\u00e7a ne veut pas du monde, chose sans s'en rendre compte, sans qu'on s'en rend compte, il parle le fran\u00e7ais, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il lisait livrent ben \u00e7a vient la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [87%] :\r\nProgression elle est constante, tandis que dans nos pays occidentaux un peu repus, elle est plut\u00f4t d\u00e9clinant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [93%] :\r\nMais le livre se vend moins, mais continuent \u00e0 se vendre, alors que sa mort a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e depuis des ann\u00e9es, soi-disant \u00e9clips\u00e9e par le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [88%] :\r\nOui, mais le besoin de s'exprimer tr\u00e8s fort, elle le nombre de manuscrits re\u00e7oit n'a pas diminu\u00e9 presque g\u00e9n\u00e9rale, l'impression de dire que le nombre de gens qui \u00e9crit est en augmentation, mais le nombre de gens qui y est en l\u00e9g\u00e8re diminution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [86%] :\r\nMais c'est quoi, c'est le besoin d'esp\u00e9rer, c'est le besoin de dire je regrette moins angoiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je pense qu'il a environ un moment critique o\u00f9 on se pose beaucoup de questions, l'individu veut tracer lui- m\u00eame son chemin, donc \u00e7a passe aussi par les \u00a3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [93%] :\r\nMais un livre sans lecteur n'existe pas, c'est le renouvellement du lectorat qui est difficile, comment vous l'expliquez le num\u00e9rique, vous l'avez dit, mais ce qu'il y a autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [94%] :\r\nJe ne sais pas trop je pense quand m\u00eame le num\u00e9rique autrement je remarque parmi les \u00e9tudiants qu'on engage dans autant pour faire des stages, il y a toujours une passion de la lecture qui existe, je regarde mes petits-enfants, ils disent 3 4 livres par semaine, mais c'est pas partout comme \u00e7a, c'est un moment charni\u00e8re et c'est impossible de dire de quoi demain sera fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [87%] :\r\nNon, un succ\u00e8s litt\u00e9raire peut aussi attirer de nouveaux Lecteurs non Jo\u00ebl Dicker \u00e0 ce qui n'a pas \u00e0 attirer de nouveaux Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [86%] :\r\nOui, alors moi je j'aime assez finalement ses succ\u00e8s populaire toujours \u00e9largir ce cercle en fait par tous les moyens, elle le bestseller en est un, je suis pas du genre ironique qui regardent, or le le salaire, moi je m'en r\u00e9jouis, mais \u00e9videmment j'attire l'attention sur le fait qu'il n'y a pas que \u00e7a et j'esp\u00e8re que le lecteur ne s'entendent ira pas \u00e0 cela seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [95%] :\r\nMais la recette d'une rencontre r\u00e9ussie entre un auteur une hauteur une histoire et un univers c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [86%] :\r\nJe crois que c'est le myst\u00e8re, en plus il mais la vie et myst\u00e9rieuses, m\u00eame si vous avez d'un couvent, vous voyez des gens qui doutent, je crois que la vie est un grand myst\u00e8re pour chacun de nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [89%] :\r\nDans un mois, Michel Moret vous publi\u00e9 le livre de la F\u00eate des Vignerons des images des souvenirs imprim\u00e9s de cette f\u00eate impressionnante il c'est un grand pouvoir d'\u00e9vocation que de publier un livre sur la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [93%] :\r\nOui, comme j'habite quand m\u00eame Vevey depuis quelques d\u00e9cennies, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de publier ce livre officiel de la f\u00eate et puis aussi, \u00e7a permet de d\u00e9couvrir des gens de partager des moments d'\u00e9motion, ce qui m'a frapp\u00e9 dans cette f\u00eate qui \u00e9tait belle, hein, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [98%] :\r\nVous le dites sans beaucoup de conviction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [89%] :\r\nNon, mais parce que \u00e7a met les intellectuels, les \u00e9crivains sont tr\u00e8s critiques envers la F\u00eate des vignerons je sais pas trop pourquoi, d'ailleurs, mais j'ai remarqu\u00e9 sur les visages des acteurs, figurants des spectateurs et tous deux vraiment un besoin de fait tr\u00e8s fort besoin d'\u00eatre ensemble, un besoin d'\u00eatre ensemble, qui doit se manifester dans d'autres manifestations, mais l\u00e0 c'\u00e9tait particuli\u00e8rement fort et surtout \u00e9videmment il habitant Vevey en impr\u00e9gner parce que \u00e7a dure un certain temps en quoi ce n'est pas seulement le temps d'un match de football, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [85%] :\r\nDonc vous retenez ce besoin de se rassembler en livre peut aussi rassembler quand il est publi\u00e9, on parlait de succ\u00e8s litt\u00e9raire \u00e0 l'instant o\u00f9, effectivement, de nombreux Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [88%] :\r\nIl m\u00eame le livre reste un des plus beau cadeau que l'on puisse faire \u00e0 quelqu'un, moi je j'ai offert, je ne sais quoi bien Les \u00e7a de Montaigne \u00e0 des amis ou \u00e0 des futurs amis par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [90%] :\r\nEt vous en avez de nombreux exemplaires un des Essais, Montaigne, y compris dans le lieu d'aisance, c'est \u00e7a qu'est -ce que ce livre vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [83%] :\r\nJe sais, je l'ai tellement que je ne sais plus, il fait partie de moi- m\u00eame, c'est comme si j'\u00e9tais dans son monde, elle, de fait, je suis all\u00e9e aussi dans son monde d'aller \u00e9videmment visiter son ch\u00e2teau r\u00e9serve \u00e0 Bordeaux j'\u00e9tais me promener \u00e0 Sarlat, o\u00f9 il se promenait avec La Bo\u00e9tie et tout, il vous faites en ce moment tellement int\u00e9rioris\u00e9 cela que j'ai plus j'ai l'impression que tout simplement il m'a enseign\u00e9 la sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [91%] :\r\nMontaigne c'est le 16\u00e8me si\u00e8cle oui, donc loin de nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [89%] :\r\nLoin de nous, mais des gens grands conflits religieux et il \u00e9tait un grand pacifique entre protestants et catholiques je me j'aimerais bien qu'il y ait des intellectuels qui soit pacifiste maintenant entre chr\u00e9tiens et musulmans, par exemple, et on en trouve peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [97%] :\r\nDonc vous esp\u00e9rez un nouveau Montaigne le livre pour vous Michel Moret un serviteur de la beaut\u00e9 et de la r\u00e9flexion, une mani\u00e8re aussi de lutter contre le d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [87%] :\r\nAh oui, quand on c\u00e9l\u00e8bre la beaut\u00e9 est ce cette mani\u00e8re de lutter contre les espoirs de retrouver un sens \u00e0 la vie et de se renouveler de hein, je dirais presque rajeunir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [91%] :\r\nDonc c'est aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9 l'importance de l'amiti\u00e9, et l\u00e0 je vous cite Michel Moret, le besoin de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [92%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait, nous sommes tous confront\u00e9s \u00e0 ce besoin de lumi\u00e8re, peut-\u00eatre, sauf certains hommes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [91%] :\r\nVous le regrettez sifflement \u00e0 quoi ressemblerait un homme politique lumineux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [88%] :\r\nJe veux dire : je passe l\u00e0, je dirais tout simplement vous devinez bien qui ont jeudi ceux qui n'ont pas besoin de lumi\u00e8re se trouvent dans des des petits partis un peu Xenos, faubourg qui se nourrissent l'obscurit\u00e9 du m\u00e9contentement des miettes de tous de de la rancoeur voil\u00e0 c'est pas des animaux d'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [83%] :\r\nSont donc vous partagez et vous voulez partager l'esp\u00e9rance vous collaborer pour seule avec de jeunes \u00e9crivains et de jeunes \u00e9crivaines vous savez d'ailleurs un projet \u00e9tonnant le Cercle des po\u00e8tes apparus \u00e9videmment r\u00e9f\u00e9rence au film Le Cercle des po\u00e8tes disparus avec quelles ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [84%] :\r\nEn homme, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait informelle seul plaisir de se rencontrer, comme il y a du comit\u00e9 de lecture ou le conseil d'administration, des \u00e9ditions de l'air et des rencontres r\u00e9guli\u00e8res, comme cela, mais c'est vrai que j'ai fait avec des jeunes auteurs de temps en temps ou on se lit des textes seront discut\u00e9s tout on refait le monde danse un besoin un peu socratique de partager nos patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:20) [82%] :\r\nMais c'est Moret, on imagine un monde o\u00f9 les livres vont dispara\u00eetre si vous ne deviez en garder quand pour quel gage venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [86%] :\r\nL'homme d'un seul livre je suis l'homme de tous les livres, justement, d'o\u00f9 mon \u00e9clectisme, tous ont leur une bribe de v\u00e9rit\u00e9 en eux si on disait : vous irez sur une \u00eele d\u00e9serte qu'un livrent prendriez -vous avec vous, je remplis la valise ou je n'en prends pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [93%] :\r\nUn livre qui vous a chang\u00e9, Michel Moret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [94%] :\r\nAh je pense peut-\u00eatre les Confessions de Jean-Jacques Rousseau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [72%] :\r\nC'est pas les essais de montagne, un homme \u00e7a arrivait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est la la sagesse, le stade d'apr\u00e8s hein, je l'ai lu un effet plut\u00f4t dans la 2\u00e8me partie de la vie et au mental mais et comme je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 l'\u00e9dification personnelle, il y a des textes autobiographiques qui m'ont marqu\u00e9 le troph\u00e9e de Rousseau en gagnant mon pain de Maxime Gorki et puis je reste aussi sensible \u00e0 l'oeuvre de Victor Hugo, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale car, politiquement, je peux, je me dis toujours : je suis gauchiste genre Victor Hugo \u00e7a \u00e9vite tout dogmatisme a toujours quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du mis\u00e9rable mais sans dogmatisme, sans la b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:38) [89%] :\r\nEt vous le dites avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance bis Moret le matin, il vous arrive de saisir un livre au hasard, vous le racontez un dans votre d\u00e9ni les derniers pour vous parlez de votre passion d'\u00e9diter r\u00eav\u00e9 et travaill\u00e9, c'est son titre, il vous arrive de saisir un livre au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [83%] :\r\nOui, mais \u00e7a je pense que tout le monde fait \u00e7a oui, ah bah, ceux qui ont d\u00e9lire chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [90%] :\r\nOui, mais je pense que par la force des choses, tout fait \u00e7a parce qu'on a fait un r\u00eave, et puis \u00e7a rappelle \u00e0 ceci, \u00e0 cela, etc, mais je pense que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:12) [85%] :\r\nC'est l'usage, je pense, pour chacun de nous, donc le pouvoir des mots, vous y croyez oui th\u00e9rapeutique et puis nous embellie la vie l'embellie, la vie et le m\u00e9tier d'\u00e9diteur la prolonge merci mais seulement Valjean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [92%] :\r\n\u00e0 voix haute : rediffusion ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T11:15:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Michel", "role": "\u00e9diteur fondateur des Editions de l'Aire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46FF57D3-4806-44DA-83BD-A02A6741084A", "internalArchiveId": "46FF57D3-4806-44DA-83BD-A02A6741084A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale: le Bernois Christian Stucki couronn\u00e9 roi de la lutte suisse", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nF\u00eate f\u00e9d\u00e9rale: le Bernois Christian Stucki couronn\u00e9 roi de la lutte suisse Bonsoir! Nous sommes le dimanche 25 ao\u00fbt, bienvenue dans Forum.\r\n****************\r\nIl s'appelle Christian Stucki. Il est le nouveau roi de la lutte suisse. Le Bernois a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zoug, au terme de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. Nous irons sur place.\r\n****************\r\nC'est une convocation qui jette le trouble sur le conseiller genevois d'Etat Serge Dal Busco. Le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sera entendu par le Minist\u00e8re public. Ceci dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le financement des activit\u00e9s de Pierre Maudet par le groupe Manotel. Entendu, mais pas inculp\u00e9. Rapha\u00ebl Leroy nous dit tout.\r\n****************\r\nEn Valais le torchon br\u00fble entre le conseil d'Etat et l'ancien chef du service de l'environnement. Derri\u00e8re cette affaire il y a un rapport potentiellement explosif sur la pollution au mercure. Nous soumettrons l'enqu\u00eate de Julie Rausis \u00e0 une \u00e9lue verte.\r\n****************\r\n\"Amazonie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e ?\" Elisabeth Logean, c'est la question dont nous d\u00e9battrons dans notre Forum des M\u00e9dias...\r\nLes feux en Amazonie ont cr\u00e9\u00e9 une indignation mondiale et une crise diplomatique, notamment entre la France et le Br\u00e9sil. Mais est-elle justifi\u00e9e? N'est-ce pas une r\u00e9cup\u00e9ration opportuniste d'une catastrophe environnementale qui n'est pas nouvelle? Nous en parlerons avec trois journalistes dans une trentaine de minutes.\r\n****************\r\nCet exploit sportif aussi... La travers\u00e9e du L\u00e9man dans sa longueur. 72km en 30 heures... Flavie Capozzi l'a fait. Elle est notre invit\u00e9e ce soir.\r\n****************\r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTSinfo. Bienvenue...", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642916", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale: le Bernois Christian Stucki couronn\u00e9 roi de la lutte suisse  / FOR_2019-08-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est le nouveau roi de la lutte suisse, il s'appelle Christian Stucki, le couronnement a eu lieu il y a quelques minutes sa r\u00e9compense vient de lui \u00eatre d\u00e9cern\u00e9 au terme de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Zoug sur place ont rejoint John Nicolet la couronne un Bernois donc, mais qui est -ce Christian Stucki. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\n\u00e0 Christian Stucki c'est, c'est d'abord un colosse en mai 98 pour 100 40 kilos mais non, mais aussi un gentil nounours \u00e7a peut-\u00eatre l'Inde est l'un des lutteurs Les les plus appr\u00e9ci\u00e9s du du monde de la lutte, il a 34 ans et et c'est peut-\u00eatre le le couronnement de la pers\u00e9v\u00e9rance, il a remport\u00e9 5 couronnes f\u00e9d\u00e9rale, la premi\u00e8re en 2004, il \u00e9tait 3\u00e8me tout proche d\u00e9j\u00e0 du titre en 2013, il a termin\u00e9 2\u00e8me il \u00e9tait en passe finale contre un autre Bernois s\u00e8me par Matthias, il avait perdu, mais il avait embrass\u00e9 il avait enlac\u00e9s, parce que c'est un lutteur de passion, c'est un c'est un lutteur d'\u00e9motion et il vient chercher vraiment \u00e0 34 ans, le plus grand succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, il a quasiment tout gagn\u00e9 dans le monde de la lutte, la, la Unspunnen en 2017 le kilt Hubert, qui sont 6 d\u00e9faites tr\u00e8s prestigieuse, d\u00e9sormais il est roi, on ne sait pas s'il va continuer sa carri\u00e8re mais c'est la victoire de la passion, c'est un lutteur qui qui ne l\u00e2che jamais rien, il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 en d\u00e9but de saison et l\u00e0 il a vraiment il est vraiment revenu au bon moment pour aller chercher cette couronne et les retraites, c'\u00e9tait Nicolas pardon alors les romans fantastiques \u00e9dition \u00e7a faisait depuis 2010 qu'on attendait une couronne c\u00f4t\u00e9 Romand, il y en a eu 3 aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 aux Vaudois Steve Duplan et aux Fribourgeois Benjamin Gapany et Lario Kramer c'est plus que que les esp\u00e9rances, on esp\u00e8re une voire 2 couronnes mais 3 c'est absolument exceptionnel les Romands n'ont jamais atteint plus que 5 couronnes on s'est approch\u00e9 tout proche de 4 couronnes, puisque le Vaudois Michael Makuei l\u00e0, a \u00e9chou\u00e9 aux portes de de ce couronnement puisqu'il a, il a obtenu, il lui a manqu\u00e9 un quart de point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [93%] :\r\nDonc bilan plut\u00f4t positif apr\u00e8s 2 jours de f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Zogg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\nAlors pour les Romands bilan extr\u00eamement positif pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale bilan aussi positif, on a vu sportivement de la lutte de tr\u00e8s haut niveau la la densit\u00e9 de la lutte augmente \u00e0 chaque \u00e9dition, au niveau de la f\u00eate \u00e9galement plus de 300000 personnes tout au long du week- end, un point noir, malheureusement pour les organisateurs zougois pour les organisateurs de l'association de de la Suisse centrale puisque le finaliste en face de Christian Stucki c'\u00e9tait Vicky Jo\u00ebl le local \u00e0 de l'\u00e9tape et et Jo\u00ebl Wicki s'est inclin\u00e9 et on a senti toute la d\u00e9ception du du public local au moment de cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nEt c'est la dure loi du sport merci John Nicolas, vous \u00e9tiez en Direct de Zoug. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F77A271-480C-4B02-8D41-46944149DBE6", "internalArchiveId": "4F77A271-480C-4B02-8D41-46944149DBE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge Dal Busco sera entendu par le Minist\u00e8re public genevois dans le cadre de l'affaire Pierre Maudet", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nSerge Dal Busco sera entendu par le Minist\u00e8re public genevois dans le cadre de l'affaire Pierre Maudet Bonsoir! Nous sommes le dimanche 25 ao\u00fbt, bienvenue dans Forum.\r\n****************\r\nIl s'appelle Christian Stucki. Il est le nouveau roi de la lutte suisse. Le Bernois a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Zoug, au terme de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. Nous irons sur place.\r\n****************\r\nC'est une convocation qui jette le trouble sur le conseiller genevois d'Etat Serge Dal Busco. Le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sera entendu par le Minist\u00e8re public. Ceci dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le financement des activit\u00e9s de Pierre Maudet par le groupe Manotel. Entendu, mais pas inculp\u00e9. Rapha\u00ebl Leroy nous dit tout.\r\n****************\r\nEn Valais le torchon br\u00fble entre le conseil d'Etat et l'ancien chef du service de l'environnement. Derri\u00e8re cette affaire il y a un rapport potentiellement explosif sur la pollution au mercure. Nous soumettrons l'enqu\u00eate de Julie Rausis \u00e0 une \u00e9lue verte.\r\n****************\r\n\"Amazonie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e ?\" Elisabeth Logean, c'est la question dont nous d\u00e9battrons dans notre Forum des M\u00e9dias...\r\nLes feux en Amazonie ont cr\u00e9\u00e9 une indignation mondiale et une crise diplomatique, notamment entre la France et le Br\u00e9sil. Mais est-elle justifi\u00e9e? N'est-ce pas une r\u00e9cup\u00e9ration opportuniste d'une catastrophe environnementale qui n'est pas nouvelle? Nous en parlerons avec trois journalistes dans une trentaine de minutes.\r\n****************\r\nCet exploit sportif aussi... La travers\u00e9e du L\u00e9man dans sa longueur. 72km en 30 heures... Flavie Capozzi l'a fait. Elle est notre invit\u00e9e ce soir.\r\n****************\r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19h, sur la Premi\u00e8re et sur RTSinfo. Bienvenue...", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642917", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Serge Dal Busco sera entendu par le Minist\u00e8re public genevois dans le cadre de l\u2019affaire Pierre Maudet / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:02Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part pour Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 l'affaire Maudet touche un nouveau membre du Conseil d'\u00c9tat, selon les informations d'un journaliste sur Facebook Serge Dal Busco sera entendu dans un mois dans le volet Manotel de l'affaire touchant Pierre Maudet l'\u00e9lu PDC aura le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, mais Rapha\u00ebl Leroy on ignore en fait ce qui lui reprochaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, qui l'e\u00fbt cru Serge Dal Busco, celui que tout le monde d\u00e9crit comme \u00e9tant d'une probit\u00e9 irr\u00e9prochable se retrouve donc, cit\u00e9 dans le volet financier de l'affaire Maudet, qui porte sur l'argent dont Pierre Maudet a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la part de Manotel que ce soit en campagne \u00e9lectorale ou durant son mandat, le lib\u00e9ral- radical a re\u00e7u 105000 francs au total de la part du groupe h\u00f4telier, selon le minist\u00e8re public, ces faits pourraient \u00eatre constitutifs d'acceptation d'un Avantage, le nom de Serge Dal Busco appara\u00eet -il donc dans les comptes \u00e9pluch\u00e9s par le parquet, le principal int\u00e9ress\u00e9, lui- m\u00eame dit l'ignorer, il indique n\u00e9anmoins \u00eatre pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions des procureurs le 27 septembre prochain, soit le m\u00eame jour que l'audition de Paul M\u00fcller, le directeur de Manotel, entendu lui comme t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nAlors il faut \u00eatre pr\u00e9cis hein Serge Dal Busco il n'est pas mise en pr\u00e9vention, il est, on a dit personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements qu'est ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nAlors il s'agit d'un statut assez flou puisqu'il existe 7 profils diff\u00e9rents, qui correspondent \u00e0 ce statut dans le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale suisse, maintenant on par \u00e9limination, il est fort probable que le conseiller d'\u00c9tat PDC soit convoqu\u00e9 parce qu'il pourrait s'av\u00e9rer \u00eatre soit l'auteur des faits a \u00e9lucid\u00e9 ou d'une infraction connexe soit un participant \u00e0 ces actes selon la loi, en d'autres termes, le parquet a des indices insuffisants pour le mettre en pr\u00e9vention, mais suffisant pour l'appeler \u00e0 donner des renseignements selon les termes d'un t\u00e9nor du barreau, que nous avons contact\u00e9, il fait partie, th\u00e9oriquement du cercle qui pourrait \u00eatre entr\u00e9 dans l'infraction concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps Serge Dal Busco c'est le seul membre du Conseil d'\u00c9tat, hormis Pierre Maudet bien s\u00fbr \u00eatre convoqu\u00e9 par la justice pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [95%] :\r\nBah, il y a en gros 3 sc\u00e9narios possibles : Serge Dal Busco et le ministre de tutelle de l'a\u00e9roport et de Palexpo a -t-il avaliser des d\u00e9cisions en faveur de Manotel lors de l'accueil de d\u00e9l\u00e9gations internationales, c'est une possibilit\u00e9, la seconde, c'est qu'en tant que ministre des Finances entre 2013 et 2018, il aurait pu l\u00e0 encore prendre des d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 Manotel et puis le 3\u00e8me sc\u00e9nario c'est le financement probl\u00e9matique d'une de ses campagnes \u00e9lectorales, sachant que Serge Dal Busco a fait campagne commune en 2013 et en 2018 avec Pierre Maudet et selon nos informations, c'est cette piste qui serait la bonne, quand bien m\u00eame le PDC nie toute donation de Manotel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nOui, Rapha\u00ebl Leroy c'est une nouvelle bombe \u00e0 qui touche le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois comment r\u00e9agissent les les ministres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nMais plut\u00f4t mal Pietro et pour cause : Serge Dal Busco ne les a pas pr\u00e9venus de sa convocation, il s'en est d'ailleurs excus\u00e9 hier par Mail, selon nos sources, aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues, l'ex\u00e9cutif s'est r\u00e9uni 2 fois en s\u00e9ance, cet \u00e9t\u00e9, il est parti 3 jours ouvert en fin de semaine \u00e0 Interlaken trop peu pr\u00e9parer le budget et \u00e0 aucun moment, Serge Dal Busco n'a \u00e9voqu\u00e9 son audition \u00e0 venir la prochaine s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat Genevois pr\u00e9vue mercredi s'annonce donc explosive Rapha\u00ebl Leroy merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:21:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E35FBD54-FE97-4B43-822E-C2818B40D9C0", "internalArchiveId": "E35FBD54-FE97-4B43-822E-C2818B40D9C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dessimoz, C\u00e9line\r\nInterview de C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan.\r\n\r\nCons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz  \r\n... La classe politique valaisanne en \u00e9bullition... Pour en parler de cette affaire et des cons\u00e9quences que cet imbroglio pourrait avoir sur le gouvernement... nous recevons C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan. Bonsoir...\r\n- Quel objectif visez-vous avec ce courrier adress\u00e9 au Conseil d'Etat valaisan, \u00e0 la COGEST et \u00e0 l'Inspection cantonale des finances?\r\n- Quelles sont vos inqui\u00e9tudes en lien avec cette affaire? \r\n- On ne sait pas ce que contient ce rapport pour l'instant. N'est-ce pas un peu t\u00f4t pour suputer qu'il traite de questions de pollution, de mercure ((comme vous l'\u00e9voquez dans votre courrier du jour))?\r\n- Vous n'avez pas peur d'interf\u00e9rer et de court-circuiter l'enqu\u00eate men\u00e9e par les hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton? D'autres partis ((PDC, PLR, Alliance de Gauche)) ont fait le choix de rester en retrait dans un premier temps...\r\n- Et hormis ce rapport sur le mercure... Est-ce qu'il y a d'autres dossiers o\u00f9 Jo\u00ebl Rossier n'\u00e9tait pas sur la m\u00eame ligne que son chef de d\u00e9partement ?\r\n- On est en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, vous \u00eates d'ailleurs candidate au Conseil national. Ce n'est pas un peu de la r\u00e9cup\u00e9ration politique facile cette d\u00e9marche pour r\u00e9clamer de la transparence?", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10642919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:02Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne classe politique valaisanne en \u00e9bullition pour en parler, pour parler de cette affaire des cons\u00e9quences de cette affaire sur le gouvernement, nous recevons toujours \u00e0 Sion, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan bonsoir bonsoir, alors quel vous allez donc vous avez donc adress\u00e9 ce courrier au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour quelles raisons, qu'est ce que vous attendez de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nBien, c'est \u00e0 dire les choses, la, la mani\u00e8re dont les choses se passent peuvent \u00e9veiller certaines inqui\u00e9tudes et puis un certain nombre de questionnements, tant au niveau de des des politiciens, mais aussi au niveau des citoyens, donc le but de rendre public ce ce document ce rapport h\u00e9 bien c'est justement de pouvoir \u00eatre inform\u00e9 et pouvoir baser une r\u00e9flexion juste sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt vous avez l'impression que ce rapport il est si explosif que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nAlors \u00e7a on on ne peut pas en pr\u00e9juger ce qui est s\u00fbr c'est que un, un chef de service qui ne fait pas de vague habituellement qui a une personnalit\u00e9 relativement discr\u00e8te, ne fait pas un rapport de 80 pages qui l'envoie et aux autres de surveillance et de haute surveillance juste pour mettre en avant un probl\u00e8me de moyens, il y a forc\u00e9ment en dessous, une autre probl\u00e9matique alors voil\u00e0, la question est de savoir si cette probl\u00e9matique et d'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait et d'int\u00e9r\u00eat public ou pas, si elle est d'int\u00e9r\u00eat public, la transparence et du c'est quelque chose qui est \u00e9tabli dans la loi la libreta et l\u00e0 pour le dire, donc le Conseil d'\u00c9tat ne doit pas oublier que, \u00e0 chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat public est en jeu, la transparence est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nEn fait, vous avez l'impression que le chef du service d'environnement avait des informations potentiellement sensible et qu'on a voulu en quelque sorte le museler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors c'est ce que c'est, c'est c'est l'interrogation, c'est le doute, justement, est -elle vraiment l'int\u00e9r\u00eat de de demander cette le le la publication de ce rapport, c'est vraiment \u00e7a, c'est de d'\u00e9liminer les doutes \u00e9vitez -les les qu'en-dira -t-on les rumeurs et tout ce qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous avez pas l'impression, vous avez pas peur d'interf\u00e9rer ce ce processus -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nNon, je crois que chaque instance doit faire ce qui est de sa responsabilit\u00e9, les partis politiques et les groupes politiques ont le devoir de de mettre une certaine pression sur le Parlement et le gouvernement, notamment pour les les choses ben justement, qui sont d'ordre d'int\u00e9r\u00eat public, il faut pas oublier que, voil\u00e0, c'est la transparence qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nTout ceci tout cette affaire dans un d\u00e9partement Julie Rosie nous le rappelait qu'il a connu d'autres affaires, un d\u00e9partement o\u00f9, nous dit -on, il est difficile de travailler, comment vous expliquez cette ambiance de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [92%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne peux pas l'expliquer, ce qui est certain effectivement j'ose rappeler que, h\u00e9 bien il y a 3 ans, c'\u00e9tait le m\u00eame servi le m\u00eame chef de service de l'environnement qui d\u00e9missionnait Monsieur Arnold \u00e9galement il y a 3, 4 ans, c'\u00e9tait monsieur Germanier qui \u00e9tait chef de service des routes et puis il y a quelques mois, l'architecte cantonal, mais aussi l'arch\u00e9ologue cantonale on chang\u00e9 de d\u00e9partement, donc voil\u00e0, il est quand m\u00eame pas courant de voir autant de mouvements dans les postes de cadres des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me de gouvernance donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut aussi se demander pourquoi, finalement, la cogestion n'a pas r\u00e9agi plus t\u00f4t puisque en accumulant un petit peu tous ces d\u00e9parts, que ce soit ce il y a 3 4 ans o\u00f9 se il y a quelques mois puisque la d\u00e9mission de Monsieur Rossi est connue depuis le mois de juin, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi on on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [98%] :\r\nBeaucoup de questions effectivement C\u00e9line Dessimoz vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A2E906C-06E3-49FE-9EF0-2F16CB631835", "internalArchiveId": "0A2E906C-06E3-49FE-9EF0-2F16CB631835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Amazonie: le feu sur le Mercosur", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chade, Jamil;Bussard , St\u00e9phane ;Quiquerez, Florent \r\nD\u00e9bat entre Jamil Chade, correspondant \u00e0 l'ONU, St\u00e9phane Bussard, journaliste au Temps, et Florent Quiquerez, journaliste Tamedia.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - Amazonie: le feu sur le Mercosur    \r\n18 heures X. Notre forum des m\u00e9dias est ce soir consacr\u00e9 aux incendies en Amazonie Elisabeth Logean.\r\nEt surtout \u00e0 leurs cons\u00e9quences politiques. Notamment sur les accords commerciaux avec les pays du Mercosur dont fait partie le Br\u00e9sil. En pleine crise environnementale, la Suisse a annonc\u00e9, vendredi soir, qu'elle avait conclu ce fameux accord malgr\u00e9 les incendies. Alors, grave ou pas grave\u00a0? Nous en discutons ce soir avec trois confr\u00e8res journalistes. \r\n-\tJamil Chade, journaliste br\u00e9silen, correspondant \u00e0 l'ONU\r\n-\tSt\u00e9phane Bussard, sp\u00e9cialiste de politique internationale au Temps\r\n-\tFlorent Quiquerez, correspondant \u00e0 Berne pour Tam\u00e9dia,\r\nBonsoir,\r\nR\u00f4le des m\u00e9dias\r\n-\tJamil Chade, quand je vous ai appel\u00e9, vous m'avez dit \u00ab\u00a0enfin\u00a0!\u00a0\u00bb. Ce qui est assez particulier c'est que l'information a d'abord circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #prayforamazonia avant d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e dans les m\u00e9dias traditionnels\u00a0?\r\n-\tSt\u00e9phane Bussard, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau, pourquoi on en n'a pas parl\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0?\r\n-\tFlorent Quiquerez, mobilisation, indignation de grande ampleur sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup d'alarmisme, des fausses images, difficile pour la presse de traiter cette information\u00a0?\r\n-\tAu Br\u00e9sil\u00a0?\r\nIndignation d'autant plus grande qu'il y a aujourd'hui une vraie prise de conscience, plus que l'an dernier\u00a0?\r\nL'Amazonie, poumon de notre plan\u00e8te, la plus grande for\u00eat tropicale au monde, abrite un quart des esp\u00e8ces de la plan\u00e8te. Plus de 78'000 incendies enregistr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un record depuis 2013\r\nQuestion de l'appartenance de l'Amazonie\u00a0: Jair Bolsonaro a dit \u00ab\u00a0L'Amazonie est \u00e0 nous pas \u00e0 vous\u00a0!\u00a0\u00bb\r\nMercosur\u00a0: moyen de repr\u00e9sailles\u00a0?\r\nEt c'est dans ce contexte que Guy Parmelin est venu annoncer l'accord entre les pays de l'AELE (dont la Suisse) et du Mercosur auquel appartient le Br\u00e9sil. Alors m\u00eame qu'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, a remis en cause les n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, en raison justement des incendies.\r\n-\tFlorent Quiquerez, tout le monde s'indigne, Guy Parmelin minimise, c'est une erreur politique?\r\nMercosur, c'est une communaut\u00e9 \u00e9conomique de plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud, dont le Br\u00e9sil, c'est quoi l'enjeu de ces accords?\r\n-\tPour le Br\u00e9sil, Jamil Chade, ces accords sont importants\u00a0?\r\n-\tEst-ce que signer avec les pays du Mercosur aggravera la d\u00e9forestation\u00a0?\r\n-\tIncendies, du pain b\u00e9ni pour les opposants\u00a0?\r\n-\tParlement qui va devoir le ratifier, phase difficile quand on sait que le parlement sera peut-\u00eatre plus vert, plus \u00e0 gauche\u00a0?\r\n-\tLes Verts ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0?\r\n-\tGarde-fous, dans le fonds mieux que le Br\u00e9sil soit encadr\u00e9\u00a0?", "durationSec": 1066, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642929", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Amazonie: le feu sur le Mercosur / FOR_2019-08-25T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jamil Chade, correspondant \u00e0 l'ONU, St\u00e9phane Bussard, journaliste au Temps, et Florent Quiquerez, journaliste Tamedia."], "variantIds": ["ece-10642929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "webPublicationDate": "2019-08-25T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C79286C-8B24-43DE-B9B9-62F607C52658", "internalArchiveId": "2C79286C-8B24-43DE-B9B9-62F607C52658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais  \r\n*** Cette autre affaire, maintenant. On part pour le Valais. C'est la crise dans les plus hautes sph\u00e8res de l'Etat. Le torchon br\u00fble entre le Gouvernement et l'ancien chef du Service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier. D\u00e9mission, puis r\u00e9siliation abrupte des rapports de travail, et maintenant contre-attaque du principal int\u00e9ress\u00e9. Julie Rausis, vous \u00eates \u00e0 Sion, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nIl ne sera rest\u00e9 que 3 ans \u00e0 son poste de chef du Service de l'environnement. Jo\u00ebl Rossier d\u00e9missionne au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. Subitement, mercredi, le Conseil d'Etat le lib\u00e8re de fa\u00e7on anticip\u00e9e de son obligation de travailler estimant que \"l'esprit de collaboration n\u00e9cessaire n'est plus suffisant\". Une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 conteste dans ce qu'il intitule une \"d\u00e9claration\". Un document de plusieurs pages que nous nous sommes procur\u00e9.\r\n*** Mais pourquoi toutes ces tensions entre l'Etat du Valais et l'ancien chef du service de l'environnement?\r\nAu milieu de ce qui ressemble \u00e0 un ping-pong, \u00e0 coup de d\u00e9clarations interpos\u00e9es, il y a l'existence d'un rapport, de 80 pages, transmis par Jo\u00ebl Rossier aux hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton. Le Conseil d'Etat, dans les colonnes du Nouvelliste, promet toutefois ne pas avoir pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mandat du chef de Service de l'environnement en raison de ce rapport, dont il n'aurait d'ailleurs pas toutes les pi\u00e8ces en main. C'est ce point qui f\u00e2che Jo\u00ebl Rossier et qu'il conteste dans sa d\u00e9claration.\r\n*** Et sait-on ce que contient ce fameux rapport ?\r\nNous avons essay\u00e9 de nous le procurer, mais sans succ\u00e8s. Selon nos sources, il y serait fait \u00e9tat de dysfonctionnements dans le D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. C'est aussi ce qui apparait dans la derni\u00e8re d\u00e9claration \u00e9crite de Jo\u00ebl Rossier. Il n'aurait pas les moyens d'accomplir sa mission de police de l'environnement. Des personnes proches du dossier nous ont confi\u00e9 \"qu'il est difficile de travailler pour ce D\u00e9partement et que ce n'est un secret pour personne\". Un D\u00e9partement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans sa gestion de la pollution au mercure dans le Haut-Valais.\r\nContact\u00e9 par nos soins, son chef, le Conseiller d'Etat Jacques Melly se dit stup\u00e9fait par les d\u00e9clarations de Jo\u00ebl Rossier. Il reconnait qu'il n'est pas facile d'ouvrer pour son dicast\u00e8re, mais cela tient de la complexit\u00e9 des th\u00e9matiques, non de sa gestion. Sur le fonds, il est serein et souhaite laisser travailler les autorit\u00e9s de surveillance.\r\n*** Mais toutes les formations politiques ne l'entendent pas ainsi.\r\nEn effet, les Verts notamment. Son chef de groupe Thierry Largey r\u00e9clame dans un courrier envoy\u00e9 aujourd'hui aux organes cantonaux de surveillance la publication de ce grand rapport. Leur inqui\u00e9tude : qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique, en lien avec le mercure ou d'autres pollutions. L'UDC envisage elle une interpellation, voire la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, aux pouvoirs plus \u00e9tendus que la Commission de gestion. Une chose est certaine, toute cette affaire sera au cour de la session de septembre du Grand Conseil.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642918", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-3", "Forum du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt cette autre affaire maintenant on part pour le Valais, c'est la crise dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00c9tat, le torchon br\u00fble entre le gouvernement et l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, d\u00e9mission puis r\u00e9siliation abrupte des rapports de travail et maintenant contre- attaque du principal int\u00e9ress\u00e9, Julie Rosie, vous \u00eates \u00e0 Sion, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nEh bien il ne sera rest\u00e9 que 3 ans \u00e0 son poste de chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, d\u00e9missionne au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et, mercredi, le Conseil d'\u00c9tat le lib\u00e8re de fa\u00e7on anticip\u00e9e de son obligation de travailler, estimant que l'esprit de collaboration n\u00e9cessaire n'est plus suffisant, une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 conteste dans ce qu'il intitule une d\u00e9claration un document de plusieurs pages que nous nous sommes procur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nMais pourquoi toutes ces tensions entre l'\u00c9tat du Valais et l'ancien chef du service de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nEh bien, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui ressemble \u00e0 un ping-pong \u00e0 coup de d\u00e9clarations interpos\u00e9es, il y a l'existence d'un rapport de quelques dizaines de pages transmis par Jo\u00ebl Rossier hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'\u00c9tat, dans les colonnes du Nouvelliste promet toutefois ne pas avoir pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mandat du chef du service de l'environnement, en raison de ce rapport, dont il n'a d'ailleurs pas toutes les pi\u00e8ces, on ment c'est ce point qui f\u00e2che, Jo\u00ebl Rossier et qu'il conteste, dans sa d\u00e9claration, mais il y a quoi dans dans ce fameux rapport, h\u00e9 bien, nous avons essay\u00e9 de nous le procurer mais sans succ\u00e8s, selon nos sources, il serait fait \u00e9tat de dysfonctionnements dans le d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 du territoire et de l'environnement, c'est aussi ce qui appara\u00eet dans la derni\u00e8re d\u00e9claration \u00e9crite de Jo\u00ebl Rossier, il n'aurait pas les moyens d'accomplir sa mission de police de l'environnement des personnes proches du dossier, nous ont confi\u00e9 qu'il est difficile de travailler pour ce d\u00e9partement et que ce n'est un secret pour personne, un d\u00e9partement qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans sa gestion de la pollution au mercure dans le Haut-Valais contact\u00e9 par nos soins, son chef, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly se dit stup\u00e9fait par les d\u00e9clarations de Jo\u00ebl Rossier, il reconna\u00eet qu'il n'est pas facile d'oeuvrer pour son dicast\u00e8re, mais cela tient de la complexit\u00e9 des th\u00e9matiques non de sa gestion, sur le fond il est serein et souhaite laisser travailler les autorit\u00e9s de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nMais, Julie, on imagine que toutes les formations politiques ne l'entendent pas ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [96%] :\r\nEn effet, les Verts notamment son chef de groupe, leur chef de groupe Thierry Largey r\u00e9clame, dans un courrier envoy\u00e9 aujourd'hui aux organes cantonaux de surveillance, la publication de ce grand rapport leur inqui\u00e9tude, qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique en lien avec le mercure ou d'autres pollutions, l'UDC envisage, elle, une interpellation, voire la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire aux pouvoirs plus \u00e9tendus que la commission de gestion, une chose est certaine : toute cette affaire sera au coeur de la session de septembre du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [91%] :\r\nJulie merci une classe politique valaisanne en \u00e9bullition pour en parler, pour parler de cette affaire des cons\u00e9quences de cette affaire sur le gouvernement, nous recevons toujours \u00e0 Sion, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan bonsoir bonsoir, alors quel vous allez donc vous avez donc adress\u00e9 ce courrier au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour quelles raisons qu'est, est-ce que vous attendez de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [90%] :\r\nBien, c'est \u00e0 dire les choses, la, la mani\u00e8re dont les choses se passent peuvent \u00e9veiller certaines inqui\u00e9tudes et puis un certain nombre de questionnements, tant au niveau de des des politiciens, mais aussi au niveau des citoyens, donc le but de rendent public ce ce document ce rapport h\u00e9 bien c'est justement de pouvoir \u00eatre inform\u00e9 et pouvoir baser une r\u00e9flexion juste sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [96%] :\r\nEt vous avez l'impression que ce rapport il est si explosif que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors \u00e7a on on ne peut pas en pr\u00e9juger ce qui est s\u00fbr c'est que un chef de service qui ne fait pas de vagues habituellement qui a une personnalit\u00e9 relativement discr\u00e8te, ne fait pas un rapport de 80 pages qui l'envoie et aux autres de surveillance et de haute surveillance juste pour mettre en avant un probl\u00e8me de moyens, il y a forc\u00e9ment en dessous, une autre probl\u00e9matique alors voil\u00e0, la question est de savoir si cette probl\u00e9matique et d'int\u00e9r\u00eat et d'int\u00e9r\u00eat public ou pas, si elle est d'int\u00e9r\u00eat public, la transparence et du c'est quelque chose qui est \u00e9tabli dans la loi la libreta et l\u00e0 pour le dire, donc le Conseil d'\u00c9tat ne doit pas oublier que, \u00e0 chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat public est en jeu, la transparence est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [88%] :\r\nEn fait, vous avez l'impression que le chef du service de l'environnement, avait des informations potentiellement sensible et qu'on a voulu en quelque sorte le museler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors c'est ce que c'est, c'est c'est l'interrogation, c'est le doute, justement, est -elle vraiment l'int\u00e9r\u00eat de de demander cette le la publication de ce rapport, c'est vraiment \u00e7a, c'est de d'\u00e9liminer les doutes \u00e9vitez -les les qu'en-dira tant les rumeurs et tout ce qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous avez pas l'impression, vous avez pas peur d'interf\u00e9rer ce ce processus -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [95%] :\r\nNon, je crois que chaque instance doit faire ce qui est de sa responsabilit\u00e9, les partis politiques et les groupes politiques ont le devoir de de mettre une certaine pression sur le Parlement et le gouvernement, notamment pour les les choses ben justement, qui sont d'ordre d'int\u00e9r\u00eat public, il faut pas oublier que, voil\u00e0, c'est la transparence qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [91%] :\r\nTout ceci tout cette affaire dans un d\u00e9partement Julie Rosie nous le rappelait qu'il a connu d'autres affaires, un d\u00e9partement o\u00f9, nous dit -on, il est difficile de travailler, comment vous expliquez cette ambiance de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne peux pas l'expliquer, ce qui est certain effectivement j'ose rappeler que, h\u00e9 bien il y a 3 ans, c'\u00e9tait le m\u00eame servi le m\u00eame chef de service de l'environnement qui d\u00e9missionnait Monsieur Arnold \u00e9galement il y a 3, 4 ans, c'\u00e9tait monsieur Germanier qui \u00e9tait chef de service des routes et puis il y a quelques mois, l'architecte cantonal, mais aussi l'arch\u00e9ologue quand on a l'ont chang\u00e9 de d\u00e9partement, donc voil\u00e0, il est quand m\u00eame pas courant de voir autant de mouvements dans les postes de cadres des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me de gouvernance donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut aussi se demander pourquoi, finalement, la cogestion n'a pas r\u00e9agi plus t\u00f4t puisque en accumulant un petit peu tous ces d\u00e9parts, que ce soit ce il y a 3 4 ans o\u00f9 se il y a quelques mois puisque la d\u00e9mission de Monsieur Rossier est connue depuis le mois de juin, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi on on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [91%] :\r\nBeaucoup de questions effectivement C\u00e9line cimes, vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Julie", "role": "journaliste RP - RTSinfo Valais, r\u00e9daction radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DA66216-D8B8-4587-ADCF-BC04E41B4617", "internalArchiveId": "4DA66216-D8B8-4587-ADCF-BC04E41B4617", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: Sion remporte son match face \u00e0 Lucerne", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nFootball: Sion remporte son match face \u00e0 Lucerne  \r\n*** Il y avait du football cet apr\u00e8s-midi... Thoune - Servette et Sion - Lucerne... Les Genevois ont cartonn\u00e9 \u00e0 Thoune... score 4-0 ... A Tourbillon, les S\u00e9dunois ont battu Lucerne 2 \u00e0 1... Les deux \u00e9quipes romandes restent donc dans le sillage de Young Boys et B\u00e2le au classement.\u00a0Patrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi la partie... On peut dire que Sion a m\u00e9rit\u00e9 sa victoire...\r\nBla bla\r\n*** Le FC Sion est donc troisi\u00e8me ce soir, mais, apr\u00e8s 5 journ\u00e9es, peut-on dire qu'il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa place\u00a0? \r\nBla bla\r\n*** Dans le dernier match de cette journ\u00e9e, St-Gall a battu Lugano 3 \u00e0 2.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642923", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: Sion remporte son match face \u00e0 Lucerne / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-8", "Forum du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n18 heures 30 du football, oui, il y avait foot cet apr\u00e8s- midi, Thoune Servette et Sion Lucerne les Genevois ont cartonn\u00e9 \u00e0 Thoune score 4 0 \u00e0 Tourbillon, les S\u00e9dunois ont battu Lucerne 2 \u00e0 1, les 2 \u00e9quipes romandes restent donc dans le sillage de IB et B\u00e2le au classement Patrick trop vous avez suivi la partie de Sion, on peut dire que Sion a m\u00e9rit\u00e9 sa victoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, victoire m\u00e9rit\u00e9e car si on voulait plus cet apr\u00e8s- midi puis Lucerne a des moyens limit\u00e9s, mais il a quand m\u00eame fallu un penalty pour d\u00e9bloquer une partie que les Valaisans dominaient pourtant \u00e0 la 39\u00e8me kirghiz j'ouvrait le score 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais un Sion qui rassurer pas totalement et qui surtout et de la peine \u00e0 se cr\u00e9er de, de belles occasions pendant la pause, St\u00e9phane anchois d\u00fb demander \u00e0 ses joueurs d'en faire plus, car ceux -ci sont revenus presque en conqu\u00e9rant le but d'Ullrich qui s'\u00e0 la 56\u00e8me venant, croyait -on clore les d\u00e9bats, croyait -on, car non l'assistance vid\u00e9o \u00e0 laquelle l'arbitre Monsieur Jaccottet s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 montrer que l'attaquant \u00e9tait en position de hors- jeu sur l'action, personne ne l'avait vu ni l'arbitre ni son assistant, ni les joueurs ni le public, donc c'est la barre qui a d\u00e9cid\u00e9, bref, il a fallu remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier le 2\u00e8me but tombant sur une belle action par Thomas \u00e0 la 83\u00e8me petite frayeur quand m\u00eame dans les arr\u00eats de jeu avec la r\u00e9duction du score lucernoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nAlors apr\u00e8s 5 journ\u00e9es, Sion et 3\u00e8me on peut dire qu'il qu'il a sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nAlors pour l'instant oui sur l'pour des points il est il est \u00e0 sa place 3 victoires parfois \u00e9triqu\u00e9e contre Lucerne donc aujourd'hui contre Z\u00fcrich \u00e0 Lugano, un nul \u00e0 Servette une d\u00e9faite contre B\u00e2le mais surtout, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9vident aujourd'hui si on manque d'un grand milieu de terrain d'un patron, un d'un joueur qui puisse contr\u00f4ler le jeu \u00eatre important Behrami, bless\u00e9, n'a pas jou\u00e9, il y avait des boulevards parfois entre le porteur du ballon et les attaquants aujourd'hui qui n'offrait pas beaucoup de solutions, alors il la bonne volont\u00e9 et puis surtout un bilan chiffr\u00e9 qui permet de travailler pour gommer ces erreurs, St\u00e9phane Henchoz, l'entra\u00eeneur et tranquille, hein, il a un bon bilan, il est bien en place et puis Sion est aussi sous la menace de Servette, hein, vous l'avez dit tr\u00e8s Net vainqueur \u00e0 Thoune cet apr\u00e8s- midi, Servette \u00e0 2 points de retard sur Sion servait toujours r\u00e9solument offensif qui recevra Neuch\u00e2tel Xamax samedi prochain, la veille du d\u00e9placement de Sion \u00e0 Thoune, les 3 \u00e9quipes romandes doivent confirmer progresser dans ce championnat qui pourrait \u00eatre assez int\u00e9ressant si si Young Boys et B\u00e2le ne s'envole pas trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Patrick D\u00e9l\u00e9troz en Direct de Tourbillon vous pr\u00e9dire encore que dans le dernier match de cette journ\u00e9e, Saint-Gall a battu Lugano 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [81%] :\r\n\u00e0 de forum Pietro Bugnon \u00c9lisabeth Logean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [88%] :\r\n18 heures 32 amazonie r\u00e9cup\u00e9rer, c'est la question de notre Forum des m\u00e9dias \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [92%] :\r\nOui, nous allons surtout nous int\u00e9resser ce soir aux cons\u00e9quences politiques de ces incendies a notamment sur les accords commerciaux avec les pays du Mercosur dont fait partie le Br\u00e9sil en pleine crise environnementale, la Suisse a annonc\u00e9 vendredi soir qu'elle avait conclu ce fameux accord malgr\u00e9 les incendies alors grave ou pas grave, nous en discutons ce soir avec 3 confr\u00e8res journalistes Djamil \u00e7a de journalistes br\u00e9siliens correspondant \u00e0 l'ONU St\u00e9phane Bussard, sp\u00e9cialiste de politique internationale, au quotidien Le Temps et puis Florence qui cr\u00e9e correspondant \u00e0 Berne pour Tamedia messieurs bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous, hein, je commence avec vous le journaliste br\u00e9silien Jamil Chad quand je vous ai appel\u00e9 l'autre jour, vous m'avez dit enfin, faut dire que c'est assez particulier parce que d'abord \u00e7a a commenc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux avec ce hashtag pr\u00e8s il faut Amazonia, avant d'\u00eatre repris par les m\u00e9dias traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [85%] :\r\nC'est bien vrai, et quand je dis finalement \u00e7a dans dans le bon sens pas exactement de la critique, le fait qu'il d'abord, il y a un vide de la couverture m\u00e9diatique d'abord au Br\u00e9sil l'Amazonie est tr\u00e8s loin de son port le tr\u00e8s long de Rio, tr\u00e8s loin, du Br\u00e9sil, pas seulement physiquement dans le d\u00e9vouement au d\u00e9clenchement \u00e0 5 distances mais aussi dans les mentalit\u00e9s et l\u00e0, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de priorit\u00e9s politiques et de la mentalit\u00e9, je peux dire de la soci\u00e9t\u00e9, donc peut-\u00eatre si on \u00e9tait l\u00e0 le journaliste br\u00e9silien, je ne dis pas les journalistes internationaux d'abord les gens journalistes pr\u00e9sident bien sur la terrain des fonds d'une fa\u00e7on permanente peut-\u00eatre la r\u00e9ponse du gouvernement br\u00e9silien, \u00e7a aurait d\u00fb faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Bussard, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau, le ph\u00e9nom\u00e8ne des incendies, il a fallu d\u00e9cortiquer, on a d\u00fb trier le le vrai du faux, un an, dans cette histoire, pourquoi on n'en a pas parl\u00e9 plus t\u00f4t, moi, je dois avouer que ce c'est, ce sont mes et mes enfants, adolescents qui m'ont inform\u00e9 de ce qu'il voyait sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est pas les d\u00e9p\u00eaches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [89%] :\r\nAlors effectivement, les r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9seaux sociaux en ont r\u00e9agi tr\u00e8s rapidement et et de mani\u00e8re tr\u00e8s \u00e9motionnel, ce que je constate c'est que des \u00e9v\u00e9nements comme la la for\u00eat amazonienne, qui est en train de br\u00fbler sont utilis\u00e9s de part et d'autre, d'une part parce qu'il estime que la politique de Bolsonaro Antara en termes mati\u00e8re climatique est une catastrophe, que je partage en grande partie d'ailleurs et puis de l'autre, les autres qui disent qu'il y a une et il y a une dramatisation, un peu de la situation dans le sens que le New-York Times, \u00e0 cet \u00e9gard, a fait un travail assez int\u00e9ressant, il \u00e9tait, il a, avec des images satellitaires, il a constat\u00e9 qu'effectivement les la plupart des feux r\u00e9cents qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, c'\u00e9tait en fait sur des Terres agricoles d\u00e9j\u00e0 inond\u00e9es, cela ne ne n'enl\u00e8ve rien au fait que depuis que Bolsonaro et il est au pouvoir, la d\u00e9forestation augment\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de 39 pourcent et cela dit par le pass\u00e9, au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation, et j'ai mon confr\u00e8re et jamais vous nous le confirmera la d\u00e9forestation \u00e0 quoi atteint des pics beaucoup plus importants encore en 1990 en 1995 et emp\u00each\u00e9 le sac, c'est qu'apr\u00e8s, entre 2004 et 2012, qu'il y a eu des poches de conservation de de la for\u00eat qui ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9es, mais disons qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF6F6725-A051-453E-BE70-DD936B7284FB", "internalArchiveId": "FF6F6725-A051-453E-BE70-DD936B7284FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une violente r\u00e9pression frappait les Rohingyas il y a deux ans en Birmanie: interview de Paola Barioli", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barioli , Paola\r\nInterview de Paola Barioli, porte-parole de l'ONG Medair.\r\n\r\nUne violente r\u00e9pression frappait les Rohingyas il y a deux ans en Birmanie: interview de Paola Barioli  \r\nUn triste anniversaire \u00e0 pr\u00e9sent... Il y a 2 ans jour pour jour, une vague de r\u00e9pression violente frappait le peuple des Rohingyas en Birmanie. 750'000 femmes et hommes issus de cette communaut\u00e9 ont fui le pays. R\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, ils r\u00e9clament aujourd'hui des garanties pour pouvoir retourner chez eux.\r\nDepuis deux ans, l'ONG Medair est active dans le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas au Banglasdesh. Avec nous quelques minutes, Paola Barioli, porte-parole de l'ONG Medair, bonsoir...\r\n- O\u00f9 en est la situation humanitaire deux ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise ?\r\n- Quelles sont les priorit\u00e9s pour vous et pour les r\u00e9fugi\u00e9s sur place ?\r\n- Est-ce qu'un rapatriement des Rohingyas est possible? Et si non pourquoi ? Qu'est-ce qui bloque ?\r\n- Ce peuple r\u00e9clame des droits \u00e9gaux que le reste de la population birmane... vous y croyez ?\r\n- Les r\u00e9fugi\u00e9s risquent-ils leur vie en rentrant en Birmanie ?\r\n- Que peut ou doit faire \u00e0 vos yeux la communaut\u00e9 internationale ?\r\n- Pourquoi au fond cette communaut\u00e9 est-elle pers\u00e9cut\u00e9e ?\r\n- Cette semaine, un rapport de l'ONU \u00e9voque des violences sexuelles g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es en Birmanie de la part de l'arm\u00e9e contre cette communaut\u00e9. Qu'en savez-vous ?\r\n- Et que dit le pays d'accueil, le Bangladesh? Est-ce que la pr\u00e9sence de ces r\u00e9fugi\u00e9s en grand nombre commence \u00e0 irriter aujourd'hui?", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642921", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une violente r\u00e9pression frappait les Rohingyas il y a deux ans en Birmanie: interview de Paola Barioli / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-6", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Paola Barioli, porte-parole de l\u2019ONG Medair."], "variantIds": ["ece-10642921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:01Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt ce triste anniversaire, \u00e0 pr\u00e9sent, il y a 2 ans jour pour jour, une vague de r\u00e9pression violente frappait le peuple des Rohingyas en Birmanie 750000 femmes et hommes issus de cette communaut\u00e9 ont fui le pays r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, ils r\u00e9clament aujourd'hui des garanties pour pouvoir retourner chez eux depuis 2 ans, l'ONG mettent R est active dans le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas au Bangladesh avec nous quelques minutes, Paola Barioli, porte- parole de l'ONG Medair, bonsoir Madame, bonsoir, 2 ans apr\u00e8s, o\u00f9 en est la situation, il m'humanitaire sur place dans ces camps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [90%] :\r\nAlors, 2 ans apr\u00e8s, c'est les r\u00e9gents vivent toujours dans des conditions extr\u00eamement pr\u00e9caires, on a toujours aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh dont 600000 dans ces camps de Kutupalong que, comme vous l'avez dit, c'est les plus grands et les plus dans moment camps de r\u00e9fugi\u00e9s au monde, donc vous pouvez imaginer les conditions de vie de ces gens dans ces camps o\u00f9 les surpeuplement et la difficult\u00e9 aussi d'acc\u00e9der aux services de base les expose aux maladies bien s\u00fbr aux \u00e9pid\u00e9mies reste des malnutrition et ils sont \u00e9galement expos\u00e9s aux al\u00e9as climatiques, il faut se souvenir que dans cette r\u00e9gion en a une mousson et de saison cyclonique par on a eu des fortes pluies cette ann\u00e9e au mois de juillet 40 des 2 partis du camp, donc c'est clair que ces gens, ils sont d\u00e9pendant totalement de l'aide humanitaire, avec un acc\u00e8s tr\u00e8s basique et tr\u00e8s limit\u00e9 aux services de base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [93%] :\r\nEst ce qu'un retour de ces personnes dans leur pays en Birmanie est -ce que ce retour est possible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [89%] :\r\nJe pense qu'il est important de souligner que la grande majorit\u00e9 de ces gens veulent rentrer chez eux ont Myanmar quand j'ai parl\u00e9 avec ces gens, \u00e0 l'heure de ma visite dans les camps, ils ont tous dit qu'ils sentent mais manque de leur pays et qui savent que les camps ne sont pas une solution durable, cependant il souligne tr\u00e8s clairement qu'il n'insecte avant de rentrer au Myanmar que si, c'est-\u00e0-dire je leurs conditions de s\u00e9curit\u00e9 et leurs droits fondamentaux sont respect\u00e9s et aujourd'hui c'est pas le cas, d'apr\u00e8s vous, d'apr\u00e8s les informations disponibles \u00e0 l'heure actuelle, force est de constater que les conditions ne sont malheureusement pas r\u00e9unies pour permettre un retour \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, de ces gens ont bien, c'est en tout cas tous les rapports internationaux qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es au cours des derniers mois, vont dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [87%] :\r\nEt on imagine qu'il y a aussi une une pression, petit \u00e0 petit du Bangladesh qui a accueilli ces centaines de milliers de personnes et qui aujourd'hui aimeraient que ces personnes ne rentrent chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [86%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi, je pense, il faut souligner que le le Bangladesh AST extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux, Isa, ils ont accueilli un 1000000 de de refuser sur leurs c'est leur salle, ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 aider ces gens \u00e0 traverser les fleuves lors des violences en 2017, \u00e0 leur donner des abris de la Mauritshuis encore, avant que des organisations humanitaires soient l\u00e0, il continue de la faire, mais c'est clair que c'est ce n'est pas facile que la vie quotidienne a chang\u00e9 aussi pour les communaut\u00e9s h\u00f4tes et qu'est les cons\u00e9quences en fait de cette violence humanitaire qu'on a vu en 2017, elles sont toujours l\u00e0, elles sont l\u00e0 pour les populos sans Rohingyas mais sont l\u00e0 pour les la communaut\u00e9 d'accueil aussi, ce qui revient \u00e0 mon plan d'avant que se d\u00e9cide la vie dans les camps peut pas \u00eatre une solution durable sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [93%] :\r\nLa situation dramatique de ces ces populations Rohingyas r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh, merci beaucoup, Paola Barioli d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 8900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer HuBAaKO5xb46AVWGzA2DpA6zlU5e"}]