[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-AD13B591-544D-499D-AD52-25E8E63638FA", "internalArchiveId": "AD13B591-544D-499D-AD52-25E8E63638FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383141", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-30T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-04-30T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10383159", "ece-10383141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:29:49Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\n\u00c9va Green voix un message : ne pas l'actualit\u00e9 locale et internationale ce matin de l'actualit\u00e9 locale, tout d'abord, elles \u00e9taient 150 \u00e0 d\u00e9filer samedi dans les rues de Lausanne, \u00e0 l'occasion de la 2\u00e8me marche suisse de la visibilit\u00e9 10 visibilit\u00e9 lesbienne, je n'ai pas choisi d'\u00eatre lesbienne, j'ai eu de la chance et l'un des slogans que l'on a pu lire au cours de la 2\u00e8me \u00e9dition de cette marche, apr\u00e8s celle de Berne en 2018 l'\u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par chlamydia Los Lilith des associations donc a rassembl\u00e9 quelque 150 personnes lesbiennes, trans s'est alli\u00e9, venus de toute la Suisse dans les rues de la capitale vaudoise, il a donn\u00e9 lieu \u00e0 qui signe sur la place de la Palud entre autres moment militant et festif, les revendications portent sur la lutte contre le sexisme et les discriminations de l'acc\u00e8s \u00e0 la PMA en Suisse, ainsi que sur les droits \u00e9gaux en mati\u00e8re de rentes de survivants et une meilleure prise en compte de la sant\u00e9 sexuelle des lesbiennes dans les politiques publiques, au micro de la 1\u00e8re la directrice romande de la LOS King Cross a rappel\u00e9, h\u00e9 bien, l'absence d'\u00e9lus ouvertement lesbienne au Parlement, c'est important d'avoir des mod\u00e8les et une repr\u00e9sentation, cela permet aux jeunes de voir que c'est possible d'\u00eatre lesbienne dans la vie publique, m\u00eame si la 1\u00e8re femme qui fera son coming-out risquent d'\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 comme l'a laiss\u00e9 les parlements, il faudra passer au-dessus de cette \u00e9tape, et \u00e0 l'international maintenant les nouvelles un peu moins r\u00e9jouissante et c'est encore un coup du pr\u00e9sident br\u00e9silien de Jean-Paul Gennaro qui aura de nouveau fait siffler les oreilles de la communaut\u00e9 LGBT c'\u00e9tait jeudi dernier, devant des journalistes r\u00e9unis \u00e0 Brasilia, sont les prix un mus\u00e9e New-Yorkais qui avait refus\u00e9 la cuire un \u00e9v\u00e9nement en son honneur, d\u00e9non\u00e7ant p\u00eale-m\u00eale les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains et il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il se fiche bien d'avoir une mauvaise r\u00e9putation aupr\u00e8s de ces derniers et que ce n'est pas \u00e7a qui allait perturber les investissements dans le pays, on ne peut pas devenir le paradis du tourisme gay, nous avons des familles, a -t-il ass\u00e9n\u00e9, peu apr\u00e8s il a compl\u00e9t\u00e9 ses propos par ce qui ressemble beaucoup \u00e0 une invitation au tourisme sexuel qui veut venir ici faire l'amour avec une femme, ne vous g\u00eanez pas les propos ont sem\u00e9 bien, vous vous en doutez, la consternation dans les milieux LGBT f\u00e9ministe, pourtant habitu\u00e9 aux sorties trash de celui qui avait dit qu'il pr\u00e9f\u00e8re avoir un fils mort plut\u00f4t qu'homosexuel, l'opposant en exil Jean Ville h\u00e9lice a ironis\u00e9 sur les priorit\u00e9s politiques du bon p\u00e8re de famille, Goldman, il n'est pas pr\u00e9occup\u00e9s par l'inflation, le ch\u00f4mage et le nombre de mis\u00e9reux depuis son \u00e9lection, il se pr\u00e9occupe du tourisme qui, au d\u00e9but du mois, la roue avait d\u00e9j\u00e0 intervenu personnellement aupr\u00e8s de la direction de Banco do Brasil, afin que le 1er \u00e9tablissement bancaire du pays, retire une campagne de pub qui mettait en sc\u00e8ne un couple de m\u00eame secteur de Saxe, on voit donc les priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [95%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T05:38:15Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CBDBDB5-B289-4FCC-B6E2-781A1F99BF91", "internalArchiveId": "1CBDBDB5-B289-4FCC-B6E2-781A1F99BF91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Interview 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383145", "imageURL": "http://www.rts.ch/3394139.image", "alternativeTitle": ["L'Interview", "L'Interview / EALG_2019-04-30T08:40:00_l-interview", "L'Interview / EALG_2019-04-30T08:40:00_l-interview"], "variantIds": ["ece-10383152", "ece-10383145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:40:56Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [75%] :\r\nSur les 6 mois c'est la suite d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire des enfants, il y avait l'art espagnol l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [89%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives espagnoles se tenait ce dimanche 28 avril et c'est le favori des sondages, le socialiste et 1er ministre Pedro synth\u00e8se qui \u00e9tait, \u00e7a me reste, ce qui est arriv\u00e9 largement en t\u00eate, merci Jos\u00e9 avec pr\u00e8s de 29 pourcent des des voix en sa faveur, le Parti socialiste ouvrier espagnol ne laisse que tr\u00e8s peu de place pour Vox, le parti d'extr\u00eame droite qui s'esquisse m\u00eame de coeur, de plus en plus de personnes, la situation est donc plut\u00f4t en Espagne et pour en parler, on re\u00e7oit Jos\u00e9 Maria Gomez espagnol bas\u00e9 en Suisse, salut Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [73%] :\r\nOn la raconte voil\u00e0 et \u00e7a ici, je suis l'homme le plus heureux du monde, leur arriv\u00e9e ah oui, la derni\u00e8re fois que j'\u00e9tais aussi Quentin c'est quand j'ai r\u00e9ussi ma 1\u00e8re 31 \u00e0 cette r\u00e9gion, \u00e0 ce point l\u00e0 les \u00e9lections, alors quoi, c'est pas \u00e7a, c'est vrai que de voir l'Espagne et r\u00e9unir des marques p\u00e9do- sinc\u00e8re, pas besoin de peur de voir Pedro \u00e7a reste ah oui qui va faire de ce pays nation meilleur, \u00e7a m'a r\u00e9joui tous, hein, mais \u00e7a ne pas content comme quand j'ai r\u00e9ussi ma promet alors il faut un peu d'\u00e9motion, c'\u00e9tait non, tu sais comment c'est dur de r\u00e9aliser un taudis non non va faire attention que des je ne br\u00fble pas, il faut que les patates s'est fix\u00e9 bien ce travail d'orf\u00e8vre, on ne saurait barreau de 20 dans les \u00e9lections \u00e0 sa m\u00e8re, comme si il avait \u00e9vit\u00e9 de justesse des march\u00e9s des un petit KKB un petit doigt, ou que des p\u00e9nalit\u00e9s aussi non c'est tant mieux, il y a \u00e9vit\u00e9 le pire, mais s\u00e9par\u00e9ment dit alors l\u00e0 il suit tr\u00e8s sur ce nous fait rire, alors pourquoi pour tout le respect que plastique et attendent l'esprit certes un peu d\u00e9stabilisant, quelquefois, et je suis tomb\u00e9 amoureux lors mais ce sont des choses qu'on ne contr\u00f4le pas assez comme n'est pas de salle samedi \u00e0 B\u00e9thune, \u00e7a va tout seul, donc c'est c'est pas vrai qu'\u00e7a fait \u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle et qui jusqu'\u00e0 maintenant beaucoup plus donner, il \u00e9tait rest\u00e9 des fl\u00e8ches, ce sont des petites fl\u00e8ches un physique qui croire ainsi si pourquoi tu zozote Jos\u00e9 et sursaute pas renverser les fl\u00e8ches b\u00e9n\u00e9ficie de vigiles, elle est pas d'accord, les labels Gallet les p\u00e9naliser, oui on est d'accord, d'accord, mais voil\u00e0, les fl\u00e8ches d'un physique et mais servait qu'\u00e0 planter la graine et \u00e0 payer les pensions et v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame pour des enfants qui ne me ressemble m\u00eame pas, tu sais quand tha\u00eflandais il y a un village entier, les enfants sont tous du torse, mais avec les yeux brid\u00e9s suffisant non, mais l\u00e0 il est all\u00e9 trouver la perle rare lors et trouver la perle dans la moule de cette paix l\u00e0 qu'\u00e9tait ma vie sentimentale au revoir alors j'ose demander l'identit\u00e9 de l'heureux \u00e9lu \u00e0 un conseil peut pas tenir ce qui n'est pas encore au courant avant comment \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas encore gliss\u00e9 c'est compliqu\u00e9 la carte a besoin d'aide, je la connais \u00e7a. \r\nQui la conna\u00eet tr\u00e8s bien, il peut pas t\u00e9l\u00e9 dire Calamity la cause de mon amour \u00e9tait agit\u00e9 un un credo mon port sentimental sans m\u00eame le savoir alors au-del\u00e0 c'est vous qui me fait un peu peur l\u00e0 Jos\u00e9, on se souvient pas en montrer les photos d'\u00eatre ta en voyage dans les Pyr\u00e9n\u00e9es il y croit que tr\u00e8s vite risque de m'appeler pas de rage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [70%] :\r\nDonc, je ne sais pas comprendre, bon c'est vrai, la prochaine f\u00eate de famille. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:29) [98%] :\r\nPoint je peux en rep\u00e9rage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/EECE1C93-53BC-46CF-A8DB-5D4728C54A36", "id": "EECE1C93-53BC-46CF-A8DB-5D4728C54A36", "name": "L'interview"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B978F21-243F-43AA-8474-E486FC2886CA", "internalArchiveId": "3B978F21-243F-43AA-8474-E486FC2886CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383136", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-04-30T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-04-30T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10383151", "ece-10383136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:36:37Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nTout petit peu journaux ont appris Jenson et l\u00e0, on devient l'attraction nationale le chiffre du jour : Philippe 7 2 1000000 600000 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\n2 millions 600 1000 c'est hallucinant, comme les 2 millions 600 1000 tonnes de d\u00e9chets alimentaires produits chaque ann\u00e9e en Suisse, dont le tiers pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, autrement dit dans ce pays, ils se jettent chaque ann\u00e9e un 1000000 700 1000 tonnes d'aliments qui pourrait \u00eatre encore consomm\u00e9s au moment o\u00f9 ils sont jet\u00e9s \u00e0 la poubelle, ce qui repr\u00e9sente le chiffre impressionnant de 190 kilos d'aliments comestibles et par personne et par an, des chiffres qui proviennent du tr\u00e8s s\u00e9rieux Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement \u00e0 travers plusieurs \u00e9tudes sur le gaspillage alimentaire qui gaspille ces aliments alors, alors il y a l'industrie, la distribution et nous les m\u00e9nages d'ailleurs 28 pour 100 100 des d\u00e9chets \u00e9vitables sont imputables aux m\u00e9nages priv\u00e9s, ce qui repr\u00e9sente 480000 tonnes d'aliments, soit 60 kilos par personne et par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [85%] :\r\nDonc il y a des solutions pour \u00e9viter ce pareil gaspillage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nAlors il faut dire que d'apr\u00e8s l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, les citoyens lambda n'a pas encore pris conscience de la quantit\u00e9 que repr\u00e9sentent ses propres d\u00e9chets, en fait, nous manquons non seulement de sensibilit\u00e9, mais aussi de connaissances quant \u00e0 la conservation et au stockage des aliments ainsi qu'aux m\u00e9thodes d'utilisation des restes, il y a 2 pistes pour corriger un 1er Tir d'abord la mise sur pied d'une bonne infrastructure de gestion des d\u00e9chets verts dans les communes qui permettrait de diminuer consid\u00e9rablement le gaspillage alimentaire et puis ensuite la collecte s\u00e9par\u00e9e qui donne une meilleure perception des quantit\u00e9s jet\u00e9es, celle -ci \u00e9tant davantage visible mais il y a pas que les m\u00e9nages qui y aspirent, ben non, l'agriculture qui g\u00e9n\u00e8re environ 225000 tonnes de d\u00e9chets alimentaires dans les 90 pourcent 9 9 dixi\u00e8mes pourrait \u00eatre valoris\u00e9 sans oublier que tout \u00e7a repr\u00e9sente une perte de 600 millions de francs par an pour l'agriculture et puis et de l'industrie alimentaire qui, \u00e0 elle seule, g\u00e9n\u00e8re 950000 tonnes de d\u00e9chets alimentaires, le commerce de d\u00e9tail lui est responsable de 100000 tonnes de d\u00e9chets, principalement en raison d\u00e9j\u00e0 invendus, ce qui repr\u00e9sente une perte de pr\u00e8s de 500 millions de francs par an, et quand on sait que 95 pourcent de de ces d\u00e9chets pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, on a de la peine \u00e0 comprendre pourquoi on ne fait rien, enfin, il y a la restauration et l'h\u00f4tellerie, qui g\u00e9n\u00e8re de sang de l'autre 1000 tonnes de d\u00e9chets alimentaires dont plus de 2 tiers pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, et l\u00e0 aussi avec ces peuvent \u00eatre gestion ce secteur perd environ 1 1000000000 de francs chaque ann\u00e9e, ce qu'il y a des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, alors oui, par exemple, la Suisse a adopt\u00e9 en 2015 La Janda de d\u00e9veloppement durable de l'ONU, ce qui l'engage \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 d'ici 2030, c'est quand m\u00eame dans l'Oise, le volume des d\u00e9chets alimentaires par habitant et puis le Conseil national a charg\u00e9 le gouvernement d'\u00e9laborer un plan d'action contre le gaspillage alimentaire mais c'est encore de la musique d'avenir et pendant ce temps- l\u00e0, h\u00e9 bien, m\u00eame si les aliments ne sont pas consomm\u00e9s leur production g\u00e9n\u00e8re des \u00e9missions de CO2 l'et puis le contribue aussi \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9 et puis, il utilise inutilement les sols et l'eau, donc on attend donc la soci\u00e9t\u00e9 ne change dans un futur lointain h\u00e9 bien changeons d\u00e9j\u00e0 c'est bon pour la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [74%] :\r\nPoint sur tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T04:41:00Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2437C187-DEEA-480F-96C7-45558EDFCEEE", "internalArchiveId": "2437C187-DEEA-480F-96C7-45558EDFCEEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 79, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383138", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-30T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-04-30T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10383158", "ece-10383138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:40:56Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [73%] :\r\nJe ne peux m\u00e9riterait d\u00e9claration directement dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [81%] :\r\nJe sais que la plupart de nos auditeurs sont derri\u00e8re le volant et maudissent l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique entier des cyclistes, je sais, mais sachez que si parfois ils sont dans les nuages, des cyclistes ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent au conditionnement humain un cycliste qui passent tout droit aux feux rouges, \u00e9branl\u00e9, th\u00e9orie de l'autorit\u00e9 de l'emprisonnement pr\u00e9alablement \u00e9tudi\u00e9 expos\u00e9es par Michel Foucault un cycliste qui prend un rond-point par l'ext\u00e9rieur n'a rien d'autre qu'un cart\u00e9sien d\u00e9sabus\u00e9 qui ne souhaitent qu'\u00eatre pragmatique face \u00e0 une circulation sourde et inatteignable \u00e0 cycliste que vous avez envoy\u00e9 en bas en bas en talus sera que r\u00e9joui d'avoir enfin l'opportunit\u00e9 d'explorer le mythe de la Carmen de la de la caverne, c'est proposer une queue de poisson, non un raccourci sas de reprendre une pour nation dans le \u00e0 une notion de philosophie oui et la priorit\u00e9 de droite, \u00e0 quoi bon Blaise Pascal et son divertissement, nous nous disent non, il ne faut pas se d\u00e9tourner de Dieu et Dieu tous droits acquis, oui, je vous aime, je vous aime, on vous voulez Veloso. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [73%] :\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 Japon pour d'intentions merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T05:02:02Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91AF90B4-AB62-4B16-8229-BE95013DC7F0", "internalArchiveId": "91AF90B4-AB62-4B16-8229-BE95013DC7F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383139", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-04-30T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-04-30T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10383149", "ece-10383139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:38:48Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPoint on attendait bonjour, paroles, paroles d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [78%] :\r\nDimanche, j'ai vu haven Gers alors oui je le film a laiss\u00e9 2 types de r\u00e9actions, c'est un peu comme la coriandre, aller chez le dentiste ou Thomas Wiesel, on aime ou on pour 300 un groupe Gabon dentiste qui adore la col\u00e8re des qu'il est temps que Thomas Wiesel non sans d\u00e9conner, j'ai donn\u00e9 mon avis sur les r\u00e9seaux sociaux arobase McGuinness n'h\u00e9sitez pas \u00e0 me suivre et j'ai re\u00e7u plein d'avis divergents et pas mal de monde dans les m\u00e9dias, m'avait fait part de leur m\u00e9contentement apr\u00e8s le film, comme quoi a assez de 6 de Saeco c'\u00e9tait d\u00e9\u00e7us alors je respecte c'est juste dommage vous avez confondu avec d'autres films, parce que moi, pour moi c'est le meilleur film de l'univers oui apr\u00e8s des gens comme aujourd'hui avec Jersey me r\u00e9pond l'intrigue narrative d\u00e9velopper d\u00e9sol\u00e9 mais apr\u00e8s 13 heures 15 moi je me fais chier et puis dramaturgique mon parlant le d\u00e9veloppement, les personnages demain assez pauvre, alors que moi, cette semaine, j'ai vu le dernier film de gaz, ce qui je pense pour vous l'aurez compris, moi j'\u00e9tais conquis d'avance, j'\u00e9tais dans le train de la vous \u00eates un enfant de 8 ans qui allait faire le Silverstack pour la 1\u00e8re fois Serge July avait les gens avec cet air niais et l\u00e0, vous avez dit oui ou l\u00e9gumes oui je ferais n'importe qui qui me c\u00f4toient de pr\u00e8s ou de l'ont \u00e9t\u00e9 au courant, je les vois avec Johnny d'bonjour tout ce que la l'Silverster allait durer durer 3 heures et quart et pas 45 secondes en fait c'est le \u00e7a ne \u00e9jaculateur pr\u00e9coce de sensations fortes je \u00e7a je ne peux pas m'a inform\u00e9 et \u00e7a, c'est \u00e7a que je trouve cool en fait c'est qu'encore aujourd'hui, dans mon quotidien d'adultes qui paient des factures, je peux en l'espace de 4 heures me comporter comme un gamin de 8 ans qui endosse le costume de son sup\u00e9rieur au pr\u00e9fet, enfin Kantauri parce que je vous avoue que maintenant je compte plus trop dans 8 ans dans la salle \u00e9tait pleine et je savais qu'on a tous vu avait exp\u00e9rience et qu'ensemble, Rohmer se retire de ce film, des \u00e9toiles plein les yeux des popcorn le bide bon r\u00e9gime oblige, moi je n'ai pas pris un j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des glaces mais putain qu'est -ce que c'est bruyant, des gens qui mangent du boeuf, comme tout le film d'aller br\u00fbler, explosion des moments \u00e9mouvants et d'un coup \u00e0 ce n'est pas d'accord, c'est-\u00e0-dire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un mec qui mangent du popcorn bah moi, maintenant, on arrive \u00e0 le comprendre quoi Borloo pr\u00e9pare pleurer demain elle est votre qui est la, la, la salle \u00e9tait pleine, ce qui, en 2019 arrive aussi rarement qu'une \u00e9clipse solaire, sauf que l\u00e0, l'\u00e9clipse \u00e9tait caus\u00e9e par une nulle Time pour l'univers mais putain, ah j'aime quand les gens collant spectacle gueule j'aime quand on voyage dans l'espace, c'est ce que j'aime surtout c'est qu'apr\u00e8s le film, j'ai d\u00fb me balader sur Internet sans aucune menace de sport ils ont du soulagement. \r\nJe comprenais enfin les blagues autour du film parce que j'avais vu, j'ai int\u00e9gr\u00e9 un forum expr\u00e8s pour parler des films avec les gens qui l'avait vu pour \u00e9viter de ruiner la surprise \u00e0 tous les dit qu'il avait pas encore vu et j'sera -t-elle le cowboy le plus rapide de l'Ouest \u00e0 travers mon Feed d'Instagram sans craindre le moindre indice tout ce que je veux enfin ouvert la bo\u00eete de Vendargues et putain, \u00e7a fait du bien, mais je vous en parler parce que ce n'est pas parmi les auteurs qui l'a vu au qui n'a pas vu, mais la seule chose que je peux vous dire ah, c'est que j'ai ador\u00e9, oui, oui, mais j'aime aussi beaucoup Thomas Wiesel Papacanmin savoir- faire preuve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [83%] :\r\nIci, ce qui, j'en suis certain parce que je ne sais pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T05:22:09Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17F20570-CD25-47AA-A898-C0DD510887A8", "internalArchiveId": "17F20570-CD25-47AA-A898-C0DD510887A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 87, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383134", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-30T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-04-30T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10383147", "ece-10383134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:34:27Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [76%] :\r\nC'est bon, on arr\u00eate de dire des b\u00eatises va enfin dire des choses intelligentes profonde de s\u00e9rieux dangers r\u00e9els, c'est le roi, \u00e7a va bient\u00f4t oui short a aujourd'hui parce que ben oui, tu es en retard parce que vous \u00eates, il est plus trottoir non je suis sorti chez moi les mecs qui avait oubli\u00e9 de remettent les trottoirs. \r\nC'\u00e9tait ben \u00e0 cause de la f\u00eate des vignerons, du coup, ils doivent essayer de gagner le plus de place possible et la nuit dans les rues, les trottoirs pour que les voitures puissent passer L \u00e0 ce matin, les oubli\u00e9s de les trottoirs qui je mesure trouver march\u00e9 sur la route, j'ai d\u00fb zigzaguer entre les voitures, c'est un jeu avant les sommets ont donn\u00e9, c'\u00e9tait comme dans comme dans Le Roi Lion c\u00f4t\u00e9 lass\u00e9s par la la horde de de C\u00e9phalonie oui oui d\u00e9bord\u00e9 d\u00e8s que nous avons alors de gnous bah il y a plus de ce que lui de pas en avant, un pas en arri\u00e8re, 2 pas en avant, et moi j'ai pas la fin d'un voil\u00e0 j'est comment la G\u00e9orgie rater mon train et puis j'ai rat\u00e9 l'autre finalement \u00e0 la fin, je suis arriv\u00e9, j'arrive \u00e0 la gare avec 20 minutes de retard, meurtri par ma par le fait que, voil\u00e0, vous avez commenc\u00e9 les missions sont quoi malheureusement je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 et puis trottoir, j'esp\u00e8re qu'on aura tous les gens qui sont mauvais, je pense pour nous \u00e9crire ou pas, pour nous dire pour faire un point un peu sur la situation du trottoir, c'est vraiment top quoi, on le sait pas embobiner il cherche. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T04:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97352D59-39FA-4AC2-8135-F7CF9E65E6E1", "internalArchiveId": "97352D59-39FA-4AC2-8135-F7CF9E65E6E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 327, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383143", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-30T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-04-30T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10383150", "ece-10383143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:40:56Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOui, peut-\u00eatre pas. \r\nCelle qui n'est pour rien, pourtant tout. \r\nOn avait oubli\u00e9 de dire ce qu'il avait gagn\u00e9 dans le Lot, imagine mais alors, mais bon, les choses ont \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9s on repr\u00e9cise un album de bande base et un peu noir, en attendant la gloire, c'est le gain de cette semaine de jeu et aujourd'hui c'est Ivan qui se pr\u00eate au jeu bonjour Yvan. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [88%] :\r\nBonjour bonjour, comment \u00e7a va, voil\u00e0 bien s\u00fbr de Tintin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [79%] :\r\nQui a un ton de voix tout-\u00e0-fait s\u00e9ducteur, m\u00eame aujourd'hui, mais c'est certainement un jour le peuple accus\u00e9 orgueilleux, je voulais savoir pourquoi je m'en va vous y a pas mort bon Yvan tu as jamais jou\u00e9 avec nous, non du tout, alors on va rappeler rapidement les r\u00e8gles, je sais pas co\u00fbte quand m\u00eame de temps en temps, vous les coupures, pas \u00e0 l'id\u00e9e, c'est que tu trouves quelque chose aujourd'hui, c'est un aliment c'est Yoann qui va te le d\u00e9crire, on, on lance le chrono en m\u00eame temps que la description quant \u00e0 une proposition, tu nous fais un Stop, clair et pr\u00e9cis, j'arr\u00eate le chrono, tu nous donnes ta r\u00e9ponse, et si ce n'est pas la bonne enclenche tout, ainsi de suite jusqu'\u00e0 ce que tu trouves le bon aliment, tu peux le tu peux dire Stop, autant de que oui voil\u00e0 c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [65%] :\r\nC'est clair, les jeunes et qui restreindrait les qui vot\u00e9 qui \u00e7a ne du vous que c'est la loi, il y a torse-nu, on peut, il est dans un peignoir l\u00e9opard des croiriez moi je laisse entendre, donc pas de 7 septembre oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [86%] :\r\nQui doit essayer de battre Fred et qui a quand m\u00eame fait un tr\u00e8s joli 28 secondes donc il est \u00e9vident, va falloir y aller un peu au culot, et puis essayer de prendre les bons indices est -ce que d'apr\u00e8s tout le monde est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [63%] :\r\nJ'avais dit Stop les djihadistes alors d\u00e9boule fictif, les Russes qui \u00e0 \u00e7a va, non c'est pas \u00e7a un journaliste on ne c'est pas en place \u00e0 l'un mardi noir, donc un qui ont \u00e9t\u00e9 l'Occident pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [85%] :\r\nPas un ingr\u00e9dient faisait pas genre du piment d'Espelette, mais un aliment quoi un truc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [77%] :\r\nBon est -ce qu'on est pr\u00eat, on est pr\u00eat, c'est avec une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [83%] :\r\nTu vois Baguet vainqueur tu vois comment il arrive \u00e0 faire tout et n'apporte quoi avec tout et n'importe quoi, h\u00e9 ben l'aliment dont je te parle, c'est un peu comme va \u00e0 toutes les sauces, \u00e0 toutes les textures de 1001 fa\u00e7ons et encore c'est un peu comme un joueur polyvalent et Peugeot lat\u00e9ral centrale avance entre les bons partout mais il y a forc\u00e9ment un endroit o\u00f9 il est meilleur dans l'aliment qu'on trouve en avoir quelle frigo, que ce soit celui d'un grand chef \u00e9toil\u00e9 comme celui d'un type qui n'a aucune id\u00e9e de comment on cuisine parce que oui, entre un chef \u00e9toil\u00e9 et un mec qui confond la po\u00eale avec un couvercle ce qui diff\u00e8re, c'est juste ce qu'il en fait l'aliment dont je te parle, est au coeur d'un d\u00e9bat qui ne sera probablement jamais quand on se demande qui a tir\u00e9 le 1er le ticket de l'arriv\u00e9e aux couleurs du drapeau du Vatican sa protection peut prendre des allures d'arc-en-ciel de la tol\u00e9rance quand on s'approche du mois d'avril en chocolat parfait poch\u00e9 \u00e0 la coque sauter en salades crus tant de forme pour une chose qui sort du coeur d'une poule. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [74%] :\r\nStop, oui la de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [78%] :\r\nC'est int\u00e9ressant il bon chocolat parfait pour \u00e0 l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [72%] :\r\nQue brouiller sauter en salade grue provenant d'une chose qui sort du. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [57%] :\r\nPlus d'une poule placard car il nous apporte que j'surtout victime pour tous ceux qui savent et qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [67%] :\r\nC'est qui est au pouvoir, l'le b\u00e2timent mais \u00e0 tout jamais, j'ai jamais autant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puis c'\u00e9tait du bureau de gr\u00e8ve est \u00e9tablie, ramener \u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [77%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a, la v\u00e9rit\u00e9 et forc\u00e9ment on arrive, on entend tout, mais on ne on on n'\u00e9coute pas vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:01) [74%] :\r\nOui, Alg\u00e9rie, c'\u00e9tait sur le probl\u00e8me, l'embl\u00e8me du du du anticorps oui c'est oui, non mais les j'ai ador\u00e9 le la cette carence au c'est alors l\u00e0 le drapeau d\u00e9j\u00e0 oui, voil\u00e0 le grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [66%] :\r\nJaune et blanc de 57 pourcent c'est c'est \u00e7a je disais simplement oui j'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [65%] :\r\nOn va pas d\u00e9foreste du grand degr\u00e9 d'efforts alors qu'il faut ah oui, une politique qui et puis trivialement irrationnelle l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [73%] :\r\nEst ce qu'il y a la tomate, le sort des tomates qui c'est \u00e0 lui, 800. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [70%] :\r\nEt la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la, c'est un peu parce que ce soit au jeu aussi \u00e9vidente, son action oui oui oui, les diff\u00e9rents taux catastrophique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [80%] :\r\nOui, c'est un peu g\u00e2teux Monsieur voil\u00e0, c'est une minute 0 une voix au record \u00e9coutez \u00e9norme ah non, alors il s'\u00e9cartait bravo 26 secondes mais c'est un un score tout \u00e0 fait acceptable et puis c'est une premi\u00e8re participation, donc aujourd'hui, il faut s'entra\u00eener et on peut revenir quand il veut, parce que, parce qu'avec ce genre de du. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:09) [67%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, par qui, c'est-\u00e0-dire qu'du voil\u00e0, sinon, nous avons appel\u00e9 une bonne journ\u00e9e, merci et \u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [69%] :\r\nMais vous fumez monsieur donc pourquoi c'est le jeune \u00e0 l'aveugle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B30D46EA-0984-461F-8A9E-026AD5BCB532", "internalArchiveId": "B30D46EA-0984-461F-8A9E-026AD5BCB532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368945", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-04-30T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-04-30T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10368952", "ece-10368945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:16:08Z", "webPublicationDate": "2019-04-30T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FB5B543-8487-45CC-879E-47CF5CFA3CE8", "internalArchiveId": "4FB5B543-8487-45CC-879E-47CF5CFA3CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368946", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-04-30T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-04-30T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10368948", "ece-10368946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:15:37Z", "webPublicationDate": "2019-04-30T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CECAD0A7-EE2D-4AE0-A443-8BE4C0A23C9C", "internalArchiveId": "CECAD0A7-EE2D-4AE0-A443-8BE4C0A23C9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 - Yann Courtiau explore le lien entre litt\u00e9rature et musique dans \"Frictions\"", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 1332, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383173", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 - Yann Courtiau explore le lien entre litt\u00e9rature et musique dans \"Frictions\" / PNY_2019-04-30T10:21:06_l-invite-yann-courtiau-explore-le-lien-e", "Pony Express du 30.04.2019"], "variantIds": ["ece-10383173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:53:02Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nInterview h\u00e9 oui on a notre invit\u00e9 ce matin, il se nomme Jan Courtiaud bienvenue, merci d'obtenir presque auteur libraire disquaire m\u00e9lomane et dans ton livre frictions qui est paru aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'homme et bien du temps de survoler les interf\u00e9rences entre la musique et la litt\u00e9rature, j'en veux pour preuve le sous- titre de ce livre qui est extr\u00eamement explicite et qui dit ce que la litt\u00e9rature a fait la musique est ce que la musique, on a fait, bah ce sera donc ma 1\u00e8re question : il y a une correction bah voil\u00e0 qu'a fait la litt\u00e9rature \u00e0 la musique et qu'est -ce que la musique, on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nEh bien la litt\u00e9rature a eu un commerce heureux avec la musique depuis pas mal d'ann\u00e9es on en conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les Rolling Stones, Dylan, ce sont des gens tr\u00e8s litt\u00e9raire, m\u00eame les Beatles avons cit\u00e9 des auteurs assez connu mais je me suis arr\u00eat\u00e9 plus t\u00f4t j'ai j'ai plut\u00f4t \u00e0 mi- int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 70 et \u00e0 partir de l\u00e0, les jusqu'au Hip-Hop, donc il y a pas seulement du rock, il a de la nuit, voyez, il y a du post- rock il y a de la musique \u00e9lectronique aussi, et la grande diff\u00e9rence de tous les livres qui existent sur le sujet, c'est que je me suis int\u00e9ress\u00e9 plut\u00f4t de traiter \u00e7a depuis l'auteur donc, c'est-\u00e0-dire, je n'ai pas fait une bonne et longue liste de groupe, je suis parti de Camus j'ai regard\u00e9 tous les gens qui en ont parl\u00e9, j'ai analys\u00e9 l'oeuvre de Camus et j'ai analys\u00e9 aussi le transfert qui s'est fait parce que naturellement on a un transfert d'id\u00e9es esth\u00e9tiques qui va d'un art majeur qui est la litt\u00e9rature vers un art un peu plus mineurs qui est la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [79%] :\r\nLa chanson sternum c'est Gainsbourg qui disait \u00e7a la chanson, c'est un art mineur \u00e7a m'a allum\u00e9, absolument h\u00e9 ben voil\u00e0, j'avais comme 1\u00e8re question aussi demander pourquoi d\u00e9marrer par Albert Camus, parce que \u00e7a amenait Tutsis Tokyo avec King un arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [82%] :\r\nOui, alors le le le sujet r\u00e9current dans dans la reprise litt\u00e9raire en musique, enfin l'un des plus connus, ce qui l'in\u00e9narrable et moi c'est ce qui m'a touch\u00e9 quand j'\u00e9tais jeune, donc j'ai lu ce livre, je devais avoir 16 ans, imm\u00e9diatement, j'ai lu ton Best ou rock and folk un interview de Robert Smith qui, par les sages Monsieur Ruquier chez mon libraire et acheter l'\u00e9tranger Camus que j'ai d\u00e9j\u00e0 lu peut-\u00eatre moins 5 fois d'ailleurs qui arrive que j'aime toujours autant, et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu la la la base pour commencer ce livre m\u00eame si mon plein plein de choses se sont greff\u00e9s au au gr\u00e9 du temps, puis il y avait pas que Camus, naturellement, mais je voulais vraiment lui rendent Runner et et aux cultures et \u00e0 Camus en 1er mais ensuite, voil\u00e0, il y a Sylvie aplatir Oscar il y a l'autre, \u00e0 un moment o\u00f9 il y a des po\u00e9tesse russe aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [78%] :\r\nOui, oui, oui, il y a eu des probl\u00e8mes d'ailleurs Robert Smith, parce que quand il a sorti qui in\u00e9narrable eu plein de n\u00e9o- nazis qui sont point\u00e9s \u00e0 ses concerts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0, alors il faut bien dire que, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 les skinheads commencent \u00e0 envahir les concerts punk oui donc il y a des gens qui jouent avec \u00e7a, jeunes ont fait pr\u00e9sentera encore pire, remportant des des t\u00eates de mort comme que sur leur casquette pendant les concerts, mais on naturellement qui aurait \u00e9t\u00e9 suppos\u00e9 comme composant une chanson raciste, ce que ce que Robert Smith on d\u00e9fendait totalement et avec le temps, ils ont renomm\u00e9, la chanson en Nazer n\u00e9glige mannequin am\u00e9ricaine, elle a \u00e9t\u00e9 bannie quand m\u00eame des ondes en 91 pendant la guerre du couette pour pas cr\u00e9\u00e9 de troubles justement Malcom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait int\u00e9ressant alors ben comment est -ce que tu en es arriv\u00e9 \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, il y a une Courtiaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [84%] :\r\nAlors, pendant tr\u00e8s longtemps, j'ai fait un blog qui m\u00ealait justement un disque, un livre d'ailleurs, je continue toujours mon nom pour un journal qui s'appelle la couleur des jours, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater parce que j'ai eu un enfant puis comme je ne peux pas tenir mais ma parole et j'ai mes principes, en fait, je me suis lanc\u00e9 dans un livre parce que j'avais \u00e9norm\u00e9ment de mat\u00e9riel journ\u00e9e d'ailleurs \u00e9norm\u00e9ment de c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a \u00e7a adonner au bout de 3 ans de recherches ce de environ 165 pages quoi oui il qu'il n'a pas son sort sans vouloir me me dit c'est une couronne de lauriers est un unique du genre parce que \u00e7a traite vraiment de la litt\u00e9rature vers la musique en partant des auteurs, ce qui est vraiment particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [87%] :\r\nD'accord, parce que les autres bouquins qui existe sur le sujet, son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [88%] :\r\nAlors il y en a tr\u00e8s peu, et c'est toujours de la musique vers les hauteurs, dans le sens o\u00f9 on parle simplement de groupe qui aurait donn\u00e9 des citations sans vraiment donner une une explication de l'oeuvre m\u00eame l'auteur, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, dites moi, j'ai vraiment tout relu pourra vraiment parler de mani\u00e8re s\u00fbre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [76%] :\r\nOui, d'accord, notre invit\u00e9, c'est Yann, il a \u00e9crit \u00e0 frictions et si on s'est quitt\u00e9s et s'\u00e9couter un petit Kurkinen arabe, enfin, je rappelle le th\u00e9 donc frictions ce que la litt\u00e9rature a fait \u00e0 la musique, est ce que la musique, en a fait c'est paru aux \u00e9ditions Braconnier voil\u00e0 bah, comme hier, pardon, moi j'avais l'\u00e9lu de la Pologne, la braconniers Cognac pour monsieur envie de mettre des erreurs partout les Cure qui seront cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o est -ce que tu ira les voir Yann Courtillot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [74%] :\r\nProbablement pas, mais monsieur, tr\u00e8s content qu'il soit toujours a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [73%] :\r\nOui, oui, en activit\u00e9, comme un vieux volcan ou peu un peu est -ce qu'on a v\u00e9cu autour non monsieur, pas grave, on \u00e9coutera une autre folie qui aurait et puis on \u00e9coute pour le moment et vouloir mieux mais au peut-\u00eatre que on et couvrira des r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a c'est un bruit. \r\nAlors la c'est une il tient, qui a \u00e9t\u00e9 qui pour Charles achetable a \u00e9t\u00e9 sauvage, mais enfin, car pour toi et tu parce que Madame Voynet d\u00e9fendre quoi c'est mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [59%] :\r\nDonc voyez Sa\u00efd install\u00e9s dans des foyers, 9 avec Naoua\u00ef que et qu'on a pas, il se passe qui, Monsieur Cohen a \u00e9tabli pour quelques pour la guerre au Nicaragua savait qu'elle aurait \u00e9chou\u00e9, on n'est pas jamais ce qu'on appelait jadis la sympathie, c'est ce que nous suivons ce soir Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [60%] :\r\nIl compte maintenant si fait une bougie ou inquiets mais votre geste, pas une forme de jouer dans les pays ferm\u00e9 la base sociale un moi il une super Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [55%] :\r\nDonc voyez Sa\u00efd install\u00e9 c'\u00e9tait facile n'envoy\u00e9 un savoir parler pas, ils se battent pour qu'il n'y a pas une un un \u00e9tat fort avec, pour la guerre oui \u00e9galement, elle envahit les choix on j'et ce qu'on appelait jadis de la pas sont ainsi ceux la aussi \u00e7a fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:57) [64%] :\r\nEt je suis on pas c'\u00e9tait l'aussi qui est maintenant et je soigne ne pas c'est pointu, c'est-\u00e0-dire moi je t'as oui d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [86%] :\r\nOui point la myst\u00e9rieuse point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [67%] :\r\nOui, il faut compter une charge de l'assemblage anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [84%] :\r\nEt vous, un milieu, cela est couillu, on n'a pas eu le temps de rep\u00e9rer de r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires dans ce morceau fut un temps, on est en train de discuter avecM. Courtiaud donc on avait mis ni \u00e0 faire aussi, on discute de de ton livre qui s'appelle frictions ce que la litt\u00e9rature a fait la musique est -ce que la musique, on a fait c'est pas un roman, c'est pas une fiction, c'est pas une anthologie, c'est \u00e0 une s\u00e9lection d'auteur par auteur, par quel il y en a pas beaucoup d'auteurs et \u00e0 une dizaine \u00e0 tout casser, oui voil\u00e0 plus et comment ces auteurs de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ont irradi\u00e9 dans le monde de la musique un peu, tous genres confondus, mais quand m\u00eame beaucoup beaucoup dans la New Wave dans le gothique dans le rock, pourquoi est -ce que c'est plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [88%] :\r\nDans ce genre de alors l\u00e0 c'est, c'est peut-\u00eatre une fausse impression qu'on a, mais l\u00e0 c'est c'est de ma faute hein je je voudrais mea culpa : je suis coupable, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, c'est une cartographie de l'intime musical qui fait que, parmi les grandes ann\u00e9es o\u00f9 j'\u00e9coute \u00e9norm\u00e9ment de musique, j'ai pu rep\u00e9rer d'ailleurs toutes les citations sont la fin des ann\u00e9es 80 les ann\u00e9es 90 encore, les ann\u00e9es 2000, un petit peu mes go\u00fbts \u00e9tant tr\u00e8s changeant et naturellement bah alors, il y a \u00e9norm\u00e9ment de citations de New Wave de post- punk et autres, mais je suis all\u00e9 en territoire inconnu, c'est-\u00e0-dire j'ai sorti un petit peu de ma zone de confort et je suis quand m\u00eame aller du c\u00f4t\u00e9 de la musique \u00e9lectronique et du Hip-Hop aussi ou de la musique, musique exp\u00e9rimentale, parce qu'on a quand m\u00eame pas mal, pour agr\u00e9menter pas faire simplement une un Best of de Yann Courtiaud dans les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [89%] :\r\n81 difficile quand m\u00eame, les r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires dans la musique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [84%] :\r\nOui, alors \u00e7a \u00e7a, elles sont tr\u00e8s obsol\u00e8te parfois anodines, mais quand on voit des fois la qualit\u00e9 du morceau qui on sort, on se dit que voil\u00e0, la, la, en tout cas l'intention \u00e9tait \u00e9tait vraiment sympa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [84%] :\r\nParce qu'on sait qu'il y a plein de mouvements musicaux qui sont influenc\u00e9s par des auteurs notamment de sens, fictions, signe de la techno voil\u00e0 mais \u00e7a suffisait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [82%] :\r\nQui est tr\u00e8s pr\u00e9sent chez eux, et puis on trouve dans le post- rock aussi pas mal de lien avec la litt\u00e9rature, il y a un transport, un transfert qui se fait assez \u00e9tonnant Harkat qui un groupe de post- rock assez nonchalant et qui a repris des discours de Camus et qui travaillent aussi beaucoup le l'aspect cin\u00e9matographique, on trouve des extraits de films de coeur dedans donc est vraiment \u00e9norm\u00e9ment de Liens avec l'autre, c'est, c'est ce que Suzanne zonzon Tags disait quoi, l\u00e0, l'Helv\u00e8te pluriculturelle et je crois que j'ai essay\u00e9 de prouver \u00e7a avec ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [91%] :\r\nD'accord, Suzanne Centac peut-\u00eatre pour les gens qui connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [83%] :\r\nAlors grande pens\u00e9e philosophe qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, je crois, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant un petit peu plus peut-\u00eatre qui a beaucoup \u00e9crit sur des th\u00e9matiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, comme le Leem la maladie le corps et elle, elle est surtout connue aussi pour une chose, c'est qu'elle se rendait alors qu'elle avait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 presque 40 ans je crois, elle, des philosophes, tr\u00e8s connu aussi Bigey, qui \u00e9tait un creux un club d'Europe vraiment tr\u00e8s sale, tr\u00e8s pu en est all\u00e9 voir des concerts de punk et elle avait dit une fois, donc la la phrase est rest\u00e9 parce que l\u00e0 vraiment d'anthologie, elle avait dit, je profite d'autant plus d'un concert de Patti Smith, que j'ai lu Nietzsche moi je sais pas exactement ce qu'il est par l\u00e0, mais que parfois en lisant beaucoup en profit\u00e9 encore plus de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, et alors donc y a pas besoin d'avoir l'unique pour comprendre ce qu'elle a dit, faut juste pas utiliser \u00e9ventuellement de l'Inde, mais pas tout, oui, mais peut-\u00eatre vous comprendrez mieux, si vous ne mis d'accord, il y a des des noms, peut-\u00eatre avec lesquels on n'est pas super familier alors emploi Albert Camus, d'accord, Oscar Wilde, d'accord, Jean Gen\u00eat, on entend beaucoup parler Sylvain latin Sylvia plate qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [89%] :\r\nAlors s'il y a pas peut-\u00eatre une po\u00e9tesse qui a eu un destin tragique malheureusement donc sa vie et son oeuvre sont tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, l'une et l'autre, elle fascine beaucoup notamment beaucoup de jeunes filles en fait qui qui d\u00e9bute dans la musique dans l'\u00e9criture, elle a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9e par son mari, \u00e7a l'a conduit au suicide, mais ce n'est pas la seule responsabilit\u00e9, donc il y a aussi toute une histoire autour de \u00e7a, son mari \u00e9tait beaucoup plus connu \u00e0 l'\u00e9poque et en fait, la mort de Sylvia Platt, va faire que son oeuvre posthume va \u00eatre bien plus connue que celle de son mari, qui se rappelle encore de de luxe \u00e0 part ce n'est une, ce qui en fait un long morceau de 20 Minutes ultra bruyant, qui s'appelle J'accuse des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [86%] :\r\nWahou de connaisseurs, on parle donc de friction \u00e0 ce que la litt\u00e9rature a fait \u00e0 la musique est -ce que la musique, on a fait, c'est un livre de Yann Courtillot qui est notre invit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:25) [52%] :\r\nSa son oui \u00e0 l'or\u00e9e de fran\u00e7ais que \u00e7a c'est didactique, on parle beaucoup et on voit pas vraiment \u00e9norme, \u00e7a en reste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:42) [85%] :\r\nD'ailleurs, de prouver qu'elle est \u00e0 la Wallonie de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:48) [60%] :\r\n\u00e7a va bonjour et pas d\u00e9j\u00e0 \u00e7a oui parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'jeu c'est parce qu'il y a des de la Terre \u00e0 Vevey en bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:59) [55%] :\r\nAvez l\u00e0. \r\nL'arriv\u00e9e doit \u00e0 d\u00e9faut de les laisser la la au pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:32) [83%] :\r\nEt d'c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:34) [64%] :\r\nSur Arte, on va planquer voil\u00e0 c'est c'est d'arriver \u00e0 ce que va faire au bout, le voil\u00e0, \u00e7a fait maintenant d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:50) [63%] :\r\nEt \u00e0 la cigarette et Annabelle point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:07) [90%] :\r\nD'ici bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:17) [80%] :\r\nAlors c'est difficile, mais s'il ne fallait passer retenir qu'un morceau de cure, peut-\u00eatre que ce serait celui -ci King Annabelle et en m\u00eame temps je me serais tap\u00e9 dessus puisque tunisienne c'est Charlotte Sometimes autrement, c'est le le bas etc mais bon King en arabe, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Albert Camus Albert Camus qui assure la la couverture de direction ton livre Yann Courtiaud absolument en 2000 images un portrait compos\u00e9 d'une moiti\u00e9 d'Albert Camus et de l'autre moiti\u00e9 de Robert Smith et elle a une bonne t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [84%] :\r\n\u00e7a valait Sarkozy tr\u00e8s bonne t\u00eate et puis c'est un tr\u00e8s bon exemple de friction justement des frottement entre 2 personnalit\u00e9s que Robert Smith, Albert Camus et pr\u00e9cisons quand m\u00eame que Robert Smith est un grand lecteur, donc on trouve une citation Kafka sur le 2\u00e8me album sur la chanson et puis a adopt\u00e9 aussi un un po\u00e8me de Baudelaire, sur l'album de de 87 qui s\u00e9mitisme qui dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:05) [85%] :\r\nEst -ce qu'il y a des d\u00e9cennies ou il y a plus de Lecteurs dans la musique, enfin dans le dans les artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:11) [85%] :\r\nPourquoi non, alors l\u00e0 j'ai vraiment d\u00e9couvert qu'on avait \u00e0 tout les \u00e0 toutes les d\u00e9cennies tous les genres, d'ailleurs c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que Maldoror pour moi \u00e7a reste appartenaient tr\u00e8s clairement donc le livret du comte de Lautr\u00e9amont, alias Isidore Ducasse, c'\u00e9tait tr\u00e8s clairement gothique pour moi vraiment affinit\u00e9 des choses, tortur\u00e9 puis en fait, j'ai d\u00e9couvert qu'il avait dit hip-hopeurs qui s'en \u00e9tait occup\u00e9 des, des gens qui viennent la pop simplement voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de de ce ce que disait Kafka propos la litt\u00e9rature que comme quoi la litt\u00e9rature \u00e9tait l\u00e0 pour pour se confronter aux fronti\u00e8res et briser en fait, ce livre a aid\u00e9 aussi \u00e0 briser pas mal aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [74%] :\r\nAlors quand il y a un parcours assez unique, c'est que tu as \u00e9t\u00e9 disquaire mais et tu as \u00e9t\u00e9 libraire voil\u00e0 donc en fait tu tu vois la cimeti\u00e8re, j'ai \u00e9t\u00e9 disait Dieu de m\u00e9tier difficile d'utiliser de m\u00e9tier difficile libraire et disquaire, mais en m\u00eame temps tu tu tu vois decin de de effectivement de domaines qui se nourrissent la notre, donne une super bonne place au 1er rang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [85%] :\r\nC'\u00e9tait toujours tr\u00e8s dr\u00f4le de d\u00e9couvrir dans des livres de c'est pas par exemple, mais les yeux Kerangal dans les rapides, elle fait des la la la musique qui fait le lien entre les filles du roman, c'est la musique de Blondie, par exemple, dans un monde non un Live de Laurent Mauvignier, il y avait il y a la musique, il y a une m\u00e8re et son fils qui ont du mal \u00e0 parler ce Heroes, David Bowie, naturellement, si vous \u00eates comme moi, tr\u00e8s sensible \u00e0 la musique, vous nous en mais d'autant plus que les livres oui et l'un des beaux exemples que j'ai de de litt\u00e9rature dans le sens contraire que la musique qui vient dans la litt\u00e9rature, c'est c'est \u00c9ric Laurent, un roman qui s'appelle la d\u00e9couverte ou sa petite amie, donc c'est un roman d'initiation et sa petite amie, quand ils sont adolescents, lui fait d\u00e9couvrir non seulement le sexe mais aussi la musique de Johnny Vision et qui aurait les Cocteau Twins s'en lui faisant lire Marguerite Duras est -ce qu'on se passe avait vraiment tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:53) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s gothique juste peut prendre est -ce diraient que maintenant justement une bonne vision de la musique et de la litt\u00e9rature, on est, on est dans une bonne p\u00e9riode romantique en ce moment o\u00f9 le monde je ne trouve pas de ne pas nuire du tout dans le sens entre le romantisme Zoelch oui mais les gens tr\u00e8s centr\u00e9s sur leurs propres \u00e9motions. \r\nOui, avec les r\u00e9seaux sociaux, on n'est plus centr\u00e9 sur soi -m\u00eame son ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:18) [83%] :\r\nNon, non, il y a quelque chose comme \u00e7a et puis moi ce qui m'int\u00e9resse aussi dans la musique, c'est les \u00e9crits justement intime donc on trouve \u00e7a dans le rap, qui est une expression tr\u00e8s personnel justement sur le monde, beaucoup plus que la pop, un qui est, qui est plus ax\u00e9 sur l'un des ritournelles amoureuses, des choses comme \u00e7a et puis ben je je citerai j'ai failli \u00e9crire de fumer, j'ai d\u00fb abandonner ce chapitre -l\u00e0 le le cas de marque de Lake qui ne fait que des disques inspir\u00e9 de sa vie, donc lui est dans, dans ce qu'on appelle en litt\u00e9rature, l'autofiction depuis hier, raconte, qui descend le la rue et puis qui voit les petits chatons dans une librairie, tout \u00e7a, il y a tout \u00e7a en musique et c'est formidable, la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:50) [77%] :\r\nOui, d'accord, ou est -ce qu'on peut trouver, enfin ce qu'on peut classer ton tonton livresques on le classe au rayon musique parce qu'on le classe oreillons histoire alors g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [84%] :\r\nJe crois qu'il va \u00eatre plut\u00f4t class\u00e9 dans le domaine de la musique, ce qui est vraiment un refus de cette mani\u00e8re -l\u00e0, m\u00eame si un petit peu critique litt\u00e9raire dedans, mais ce que je, je, je parle d'auteurs et puis j'analyse un petit peu leurs Oeuvres, il y a aussi toute une partie de de cet essai, qui me permet de parler de th\u00e9matiques comme par exemple avec ce que ce que de la modernit\u00e9 de la dystopie et puis du du capitalisme envahissant, je parle aussi beaucoup de suicides avec Sylvia Plath naturellement et puis la figure de vie Vision du chanteur Yann Curtis qui revient aussi r\u00e9guli\u00e8rement, donc \u00e7a m'a permis de parler, plein de choses, je sais pas trop, on va arranger mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:35) [81%] :\r\nIl m'a dit qu'en France, il \u00e9tait au rayon g\u00e9ographe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:37) [74%] :\r\nOr, dans une librairie l'ont mis en g\u00e9ographie, moi je pense qu'ils n'ont pas ouvert en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:40) [77%] :\r\nD'accord, frictions, ils ont pens\u00e9 que c'\u00e9tait la tecktonik peut-\u00eatre voil\u00e0 o\u00f9 on peut lire ce qu'il n'accorde qu'est -ce qu'on peut te souhaiter pour la suite, une Courtiaud ben beaucoup de livres, beaucoup de musique, la papeterie a volontairement laiss\u00e9 de 1 tonne de voil\u00e0, c'est ce que j'allais dire, parce que tu as volontairement laiss\u00e9 des auteurs de c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir norv\u00e9gien plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:01) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:01) [83%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment qui avait parmi les familles avaient Marguerite Duras 1 sur laquelle j'ai beaucoup travaill\u00e9 21 a voulu faucille et puis j'avais commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur Nerval et Baudelaire et puis nous n'arrivons pas au bout, et puis il fallait bien finir un jour ce livre oui, ai laiss\u00e9 cette pour plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:16) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, bah \u00e9coute c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a laisse une porte ouverte pour \u00e7a, \u00e7a s'appelle donc frictions ce que la litt\u00e9rature a fait la musique est -ce que la musique, on a fait de de toi, il y a une Courtiaud tu nous apporter des exemplaires \u00e0 faire offrir \u00e0 nos auditrices \u00e0 nos auditeurs, voil\u00e0, allez, \u00e9crivez -nous un po\u00e8me quelque chose de joli \u00e9crivez -nous un po\u00e8me sur votre artiste musical pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 concours quand on lance sur l'adresse Pony Express Couleur3 Point CH Toly Express \u00e0 Couleur3 Point CH merci beaucoup Yann courti\u00e8re on se quitte avec The Smiths se mettre Huguette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Oscar Wilde absolument tr\u00e8s bon choix, tr\u00e8s bon choix, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:03) [58%] :\r\nNous avons mis sur \u00e7a suis point\u00e9 pour bilan des 7 heures de syndicalistes demander tu peux plus perdu bien jou\u00e9 de sa langue, \u00e7a quoi. \r\nVoil\u00e0 merci on m\u00eame comme \u00e9puisement c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T08:50:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBB2763B-0489-49A4-9B78-C7334AB1BB31", "internalArchiveId": "BBB2763B-0489-49A4-9B78-C7334AB1BB31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Palim\u00e9", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans, l'\u00e9cole Palim\u00e9 se trouve dans un quartier un peu d\u00e9favoris\u00e9 de Renens o\u00f9 certains parents sont soit au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale soit travaillent plus qu'ils ne devraient afin de subvenir aux besoins vitaux de leur famille. L'association a donc pour buts principaux d'offrir un espace d'accueil et de loisirs aux enfants et d'ouvrer au rapprochement entre communaut\u00e9s: \u00e9couter les jeunes, les comprendre et leur apprendre les valeurs de la vie. Les responsables de l'endroit souhaitent donc non seulement donner des cours de danse, mais aussi et surtout donner la chance \u00e0 ces enfants de s'\u00e9panouir, leur donner un cadre afin qu'ils puissent \u00e9voluer dans de meilleures conditions et devenir ainsi des personnes responsables pour ensuite faire des choix plus pos\u00e9s dans leur vie future. \r\nLe 5 mai prochain d\u00e8s 11h, un repas de soutien suivi d'un spectacle de danse \u00e0 la salle de spectacles de Renens permettra \u00e0 cette association de c\u00e9l\u00e9brer ses 10 ans. Afin de maintenir des tarifs bas adapt\u00e9s aux faibles moyens financiers des usagers, Ablavi Tam\u00e9klo\u00e9, la responsable de cette \u00e9cole, refait pour la seconde fois appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 afin de trouver quelques b\u00e9n\u00e9voles ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel et de mobilier.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles de tout \u00e2ge pour participer aux devoirs surveill\u00e9s, \u00e0 des moments de lecture ou pour un simple accompagnement\r\n- Du mat\u00e9riel d'anniversaire pour d\u00e9corer une salle (ballons par exemple)\r\n- Du petit mat\u00e9riel de bricolage\r\n- Du petit mat\u00e9riel scolaire (stylos, crayons, papiers)\r\n- Deux cong\u00e9lateurs\r\n- Des tables et des chaises (pour les repas \u00e0 midi)\r\n- Des machines \u00e0 cr\u00eapes\r\n- Une basse pour la musique\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans, l'\u00e9cole Palim\u00e9 se trouve dans un quartier un peu d\u00e9favoris\u00e9 de Renens o\u00f9 certains parents sont soit au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale soit travaillent plus qu'ils ne devraient afin de subvenir aux besoins vitaux de leur famille. L'association a donc pour buts principaux d'offrir un espace d'accueil et de loisirs aux enfants et d'ouvrer au rapprochement entre communaut\u00e9s: \u00e9couter les jeunes, les comprendre et leur apprendre les valeurs de la vie. Les responsables de l'endroit souhaitent donc non seulement donner des cours de danse, mais aussi et surtout donner la chance \u00e0 ces enfants de s'\u00e9panouir, leur donner un cadre afin qu'ils puissent \u00e9voluer dans de meilleures conditions et devenir ainsi des personnes responsables pour ensuite faire des choix plus pos\u00e9s dans leur vie future. \r\nLe 5 mai prochain d\u00e8s 11h, un repas de soutien suivi d'un spectacle de danse \u00e0 la salle de spectacles de Renens permettra \u00e0 cette association de c\u00e9l\u00e9brer ses 10 ans. Afin de maintenir des tarifs bas adapt\u00e9s aux faibles moyens financiers des usagers, Ablavi Tam\u00e9klo\u00e9, la responsable de cette \u00e9cole, refait pour la seconde fois appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 afin de trouver quelques b\u00e9n\u00e9voles ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel et de mobilier.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles de tout \u00e2ge pour participer aux devoirs surveill\u00e9s, \u00e0 des moments de lecture ou pour un simple accompagnement\r\n- Du mat\u00e9riel d'anniversaire pour d\u00e9corer une salle (ballons par exemple)\r\n- Du petit mat\u00e9riel de bricolage\r\n- Du petit mat\u00e9riel scolaire (stylos, crayons, papiers)\r\n- Deux cong\u00e9lateurs\r\n- Des tables et des chaises (pour les repas \u00e0 midi)\r\n- Des machines \u00e0 cr\u00eapes\r\n- Une basse pour la musique", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369249", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 30.04.2019", "Chacun pour tous du 30.04.2019", "Association Palim\u00e9 / CPT_2019-04-30T09:29:00_chacun-pour-tous", "Association Palim\u00e9 / CPT_2019-04-30T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans, l\u02b9\u00e9cole Palim\u00e9 se trouve dans un quartier un peu d\u00e9favoris\u00e9 de Renens o\u00f9 certains parents sont soit au b\u00e9n\u00e9fice de l\u02b9aide sociale soit travaillent plus qu\u02b9ils ne devraient afin de subvenir aux besoins vitaux de leur famille. L\u02b9association a donc pour buts principaux d\u02b9offrir un espace d\u02b9accueil et de loisirs aux enfants et d\u02b9\u0153uvrer au rapprochement entre communaut\u00e9s: \u00e9couter les jeunes, les comprendre et leur apprendre les valeurs de la vie. Les responsables de l\u02b9endroit souhaitent donc non seulement donner des cours de danse, mais aussi et surtout donner la chance \u00e0 ces enfants de s\u02b9\u00e9panouir, leur donner un cadre afin qu\u02b9ils puissent \u00e9voluer dans de meilleures conditions et devenir ainsi des personnes responsables pour ensuite faire des choix plus pos\u00e9s dans leur vie future. \nLe 5 mai prochain d\u00e8s 11h, un repas de soutien suivi d\u02b9un spectacle de danse \u00e0 la salle de spectacles de Renens permettra \u00e0 cette association de c\u00e9l\u00e9brer ses 10 ans. Afin de maintenir des tarifs bas adapt\u00e9s aux faibles moyens financiers des usagers, Ablavi Tam\u00e9klo\u00e9, la responsable de cette \u00e9cole, refait pour la seconde fois appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 afin de trouver quelques b\u00e9n\u00e9voles ainsi qu\u02b9un peu de mat\u00e9riel et de mobilier.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles de tout \u00e2ge pour participer aux devoirs surveill\u00e9s, \u00e0 des moments de lecture ou pour un simple accompagnement\n- Du mat\u00e9riel d\u02b9anniversaire pour d\u00e9corer une salle (ballons par exemple)\n- Du petit mat\u00e9riel de bricolage\n- Du petit mat\u00e9riel scolaire (stylos, crayons, papiers)\n- Deux cong\u00e9lateurs\n- Des tables et des chaises (pour les repas \u00e0 midi)\n- Des machines \u00e0 cr\u00eapes\n- Une basse pour la musique", "Cr\u00e9\u00e9e il y a 10 ans, l\u02b9\u00e9cole Palim\u00e9 se trouve dans un quartier un peu d\u00e9favoris\u00e9 de Renens o\u00f9 certains parents sont soit au b\u00e9n\u00e9fice de l\u02b9aide sociale soit travaillent plus qu\u02b9ils ne devraient afin de subvenir aux besoins vitaux de leur famille. L\u02b9association a donc pour buts principaux d\u02b9offrir un espace d\u02b9accueil et de loisirs aux enfants et d\u02b9\u0153uvrer au rapprochement entre communaut\u00e9s: \u00e9couter les jeunes, les comprendre et leur apprendre les valeurs de la vie. Les responsables de l\u02b9endroit souhaitent donc non seulement donner des cours de danse, mais aussi et surtout donner la chance \u00e0 ces enfants de s\u02b9\u00e9panouir, leur donner un cadre afin qu\u02b9ils puissent \u00e9voluer dans de meilleures conditions et devenir ainsi des personnes responsables pour ensuite faire des choix plus pos\u00e9s dans leur vie future. \nLe 5 mai prochain d\u00e8s 11h, un repas de soutien suivi d\u02b9un spectacle de danse \u00e0 la salle de spectacles de Renens permettra \u00e0 cette association de c\u00e9l\u00e9brer ses 10 ans. Afin de maintenir des tarifs bas adapt\u00e9s aux faibles moyens financiers des usagers, Ablavi Tam\u00e9klo\u00e9, la responsable de cette \u00e9cole, refait pour la seconde fois appel \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 afin de trouver quelques b\u00e9n\u00e9voles ainsi qu\u02b9un peu de mat\u00e9riel et de mobilier.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles de tout \u00e2ge pour participer aux devoirs surveill\u00e9s, \u00e0 des moments de lecture ou pour un simple accompagnement\n- Du mat\u00e9riel d\u02b9anniversaire pour d\u00e9corer une salle (ballons par exemple)\n- Du petit mat\u00e9riel de bricolage\n- Du petit mat\u00e9riel scolaire (stylos, crayons, papiers)\n- Deux cong\u00e9lateurs\n- Des tables et des chaises (pour les repas \u00e0 midi)\n- Des machines \u00e0 cr\u00eapes\n- Une basse pour la musique"], "variantIds": ["ece-10369250", "ece-10369249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:53:02Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce matin avec un nouveau projet, enfin un projet peut-\u00eatre que vous connaissez d\u00e9j\u00e0 celui de l'Association Palim\u00e9 c'est l'histoire d'une femme au d\u00e9part, cette histoire d'une femme professeur de danse africaine et animatrice, elle est originaire de Lom\u00e9, la capitale du Togo, elle s'appelle Ablavi Tam\u00e9klo\u00e9 en mai 2009, elle a ouvert un renom un espace de rencontres et d'accueil qui s'est ensuite constitu\u00e9 officiellement on n'association Palim\u00e9 c'est une appellation qui vient de Kpalim\u00e9 le nom du village de son grand- p\u00e8re, qui est situ\u00e9e \u00e0 120 kilom\u00e8tres au nord de Lom\u00e9 que fait cette association, h\u00e9 bien c'est clair, elle se trouve dans un quartier un peu d\u00e9favoris\u00e9 de renom, certains parents sont soit au b\u00e9n\u00e9fice de l'aide sociale soit travaillent plus qu'ils ne devraient, afin de subvenir au besoins vitaux de leur famille, l'association a donc pour but d'offrir un espace d'accueil de loisirs aux enfants d'oeuvrer au rapprochement entre communaut\u00e9s, \u00e9couter les jeunes, les comprendre leur apprendre les valeurs de la vie, les responsables de l'endroit souhaitent donc non seulement donner des cours de danse, mais aussi et surtout donner la chance \u00e0 ces enfants de s'\u00e9panouir leur donner un cadre afin qu'ils puissent \u00e9voluer dans de meilleures conditions et devenir ainsi des personnes responsables pour ensuite faire des choix plus pos\u00e9s dans leur vie future, le 5 mai prochain d\u00e8s 11 heures un repas de soutien, suivi d'un spectacle de danse \u00e0 la salle de spectacle de renom permettront \u00e0 cette association qui propose des activit\u00e9s d'expression de cr\u00e9ativit\u00e9 aux enfants de renom, donc de c\u00e9l\u00e9brer ses 10 ans afin de maintenir des tarifs bas adapt\u00e9s aux faibles moyens financiers des usagers de ce quartier populaire Ablavi la responsable de cette \u00e9cole refait pour la seconde fois appel \u00e0 chacun pour tous pour trouver quelques b\u00e9n\u00e9voles ainsi qu'un peu de mat\u00e9riel et de mobilier pour mieux am\u00e9nager ses locaux, voici la liste des b\u00e9n\u00e9voles de tout \u00e2ge pour participer aux devoirs surveill\u00e9s \u00e0 des moments de lecture ou pour un simple accompagnement du mat\u00e9riel d'anniversaire pour d\u00e9corer une salle ballon par exemple du petit mat\u00e9riel de bricolage du petit mat\u00e9riel scolaire, stylos, crayons, papier deux cong\u00e9lateurs des tables et des chaises pour les repas \u00e0 midi, des machines \u00e0 cr\u00eapes et une base pour la musique, je r\u00e9p\u00e8te une basse pour la musique, des machines \u00e0 cr\u00eapes des tables et des chaises pour les repas \u00e0 midi, des cong\u00e9lateurs du petit matin l'aide scolaire du petit mat\u00e9riel de bricolage du mat\u00e9riel d'anniversaire, ainsi que des b\u00e9n\u00e9voles du Tage pour participer aux devoirs surveill\u00e9s, des moments de lecture ou pour un simple accompagnement 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 pour avoir d'autres d\u00e9tails sur le projet de l'association Palim\u00e9 c'est RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-7F376E4F-1818-4AD7-9EC7-EAA80BF6C090", "internalArchiveId": "7F376E4F-1818-4AD7-9EC7-EAA80BF6C090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 - Valentin Mottier et Sally Sly Bizon pour la F\u00eate de la Danse 2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 1398, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383172", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 - Valentin Mottier et Sally Sly Bizon pour la F\u00eate de la Danse 2019 / PNY_2019-04-30T09:19:43_l-invite-valentin-mottier-et-sally-sly-b", "Pony Express du 30.04.2019"], "variantIds": ["ece-10383172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:50:49Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [86%] :\r\nInterview point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [85%] :\r\nCar pour le moment, on passe \u00e0 tout autre chose dans cette \u00e9mission, on passe \u00e0 la f\u00eate de la danse qu'est -ce que c'est ben c'est quelques jours au mois de mai pour danser ensemble dans 36 villes et communes de Suisse lui tango de la danse contemporaine \u00e0 la valse, en passant par les danses folkloriques impasse nationale permet \u00e0 chacun et chacune de concocter son programme et offrent libre acc\u00e8s aux institutions partenaires alors on accueille pour en parler, Valentin Mottier, coordinateur de la F\u00eate de la danse pour la Romandie \u00e7a vaste vaste Diop et Sally et danseur, prof de danse, de tuer toi, coordinateur du Suisse battent le Tour, dont la finale aura lieu ce dimanche \u00e0 frissons \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:44) [87%] :\r\nExactement pr\u00e9s\u00e9lection le samedi et des finales dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on parlera justement de tout cela, on d\u00e9marre peut-\u00eatre avec toi Valentin juste pour r\u00e9sumer l'histoire de cette f\u00eate de la danse qui qui d\u00e9marre, il y a plus de 10 ans \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a absolument les premi\u00e8res \u00e9ditions induit qu'en 2006 autour de d'un concept d\u00e9velopp\u00e9 pour, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale de la danse et puis d\u00e8s le, d\u00e8s la 2\u00e8me \u00e9dition que de plusieurs autres villes sont venus ceux qui r\u00e9fl\u00e9chissent, ce concept qui propose \u00e0 la fois des spectacles professionnels des cours d'initiation destin\u00e9e au grand public, et puis \u00e9videmment une partie festive aussi ce qu'il faut quand m\u00eame pas usurp\u00e9 son nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [87%] :\r\nC'est vrai, et le bleu programme je l'ai dit les vastes hein, bon, sur le site de la f\u00eate de la danse, on peut aller se promener dans toutes les villes qui propose des spectacles sur sur 4 jours, c'est \u00e9norme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, exactement, ces cellules ont 36 villes et communes, ce qui repr\u00e9sente en tout une vingtaine d'organisations semi- ind\u00e9pendante, on va dire dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait alors le principe, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure pour que nous et nos auditeurs comprennent bien, c'est que on s'offrant parce une seule fois ce passer co\u00fbte 15 francs oui c'est 75 francs et apr\u00e8s on peut se rendre donc dans toutes les villes diff\u00e9rentes sur les les 4 jours en fait voil\u00e0 est -ce qu'on arrive \u00e0 faire tourner une ethnie en 4 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [87%] :\r\nAlors il faudrait collecter quelques r\u00e9cits des des plus grands baroudeurs mais nous qui faisons pas mal de de tourner de pas mal la tourn\u00e9e, on va dire pendant le pendant la f\u00eate, on arrive \u00e0 faire peut-\u00eatre 4 ou 5 villes sur le r\u00e9seau lointaine pas tellement plus mais c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon score et puis effectivement donc le le pas se donne acc\u00e8s \u00e0 la \u00e0 toutes les manifestations avec peut-\u00eatre la r\u00e9serve certains \u00e9v\u00e9nements peuvent \u00eatre surr\u00e9servation pourrait faire \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait tout Valentin, tu\u00e9 coordinateur est -ce que tu danses, moi j'ai fait des claquettes avec laquelle du manquement d'accord c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [82%] :\r\nC'est oui, je pense que comme toutes les pratiques, c'est pas \u00e7a que je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [70%] :\r\nAllez encore Sammy Davis Junior, le pape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [77%] :\r\nOui, bah c'est c'est plus que plus on progresse, plus c'est bien difficile, parce que plus on exigeant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [72%] :\r\nAh bon, pour le disciple de jeunesse tout \u00e0 fait est -ce qu'Abadi moi par exemple Kelly cours d'initiation, tu iras faire ou alors l\u00e0 c'est tr\u00e8s difficile pour moi parce Danse m\u00e9di\u00e9vale, il y a eu lieu sur le monde et il y a une petite oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [84%] :\r\nNon, moi j'ai toujours j'justement je, je dis pas \u00e7a parce que \u00e7a lui est l\u00e0, mais c'est vrai qu'un mois c'\u00e9tait c'est pas mal de Hip-Hop qui m'a toujours \u00e0 int\u00e9resser, m\u00eame si, aujourd'hui, \u00e7a va peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a et c'est vrai que c'est peut-\u00eatre le s'il fallait prendre un ou 2 coups durant le week- end, pour moi, ce serait peut-\u00eatre de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, effectivement, et bienvenue si jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [82%] :\r\nAlors on vous laisser vous \u00e9changez les les adresses, alors bon il y a, il y a ce parce qui co\u00fbte 15 francs mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a je sais, j'ai bien compris aussi des performances dans les espaces publics et \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont sont gracieusement offerte d\u00e9monstrations, finalement, il y a par exemple des danses traditionnelles au Mus\u00e9e de la Croix-Rouge \u00e0 Gen\u00e8ve ou des flashmobs hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [84%] :\r\nFribourg ou dans d'autres villes oui exactement le le un d\u00e9but de la f\u00eate de la danse, c'est justement de de cr\u00e9er un peu cette, cette rencontre entre entre en milieu de l'annonce professionnel qui parfois peut avoir la r\u00e9putation d'\u00eatre un peu herm\u00e9tique et justement de l'amener autant que possible dans dans l'espace public, alors c'est \u00e0 la fois par les projets qu'on pilote depuis depuis 10, notamment d'un appel \u00e0 projets qui, cette ann\u00e9e, fait une dizaine de compagnies \u00e0 travers toute la Suisse mais aussi dans la programmation propre de chacune des villes qui d\u00e9veloppe des projets, on a dit, en fonction des r\u00e9alit\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s du terrain local des institutions partenaires que que chaque r\u00e9gion peut avoir avec le sachent que les moyens, \u00e7a c'est important des assez importante diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [88%] :\r\nOuais, tout \u00e0 fait d'ailleurs, j'ai vu que vous \u00e9tiez extr\u00eamement content de pouvoir r\u00e9int\u00e9grer le Jura dans la f\u00eate de la danse, mais tout se fait par contre lui fera partie des villes qui propose quelque chose, c'\u00e9tait difficile, par exemple, pour propos Porrentruy de de proposer des des infrastructures pourquoi \u00e7a n'\u00e9tait pas dans le le circuit des villes de la f\u00eate de la danse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [85%] :\r\nAlors c'est le la la fin de l'annonce, dans le Jura avait d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 par le pass\u00e9 apr\u00e8s ben comme je l'ai je disais justement il y a, il y a toute une question de de de partenariat avec les institutions locales qui font que dans certaines r\u00e9gions, ben et tous les raisons : il y a une ann\u00e9e ou 2 o\u00f9 faire une pause parce que il y a des probl\u00e8mes d'agents de la du fait des probl\u00e8mes politiques au sens large qui peuvent intervenir, mais l\u00e0 en l'occurrence, on est effectivement tr\u00e8s content de pouvoir, de r\u00e9duire le Jura en pr\u00e9cisant justement que c'est la fin de la Danse int\u00e8gre des villes qui, si on veut la la volont\u00e9 du terrain et vraiment celle des villes de participer, et apr\u00e8s on fait on la pay\u00e9 personne c'est c'est c'est : voil\u00e0, c'est l'id\u00e9e exactement et puis on essaye d'int\u00e9grer autant que possible, d'ailleurs, si on n'arrive pas forc\u00e9ment toujours \u00e0 faire imm\u00e9diatement, quand on a les int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, alors on parle de la f\u00eate de la danse, ce matin, des projections, des le\u00e7ons des spectacles, tout est disponible sur le site de la f\u00eate de la danse, on reste avec vous. \r\nEt avec m\u00eame Jefferson bient\u00f4t en interview sur Couleur3 parce qu'elle sera au 8 fois 15. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [67%] :\r\nOn \u00e9tait africain, c'est ce qu'il faut pas, il est cit\u00e9 aujourd'hui c'est facile \u00e0 expliquer leur position exception bonsoir le temps et c'est ainsi que dans la au gouvernement avec un regard poursuit pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [77%] :\r\nBanana White sera aussi m\u00eame Jefferson, donc je rappelle, on leur en interview, probablement la semaine prochaine, puisque il nous parlera de sa participation \u00e0 8 fois 15 pour le le moment on ne parle pas de musique, on par le Danse, bien que les 2 soyez mais on peut tout \u00e0 fait danser sans musique voil\u00e0 et il c'est pas tr\u00e8s grave, petit incident, le pape, on va, on va arr\u00eater, c'est tomber dans le bon sens, le v\u00e9to, c'est-\u00e0-dire pas dans le sens de Paris \u00e0 une vie, on est toujours avec Valentin Mottier et on n'est toujours pas de probl\u00e8me avec sa liste la\u00efque et donc T\u00e9l de se perfectionne toujours de Sally c'est l'Islam qui a adopt\u00e9 danseurs du professeur de danse, une \u00e9cole de danse \u00e0 Loches, Liban. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [66%] :\r\nNon mais exactement assaut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [86%] :\r\n\u00e0 ce stade, d'accord, et cette \u00e9cole de danse, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [79%] :\r\nEn fait, c'est pour moi, c'est une des meilleures en tous cas du du Valais, il y a 2 ans fait du Hip-Hop, il y a plusieurs kilos par semaine classique plut\u00f4t dans cette \u00e9cole de danse et et disons que l\u00e0 bas, je peux aussi voir justement des nouveaux danseurs de nouvelles exp\u00e9riences en terme de de danses et voir justement au de des des jeunes qui peuvent pour essayer et je les Vosges voit depuis, depuis des ann\u00e9es, a progress\u00e9, les petits et \u00e7a fait vraiment plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:36) [80%] :\r\nAlors il y a quelques semaines, dans cette \u00e9mission, on a eu les champions du monde, on a eu, c'\u00e9tait la moi c'\u00e9tait il y a un champion du monde, ils peuvent Nistelrooy juste debout et on a eu, si oui, champion du monde de 2 juste debout Xavier a \u00e9t\u00e9 tant d'\u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [85%] :\r\nExactement, oui, j'ai eu la chance de l'entra\u00eener, je voyais au d\u00e9but, motif, en fait, d\u00e8s que j'ai vu venir la salle, il a dit oui, je voulais je veux devenir un monstre, mon pop et j'ai vu sa motivation, on voit, c'est pas tous les jours, tous les jours qu'on voit \u00e7a, on voit des, des, des, des jeunes en fait qui on se le du Tigre, cette volont\u00e9 de pouvoir de de de tout r\u00e9ussir en terme en terme de de mouvements en termes de et je l'ai vu lui, j'ai dit : ah oui, ce ce, ce jeune, il va vraiment r\u00e9ussir et je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content aujourd'hui qui a r\u00e9ussi \u00e0 avoir ce ce titre du judo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:29) [86%] :\r\nDocteur coordinateur du 6 bateaux qui est un des \u00e9l\u00e9ments centraux de la f\u00eate de la danse, donc il y a une partie des pr\u00e9s\u00e9lection samedi et la finale dimanche plus aussi une partie pour les enfants qui sera \u00e0 Vevey samedi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [84%] :\r\nSamedi, en fait, on est sur les les 4 villes, on est dans chaque ville, il peut participer les enfants, c'est-\u00e0-dire que la personne poursuivie par exemple vers Lucerne peut servir aussi de part de Z\u00fcrich qui peut s'inscrire \u00e0 l'Islam sans probl\u00e8me et pareil pour pour Fribourg et para\u00eet aussi pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:02) [85%] :\r\nCe qui a maintenant une peut-\u00eatre une bonne vision, un petit peu des r\u00e9gions de de Suisse, tu vois des diff\u00e9rences parmi les ambitions ou m\u00eame les styles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [81%] :\r\nOui, alors la gagnante sur d'autres villes encore comme Berne et tout \u00e7a et en fait, je vois que le c\u00f4t\u00e9 suisse, Roman il est totalement diff\u00e9rent du suisse allemand, ils sont, ils dansent vraiment diff\u00e9remment facilement quoi alors, alors, \u00e7a, c'est dire \u00e0 dire alors ce dimanche dernier \u00e9t\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai vu vraiment cette \u00e9nergie qui que les que les jeunes, ils ont fait, et c'est l'\u00e9nergie peut \u00eatre compl\u00e8tement diff\u00e9rente, je vois qu'ils ont une joie quand il danse c'est pas il y a un il y a quelque chose, alors que en Suisse romande, c'est notre c'est notre mani\u00e8re sont beaucoup plus s\u00e9rieux, peut-\u00eatre pas, et c'est \u00e7a que je pourrais dire peut-\u00eatre officiellement dissidence le visage plus ferm\u00e9 alors que Z\u00fcrich, voyez, c'\u00e9tait toujours surveillants m\u00eame le public \u00e9taient l\u00e0 : on sait dans la rue et Jean, c'\u00e9tait vraiment jou\u00e9 quoi et c'est tr\u00e8s joyeux et \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Suisse allemand, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [89%] :\r\nOui, oui, la Suisse, le suisse le tour c'est, c'est une bonne occasion pour pour d\u00e9tecter des talents qu'elle qu'elle importance par exemple au niveau bas au niveau suisse, puis apr\u00e8s internationale d'un d'un d'un d'une comp\u00e9tition comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [79%] :\r\nAlors nous on a notre r\u00f4le, c'est simplement leur donner cette opportunit\u00e9 de de pouvoir \u00eatre vu par tout le monde, parce qu'en fait ce qu'on ram\u00e8ne \u00e7a dans un \u00e9v\u00e9nement suisse on am\u00e8ne beaucoup d'\u00e9trangers, notamment celui qui a gagn\u00e9 le nombre de talent : la salade qui a gagn\u00e9 3 fois qui a gagn\u00e9 et qui vient juger l'\u00e9v\u00e9nement et d'autres Stars dans le monde entier et donc fait qui qui peuvent danser face \u00e0 ces, ces gens -l\u00e0 et remporter cette comp\u00e9tition m\u00eame pas reporter juste l\u00e0 est pr\u00e9sent\u00e9 ce qui faire ben d\u00e9j\u00e0 avec toutes les cam\u00e9ras qui sont l\u00e0, on fait de la arriv\u00e9e sur Facebook, on fait de l'AFP sur YouTube donc pour eux c'est une vraie vite vitrine pour eux et du coup, apr\u00e8s nous, c'est \u00e0 peu apr\u00e8s de faire leur chemin et faire au-del\u00e0 de 2 de ses comp\u00e9titions l\u00e0- bas montrer apr\u00e8s qu'ils peuvent aussi aller encore encore plus loin et ces sacs int\u00e9ressants, ce qui a fait beaucoup, si en fait hein et c'est c'est vraiment sinc\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:08) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'enfin je veux dire il y a un c\u00f4t\u00e9 toujours th\u00e9rapeutique dans la danse au d\u00e9part annonc\u00e9, c'est pour le le l\u00e2cher prise qu'est -ce que tu dirais qu'est -ce que tu donnerais ou est -ce que tu dirais a peut-\u00eatre un ou une jeune qui, qui se dit l\u00e0 dedans, c'est pas pour moi mais qui, qui a, qui aurait besoin de s'exprimer, comment tu lui parlerai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [84%] :\r\nJ'ai souvent l'habitude un au cours de danse des personnes justement qui sont tr\u00e8s timides qui viennent juste regarder les copines danser parce qu'elles veulent pas forc\u00e9ment danser et quand elle commence \u00e0 faire un ou 2 mouvements et qu'il est vrai que c'est tout \u00e0 fait accessible en fait, c'est justement \u00e0 l\u00e2cher prise, c'est-\u00e0-dire que quand on, quand on commence \u00e0 faire du Hip-Hop, il y a pas de r\u00e8gles, on s'amuse, et pour moi c'est le plus important au-del\u00e0 de penser \u00e0 des bases tout \u00e7a le le cours que tu vas faire, il faut que le jeune quand il sort du court, ils soient contents et il se d\u00e9pense et c'est pas, je dis pas que c'est un sport, mais disons que le fait de travailler toute la semaine et de voir le cours de danse, tu peux tout, vraiment tout l\u00e2cher et c'est \u00e7a en fait faute, et dire que quand tu pas le cours c'est pas difficile et mouvements ont fait des mouvements assez simple et et donc c'est ouvert \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:13) [86%] :\r\nBen justement, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est ouvert \u00e0 tout le monde est -ce que au niveau g\u00e9n\u00e9rationnel s'est ouvert \u00e0 Toulouse, bien s\u00fbr que oui, alors, \u00e0 quel \u00e2ge, voil\u00e0 c'est : voil\u00e0, moi j'ai 42 ans est -ce que ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:23) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, juste pour exemple : on a une femme qui fait de la ce qui fait d'une peuplade je pense, la plus \u00e2g\u00e9e qu'\u00e0 75 ans \u00e0 archiver, elle est, elle est vraiment extraordinaire, vraiment ah oui, donc, ben je sais pas, c'est pas du toit pour un probl\u00e8me, le ma\u00eetre du pop, celui qui est l'inventeur du peuple aujourd'hui \u00e0 62 ans, et c'est un monstre, donc je pense pas que c'est une question d'\u00e2ge dans la t\u00eate ce qui s'est pass\u00e9, si vous restez jeune dans la t\u00eate, je pense que la tendance pas faire jusqu'\u00e0 70 plus tentant sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:58) [92%] :\r\nOn parle de dans ce matin dans le cadre de la f\u00eate de la danse, on marque une petite pause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [66%] :\r\nEt qu'il vous le droit voil\u00e0 et m\u00eame sur 2 \u00e9tapes, il y a eu 2 et m\u00eame de plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [65%] :\r\nUn prix point pour la suite, \u00e0 peine. \r\nDe point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:59) [57%] :\r\nCertains bacs, c'est-\u00e0-dire d'affaires pourtant pas compliqu\u00e9 parce que l\u00e0, \u00e7a fait une belle c'est-\u00e0-dire quelques nouvelles et avec une p\u00e9riode de publicit\u00e9 d'affecter peut-\u00eatre que Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:51) [79%] :\r\nGr\u00e2ce point. \r\nOui, Pouy \u00e0 forte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:09) [58%] :\r\nParce que beaucoup de toute atteinte \u00e0 compl\u00e9ter point l'heure de toutes celles que une part que beaucoup ont vot\u00e9 jeudi publicit\u00e9 tout pour de toute la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:48) [82%] :\r\nC'est parfaitement la langue du vent, \u00e7a s'appelle la fleur de sel, Watson et Babel blues sur la 3 est toujours avec Valentin Mottier, coordinateur de la F\u00eate de la danse en Suisse romande puisque c'est un \u00e9v\u00e9nement sur toute la Suisse et Sally Fly, qui est donc professeur de danse, danseur, directeur d'\u00e9cole oui directeur oui monsieur le directeur, Bagdad la et, surtout, coordinateur du suspense, le Tour qui est donc l'une des d'une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses de cette cette f\u00eate de la danse est -ce qu'on peut peut-\u00eatre juste \u00e0 leur rappeler les rendez- vous pour les 6 bateaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [74%] :\r\nAlors c'est ce samedi Vevey, c'est la salle club et on a aussi Lucerne c'est plus monde l\u00e0 \u00e7a c'est un peu \u00e7a et ensuite seulement, donc la tr\u00e8s basse exactement et on a Fribourg pour frissons et on a la derni\u00e8re salle, si je me trompe pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:48) [61%] :\r\nLe biologiste Mogador \u00e0 Paris oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [78%] :\r\nAu Studio au Studio : Studio face \u00e0 l'organe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:54) [81%] :\r\nTr\u00e8s bient\u00f4t, faut -il nous dire le Tessinois j'ai la viande anglaise formalisme, \u00e7a fait une belle carri\u00e8re, celle -ci, faute d'accord, et donc voil\u00e0, si par exemple nos auditrices nos auditeurs veulent s'inscrire pour participer peuvent encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [79%] :\r\nOui, ils peuvent s'inscrire sur le l'e-mail suisse Bertolt ou en robe \u00e0 de la danse \u00e0 chacun, donc ils ont juste envoy\u00e9 un e-mail avec leurs noms oui et la ville, o\u00f9 il participe au bapt\u00eame, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:17) [76%] :\r\nTr\u00e8s bien, et donc dans ces dimanches -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:20) [86%] :\r\nFinale dimanche pr\u00e9s\u00e9lection samedi et finale, dimanche, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:23) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, Valentin, une ou 2 questions est -ce que il y a des nouvelles danses qui font leur apparition, ou alors \u00e7a, alors si c'est vraiment pour une ce que moi j'ai j'ai j'ai vu dans le programme et des trucs tellement diversifi\u00e9 avec des danses bas\u00e9e sur les lettres de l'alphabet h\u00e9bra\u00efque les des trucs compl\u00e8tement fou dont dont j'avais jamais entendu parler, bon aucune, autant dire que pas une sp\u00e9cialiste de la danse, mais je me suis dit \u00e7a doit \u00eatre un milieu qui se renouvelle pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [86%] :\r\nOui, alors c'est vrai pour moi, c'est vraiment une question pi\u00e8ge parce que c'est vrai que je suis pas non, dans le milieu de la danse depuis super longtemps et effectivement je je t'avoue que, en en faisant l'\u00e9dition de tous ses programmes, il y a beaucoup de noms que j'ai d\u00e9couvert aussi oui effectivement, alors apr\u00e8s, je fais une distinction \u00e0 faire entre Bill et vraiment des nouvelles pratiques de danse ou des pratiques de de comment dire de le Style qu'on conna\u00eet, mais qui sont r\u00e9invent\u00e9s r\u00e9inventer avec peut-\u00eatre une des questions philosophiques on dit mais diff\u00e9rente qu'on met autour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:24) [77%] :\r\nSally cela, il avait une suggestion pour les claquettes, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [76%] :\r\nJe dirais la d'franchement il y a beaucoup de similitudes entre le claquettes la hausse d'RMC, je pense que tu vois c'est quoi juste la RASD \u00e0 s'en fait, c'est une r\u00e9gion qui vient d'ailleurs de New-York avec qui, en fait, s'il y a eu un peu de tout, des styles de danse c'est-\u00e0-dire que ils prennent du jazz prennent du classique et plein de claquettes, \u00e9t\u00e9 prennent plusieurs styles et c'est sur des mus\u00e9es d'art aussi sont faites, et bien que le B\u00e9nin, parce qu'en fait, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des soir\u00e9es Hip-Hop et ils ont, ils ont fait toutes les bo\u00eetes Hip-Hop, donc ils sont partis dans son pour son parti dans une soir\u00e9e, en fait, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un Style de danse, on voit des danseurs qui faisait qu'il des mouvements qui les claquettes, tout \u00e7a, donc ils ont mis ils ont pris tout \u00e7a pour faire le out. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:08) [90%] :\r\nMagnifique g\u00e9nial, donc c'est vraiment tr\u00e8s fluide comme comme discipline pour Valentin magnifique derni\u00e8re question pi\u00e8ge pour Valentin question pi\u00e8ge, on n'arr\u00eate pas ce matin si tu dois sortir un spectacle ou une initiation de tout le programme, le vaste programme, laquelle est -ce que tu dirais qu'il faut absolument pas rater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [81%] :\r\nAlors plainte qu'il faut pas rater moi a toute personnelle, un spectacle, je me r\u00e9jouis de voir ces ces techniques une \u00e0 Fribourg le on peut voir le vendredi et le samedi au Nouveau Monde, qui est un spectacle de Marc Osthoff, \u00e0 mi- chemin entre entre les arts de la rue, le cirque et et la danse, c'est, comment dire, \u00e7a a l'air assez politiquement incorrect avec pas mal d'acrobatie d\u00e9sarme des d\u00e9sarmer, il a l'air de jouer avec avec des armes blanches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:05) [85%] :\r\nOui, c'est un spectacle je en m\u00eame temps c'est au Nouveau Monde de Fribourg, donc on sait que l'on peut s'attendre \u00e0 tout parle, il peut y avoir de tous, il peut y avoir de tous parfaits, bon, rappelle que la f\u00eate de la danse, c'est \u00e0 partir du 2 mai jusqu'au 5 mai donc 4 jours jusqu'\u00e0 la fin de ce week- end en plein de villes de Suisse, on vous renvoie bien \u00e9videmment sur le site de F\u00eate de la danse, vous choisissez ce que vous voulez dans les villes, le principe le billet c'est 15 francs, peut importe, c'est une fois 15 francs, peu importe o\u00f9 vous alliez sur les 4 jours voil\u00e0 celui c'est plut\u00f4t tout \u00e0 fait comme comme proposition j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:38) [87%] :\r\nProfite peut-\u00eatre juste de pr\u00e9ciser qu'on a mis en place cette ann\u00e9e un passe en passe de soutien \u00e9galement parce que toutes les les villes ont aussi besoin de pouvoir se d\u00e9velopper un petit peu et c'est l'occasion pour le public enthousiaste et et de facilement contribuer, on va dire, ou au d\u00e9veloppement notamment du programme artistique et de on va dire, de l'accueil, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans les diff\u00e9rentes phases de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:01) [77%] :\r\nDonc tout sera donn\u00e9 \u00e0 Porrentruy pr\u00e9sentable battus, qui soit juste pour autrui seront donneurs pour se loger etc, apr\u00e8s c'est un peu d', coeur de la le coup parfait et Valentin Mottier, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et merci beaucoup \u00e0 toi, c'est bien \u00e7a et franchement, \u00e7a donne envie de se mettre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T07:50:12Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99906513-3C7A-4D73-B508-1DAEAF71F5CC", "internalArchiveId": "99906513-3C7A-4D73-B508-1DAEAF71F5CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Shocking! \"Kapoor Black\", ou comment certaines couleurs sont prot\u00e9g\u00e9es", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Un homme aux cheveux longs ; une danse d'Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s'int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l'\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours.", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383177", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Shocking! \"Kapoor Black\", ou comment certaines couleurs sont prot\u00e9g\u00e9es / PNY_2019-04-30T11:35:05_shocking-kapoor-black-ou-comment-certain", "Pony Express du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["Un homme aux cheveux longs ; une danse d\u02b9Elvis Presley ; un urinoir ; une femme en perruque : il fut un temps o\u00f9 les gens d\u00e9tournaient les yeux devant de tels scandales ! Shocking ! nie toute pudeur et s\u02b9int\u00e9resse \u00e0 ces petits riens qui offusquaient \u00e0 l\u02b9\u00e9poque et laissent de marbre de nos jours."], "variantIds": ["ece-10383177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:35:26Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [72%] :\r\nDe dingue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIl \u00e0 l'\u00e9norme scandale alors il est mont\u00e9 dans l'ar\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [75%] :\r\nQui bon oui aux heures 30, c'est l'heure de l'ap\u00e9ro avec pourquoi pas une petite planchette de Jean-Bruno charcuterie et suivant sur ce plan, oui peut-\u00eatre un baiser, je suis perdu, pardon non mais c'est-\u00e0-dire que je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on parle de shocking nourriture aujourd'hui se d\u00e9range pas trop, David, c'est l'histoire d'un cadre avec elle et pour commencer, est -ce qu'on peut recommencer, sauf le fait qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [77%] :\r\nSon objet dire laquelle tous je suis voil\u00e0 on recommence voil\u00e0 on une relation vous venez d'assister en Direct \u00e0 une honn\u00eate personne faire un peu je Vienne me dit elle me fait des grands yeux voil\u00e0 alors ou pas, moi je pense qu'on remette le chapeau or cher d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 que se pr\u00e9parer et puis on va pas Paris, tr\u00e8s bien, alors on y va, on met chapeau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [73%] :\r\nPoint d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9norme scandale disons Phil\u00e9mon des temp\u00e9ratures point il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [84%] :\r\nQui ne va pas parler, alors quoi, mais demain, je te promets qu'on va vraiment \u00eatre s\u00fbr et je suis assez pas du suis confuse ouais mais tu vas voir que des gens qui sont pires que toi pour faire peur, ce qui ce matin on va plonger dans les t\u00e9n\u00e8bres du monde de l'art et on sait que l'art contemporain, c'est devenu une source de sp\u00e9culation financi\u00e8re assez importante avec l'enrichissement massif de certains artistes, h\u00e9 bien cet argent pourrait d\u00e9sormais cr\u00e9er un vrai clivage entre les artistes, pauvres et les artistes riches au niveau de la cr\u00e9ation, bah oui, niveau de l'acc\u00e8s du mat\u00e9riel de base d\u00e9j\u00e0 on va parler d'Anish Kapoor qui en politicien britannique et il est au coeur d'une \u00e9norme pol\u00e9mique et surtout d'une \u00e9norme r\u00e9volte depuis 2016, depuis en fait qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9server l'usage d'une couleur, le noir ah le noir et il est le seul \u00e0 voir le droit d'utiliser le noir bon alors le noir dans son ensemble, sciences, r\u00e9clament un petit peu compliqu\u00e9 la vie en tout cas, il est le seul \u00e0 avoir le droit d'utiliser un certain noir, le noir le plus noir du monde, autrement dit le vente par Black et de son officiel un pigment qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de nanotubes de carbone, d'accord, c'est-\u00e0-dire non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [84%] :\r\nJe vais expliquer comme j'ai moi- m\u00eame appris comment cr\u00e9er une couleur, en fait, ce qui est d\u00e9velopp\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 britannique qui s'appelle celui nano- syst\u00e8mes, ce sont des tiges microscopique de couleur noire, donc ce sont les nanotubes de carbone, ils sont 3500 fois plus fin quand je veux dire que d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 mon esprit on vote n'arrive pas vraiment \u00e0 comprendre ce que \u00e7a veut dire, et surtout, ce sont 300 fois plus haute que large autrement s\u00e9lectif qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s hautes et tr\u00e8s tr\u00e8s fine en proportion et le principe c'est que la lumi\u00e8re est bloqu\u00e9 dedans en fait quantit\u00e9s au mieux d'une for\u00eat qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, beaucoup moins de lumi\u00e8re \u00e9videmment que, en dehors de la for\u00eat, cette couleur, l'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour l'arm\u00e9e et pour l'astronomie \u00e0 la base, c'est ce qu'on applique sur les avions furtifs comme \u00e7a on peut pas les voir, et c'est ce qui emp\u00eache la lumi\u00e8re de p\u00e9n\u00e9trer dans les t\u00e9lescopes donc comme \u00e7a annihile toute la lumi\u00e8re, \u00e7a permet de voir le monde petite \u00e9toile alors comment est -ce que l'artiste Anish Kapoor a pu se r\u00e9server comme \u00e7a une couleur Disorder joueront c'est une histoire de flair commercial comme toutes les belles histoires, le noir comme couleur bah, c'est une fascination pour les artistes depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps puisque la capacit\u00e9 \u00e0 absorber la lumi\u00e8re est assez fascinante Goya a eu sa p\u00e9riode noire Turner aussi Manet et Anish Kapoor a toujours beaucoup aim\u00e9 travailler avec cette couleur en 1992 il a fait une \u00e9tude de performance, l'appel des syndicats une tous les boss un cube en f\u00eate dans lequel tu vas rentrer et au milieu, tu vois en en cercle noir qui est pas au milieu du salon tout dire pr\u00e9vient de ne pas t'approcher de ce cercle et l\u00e0 tu pose la question est -ce que c'est un cercle un noir ou est -ce que c'est un vrai trou et bien figure toi qui a un visiteur qui est tomb\u00e9 dedans, enfin c'\u00e9tait important 2018 lors d'une Exposition de ce qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 Lischka pourrait s'approcher un petit peu trop pr\u00e8s, malgr\u00e9 les pr\u00e9ventions alors \u00e9videmment avec ce genre d'artiste tu penses bien qu'un noir qui fait carr\u00e9ment de dispara\u00eetre la lumi\u00e8re \u00e7a, \u00e7a lui a touch\u00e9 plus Anish Kapoor, d'accord, mais donc avec ce noir qu'est -ce qui se passe, techniquement c'est J\u00e9nine cette peinture qu'traversent et qu'en fait elle absorbe99,90 6 pourcent de de la lumi\u00e8re, donc presque 100 pourcent et et le r\u00e9sultat c'est que tout \u00e0 l'air en 2\u00e8me dimension, j'ai vu, notamment, une pr\u00e9sentation en fait c'est la couleur \u00e9tait appliqu\u00e9e, sur une sculpture de t\u00eate de Licorne en a une qui est blanche et une qui est noir, avec ce fameux \u00e0 Black et du coup la noire, tu as regarde et elle devient toute plate, c'est comme si tu avais en trop dans l'image en fait m\u00eame d'ailleurs sur un \u00e9cran de ne pas imaginer que \u00e7a fait en vrai, mais c'est assez bizarre pourtant gu\u00e8re et c'est assez bizarre pour ton cerveau aussi et \u00e7a doit faire r\u00eaver tous les artistes du ah bah oui, sauf que le vent tablette qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 fabriquer, maintenant il est carr\u00e9ment inaccessible, on fait une pause est explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [80%] :\r\nBlack Mirror Arcade Fire, t'as vu \u00e7a, selon certains, la vie, h\u00e9 bien, faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [83%] :\r\nOn une fin qui ne laisse pas rentrer la lumi\u00e8re Arcade Fire Black Mirror on efface les objets ce matin avec le vent, le noir le plus noir du monde une couleur qui absorbe presque totalement la lumi\u00e8re et fait r\u00eaver les artistes mais elle appartient oui au plasticien Anish Kapoor, c'est une couleur qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la base pour l'arm\u00e9e et pour l'astronomie, ce qui implique une fabrication extr\u00eamement techniques, extr\u00eamement cher au d\u00e9but, cotisons mis au point cette couleur, vous pouvez en fabriquer seulement de centim\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 la fois ce qui est vraiment pas beaucoup cette \u00e9gal sac \u00e0 m'int\u00e9resser Anish Kapoor, qui a appel\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 qui fabrique ce vent de tabac qu'ils ont dit : mais je suis s\u00fbr qu'on peut en faire plus, il faut qu'on fasse absolument une collaboration et du coup, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire un accord avec cette entreprise, qui est que les droits exclusifs appartiennent \u00e0 Anish Kapoor alors je pr\u00e9cise qu'on ne conna\u00eet pas la somme Kaddish Kapoor a pay\u00e9 pour avoir les droits de cette couleur mais s'implique donc que personne d'autre au monde ne peut l'utiliser d'autres artistes ont cr\u00e9\u00e9 des couleurs par exemple Yves Klein et son bleu mais comment finalement est -ce qu'on peut \u00eatre s\u00fbr ou ou l'interdire efficacement aux autres alors effectivement dans les f\u00eates, on ne peut pas l\u00e9galement s'approprier une teinte c'est pas possible tu cite l'exemple du bleu Klein, qui s'appelle officiellement Intl Kline Blue, en fait, c'est une couleur qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 1960 justement par l'artiste, Yves Klein, qui a associ\u00e9 du bleu Outre-Mer avec un lion sp\u00e9cifique et il a d\u00e9pos\u00e9 cette formule, par contre, l'acc\u00e8s \u00e0 la couleur, il est libre, dans le cas du noir la subtilit\u00e9 de la chose, c'est que c'est pas un pigment mais en fait c'est un mat\u00e9riau Kapoor \u00e9tant fin strat\u00e8ge n'est -ce pas et bah tu peux t'approprier \u00e9videmment en mat\u00e9riaux alors pour relativiser quand m\u00eame cette acquisition, c'est pas si simple non plus d'utiliser ce vent de tablettes, c'est pas une couleur qui s'\u00e9tale b\u00eatement au pinceau, en fait, il doit rev\u00eatir le supporter pas choisi qui doit \u00eatre capable de r\u00e9sister \u00e0 une temp\u00e9rature qui va quand m\u00eame jusqu'\u00e0 100 degr\u00e9s et une fois que tu auras conduite \u00e0 surface qu'une loi plus jamais la toucher sous peine d'alt\u00e9rer justement ce mat\u00e9riau donc tu dois encore recouvrir d'un mat\u00e9riau protecteurs mais qui quand m\u00eame peut pr\u00e9server en fait les caract\u00e9ristiques de ce \u00e0 Black, autrement dit Anish Kapoor a les moyens, \u00e0 la fois techniques, financiers et humains d'utiliser son tablettes mais clairement, la plupart des artistes ne les ont pas oui, donc j'imagine si tu touches en fait tu changes la r\u00e9fraction de la lumi\u00e8re de ouest de la mati\u00e8re et puis donc c'est c'est pass\u00e9 en juin qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la r\u00e9action des autres artistes dans ce, ils ont \u00e9t\u00e9 assez f\u00e2ch\u00e9 assez scandalis\u00e9, il y a m\u00eame Stuart qu'un artiste anglais qui a d\u00e9cid\u00e9 d'agir, il a invent\u00e9 le Black3,0 qui, lui, absorbe99,95 pourcent douani\u00e8res douani\u00e8res et en fait pour pour sortir \u00e7a, il a lanc\u00e9 une campagne de financement participatif qui vient de s'achever avec en \u00e9norme succ\u00e8s d'accord et ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien il sera bien s\u00fbr libres de droits, l'imaginaire oui et non, en fait, il y a une seule personne qui appellera l'utiliser et si Anish Kapoor lui- m\u00eame ces petits motiv\u00e9 et que tu participer justement \u00e0 la compagne de de financement, il y a une petite pr\u00e9cision qui disait que, en soutenant ce projet du tu n'\u00e9tais pas Anish Kapoor plus n'avait absolument aucun lien avec Anish Kapoor et que tu ne soutenait pas non plus ce projet en tant que, \u00e0 l'issue Kapoor ou en son nom et puis qu'\u00e9videmment dedans en tout cas dans toutes les mani\u00e8res, que tu pouvais le mat\u00e9riau que tu allais acqu\u00e9rir n'allait pas arriver entre les mains d'un disque vous voulez, on va dire que c'est de l'humour aussi de l'humour et il a un petit peu dure comme Stuart parce qu'il avait aussi cr\u00e9\u00e9 en rose intitul\u00e9 Le rose le plus gros du monde qu'il avait d\u00e9j\u00e0 interdit Anish Kapoor et la r\u00e9action du plasticien anglais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e post\u00e9 une photo sur Instagram avec son majeur plong\u00e9 dans ce fameux du donc ce sont vos d\u00e9fiant chez les artistes, ces petits ses petits sont un peu mesquin des services. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBB817D0-1A30-46C7-BCB6-EE6A61747B40", "internalArchiveId": "FBB817D0-1A30-46C7-BCB6-EE6A61747B40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music - Frank Carter en interview 2/5", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383170", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music - Frank Carter en interview 2/5 / PNY_2019-04-30T09:12:00_pony-music-frank-carter-en-interview-2-5", "Pony Express du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10383170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:35:26Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [71%] :\r\nInterview et puis bon, si on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nSuite de l'interview avec Frank Carter au m4music, \u00e0 la veille de la sortie de l'album and of sauf Wings fr\u00e9quentes de Valence est que ce qui est en fait un duo pour mais des potes d'enfance Frank Carter Dean Richardson sur lequel vient se greffer un groupe avec, ils ont enregistr\u00e9 ce 3\u00e8me album un album qui leur a pris peu de temps \u00e0 faire justement bon train, il y a ce ne pas de First met en vedette, oui et non, les 2 premiers album, on les a \u00e9crits dans la m\u00eame ann\u00e9e et on les au cours des m\u00eames 12 mois dans l'avait retenu le 2\u00e8me album pendant toute une ann\u00e9e avant de le sortir avec celui -l\u00e0, on a pris notre temps pour l'\u00e9crire et au moment de l'enregistrer cet al\u00e9a s\u00e9vit vacciner \u00e0 et oppose Afellay quoi pour sa soir\u00e9e oui peut-\u00eatre modeste m\u00eame temple oui certaines on a r\u00e9alis\u00e9 la plupart en quelques semaines dans le Lincolnshire, mais cette fois on a pass\u00e9 plus de temps dessus apr\u00e8s, c'\u00e9tait avant, c'\u00e9tait dit OK, c'est bon le sort est ce que on a pris du temps pour le mixer les arrangements, \u00e7a s'est pass\u00e9 en ao\u00fbt ou septembre, je crois, c'est l\u00e0 que les premi\u00e8res chansons sont arriv\u00e9s, \u00e7a, donc oui, \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s longtemps, voil\u00e0 maintenant ou pas, quand m\u00eame, je ne sais oui, non, non, l'homme par quand et j'imagine que c'est toujours la m\u00eame mani\u00e8re de faire les guitares de dit l'\u00c9tat voit Frank exact et l\u00e0 oui c'est Ennakaoui exactement, on s'assoit sur le canap\u00e9, on serait lui am\u00e8ne sa guitare et moi j'am\u00e8ne ma voix et voil\u00e0 oui je vois arriver jusqu'\u00e0 ce que j'entends quelque chose ou alors je chante jusqu'\u00e0 ce que ce soit lui qui entendent quelque chose et l\u00e0 on laisse l'id\u00e9e vivre librement s'Willy de cela le ferait et un moyen laisse autant la laisse danser dans les airs, juste assez longtemps pour qu'on puisse l'enregistrer et ensuite on doit l\u00e2cher l'affaire si qui passe trop de temps dessus tu peux pi\u00e9ger son id\u00e9e dans un endroit o\u00f9 elle n'a pas forc\u00e9ment envie d'aller dans une m\u00eal\u00e9e, on a quand m\u00eame sauv\u00e9 croit oui, on est assez rapide pour les \u00e9crire, en fait, on s'\u00e9tait fix\u00e9 un jour par semaine pour s'enfermer dans le Studio, dire \u00e0 tout le monde, de rentrer chez eux et nous, on se pose sur le canap\u00e9, et on \u00e9crit oui oui c'est violence car mutualiste serbe 16 Carlos \u00e0 l'ouvrage, le but \u00e9tait de faire une chanson par semaine on il y a des semaines o\u00f9 on avait une chanson, il y en a d'autres, on avait trop IV mais tous ces jours \u00e9taient bon jusque 3 ou 4 morceaux bah \u00e7a arrive de temps en temps, Anne \u00e0 l'holocauste, ajoute que tu ne Voynet au moindre avec de tr\u00e8s et de Strasbourg, j'imagine qu'aujourd'hui, vous connaissez bien musicalement et vous comprenez assez vite la direction dans laquelle va \u00e0 l'autre, mais ce qu'il arrive encore que vous disiez qu'est ce qu'il faut il va o\u00f9 avec cette id\u00e9e : l'\u00c9tat s'savait elle oui \u00e7a arrive quelques-uns rives passent \u00e0 la trappe, quand elle me dit : je suis pas s\u00fbr d'avoir un truc vocale pour solistes et surprend la SDV pr\u00e9sent OS moi \u00e7a, c'est ma mani\u00e8re polie de le dire, c'est ma r\u00e9ponse diplomatique, le truc c'est que je ne sais pas jouer d'un instrument mais j'ai achet\u00e9 une petite base Spender Mustangs \u00e0 manche court j'adore enjou\u00e9 : ah la la reprenne son oreille, j'avais \u00e9crit une ligne de basse pour accompagner les paroles d'une chanson et j'ai dit \u00e0 Dieppe, tu dois \u00e9couter \u00e7a, j'en suis super fier du coup j'essaye de jouer, mais ce n'est pas sage recommencer 5 fois et \u00e0 la fin il m'a dit oui, oui, c'est cool, mais je ne sais pas vraiment ce que tu fais, tu change \u00e0 chaque fois, on a essay\u00e9 de se comprendre, oui, bon, finalement, n'y arrive toujours \u00e0 la fin 8 \u00e0 10 c'est \u00e7a le oui, Kl\u00f6den et un bulletin, un ami, il \u00e9tait la chose que j'ai tout de suite remarqu\u00e9, c'est que je n'aurais jamais comme \u00e7a, je me suis dit que si j'arrivais \u00e0 prendre \u00e7a rapidement, il y aurait plein d'id\u00e9es qui en d\u00e9couleraient du coup la chanson s'est fait assez rapidement, mais les co\u00e9quipiers n'y a que \u00e7a quoi, ben oui vidange j'avec arrive, on avait besoin du reste du morceau Hinweis Peillon pr\u00e9sence et et cela est \u00e0 prendre avec des failles voil\u00e0 maladie aussi quand on \u00e9crit chacun une m\u00e9lodie c'est assez facile de savoir que les balles, je joue de la guitare et que tu chantes anti- applique \u00e7a au Rift \u00e0 des r\u00e9sultats super int\u00e9ressant, c'est juste que parfois les id\u00e9es de Frank sont trop durs \u00e0 transposer en rive j'essaie ensuite comme un super macho, pas de soi -m\u00eame, r\u00e9sum\u00e9 leur quoi Miossec l'homme la que toute sa ceinture quand tu dois chanter les trucs et l'autre dit : mais de quoi tu parles, \u00e7a n'a aucun sens parce qu'aucune ouais, dans le genre ben comme si j'avais cette loi il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [69%] :\r\nUn diamant alors tout \u00e0 Paris tient le miroir et voil\u00e0 c'est \u00e7a fait peur, si la Syrie lorsque son \u00e0 son poste par la or des gars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [85%] :\r\nOui, tout le monde peut \u00eatre heureux Frank Carter de la t\u00e9l\u00e9, ce n'est quand m\u00eame, tant l'ambiance chez France Carter, c'est toujours un petit peu oppressant, m\u00eame s'il a appel\u00e9 son album qui sort ce vendredi, elles doivent sa famille la fin de la souffrance afin de la souffrance, on peut le pr\u00e9venir de bien des mani\u00e8res, on y reviendra demain avec un nouvel extrait de l'interview de d'un. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T07:27:04Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7110C8FE-E58A-49CD-B244-511396DB6624", "internalArchiveId": "7110C8FE-E58A-49CD-B244-511396DB6624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Newsjacking", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa publicit\u00e9 multiplie les strat\u00e9gies pour nous s\u00e9duire. Malgr\u00e9 les r\u00e9actions antipublicit\u00e9s, le secteur se r\u00e9invente sans cesse et de nouvelles formes de pub apparaissent. Et l'une d'entre elles est le newsjacking. Cette strat\u00e9gie consiste \u00e0 s'emparer d'un \u00e9v\u00e8nement et le d\u00e9tourner pour en faire de la publicit\u00e9. Attention, il y a des emb\u00fbches.\r\n\u00c9clairages de Michael Kamm, directeur de l'agence Trio, au micro de Sophie Proust.\r\n Les plus belles campagnes de newsjacking 2019 (Spitak)", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369311", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["En avion, votre bagage enregistr\u00e9 ne voyage pas sans vous / OEP_2019-04-30T09:00:54_sequence-2", "On en parle du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["Vous prenez l'avion. Une fois les bagages enregistr\u00e9s vous trainez au duty free de l'a\u00e9roport et vous oubliez l\u2019heure d\u2019embarquement. Ne vous voyant pas arriver, l\u2019\u00e9quipage fait d\u00e9barquer votre valise. Pourquoi donc? Les explications d'Alain Rohel, chef du service \"flux bagages\" \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, interrog\u00e9 par Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-10369311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:13:38Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [88%] :\r\nBienvenue si vous nous rejoignez Xavier Bloch, lui, est bien l\u00e0 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nOui, je suis toujours l\u00e0 et je ne suis pas tout seul, comme vous pouvez le le voir je suis accompagn\u00e9 pourparlers bagages avant mais je ne vois personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous et mais je suis venu avec une question, la question d'un auditeur voyageurs, voil\u00e0 pourquoi j'suis accompagn\u00e9 questions qui concernent l'aviation questions d\u00e9pos\u00e9es sur notre r\u00e9pondeur \u00e9coutez Yvan Faustine Elie de Z\u00fcrich poser sa question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [87%] :\r\nLa question que je me pose, c'est est -ce qu'un avion peut d\u00e9coller sans le un passager qui aurait d\u00e9j\u00e0 mis son bagage en soute bien soit, par exemple, il ils prennent un tout petit peu au yacht IFRI, ou alors il pourrait avoir un probl\u00e8me au niveau de, de, de la s\u00e9curit\u00e9 qui est trop longue par rapport \u00e0 ce qu'il avait pr\u00e9vu initialement en ce qui me concerne, j'ai, je suis beaucoup moins stress\u00e9, lorsque j'ai un bagage en soute, parce que je me dis : de toute fa\u00e7on l'avion comme attendre alors que si j'ai connu uniquement le bagage \u00e0 main, le stress, un petit peu en disant, ben, j'esp\u00e8re que j'arriverai \u00e0 passer les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 temps et pas que la viande laisse sur le tarmac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la question d'Yvon donc en d'autres termes, ce qui nous dit, c'est qu'un avion ne devrait jamais d\u00e9coll\u00e9 avec un bagage en soute donc son propri\u00e9taire ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la barque Palomar comment alors vrai ou faux, Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nAlors c'est vrai, sauf que l'avion ne va pas attendre \u00e9ternellement les explications d'Alain Ruel, chef du service fut bagages \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [92%] :\r\nD\u00e8s alors on s'aper\u00e7oit qu'il y a un passager manquant, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de s'assurer s'il a oui ou non un bagage en soute, bien \u00e9videmment, s'il n'y a pas de bagages en soute, h\u00e9 ben, l'avion peut partir normalement par contre s'il y a effectivement un bagage enregistr\u00e9, on se doit de r\u00e9cup\u00e9rer et d'enlever ce bagage, le plus rapidement, bah d\u00e9j\u00e0 pour \u00e9viter de prendre du retard et pour des raisons \u00e9videntes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [94%] :\r\nEh oui, on ne badine pas avec la s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [92%] :\r\nNi avec l'horloge, on se bat contre la montre sur le tarmac avant le d\u00e9collage de chaque minute compte, vous le savez probablement, dans le cas de ce bagage qui aurait perdu son passager, une d\u00e9cision est prise tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors la d\u00e9cision veut dire c'est la personne qui est responsable au sol du vol et qui doit hein inform\u00e9, l'\u00e9quipage de cette proc\u00e9dure et de mettre en place le dispositif pour enlever ce bagage, le plus rapidement possible alors fort heureusement, maintenant on a des outils informatiques, efficace, qui nous permettent, on va dire de localiser pas pr\u00e9cis\u00e9ment, mais avec une tr\u00e8s bonne approche o\u00f9 est bagages dans la soute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nTout ce branle-bas de combat, alors que vous tra\u00eenez simplement au duty Free. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [91%] :\r\nOui, rep\u00e9r\u00e9 votre valise noire, rose ouverte dans la soute d'un gros avion un d'un Airbus par exemple A330, c'est pas une mince affaire, il faut savoir \u00e9galement que 15000 bagages sont trait\u00e9s chaque jour sur les chariots et les tapis roulant de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e7a peut m\u00eame monter \u00e0 25000 bagages par jour en p\u00e9riode de grosse affluence juste avant No\u00ebl, ou comme il y a quelques jours juste avant P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\n\u00e7a sera pas, je me suis toujours demand\u00e9 quel chemin parcouru Novalis dans un a\u00e9roport, on s'imagine toujours ce d\u00e9dale de de tapis roulant comme dans les films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [92%] :\r\nEt m\u00eame moi je me posais la m\u00eame question \u00e0 Gen\u00e8ve, figurez -vous, il y a 4 kilom\u00e8tres qui sont parcourus entre le guichet d'enregistrement et la soul donc parcouru par vos bagages alors moi je me posais la m\u00eame question que vous et j'ai eu la chance de suivre ce chemin des bagages et des valises en compagnie d'Alain Ruel, chef du service flux bagages \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [96%] :\r\nOn \u00e9coute votre reportage Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [81%] :\r\nOui, \u00e7a va mal, \u00e7a s'appelait un parfum, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [91%] :\r\nAlors nous sommes ici dans le terminal, d\u00e9part, nous sommes sur ce que nous appelons les comptoirs d'enregistrement de check-in et il y en a une centaine sur l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve, donc c'est ici que se passe la premi\u00e8re \u00e9tape pour le passager et son bagage sur ce bagage est appos\u00e9 une \u00e9tiquette qui est la v\u00e9ritable carte d'identit\u00e9 du bagage, c'est le barre absolument, c'est sa pi\u00e8ce d'entit\u00e9s qui permet de tracer le bagage pente tout son voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [85%] :\r\nAlain Rohel alors qu'on vient de d\u00e9poser la valise bleue et elle filent \u00e0 toute vitesse sur la droite, la suite c'est d'ailleurs ce ce petit portique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [87%] :\r\nC'est ce petit parti qui est derri\u00e8re, ben vous allez avoir beaucoup de choses qui vont nous permettre de pouvoir traiter le bagage et de Lema\u00eetre dans le bon avion, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [91%] :\r\nEt l\u00e0 maintenant nous arrivons dans une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du traitement bagages, \u00e0 savoir le tri, on avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9tiquette bagage h\u00e9 ben dans la partie qui est devant nous, on a effectivement des dispositifs qui permettent de lire des bagages et de les orienter dans les bons chemins de grosses valises noires qui est en train de tomber, l\u00e0 on aper\u00e7oit ce qu'on appelle la partie de s\u00fbret\u00e9 o\u00f9 sont toutes les \u00e9quipes qui vont s'assurer de la conformit\u00e9 des bagages et surtout de leur contenu, bien \u00e9videmment, chaque bagage scanner et les personnes qui sont en charge de ces op\u00e9rations v\u00e9rifie tous les bagages afin qu'il puissent \u00eatre charg\u00e9 dans les r\u00e8gles de s\u00fbret\u00e9 dans les avions de temps en temps, on peut avoir le contenu d'un bagage qui n\u00e9cessite un contr\u00f4le compl\u00e9mentaire et g\u00e9n\u00e9ralement on va demander aux passagers de venir d'ouvrir \u00e0 bagages devant la personne qui contr\u00f4le le chargement, h\u00e9 ben on va passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante, c'est la c'est pas encore la piste, les bagages vont arriver de ce qu'on appelle des chutes, apr\u00e8s ils vont \u00eatre mis soit dans des conteneurs, soit sur des chars, je vous propose d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [86%] :\r\nSous nos yeux les bagages sont en train de tomber entre guillemets, on est entre ici est un gros volant en pr\u00e9paration l\u00e0 hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [94%] :\r\nAbsolument, l\u00e0 on a un vol avec \u00e9norm\u00e9ment de bagages qui sont mis dans des containers, l\u00e0 on a devant nous une dizaine de sacs avec des skis, c'est vrai qu'on est encore en saison hivernale et c'est quand m\u00eame une partie importante du nombre de bagages que nous traitons \u00e0 combien de minutes du d\u00e9part, l\u00e0 nous sommes directement \u00e0 35 minutes on est dans les temps. \r\nEh bien nous arrivons ici sur la derni\u00e8re \u00e9tape du traitement du bagage sur la plateforme de Gen\u00e8ve, on est sur la piste, nous sommes au la piste, effectivement, il y a un magnifique avion de tapes devant nous qui va sans doute aller vers Porto ou Lisbonne et les bagages sont en train d'\u00eatre charg\u00e9 oh l\u00e0, a priori, dans 5 minutes, je pense que le chargement sera termin\u00e9e l'int\u00e9gralit\u00e9 des bagages sera donc \u00e0 bord et l'avion pourra partir, on voit d\u00e9j\u00e0 effectivement diff\u00e9rentes personnes qui s'affairent autour de l'avion, aucun bagage ne peut \u00eatre charg\u00e9 ni sans l'autorisation du camp de bord Nissan la validation du personnel qui est au sol, lui, responsable du chargement, c'est clairement en ce moment -l\u00e0 que si on doit r\u00e9cup\u00e9rer un bagage, le responsable du chargement sol intervient en informant qu'encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [90%] :\r\nQui planche de Surf, poussettes, valises, on vient de suivre le chemin parcouru par les bagages \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve gr\u00e2ce \u00e0 vous, Xavier ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\n4 kilom\u00e8tres et pour que vos bagages voyagent en m\u00eame temps que vous dans la soute de votre avion et pas dans la soute d'un autre avion, ben voil\u00e0, de conseils pratiques, on retrouve Alain Rohel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [90%] :\r\nPour bien voyager le plus sereinement possible, c'est de savoir prendre un petit peu de temps, voil\u00e0, g\u00e9n\u00e9ralement on demande aux passagers de venir entre une heure et demie \u00e0 2 heures avant le d\u00e9part de leur avion s'ils ont un bagage bien \u00e9videmment 2\u00e8me conseil oui aller faire des courses d'un yacht IFRI, c'est une chose, mais ne pas oublier de regarder leur quand m\u00eame bah sinon se retourne dans citation un petit peu compliqu\u00e9 o\u00f9 on se retrouve peut-\u00eatre sur le carreau avec son bagage SRG c'est pas le but du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [93%] :\r\nEt 3\u00e8me et dernier conseil respecter la franchise, je parle bien s\u00fbr du poids et 20 kilos en g\u00e9n\u00e9ral si vous voyagez en classe \u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [89%] :\r\nEt puis quel risque de sanction si passager voil\u00e0 ne vient pas et qu'on doit extraire le bagage de de la soute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [82%] :\r\nAlors je vous rassure, et je rassure le passager aucune sanction juste un gros froncement de sourcils l'de la compagnie a\u00e9rienne concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [89%] :\r\nUn bagage en soute Claude -t-il l'avion au sol tant que son propri\u00e9taire ne se pr\u00e9sente pas \u00e0 l'embarquement, alors oui, on l'a dit, mais pas longtemps, il sera tr\u00e8s vite d\u00e9charg\u00e9 pour que l'avion puisse partir voil\u00e0 qui r\u00e9pond donc \u00e0 la question divan de Z\u00fcrich pos\u00e9es sur notre r\u00e9pondeur au 0 800 108 208 merci Xavier Bloch. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T07:26:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kamm, Michael", "role": "directeur de l'agence Trio Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D406B9E-2861-49CF-8F7A-C2F3791EE32C", "internalArchiveId": "3D406B9E-2861-49CF-8F7A-C2F3791EE32C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 139, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383184", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-04-30T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-04-30T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10383189", "ece-10383184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:24:39Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n\u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de messieurs les proches du d\u00e9funt oui un r\u00e9el Ancelot reprenant 5 minutes de silence pour vous recueillir sur la tombe de votre ami : merci monsieur le pr\u00eatre. \r\nNon mais je r\u00eave Lancelot, pardon, mais moi la tristesse talents surtout ne fait pas, moi, non, comment \u00e7a c'est pas toi voudrions surtout du cercueil courra \u00e0 Herv\u00e9 des leur 2 idiots et un robot non mais c'est pas possible \u00e7a du cercueil, puisque je te dis que \u00e7a venait de l'homme, il est mort, il peut pas p\u00e9ter, quoique \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas non plus oh putain vous vient du cercueil, mais c'est pas possible monsieur pr\u00eatre dites -moi dans votre carri\u00e8re, vous aviez d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 des morts qui p\u00e8te, pardon, des morts qui p\u00e8te des cadavres qui fait tu les d\u00e9pouilles non, \u00e7a n'existe pas pas pas vous, avant tout, c'est quoi \u00e7a, ben je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [68%] :\r\nIl para\u00eet qu'il faut le rapprocher plut\u00f4t vont PIB puisque je vous dis que c'est votre ami de toujours, mais il n'est pas. \r\nEt on est quasiment moiti\u00e9 connard, je sais Becthold fait des blagues, le 1er avril alors je me suis dit que pour \u00eatre original, il fallait la faire durer atteinte un peu, \u00e7a fait 3 semaines qu'on est persuad\u00e9 que notre meilleur ami est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [81%] :\r\nC'est violent, je devais passer pour mort pour faire une blague Douglas oui c'est pas la meilleure blague du \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [62%] :\r\nEt ce test, fils de plus, je vais la \u00e0 coups de pelle Cossonay r\u00e9mois l'croit qu'il va falloir bip et l'10 heures et quart, on est \u00e0 la radio comme du m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [82%] :\r\nCertains passages de m\u00e8tres qui a. \r\nJe vais appeler sa m\u00e8re l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [86%] :\r\nEh ben voil\u00e0, en 2019 on peut plus faire de blagues un peu os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [76%] :\r\nHerv\u00e9 des des idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5B6B97E-3F3C-4A0A-BC49-8AF455639C34", "internalArchiveId": "A5B6B97E-3F3C-4A0A-BC49-8AF455639C34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Newsjacking: quand la pub s'empare de l'actu", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "La publicit\u00e9 multiplie les strat\u00e9gies pour nous s\u00e9duire. Malgr\u00e9 les r\u00e9actions anti-publicit\u00e9s, le secteur se r\u00e9invente sans cesse et de nouvelles formes de pubs apparaissent. L'une d'entre elles est le newsjacking. Cette strat\u00e9gie consiste \u00e0 s'emparer d'un \u00e9v\u00e8nement et le d\u00e9tourner pour en faire de la publicit\u00e9. Attention, il y a des emb\u00fbches! L'\u00e9clairage de Michael Kamm, directeur de l'agence Trio, au micro de Sophie Proust.", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Newsjacking: quand la pub s'empare de l'actu / OEP_2019-04-30T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["La publicit\u00e9 multiplie les strat\u00e9gies pour nous s\u00e9duire. Malgr\u00e9 les r\u00e9actions anti-publicit\u00e9s, le secteur se r\u00e9invente sans cesse et de nouvelles formes de pubs apparaissent. L'une d\u2019entre elles est le newsjacking. Cette strat\u00e9gie consiste \u00e0 s\u2019emparer d\u2019un \u00e9v\u00e8nement et le d\u00e9tourner pour en faire de la publicit\u00e9. Attention, il y a des emb\u00fbches! L'\u00e9clairage de Michael Kamm, directeur de l\u2019agence Trio, au micro de Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-10369312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:15:57Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa pub, la pub, la pub, la pub, c'est rare qu'on en redemande, elle nous agace souvent la zappe quand elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 l'initiative Gen\u00e8ve 0 pub vise m\u00eame \u00e0 interdire les affichages publicitaires dans la ville est en cours de traitement en ce moment par les autorit\u00e9s genevoises Sophie Proust, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie de la communication publicitaire, peut-\u00eatre pour se renouveler et contourner ce d\u00e9samour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, alors c'est le News Jacking peut-\u00eatre que vous en avez d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 d'ailleurs en ignorant le nom, l'idole avec son papier toilette a fait un montage avec la Casa de Papel, c'est un clin d'oeil \u00e0 une s\u00e9rie bien connu culte Game of sonne aussi n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au d\u00e9tournement, une marque de biscuits de chaussures ont repris la bande sonore m\u00eame la photo r\u00e9cente du trou noir, je ne sais pas si \u00e7a vous dit quelque chose, \u00e7a oui, \u00e7a j'ai vu des d\u00e9tournements \u00e7a ce cercle orange ainsi de feu oui h\u00e9 bien Mercedes l'a repris pour son logo Durex aussi et puis il y a un petit dessin de presse qui a m\u00eame utilis\u00e9 ce processus en s'emparant de l'\u00e9v\u00e9nement de Notre-Dame en feu, on voit en fait un ours polaire qui est en train de sculpter un bout de banquise fondu et puis qui lui donne la forme de Notre-Dame et qui dit avec cette forme -l\u00e0, le monde entier va se sentir concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [82%] :\r\nJe consomme souvenir aussi d'une affiche de de location de v\u00e9hicules qui a surf\u00e9 sur les escapades de Fran\u00e7ois Hollande, en son temps un cotise balader en scooter pour rencontrer sa ma\u00eetresse et qu'il est un site publie proposer des voitures invite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [88%] :\r\nOui, et puis cette m\u00eame marque a d\u00e9clin\u00e9 une s\u00e9rie sur les politiciens fran\u00e7ais puisqu'avec l'image d'une Mini Cooper, le texte sugg\u00e9rait cette comme Carla Bruni, les petits mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [85%] :\r\nQui a bien d\u00fb plaire \u00e0 Nicolas Sarkozy j'ai d'ailleurs surpris que la pub ne se soit pas int\u00e9ress\u00e9 au cas des prescriptions sant\u00e9 \u00e0 base de rire de notre cher Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [91%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre que la puce et s'amuse moins de ces institutions, a peut-\u00eatre le cr\u00e9ateur de ce concept, en tout cas c'est David Mirman Scott mais celui qui va vous en parler maintenant, c'est Michael Kamm, qui est directeur de l'agence Trio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [88%] :\r\nOn va s'inspirer des faits d'actualit\u00e9 qui b\u00e9n\u00e9ficient forc\u00e9ment je dirais d'une attention du grand public et on va soit d\u00e9tourn\u00e9 ou s'inspirer de cette actualit\u00e9 pour placer un produit souvent de mani\u00e8re humoristique, alors l\u00e0 c'\u00e9tait des loueurs de 2 v\u00e9hicules est ce qu'il y a des des marques qui sont plus plus pertinente, alors il y a m\u00eame des marques qui en ont fait leur griffe, hein, \u00e7a leur \u00e7a leur empreinte il y a tout d'abord, IKEA, qui le fait extr\u00eamement souvent, il y a des sirops aussi qui sont tr\u00e8s connus en France, qui, qui joue avec les fruits l\u00e0 ils font beaucoup beaucoup avec \u00e7a aussi je peux donner un exemple peut-\u00eatre pour Iker compte Harry s'est mari\u00e9e donc le prince Harry s'est mari\u00e9 IKEA dispose aussi d'une chaise qui s'appelle Harry et une des publicit\u00e9s de dire Marie est toujours disponible chez IKEA, par exemple, qu'est ce qui fait que tout d'un coup on s'empare d'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'actualit\u00e9 d'une News qui vient de tomber, alors le grand Avantage, c'est qu'pas au quotidien, il y a des choses qui se passe, il y a de quoi s'inspirer et puis on est toujours \u00e0 jour le grand d\u00e9savantage, on va dire, c'est que \u00e7a demande une r\u00e9activit\u00e9 extr\u00eamement voil\u00e0, il faut \u00eatre super rapide, il faut trouver la bonne tonalit\u00e9 c'est vrai qu'avec l'actualit\u00e9, des fois, on peut aussi faire des erreurs de newsjacking n'est pas toujours eu que des r\u00e9ussites de temps en temps, il y a aussi des choses qui peuvent \u00eatre un peu d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau aux j'ose dire, je me disais, par exemple, le truc qui a beaucoup marqu\u00e9 ces derniers temps, c'\u00e9tait la cath\u00e9drale de Notre-Dame est -ce que \u00e7a ce serait pas risqu\u00e9e par exemple d'aller s'aventurer sur de l'humour pour faire de la pub l\u00e0- dessus, c'est extr\u00eamement c'est tout \u00e0 fait limite d'ailleurs quand il y a eu les attentats \u00e0 Paris avec un Charlie Hebdo il y a une marque les 3 Suisses qui ont essay\u00e9 de faire d'newsjacking avec \u00e7a, qui sont bien implant\u00e9s et qui ont qui ont vraiment pris un coup, je dirais, pas par rapport \u00e0 leur image, donc oui c'est, c'est assez complexe et il faut plut\u00f4t le prendre, voil\u00e0 il faut faut faire des bons choix bonnes actualit\u00e9s qui permet d'\u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 avec un humour je dirais qu'qui passe partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [87%] :\r\nDe l'humour passe- partout, l'humour, c'est une des conditions mais pas justement de l'humour \u00e0 la Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait quoi l'exemple rater des 3 Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait inexact, une affiche noir avec l'inscription : je 3 Suisses Charlie donc les 2 derni\u00e8res lettres et le 3 en couleur diff\u00e9rente du reste du texte Plantade 1 personne n'a eu envie de de souris \u00e9ni\u00e8me de comprendre comme \u00e7a \u00e7a comme un engagement en fait de de solidarit\u00e9 envers l'hebdo, quels sont les les situations et les qualit\u00e9s qui sont adapt\u00e9s, alors, alors, vous savez, si on parle de milliers m\u00eame par exemple ils sont rod\u00e9s \u00e0 la pub en ils ont entendu parler de de de pub depuis le ventre maternel et, forc\u00e9ment, ils sont au taquet pour d\u00e9busquer le ringard ou l'inad\u00e9quate ah sondage a montr\u00e9 que si les marques communique par exemple sur des grandes causes, et puis ils seront plus preneur et loyaux envers la marque fut\u00e9 donc Nike s'est engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du footballeur am\u00e9ricain Colin Kepler ni que ou qui pour Nike, on pourrait peut \u00eatre comme \u00e7a, qui d\u00e9nonce le racisme et les violences polici\u00e8res mais je lisais la communication des 3 Suisses, l\u00e0 \u00e7a fait un flop, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nPas de recette miracle, quelles sont les conditions pour une bonne campagne de newsjacking. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [87%] :\r\nAlors j'ai envie de dire : avoir une bonne \u00e9quipe cr\u00e9ative, une situation qui s'y pr\u00eatent et aussi un bon supp le ciblage de support. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [89%] :\r\n\u00e7a demande une grande r\u00e9activit\u00e9, donc je dirais que les les m\u00e9dias, oui, il faut plus de temps pour mettre en place \u00e0 une publicit\u00e9 se pr\u00eate pas forc\u00e9ment \u00e0 ce jeu- l\u00e0, mais on peut quand m\u00eame aussi joue avec ces param\u00e8tres, je vous donne un exemple, par exemple, si vous \u00eates sponsor de la m\u00e9t\u00e9o, vous pouvez imaginer avoir en r\u00e9serve 5 spots, qui sont tous sont lien avec une certaine m\u00e9t\u00e9o qu'il fasse beau, chaud, la pluie, la gr\u00eale, tout ce que vous voulez, vous avez un message qui est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 cette m\u00e9t\u00e9o et puis selon le jour X ben vous diffusez, celui que vous avez pr\u00e9par\u00e9 donc c'est plus tellement d'une newsjacking \u00e7a plut\u00f4t je dirais de de la la publicit\u00e9 par anticipation d\u00e8s des possibilit\u00e9s ici, dans ce cas de figure, la m\u00e9t\u00e9o, donc on peut le faire, c'est plus compliqu\u00e9, \u00e9videmment, je sais pas, une annonce presse il faut plus de temps pour la cr\u00e9er la messe mais c'est c'est il y a, il y a quand m\u00eame des marques le font m\u00eame aussi dans des des m\u00e9dias classiques et c'est pour capitaliser sur la sympathie on on a un sourire, donc on se dit tiens, elle est marrante, elle \u00e9coule cette marque ou est -ce qu'on a pu chiffrer un Avantage en termes de de d'actes d'achat. \r\nAlors je dirais que comme c'est quelque chose qui se fait assez facilement aussi sur Internet c'est un outil sur lequel \u00e7a se passe extr\u00eamement facilement, si on prend le cas d'un autre vendeur de meubles su\u00e9dois qui le fait tr\u00e8s souvent, \u00e9videmment, vous pouvez vous avez je dirais tr\u00e8s rapidement, vous pouvez d'une publicit\u00e9 vous retrouver dans un shop en ligne, donc je dirais qui par une certaine efficacit\u00e9 et 2 \u00e7a \u00e9norme, un atout de sympathie, je veux dire combien, de marques, avez vous vous trouvez super sympathique parce que quasiment tous les 2 jours, elle vous fait juste sourire, c'est tr\u00e8s rare, donc \u00e7a \u00e7a une grande valeur, mais peut-\u00eatre pas, qui se traduit en termes d'achats tout de suite, non, non, non, jamais forc\u00e9ment tout de suite, mais par contre vous voyez Sixt, le fameux loueur, il a une tonalit\u00e9 de m\u00eame dans ses campagnes, je dirai, qui sont plus des campagnes d'image il utilise toujours cette tonalit\u00e9 cet humour il s'inspire toujours du du contexte dans lequel il est il est est par exemple le sponsor de The Voice et tous ces spots vraiment sont toujours contextualiser sur The Voice, donc qui joue avec des gens qui qui chante, qui sont tr\u00e8s mal etc donc, oui, oui, \u00e7a c'est un atout, l'humour quand il est bien plac\u00e9, c'est un positionnement extr\u00eamement fort, tr\u00e8s mauvaise, tr\u00e8s \u00e9motionnel et auquel les gens se lit tr\u00e8s facilement, donc m\u00eame si on se dit tiens, je vais pas engrang\u00e9 des ventes tout de suite, plus on va voir la marque, plus on va avoir confiance, alors oui, \u00e7a arrive et c'est comme \u00e7a que fonctionne notre cerveau, c'est par la r\u00e9p\u00e9tition d'un message, alors \u00e7a peut \u00eatre un visuel, \u00e7a peut \u00eatre aussi en sont, \u00e7a peut aussi \u00eatre un visage, un logo par la multiplication, en fait, vous allez vous habituer \u00e0 \u00e7a et \u00e7a vous hein, \u00e7a va vous inspirer confiance, et c'est vrai que si on revient en arri\u00e8re, b\u00e9b\u00e9, la personne en laquelle vous allez plus confiance, c'\u00e9tait certainement de mamans, surtout celles vous arr\u00eater, vous la voyez tout le temps, donc finalement c'est votre personne de r\u00e9f\u00e9rence, il en va de m\u00eame avec les marques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [85%] :\r\nPlus on voit une pub, donc plus on pense que la marque elle vante et fiable, hein, c'est \u00e7a qui qui nous dit, c'est un r\u00e9flexe humain peut-\u00eatre, mais bon, on a pris des b\u00e9b\u00e9s, hein, quand m\u00eame, non mais, cher mais en tout cas, quoique c'est vrai que quand on r\u00e9- entend c'est Jingle qu'on entend depuis qu'on est tout petit, on apprend, envie de sucer son pouce, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de la famille ainsi ses marques, m\u00eame si on ne les a jamais consomm\u00e9 mais on les conna\u00eet, voil\u00e0 le newsjacking d\u00e9cryptage de cette nouvelle tendance publicitaire en attendant la prochaine innovation parce que dans la pub, c'est vrai qu'on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une nouveaut\u00e9, vous vous souvenez de du d'une pute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [90%] :\r\nQui vous a fait rire, ces derniers temps, ou qui vous a fait les commissures des l\u00e8vres, on a un sourire radieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [89%] :\r\nJe ne regarde pas la publicit\u00e9 non j'ai pas de souvenir comme \u00e7a par compte, nous, on pourrait faire de la pub ou la promo, sinon pour essayer de faire sourire nos auditeurs, essayons, faisons de la promo, par exemple pour notre guichet de jeudi qui vous concerne sans doute tout ce que vous soyez, automobilistes, cyclistes, pi\u00e9tons, adepte de trottinette ou de gyropode, on ne sait plus qui a la priorit\u00e9 sur quoi, sur la route, je sais pas vous avec vos v\u00e9hicules respectifs si vous \u00eates parfois confront\u00e9s \u00e0 ces questions, les v\u00e9los \u00e9lectriques aussi, est ce qu'on va sur le trottoir avec ce qu'on va sur la route, alors sur le trottoir, je ne crois pas, non, non, mais sur le trottoir, c'est le nouveau Champ de bataille entre pi\u00e9tons et cyclistes, hein, \u00e7a, il y aura peu gyropode appel puisqu'on peut poser des questions via notre guichet exactement sur RTS Point CH Slash guichets le guichet, c'est le jeudi, ce sera donc ce jeudi 2 mai des sp\u00e9cialistes seront l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions sur la cohabitation sur la route. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T10:14:08Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD4754D1-CF62-4CBA-BC8F-A41088B56DEA", "internalArchiveId": "BD4754D1-CF62-4CBA-BC8F-A41088B56DEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En avion, votre bagage enregistr\u00e9 ne voyage pas sans vous", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Vous prenez l'avion. Une fois les bagages enregistr\u00e9s vous trainez au duty free de l'a\u00e9roport et vous oubliez l'heure d'embarquement. Ne vous voyant pas arriver, l'\u00e9quipage fait d\u00e9barquer votre valise. Pourquoi donc? Les explications d'Alain Rohel, chef du service \"flux bagages\" \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, interrog\u00e9 par Xavier Bloch.", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369310", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chez vous: perte de mot de passe, bon pour la casse? / OEP_2019-04-30T08:41:45_en-avion-votre-bagage-enregistre-ne-voya", "On en parle du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque mardi, \"On en parle\" se rend chez vous pour parler d'un probl\u00e8me que vous rencontrez et pour tenter de le r\u00e9gler avec l'aide de sp\u00e9cialistes. Aujourd'hui, Marie Tchumi et Quentin Bohlen rencontrent Armin M\u00fchle, un senior vivant \u00e0 Bienne qui a perdu ses mots de passe pour son iPad. Son appareil est-il bon pour la casse comme lui a r\u00e9pondu Apple? Mohamed Mokdad, b\u00e9n\u00e9vole qui aide les seniors, et Serge Bignens, professeur en informatique m\u00e9dicale \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne (BFH) lui viennent en aide."], "variantIds": ["ece-10369310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T07:18:07Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est notre nouveau rendez- vous du mardi, l'\u00e9quipe, on en parle ce rend en Direct chez vous pour parler d'un probl\u00e8me que vous rencontrez et tenter de r\u00e9soudre avec l'aide de sp\u00e9cialistes et pour nous recevoir, rien de plus simple : un petit Mail on en parle RTS Point CH ou un message sur notre r\u00e9pondeur au 0 800 108 208 alors quant \u00e0 Bologne et Marie Tschumi, c'est vous qui ouvrez les feux du c\u00f4t\u00e9 de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nOui, bonjour, Yves, Alain bonjour \u00e0 tous, donc, ce matin, nous avons pris le train avec Marie pour nous rendre \u00e0 Bienne pour rencontrer un de nos auditeurs, Armin M\u00fcller- qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, on est arriv\u00e9 il y a quelques instants et on se trouve d\u00e9j\u00e0 chez lui en ce moment dans son appartement, bonjour le bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [88%] :\r\nOui, \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, il y a aussi, Mohamed Moqdad, un ami d'Harmid qui aide les a\u00een\u00e9s qui rencontre des soucis dans leur quotidien, surtout en ce qui concerne l'informatique, c'est d'ailleurs lui qui nous a contact\u00e9s pour nous faire part du probl\u00e8me d'Armin bonjour \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:53) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 velours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [87%] :\r\nAlors, armez ne pour entrer dans le vif du sujet, expliquez -nous, vous avez ici donc une tablette tactile alors juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous un a pas de pour ne pas le nommer, et depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0, vous ne savait pas vraiment comment faire avec cet iPad parce qu'il y a tout qui est bloqu\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [77%] :\r\nAh ouais, d'accord, alors c'est un l\u00e9gume, \u00e7a, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es un iPad depuis actuellement et oui des probl\u00e8mes de de p\u00e8re correspondance et puis tout vivifier demand\u00e9 \u00e0 mon ami Mohammed, qui fait partie aussi de la les les ignore g\u00e9niaux de de Vienne, il y a une marge et puis celui qui me a conduit jusqu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [86%] :\r\nD'accord, donc Mohammed, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, donc c'est c'est vous qui ait des armes, donc vous voulez aider b\u00e9n\u00e9volement pour r\u00e9gler ses probl\u00e8mes informatiques qu'est -ce que expliquez -nous ce qui s'est pass\u00e9 un peu avec cet iPad. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:48) [87%] :\r\nAlors, dans ce qui s'est pass\u00e9 avec iPad comme beaucoup de ses appareils, des fois, et ils ont des difficult\u00e9s \u00e0 fonctionner correctement, alors j'essaye de refaire des initiales nisation ou bien de corriger certains c'\u00e9tait et puis quand j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a avec celui avec l'iPad devant armes il n'y avait plus rien qui fonctionnait l'iPad \u00e9tait bloqu\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, ou bien d'identifiant Apple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [91%] :\r\nEt qu'est ce que vous avez fait, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [89%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben j'ai fait ce que fait monsieur tout le monde, j'ai appel\u00e9 la Hotline d'Apple pour expliquer le probl\u00e8me avec tous les d\u00e9tails, puis m'ont dit : ah, on est d\u00e9sol\u00e9 si vous n'avez pas l'identifiant Apple ni la facture d'achat, on ne peut plus rien faire pour cet appareil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [90%] :\r\nDonc, ils vous ont dit concr\u00e8tement qu'il fallait que vous racheter un autre appareil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [89%] :\r\nIls n'ont pas \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 corrects, mais ils m'ont dit que l'appareil n'\u00e9tait plus utilisable, j'aimerais juste pr\u00e9ciser que j'ai appel\u00e9 2 fois la Hotline, la premi\u00e8re fois, j'ai cru que j'ai mal compris et le lendemain, quand j'ai appel\u00e9, j'ai dit : \u00e9coutez, voil\u00e0 ce qu'on m'a dit, et on m'a confirm\u00e9 que c'est juste si on n'a pas ni factures, ni identifiant Apple l'appareil n'est plus, n'est plus utilisable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [90%] :\r\nDonc, juste pour qu'on comprenne bien en fait finalement ce qui manque, Armin et dont il ne se souvient plus c'est son Apple Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [84%] :\r\nCe sont l\u00e0 pour la NBA et puis ces mots de passe et puis les codes et \u00e7a, on a essay\u00e9 de retrouver ses identifiants en d\u00e9clarant que la reine mais malheureusement mon ami Armin ne se souvenait pas de ses identifiants de 7 crit\u00e8res qui permettent des le quartier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [82%] :\r\nDonc sans salu\u00e9 eussions \u00e0 Mohamed, vous avez \u00e9crit : ah, on en parle et puis content c'est vous qui vous \u00eates ensuite empar\u00e9 du cas il y a quelques semaines, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [88%] :\r\nOui, donc j'ai j'ai pas j'\u00e9coutais et Mohammed m'expliquer tous ces soucis et j'ai contact\u00e9 le service de presse d'Apple suisse o\u00f9 l'on m'a assur\u00e9 que le probl\u00e8me pourrait \u00eatre r\u00e9solu pour cela elle suffisait Armin d'envoyer une lettre \u00e0 P\u00f4le Sud, c'est \u00e0 Londres, \u00e0 Z\u00fcrich et, sauf erreur, c'est ce que vous avez fait moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'ai envoy\u00e9 une lettre avec tous les d\u00e9tails sur nos discussions Apple pour solliciter leur aide et qu'est -ce qui vous ont r\u00e9pondu bah est mort provoque qu'une personne va me rappeler pour m'aider et la personne et certaines Lucile qui m'a appel\u00e9, effectivement, pour me dire exactement la m\u00eame chose que ce qu'il m'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit par la Line et c'est quoi exactement qu'est -ce qui vous disent danser, danser sans \u00e9change ben tout simplement encore une fois, je me r\u00e9p\u00e8te, pas de facture, pendant que la dit la machine n'est plus utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc voil\u00e0, on remarque qu'Apple, donc qui ne proposant d'autres armes que d'acheter un juge \u00e0 l'iPad, nous aussi on a contact\u00e9 Apple Marie pour essayer d'en savoir un peu plus et se trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [92%] :\r\nOui, on a interpell\u00e9 le service de presse d'Apple suisse, on leur a demand\u00e9 de venir ici \u00e0 Bienne pour \u00eatre confront\u00e9 au probl\u00e8me mais le porte- parole a dit que ce n'\u00e9tait pas possible, on lui aussi demand\u00e9 un entretien t\u00e9l\u00e9phonique mais l\u00e0 aussi, on nous a dit non, donc finalement tout ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir ce sont des r\u00e9ponses par Milan comptant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [89%] :\r\nPour parole nous a communiqu\u00e9 quantit\u00e9 de Lyon nous menons sur le site d'Apple pour expliquer comment faire quand on a perdu un mot de passe et il nous a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il serait ravi de contacter notre auditeur pour lui expliquer pas \u00e0 pas comment il faut faire le probl\u00e8me, c'est que c'est justement ce qu'on a ce qu'on fait, Armin et Mohammed, comme on l'expliquait, avant on aura donc une fois encore demander concr\u00e8tement quelles \u00e9taient les solutions, ce \u00e0 quoi le porte- parole, nous a r\u00e9pondu que, sans avoir connaissance du cas il ne pouvait pas nous donner d'explication, m\u00eame apr\u00e8s lui avoir d\u00e9crit tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le cas d'Armin et Mohammed. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [85%] :\r\nDonc en Dian\u00e9 ni recours, on peut essayer encore une fois, de contacter Apple et leur demander les coordonn\u00e9es Darwin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, donc, c'est ce qu'on va faire si vous \u00eates d'accord Armin, hein, on va essayer encore de contacter Apple pour d\u00e9bloquer souci et \u00e7a, \u00e7a joue pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [86%] :\r\nVous voyez, d'accord, s'\u00e9talant entre Dieu, je vous lis esp\u00e8re vous \u00eates un jour toutes les coutures, alors je suis tr\u00e8s contente, \u00e0 moins qu'on arrive quand m\u00eame, peut-\u00eatre, \u00e0 trouver une solution et Marie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [89%] :\r\nOui, pardon, bien \u00e7a tombe bien parce qu'il y a un sp\u00e9cialiste qui va nous rejoindre, de Serge Bignan, professeur en informatique m\u00e9dicale \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne, mais avant \u00e7a, je propose qu'on \u00e9coute un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nOn en parle chez vous \u00e0 8 heures 49 chaque mardi, c'est nous qui allons d\u00e9sormais si les auditeurs pour tenter de r\u00e9gler leurs probl\u00e8mes, on en parle \u00e0 terre TS. point CH pour nous contacter ou notre r\u00e9pondeur au 0 800 108 et 208 et on retourne donc \u00e0 Bienne avec Quentin et Marie Tschoumy, vous \u00eates chez Armin un senior qui bataille, on l'a, on l'a bien entendu avec Apple pour retrouver l'acc\u00e8s \u00e0 sa tablette sans succ\u00e8s malgr\u00e9 l'aide de son ami le b\u00e9n\u00e9vole, Mohammed, qui lui donne un coup de main dans tout ce qui touche \u00e0 l'informatique, nous aussi, on a essay\u00e9 de contacter Apple mais rien n'y fait, alors en attendant vous avez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, un sp\u00e9cialiste de l'informatique qui lui va peut-\u00eatre arriver \u00e0 vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [89%] :\r\nOui, nous sommes all\u00e9s chercher un expert du cru \u00e0 Bienne Serge Bignan bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur en informatique m\u00e9dicale \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Bienne vous lancez d'ailleurs aujourd'hui une application mobile Alice Science \u00e0 2 L Y pour les personnes allergiques au pollen, merci de nous avoir rejoint ici chez Armin vous avez -vous l'iPad d'Armin tous les mains, puis vous avez essay\u00e9 d\u00e9bloquer alors \u00e7a donne quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [86%] :\r\nAlors, hier soir, connaissant le sujet ce matin, j'ai essay\u00e9 de simuler le probl\u00e8me d'Armin sur mon iPad personnel \u00e0 \u00e0 2 heures du matin, apr\u00e8s moults essais, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le d\u00e9bloquer car j'avais une configuration relativement simple, l\u00e0 maintenant, je suis en train d'essayer de, de d\u00e9bloquer la pas de, de, de monsieur mulet mais son iPad h\u00e9 bien s\u00e9curis\u00e9 donc les assureurs a \u00e9t\u00e9 fait dans les ordres et je me retrouve comme monsieur Mokdad \u00e0 l'\u00e9tape o\u00f9 il faut rentrer le mot de passe, li\u00e9es \u00e0 l'Apple I Idea et Apple pour prot\u00e9ger ses clients ne ne permet pas de de sauter cette \u00e9tape si on a configurer son iPad de mani\u00e8re s\u00fbre et je suis actuellement bloqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [87%] :\r\nComment vous r\u00e9agissez par rapport par rapport \u00e0 ce probl\u00e8me \u00e0 coeur au contraire mine avec son iPad et la r\u00e9ponse d'Apple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s ambivalent Apple prot\u00e8ge ses clients en faisant l'hypoth\u00e8se qu'il faut absolument emp\u00eacher un voleur ou un \u00e0 coeur de, de prendre le contr\u00f4le d'un appareil perdus, vol\u00e9s ou acquis de de mani\u00e8re malhonn\u00eate et le moyen qu'utilise Apple de dire si vous oubliez votre appel \u00e0 Eddy h\u00e9 bien venez avec une preuve d'un chat dans notre magasin, c'est le dernier espoir est -ce comme beaucoup de monde en garde pas tr\u00e8s longtemps, c'est ces tickets de caisse, on les stocke plus et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se retrouve dans la situation o\u00f9 Apple veut vous prot\u00e9ger, mais en faisant \u00e7a, ben il vous emp\u00eache d'utiliser de bonne foi, votre appareil ah mais en m\u00eame temps il y a beaucoup de cas de vol et l\u00e0, on est content qu'Apple bloque les appareils vol\u00e9s, donc je sais tr\u00e8s ambivalent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [96%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t positif qu'on on est novice qu'on conna\u00eet pas trop les nouvelles technologies il faudrait \u00e9viter les appareils Apple pour ne pas se retrouver \u00e0 dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:18) [91%] :\r\nDifficile \u00e0 dire car ces appareils sont tr\u00e8s faciles \u00e0 l'utilisation donc ils ciblent la la client\u00e8le senior mais il y a cette \u00e9tape de s\u00e9curit\u00e9 qui fait partie de leur image, \u00e9galement, donc il est tr\u00e8s important de noter sur un bout de papier, les mots de passe de son appel Ha\u00efti car c'est la derni\u00e8re sauvegarde compte la perte d'un appareil en cas d'oubli de parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [90%] :\r\nDonc, c'est \u00e7a : \u00e9crire son appel ait dit son mot de passe et puis donner un ami c'est c'est quoi la meilleure chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [87%] :\r\nAlors les 2, mon Capitaine, dans le cas de, de, de monsieur M\u00fcller qui les services de de la structure biennois ce qui soutient les seniors, c'est tr\u00e8s bien de le faire avec eux, maintenant il y a, il y a d'autres seniors qui n'ont pas ce service biennois et qui peuvent le faire m\u00eame donc le ma\u00eetre, le cacher chez eux 2 endroits pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer son \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [89%] :\r\nL\u00e0 quand m\u00eame, on comprend, c'est une personne d'un certain \u00e2ge, on peut estimer qu'il est de bonne foi, il les d\u00e9parts par quelqu'un, vous comprenez quand m\u00eame qu'Apple refuse encore de l'aider et de d\u00e9bloquer ce cet iPad. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 comprendre mais je, je vais prendre une m\u00e9taphore, vous perdez votre porte- monnaie, et dans lequel vous aviez votre permis de conduire, le cas \u00e9ch\u00e9ant si monsieur conduire encore mais votre carte d'identit\u00e9 et puis \u00e0 la maison, vous aviez perdu votre passeport et votre livret de famille, vous allez \u00e0 la police pour r\u00e9cup\u00e9rer votre porte- monnaie, et qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, on vous demande une identit\u00e9, vous ne la trouvez pas, vous allez au contr\u00f4le des habitants pour demander une carte d'identit\u00e9, le contr\u00f4le vedette d'habitants William, vous avez votre livret de famille, votre passeport ou l'acte de naissance, vous avez aucun de ces documents, et l\u00e0 aussi, vous allez \u00eatre bloqu\u00e9 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [79%] :\r\nComment on explique que vous vous avez laiss\u00e9 sur le v\u00f4tre \u00e0 la restaurer, mais par contre sur des sud- arm\u00e9e \u00e7a pose plus de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:15) [90%] :\r\nAlors, \u00e7a d\u00e9pend si on quelques fonctions suppl\u00e9mentaires de protection de la PAD comme le fait de la localisation, ce que je fais sur les devices quand je pars en vacances o\u00f9 il y a plus de risques et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on est un \u00e9tranger, Apple bloque tous les \u00e9l\u00e9ments Mondec d\u00e8s qu'on a pas son appel Ha\u00efti et permet \u00e9galement de de retrouver le l'appareil s'il est enclench\u00e9e par le voleur par la localisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [89%] :\r\nDe mani\u00e8re juste, plus g\u00e9n\u00e9rale, quels conseils donner aux personnes \u00e2g\u00e9es, aux seniors en mati\u00e8re de nouvelles technologies vous avez dit Avron, hein, le mot de passe l'\u00e9crire le donner \u00e0 une personne de confiance donc il faudrait plut\u00f4t \u00e9viter les g\u00e9n\u00e9rateurs, l\u00e0 de mots de passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:59) [86%] :\r\nAlors les g\u00e9n\u00e9rateurs de mode souvent avec un gestionnaire de mode parce un gestionnaire de modes passent leurs commandes si monsieur mulet plus que 3 ou 4 modes, parce que pour pour sa carte d'achat et puis pour acheter ses billets de cin\u00e9ma, par exemple, si la plusieurs mots de passe alors un gestionnaire de mode parce qu'il g\u00e9n\u00e8re, en plus les les modes passent et la bonne solution, mais l\u00e0 aussi, ce gestionnaire aura son mot de passe, principal et la m\u00eame recommandation l'\u00e9crire sur un peu papier et puis le transmettre \u00e0 monsieur Moqdad qui va s'en occuper, dans le cas de monsieur M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [84%] :\r\nEt justement, Mohamed et une qu\u00eate \u00e9coutez -nous, comment vous r\u00e9agissez par rapport \u00e0 ces explications finalement appel\u00e9 plut\u00f4t dans sa bonne foi, c'est pour prot\u00e9ger les utilisateurs qui refuse de vous aider \u00e0 d\u00e9bloquer sa trackpad. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, en tant que professionnel dans la branche, je comprends tout \u00e0 fait cette politique s\u00e9curitaire d'un peu g\u00ean\u00e9, aucune critique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais cependant j'estime qu'il y a des cas extr\u00eames, si c'est l'erreur, la protection concernant la protection des donn\u00e9es priv\u00e9es de l'individu, on pourrait avoir des mythes, mettre sur pied une proc\u00e9dure qui permet de r\u00e9initialiser l'arachide enti\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire que les donn\u00e9es de l'individu ne serait pas exploit\u00e9 par quelqu'un d'autre, c'est une solution extr\u00eame que j'aurais pu bien s\u00fbr, nous sommes dans le contexte de seniors qui ont encore plus de probl\u00e8mes avec les mots de passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [94%] :\r\nOui, donc, pour l'heure, ce que je propose c'est donc on l'a dit avant, on va relancer quand m\u00eame Apple hein Armin on va aussi essayer avec vous de d\u00e9bloquer l'iPad avec votre petite solution magique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:45) [92%] :\r\nOn va continuer, l\u00e0 ce matin, mais je pense que la la protection est maximale, et donc si cette protection est efficace, on ne va pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [87%] :\r\nEn tout cas on reviendra \u00e0 un on vous donnons la r\u00e9ponse du en fin de semaine, merci beaucoup Serge Bignan pour ces explications \u00e0 noter aussi que Pro Senectute notamment organise des cours informatiques \u00e0 l'intention des seigneurs, histoire d'avoir quelques trucs et astuces hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [87%] :\r\nEt merci \u00e0 vous, Armin et Mohammed, de nous avoir accueilli chez vous aujourd'hui d\u00e9sol\u00e9 pas pouvoir avoir vraiment r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me et moi on a aid\u00e9 un peu l'appel des auditeurs et peut-\u00eatre de se m\u00e9fier de \u00e7a des qui perdent surtout son mode parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [92%] :\r\nEn tout cas un grand merci \u00e0 vous aussi, notre objectif, aider de faire \u00e9tait de faire conna\u00eetre la probl\u00e9matique merci encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [80%] :\r\nAu revoir, Armin bonne journ\u00e9e d'un j'aimerais aussi justement, merci \u00e0 tout le monde ou des toute l'\u00e9quipe, c'\u00e9tait vrai vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [85%] :\r\nMerci \u00e0 vous de nous avoir accueillis et puis ben on sait tout ce qu'on pouvait dire je crois ici en tout cas \u00e0 Bienne chez Armin et on vous repasse la parole \u00e0 Lausanne il y a qu'Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [88%] :\r\nOui, oui, merci \u00e0 vous, Quentin Bonnet, Marie Tschoumy, pour cette premi\u00e8re dont on en parle chez vous la semaine prochaine qui sait c'est peut-\u00eatre bien chez vous auditrices auditeurs que nous nous rendrons si vous avez un probl\u00e8me que vous ne savez plus comment d\u00e9m\u00ealer un petit mais l\u00e0 on en parle d'RTS Point CH ou un message sur notre r\u00e9pondeur au 0 800 108 208. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T15:02:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rohel, Alain", "role": "chef du service flux bagages \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FAE41F5-5674-43B4-83C9-16977930C923", "internalArchiveId": "3FAE41F5-5674-43B4-83C9-16977930C923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La m\u00e9moire des moustiques", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Les moustiques ont de la m\u00e9moire! Des chercheurs ont montr\u00e9 que ces insectes choisissent et se souviennent de leurs cibles en fonction de l'odeur de ces derni\u00e8res et de leur c\u00f4t\u00e9 agressif ou pas. \r\nLes explications de Cl\u00e9ment Vinauger, professeur associ\u00e9 au D\u00e9partement de biochimie de Virginia Tech et co-auteur de l'\u00e9tude. Un sujet de Virginie Langerock.\r\n> Un sujet en nouvelle diffusion", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369220", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La m\u00e9moire des moustiques / CQFD_2019-04-30T10:04:15_la-memoire-des-moustiques", "CQFD du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les moustiques ont de la m\u00e9moire! Des chercheurs ont montr\u00e9 que ces insectes choisissent et se souviennent de leurs cibles en fonction de l\u02b9odeur de ces derni\u00e8res et de leur c\u00f4t\u00e9 agressif ou pas. \n\nLes explications de Cl\u00e9ment Vinauger, professeur associ\u00e9 au D\u00e9partement de biochimie de Virginia Tech et co-auteur de l'\u00e9tude. Un sujet de Virginie Langerock.\n\n> Un sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-10369220"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T08:14:51Z", "webPublicationDate": "2019-04-30T09:16:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vinauger, Cl\u00e9ment", "role": "assistant professeur, DPT Biochimie, Blacksburg, Virginia Tech (Uni Virginie)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC3C20D4-3918-4B82-9890-457D531F50FA", "internalArchiveId": "DC3C20D4-3918-4B82-9890-457D531F50FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Veni, Vidi, da Vinci: des machines et un homme", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "L\u00e9onard de Vinci est mort il y a 500 ans. L'occasion pour \"CQFD\" de consacrer une s\u00e9rie \u00e0 cet homme consid\u00e9r\u00e9 comme un des plus grands g\u00e9nies de la Renaissance. A Vinci, \u00e0 Florence, \u00e0 Milan et dans les ch\u00e2teaux de la Loire, d\u00e9couvrez ses nombreux talents, mais aussi ses c\u00f4t\u00e9s obscurs.\r\nHuma Khamis vous emm\u00e8ne \u00e0 Vinci et \u00e0 Florence \u00e0 la d\u00e9couverte des innombrables inventions de L\u00e9onard de Vinci. Avec Elena Nesti, docteure en histoire de l'art et guide \u00e0 Florence et \u00e0 Vinci, et l'antropologue Olivier Falez, guide au Mus\u00e9e Leonardo da Vinci de Florence.", "durationSec": 1731, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369219", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Veni, Vidi, da Vinci: des machines et un homme / CQFD_2019-04-30T10:04:15_veni-vidi-da-vinci-des-machines-et-un-ho", "CQFD du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["L\u00e9onard de Vinci est mort il y a 500 ans. L'occasion pour \"CQFD\" de consacrer une s\u00e9rie \u00e0 cet homme consid\u00e9r\u00e9 comme un des plus grands g\u00e9nies de la Renaissance. A Vinci, \u00e0 Florence, \u00e0 Milan et dans les ch\u00e2teaux de la Loire, d\u00e9couvrez ses nombreux talents, mais aussi ses c\u00f4t\u00e9s obscurs.\n\nHuma Khamis vous emm\u00e8ne \u00e0 Vinci et \u00e0 Florence \u00e0 la d\u00e9couverte des innombrables inventions de L\u00e9onard de Vinci. Avec Elena Nesti, docteure en histoire de l\u02b9art et guide \u00e0 Florence et \u00e0 Vinci, et l'antropologue Olivier Falez, guide au Mus\u00e9e Leonardo da Vinci de Florence."], "variantIds": ["ece-10369219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T08:59:46Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [99%] :\r\nDa Vinci. \r\nBonjour ma Khamis Jean \u00e0 vous nous emmenez aujourd'hui \u00e0 Vinci, en l'occurrence pour le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur L\u00e9onard de Vinci \u00e0 Vinci et \u00e0 Florence pour nous faire d\u00e9couvrir les inventions de de L\u00e9o, c'est comme \u00e7a qu'on a envie de l'appeler de temps en temps, se dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait elle Delta tanks ou encore moins connu ces machines pour am\u00e9liorer l'industrie textile, la liste des inventions attribu\u00e9 \u00e0 L\u00e9onard de Vinci est tr\u00e8s tr\u00e8s longue alors L\u00e9onard comme beaucoup de jeunes, prenait des notes, il r\u00e9fl\u00e9chissait sur papier ses inventions, elle figure dans ses carnets, et c'est une source incroyable qui montre comment il r\u00e9fl\u00e9chissait mais aussi tout ce qui l'avait imagin\u00e9, au cours de sa vie, on estime qu'il aurait rempli, plus de 15000 pages qui ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au cours du temps puis rassembl\u00e9s par des collectionneurs en ce qu'on appelle codex alors aujourd'hui il ne reste plus que la moiti\u00e9 des \u00e9crits de L\u00e9onard rassembl\u00e9s en 25 codex et quand c'est que d'ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverts des passionn\u00e9s se sont amus\u00e9s \u00e0 construire les machines imagin\u00e9es par L\u00e9onard de Vinci, on va donc d\u00e9couvrir aujourd'hui quelques-unes de ces machines les plus c\u00e9l\u00e8bres, mais aussi certaines en mention plus discr\u00e8te qui auront l'Europe portance au cours de l'histoire, on le verra, allez, on va se rendre sans plus tarder dans la petite ville de Vinci, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de 2 kilom\u00e8tres de Florence, c'est en Toscane, donc le ma\u00eetre est n\u00e9, je vous emm\u00e8ne visiter une partie du mus\u00e9e qui lui est d\u00e9di\u00e9, c'est le Mus\u00e9e Leonardo Diana L\u00e9onard est un amoureux de la nature aussi, on le sait, il est peintre et il r\u00eave de voler, alors on va retrouver \u00c9lena Nestea, elle est guide, historienne de l'art et je les retrouvais justement dans la salle d\u00e9di\u00e9e aux vols dans ce mus\u00e9e Leonardi en village de Vinci, cette envie d'imiter la nature et le vol des oiseaux, elle prend racine dans un tableau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [85%] :\r\nL\u00e9onard depuis son enfance, un effet qu'il a pass\u00e9 ici \u00e0 Vinci et s'int\u00e9resse aux oiseaux et donc elle commence \u00e0 s'interroger \u00e0 propos de la fa\u00e7on de voler, on trouve les premi\u00e8res les \u00e9tudes \u00e0 propos du vol dans la p\u00e9riode florentine dans la premi\u00e8re, les premiers tableaux que on reconduit \u00e0 L\u00e9onard c'est l\u00e0 l'Annonciation qui se trouve \u00e0 la galerie des Offices et comme il s'agit d'une Annonciation \u00e9videmment et \u00e0 la Vierge Marie est l'archange Gabriel et l'\u00e9cole fid\u00e8le Annonciation est absolument traditionnel, surtout dans une ville comme Florence ou de calendrier, commencer avec l'Annonciation l'Annonciation le 25 mars et le 1er jour de la nouvelle ann\u00e9e \u00e0 Florence \u00e9tait les 25 mars donc, c'\u00e9tait vraiment union iconographie extr\u00eamement connu mais dont les passer dans les moyen\u00e2geux, surtout quand les peintres peignaient l'Annonciation il employait souvent les ailes des archanges comme des \u00e9preuves de leur capacit\u00e9 parce que souvent les peintres n'avait pas la libert\u00e9 de faire ce qui est br\u00fbl\u00e9 dans les tableaux, tandis que les elle \u00e9tait un endroit pour montrer leur capacit\u00e9 d'employer leur couleur etc, donc un espace de libert\u00e9 exactement un espace de libert\u00e9, quand on regarde la notion de L\u00e9onard, on voit que L\u00e9onard a essay\u00e9 des r\u00e9pressions TV des vrais et pour faire \u00e7a, il \u00e9tudie l'anatomie des ailes des oiseaux et il s'aper\u00e7oit que, par exemple, les eaux sans crise qu'est la position des plumes, c'est fait expr\u00e8s pour \u00e9craser l'air et pour et vols donc il commence \u00e0 s'interroger et dans la p\u00e9riode dans son s\u00e9jour \u00e0 milanais, il commence \u00e0 r\u00e9aliser de dessins avec des ailes va Turnhout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [90%] :\r\nS'envoler en battant des ailes L\u00e9onard, observe la nature et, surtout, il poursuit le r\u00eave d'Icare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, mais pour un r\u00eave Vinci prend de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9thodique, on va se rendent cette fois dans la ville de Florence dans un autre mus\u00e9e L\u00e9onard de Vinci, Olivier Falez, anthropologue et guide, il nous explique la d\u00e9marche intellectuelle de L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [89%] :\r\nQuand on se met au fond de l'eau, si on commence \u00e0 battre des mains et des bras, on s'\u00e9l\u00e8ve dans l'eau comme des oiseaux, le font dans le ciel pour L\u00e9onard, c'est une id\u00e9e c'est que donc sa premi\u00e8re vision sera m\u00e9canique et donc ce sera un vol qui sera articul\u00e9e et il lui faudra un moteur \u00e0 ce vol articuler l'\u00e9poque de L\u00e9onard on n'a pas de machine \u00e0 vapeur, ce sera le corps humain, donc sa premi\u00e8re vision c'est \u00e7a donc bas\u00e9 sur le mouvement parce que leur aurait une consistance comme l'eau et donc il va construire par exemple ce qu'on appelle des ornithologues Terrence et donc c'est des machines avec des ailes qui sont activ\u00e9s donc ici on a une machine par exemple l'avec une nacelle et des esp\u00e8ces de Pale, mais les pales ne vont pas tourner elles vont battre comme des on a 2 groupes de Pale et sur le dessin, on voit toute une une foultitude d'engrenage et un monsieur \u00e0 l'int\u00e9rieur, voil\u00e0 il va actionner avec les cuisses, parce que l'sont les, les, les muscles et les plus puissants du corps humain et le r\u00e9sultat final, ce serait battre des ailes, un peu comme libellules. \r\nLeonardo et disciple de l'exp\u00e9rience, il faut le savoir, c'est son son blazer comme on dit, exp\u00e9riment\u00e9es dans les ateliers, les Bottega comme on dit, mais en th\u00e9orisait pas beaucoup, lui, il veut faire les 2 en quelque sorte, il essaye, il tente et ici donc on a un dessin de L\u00e9onard, un essai d'elle, alors on voit une aile, une seule, elle, un peu comme une aile de chauve-souris d\u00e9ploy\u00e9s et qui est reli\u00e9 \u00e0 tout un syst\u00e8me articul\u00e9 en fait il y a juste un coude et actionn\u00e9e par un homme au bout d'une perche, donc \u00e7a veut dire que un homme tient une perche avec un co\u00fbt d'articuler il s'\u00e9mouvoir de bas en haut, la perche afin de faire battre l'aile d'apr\u00e8s ce qu'on sait, il aurait essay\u00e9 avec un poids de 70 kilos et il a pas r\u00e9ussi \u00e0 le soulever de terre et donc on \u00e9tudie un mouvement s\u00e9par\u00e9s, apr\u00e8s on verra toute la machine enti\u00e8re il a d\u00e9compos\u00e9 la machine, et donc si \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, le reste \u00e7a marchera pas, de toute fa\u00e7on plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [83%] :\r\nSi oui, il faut quand m\u00eame pas donner l'\u00e9nergie pour r\u00e9ussir \u00e0 faire battre l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [94%] :\r\nJe m'imagine mal que \u00e7a dans les 2 bras pour essayer de voler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [90%] :\r\nLa personne elle- m\u00eame qui active doit \u00eatre assez pesante pour pouvoir soulever 2 en m\u00eame temps par son propre poids, donc oui, c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [94%] :\r\nOui, donc vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 vous envoler ces sacs slaves, des Roumains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [88%] :\r\nEh bien non et L\u00e9onard \u00e7a s'est vite aper\u00e7u que nos eaux n'\u00e9tait pas aussi creux que ceux des oiseaux et que mes petits bras, m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s muscl\u00e9e, vous ne pourrez pas me soulever dans les airs, donc il se change compl\u00e8tement de strat\u00e9gie et il imagine l'h\u00e9licopt\u00e8re Helena Nestea. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [86%] :\r\nDonc l'h\u00e9licopt\u00e8re s'est en effet quand h\u00e9licopt\u00e8res, c'est la machine qui volent \u00e0 la fa\u00e7on des h\u00e9lices et l\u00e0 on sait qu'il a eu des intuitions un regard tendre par exemple les fruits des \u00e9rables qui quand c'est des t\u00e2ches n'est on ne peut pas pendre directement mais qui tourne en rond dans l'air et apr\u00e8s tombe doucement, il a observ\u00e9 les vols des oiseaux toujours vol plan\u00e9, il vole en bas, en forme de spirale comme les rapaces oui tout \u00e0 fait quand elle arrive, la partie plus bas de l'air, vol, il monte soudain donc il aurait gu\u00e8re de \u00e7a et il dit : bon, \u00e7a ressemble \u00e0 une vie ce \u00e7a comme celle employ\u00e9e par Archim\u00e8de pour monter l'eau et il a dit : voil\u00e0 la m\u00eame chose au lieu de faire monter l'eau \u00e7a monte dans l'air donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, m\u00eame les comparaisons qui fait entre le le fonctionnement de l'air, le fonctionnement de de l'eau et c'est \u00e0 cette pour l\u00e0 qu'on a par exemple le destin plein et la remont\u00e9e de l'\u00c9tat, il y a pr\u00e8s la la sph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [89%] :\r\nAlors on va essayer de la d\u00e9crire en maginez 4 disques imbriqu\u00e9s les uns dans les autres hein \u00e0 angle droit, qui donne ordre effectivement une impression de de se faire, le milieu de ses disques assez vite, il y a une structure en bois qui permet de maintenir la personne qui va essayer de voler avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [84%] :\r\nEnfin, moi, je n'aurais jamais essay\u00e9, \u00e7a c'est bon, au contraire, il a trouv\u00e9 quelqu'un qui a essay\u00e9 la machine \u00e0 voler ah oui parce que la machine \u00e0 voler, fait partie de choses vraiment r\u00e9alis\u00e9, c'est ce qu'on a au-dessus de nos t\u00eates, si on a eu reproductions en taille r\u00e9elle d'une machine r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Florence par ses assistants et s'appeler Zoroastre de Tola, c'est un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Florence o\u00f9, par hasard, il y a la la remporte de fleurs sens \u00e7a c'est bizarre, mais quand m\u00eame, il a r\u00e9alis\u00e9 la machine \u00e0 voler et c'est lui qui l'a essay\u00e9 m\u00eame si L\u00e9onard il ne voulaient pas absolument et il est mont\u00e9 sur la colline au nord de Florence, o\u00f9 il y a le village de fi\u00e8vre isol\u00e9e et s'est et apr\u00e8s, il est tomb\u00e9 il y a pas longtemps qu'on a retrouv\u00e9 une Pierre dans la campagne autour de la de la colline apparemment plac\u00e9 l\u00e0 par les ducs comme 1er qui t\u00e9moigne de l'endroit exact o\u00f9 ils ont la machine \u00e0 voler est tomb\u00e9 et avec des mesures \u00e0 Sion sp\u00e9ciale, on a vu que il s'il ne s'agit pas d'une chute, mais il y a eu m\u00eame un moment de vol, donc m\u00eame si pendant quelques secondes, la machine volet et c'est une machine \u00e9norme au centre et elle la place pour la personne qui doit la dirigeait il y a des ceintures un Queer pour y mettre le bras et des cartes qui font directionnels et si on n'a pas le permis de la d'accord, donc les, les, les, les ailes sont fixes et donc c'est simplement pour trouver de l'\u00e9quilibre et directionnelle vole la forme des elle est la forme des ailes de une, la rapace classique \u00e0 Alfonso exactement et donc c'est une structure qui rassemble en effet au moderne Delta les probl\u00e8mes \u00e9taient si les mat\u00e9riaux parce que le bois, la corde les tissus sont trop lourd par rapport \u00e0 aujourd'hui on a fibre de carbone, etc aujourd'hui c'est possible \u00e0 l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [88%] :\r\nPauvre L\u00e9onard, il avait tout compris, mais voil\u00e0, il lui manquait les mat\u00e9riaux pour voler c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [90%] :\r\nOui et mis \u00e0 part les mat\u00e9riaux, il avait vraiment pens\u00e9 \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [87%] :\r\nC'est une petite collection de instruments de mai sur RTL, de la qualit\u00e9 de l'air parce que lui il avait compris, par exemple, que si l'air est humide, la fa\u00e7on de voler change et ici on a le I il grands ma\u00eetre c'est une balance parfaitement \u00e9quilibr\u00e9 avec les sur un plat en un morceau de cire sur l'autre plat on a de la laine, le m\u00eame poids si l'air reste sec c'est bon au contraire si l'air est plus humide, la laine absorbe l'humidit\u00e9 et donc la laine devient plus lourde et comme \u00e7a on comprend la quantit\u00e9 d'humidit\u00e9 parce que le bras de la balance est \u00e9videmment gratuite et apr\u00e8s, on a l'an\u00e9mom\u00e8tre et c'est l'an\u00e9mom\u00e8tre et tout \u00e0 fait simple parce que c'est une un quart de cercle avec une graduation sur le bois avec une partie en faire extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re qui bouge au vent, c'est long, la force du vent, \u00e7a se d\u00e9place \u00e9videmment et on peut mesurer la force du vent \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de faire les \u00e9tudes sur l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [83%] :\r\nL\u00e9onard de Vinci, tr\u00e8s motiv\u00e9s, a vol\u00e9, c'est vraiment impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:00) [96%] :\r\nEt quand il s'attaque \u00e0 un sujet, il exploite vraiment toutes les possibilit\u00e9s, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un autre domaine, ce sont les machines de guerre, on se retrouve devant les maquettes de la salle d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la guerre dans le village de Vinci avec \u00c9lena Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [82%] :\r\nAvait commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des armes quand il \u00e9tait \u00e0 Florence dans l'atelier du verre quoi qu'il faisait les bombarder de sortent des canons, les 15\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 un si\u00e8cle de changement dans l'art de la guerre parce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 employer la poudre noire, donc on avait les fusils, les canons au lieu de fl\u00e8ches, etc et donc Ludovico Helmand allo donc les les Ducs n'est Milan et c'est extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 aux connaissances techniques de L\u00e9onard, il faut dire que L\u00e9onard quand elle arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 Milan, on ne peut pas, on serait pas certain, \u00e0 vrai dire, parce que dans le document, il y a une lettre qui paie, avoir \u00e9crit mais on ne sait pas vraiment, c'est une sorte de CV parmi les autres inventions par L\u00e9onard on a m\u00eame le laiss\u00e9 CD europ\u00e9enne en 10 points, il a un plan en effet nef points sur 10 pour dire qu'il \u00e9tait ing\u00e9nieur militaire dans le dernier dans le 10\u00e8me et des bon, entre autres, je suis un peintre et et donc \u00e9videmment le devis Colmar \u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9 parce que cette p\u00e9riode -l\u00e0 \u00e9tait une p\u00e9riode violente des conqu\u00eates etc donc L\u00e9onard c'est propose comme ing\u00e9nieur pour r\u00e9aliser des nouvelles armes et il importe toutes les connaissances qu'il avait \u00e0 sa prise \u00e0 Florence dans l'atelier du v\u00e9lo que par exemple on a des canons, donc c'est une technique qu'il connaissait tr\u00e8s bien parce que souvent on employ\u00e9 sa main pour faire de petites statues etc donc c'est une technique qui l'avait \u00e9labor\u00e9 et d'\u00e9changer d\u00e9velopper mais qui viennent m\u00eame de sa connaissance artistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:01) [79%] :\r\nLa mitrailleuse la mitrailleuse L\u00e9onard Vinci \u00e0 inventer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [85%] :\r\nLa mitrailleuse o\u00f9 il s'est inspir\u00e9 d'autres armes pour inventer une mitrailleuse en parce que, \u00e0 l'\u00e9poque on avait d\u00e9j\u00e0 des fusils, mais les fausses, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 avoir en charge donc il fallait mettre \u00e0 Fouzi il fallait mettre de la bouche du fusil la poudre noire les projectiles il fallait presser, il y avait une m\u00e8che qui sortait une fois allum\u00e9 la m\u00e8che en exploser les projectiles, mais il fallait attendre tu temps pour pouvoir chercher encore une fois parce que c'est les fusils et chaud, \u00e9videmment, on peut pas le charg\u00e9, sinon, \u00e7a explose alors L\u00e9onard \u00e0 penser et de mettre dans une seule arme de ma\u00eetre pas peut-\u00eatre 10, 12 fusils qu'il faudra charger \u00e0 toutes \u00e0 la m\u00eame foi avec la poutre le projectile etc avec une m\u00e8che qui les relie et une fois qu'on allume une m\u00e8che on fait exploser tous les dix Fawzi cette mitrailleuse, elle est mont\u00e9e sur roues oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:09) [89%] :\r\nEt l'esprit de L\u00e9onard foisonnent \u00e0 telle point qu'ils se documentent il \u00e9tudie les ing\u00e9nieurs militaires qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et il imagine \u00e7a St\u00e9phane voil\u00e0 je vous apporter une petite maquette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [85%] :\r\nOui, c'est donc un certain temps un tank oui alors c'est int\u00e9ressant, on a, on a d\u00e9velopp\u00e9 parce que vous avez pris \u00e7a dans un livre qui se qui souverain comme le c'est un certain livres pour enfants et \u00e7a se voit pas plus loin en 3D exactement et donc l\u00e0 c'est un temps que c'est marrant ce que \u00e7a ressemble un peu, un bateau assez rond \u00e0 l'impression qu'il y des rames sur les c\u00f4t\u00e9s comme \u00e7a, on se dit que s'il doit \u00eatre tr\u00e8s maniable 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:41) [76%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s maniable mais \u00e7a assez bien pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:45) [87%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:46) [85%] :\r\nC'est un peu l'anc\u00eatre du tank et donc il s'agit d'une machine qui n'a pas \u00e9t\u00e9 construite au moins, on n'a pas des documents \u00e0 propos et disons que le char aurait \u00e9t\u00e9 une surprise \u00e9norme comme on n'a pas des documents propos de \u00e7a, on peut dire avec une certaine certitude que on n'a jamais fait \u00e7a, la maquette qu'on a ici les pas 40 mais la machine aurait lieu rejoindre in other de 10 m\u00e8tres environ, parce qu'en haut, on a une plateforme pour les soldats, pour regarder \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc l\u00e0 on doit ces machines est que la partie haute, aurait d\u00fb \u00eatre au moins 2 m\u00e8tres de haut, donc aussi on fait des proportions, on arrive \u00e0 8 10 m\u00e8tres de long, donc il s'agissait d'une machine \u00e9norme avec la forme d'une tortue qui lui donne une bonne inspiration d'ailleurs, c'est m\u00eame la forme que les soldats Romains, un ploy\u00e9s pour se d\u00e9fendre, donc c'\u00e9tait une bonne formule d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9e maison et donc la Pharma qui fait glisser bas les projectiles ou les armes lanc\u00e9e contre les chartes de guerre et tout autour du p\u00e9rim\u00e8tre de charte de guerre, on a des canons d'accord, donc des gens pendant tout pour tirer et en bas des parce que dans les modernes Richard \u00e9videmment la partie haute, elle tourne \u00e0 300 \u00e0 100 100 E d\u00e9cret mais ici tout \u00e0 fait et donc il y aura les soldats qui les gardiens en haut qui nous disent bon les il est men\u00e9 les ennemis viennent du nord, du sud, etc donc les soldats qui sont Amar peuvent allumer laisse les canons en direction du de l'ann\u00e9e et donc tout autour du p\u00e9rim\u00e8tre, on a les canaux \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a des roues ou qui permettent, doit avancer et Derek ou comme la la langue des chars, disons en taille r\u00e9elle \u00e9tait normalement \u00e9norme, ce n'\u00e9tait pas possible de tourner pour \u00e9viter de faire demi- tour oui, voil\u00e0, et donc \u00e7a vaut mieux d'heure et donc L\u00e9onard a bien pens\u00e9, dit d\u00e9routante et comme on voit le probl\u00e8me ici est que le char ne peut pas tourner assez emb\u00eatant oui \u00e7a va peser tr\u00e8s, tr\u00e8s lourd, l\u00e0 il y a combien de canon, une dizaine plus les hommes, \u00e7a commence \u00e0 faire du poids oui mais \u00e7a c'est un peu difficile, un peu compliqu\u00e9 \u00e0 faire bouger \u00e7a moi en fait s'il avait trouv\u00e9 le moteur \u00e0 explosion toute sa vie aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus simple, en effet, toutes ces inventions manque du moteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [92%] :\r\nLes 500 ans de la mort de L\u00e9onard de Vinci dans CQFD semaine sp\u00e9ciale avec l'\u00e9pisode de notre s\u00e9rie aujourd'hui des machines et un homme et ce constat bah il a pas de chance, un L\u00e9onard il invente les objets volants, il lui manque les mat\u00e9riaux, il invente le temps qu'il lui manque le moteur huma d'o\u00f9 vient la passion de L\u00e9onard de Vinci pour la conception et l'invention des machines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:42) [84%] :\r\nDe son apprentissage \u00e0 Florence et de soumettre vers rock. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:48) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans environ, L\u00e9onard a quitt\u00e9 Vinci ou hilarit\u00e9 et avec l'aide des sommes p\u00e8re et il est parti \u00e0 Florence et il a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter l'atelier du verlan qui ont, qui \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 \u00e9tait en train de terminer la coupole de br\u00fbler ce qui, dans la cath\u00e9drale de Florence Florence \u00e9tait un peu disons le centre de la modernit\u00e9 et les chantiers de la cath\u00e9drale, \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment l'un des chantiers les plus importants du du monde \u00e0 l'\u00e9poque, l'architecte dans le choix des Carmes bio, elle a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 1436 au moment o\u00f9 Brunel est ce qu'il a termin\u00e9 la coupole, faut dire qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la coupole n'\u00e9tait pas comme on l'a aujourd'hui parce qu'il lui manquait encore le Ternon ou qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, toujours selon les projets de pr\u00f4ner l'escrime et apr\u00e8s la mort de Brunel est ce qu'il est mort \u00e0 1446. \r\nVirenque You a couronn\u00e9 l'non avec la boule en cuivre dor\u00e9 et v\u00e9los qui aura aid\u00e9 L\u00e9onard accro\u00eetre devenir un artiste et lui a donn\u00e9 toutes ses connaissances en effet et tout \u00e7a commence dans les chantiers de la cath\u00e9drale des Florence, o\u00f9 il a la chance de voir les machines, c'est-\u00e0-dire les grues, les poulies etc inventer et construite par les Broons les qui, par exemple des poulies des grues et en les \u00e9tudiants l'\u00e9tudiant le machine dont on n'a plus rien, malheureusement on n'a que les \u00e9tudes par L\u00e9onard et par les autres artistes contemporains et s'aper\u00e7ut que Les machines invent\u00e9es par les Broons ce qui \u00e9tait fond\u00e9 sur 3 syst\u00e8mes les poids et contrepoids, la vie se sans fin et roue dent\u00e9e la Coupole \u00e0 se trouvait \u00e0 100 m\u00e8tres de haut, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s important de pouvoir soulever d\u00e9monter les mat\u00e9riaux, mais m\u00eame de pouvoir les d\u00e9plac\u00e9s donc gr\u00e2ce aux machines qui l'a vu l\u00e0- bas et il commence \u00e0 les \u00e9tudier et l\u00e0 on voit l'importance du dessin parce qu'avec L\u00e9onard les dessins et la vraie disons activit\u00e9 intellectuelle, c'est comme \u00e7a qu'il r\u00e9fl\u00e9chit sont de ce fait, oui, tout \u00e0 fait exactement et quand il s'est aper\u00e7u de l'importance de ces 3 syst\u00e8mes, il les a employ\u00e9 donc toutes ces inventions parfois seulement une parfois les 3 ensemble, mais toutes ces inventions suivantes ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 partir de ces 3 syst\u00e8mes, donc la vie sans fin la poulie oui la roue dent\u00e9e oui tout \u00e0 fait le la, ce sont des mod\u00e8les qui reproduisent les inventions par br\u00fbler ce qui est par exemple ici, devant nous, on a les travailleuses, donc c'est quelque chose pour monter pour monter les poids, on voit, il s'agit d'une machine qui est mise en fonction par des animaux, les animaux, tourner autour d'un art auquel ils avaient reli\u00e9,D. Roux horizontales, qui peuvent faire tourner les tambour, le tambour qui peut \u00eatre reli\u00e9 \u00e0 la roue inf\u00e9rieur ou \u00e0 celles sup\u00e9rieures, \u00e7a d\u00e9pend si on veut monter ou descendre le poids pour faire \u00e7a, normalement les animaux auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9tach\u00e9 de l'art et il fallait les convaincre \u00e0 des a tourn\u00e9 \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, au contraire, Boulonnais, les ce qu'il a pens\u00e9 de placer \u00e0 la base de l'art arbre il ne vit sans fin et donc comme \u00e7a, \u00e7a suffisait de monter au descendre l'arbre pour faire monter ou descendre le Pierre donc une invention tr\u00e8s importante donc parler Bournel et ce qui est \u00e9videmment L\u00e9onard est rest\u00e9 surpris par \u00e7a, et donc il a lui- m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 ensuite cette cette forme ici on parle toujours de machines de chantier donc machines de construction \u00e0 partir de \u00e7a, il a fait des inventions qui apparemment n'ont rien \u00e0 faire, par exemple, est machines textiles qui l'a surtout invent\u00e9 au moment o\u00f9 il est parti \u00e0 Milan \u00e0 l'\u00e2ge des 30 ans, il a laiss\u00e9 Florence o\u00f9 il s'occupait surtout de peintures et bon \u00e9tudier m\u00eame les machines, les chantiers tandis qu'il y a 1000 ans, on lui a demand\u00e9 de inventer de nouvelles machines textiles, parce que la la manufacture textile \u00e0 Milan \u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9 et il fait une des inventions les plus int\u00e9ressantes \u00e0 mon avis, c'est-\u00e0-dire le Filoirs automatique \u00e7a sert \u00e0 quoi en philo \u00e0 un Filoirs \u00e7a sert pour passer de la laine pour en faire des navettes employ\u00e9e pour tisser normalement les machines qu'on employait \u00e9taient comme celle qu'on a dans la vitrine, il y avait une dame ou un monsieur assis devant la machine avec p\u00e9dale et fait tourner la roue pour passer de la laine brute jusqu'\u00e0 la laine plus travailler pour \u00eatre employ\u00e9e pour tisser et L\u00e9onard \u00e0 penser de automatiser ces proc\u00e9d\u00e9s et d'en faire une machine qui faisait soit de la force soit \u00e0 du temps surtout donc le fil Loire qui est compos\u00e9e par une ma nouvelle qu'il faut tourner \u00e0 laquelle on a reli\u00e9 un axe de 13 missions des mouvements et au centre, on adh\u00e8re ou assez grande reli\u00e9s aux petites ruelles par des ceintures \u00e0 des transmissions et au fond il y a des cylindres ou le fil doit \u00e7a roule et en plus si on a du fil qui s'enroule autour de ce cylindre les risques et le fil va tourner toujours au m\u00eame endroit, il a trouv\u00e9 la fa\u00e7on de faire bouger les cylindres et comme \u00e7a les files s'\u00e9tale les longues du cylindre et donc au lieu de voir une personne qui produit seulement une bobine, on en a une qui est un produit de 4 et donc c'est une id\u00e9e qui sert \u00e0 reconsid\u00e9rer plus tard d'industrialisation plusieurs de certains par L\u00e9onard ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par Diderot et d'Alembert dans l'ins\u00e9curit\u00e9 et l\u00e0 c'est les passages n\u00e9cessaires pour arriver \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, donc gr\u00e2ce \u00e0 cette publication, les inventions par L\u00e9onard on a commenc\u00e9 \u00e0 les conna\u00eetre, donc c'est c'est vraiment quelque chose d'extraordinaire et L\u00e9onard \u00e0 penser de automatiser ces proc\u00e9d\u00e9s et d'en faire une machine qui faisait soit de la force soit \u00e0 du temps surtout, chose extr\u00eamement importante qui sert \u00e0 Harare consid\u00e9r\u00e9 avec la r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:18) [92%] :\r\nEt donc, d\u00e8s qu'on a eu les bons mat\u00e9riaux et les bons moteurs les inventions de L\u00e9onard de Vinci ont pu r\u00e9ellement \u00eatre utilis\u00e9es, vous nous disiez aussi ou Mac L\u00e9onard \u00e9tudier ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs pour inventer des machines, donc dans le fond, c'est pas lui qui a eu les id\u00e9es c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:32) [89%] :\r\nPardon, vous savez, les id\u00e9es, c'est une question d'\u00e9poque Olivier Falez, je rappelle qu'il est guide et anthropologue au Mus\u00e9e L\u00e9onard de Vinci \u00e0 Florence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [89%] :\r\nC'est la Renaissance, hein, donc lui il vient pas directement de la naissance de la Renaissance, il est d\u00e9j\u00e0 un peu plus tard, on a quand m\u00eame red\u00e9couvert pas mal de choses de l'Antiquit\u00e9, donc \u00e7a c'est important et \u00e7a veut dire qu'on s'inspire d'invention romaine, on red\u00e9couvre des tas de choses qu'on faisait plus par exemple, les machines de guerre quand on parle des machines de guerre de L\u00e9onard, parce que le vol, c'est un peu plus particuliers, par exemple, les machines de guerre, il y a beaucoup repris, \u00e7a veut dire qu'on a des dessins de pr\u00e9curseur \u00e0 chaque fois et donc juste L\u00e9onard, il a am\u00e9lior\u00e9 les choses mais il am\u00e9liore surtout une chose et je pense que c'est \u00e7a qui nous impressionne le plus c'est que avant, \u00e7a para\u00eet na\u00eff, les repr\u00e9sentations graphiques des inventions des chars d'assaut, parce que c'est pas le 1er char d'assaut, comme celui qui l'a fait aussi, mais avant on dessine des chars d'assaut ou c'est tract\u00e9s par des chevaux et on voit une tour avec des soldats \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a, c'est un char d'assaut apr\u00e8s L\u00e9onard et voit tout \u00e7a, lui il imagine autrement voil\u00e0 dire que L\u00e9onard il est dans le pr\u00e9curseur, comme pour l'anatomie, comme pour les machines d'ailleurs le corps machine, la machine comme le corps, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et \u00e7a veut dire que pour lui il dessinera des sections diff\u00e9rentes, \u00e7a veut dire que le catalogue comme vous l'utilisez pour monter vos meubles, on peut dire que Leonardo, c'est un peu celui qui a invent\u00e9 \u00e7a veut dire que vous avez plusieurs sections, plan de coupe diff\u00e9rents pour la m\u00eame machine, et ce, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, donc il a tendance \u00e0 montrer les engrenages l'int\u00e9rieur comment \u00e7a fonctionne avec des coupes diff\u00e9rentes des visions diff\u00e9rentes et puis parfois aussi en action et a parfois des dessins assez amusant parce qu'il a fait un quart site avec des lames qui pivote comme \u00e7a qui coupe l'adversaire en 2 et vous voyez sur ces dessins pour quelqu'un qui n'aimait pas la guerre mais qui disait que c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9, vous voyez des corps coup\u00e9 en 2, il dessine des corps coup\u00e9e en 2, ce qui est assez amusant, je pense qu'il a pris un un plaisir aussi \u00e0 imaginer ces corps, donc \u00e7a reste dans l'abstrait pour lui \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:33) [89%] :\r\nG\u00e9nial, L\u00e9onard de Vinci, on d\u00e9couvrait aujourd'hui son c\u00f4t\u00e9 inventif, on va vous retrouver demain aux mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [92%] :\r\nEh oui, et demain on s'int\u00e9ressera aux travaux de de L\u00e9onard en anatomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:43) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, on sera au coeur du du corps et puis jeudi nous retrouverons Bastien Confino en Direct du Clos Luc\u00e9 au centre de la France, l\u00e0 o\u00f9 L\u00e9onard a fini justement sa vie, il est mort, c'\u00e9tait le 2 mai 1519, et donc dans 2 jours, nous serons le 2 mai 500 ans apr\u00e8s sa mort que c\u00e9l\u00e9bration de sa mort, on esp\u00e8re que tout sera OK pour baisser inconv\u00e9nients parce qu'il a une visite pr\u00e9sidentielle je sais pas pourquoi, mais il y a 2 pr\u00e9sidents, un Italien et un fran\u00e7ais qui s'int\u00e9ressent beaucoup les propos de la il vont \u00eatre Clos Luc\u00e9 jeudi matin en m\u00eame temps que Bastien confessionnalisme ils viennent voir Bastien c'est \u00e7a alors effectivement donc voil\u00e0 on esp\u00e8re que tout cela, on pourra le retransmettre en CQFD, et puis on \u00e9voque aussi cette messe qui sera expos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une m\u00e8che de de L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:25) [93%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s important cette m\u00e8che de cheveux, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s symbolique parce que c'est en voyant une m\u00e8che de cheveux et une boucle de cheveux qui comprend le principe du vortex donc la fa\u00e7on dont l'on bouge les ronds dans l'eau en fait et c'est ce qui va lui inspir\u00e9 les mouvements d'air et donc ses travaux sur le vol, donc c'est c'est un joli symbole cette m\u00e8che de cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:44) [85%] :\r\nIncroyable, merci beaucoup, mais \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:45) [87%] :\r\n\u00e0 demain, CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nesti, Elena", "role": "guide \u00e0 Florence et Vinci, docteur en histoire de l'art", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Falez, Olivier", "role": "anthropologue, guide au Mus\u00e9e Leonardo da Vinci (Firenze)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2C6F1E7-2F61-4788-91D8-7DDE5900E61B", "internalArchiveId": "E2C6F1E7-2F61-4788-91D8-7DDE5900E61B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mobilit\u00e9 num\u00e9rique", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "La num\u00e9risation de la mobilit\u00e9 ne se r\u00e9sume pas aux innovations technologiques tels que les applications mobiles ou les v\u00e9hicules autonomes. La transition num\u00e9rique affectera \u00e0 l'avenir tous les aspects de la mobilit\u00e9 ainsi que ses utilisateurs. Quels sont les changements auxquels nous pouvons nous attendre \u00e0 l'avenir? Quel sera la mobilit\u00e9 de demain? Et quels seront les d\u00e9fis auxquels les politiques publiques de mobilit\u00e9 devront faire face? Nous en parlons avec Sara El Kabiri, responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 et des routes du Canton de Vaud.\r\n\r\n* * La num\u00e9risation de la mobilit\u00e9 ne se r\u00e9sume pas aux innovations technologiques tels que les applications mobiles ou les v\u00e9hicules autonomes. La transition num\u00e9rique affectera \u00e0 l'avenir tous les aspects de la mobilit\u00e9 ainsi que ses utilisateurs. Quels sont les changements auxquels nous pouvons nous attendre \u00e0 l'avenir? Quel sera la mobilit\u00e9 de demain? Et quels seront les d\u00e9fis auxquels les politiques publiques de mobilit\u00e9 devront faire face? Nous en parlons avec Sara El Kabiri, responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 et des routes du Canton de Vaud.", "durationSec": 1557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369328", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 30.04.2019", "La mobilit\u00e9 num\u00e9rique / TRI_2019-04-30T11:04:15_tribu", "Tribu du 30.04.2019", "La mobilit\u00e9 num\u00e9rique / TRI_2019-04-30T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La num\u00e9risation de la mobilit\u00e9 ne se r\u00e9sume pas aux innovations technologiques tels que les applications mobiles ou les v\u00e9hicules autonomes. La transition num\u00e9rique affectera \u00e0 l\u02b9avenir tous les aspects de la mobilit\u00e9 ainsi que ses utilisateurs. Quels sont les changements auxquels nous pouvons nous attendre \u00e0 l\u02b9avenir? Quel sera la mobilit\u00e9 de demain? Et quels seront les d\u00e9fis auxquels les politiques publiques de mobilit\u00e9 devront faire face? Nous en parlons avec Sara El Kabiri, responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 et des routes du Canton de Vaud.", "La num\u00e9risation de la mobilit\u00e9 ne se r\u00e9sume pas aux innovations technologiques tels que les applications mobiles ou les v\u00e9hicules autonomes. La transition num\u00e9rique affectera \u00e0 l\u02b9avenir tous les aspects de la mobilit\u00e9 ainsi que ses utilisateurs. Quels sont les changements auxquels nous pouvons nous attendre \u00e0 l\u02b9avenir? Quel sera la mobilit\u00e9 de demain? Et quels seront les d\u00e9fis auxquels les politiques publiques de mobilit\u00e9 devront faire face? Nous en parlons avec Sara El Kabiri, responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 et des routes du Canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-10369329", "ece-10369328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T09:50:41Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu vous prenez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vos billets de train avec TF1 de portable peut-\u00eatre vous guider, vous avec Google Maps ou vous prenez des taxis Hubert la mobilit\u00e9 est elle aussi massivement impact\u00e9 par la r\u00e9volution num\u00e9rique, les transports publics en Suisse, en tout cas, sont largement aux mains de l'\u00c9tat, alors comment faire face \u00e0 cette destruction, faut -il laisser venir le num\u00e9rique, faire jouer la concurrence, faut -il cadrer tout \u00e7a bonjour Sara El Kabiri bonjour, vous \u00eates responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 des routes du canton de Vaud un canton de Vaud qui qui a obtenu fin mars, une conf\u00e9rence sur les effets de la num\u00e9risation soit mobilit\u00e9 c'est quoi, d\u00e9j\u00e0 il y a urgence pour les pouvoirs publics de de se pencher sur l'impact du num\u00e9rique soit mobilit\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [90%] :\r\nAlors, c'est \u00e0 dire que le l'\u00c9tat de Vaud et parmi les disons les canton pionnier en Suisse \u00e0 prendre acte de mani\u00e8re active de l'enjeu de la num\u00e9risation de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et de ses impacts sur nos soci\u00e9t\u00e9s, alors c'est vrai que c'est un des, des, des enjeux phares, on va dire de la l\u00e9gislature 2007 et 2022, vous avez entendu parler aussi de la strat\u00e9gie num\u00e9rique cantonal qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 fin 2017 et qui vise justement \u00e0 donner un cadre de d'action pour pour l'ensemble des, des, des activit\u00e9s du Canton en mati\u00e8re de num\u00e9rique, c'est vrai que la mobilit\u00e9, \u00eatre un des des secteurs qui l'on va dire les plus fortement touch\u00e9s par par cette vague avec l'arriv\u00e9e de nouveaux services de nouveaux acteurs, il y a un r\u00e9el foisonnement et c'est vrai que le le le canton et les pouvoirs publics, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, honte \u00e0, disons, un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'organisation de toutes ces \u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [86%] :\r\nEt c'est vrai qu'historiquement tr\u00e8s dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies, les transports publics sont organis\u00e9es par par l'\u00c9tat ou par les communes sont financ\u00e9es par eux en tout cas, en tout cas, en partie, et l\u00e0 c'est beaucoup des acteurs priv\u00e9s qui arrive, donc l\u00e0 c'est quoi il d\u00e9c\u00e9da d'anticiper un tout petit peu de de cadrer, on l'a vu avec Hubert o\u00f9 c'est compliqu\u00e9 chaque canton de 20 petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [89%] :\r\nPeu de courir derri\u00e8re pour voir qu'est ce qu'il fallait faire, au niveau du l\u00e9gislatif, \u00e7a pousse \u00e0 cesser d'\u00eatre un peu plus anticipateur pour mieux g\u00e9rer la situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que la la la transition num\u00e9rique dans le secteur de la mobilit\u00e9 change en fait la donne dans pas mal de de des aspects de la mobilit\u00e9 et c'est clair que le l'entr\u00e9e facilit\u00e9e ou on pourrait m\u00eame dire qu'avec le num\u00e9rique, qui a pris cette plateforme isolation l\u00e0 l'arriv\u00e9e de l'\u00e9conomie collaborative, on a un peu difficult\u00e9 on va dire \u00e0 contr\u00f4ler l'acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des nouveaux acteurs qui viennent avec de nouvelles id\u00e9es, alors c'est clair qu'on en citant par exemple l'exemple de des v\u00e9hicules de transport avec chauffeur, on a vu comment est -ce que dans, dans, dans certaines villes des \u00c9tats-Unis, la la la, \u00e7a \u00e7a finalement p\u00e9jor\u00e9 on va dire la la demande sur les le r\u00e9seau de transport public \u00e7a augmenter le trafic sur le r\u00e9seau routier amen\u00e9 des des probl\u00e8mes, on peut aussi citer au m\u00eame titre les, les diff\u00e9rentes applications que peuvent proposer certaines entreprises priv\u00e9es pour faciliter l'acc\u00e8s au Parking, sachant que le le le stationnement et puis sa gestion, sa r\u00e9gulation est un des leviers principaux, on va dire pour mod\u00e9rer un peu la la la la, l'acc\u00e8s au au centre urbain par le transport individuel motoris\u00e9, on voit clairement que nous avons besoin de pouvoir agir et de pouvoir anticiper, effectivement, de, d'autant que, finalement, la num\u00e9risation \u00e0 apporte aussi des changements au niveau des Business models, donc il y a des nouveaux Business model qui arrive, qu'on n'aurait m\u00eame pas pu penser avant, il y a cette mobilit\u00e9 \u00e0 ses services justement dont on parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, il y a effectivement des des DD a \u00e9t\u00e9, comme je le disais tout \u00e0 l'heure des Business mod\u00e8les qui change parce que finalement toutes ces plateformes qui arrive avec une optique finalement de simplifier l'acc\u00e8s \u00e0 des utilisateurs, \u00e0 une certaine panoplie ou un catalogue de de d'offre quelques que ce soit dans la mobilit\u00e9 ou dans d'autres c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [90%] :\r\nAlors finalement, il vise toujours pour des objectifs d'augmentation de leurs profits \u00e0 remonter la cha\u00eene de valeur, puis c'est vrai que si on n'arrive pas \u00e0 anticiper un petit peu ces \u00e9volutions \u00e0 comprendre aussi les logiques propres au au march\u00e9 num\u00e9rique qui arrive dans la mobilit\u00e9, qui est un traditionnellement un disons un secteur une industrie de r\u00e9seaux comme on l'appelle disons classiquement avec le num\u00e9rique, il a quand m\u00eame de nouvelles logiques qui arrive, il faudrait qu'on arrive \u00e0 les comprendre et qu'on arrive \u00e0 \u00e0, disons, anticiper leurs effets, que ce soit en mati\u00e8re d'opportunit\u00e9 ou de risques pour mieux finalement garder, c'est que c'est l'objectif qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et notamment Madame Gorrite et la chef du D\u00e9partement des infrastructures, il est absolument essentiel que les territoires que l'on est au canton de Vaud que les Vaudois et les Vaudois puisse continuer \u00e0 maintenir la souverainet\u00e9 finalement sur leur territoire \u00e0 continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 pouvoir d\u00e9cider de qu'est ce qu'on veut faire de de ce territoire, quel projet de soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a c'est quelque chose qui est aussi \u00e0 un peu mis en p\u00e9ril finalement avec certaines des \u00e9volutions de la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [88%] :\r\nQue pas tout se d\u00e9cide dans la Silicon Valley, on parle du canton de Vaud mais \u00e7a peut \u00eatre les h\u00f4tes content, bien s\u00fbr, et il y a, il y a un pays qui s'est pench\u00e9 sur la question, c'est la Finlande, qu'est ce qu'elle a fait la Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait alors la Finlande et l'hein : D un D des cas assez extraordinaire, on va dire en en mati\u00e8re de, de, de, de, de transition et de politiques volontaristes et et finalement pionni\u00e8re c'est vous regarde \u00e0 gardistes aussi pour effectuer cette convergence finalement hante le num\u00e9rique et le physique parce qu'il s'agit bien de \u00e7a r\u00e2le tout comme on a, moi qui suis ing\u00e9nieur en t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 la base, on a observ\u00e9 en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9communications plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, alors il y a eu effectivement l'\u00e9poque avec la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, on a essay\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [90%] :\r\nQuand on faire converger le le fixe et le mobile, c'est ce qui a donn\u00e9 lieu finalement \u00e0 l'arriv\u00e9e de 2 de ses smartphones et de tous ces services qu'on conna\u00eet aujourd'hui et qui permettent justement \u00e0 la transition num\u00e9rique qu'on conna\u00eet aujourd'hui d'arriver, donc c'est une \u00e9volution qui est, qui est en cours, c'est clair que la Finlande a clairement anticip\u00e9, on va dire cette convergence maintenant qui est hante le monde physique et le nom et le monde num\u00e9rique en inventant, en quelque sorte, ce nouveau concept, cette nouvelle vision de la mobilit\u00e9, qui est la mobilit\u00e9 \u00e0 ce service. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [83%] :\r\nCette mobilit\u00e9, vu comme un service, voil\u00e0 c'est c'est alors traduit d'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:22) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est moins militaire en tant que service on peut l'appeler mobilit\u00e9 combin\u00e9e chez nous en Suisse d'autant avec l'disons la la, il y a une une r\u00e9cente consultation f\u00e9d\u00e9rale en la mati\u00e8re, on l'appelle aussi la mobilit\u00e9 multimodale alors c'est c'est clair que dans le fond, cette mobilit\u00e9 \u00e0 ce service n'a pas de d\u00e9finition pr\u00e9cise et c'est \u00e9vident c'est c'est, disons, c'est une vision qui voudrait que la mobilit\u00e9 deviennent de plus en plus service et donc \u00e7a veut dire que les, les, les, toutes les, tous les v\u00e9hicules, tous les services sont de fait partager, donc on est plus dans une configuration o\u00f9 les, les, les individus poss\u00e8dent leur propre moyen de transport, donc \u00e7a c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 disons penser au niveau de la Finlande c'est c'est c'est tr\u00e8s bien parce qu'on en a plusieurs \u00e9tudes, on va dire, qui ont disons simul\u00e9 un peu l'impact que pourrait avoir le fait de passer d'une configuration o\u00f9 tout le monde a son v\u00e9hicule personnel sur Canton de Vaud, on est \u00e0 plus de 90 pourcent des m\u00e9nages qui sont \u00e9quip\u00e9s de, de, de, du loup toujours, si ce n'est plus alors c'est clair que si on passait, on va dire \u00e0 une configuration toute la mobilit\u00e9 serait servi et il y a plein d'\u00e9tudes qui ont d\u00e9montr\u00e9 des r\u00e9ductions extraordinaire drastique du parc de v\u00e9hicules et on peut tout \u00e0 fait imaginer comment est -ce que ces r\u00e9ductions peuvent donner lieu \u00e0 des \u00e0 la DASS am\u00e9lioration de lutte, ils assurent des infrastructures, une r\u00e9duction de, de, de d\u00e9congestion une r\u00e9duction des pollutions, meilleure utilisation de de de la voiture qui aujourd'hui parqu\u00e9s \u00e0 plus de 90 pourcent du temps et utilis\u00e9 pour un trajet avec 5 places \u00e0 avec maximum une personne et demie donc c'est clair qu'avec cette mobilit\u00e9 \u00e0 ses services, on pourrait avoir de nombreuses opportunit\u00e9s maintenant on y a beaucoup de choses qui pourraient \u00eatre dit on va dire sur la mani\u00e8re de faire de la Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [84%] :\r\nMais je vais pr\u00e9cis\u00e9ment pour la France, \u00e7a veut dire qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 il y a, il y a les transports publics, il avait, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient acc\u00e8s au nombre de personnes qui avait dans chaque voiture individuelle qui \u00e9taient autour de chaque ville comme donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:11) [88%] :\r\nNon, alors pas du tout, alors disons que alors qu'elle a fait la Finlande, de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8te, c'est que ils ont r\u00e9gul\u00e9 pour d\u00e9r\u00e9guler le march\u00e9 des transports mais \u00e7a touche \u00e9videmment pas \u00e0 la mobilit\u00e9 individuelle, donc l\u00e0 on parle vraiment des transports publics de de des services de taxis de service de location des nouveaux services de v\u00e9hicules de transport avec chauffeur, des services de tout ce qui est un peu v\u00e9hicules en libre- service foire enfin voil\u00e0, avec des des v\u00e9los en libre- service trotte de salles, donc c'est tout un peu cet \u00e9cosyst\u00e8me de des petits services de mobilit\u00e9 qu'ils ont quelque part, faut pas forcer entre guillemets avec un une une un cadre une r\u00e9forme r\u00e9glementaire tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s ambitieuse, ils ont forc\u00e9 en fait tous, tous ces partenaires l\u00e0 \u00e0 ouvrir leur donner et quand on parle de donn\u00e9es, on est vraiment sur la la donn\u00e9e n\u00e9cessaires \u00e0 l'exploitation, on en qu'en l'occurrence la les les capacit\u00e9s disponibles, leur localisation, le nombre de places 6 Pony bleu, les types d'horaires qui existe lol tout ce qui est en lien avec le la tarification le pricing etc et en fait, leur objectif c'est vraiment de permettre \u00e0 \u00e0 une nouvelle disons, forme de mobilit\u00e9 \u00e0 ce service d'exister, \u00e0 savoir la possibilit\u00e9 pour des acteurs des nouveaux acteurs des des nouveaux entrants, donc dans le dans le syst\u00e8me de jouer un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire et d'int\u00e9grateurs, donc en fait on aurait ben typiquement c'est masque, hein, qui est un des des leaders mondiaux en mati\u00e8re de de masse aujourd'hui dans le monde qui a op\u00e9r\u00e9 \u00e0 Helsinki pour commencer mais qui qui s'est export\u00e9 \u00e0 Londres et puis dans d'autres pays, Ottawa qui est en train d'arriver aux \u00c9tats-Unis puis m\u00eame pas transmis \u00e7a on sait pas, mais disons la la, leur objectif c'est vraiment de pouvoir fournir avec une seule plateforme l'acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des services de mobilit\u00e9 qui existent de mani\u00e8re donc de A \u00e0 B de mani\u00e8re sans couture avec une int\u00e9gration aussi tarifaire avec la D, facilit\u00e9 d'utilisation pour pour l'utilisateur, en mati\u00e8re de planification des trajets de de commandes de de commande, information voyageurs en mati\u00e8re de, de, de, de capacit\u00e9 disponible etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:19) [81%] :\r\nDonc un petit peu ce qu'on conna\u00eet pas sur les si on va \u00e0 Paris, les v\u00e9los en libre- service ou dans d'autres capitales pour dit : ah tiens, il y a plus de v\u00e9los cendres la mati\u00e8re je peux prendre le m\u00e9tro et sur un il la surcapacit\u00e9 tiens aujourd'hui prendre un taxi partag\u00e9 ou c'est \u00e7a c'est de l'art tout \u00e7a sur une seule application. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:32) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'est un peu ce qu'a fait notamment au petit Maud \u00e0 Lyon parce que c'est vrai que c'\u00e9tait un, ils ont \u00e9t\u00e9 connus aussi pour pour \u00e7a et c'est un des apports, on va dire, de la mobilit\u00e9 \u00e0 ce service, parce que c'est vrai qu'aujourd'hui, on traite les transports de mani\u00e8re relativement sectoris\u00e9e, donc on a classiquement le transport individuel motoris\u00e9, le transport public et la mobilit\u00e9 douce pis, maintenant il y a d'autres disons service qui se rajoute mais tout est trait\u00e9 Fatou toute la gestion des capacit\u00e9s de l'utilisation de ces services g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re sectoris\u00e9s disons le r\u00eave, c'est un petit peu de, de, de, de, d'ouvrir un petit peu les les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents services pour esp\u00e9rer mieux utiliser les capacit\u00e9s disponibles, donc en l'occurrence, qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 \u00e0 Lyon avec leurs solutions au petit mode c'est de de dire effectivement quand on re\u00e7oit une une une une disant quand nuit un usager demande un d\u00e9placement qu'il essaie de planifier un voyage si on voit que dans un des, des r\u00e9seaux, on a une une saturation, h\u00e9 bien on pourrait leur r\u00e9orienter vers un autre r\u00e9seau, et puis \u00e7a, c'est clair que \u00e7a peut amener des, des, des, des, des \u00e9volutions assez significatives en mati\u00e8re de gestion de, de, de la mobilit\u00e9, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais c'est conditionn\u00e9s \u00e9videmment par la possibilit\u00e9 d'avoir d\u00e9j\u00e0, au niveau de l'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e9conomique la possibilit\u00e9 hante les acteurs de coop\u00e9rer, il y a aussi des des disons des DD des param\u00e9trage qu'il qu'il s'agit de de r\u00e9gler au niveau va justement du partage des donn\u00e9es, et puis beaucoup plus loin que que les donn\u00e9es il y a surtout cette couche disons d'int\u00e9gration cet int\u00e9grateur cette plateforme de de gestion, si elle est centralis\u00e9 qu'elle couvre un peu tout le territoire, il y a la possibilit\u00e9 de pouvoir g\u00e9rer de mani\u00e8re optimale, si on a plusieurs disant plateforme bah, la question est de savoir qu'un haut niveau, disons, techniques, on va, on va jamais pouvoir atteindre une optimisation maximale du syst\u00e8me par rapport \u00e0 une configuration aurait une seule plateforme \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses, la 2\u00e8me des choses, c'est que, en fonction de qui poss\u00e8de finalement ces plateformes, on a une, disons une configuration de la mobilit\u00e9 ou une autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [83%] :\r\nC'est m\u00eame pas Google va clairement dans cette direction Angleterre avec Google Maps, non seulement ils prennent des des Data des donn\u00e9es, mais en plus ils commencent \u00e0 proposer quasiment d'acheter son son ticket chez eux quoi tout \u00e0 eux, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [89%] :\r\nTout \u00e7a fait, alors que Google a commenc\u00e9 tout b\u00eatement par offrir un service de recherche pour la comment le Knowledge la la connaissance ou le l'information disponible sur le web et puis apr\u00e8s ils se sont \u00e9tendus, justement, \u00e7a c'est un peu le propre de des num\u00e9rique, on a une \u00e9volution, on va dire des Business models et des fois on a ri, on a beaucoup de mal \u00e0 l'anticiper, je ne sais m\u00eame pas si ces ces acteurs de ces ces gens du num\u00e9rique, l'anticipe m\u00eame parce que c'est vrai qu'il y a, il y a des choses qui face un \u00e9cosyst\u00e8me qui est relativement complexe pour finir avec une \u00e9volution aussi soci\u00e9tal qui est qui est qui est difficilement anticipe humble mais c'est vrai que Google ils ont effectivement lanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une nouvelle fonctionnalit\u00e9 qui est que, par exemple, on peut, on pourra d\u00e9sormais planifier \u00e0 leur planificateur de, de, de d\u00e9placements, alors c'est vrai qu'ils ont acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des donn\u00e9es partag\u00e9es parler les pays pour avoir l'horaire g\u00e9ographiquement Paris Swissport bien \u00e9videmment, mais c'est vrai qu'ils ont propos\u00e9 donc depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la possibilit\u00e9 de de planifier de mani\u00e8re multimodal son voyage donc, Dominique, c'est en fait transport individuel avec TP avec autre chose, et puis il va y il avec Google Flight ils vendent d\u00e9j\u00e0 des, des, des tickets de de documents de d'antan aux mains de l'aviation, on pourrait imaginer que il est effectivement dans le dans le viseur de, de, d'arriver \u00e0 jouer ce r\u00f4le d'int\u00e9grateur de de la mobilit\u00e9, c'est clair qu'ils ont en tout cas la, la, la force de frappe financi\u00e8re, pour pouvoir assumer des ann\u00e9es de pertes, on va dire pour avant avant de de devenir b\u00e9n\u00e9ficiaire, ce qui est probablement le le cas, on va dire pour ce ce type de Business mod\u00e8le mais je oui, allez -y, mais juste pour revenir justement \u00e0 \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s important qui me semble \u00e0 \u00e0 clarifier cette mobilit\u00e9 \u00e0 ce service de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est vraiment un un, un concept ou une vision enfin un changement de paradigme, qui admet plusieurs concepts d'applications au niveau \u00e9conomique, si les pouvoirs publics n'a n'anticipe pas, en fait, ces \u00e9volutions, ils n'arriveront jamais finalement \u00e0 d\u00e9finir clairement la quelle serait la plus souhaitable et laquelle pourrait amener finalement une \u00e9volution de la mobilit\u00e9 vraiment vers une r\u00e9ponse aux objectifs qui sont, qui sont ceux du secteur et, notamment, disons les les imp\u00e9ratifs au niveau environnemental au niveau \u00e9nerg\u00e9tique au niveau de l'inclusion sociale a aussi parce que on peut tout \u00e0 fait imaginer que, enfin, on peut s'imaginer tout \u00e0 fait, qu'un op\u00e9rateur de mobilit\u00e9 \u00e0 ce service, qui agit selon des des consid\u00e9rations purement marchande va disons concentrer un peu son son activit\u00e9 sur va essayer de de maximiser le profit, donc si il n'a pas de contraintes d'exploitation, hein, donc il le fait que de vendre des des tickets de transport, h\u00e9 bien il va forc\u00e9ment essayer de maximiser la mobilit\u00e9 parce que pour lui, plus de mobilit\u00e9 ne veut pas dire plus de ressources au niveau de l'exploitation pour pour l'assurer donc \u00e7a veut dire plus de mobilit\u00e9, on peut imaginer comment est -ce que cet acteur priv\u00e9 peut aussi concentr\u00e9, on va dire son son march\u00e9 sur les usagers les plus solvables et les territoires les plus lucratifs, on peut imaginer aussi qu'un acteur priv\u00e9 qui a peut-\u00eatre un portfolio foncier quelque part puisse par des consid\u00e9rations disons comptables internes \u00e0 \u00e0 son entreprise, c'est de favoriser le transport vers telle r\u00e9gion ou telle r\u00e9gion du du territoire parce que pour finir sa r\u00e9ponse, il a ses objectifs en termes donc c'est clair que on quand on, quand on agit sur la mobilit\u00e9, on agit sur l'am\u00e9nagement du territoire, on agit sur l'environnement et puis on peut agir aussi sur la le lac la la question de l'universalit\u00e9 du du service, et \u00e7a c'est une des des d\u00e9missions constitutionnelles qu'on a en tout cas au niveau de l'\u00c9tat de Vaud et qu'il faut absolument garantir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:23) [84%] :\r\nC'est une vision assez politique, dans le fond, parce qu'on comme j'ai dit au d\u00e9but, souvent les nouveaux acteurs, ils sont, ils viennent du priv\u00e9 d'\u00e9conomie priv\u00e9e le le politique essaye de garder la main plus ou moins raide l\u00e0- dessus tout aussi des discours, vous avez aujourd'hui homme donc c'est int\u00e9ressant parce qu'on a parl\u00e9 de la Finlande, la personne a pu \u00e9tait l'invit\u00e9 phare, c'\u00e9tait l\u00e0 la ministre des Transports, qu'un parcours assez parce que c'est une Suissesse, hein, et puis qui a \u00e9t\u00e9 quasiment naturalis\u00e9 pour prendre un portefeuille de en Finlande, Elf n'est pas du tout \u00e7a, je crois qu'elle est de l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur et du Design, le ministre a dit et qui \u00e9tait apparemment de droite fera tr\u00e8s lib\u00e9rale et d'\u00e9coute, on a besoin de gens on va District et dans le num\u00e9rique vient -elle ces naturalis\u00e9s, elle est venue, donc c'\u00e9tait un discours plut\u00f4t, allons -y, ouvrons les vannes lib\u00e9ralise lib\u00e9ralise on et on verra ce qui se passe quoi tout \u00e0 fait ce que va faire le canton de Vaud et les autres entit\u00e9s publiques en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [88%] :\r\nAlors je je je n'ont clairement pas le cas finlandais est assez int\u00e9ressant \u00e0 \u00e9tudier, d'ailleurs le professeur Matthias Finger qui est NFL qui est \u00e0 l'Alep qui dirige la chaire sur le management des des industries de r\u00e9seau, c'est un grand sp\u00e9cialiste des \u00e9volutions aussi disons num\u00e9rique dans le domaine des industries de r\u00e9seau, l'a tr\u00e8s clairement dit, en fait, c'est vrai que la la Finlande apr\u00e8s le le le les \u00e9pisodes de de de Nokia a aussi un peu une une une ambition, on va dire de se remette sur la la sc\u00e8ne internationale au niveau \u00e9conomique et puis c'est vrai que cette mobilit\u00e9 \u00e0 ce service pourrait \u00eatre un des, des, des chevaux, on va dire de bataille pour ce faire, maintenant il appartient, on va dire clairement et c'est et c'est vraiment l'objectif on on va dire du du canton de Vaud alors \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 maire on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:58) [88%] :\r\nToute une analyse prospective pour d'abord essayer de mieux comprendre, on va dire, ces \u00e9volutions essayer de mieux comprendre cette mobilit\u00e9 \u00e0 sort vice- quels sont ces opportunit\u00e9s quelles pourraient \u00eatre ces risques quels pourraient \u00eatre aussi les diff\u00e9rentes configurations \u00e9conomiques et de march\u00e9 possible, elle pourrait \u00eatre finalement dans chaque configuration de march\u00e9, le m\u00e9canisme de r\u00e9gulation parce qu'ils sont diff\u00e9rents, un \u00e9videmment entre les diff\u00e9rentes configurations de march\u00e9, on a des configurations de en mati\u00e8re de de r\u00e9gulation qui qui sont diff\u00e9rentes, et puis tout \u00e7a est \u00e9videmment penser \u00e9valuer au niveau de l'\u00c9tat de Vaud pour pouvoir se garantir absolument que les objectifs de la politique publique puisse \u00eatre maintenu qu'on puisse toujours avoir recours de mani\u00e8re prioritaire aux transports les plus efficients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [90%] :\r\nQui, qui ont la la, le, le moins d'occupation du sol qui \u00e9mettent le moins de CO2 qui ont la la consommation \u00e9nerg\u00e9tique la plus efficiente et caetera, etc, et puis \u00e7a c'est vrai, comme au niveau de, de la Finlande, ils ont, ils ont un petit peu, on va dire, choisi de d\u00e9r\u00e9guler, maintenant il faudrait aussi r\u00e9fl\u00e9chir un peu ah au fait que dans le contexte suisse, c'est un peu diff\u00e9rent parce qu'on a un une une base on va dire au niveau en tout cas de la la gestion du transport public qui est tr\u00e8s solide, on a un syst\u00e8me qui est qui est relativement avanc\u00e9e qui fait d'ailleurs office de demande Alain pour pas mal de de Damas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:19) [93%] :\r\nQue ce soit par rapport \u00e0 l'int\u00e9gration, tarifaire ou par rapport \u00e0 la performance par rapport \u00e0 \u00e0 la couverture du du territoire, donc c'est clair qu'il faudrait qu'on arrive, on va dire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ces \u00e9volutions qui sont sales, par les nouvelles technologies alors on on va dire de nos forces qu'il ne faudra pas disons posiez pour pour faire \u00e7a pour pouvoir am\u00e9liorer le syst\u00e8me, sans pour autant le d\u00e9stabiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [84%] :\r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 assez prenez la pionni\u00e8re aussi, si on prend le le le le partage de v\u00e9hicule Mobility par exemple de Pierre Maudet, elle votera d\u00e9volu aussi mais on parle beaucoup maintenant de effectivement de ces voitures priv\u00e9es qui r\u00e9sonne garage ou dans le garage de l'entreprise, parce qu'on fait peut-\u00eatre 10 kilom\u00e8tres avec, apr\u00e8s on on bouscule qui pendant 8 heures ou 10 heures \u00e7a c'est c'est quelque chose d'avenir, ceux de pouvoir savoir quels sont les voitures libre et qu'on puisse plus les partag\u00e9 dans le fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:07) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est vrai que \u00e7a, c'est un peu pour dans le dans le concret, on va dire de cette transition num\u00e9rique, finalement elle est, elle est, elle, semble relativement compliqu\u00e9e, mais elle n'est pas complexe en en analysant un petit peu, on arrive \u00e0 \u00e0 la restreindre, on va dire \u00e0 une action en synergie de 4, on va dire d\u00e9terminant technologique et puis parmi ces d\u00e9terminants, il y a ce qu'on appelle le l'Internet des objets, il y a aussi le Big Data. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:33) [91%] :\r\nEt c'est vrai que c'est, c'est quelque chose qui est relativement nouveau, on va dire aujourd'hui on quand on planifie, on va dire, hein, un r\u00e9seau de transport, on prend le temps de faire des \u00e9tudes de planification h\u00f4pitaux d'analyser le territoire de regarder o\u00f9 est -ce qu'on devrait mettre la bonne activit\u00e9 au au bon endroit qu'est -ce que cette activit\u00e9 va g\u00e9n\u00e9rer comme comme trafic quel sera l'impact sur les les r\u00e9seaux avec une certaine r\u00e9partition modale et donc une sectorisation hante les diff\u00e9rents modes et comment est -ce qu'il faudrait am\u00e9liorer le le syst\u00e8me pour accueillir cette nouvelle demande, c'est vrai qu'avec le la, les nouvelles technologies on a de nouveaux aspects aussi qui arrivera 21 de nouvelle donne, qui arrive et c'est principalement la la possibilit\u00e9, effectivement, de suivre en temps r\u00e9el avec \u00e7a, alors chaque personne, chaque v\u00e9hicule d'avoir aussi une remont\u00e9e d'informations de de des infrastructures par rapport \u00e0 leur saturation par rapport \u00e0 leur \u00e0 leur \u00e9tat d'entretien et puis c'est vrai que ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, si on les combine on arrive disons la la finalit\u00e9, on va dire de toutes ces \u00e9volutions, c'est, c'est vraiment de parvenir \u00e0 un syst\u00e8me interconnect\u00e9 qui pourrait \u00eatre g\u00e9r\u00e9e au niveau \u00e0 un niveau centralis\u00e9 par des algorithmes qui fonctionne avec de l'Intelligence artificielle ces algorithmes sont \u00e9videmment avec l'\u00e9volution technologique capable de traiter des grandes masses de donn\u00e9es et aussi une certaine puissance de calcul pour en tirer quelque chose parce que c'est pas tout d'avoir le le Big Data, hein, quand on parle de Smart, \u00e7a c'est vrai que Smart City on pourrait disons critique un peu au terme de de Smart City \u00e0 plusieurs \u00e9gards, mais moi je trouve quand m\u00eame que c'est assez int\u00e9ressant de revenir \u00e0 la question de l'Intelligence, parce que Italie en latin veut bien dire discernement, puis c'est vrai que, avec toutes les \u00e9volutions qui qui qui se pr\u00e9pare et leurs diff\u00e9rentes issues possibles, on a vraiment besoin de de discernement et et donc ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est qu'\u00e9videmment avec la les nouvelles possibilit\u00e9s, on aurait la capacit\u00e9 avec les \u00e9volutions \u00e0 venir, de pouvoir moniteur et et localiser les diff\u00e9rentes capacit\u00e9s disponibles de pouvoir accueillir une demande et la g\u00e9rer en temps r\u00e9el de pouvoir amener aussi une certaine flexibilisation il y a des entreprises qui travaillent maintenant sur sur ces ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 pour avoir une mobilit\u00e9 partag\u00e9e qui soit plus proche, on va dire des besoins de des individus qui sont un peu plus flexible et dynamique et adaptative, h\u00e9 bien il faut \u00e9videmment avoir des algorithmes puissants qui vont par exemple collecter une demande et puis recalculer le trajet d'un v\u00e9hicule partag\u00e9 pour aller rechercher un autre utilisateur etc etc et tout \u00e7a dans un esprit d'utilisation la plus optimales possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:09) [86%] :\r\nSarah El Kabiri on parle de mobilit\u00e9 de num\u00e9rique est ce qu'\u00e0 terme, dans le fond c'est pas comment dire \u00e7a de Caen qui vont un peu se s\u00e9parer, c'est-\u00e0-dire que le num\u00e9rique permet des choses qu'on ne pouvait pas envisager avant peut faire du t\u00e9l\u00e9travail, les e-mails sont partout, le t\u00e9l\u00e9phone portable, on peut faire des visioconf\u00e9rences, est ce que dans le fond, \u00e0 terme, le num\u00e9rique va faire qu'on se d\u00e9place moins peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:29) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne question, c'est vrai que le le le num\u00e9rique agit sur l'offre, on en parle beaucoup, il agit aussi sur la demande et comme vous le dites tr\u00e8s bien, il y a aussi des, des, des possibilit\u00e9s, on va dire de de mieux, on va dire Manager la la demande avec le num\u00e9rique et apr\u00e8s sur plusieurs plans : le 1er parce que l\u00e0, ce dont vous parlez et vraisemblablement, c'est la question de de des mutations sociales qui sont, pour certaines, on va dire on peut accompagner certaines et puis certaines sont inh\u00e9rentes, on va dire \u00e0 les la multiplicit\u00e9 des param\u00e8tres et leur complexit\u00e9 finalement qui r\u00e9gissent le fonctionnement d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 mais c'est clair que l\u00e0 le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:13) [90%] :\r\nPourrait aussi apporter des solutions pour d'une part, on va dire peut-\u00eatre annul\u00e9 un d\u00e9placement peut-\u00eatre le d'ailleurs le reporter dans le temps peut-\u00eatre leur red\u00e9ployer vers une autre des destinations, on peut imaginer \u00e7a, pour tout ce qui est des placements en lien avec le les achats par exemple ou ou les services et c'est clair que \u00e7a, c'est tout un : un volet quelque part qui doit aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:34) [90%] :\r\n\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi en mati\u00e8re de, de, d'opportunit\u00e9s et en mati\u00e8re de de risques pour \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans un \u00e9cosyst\u00e8me qui g\u00e8re la mobilit\u00e9 dans son ensemble, donc, \u00e0 savoir l'offre et puis la la demande maintenant, j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose en mati\u00e8re de d'un d'pacte num\u00e9rique sur la sur la la demande alors c'est clair que on parle beaucoup de, de, de cette proximit\u00e9 avec le le num\u00e9rique avec le disons la la les apports du num\u00e9rique avec les les besoins des usagers, il faudrait qu'on puisse aussi au niveau des des pouvoirs publics, d\u00e9velopper, on va dire, notre capacit\u00e9 \u00e0 mieux comprendre la les besoins en d\u00e9placement des individus gr\u00e2ce justement \u00e0 ces nouvelles possibilit\u00e9s num\u00e9riques et aux banques date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:17) [86%] :\r\nEncore du plein du du pain sur la planche pour pour toutes les entit\u00e9s publiques et d'ailleurs priv\u00e9 qui se penche sur cette question du du la mobilit\u00e9 et du num\u00e9rique, merci beaucoup, Sara El Kabiri devenue nous voir ce matin, je rappelle, vous \u00eates responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 et des routes du canton de Vaud peu suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, demain nous parlerons de toute photo autre chose, nous parlons de notre corps et de la mani\u00e8re dont nous, on nous donne, nous en disposons mais l\u00e0, il est presque 11 heures 30 place au Coderre et Laurence Bisang je vous souhaite \u00e0 toutes \u00e0 toute une excellente suite de journ\u00e9e info trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, le pneu perdu sur la voie de sortie de Bernay en direction de Lausanne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "El Kabiri, Sara", "role": "responsable mobilit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la mobilit\u00e9 et des routes du Canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-696D455B-23C5-4968-B004-F81FF09ED445", "internalArchiveId": "696D455B-23C5-4968-B004-F81FF09ED445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LE CHANT 2/5 - Une esp\u00e8ce en voie de disparition?", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Il semble qu'on ne chante plus autant qu'avant en famille, au travail, \u00e0 l'\u00e9cole ou au bistrot. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui alerte Michel B\u00fchler depuis des ann\u00e9es. Le chanteur vaudois craint la disparition de ce puissant liant social. Pendant ce temps, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, la r\u00e9sistance s'organise autour d'un groupe de personnes \u00e2g\u00e9es amatrices de chanson.\r\nReportage: Pauline Seiterle\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Il semble qu'on ne chante plus autant qu'avant en famille, au travail, \u00e0 l'\u00e9cole ou au bistrot. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui alerte Michel B\u00fchler depuis des ann\u00e9es. Le chanteur vaudois craint la disparition de ce puissant liant social. Pendant ce temps, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, la r\u00e9sistance s'organise autour d'un groupe de personnes \u00e2g\u00e9es amatrices de chanson.\r\nReportage: Pauline Seiterle\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369348", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.04.2019", "Vacarme du 30.04.2019", "LE CHANT 2/5 - Une esp\u00e8ce en voie de disparition? / VAC_2019-04-30T13:04:15_vacarme", "LE CHANT 2/5 - Une esp\u00e8ce en voie de disparition? / VAC_2019-04-30T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Il semble qu\u02b9on ne chante plus autant qu\u02b9avant en famille, au travail, \u00e0 l\u02b9\u00e9cole ou au bistrot. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui alerte Michel B\u00fchler depuis des ann\u00e9es. Le chanteur vaudois craint la disparition de ce puissant liant social. Pendant ce temps, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, la r\u00e9sistance s\u02b9organise autour d\u02b9un groupe de personnes \u00e2g\u00e9es amatrices de chanson.\n\nReportage: Pauline Seiterle\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Il semble qu\u02b9on ne chante plus autant qu\u02b9avant en famille, au travail, \u00e0 l\u02b9\u00e9cole ou au bistrot. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui alerte Michel B\u00fchler depuis des ann\u00e9es. Le chanteur vaudois craint la disparition de ce puissant liant social. Pendant ce temps, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, la r\u00e9sistance s\u02b9organise autour d\u02b9un groupe de personnes \u00e2g\u00e9es amatrices de chanson.\n\nReportage: Pauline Seiterle\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10369349", "ece-10369348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T11:50:03Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nRed morale c'est tellement merveilleux d'\u00eatre tous ensemble puis de chanter, c'est \u00e7a, chanter, rire, il faut la vie elle est de genre c'est triste et puis surtout \u00e0 la Chaux-de-Fonds il y a rien pour se distraire, c'est la seule chose qu'on a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:42) [95%] :\r\nJe sens parce que je suis. \r\nLaurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique marre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [90%] :\r\nChanter pour dissiper les id\u00e9es noires, se distraire, pass\u00e9 le temps qu'il reste \u00e0 vivre joyeusement, c'est l'ambition d'un groupe de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 la Chaux-de-Fonds il y a quelques mois, l'une d'entre elles, Anne-Marie appel\u00e9e la Ligne de coeur pour en parler, la reporter de vacarme \u00e9galement animatrice de cette ligne ouverte aux auditeurs a voulu voir sur place comment le fait de chanter soigner les Liens entre les a\u00een\u00e9s, une ligne de r\u00e9sistance puissante et enthousiaste \u00e0 l'angoisse du temps qui passe, faudrait -il prendre exemple sur eux \u00e0 tout \u00e2ge fredonner du berceau \u00e0 la tombe, comme semble -t-il on le faisait autrefois car qui chante encore en famille au travail \u00e0 l'\u00e9cole au bistrot, avons -nous perdu le go\u00fbt du Champ Michel B\u00fchler s'en inqui\u00e9tait en 2011 et publi\u00e9 un essai chez Bernard Campiche et c'est intitul\u00e9 la chanson est une cl\u00e9 \u00e0 molette, une sorte d'ode \u00e0 cet art des pauvres qui, je cite, se mouche dans vos rideaux salive au tapis persan avec la Terre, Deschamps a les mains pleines de cambouis et des trous \u00e0 son pantalon, qu'en pense -t-il aujourd'hui le po\u00e8te chanteur de Sainte-Croix rendez- vous chez Michel B\u00fchler, un matin, au coin du feu, voici une esp\u00e8ce en voie de disparition, c'est un reportage de Pauline Zeiter, l\u00e0 il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:12) [77%] :\r\nBonjour, \u00e7a viendra bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais pas s\u00fbr, \u00e7a c'\u00e9tait le b\u00e2timent de l'Arm\u00e9e du Salut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [85%] :\r\nC'\u00e9tait donc la Maison de l'Arm\u00e9e du salut, c'\u00e9tait la salle de r\u00e9union de de l'arm\u00e9e Louiselle culte et non, disons que c'est bien agr\u00e9able \u00e0 voir cette salle parce que quand il y a des copains, on peut, on peut faire des grandes tabl\u00e9es et puis on peut mettre ou chez des gamins dans des camps sortie peu ouvert que \u00e7a prenne pied apr\u00e8s mais enfin bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:55) [85%] :\r\nMichel B\u00fchler la chanson \u00e0 votre avis, elle, dans quel \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:58) [93%] :\r\nL'\u00c9tat va la chanson qu'on entend en tout cas sur les ondes et des radios, radios g\u00e9n\u00e9ralistes bah, c'est un petit peu comme les insectes sont en voie de disparition puis c'est dramatique pour moi, la chanson, c'est quelque chose qui \u00e0 travers laquelle on communique, on raconte une histoire on on on fait on fait \u00e0 \u00e9prouver des \u00e9motions en Ferry fait sourire et comme la chanson, je le dis depuis, depuis des ann\u00e9es qu'on entend sur les radios g\u00e9n\u00e9ralistes, c'est de plus en plus des trucs qui sont en anglais. \r\nEh ben, on comprend pas, en tout cas moi je comprends, il faut que je l'\u00e9coute plusieurs fois pour commencer \u00e0 comprendre et \u00e7a m\u00eame rarement \u00e7a m\u00eame quasiment pas, \u00e7a me arrange jamais fait rire une chance en anglais, donc jamais jamais rire \u00e9coute c'est une une colonisation de notre de notre culture et notre mental par une langue, une langue, une seule langue, c'est pas il y a quelques ann\u00e9es, quand on allait droit qu'on dise \u00e0 des programmateurs de radio je mais pourquoi vous faites \u00e7a c'est parce passer ses chansons en anglais et on vous disait Meurthe et compte l'ouverture sur le monde, je ne suis pas compte l'ouverture sur le monde, je dire j'ai rarement entendu une chanson en arabe ou en iraniens ou swahili ou en quechua, \u00e0 la radio, autant des chansons, on sait une seule culture qui nous colonisent et puis qui qui nous prend d'autant d'\u00e9motion et notre temps de r\u00e9volte aussi qui qui prend autant d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [84%] :\r\nOn \u00e9tait unis toutes les occasions \u00e9taient bonnes au cours d'une balade en for\u00eat a pris un feu un pique- nique dans les p\u00e2turages sur le chemin qui nous ramener vers le village enchant\u00e9 \u00e0 la fin d'un repas dans la grande chambre de l'oncle Charles dont \u00e9glantine sortait sa mandoline et interpr\u00e9ter son morceau de bravoure et tout le monde reprenait avec elle en choeur Nuits de Chine, nuits, une nuit d'amour pour les grandes occasions, l'anniversaire de la grand- m\u00e8re ou le mariage d'un cousin ont pr\u00e9par\u00e9 des productions se d\u00e9guiser pour interpr\u00e9ter la java des Gaulois ou madame la Marquise la Marie, Joseph, chacun avait sa chanson Mon p\u00e8re Otto c'\u00e9tait le ch\u00eane Nobile il a jusqu'au bout, garder son accent viennois et quand a plus de Benzina ils pissent Haehnel moto lente Marcel fumer sa pipe et parlait peu, certains soirs, pourtant les pousse- caf\u00e9 et donc on parvenait \u00e0 lui extorquer matons qui maintenant qui qui m'a qui le cousin Marcel, lui, avait une voix or et de t\u00e9nors, il chantait la Boucheron des l\u00e8vres un peu port\u00e9 vers l'avant, nous marchons dans la nuit profonde, la main dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:35) [90%] :\r\nC'est le portrait des membres de votre famille du clan \u00d6zil lit ici \u00e0 Sainte-Croix alors vous disiez -vous chanter un peu plus loin dans le livre, on lit que la chanson vous unissait, est ce que c'est quelque chose que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 reproduire maintenant que c'est vous, le patriarche du clan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [86%] :\r\nBen d'abord, je crois qu'on chante beaucoup moins en famille, comme chantait quand j'\u00e9tais gamin, sur et puis les familles se r\u00e9unissent peut-\u00eatre moins que les pour qu'on habitait tous dans une grande maison d'entre proc\u00e8s \u00e9tait tout le temps ensemble, mais avec les les mets mes neveux, mes petits neveux les neveux demain de mon \u00e9pouse, oui \u00e7a arrive, connaissent des chansons de Brassens, il est arriv\u00e9 qu'on fasse des mais c'est de c'est de plus en plus rare, de plus en plus et j'ai l'impression que chacun s'en va sur son sur son smartphone ou son puis et dans son coin, donc moi mais la chanson, c'est \u00e9videmment quelque chose qui, qui r\u00e9unit et qui quand on chante en choeur on est on ne peut pas \u00eatre on ne peut pas \u00eatre ennemis avec quelqu'un avec qui on chante, c'est pas possible, on pense la m\u00eame chose, on raconte les m\u00eames histoires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [91%] :\r\nQuelles seraient les les cons\u00e9quences si on arr\u00eatait compl\u00e8tement finalement de, de, d'alimenter ce foyer -l\u00e0 le foyer de la chanson dans dans les familles dans les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [88%] :\r\nBah, ce serait le le chacun pour soi, si on ne se r\u00e9unit pas autour d'une chanson ou d'une histoire ben chacun est dans son coin et puis il y a plus de guerres, de de communication du convivialit\u00e9 plut\u00f4t, c'est tellement beau autant quand on chante avec \u00e7a irait \u00e7a et \u00e7a nous arrive ici dans cette salle en fin de soir\u00e9e de d'ouvrir le piano de sortir la guitare et chanter, mais quel bonheur \u00e7a se fait, \u00e7a c'est fait malheureusement peut-\u00eatre, c'\u00e9tait de ma famille et moi, mais de moins en moins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [92%] :\r\nMichel M\u00fcller on a tendance \u00e0 \u00eatre nostalgique toujours avoir un regard un peu Ang\u00e9lique sur sur l'hier et on se dit oui quand on \u00e9tait jeune, on chantait, c'\u00e9tait beau, et puis quand on chante, on est heureux aujourd'hui, on ne chante plus, mais est -ce que c'est vraiment une histoire d'\u00e9volution ou est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre simplement le fait qu'on chante plus quand on est petit et qu'on s'\u00e9merveille plus du Duchamp quand on est petit peu peut-\u00eatre qu'on en grandissant \u00e7a dispara\u00eet un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [89%] :\r\nNon parce que je, je crois pas dans ma famille, les vieux chantaient aussi mon nom Busta il a chant\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 102 ans il \u00e9tait dans un IMS ici \u00e0 Sainte-Croix et tous les jours, enfin en fin de journ\u00e9e, il chantait jusqu'\u00e0 sa vache de 102 ans dans qui c'est pas une affaire de gamins, c'est pas une affaire heureusement que les enfants chantent encore c'est heureusement c'est s\u00fbr merci Henri Dess de de leur apprendre le leur rappeler qu'on peut chanter, mais non c'est pas une question d'\u00e2ge, je crois pas je vais aller remettre une b\u00fbche dans le feu. \r\nPuis c'est joli. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:44) [88%] :\r\nBonsoir moi je t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait pour vous parliez d'Hassan II rencontre enfin la fin de rencontre, c'\u00e9tait plut\u00f4t un moment de partage un moment de rencontre, de partage de pas de souvenirs non pas m\u00e9lancolique, au contraire, pour rigoler pour chanter, pour danser, pourquoi pas, et puis l\u00e0 on se retrouve le 1er vendredi du mois, donc \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est dans une brasserie, au 1er \u00e9tage, on n'a pas de cotisations pay\u00e9es, il y a aucun compte \u00e0 rendre, c'est simplement voil\u00e0 tout d'un coup on s'endette et puis on en va \u00eatre, on a envie de rencontrer quelqu'un, de, de partager un petit moment, ben voil\u00e0, on y vient, mais je vous assure c'est c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a devrait \u00eatre tr\u00e8s loin, para\u00eet que c'est facile \u00e0 trouver cette fameuse brasserie de La Fontaine, o\u00f9 nous attend. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:54) [82%] :\r\nEt ressemblait avance oui voil\u00e0, j'en suis dit je vais avoir le caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [87%] :\r\nUn juge aujourd'hui son activit\u00e9 de couper la ligne du coeur et puis voil\u00e0 qu'un coup bas, elle a entendu quand j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au mois d'octobre pour relancer le truc et puis elle aimerait faire une \u00e9mission aimerait voir les missions sur la musique, pas la musique non mais le Champ de chanter ce que \u00e7a nous apporte et puis elle a bondi sur un \u00e9tait d'accord, voil\u00e0, j'ai dit mais oui pour ni pilote le Dieu ail\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:25) [90%] :\r\nAlors en travaux merci en mai, c'est qu'on est tellement content de se retrouver que quand on sait qu'on va passer un superbe l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:32) [81%] :\r\nAnne-Marie, \u00e7a fait combien de temps que vous faites ces rencontres ici \u00e0 seconde 16 ans, parce qu'en 10 ah oui, c'est carr\u00e9ment saison c'est comme le comme le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:40) [88%] :\r\nTout en paix, c'est la seconde saison, puis on s'est retrouv\u00e9s juste quelques-uns pour monter le truc et \u00e7a s'est tellement bien pass\u00e9 avec le bouche-\u00e0-oreille et maintenant on a une bonne vanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [72%] :\r\nJe c'\u00e9tait tu crois que c'est bien que pose un questionnaire, il va amener de pommes Gossert tailler le r\u00e9seau de la sant\u00e9, le vivant ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:08) [90%] :\r\nOn ne fait pas que chanter \u00e7a veut dire qu'on rigole beaucoup en surpoids, chante et puis on d\u00e9conne, \u00e7a fait du bien, on se l'arrache, c'est l'histoire de partager un moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:18) [85%] :\r\nC'est \u00e7a le principal alors ici, c'est cette petite dame h\u00e9 bien p\u00e8te Yaouar oui oui non mais bien moi non, mais parce que \u00e7a c'est quand m\u00eame une dame qui est vachement important antillais si haut en ce moment, quel \u00e2ge vous avez 80 j', Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:36) [83%] :\r\nLa plus vieille parce qu'ici derri\u00e8re, c'est la plus vieille histoire pas et mais c'\u00e9tait \u00e7a, pour moi, les petits vieux, parce que je trouve que c'est beau les petits Dieu sait s'affectueuse amical c'est c'est doux comme la neige sur les arbres sur sais pas assez ouais c'est c'est bon, tandis que les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a fait quand m\u00eame, puis les seniors sa fuite encore un peu plus quand tu as dit que tu es vieux au \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [87%] :\r\n\u00e7a fait combien de temps que vous fr\u00e9quentez c'est vendredi ses 1er vendredi du mois ici \u00e0 La Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [90%] :\r\nEnviron une ann\u00e9e, mais pour s'amuser, pour all\u00e9ger le le coeur et de moral, c'est tellement merveilleux d'\u00eatre tous ensemble puis de chanter, c'est \u00e7a, chanter, rire, il faut la vie 2 c'est triste et puis surtout \u00e0 la Chaux-de-Fonds il y a rien pour se distraire, c'est la seule chance qu'on a fait \u00e7a dans le temps, le vendredi soir, le samedi \u00e0 midi, le dimanche, le samedi soir, le dimanche apr\u00e8s- midi, il y avait partout des Chamrousse des des soir\u00e9es, des apr\u00e8s- midi avec des programmes de distraction de c'est pour \u00e7a que j'allais beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:45) [93%] :\r\nVous avez toujours cette motivation de Bad sortir et puis de de revivre ces \u00e9motions aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:51) [93%] :\r\nSi on avait des th\u00e9s dansants tout \u00e7a je je sortirai mais il y a rien \u00e0 part ce que fait le le vendredi une fois par mois il y a rien ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [89%] :\r\nPourtant la Chaux-de-Fonds c'est quand m\u00eame une ville o\u00f9 il y a beaucoup d'activit\u00e9s qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [91%] :\r\nSur elle, oui mais nous on aimerait plut\u00f4t s'amuse non, j'aime bien aussi la musique classique, tout \u00e7a, mais aussi s'amuser parce que vous savez, pour ce qui nous reste, faut profiter c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:29) [85%] :\r\nAlors la salle et gentiment de rempiler beaucoup plus grande qu'est ce que j'imaginais, c'est une grande salle avec des anciennes affiches de bistrot, tout autour comme d\u00e9coration et puis il y a plusieurs tables de grandes tables oui effectivement beaucoup de monde, je ne m'attendais pas ton on ne m'avait dit, et m\u00eame, parfois, il y avait 20 personnes l\u00e0 je pense que ne gentiment \u00e0 \u00e0 30 40 personnes, il y a du bruit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:07) [73%] :\r\nOn n'a pas un verrou fait dignit\u00e9 humaine souvent super merci \u00e0 de tout \u00e7a, tenu par mois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:14) [85%] :\r\nMalgr\u00e9 le temps, elle est juste, mais surtout, et puis je voulais juste vous pr\u00e9senter, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:21) [93%] :\r\nC'est vrai salut pr\u00e9cieux faire plaisir parce que \u00e7a nous fait une reconnaissance quand m\u00eame mais c'est surtout un partage entre des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:33) [87%] :\r\nC'est, c'est juste un un partage avec des personnes qu'on se ne laisse voil\u00e0 de gauche \u00e0 droite : pas de bouche \u00e0 oreille et puis de de chanter un petit coup de bouger un petit coup de rigoler, surtout, un petit coup et puis voil\u00e0, puis en a pass\u00e9 un bon apr\u00e8s- midi, on s'est d\u00e9barrass\u00e9 de tout le stress campus avoir sur les \u00e9paules et puis il y a pas de r\u00eave 1er vendredi du mois, depuis 2 heures jusqu'\u00e0 4 coups \u00e7a \u00e0 coeur, mais si vous n'\u00e0 3 heures, \u00e7a revient au m\u00eame, \u00e0 il y a pas de souci, on est plus \u00e0 l'\u00e9cole, ben voil\u00e0 ailleurs avec son papa avec son mari. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:48) [84%] :\r\nVous avez des cahiers avec vous, vous \u00eates d'accord de petites que ces cahiers, j'ai des petits, c'est des petits journaux pour cette petite chanson fait des petites chansons que j'avais re\u00e7u \u00e0 la gymnastique, quand on avait fait des f\u00eates de gymnastique toujours et quelques autres. \r\n\u00e7a n'allait pas le matin quand on arrive \u00e0 l'\u00e9cole, donc c'\u00e9tait pas dans la guerre en 2 et seul v\u00e9h\u00e9ment chantait hymne national. \r\nEn commen\u00e7ant une \u00e9toile en chantant monte \u00e7a fait peur, mais avec une belle chanson beaucoup sur Lise moi le calme du soir des chansons comme \u00e7a de de la cha\u00eene ou pas, mais bon, on suit, on peut pas faire autrement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:43) [83%] :\r\nEn famille, vous chantiez en famille, \u00e7a vous arrive \u00eatre chanter vos enfants oui oui oui oui oui mais autres chanson. \r\nJe crois qu'il faut que je suive la queue leu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:23) [71%] :\r\nMonsieur Charpin juge Chaux-de-Fonds donc \u00e7a peut Tursz pas chanter trop fort et tout et puis \u00eatre taudis toujours d'\u00eatre on est m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole comme \u00e7a chante faux, puis voil\u00e0 5 mois, qui joue la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:47) [85%] :\r\nLire la gaiet\u00e9, la bonne humeur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:01) [84%] :\r\nAlors, Janine, on n'est pas en bien avanc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans l'apr\u00e8s-midi comment vous vous sentez comment \u00e7a se passe apr\u00e8s midi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:08) [85%] :\r\nDes moments o\u00f9 \u00e7a m\u00eame tellement beau concerne \u00e7a me mentionne \u00e7a me fait un petit peu l\u00e2ch\u00e9 des larmes mais des larmes d'autres bonheur je pense c'est de revivre un jeu des \u00e9poques comme d'antan rien pr\u00e9cis c'est tout en g\u00e9n\u00e9ral quoi c'est fiche trouve on s'amusait tellement bien dans le temps, quoi qu'on nous dit bon 19 nous dit qu'on dit toujours dans le temps, mais, mais, c'est vrai, c'\u00e9tait une autre en ce moment, je perds, on aimait tout ce rire, chanter, c'est un autre chose, c'\u00e9tait oui on si difficile \u00e0 \u00e0 expliquer mais on retrouve plus tard pour c'est maintenant petit peu chacun pour soi, mais peut-\u00eatre aussi parce qu'on est plus \u00e2g\u00e9 mais qu'on n'a pas de contact avec les plus jeunes ont pratiquement pas, \u00e0 part ceux de la famille et je pense, \u00e7a sera dans toutes les \u00e9poques, toujours comme \u00e7a, mais le quand j'\u00e9tais jeune, quand j'\u00e9tais enfant h\u00e9 bien enchant\u00e9 tous les m\u00eames chansons, les jeunes, les personnes \u00e2g\u00e9es, il y avait pas diff\u00e9rence avait pas tout le monde \u00e9tait ensemble en n'importe quel \u00e2ge nous on disait pas on \u00e9trange avec ses personnages, et tout \u00e7a, on trouvait, c'\u00e9tait normal, comme \u00e7a, bonsoir la vie elle a chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0, l'apport des nouvelles musiques \u00e7a s\u00e9parer de l\u00e9gende, la voiture commen\u00e7ait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et puis enfin, qui ont des portables, alors c'est encore pire, \u00e7a fait encore une distance de l'esp\u00e8re que maintenant, mais c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:52) [88%] :\r\nJanine, on pourrait \u00eatre ici ensemble et ne pas chanter, on pourrait \u00eatre simplement r\u00e9unis dans cette salle, ce qui manquerait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:00) [84%] :\r\nS'il y avait pas la musique, c'est pas pareil, c'est une dimension suppl\u00e9mentaire si je dirais m\u00eame \u00e0 dispensant chante tous la m\u00eame chose, les m\u00eames paroles puis m\u00eame si c'est pas mais comme la il y a des trucs en allemand, moi je sais pas, demande mais \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des Liens, du temps des Liens invisibles, c'est difficile \u00e0 expliquer mais c'est il rempla\u00e7ant vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:26) [91%] :\r\nVous avez un petit peu les yeux brillants, je sais pas si c'est le fait de parler de \u00e7a qu'il veut Zemmour bon oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:31) [82%] :\r\nC'est mon moment du bonhomme allo et je pensais jamais retrouver cette atmosph\u00e8re, il y a des ann\u00e9es que c'\u00e9tait termin\u00e9 et puis c'est tout Targus t'\u00e9claircie dangereux sombres c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:45) [76%] :\r\nMerci beaucoup Janine merci aussi boulevers\u00e9 gagner aujourd'hui change c'est aussi tr\u00e8s bien jou\u00e9, Janine, vous savez jouer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:53) [82%] :\r\nOui, Thierry Arnaud oui Mohammed cette genre d\u00e9cider une chanson que j'ai compos\u00e9 moi- m\u00eame le oui oui la chanson je chante et l'autre fois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:11) [63%] :\r\nJe vous laisserai Jupp\u00e9 rat\u00e9, \u00e7a donne : LCI, c'est une un essai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:48) [85%] :\r\nJ'avais vu des jours ou bien qu'on fasse quoi, je sors d'un d'une r\u00e9union de personnes \u00e2g\u00e9es qui se retrouvent ici au-dessus de du bistrot de La Fontaine pour chanter et faire la f\u00eate toute \u00e7a vous parle se retrouvent tous les jours, tous les premiers vendredis du mois encore un jour vous ferait \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:07) [73%] :\r\nC'est \u00e7a aussi, c'est sympa, pourquoi pas, ouais, voil\u00e0, mais, et je vous retrouve entre amis ou leur qui peut rendre les gens plus heureux. \r\nNon \u00e0 la musique \u00e0 l'\u00e9cole en pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:24) [100%] :\r\nBonne continuation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:36) [89%] :\r\nEt vous, ou chantez vous sous la douche au karaok\u00e9 au concert nulle part, dites -nous quelle place a le Champ de votre vie au 0 58 236 236 0 la chanson est -elle une esp\u00e8ce en voie de disparition comme le regrett\u00e9 Michel B\u00fchler en d\u00e9but de reportage, dites -le -nous au 01 58 236 236 0 vainqueur V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Pauline \u00e9t\u00e9 et David Golan qu'enchanter ne va pas de soi, c'est ce que nous verrons dans l'\u00e9pisode de demain. \r\nEt tu te l\u00e8ves o\u00f9 ce bon d'o\u00f9 mon travail je peux r\u00e9sumer en une phrase. \r\nC'est une histoire de vie ou de mort, parce que si tu ne respire pas. \r\nManquer d'air, un reportage \u00e0 suivre entre 13 heures et 13 heures 30 dans vacarme demain sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:50) [95%] :\r\nMerci d'\u00e9couter nos programmes voici Histoire vivante Charlot l'\u00e9ternel vagabond. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T11:44:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8670000-A7B9-4D31-8191-2CCA432CF384", "internalArchiveId": "E8670000-A7B9-4D31-8191-2CCA432CF384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383216", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-04-30T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2019-04-30T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10383226", "ece-10383216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T13:28:18Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nElle nous il \u00e9coute Cluses Telenor qui tue 3 mondiaux B\u00e9liveau mais le niveau baisse de jour en jour dans cette \u00e9mission voil\u00e0, le coup est -ce qu'on va oui le coup et country, c'est vrai, c'est l'heure du clou prises et nous sommes ravis aujourd'hui d'avoir une fille qui nous t\u00e9l\u00e9phonent pour une fois, et nous sommes avec eux, Pippa au t\u00e9l\u00e9phone bonjour Pippa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [70%] :\r\nSalut, comment \u00e7a va, Piper aujourd'hui peu ou avec oui, \u00e7a va pas trop mal \u00e9crit tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [77%] :\r\nAlors on a, on a, on jure qu'on va pas faire de gags avec ton nom Pippa \u00e7a vient -ci anglais \u00e7a qui par manque, un peu comme r\u00e9alit\u00e9, oui, c'est ce qui d'ailleurs, c'est la femme de qui, qui s'appelle Peter de regard qui est aussi un personnage s'appelle people, hein, c'est la soeur la femme Georges Moustaki de Georges monsieur non non pas Georges Moustaki, dans la famille royale anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [75%] :\r\nEh bien, cette fois ce n', ce soir c'est la couronne voil\u00e0 bonsoir voil\u00e0 Pippa Middleton Alain tr\u00e8s, tr\u00e8s bien pour l'\u00c9tat voil\u00e0 Pippa de nouvelles nous hommage moi aussi \u00e0 la maison, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a \u00e0 quoi Kurt Ing \u00e0 quelques pieds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [81%] :\r\nCurtis il y a pas d'accord, tr\u00e8s travailleur, voil\u00e0, je pense que, dans le Gard, sourd, dingue des ann\u00e9es et donc Pipart aujourd'hui je t'avertis tout de suite, on ne joue plus, c'est termin\u00e9 pour le Kit raclette, hein, il y a plus de petits oignons et de couleur mais mais qui va jouer pour un album de je ne sais pas quoi, pour l'instant a donn\u00e9 lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [63%] :\r\nSelon eux, se courir s'\u00e0 la t\u00eate, alors j'esp\u00e8re que tu as bien tomber d'\u00e9coutes quoi comme dans le mus\u00e9e, ils peuvent avoir du courage ici un peu de l'Expo de dans la corbeille revenir au risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [77%] :\r\nOu de l'\u00e9lectro pour Pyleva ok sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e avant voil\u00e0 avant il faut r\u00e9pondre \u00e0 3 questions pas tr\u00e8s difficile, aujourd'hui, c'est bien tomb\u00e9, je crois qu'il peint est -ce que tu es pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [70%] :\r\nOn va ou \u00e0 temps plein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [80%] :\r\n3 questions 4 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponse est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [81%] :\r\nOn commencer qu'une question pipeau la kippa. \r\nPeople offset, a retrouv\u00e9 son p\u00e8re mais qui est donc offset ah c'est une imprimante B c'est un tennisman et c'est un rappeur aid\u00e9s, c'est un raton laveur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [46%] :\r\nEt \u00e0 la fois on va dire c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [91%] :\r\nC'est un rapport et c'est une excellente chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [79%] :\r\nC'est un rapport qui joue dans MeeGo c'est la retrouver son papa pr\u00e9voir 3 ans \u00e0 la sc\u00e8ne ai j'ai vu la douloureuse, on a eu rien \u00e0 foutre en fait voil\u00e0, mais c'\u00e9tait pour faire le gag avec l'imprimante premi\u00e8res du code pour 11 depuis peu, on passe \u00e0 la 2\u00e8me cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [88%] :\r\nAttention 2\u00e8me question Pippa et Al Baghdadi a refait surface en vid\u00e9o mais qui est donc Al-Baghdadi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [72%] :\r\nQuoi, et puis c'est un raton laveur d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [92%] :\r\nC'est un YouTube hors mode, c'est, c'est le chef de l'\u00c9tat islamique et c'est le directeur de la mosqu\u00e9e de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [96%] :\r\nEt vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [66%] :\r\nC'est \u00e0 YouTube hors mode oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [75%] :\r\nAllemand au fait, d\u00e9but de son nom, ben oui, et on aurait pu, mais non, c'est le chef de l'\u00c9tat islamique donc enfin du du du Patrice Al-Baghdadi, bon c'est pas grave tu apportes de rattraper, c'\u00e9tait sur la derni\u00e8re question, voil\u00e0, on va essayer, on va essayer un pour gagner de cette chez pas quoi attention de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [75%] :\r\nQuestion t\u00e9l\u00e9vision. \r\nQui regard\u00e9 guimauve trop en dire sur un p\u00e9pin, non, non, d'accord, elles passeront \u00e0 l'heure d'accord alors Pippa, comment s'appelait l'\u00e9pisode de Game of Close hier soir comment il s'appelait cette \u00e9pisode \u00e0 La Grande Bouffe B on comprend alors eux Dieu, bordel de merde, c'est ah qu'est -ce qu'on au fond de cette bo\u00eete aid\u00e9s la longue nuit attention Pippa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [63%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:35) [78%] :\r\nVoil\u00e0, on va dire B. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [80%] :\r\nMonsieur Pasqua voil\u00e0, merci beaucoup d'avoir jou\u00e9 avec nous, puis c'\u00e9tait sympa, merci, \u00e0 tr\u00e8s bien, elle reste en ligne, je prends tes coordonn\u00e9es pour compte envoyer un joli disque de musique contemporaine moderne et jeune qu'on \u00e9coute \u00e0 Couleur 3, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous, puis pas on te souhaite une excellente soir\u00e9e et tu remarques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [71%] :\r\nAh oui, si on n'a pas fait de jeu de mots avec son nom, la FSU, voil\u00e0 on devait aller adultes ici hein, allez salut, on ne dit pas \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4557705D-19BD-4ECD-BC41-54E25B86B282", "internalArchiveId": "4557705D-19BD-4ECD-BC41-54E25B86B282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de la semaine 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 973, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383214", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["L'interview de la semaine", "L'interview de la semaine / CALM_2019-04-30T16:30:00_l-interview-de-la-semaine", "L'interview de la semaine / CALM_2019-04-30T16:30:00_l-interview-de-la-semaine"], "variantIds": ["ece-10383220", "ece-10383214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T13:39:15Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nMais hier dans dialogue au interview trop, \u00e7a tombe bien, j'aimerais si vous permettez, du boucher quelques questions ah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [80%] :\r\nEt tout de suite, on est tr\u00e8s content de recevoir visages visage p\u00e2le \u00e0 ne pas confondre avec l'homme la et puis, il met le qui et le projet de Moreno qui est trait\u00e9 avec nos visages p\u00e2les, c'est le nouveau projet de l'artiste leur 1er album qui s'appelle holistique rapport dont parle tout de suite avec l'art, ce qui est avec nous, l'art Martin Isler, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e0 sa femme, \u00e7a va, Larsson, \u00e9coute, \u00e7a va bien, Frank merci oui \u00e7a fait plaisir, voire un masque parce que, on l'avait d\u00e9j\u00e0 interview\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de son de son tout 1er groupe mais d'abord j'aimerais savoir quand est -ce que est n\u00e9 ce projet visages p\u00e2les, il est n\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s unanime et une ann\u00e9e 2000, donc c'est quand m\u00eame tout tout r\u00e9cent, oui, tu es une longue histoire avec la musique, tu as jou\u00e9 donc au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec Tim passionne Swatch, raconte -nous un petit peu cette aventure que j'avais eu avec Tim passionne ce Watch que tout le monde, Team \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque oui ben. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [87%] :\r\nLe d\u00e9but de l'aventure enfin d\u00e9bute l'histoire de ce groupe, c'est moi, et un ami de l'\u00e9cole, c'est une histoire assez afin, ainsi que 11 rencontres \u00e0 l'\u00e9cole, on a un bon feeling, on aime faire de la musique, j'ai chant\u00e9 et jouer de la gratte et de fil en aiguille, on s'est vus pour faire des, des, des reprises comme aussi tr\u00e8s tr\u00e8s classique, comme un comme parcours comme rencontre et puis, au fil de fil en aiguille, on commence \u00e0 composer nos propres morceaux, on rencontre un batteur, bassiste et on commence \u00e0 faire des concerts et de fil en aiguille, pareil, \u00e7a continue, qui ont fait une petite sc\u00e8ne une autre un peu plus grand d\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [73%] :\r\nEt on avance tremplin Couleur3 aussi en plein cours le \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai qu'elle est n\u00e9cessaire 2003 2004 une s\u00e9ance et demie et les engagements dire \u00e7a 3 semblait sachez Eurosport le projet s'arr\u00eater quand une somme en 2005 2006, \u00e7a va durer longtemps \u00e7a \u00e7a pas durer tr\u00e8s longtemps, on parle, qu'on doit \u00e0 continuer la musique quelque temps \u00e0 leur t\u00eate un parcours assez assez accident\u00e9 exactement r\u00e9ellement donc apr\u00e8s Tim de Swatch qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [83%] :\r\nBen apr\u00e8s Tim p\u00eache Swatch, je me mets \u00e0 jouer de la gratte d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 la gratte tout seul en tant qu'autodidacte, un peu de piano aussi et du coup, je vous dis c'est cool, je vais composer mes propres morceaux lancer un peu l\u00e0- dedans et j'ai compos\u00e9 une dizaine de morceaux, c'est tr\u00e8s folk car et en fran\u00e7ais parce que dans le groupe, qui je chante en anglais, donc c'est un truc rien avoir tr\u00e8s bien plus personnelle et j'envoie ses titres \u00e0 quelques Label et le Label ici d'ailleurs qu'un Label fran\u00e7ais, \u00e0 l'\u00e9poque de la Belle de Yann Tiersen trouve \u00e7a cool et on signe, donc \u00e7a sert hyper g\u00e9nial comme \u00e7a un peu comme dans un film pour moi en tout cas oui et et tout \u00e9tait hyper cette c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien parti, mais malheureusement \u00e7a s'est tr\u00e8s vite arr\u00eater aussi parce que je crois que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque un peu peut-\u00eatre pas apr\u00e8s, je n'ai pas trop jeune parce que Mac sont tr\u00e8s jeunes qui savent tr\u00e8s bien, ils veulent aller \u00e0 15 ans d\u00e9j\u00e0, je veux dire mais moi, je pense, j'\u00e9tais un peu g\u00eanant, je savais pas trop, je savais ce que ce que je voulais pas mais je sais pas ce que je voulais, du coup il nous une proposer des arrangeurs des des personnes qui puisse m'aider la production pour rendre ces morts sont de plus en plus vivant que des morceaux que que Guitar voix \u00e0 la base une d\u00e9mo, hein, et puis je disais non, \u00e7a va pas non, \u00e7a va pas pire c'est les 2, le Label et moi, et puis de fil en aiguille, \u00e7a s'est \u00e7a s'arr\u00eater comme \u00e7a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [69%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 disent hors antenne, grosse pose avec la musique ou pas du tout, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [81%] :\r\nAlors grosse pause pour projets concrets effectivement mais j'ai jamais arr\u00eat\u00e9 de faire de la musique \u00e0 la maison avec ce soir -l\u00e0 gratos, piano, \u00e7a, \u00e7a m'a jamais quitt\u00e9 mais effectivement vouloir Rolls lanc\u00e9 dans un projet, j'avais pas envie le mot d\u00e9go\u00fbter un peu grand mais j'\u00e9tais un peu, j'ai juste envie quoi avec, avec cette ces d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [78%] :\r\nSi \u00e7a, \u00e7a qui \u00e7a dur\u00e9 pendant 7 ans un peu pr\u00e8s un bon moment apr\u00e8s alors qu'est -ce qui t'a donn\u00e9 envie de de reprend le truc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [81%] :\r\nApr\u00e8s une rencontre avec un d\u00e9g\u00e2t de d'Alice Roosevelt qui a dit oui, qui, qui joue dans ce groupe l\u00e0, le groupe de Nyon et donc voil\u00e0, il faut expliquer, on a un bon feeling avec une personne autant humaine qu'artistique et puis je me s'il ya ba lui je passe, on a un bon feeling artistique, quelque chose est -ce que je peux t'envoyer des morceaux que j'ai fait qu'il y a autant voit les mois et puis j'ai envoy\u00e9 un morceau guitare voix le lendemain, il me l'a envoy\u00e9 tout trafiqu\u00e9 avec avec la musique \u00e9lectronique derri\u00e8re c'\u00e9tait cool, du coup, on a mont\u00e9 le projet, qui s'appelait relax, qui est un duo et sur sc\u00e8ne n'carr\u00e9ment accompagn\u00e9 cl\u00e9 presque tous les gars d'Alice cause oui d'accord mais on va qui fait voil\u00e0 exactement et on a fait quelques dates, c'\u00e9tait il y a 2 ans, donc, et les salles de concert de la r\u00e9gion d'autrement dit etc Caribana et un petit tremplin qu'on avait qu'on allait remporter donc on avait fait Caribana et c'est vrai que \u00e7a m'a donn\u00e9 justement donner envie d'un coup de abat sa maman en fait \u00e7a confiance gars du groupe d'hyper cool hyper avant, allez on y va, il y a qui ont bien la p\u00eache de l'\u00e9cole, ils sont, ils sont cool quoi et ils m'ont, ils m'ont bien motiv\u00e9 qui et puis ouais, \u00e7a m'a pardonn\u00e9 pas redonner envie, faire la musique j'ai jamais arr\u00eat\u00e9, mais en tout cas de de me lancer confiant la confiance et puis de faire un truc \u00e0 moi, on \u00e9tait pas sorti \u00e0 l'\u00e9poque un peu un truc un peu aller, maintenant je vais, je vais le faire j'ai concr\u00e9tis\u00e9 mon projet qui qui qui \u00e9tait jamais sorti, m\u00eame si c'est pas les m\u00eames morceaux et la m\u00eame musique, mais peu d\u00e9sacralis\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [74%] :\r\nDonc le le visage p\u00e2le est n\u00e9 il y a une ann\u00e9e et demie mais on c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment que ancien en gestation, oui, je te propose l'art \u00e7a presse ce tr\u00e8s bon r\u00e9sum\u00e9 de faire un 1er extrait de visages p\u00e2les c'est le morceau empire sur Couleur 3. \r\nVisages p\u00e2les sur Couleur 3 le morceau s'appelait Empire et non pas un bailleur un morceau en fran\u00e7ais qui nous parler de la mer, on est toujours avec visages p\u00e2les et qui est l'art se Isler, qui \u00e9tait toujours, toujours avec nous est -ce que tu fais tout tout seul dans ce projet voit instruments tous ses c'est mais la charit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [82%] :\r\nJe fais tout, j'avais envie de tout faire, j'avais envie d'\u00eatre n\u00e9e de mon propre Capitaine ce projet -l\u00e0, du coup, pour avant avance \u00e0 mon propre rythme, aussi suis aussi p\u00e8re de 2 enfants, on a un peu moins de temps, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9, enfin quand on a un groupe de voil\u00e0, de se trouver du temps pour en Belgique \u00e0 la maison aussi, la musique a raison raison avec avec la musique comme \u00e7a \u00e9lectronique c'est vrai que je me suis plong\u00e9 dedans triturer les sons, du coup je suis j'ai mang\u00e9 musicale, je peux jouer dans les parcs dans le train, en allant au boulot, enfin c'est c'est g\u00e9nial et du coup, effectivement je suis seule ce projet mais j'avais vraiment envie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [79%] :\r\nOn refait pas l'histoire un peu expliquer avant tonton pass\u00e9 mais qu'est -ce que de cette exp\u00e9rience qui a un petit peu \u00e9chou\u00e9 comme qui \u00e9tait pas pr\u00eat, t'as pris pour r\u00e9ussir \u00e0 faire cet album aujourd'hui qu'est -ce qui \u00e9tait rest\u00e9 de de \u00e7a pendant 7 ans peut-\u00eatre pas construit l\u00e0- dessus, on \u00e9tait vraiment une un nouveau visage p\u00e2le, c'est un nouveau musicien par rapport \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [88%] :\r\nC'est une bonne question qu'est -ce que j'ai, je pense que j'ai j'ai j'ai pu aussi m'apprendre concentrer au reconcentrer sur l'essentiel, qui est de faire de la musique sans forc\u00e9ment d'attendre d'attente trop trop \u00e9lev\u00e9 d'avancer au jour le jour et pour le plaisir d'en faire tout simplement \u00e0 travers des br\u00fbleurs soient peut-\u00eatre pas un peu pour les aussi avant, en tout cas avant de sortir le truc pour soi ensuite les gens font ce qu'ils veulent effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [81%] :\r\nTa voix haussier est diff\u00e9rente, j'ai marqu\u00e9 pas mal de voix de t\u00eate on entendait ce moment Sadate a essay\u00e9 plusieurs trucs sur sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [69%] :\r\n\u00e7a vous est quand m\u00eame quelque temps que chantait, on va peut-\u00eatre mon \u00e9pouse me dit calme -toi quoi d'\u00eatre tout le temps la salle derri\u00e8re Samuel relate les cool ta voix normale ou voil\u00e0, mais le Pm fait on en rit en parce qu'il faut quand m\u00eame \u00e0 la raisonner comme \u00e7a durait quoi voil\u00e0 endeuille donc juste parce avril un r\u00e9flexe qui va en sorte de type Dumont tout le temps, tout le temps tout \u00e0 signature veux ouais je sais il y a peu de de j'aime j'aime chanter t\u00eate je trouve qu'il y a co\u00fbt\u00e9, fragile, mais j'essaie pas que travailler de journ\u00e9e comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [84%] :\r\nOn veut le chant fran\u00e7ais aussi, alors qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis oui avant la guerre de l'anglais et du fran\u00e7ais le danger, l'impression que de plus en plus d'artistes maintenant assume vraiment de chanter en fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que vraiment dans l'une \u00e0 une crise au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, c'est toujours un peu la honte quand il chante en fran\u00e7ais, l\u00e0 maintenant, tout le monde assume oui alors moi je suis rue grossir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [84%] :\r\nOui, alors moi j'assume depuis bien 10 ans un maintenant plus du probl\u00e8me de l'\u00e9poque est -ce parce que \u00e7a m'a toujours plus, je veux simplement toujours plus senti plus \u00e0 l'aise sur le 1er projet Time, c'est vrai que, voil\u00e0, on a 16 17 ans, l'anglais, c'est qu'on l'anglais c'est cool, c'est \u00e7a sonne bien, et c'est cool, c'est un peu plus facile parce que on les gens y interpr\u00e8te un peu moins le le sens du texte, en tout cas ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [77%] :\r\nNon, j'ai remarqu\u00e9 que la la la la musique voyage mieux aussi \u00e0 notre \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'Allemands par exemple qui est quoi du PNL m\u00eame dans du rap italien il y avait aussi, enfin, il y a beaucoup de salsa beaucoup mieux, oui, oui, ph\u00e9nom\u00e8ne internet qui est quand m\u00eame beaucoup, j'imagine, c'est vrai qu'aujourd'hui qu'on soit un peu \u00e9couter quoi que ce soit vraiment alors justement t\u00e9l\u00e9 tes ambitions avec visages p\u00e2les c'est quoi, c'est la conqu\u00eate du monde oui avant la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [79%] :\r\nCompl\u00e8te alors de Lausanne, ensuite d'avoir vol\u00e9 ce n'est pas l\u00e0 sur la Suisse romande ancien non moi mes mes c'est passer des moments comme maintenant, voil\u00e0 un parler du projet avec avec des gens que \u00e7a peut int\u00e9resser et puis effectivement pour faire des des dates de concerts, \u00e7a c'est tester ce projet en l\u00e0 et vu que c'est le 1er, projet que j'ai fait seul et qui abouti, comme \u00e7a, faire du du seul pour moi, \u00e7a va \u00eatre aussi un Challenge tr\u00e8s bien sur sc\u00e8ne justement alors les, les, les prochains concerts c'est quand alors je fais le vernissage le 10 mai au \u00e0 la parenth\u00e8se \u00e0 Nyon qui disons que j'aime bien oui, c'est un lieu assez intimiste petit comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue bien pour un vernissage le 21 juin au Romandie \u00e0 Lausanne pour la f\u00eate de la musique et d'autres dates se pr\u00e9pare, petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [78%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, l'album s'appelle holistique le disponibles en vinyle, mais aussi sur toutes les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement visages p\u00e2les merci beaucoup l'art se d\u00e9truire 6 francs c'est : c'est \u00e0 vous voir, c'est cool on te souhaite bonne chance avec ce projet, moi je vous mets toutes les infos sur la page Facebook Frank Walter 3 et on se quitte avec un derni\u00e8re extrait de Liszt y club visages p\u00e2les sur Couleur3 \u00e7a s'appelle \u00e0 \u00e9lire Night Thiaroye tchao. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:52) [89%] :\r\nOui, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:12) [58%] :\r\nRisque oui mais et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:18) [75%] :\r\nEt la voil\u00e0, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [86%] :\r\nParce que c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:37) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:40) [75%] :\r\nLe point face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:09) [66%] :\r\nPour est -ce que c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:12) [97%] :\r\nJ'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T14:36:00Z", "program": {"href": "/programs/4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "id": "4BA180A1-F299-4F16-B499-13CEEC22039F", "name": "Interview de la semaine (L')"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-615C19BC-A12C-4414-A2C3-65147B337270", "internalArchiveId": "615C19BC-A12C-4414-A2C3-65147B337270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : Cigarettes, le dossier sans filtre - Pierre Boisserie et St\u00e9phane Brangier - \u00e9d. Dargaud", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10383211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Cigarettes, le dossier sans filtre - Pierre Boisserie et St\u00e9phane Brangier - \u00e9d. Dargaud", "Cigarettes, le dossier sans filtre - Pierre Boisserie et St\u00e9phane Brangier - \u00e9d. Dargaud / CALM_2019-04-30T15:31:09_la-chronique-bd", "Cigarettes, le dossier sans filtre - Pierre Boisserie et St\u00e9phane Brangier - \u00e9d. Dargaud / CALM_2019-04-30T15:31:09_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-10383221", "ece-10383211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T13:26:13Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric BD d\u00e9calage avec Didier, on va causer club dessiner avec cette bande dessin\u00e9e Cigarettes le dossier sans filtre de Pierre Boisserie et Stefania St\u00e9phane Grangier, pardon, oui et puis, autant le dire tout de suite, ce livre n'est pas une ode \u00e0 la fum\u00e9e, ces 160 pages de critiques sans concession sur la drogue la plus mortelle du monde avant toutes les autres puisque un adulte sur 9 meurt des cons\u00e9quences du tabagisme dans le monde chaque ann\u00e9e, \u00e7a fait 6 millions par an, bref, dans ce livre, on apprend, d'o\u00f9 vient le tabac comment il s'est insinu\u00e9 dans nos vies et comment l'industrie de la fumette nous manipule depuis plus de 100 ans, on a, on est accompagn\u00e9 dans la lecture par un personnage inf\u00e2me monsieur Nico, qui est l'incarnation du lobby du tabac, hein, c'est un personnage chauve \u00e0 la peau grise qui explique avec une bonne dose de second degr\u00e9 de mauvaise foi, toute l'histoire de la sucettes \u00e0 cancer tout commence par une sc\u00e8ne de pr\u00e9vention au monsieur Nico explique \u00e0 des \u00e9tudiants que fumer c'est dangereux pour les jeunes et que c'est une activit\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e au la du le tas bingo, le message est pass\u00e9, fumer c'est pour les grands et les gosses n'ont du coup qu'une envie : le faire le livre est d\u00e9coup\u00e9 en chapitres tout d'abord historique, on nous explique comment le tabac a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert aux Am\u00e9riques et il est arriv\u00e9 en Europe pour d\u00e9ferler ensuite sur le monde comment fumer a \u00e9t\u00e9 mis en avant par l'industrie en utilisant les Stars de cin\u00e9ma, les braves soldats et le sport pour nous ancrer cette habitude dans la t\u00eate, on nous d\u00e9montre comment la la cigarette est devenu un produit de haute technologie, avec plein d'ajouts chimiques pour nous rend de plus en plus accros comment Big Tobacco en avance sur son temps, a ouvert sur son marketing aux femmes, mais les a rendus avant le reste du monde, les \u00e9gales des hommes face \u00e0 la toux grasse mais l'haleine charg\u00e9e et enfin on nous apprend les diff\u00e9rents stratag\u00e8mes mis en place par ces marchands de crasse pour contrer les actions des autorit\u00e9s sanitaires, les pauvres aux autorit\u00e9s sanitaires, elles essayent tant bien que mal de nous dire que fumer \u00e7a tue, mais elle n'y arrive pas ce livre, il est tout \u00e0 fait effrayant, il est amusant aussi les dessins le dessin agr\u00e9able sans \u00eatre ou non plus fait le job, c'est surtout le le texte qui vous marque Touati la la feuillet\u00e9, c'est parce que tu en pense, c'est assez impressionnant, tant dans les pages entend moment sur un dromadaire, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une certaine marque on comprend aussi, \u00e7a a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s document\u00e9, parce il parle effectivement moments qu'ils ont investi jusqu'\u00e0 70 millions de dollars dans la Formule 1 en 7 ans, en 97 donc c'est \u00e7a \u00eatre hyper document\u00e9 et c'est tr\u00e8s flippant c'est hyper document\u00e9, il y a certaines planches qui sont carr\u00e9ment presque des infographies et tous les faits \u00e9nonc\u00e9s dans le bouquin, sont vrais, les auteurs par exemple une liste bien longue de 2 sources, ainsi qu'un dossier complet, enfin de bouquins, le livre, il est soutenu par le Centre national contre le Tabagisme fran\u00e7ais, bref, c'est du solide sur de la fum\u00e9e, je vous le conseille, que vous soyez fumeur ou non, vous y apprendrez plein de choses sur notre soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral sur la pub, le marketing et autres magouilles d'une des industries les plus lucratives du monde, \u00e7a s'appelle Cigarettes le dossier sans filtre, c'est de Pierre Boisserie et St\u00e9phane Grangier aux \u00e9ditions Dargaud St\u00e9phane Boulanger qui sera d'ailleurs en d\u00e9dicace au Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s bien, mais le Salon du livre, nous, en tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s ce morceau de hamac couleur 3 artistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T13:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 19300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lNzIojWqxd6dCeX1PUoZ4ATAzZ4U"}]