[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26900&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B23F97E9-2DA8-44A2-B7B4-A64C3A2B6F6A", "internalArchiveId": "B23F97E9-2DA8-44A2-B7B4-A64C3A2B6F6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 sport 16.02.2019", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 2416, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204873", "imageURL": "http://www.rts.ch/9075649.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 sport", "L'invit\u00e9 sport / 3EMI_2019-02-16T15:30:00_l-invite-sport", "L'invit\u00e9 sport / 3EMI_2019-02-16T15:30:00_l-invite-sport"], "variantIds": ["ece-10204879", "ece-10204873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T18:34:10Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [68%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nReste qu'on n'avait pas re\u00e7u un m\u00e9daill\u00e9 olympique dans l'\u00e9mission, alors voici un est dans un sport qu'on n'a que trop peu l'occasion d'aborder, c'est le judo serr\u00e9 Aschwanden 43 ans, m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux Jeux olympiques de P\u00e9kin en 2008, avant \u00e7a, il y avait eu, il y avait quoi lui titre de champion suisse, on va dire \u00e7a, il m'a dit qu'il savait pas lui- m\u00eame alors 8 et de plomb suisse des m\u00e9dailles d'argent et de bronze aux championnats du monde 2 m\u00e9dailles d'or 2 de bronze aux championnats d'Europe, pour 18 ans quelque 18 ans de carri\u00e8re au total apr\u00e8s sa retraite sportive pas l\u00e2cher le judo pour autant je disais en intro il organise notamment des comptes judo et les membres actifs de son club de coeur son club le Michelangelo Club Lausanne et tout \u00e7a, c'est uniquement ces r\u00e9actions de l'athl\u00e8te puisque depuis Sergue\u00ef est aussi devenu politicien, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois et il est \u00e9galement directeur de la station de Villars-sur-Ollon, ce qui veut dire qui g\u00e8re \u00e0 la fois l'office du tourisme le sont des sport si vous voulez, \u00e7a en fait des activit\u00e9s et comme si \u00e7a suffisait pas, il est extr\u00eamement beau gosse salut Sergue\u00ef saluer tout va vers, en plus, il a la voix de radio et, aujourd'hui, ben le crooner un petit peu, vous avez travaill\u00e9 \u00e0 temps la politique je crois un hasard l\u00e0- bas, il a tout compris : tr\u00e8s peu c'est Barry White, notre invit\u00e9, je disais en souriant, mais en vrai, comment t'as fait pour rester aussi vite parce que le nombre d'anciens athl\u00e8tes qui prennent l'embonpoint juste apr\u00e8s leur coeur fr\u00e9quentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [82%] :\r\nBon, \u00e7a c'est relatif, trafics en tout cas ce qui s'est dit, avec les habitu\u00e9s cacher beaucoup du Nord la mais j'ai la chance d'avoir 4 enfants qui maintiennent en forme qui que l'homme lever tr\u00e8s t\u00f4t, parce que malheureusement ils feront pas la grasse matin\u00e9e et puis son hyper actif, donc voil\u00e0 peut-\u00eatre une des raisons pourquoi j'ai r\u00e9ussi \u00e0 garder une certaine ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [79%] :\r\nC'est \u00e7a le secret fait plein d'enfants, voil\u00e0 c'est bien, on a besoin, \u00e7a si je veux dire, mais qui fait aussi une cha\u00eene sport non pause de midi et tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [86%] :\r\nBah \u00e9coute, j'essaie, oui, c'est vrai que quant \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle assez charg\u00e9 puis souvent au bureau, il y a des sciences, ben c'est vrai que, \u00e0 midi, tu peux aller te d\u00e9fouler un petit peu, \u00e7a fait toujours du bien, puis \u00e7a permet d'avoir un bon \u00e9quilibre respectivement quelquefois de trouver des solutions \u00e0 des probl\u00e8mes as pas trouv\u00e9 en s\u00e9ance, donc c'est vrai que c'est un petit peu moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9fouloir tennis et puis quoi d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:07) [85%] :\r\nTennis, squash, badminton, un peu de basket, un peu de fitness voil\u00e0 plus ou moins ce que j'essaye de faire un vont plus ou moins m\u00e9diocre plus du tout de judo rarement parce que, bon ben comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 avant entre activit\u00e9 professionnelle de la politique et la famille, mais reste plus beaucoup de temps, des priorit\u00e9s par contre reste un petit peu situ\u00e9e derri\u00e8re dans des comit\u00e9s des associations pour essayer de d\u00e9lit de d\u00e9velopper de judo et d'\u00e9duquer les enfants au travers du judo, si on arrive et on a eu quelques projets qui ont relativement bien march\u00e9, d'autres extr\u00eamement bien un certain type de moins bien, mais on travaille dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [84%] :\r\nOn va reparler encore de la jeunesse des judokas suisses et pour l'instant, revenons \u00e0 la base des bases Sergue\u00ef, le judoka olympique magn\u00e9to Serge 3\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [58%] :\r\nTout va mieux et de \u00e0 carri\u00e8re assurance d'avant, c'est \u00e7a, vous avez raison, c'est extraordinaire, mais qui \u00e9tait une loi juste, on regarde la joie de fois au je, mais faut -il pour BD. \r\nOui, c'est possible, la folie et les fruits de produits d'or. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [83%] :\r\nSur Couleur3 \u00e9tait dans un \u00e9tat de transe, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [80%] :\r\nOn va essayer de r\u00e9sumer pendant 12 ans tu a comme objectif d'\u00eatre champion olympique, il faut le dire, et puis qu'en 96 \u00e0 21 ans de loupe la qualification pour les Jeux de 2 places augmentent dit \u00e7a va, t'es jeune, quand en 2004 et champion d'Europe en titre qui perd au 1er tour \u00e7a fait pas trop 2004 c\u00f4t\u00e9s, num\u00e9ro un mondial lui chauffeur du monde tu perds au 1er tour, c'est l\u00e0 qu'on attendait l'eau et la terre, en tant que favori, il est vrai que si 4 ans apr\u00e8s, au vu, en plus du tirage au sort qui avait des adversaires qui est en face d'un va sortir une m\u00e9daille, c'est vrai que c'est un \u00e9norme soulagement et et j'admets qu'il m'a fallu plusieurs mois pour pouvoir apr\u00e8s un dig\u00e9rer toutes ces carri\u00e8res, c'\u00e9tait maintenant et puis retrouver le sommeil aussi c'est vrai qu'il m'a fallu longtemps, c'est la raison pour laquelle j'ai fait des vacances avons Maldives en d\u00e9cembre 2008, je m'\u00e9tais \u00e9clips\u00e9e pendant les semaines avec ma femme quoi moi c'\u00e9tait pas encore, enfin, un acteur qui, mon p\u00e8re m'avait dit : \u00e9coute va 2 semaines on va livrer poisson c'est soit sortir tu qui va vous marier que croire que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [79%] :\r\nEt puis 4 enfants plus tard, c'est-\u00e0-dire 4 enfants plut\u00f4t assez r\u00e9ussi, c'est bien, c'est mal vu le jour, de trucs que tu te permet plus maintenant que 2 semaines de vacances aux Maldives vers le haut, s'il arrive encore \u00e0 d\u00e9connecter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [87%] :\r\nOui, alors j'ai j'essaye toujours et je me suis promis que 2 semaines par ann\u00e9e je coupe tout \u00e7a mais le t\u00e9l\u00e9phone tout donc \u00e7a c'est un deal que j'ai fait justement avec ma femme, je suis pr\u00e9sent, j'arrive \u00e0 le tenir, il est vrai que partir en vacances avec 4 gamins Bezabeh Thomas dit un bon porte- monnaie parce que c'est pas tr\u00e8s bon march\u00e9 pour l'instant ce que latine au pays europ\u00e9ens voisins on va avec notre fils comme moi pas dire de marques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [81%] :\r\nPourrait voil\u00e0 minibus avec arriv\u00e9e c'est tr\u00e8s rare que la bonne solution pour l'hiver, de diriger une station de ski du coup etc l\u00e0 ce qui est quand m\u00eame tout \u00e0 fait \u00e7a fait il y a eu d'Arlon n'a bravo on va revenir quand m\u00eame ton sur cette \u00e9limination au 1er tour JO d'Ath\u00e8nes justement tant parlait qui \u00e9tait longtemps rest\u00e9 au travers de la gorge qui disait sur le moment que le plus dur c'\u00e9tait tu piges et pas en fait pourquoi \u00e7a avait fois avec alors que toutes les conditions \u00e9taient r\u00e9unies \u00e0 priori aujourd'hui 15 ans plus tard, pas compris pourquoi sa r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [81%] :\r\nAh ben j'esp\u00e8re bien 15 ans apr\u00e8s, j'ai compris pourquoi j'ai foir\u00e9 parce que si j'avais pas prouv\u00e9 les r\u00e9ponses tourmente je pense qu'il y aurait un manque, je pense qu'il y aurait une certaine aigreur, il est vrai que le fait d'organiser plus tard une m\u00e9daille sa solutionne passablement chose \u00e7a donne de r\u00e9ponses \u00e0 beaucoup d'chose aussi mais, mais je crois qu'on a tendance \u00e0 oublier, plus on peut le voir si on reporte \u00e0 des choses actuelles comme maintenant quant tu as des championnats du monde de, de, de, ce qui situe prend Marcel Hirscher, comme hier, quel grand favori Christopher Sun qui 22 fois 2\u00e8me ou derri\u00e8re plein de monde et arrivent \u00e0 passer, on est sur des situations o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements sont sont sont sp\u00e9ciaux et est une pression suppl\u00e9mentaire une une nana natation des m\u00e9dias qui est sup\u00e9rieur \u00e0 ce que d'habitude et automatiquement tu essayes de faire les choses encore plus \u00e0 l'extr\u00eame, avec le risque, un moment non tu trouves plus la bonne balance et dans le BBC dites des disciplines, pardon, peut-\u00eatre un petit peu moins m\u00e9diatique que les n\u00f4tres, tu dis, c'est la chance de ta vie aux jeux olympiques, un petit peu de sortir Pontru l\u00e0 avec quel sport \u00e0 2 balles et est automatiquement tu exag\u00e8re les choses et et c'est arriv\u00e9 un moment qui oublie tout simplement de vivre, on sait tr\u00e8s bien que si tu veux, bon, il faut aussi pouvoir donc tu te rel\u00e2ches, plus tu bouffes de l'\u00e9nergie psychologique pour rien picota rien la comp\u00e8t comprend plus rien, parce qu'il \u00e9tait en transe, beaucoup trop t\u00f4t d'apurement Energie- tu as plus de lucidit\u00e9 et puis apr\u00e8s fait d\u00e9gommer quoi donc, en fait, \u00e9tait lessiv\u00e9, sa t\u00eate psy qui psychologiquement lessiv\u00e9s respecte immensit\u00e9 psychologiquement fatigu\u00e9s ou si \u00c9tat plus du Syli pour pour voir ce qui se passe et c'est ce qui s'est produit, alors j'ai envie de te dire qu'en 2004 en 2005 malheureusement maintenant \u00e0 14 ans plus tard, je suis extr\u00eamement heureux d'avoir pris cette claque hein parce que \u00e7a permet de relativiser beaucoup d'chose \u00e7a permet surtout de relativiser aussi quand tu as du succ\u00e8s et de le mette dans mon tiroir afin d'\u00e9viter de emball\u00e9 parce qu'il est vrai que quand tu rentres, des jeux olympiques, surtout quand il a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 tout \u00e0 coup, tu vois en Business class \u00e0 la 1\u00e8re fois Thalys et dans le cockpit, \u00e0 l'atterrissage avec Hussein Bolt \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de temps prend la limousine Mercedes pour t'amener \u00e0 la douane alors Gaby, tu te fais contr\u00f4ler la plupart du temps il il est bien d'avoir pris une claque avant pour la \u00e7a dire c'est cool qui savoure mais attention, la vie continue, ouais, \u00e7a passe et c'est pour \u00e7a que je suis heureux d'avoir, d'apr\u00e8s cette claque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [75%] :\r\nBref, c'est \u00e7a, c'est faux, Boston, pas vraiment comme un souvenir qui puisque d'un cauchemar que finalement, m\u00eame si sur le moment, c'\u00e9tait plut\u00f4t soft. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [80%] :\r\nBah, c'est un travail et de l'autre c\u00f4t\u00e9, tu sais, il faut, il faut aussi \u00eatre conscient et c'est, c'est c'est un petit peu paradoxale et contradictoire, est ce que j'aurais la m\u00eame s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ou distance si j'ai pas fait une m\u00e9daille aux Jeux en 2008, c'est \u00e7a qui a, c'est \u00e7a qui est dur, c'est \u00e7a qui est terrible, c'est ce qui est beau aussi, parce que \u00e7a te monte l'intensit\u00e9 des de de jeux olympiques dans un sport si tu veux peu m\u00e9diatis\u00e9e, c'est autre chose, des sports tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s, comme ne ce qui va au bout chaque du jour dans une course d'ajouter les choses dans l'de 3 jours apr\u00e8s, soit dans 4 ans c'est bon quoi, mais les jeux c'est dans 4 ans on en PACA avec 45 apr\u00e8s quoi que, c'est vrai que c'est un travail \u00e0 effectuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [84%] :\r\nOn est toujours avec l'ancien judoka Sergei Aschwanden on rappelle cette m\u00e9daille de bronze olympique en 2008, ce dont on se doute pas Sergue\u00ef c'est qu'apr\u00e8s le genre des ch\u00e8ques, comment en 2004 l'entourage a tendance un peu de \u00e0 tomber comme \u00e7a, comme un ch\u00e2teau de cartes, a dit un jour que qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, t'avais d\u00fb faire le tri des proches et des soutiens, quitte la cha\u00eene, c'est juste des sponsors qui partout, c'est des proches, proches carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [83%] :\r\nAlors \u00e9coutez \u00e9tonnamment et aucun sponsor qui m'a l\u00e2ch\u00e9, \u00e0 l'exception d'un mais je ne relativise parce que ce qu'on ne saura \u00e9tait aussi arriv\u00e9 si tu veux, peu de temps avant les Jeux olympiques, et puis je pense qu'il s'est dit : on a essay\u00e9 de faire un coup de poker Herv\u00e9 avec s\u00e9rieux et si \u00e7a marche, mais on sera visible, si \u00e7a marche pas mon repart mais mais mais je dois admettre que tous les autres, m\u00eame si, m\u00eame si j'ai de la peine \u00e7a des sponsors parce que c'est plus du m\u00e9c\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [83%] :\r\nJe vois et j'ai eu un magasin de sport c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 moi qu'il augmenter ses ventes de kimonos apr\u00e8s les Jeux olympiques o\u00f9 il faut, et c'est ce que je dis justement former des choses un texte au bon endroit, mais il est vrai que tu as beaucoup de gens qui tout d'un coup \u00e9tait autour de toi, quelques mois avant et et quand tu reviens surtout d'Ath\u00e8nes, le soir, \u00e0 Z\u00fcrich, surtout qu'\u00e0 c'\u00e9tait pas Kleiza effet fait 2 avions, vous avez fait un avion pour les m\u00e9dailles il dipl\u00f4m\u00e9 et un avion pour les 12 heures et sortir tu tu apprends pas simplement une chose, mais mais c'est toutes les \u00e9tapes de vie qui font du bien, mais c'est vrai que \u00e7a m'a permis de faire le tri, respectivement \u00e0 nouveau 4 ans apr\u00e8s quant \u00e0 la r\u00e9ussite aussi relativiser les gens qui sont tout d'un coup autour de toi ou proches de toi ou soit disant proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [77%] :\r\nLe vrai sujet, que c'est pas du c'est tellement peu futile de cette r\u00e9ponse, mais donc c'est quoi la diff\u00e9rence entre l'avion avait alors Georges alors qu'il y a plus de glace pour les m\u00e9daill\u00e9s au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [85%] :\r\nAlors, de la classe, j'en sais rien, mais il y a une chose qui est s\u00fbre, c'est arriv\u00e9 \u00e0 des heures d\u00e9centes et puis quand tu tu perds en tout cas d'Ath\u00e8nes, Turin, arriv\u00e9 le soir vers 9 10 heures, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose quand m\u00eame la 2\u00e8me chose c'est que quand il y a une m\u00e9daille aux Jeux, en tout cas, avec un pic du voyage en Business class, personnellement, je suis de l'avis qu'on gagne en \u00e9quipe et on perd en r\u00e9alisant, si tout le monde en Business o\u00f9 tout le monde en \u00e9conomique, de toute mani\u00e8re, tout le monde fait la f\u00eate, donc moi qui sont l'\u00e9conomie en Business, \u00e7a change pas grand chose mais c'est \u00e7a les diff\u00e9rences principales et c'est pas si aujourd'hui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 ou pas, je n'esp\u00e8re parce que on parle quand m\u00eame d'une \u00e9quipe olympique suisse, donc c'est tout le monde qui a cravach\u00e9 chacun son niveau pour y arriver, et \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [86%] :\r\n3 jeux olympiques pour toi, Sergei Aschwanden Sydney, Ath\u00e8nes, P\u00e9kin au-del\u00e0 peut-\u00eatre performant sportive, son sort un peu de \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quoi l'exp\u00e9rience dans chacune de ces villes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [97%] :\r\nAlors si tu veux l'Australie, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que. \r\nJ'ai toujours c'est une \u00eele, c'est une grande ville, c'est une il y a un autre tour \u00e0 part de la flotte et puis quand tu vas d'Europe en Australie, c'est quand m\u00eame quelques heures dans l'avion et et moi en tout cas quand j'\u00e9tais plus jeune c'\u00e9tait Croque de Liliane dit veulent donc tu compare l'Australie Hassan on quitte attend un rendez- vous avec les chapeaux de cow-boys et puis les bottes de cuir, et puis c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a donc, donc c'est d\u00e9couvrir un peuple qui diff\u00e8re de ce que tu vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, comme des jeunes c'est c'est des gens extr\u00eamement ouvert, accueillant parce que je pense justement du fait d'\u00eatre un peu isol\u00e9, ils ont, ils ont savour\u00e9 cette f\u00eate pour eux, c'\u00e9tait vraiment une f\u00eate, c'est extr\u00eamement bien organis\u00e9e et puis c'est vrai que c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui a un niveau social, un petit peu comme chez nous qu'on vit bien, il y fait bon vivre Ath\u00e8nes de part le contexte sportif, j'avais pas forc\u00e9ment c'est ouverture et cette envie de d\u00e9crire ce qui se passait, m\u00eame si je suis all\u00e9 voir d'autres comp\u00e9titions que j'\u00e9tais dans une forme d'\u00e9tat choc qui qui m'a emp\u00each\u00e9 de savourer pleinement l'apr\u00e8s- comp\u00e9tition mais \u00e7a fait partie du jeu, par contre, il y a ce lien historique puisque, en 1896 des jeux avaient les premiers jeux avait eu lieu \u00e0 Ath\u00e8nes, donc Sonia \u00e9tait quand m\u00eame assez pr\u00e9sent les, les, les Grecs sont des gens gens tr\u00e8s fier, donc c'est vrai que c'est une autre approche par rapport \u00e0 \u00e0, les Australiens, mais int\u00e9ressant \u00e0 d\u00e9couvrir et et et et P\u00e9kin, j'ai trouv\u00e9 fascinant de par le fait des, il y avait toute une propagande en amont par rapport aux droits de l'homme que que que je respecte, hein, apr\u00e8s je pense qu'il faut aussi se poser la question quand faut et plus d'un 1000000000 d'habitants, comment est -ce que tu fais, c'est diff\u00e9rent de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:46) [89%] :\r\n7 8 millions en Suisse, donc je crois que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 pas \u00eatre \u00e9vident mais, mais on s'est rendu compte sur place et apr\u00e8s la comp\u00e9tition, bien entendu, quand une balle, un petit peu dans les rues, on a essay\u00e9 de sortir un petit peu de ce cadre touristique s'\u00e9loigner un petit peu pour voir comment la population vit vraiment et on on a eu la chance, parce que moi je me suis entra\u00een\u00e9 pendant 12 ans, \u00e0 Macolin, il y avait un Chinois qui \u00e9tait venu faire un s\u00e9jour \u00e0 Macolin et on \u00e9tait rest\u00e9 en contact avec lui, non quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [81%] :\r\nL\u00e0- bas, nous amener un petit peu situ\u00e9e dans l'est, non, non, les routes chez chinois et tu te rends compte qu'on fait la population vit quand m\u00eame heureuse, ils ont l'air bien, ils ont plus ou moins tout ce qu'ils ont et comme nous on allait souvent en Asie, puisque le le le le judo vient du Japon c'est c'est une culture qui est quand m\u00eame diff\u00e9rente, c'est des gens qui communiquent plus qui disent plus ce qu'il pense, alors que les Japonais sont un peu plus r\u00e9serv\u00e9, donc j'ai beaucoup aim\u00e9, il est vrai que l\u00e0 aussi l'aspect sportif avait l'autre influence donc est toutefois son besoin bouderont on savait plus Alain est automatiquement plus appel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [82%] :\r\nOn s'amuse, on s'\u00e9clate rebondit l\u00e0- dessus parce qu'elle est pas ce qui \u00e9tait bien avec le le cas du judo aux JO c'est gros tournoi avait lieu la 1\u00e8re semaine et puis apr\u00e8s, vous pouvez profiter un peu du village, donc est -ce qu'on est un tu vois que tu vois si tu peux, tu me files un peu des anecdotes, des petits flashes des petits flashes qui doit s\u00fbrement avoir de soir\u00e9es arros\u00e9es qui provient c'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de citer des noms, par contre, je veux des anecdotes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [86%] :\r\nAlors ce qui est ce qui se passe aujourd'hui dans le village olympique reste dans le village, \u00e7a c'est un gentleman agri24 athl\u00e8tes par contre je crois que c'est un secret pour personne, entend vous voil\u00e0, on va pas seulement se coucher \u00e0 8 heures du soir, et on a plut\u00f4t tendance \u00e0 pas trop dormir, \u00e7a c'est certain, apr\u00e8s je pense que l'on exag\u00e8re un petit peu tout certaines personnes nous ancien athl\u00e8te veut peut-\u00eatre se mettre en avant, au travers des anecdotes qui sont v\u00e9cu moi moi moi je pense que il y a, il y a, il y a la sph\u00e8re priv\u00e9e de chaque personne j'attaquais chaque athl\u00e8te est celle -ci : il faut la respecter, il est s\u00fbr qu'on est pas des enfants de choeur un athl\u00e8te n'est pas une machine, \u00e7a reste un \u00eatre humain avec ses forces et ses faiblesses, avec ses envies, donc oui apr\u00e8s la comp\u00e9tition, en tout cas en ce qui me concerne, du 13 ao\u00fbt j'ai, je crois que c'\u00e9tait le 27 ou 28 ao\u00fbt j'ai peut-\u00eatre dormi une 2 heures par nuit et j'ai fait la f\u00eate tous les jours, mais si tu le fais pas, \u00e0 ce moment -l\u00e0, si tu fais apr\u00e8s les Jeux, ao\u00fbt a consacr\u00e9 4 ans de ta vie ou as une discipline, je vois pas, qu'ont -ils fait, je crois qu'il est important de parler cacher, il faut l'assumer apr\u00e8s chacun de la culture sera l\u00e0 o\u00f9 il le souhaite, mais c'est vrai que c'est toujours fascinant quand tu vas dans le la caf\u00e9t\u00e9ria du village olympique, est ouvert 24 h/24 tu peux manger toute la journ\u00e9e, comme dans les sports o\u00f9 il faut une discipline alimentaire comptabiliser le pi\u00e8ge aurait poids ben c'est c'est c'est la d\u00e9ch\u00e9ance totalement tu prend 3, 4, 5, 6 kilos en 10 jours, parce que je peux manger tout ce que tu veux tous les jours, \u00e0 toute heure et et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi battu rencontre d\u00e9g\u00e2ts, c'\u00e9tait bien le sport que tu vois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des joueurs de la NBA, les joueurs de tennis des footballeurs professionnels et et \u00e7a c'est assez sympa parce que tu as l'impression de faire partie d'une communaut\u00e9 et tout la Diao ont fait quand m\u00eame un petit peu la m\u00eame chose m\u00eame si Tintin qualification et qui, qui a des cas les paparazzi qui lui court derri\u00e8re Toulon, puis un autre qui peut vivre lui normal comme un type comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [74%] :\r\nIl y a, il y a quelques Midol que crois\u00e9 ao\u00fbt avait en t\u00eate un peu en mode fan Boys Jean. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:07) [81%] :\r\nAlors ce qu'on a extr\u00eamement marquer cet an 2000 c'\u00e9tait Mohammed Ali Mohamed Ali est venu dans le village olympique et et \u00e7a, \u00e7a va rester parce que bon, tu es mon p\u00e8re \u00e9tait un fan de boxe et puis \u00e0 l'\u00e9poque, Kinshasa avec Georges Foreman en 74 ma\u00efs pour regarder ces ces matches -l\u00e0, je n'ai pas encore n\u00e9, donc j'ai regard\u00e9, pas moi, j'\u00e9tais plut\u00f4t lever pour regarder Tyson \u00e0 l'\u00e9poque, hein, et est tu j'\u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9es par mon p\u00e8re Mohammed Ali comme sportif, mais aussi comme personnalit\u00e9 a essay\u00e9 de faire passer des id\u00e9es et j'ai toujours aim\u00e9 ce genre sportifs, les personnes qui se battent pour des id\u00e9es qui ont pas peur de de critiquer, d'\u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9 et c'est vrai de de l'avoir vu \u00e7a, \u00e7a m'avait \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 plus la prochaine vous avez quoi, j'ai une petite photo \u00e0 la maison, oui, bon, allez chez mes parents, chez non plus, pas pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher chez moi, mais, mais si tu veux, c'est c'est un moment extr\u00eamement fort bien apr\u00e8s oui en 2008, mais de loin, ben ha\u00eftienne Bolt ici, j'ai eu la chance, parce que quand on les retraites P\u00e9kin et les meetings Z\u00fcrich tout de suite derri\u00e8re moi, qui \u00e9tait en m\u00eame temps et le le Capitaine nous a fait venir dans le cockpit pour pour assister \u00e0 l'atterrissage, donc c'est vrai que c'\u00e9tait un moment assez sp\u00e9cial, mais au fait, j'ai pas tr\u00e8s bien compris, qui s'\u00e9tait il y a, il y a une une ou 2 m\u00e9dailles, mais pas plus que \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait un peu le d\u00e9part sa carri\u00e8re, c'est lui qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 une superstar donc quoi, l\u00e0, de, de, de 3 \u00e0 venir vous diriez \u00e9tait quoi voil\u00e0 mais savons nous l'ont appris \u00e0 Ath\u00e8nes, ben oui, Ath\u00e8nes, c'\u00e9tait aussi un bon moment parce que dans la maison o\u00f9 j'habitais, il y avait, il y avait Yves All\u00e9gro avec Roger Federer dans la oui, l'immeuble est pas de changer la paire de double, puis c'est vrai que l\u00e0 j'ai j'ai j'ai vu derni\u00e8rement Yves qui qui me disait : c'est vrai que \u00e7a m'a aussi beaucoup touch\u00e9 qui disait Charrier, moi mon souvenir qui me reste de tous les jeunes olympique c'est toi quand tu gal\u00e8res la pourront poids qu'un gars comme \u00e7a, dit \u00e7a tu dis bon, bah c'est cool quoi, il y a, il y a pas que sport avec la perf mais il y a d'autres relations d'autres moments qui reste de l'ann\u00e9e, m\u00e9daille quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:03) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re question d'\u00e9couter un peu de musique savez Aschwanden c'est on parle justement du du village olympique et tout, c'est vrai que ce Suisse olympiques demande aux athl\u00e8tes de quitter le village Malongo, 3 jours apr\u00e8s les compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:12) [84%] :\r\nAlors, en tout cas c'est les derni\u00e8res informations que j'avais obtenu \u00e7a c'est quand ils tout \u00e7a, alors les raisons, je crois, hein, mais \u00e7a, \u00e7a s'attend \u00e0 v\u00e9rifier les raisons que moi j'avais entendu, c'\u00e9tait il y a des aspects financiers, je suis cat\u00e9goriquement contre \u00e7a, pourquoi c'est ce que je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [85%] :\r\nVire un peu comme des malpropres, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:30) [84%] :\r\nC'est m\u00eame pas \u00e7a, la seconde pour moi la probl\u00e9matique n'est pas l\u00e0 aujourd'hui tu as des athl\u00e8tes, ind\u00e9pendamment des des des athl\u00e8tes professionnels Staal Nicole Spirig Fabienne quand \u00e0 l'art, \u00e0 l'\u00e9poque, Lino shorter si tu veux, mais mais mais le 95 pourcent des des athl\u00e8tes sont les athl\u00e8tes amateurs, c'est des gens qui doivent concilier au mieux le sport et les \u00e9tudes, le sport, un apprentissage chez des gens qui sacrifient leur vie pour un double projet donc qui mettent vraiment de la sueur et le tout au nom d'projet et je trouve totalement inadmissible de la part de de Suisse olympique de au fait tu leur dis tu fais ta compl\u00e8te tu restes de jours pas pratique, \u00e7a \u00e7a alors, qui peuvent \u00eatre \u00e0 10 d\u00e9range personne certes, certains ont peut-\u00eatre exag\u00e9r\u00e9 quand ils ont fait la f\u00eate et puis disons pas respecter le calme que les athl\u00e8tes qui \u00e9tait en pr\u00e9paration avait besoin, mais je crois qu'on est tous des adultes et qui on peut discuter et c'est le su sucre que le sport suisse pourrait au moins rendra ses attaques, c'est pour \u00e7a que je suis totalement oppos\u00e9 \u00e0 cette mani\u00e8re de de proc\u00e9der, je le dis haut et fort et je m'assume malheureusement je crois que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a n'a pas chang\u00e9, je trouve dommage qu'il ait pas des athl\u00e8tes en tout cas, la commission des athl\u00e8tes de Suisse olympique qui se r\u00e9volte un petit peu par rapport \u00e0 \u00e7a parce que le sport suisse aujourd'hui donne tr\u00e8s peu \u00e0 ses athl\u00e8tes qui s'engage vraiment et qui repr\u00e9sente notre pays et \u00e7a c'est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:44) [83%] :\r\nLe message est pass\u00e9, je crois, pour un politicien, il a des discours plus clair et \u00e7a fait plaisir son avec s\u00e9rieusement d'un pour ceux qui nous rejoint dans la 3\u00e8me mi- temps, il est avec nous jusqu'\u00e0 16 heures et on va aller un peu tout \u00e7a avec de la musique, il a choisi lui- m\u00eame et, attention, ce n'est pas n'importe quoi, alors c'est pas tout de suite du Suisses allemand selon la garde pour plus tard mais c'est peu pour l'instant avec William cha\u00eene pourquoi ce morceau l\u00e0 particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:08) [79%] :\r\nBen parce que bon, voyez c'est r\u00e9demption, hein, c'est le rachat moral ou religieux, \u00e7a d\u00e9pend dans quel contexte c'est Bob Marley, je crois, j'ai pas besoin de pr\u00e9senter lui c'\u00e9tait une chanson en lien avec l'esclavagisme etc etc, puis moi Massilia mon \u00e0 mon sport \u00e0 ce que j'ai v\u00e9cu au au journal impliqu\u00e9, j'ai j'ai j'ai toujours dit c'\u00e9tait : j'\u00e9tais un petit peu comme quelqu'un qui, qui avait eu une sorte de cancer r\u00e9demption attend les 5 ans pour un les 5 ans pour vraiment \u00eatre, c'est un petit peu \u00e7a en 2000 2004 superbes 2 fois Pete attendez je prends pour organisme n'a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 d'un point com et ma m\u00e8re a tous les vinyles des c'\u00e9tait des minima, \u00e9poque de donner un r\u00e9pit, cette chanson, j'ai entendu plusieurs fois, j'aime juste la m\u00e9lodie, mais je connaissais pas encore les pas, voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:49) [80%] :\r\nElle garde ah oui, c'est un guitare que tous les gens qui ne savent pas jouer de la guitare, apprennent pour la douce autour des Fennec ah \u00e7a dans la gamme moi- m\u00eame au piano, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:07) [81%] :\r\nOh ouais ouais si\u00e8ges. \r\nDu de r\u00e9gler quelques stands plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [76%] :\r\nFemme c'est efficace, par contre, faites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:21) [63%] :\r\nSi c'est un forum internet cela est vrai, Malavoi ce qu'elle ouvrira Obama d'oie l'voil\u00e0 tiens avec plaisir le notebook un instant compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:46) [57%] :\r\nUn syst\u00e8me pas de fleurs Yves Calvi quelque peu et le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:36) [80%] :\r\nLa la guitare voix c'est tout ce qu'il lui faut Malawi Delphine son intitul\u00e9 par notre invit\u00e9, Sergei Aschwanden, m\u00e9daill\u00e9 olympique en 2008 de judo, j'aimerais qu'on parle un petit peu de la rel\u00e8ve du judo, vraiment, c'est un truc qui tient \u00e0 coeur, Sergue\u00ef parce que les les jeux de l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Tokyo, on pourrait, \u00e7a pourrait \u00eatre les premiers puis 40 berges o\u00f9 on n'a aucun remonter en lice, il y a eu un magazine rtssport r\u00e9cemment dans lequel tu appara\u00eet d'ailleurs bisous fresque l\u00e0 qui s'est charg\u00e9 de de ce reportage, ce qui est, ce qui laisse une impression finalement assez pessimiste, moi j'ai ressenti beaucoup de pessimisme en regardant c'est c'est quoi, c'est \u00e9crit le futur des judokas romands comment tu vois \u00e7a, toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:16) [88%] :\r\nJe ne suis pas pessimiste parce que il y a des athl\u00e8tes avec du potentiel, je suis sceptique et s\u00e9v\u00e8re par rapport aux structures mises en place pour permettre \u00e0 ces jeunes d'atteindre les objectifs qu'on se fixe maintenant ben il faut d\u00e9finir les objectifs qu'on se fixe, il y a quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais candidat pour \u00eatre pr\u00e9sident la F\u00e9d\u00e9ration suisse de judo et j'avais \u00e9tabli une vision, une strat\u00e9gie, peu importe, et je me souviens que le monde, moi je l'appelle partenaire mais celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, parce que il faut toujours \u00eatre 2\u00e8me m'avait dit que pour lui c'\u00e9tait pas important qui a une m\u00e9daille aux Jeux et pr\u00e9f\u00e8rent s'3 dipl\u00f4mes et et moi je ne comprends pas cette approche si on parle de sport de niveau 2 buts gagner c'\u00e9tait pas toujours la mentalit\u00e9 qu'on en Suisse, oui c'est gagn\u00e9 et et je crois qu'aujourd'hui on a des gens qui sont \u00e0 la t\u00eate de nos structures qui sont plut\u00f4t dans un \u00e9tat d'esprit mon vise la m\u00e9diocrit\u00e9 au lieu de viser l'excellence et il est vrai que si on ne cherche pas viser d'excellence il est compliqu\u00e9 d'atteindre excellence donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on diverge totalement d'opinion donc aujourd'hui une structure a \u00e9t\u00e9 mise en place, qui est plut\u00f4t d\u00e9centralis\u00e9e au niveau d'\u00e9lite, comme je l'ai dit, par rapport \u00e0 la Chine et la Suisse quand m\u00eame un petit pays, on est une petite nation du judo donc aujourd'hui vous d\u00e9centraliser les meilleurs athl\u00e8tes un endroit, c'est des choses qui ne se font pas, c'est un choix, une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, force est de constater que depuis 11 ans aujourd'hui le objectif n'a pas \u00e9t\u00e9 un temps donc \u00e7a, ce sont les f\u00eates, moi je pense qu'il est important de se baser sur des f\u00eates, donc la question se pose est -ce qu'on veut continuer encore des ann\u00e9es comme \u00e7a dans cette m\u00e9diocre et cit\u00e9 et ne pas r\u00e9ussir \u00e0 qualifier les athl\u00e8tes romands entre autres pour des jeunes olympique ou est -ce qu'un moment \u00e0 l'autre, on en tire les conclusions, on fait une analyse, on met les choses en place pour pouvoir nouveau atteindre les objectifs fix\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:11) [84%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 il y a, il y a 11 ans dont tu parles, c'est que la F\u00e9d\u00e9ration suisse de judo donc on explique pour les gens qui nous \u00e9coutent, il y avait un sens national de performance \u00e0 Macolin qu'ils ont quitt\u00e9, ils ont privil\u00e9gi\u00e9 les centres nationaux c'est \u00e7a dont tu parles, quelque chose de d\u00e9centraliser est-ce que il y a un retour en arri\u00e8re qui qui va se faire ou pas, et notamment un nouveau centre et donc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, c'est ainsi, alors \u00e7a ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:30) [85%] :\r\nAujourd'hui un centre manque qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Yverdon actuellement dans des locaux provisoires mais qui vont apr\u00e8s d\u00e9m\u00e9nager dans un sentier, il semblerait titre beaucoup plus ad\u00e9quat vraiment bon, sinon c'est un bon signe, il faut pas oublier qu'aujourd'hui on a un centre national qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ainsi \u00e0 Brugge mais qui est li\u00e9e \u00e0 un club de judo, donc vous avez conflit d'int\u00e9r\u00eats, \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait ma coll\u00e8gue qui est le fils f\u00e9d\u00e9rale du sport, donc c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est ce g\u00e9ographiquement c'est mieux s'unir c'est centralis\u00e9 \u00e0 Bienne, soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc c'est neutre et soutenu par suisse olympique l'Avantage de cette structure f\u00e9d\u00e9rale, c'est que \u00e7a permettait \u00e0 des athl\u00e8tes, de pouvoir \u00eatre log\u00e9s, nourris gratuitement, ce qui n'est pas le cas Brugge, je ne sais pas comment le mod\u00e8le d'o\u00f9 le Business mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour le centre Yverdon je me permettrais pas de porter un jugement l\u00e0- dessus parce qu'on a toutes les informations, mais ce que la finalit\u00e9 tout \u00e7a, c'est qu'aujourd'hui vous s\u00e9parer des athl\u00e8tes de haut niveau des athl\u00e8tes de pointe donc voulait d\u00e9centraliser au lieu des, par contre pour la rel\u00e8ve, l\u00e0 il faut d\u00e9centraliser, parce qu'on va pas d\u00e9raciner un jeune, enfin il y a 13 14 ans de son domicile familial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:37) [61%] :\r\n\u00e7a, c'est pas tout frais quoi sont concr\u00e8tement si les lapins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:40) [83%] :\r\nConcr\u00e8tement, si tu me donnes les cl\u00e9s, la premi\u00e8re chose que je ferai, je ferai un nous dites par rapport aux entra\u00eeneurs, que nous avons actuellement en place au niveau de la f\u00e9d\u00e9ration ah oui, je ferai un auditeur au niveau du personnel qui doit s'occuper de la gestion de la f\u00e9d\u00e9ration et troisi\u00e8mement je centralise les athl\u00e8tes pour les top athl\u00e8tes \u00e0 Macolin nouveau, si c'est possible, des disponibilit\u00e9 et je cr\u00e9erai descente r\u00e9gionaux je d\u00e9centralise serait la rel\u00e8ve afin qu'ils puissent au mieux concilier au mieux sport \u00e9tudes apprentissage et d\u00e8s qu'ils ont atteint le niveau suffisant, ils sont rapatriant guillemets \u00e0 Macolin pour pouvoir apr\u00e8s avoir les meilleures infrastructures et les meilleures structures puisque je donnerai qu'un exemple, l\u00e0- bas il y a un ensemble de physioth\u00e9rapie qui voit passer tous les meilleurs athl\u00e8tes suisses un bain Dario Cologne 1, Simon Ammann \u00e0 des attaques de ce genre, donc une \u00e9norme expertise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:32) [73%] :\r\nAh oui, c'est simple entreprise on sent qu'de formation du judo suisse exactement, c'est voter pour lui, est -ce qu'elle a tout compris, parce que plus la base est large, plus l\u00e0 pour lui oui aussi exactement la la en sportif, c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, Yassine, j'ai \u00e0 l'avenir, mais il faut aussi des \u00e9tudiants de dans ce sens -l\u00e0 donc savent par la lustration public monsieur oui et il y a d'ailleurs pr\u00e9vu, ce serait, ce serait un th\u00e8me sportif d'ailleurs son projet de m\u00e9moire oui, on va en parler, chaque semaine, c'est aussi finit par je ne sais plus trop pr\u00e9cieux mais Sergue\u00ef que ce genre de truc sur la gouvernance du football europ\u00e9en est un peu li\u00e9 au y toucher un petit peu \u00e0 tous ces sujets -l\u00e0, ce qui sport m\u00e9diatique football : ce serait tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu bah c'est tr\u00e8s clair, en tout cas, ta, ta vision de judo suisse, mais il y a une autre vision que tu essaies d'appliquer ces sur un tout autre domaine, puisque maintenant directeur de station, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'association touristique d'apport des Alpes donc \u00e7a englobe \u00e7a semble Villars-sur-Ollon Les Diablerets, B et grillons C\u00e9sar pour qu'on y voit plus clair \u00e7a consiste en quoi ce job. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:28) [78%] :\r\nLa aimerais donc faitout tout non, oui, on n'a pas peur d'avoir la t\u00eate en tout cas, d\u00e9c\u00e8s, surtout pas \u00e0 la f\u00eate, oui, des s\u00e9ances \u00e0 la petite tu sais \u00e0 aujourd'hui aujourd'hui avec les t\u00e9l\u00e9phones portables et e-mails, il est important de regarder les gens en face et discuter, c'est l\u00e0 que tu te rends compte que tu solutionne passablement rapidement les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:49) [60%] :\r\nQuoiqu'un peu le qui sont consentantes, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:51) [85%] :\r\nOui, alors je j'ai j'ai j'ai tr\u00e8s peu de de points communs avec Christian Constantin, si c'en est un seul qui m'a extr\u00eamement plu parce que j'ai entendu \u00e0 la radio, derni\u00e8rement, il a dit, il semblerait qu'en Suisse, l'ambition est une maladie et voil\u00e0 absolument d'accord avec lui \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pour moi reste, je crois qu'on n'a pas les m\u00eames mais c'est quelqu'un qui fait beaucoup pour le sport, en tout cas pour les fictions, parenth\u00e8se ferm\u00e9e, mon travail consiste \u00e0 ceux qui paient de la gestion du tourisme, si tu veux dans cette destination Vilar qui ont Diablerets, B et au niveau de la station de Villars-sur-Ollon, c'est la gestion op\u00e9rationnelle de l'office du tourisme et du son des sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:27) [75%] :\r\nVoil\u00e0 donc est tu, en quoi est -ce que ton enfin on fait n'a imagin\u00e9 un un sportif d'\u00e9lite qui arrive l\u00e0 est -ce que ce qui est -ce est -ce que tu as des parall\u00e8les qui se chambrer si tu insinue creux non pas faire grand- m\u00e8re \u00e7a, maintenant \u00e7a veut juste dire que j'ai jamais entendu cette reconversion l\u00e0 pour, apr\u00e8s, on a l'impression qu'ils sont toujours en lien avec leur sport qu'on sait juste qu'on a raison et et toi, tu fais un truc qui a quand m\u00eame rien \u00e0 voir, mais ce que tu utilise quand m\u00eame des comp\u00e9tences de peut-\u00eatre de sportivit\u00e9 peut-\u00eatre mentalement, m\u00eame pour affronter un truc comme \u00e7a, c'est quand m\u00eame arriv\u00e9 en 2013 l\u00e0- bas en plein dans la crise du tourisme montagnard qui arrive dans la gueule, peut-\u00eatre qu'c'est-\u00e0-dire pas paniquer justement d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:00) [87%] :\r\nAlors que tu as raison sur un point, c'est, c'est la raison pour laquelle quand j'ai rat\u00e9 en 2008, j'ai repris des \u00e9tudes, parce que j'ai, j'ai toujours voulu sortir de mon 4 sportifs dans lequel j'ai baign\u00e9 pendant plus de 30 ans, parce que l\u00e0 je peux toujours y retourner, bon, peut-\u00eatre m\u00eame un peu moins au vu des critiques j'ai mis\u00e9 et d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:16) [76%] :\r\nOui, mais c'est termin\u00e9, on gagne, c'est comme \u00e7a, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:18) [88%] :\r\nCes d\u00e9chets mais j'ai toujours voulu sortir de ce cadre parce j'ai voulu d\u00e9couvrir autre chose, donc je me suis dit il faut d\u00e9j\u00e0 acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences th\u00e9oriques, raison pour laquelle j'ai fait un master \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne puis apr\u00e8s un certificat d'\u00e9tudes avanc\u00e9es, j'ai eu la chance qu'il y a un job qui se lib\u00e8re \u00e0 Villars, en tant que responsable du sommet, sport, il est vrai que j'avais dit que j'\u00e9tais pas le le le profil parfait mais D\u00e9d\u00e9, les responsables de l'\u00e9poque, m'ont fait confiance et m'ont dit : voil\u00e0 la situation \u00e0 6 mois d'essai prouve que l'on a mis\u00e9 sur mon cheval, je trouve que c'est fair-play, les conditions sont claires, les donn\u00e9es sont claires et il est vrai que les et les l'expertise et les comp\u00e9tences acquises en tant que sportif dans domin\u00e9e Beaumont extr\u00eamement aid\u00e9s dans la situation \u00e0 Villars-sur-Ollon premi\u00e8rement, on est dans une station de montagne, donc si tu veux tout est beaucoup plus rapproch\u00e9s, donc beaucoup plus extr\u00eames dans le bon sens du terme, comme dans le mauvais sens, la chance d'\u00eatre neutre, je viens d'un de l'ext\u00e9rieur, je viens de Lausanne j'ai pas d'a priori et automatiquement, mais il a fallu g\u00e9rer la pression, il a fallu g\u00e9rer les critiques, il a fallu g\u00e9rer des \u00e9checs parce qu'on en a aussi beaucoup, il faut assumer, de prendre des risques qui sont savoir exactement o\u00f9 on va et c'est vrai que \u00e7a, c'est les comp\u00e9tences que tu acquiert quand tu fais du sport de niveau et ceci depuis tr\u00e8s jeune apprend aussi \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t organiser parce que quand tu es jeune et qui fait du sport, des \u00e9tudiants en apprentissage doit organiser et et et l'abandon, c'est la m\u00eame chose quand tu as plusieurs t\u00e2ches d'avoir un planning pr\u00e9cis d'optimiser, tentant de travail tu dois aller \u00e0 l'essentiel, tout en respectant les gens \u00e0 qui tu as affaire et c'est vrai que toutes ces bases et les hackers quand tu fais du sport de haut niveau et et et j'en suis plus que reconnaissant et malheureusement ce sont des comp\u00e9tences qui ne sont, selon moi, pas suffisamment connu en Suisse par rapport \u00e0 ces jeunes personnes qui font du sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:07) [88%] :\r\nEt puis il y a pas que \u00e7a, une des autres facettes politiciens aussi maintenant, puis c'est l'entente PLR au Grand Conseil Vaudois, faire faire de la politique, c'est vrai que sport et politique font pas toujours bon m\u00e9nage qu'on a peu d'exemples d'\u00e9lus qui sont des anciens sportifs, c'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:21) [85%] :\r\nJe pense que c'est d\u00fb au fait que, en tout cas de, de, de ce que je vis actuellement politique proche quand m\u00eame encore un joli d\u00e9butant, hein, \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait 3 ans que que j'en fait, \u00e7a prend du temps, Nasa \u00e7a prend beaucoup de temps, on discute longtemps apr\u00e8s, bienvenue au squat alors qu'on sait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:41) [87%] :\r\nLa plupart du temps, ce qu'on va voter, et c'est vrai quand a fait du sport de comp\u00e8te et et tu vas \u00e0 une comp\u00e9tition tu perds 2 on apr\u00e8s tu r\u00e9fl\u00e9chis, tu r\u00e9fl\u00e9chis d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que je dois changer comment je dois changer pour \u00eatre performant, 2 jours apr\u00e8s, donc statueraJ. du tac-au-tac et et c'est vrai que la politique est \u00e0 l'oppos\u00e9 de \u00e7a donc, donc il faut savoir ranger son frein, il faut savoir \u00e9couter, s'asseoir, mais, mais \u00e7a avance et et aujourd'hui et si tu le fait que critiquer mais qui n'est pas les mains pour essayer de changer les structures qui arrivera jamais, c'est la raison pour laquelle je me suis mis en politique, je ne pr\u00e9tends pas que je vais r\u00e9ussir \u00e0 tout changer, mais en tout cas j'essaie et puis on verra bien ce qui adviendra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:20) [83%] :\r\nIl y a longtemps qu'il y a dans un coin de ta t\u00eate justement les les r\u00e9formes de du judo dont tu nous parler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:24) [80%] :\r\nAlors il y a pas les r\u00e9formes du judo parce que \u00e7a serait beaucoup trop \u00e9go\u00efstes et et c'est notre sport est beaucoup trop petit pour essayer d'influencer la politique dans un coin de ma t\u00eate, ou m\u00eame dans un grand coup de main t\u00eate il y a donc, d'am\u00e9liorer, si possible, des structures li\u00e9es au sport, au sens g\u00e9n\u00e9ral, un sport point d'sport sant\u00e9 sport \u00e9cole, sport, \u00e9ducation, sport et reconversion sport et seniors etc etc c'est c'est pour \u00e7a que je me suis mis en politique et c'est vrai que je vais essayer de travailler dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:51) [79%] :\r\nEt est -ce qu'on t'a d\u00e9j\u00e0 fait sentir peut-\u00eatre des adversaires politiques ou autres, qui \u00e9taient peut-\u00eatre moins cr\u00e9dibles que d'autres parce que Tomba grandit, les sportifs pas politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:59) [85%] :\r\nAlors moins cr\u00e9dible, je pense que tout le monde est cr\u00e9dible, tout d\u00e9pend comment tu pr\u00e9pares c'est comme toi qui pr\u00e9pare, je le vois de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle pour cette \u00e9mission qui automatiquement cr\u00e9dible si tu viens ici petit discerner \u00e9coute, j'ai pas le temps de regarder Quest a fait aujourd'hui ou Quest a fait comme r\u00e9sultat, je veux dire bon ben il est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, donc il est vrai que, si je d\u00e9cide de me lancer dans un sujet politique, \u00e0 moins de faire le travail en amont, il va de soi qu'il y a des gens qui vont qui vont \u00eatre challenger mais c'est le jeu de la politique est situ\u00e9 pr\u00e8s, assumer, accepter qu'il y ait des d\u00e9bats et des Challenge, il faut y aller, mais c'est clair qu'on va pas dire o\u00f9 il y a m\u00eame, c'est pas le but non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:33) [78%] :\r\nMoi, je pose une question qui est que c'est donc se dire que les plus grandes figures du du judo suisse et fran\u00e7aise ont entrepris le la m\u00eame territoire parce que David Douillet a aussi fini Ministre de l'espace ou juste sous Nicolas Sarkozy donc comment \u00e7a se fait, ce que le judo, \u00e7a \u00e7a ne pr\u00e9l\u00e8ve sa sa pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 donner un politicien lib\u00e9ral apr\u00e8s cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:53) [83%] :\r\nAlors bon politicien peut-\u00eatre lib\u00e9ral non j'en sais rien, David, il y a pas le m\u00eame gabarit que moi la mais c'est une \u00e9coute, c'est une bonne question, je, je, je sais pas Douillet quand m\u00eame une grande r\u00e9f\u00e9rence du sport fran\u00e7ais Delight ministre Lim restent plusieurs ann\u00e9es passionnantes kilom\u00e8tres effectu\u00e9s, donc je crois que foot les choses dans leur contexte mais mais mais je trouve que c'est bien, c'est courageux parce que quand tu as \u00e9t\u00e9 adul\u00e9 comme il a \u00e9t\u00e9, je crois qu'il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 presque chouchou des des des Fran\u00e7ais poings reste possible et tout d'un coup, ben tu justement tu tu vas dans la politique, tu sais que tu vas faire feriez quoi que, donc, je pense, c'est plut\u00f4t le fait d'avoir des id\u00e9es et puis des v\u00e9hicules et et de les vendre dans le bon sens du terme, et \u00e7a c'est courageux, je pensais pas propre au judo on a eu des footballeurs ma Romario Br\u00e9sil et aussi fait de la politique, je crois que les semaines sport Socrate est apr\u00e8s nous avons Socrate sera oui mais alors maintenant plus \u00e0 gauche, mais bon, il est quand m\u00eame Docteur oui voil\u00e0, c'est clair, donc je crois que c'est propre \u00e0 la personnalit\u00e9 des de ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:55) [84%] :\r\nSport et politique avec l'ancien judoka Sergei Aschwanden il para\u00eet fr\u00e9quente le m\u00eame que Jacqueline de quoi trouver conservait assez juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:02) [81%] :\r\nOuais, ben tu vois, moi j'ai commenc\u00e9 le judo, j'avais 8 ans Jacqueline \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas que \u00e7a faisait brusquement tr\u00e8s bien je cherche la pas trop dangereuse \u00e0 pourrait tr\u00e8s bien, \u00e7a fait 35 ans que je la Colette, elle est toujours en forme, elle vient toujours r\u00e9guli\u00e8rement malgr\u00e9 son emploi du temps surcharg\u00e9 entre on peut que lui tire un coup par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:23) [85%] :\r\nEt puis j'aimerais dire un mot encore, il nous reste minutes par rapport \u00e0 une initiative qui a accept\u00e9 de parrainer 5 ou d'auto- d\u00e9fense pour les femmes \u00e0 l'Universit\u00e9 populaire de Lausanne, \u00e7a se d\u00e9roule sur 6 s\u00e9ances du Apprendre quoi par exemple comme technique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:36) [83%] :\r\nAlors bon, aujourd'hui si c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de la selle d\u00e9fense par de l'initiation au judo, ce qui a \u00e9t\u00e9 surtout important avec avec filles qui est extr\u00eamement motiv\u00e9, c'\u00e9tait de leur donner quelques bases pour leur montrer que si tu ma\u00eetrises quelques bases tu peux d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9faut \u00e0 d\u00e9fendre dans le sens que tu peux, tu peux partir en courant, tu arrives \u00e0 peut-\u00eatre faire tomber l'agresseur Capra partir en courant mai, mais de la tr\u00e8s experte et encore un bout de chemin, ce qui est int\u00e9ressant dans tout \u00e7a, c'est qu'\u00e0 la fin de ces 6 courts qu'elles ont fait, ils ont voulu continuer maintenant il y en a 5 la venue dans le club \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire du judo, et c'est \u00e7a qui est super et on esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 donner ses cours, il y a les proposer universit\u00e9 populaire pour qu'on a une sorte de section femmes dans dans notre club on veut pas stigmatiser les choses mais, mais je peux comprendre qu'au d\u00e9but, elles veulent un petit peu trentaine entre elles, \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e un climat de travail qui est peut-\u00eatre un petit peu plus agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:30) [77%] :\r\nMoi aussi, perdu un hyper bonne initiative content de savoir que les filles veulent continuer non on va on arrive gentiment bout\u00e9e un hyper actif, on a bien compris, \u00e9tudient, travaillent 7 jours sur 7, parce que le week- end, c'est la ou les stations sont pleines, il faut qu'ils soient pr\u00e9sents, pas 4 enfants est -ce que ta famille vit bien, ce qui est arrive \u00e0 les voir ACT gosse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:48) [89%] :\r\nBah c'est comme je le disais \u00e0 un moment il faut une bonne organisation, j'ai une magnifique chef d'entreprise \u00e0 la maison, qui est ma femme qui g\u00e8re la la d'entreprise familiale et puis apr\u00e8s je ne sais pas la quantit\u00e9 mais la qualit\u00e9, j'ai la chance d'avoir un horaire libre mais il faut s'organiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:04) [71%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 bien qu'il fait, il me voit on remercie Sergei Aschwanden \u00eatre pass\u00e9 nous voir, on esp\u00e8re que ta cutter va des gens mais se contenter pris du continue au Congr\u00e8s sympa aussi beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, merci, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t entre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T15:08:01Z", "program": {"href": "/programs/403F5183-6891-4AC3-9427-F042BB2127E2", "id": "403F5183-6891-4AC3-9427-F042BB2127E2", "name": "L'invit\u00e9 sport"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEA93446-BC53-471C-8DE9-A6AFC5EA7A16", "internalArchiveId": "EEA93446-BC53-471C-8DE9-A6AFC5EA7A16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sans-abris sont de plus en plus nombreux \u00e0 Los Angeles ou les campements et le tentes se multiplient dans la rue. Selon une \u00e9tude 100 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 SDF un moment ou l'autre en 2017 ", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Los Angeles la cit\u00e9 des anges des stars et des sans-abris L'\u00e9quipe de 15 minutes les a rencontr\u00e9.\r\nLos Angeles, ses plages, ses stars et ses sans abris \r\nUn reportage \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ce soir 22h40 sur la Premi\u00e8re et en tout temps sur RTSinfo.ch. #15 RTS pour suivre l'\u00e9quipe tout au long de la semaine...\r\n((INTERVENANTS : \r\nG\u00e9n\u00e9ral Dogon, Los Angeles Community Action Network\r\n\"Slim\", habitante de Skid Row, Los Angeles\r\nPat et Ira Cohen, fondateurs, Safe Parking LA\r\n\"Craig\", SDF, Los Angeles\r\nGreg Spiegel, Inner City Law Center, Los Angeles\r\nDennis Davis, \"Homeless Advocate\", Los Angeles\r\nEmily, ex-sans abri, Los Angeles)", "durationSec": 911, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204711", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Los Angeles"], "thematicThemes": ["sans-abri"], "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Les sans-abris sont de plus en plus nombreux \u00e0 Los Angeles", "Quinze minutes - Les sans-abris sont de plus en plus nombreux \u00e0 Los Angeles / 12H30_2019-02-16T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - Les sans-abris sont de plus en plus nombreux \u00e0 Los Angeles / 12H30_2019-02-16T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10204713", "ece-10204711"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:43Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSans transition, on traverse l'Atlantique Direction Los Angeles, la cit\u00e9 des anges, des Stars et des sans- abri, l'\u00e9quipe de 15 minutes les a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [99%] :\r\nLe s'Angeles ses plages, ses Stars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [91%] :\r\nC'est, sans abri les campements et les tentes se multiplient dans les rues et m\u00eame sur la pelouse devant l'H\u00f4tel de Ville et si le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas tout \u00e0 fait nouveau, il a pris une ampleur in\u00e9dite depuis une dizaine d'ann\u00e9es, selon une \u00e9tude 100000 personnes \u00e0 Los Angeles, ont \u00e9t\u00e9 SDF, un moment, un autre de l'ann\u00e9e 2017 et ce, dans l'\u00c9tat am\u00e9ricain le plus riche, mais l'essor de l'\u00e9conomie californienne fait exploser les loyers et cette semaine nous brosse le portrait d'un filet social am\u00e9ricain qui faillit la duret\u00e9 des autorit\u00e9s mais aussi de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des individus confront\u00e9s au d\u00e9nuement de leurs voisins, d'abord on va \u00e0 l'Est de Downton le\u00e7on se laisse, \u00e0 ce qu'Skid, un quartier o\u00f9 plusieurs milliers de personnes vivent dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [92%] :\r\nUn quartier que le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour la pauvret\u00e9 extr\u00eame avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 comme particuli\u00e8rement cruel et inhumain \u00e0 l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [85%] :\r\nLes gratte-ciel de Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [86%] :\r\nWorldCom comme que voil\u00e0, oui c'est moi tout le monde l'appelle le g\u00e9n\u00e9ral Dogon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [90%] :\r\nSon surnom c'est une longue histoire mais il milite pour les droits des habitants de Skid Row dans l'association, elle est Cannes et dans ces rues, il a pass\u00e9 presque toute sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [86%] :\r\nCe qui est Los Skid Row compte 13 \u00e0 15000 habitants 80 pour 100 sont noirs pour aller au succ\u00e8s : plus 40 \u00e0 60 pourcent ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale et 99 de 9 pourcent d'entre nous sommes Pauvre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [94%] :\r\nTrottoirs apr\u00e8s trottoirs sont encombr\u00e9s par des tentes et des abris de fortune, on doit marcher sur la chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [75%] :\r\nJ'aurais au moins m\u00eame une jolie \u00e0 l'ESB. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [84%] :\r\nPour la majorit\u00e9 des habitants avec ou sans logement, il n'y avait pas de filet social avec, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 WiFi leur fait ne sixties de trucs et ne suis il y a eu la chute des Blancs, des villes et la d\u00e9sindustrialisation qui ont cr\u00e9e du ch\u00f4mage et puis la r\u00e9pression antidrogue des ann\u00e9es 80 90 et puis pour notre comme tout ce qui Row \u00e7a c'\u00e9tait enfin tout le monde remarque c'est tenter se demande pourquoiM. mais c'est que les autorit\u00e9s nous ont d\u00e9laiss\u00e9 pendant des ann\u00e9es, moi aust\u00e8re Dieu, Dieu, homme cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [76%] :\r\nIl montre une fontaine \u00e0 eau caboss\u00e9 \u00e9chou\u00e9 contre la bande anti- incendie le 4S, r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [83%] :\r\nRegardez cette fontaine l\u00e0 ou c'est avenue fa on dirait celle qui \u00e9tait chez mouvementiste dans les ann\u00e9es 70 puis d\u00e8s l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:50) [84%] :\r\nOn l'a atteint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [89%] :\r\nOn lira quand il fait chaud en plus lourd et chaude et tout le monde l'utilise pour faire des soupes instantan\u00e9es souple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [87%] :\r\nComme l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a peut para\u00eetre anecdotique mais l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et aux toilettes est un vrai probl\u00e8me parce qu'Hydro- selon le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU, le quartier ne compte qu'une toilette pour 200 personnes Francfort \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fontaine \u00e0 eau g\u00e9n\u00e9ral Dogon me pr\u00e9sente slim, elle porte un d\u00e9bardeur crasseux et elle, elle les hommes qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:23) [82%] :\r\nNon mais vous d'avenir que sur l'iceberg salaire les moyens \u00e7a fait 21 ans que je vis ici a \u00e7a tr\u00e8s loin dans la partie Emmanuel regardez ma tante du wallonne Diwan added g\u00e9nial on un oui mais \u00e9videmment que je veux vivre ailleurs, c'est juste qu'il me faut mon acte de naissance de ce qu'il y a pas assez d'incendie, les Queens je suis n\u00e9 \u00e0 New York, j'ai fait des programmes pour sans abri, la libert\u00e9 conditionnelle envoie en l'air l'insolent, j'ai toujours pas de logement, et je suis handicap\u00e9, je me suis cass\u00e9 la hanche \u00e0 bras. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:53) [53%] :\r\nOui, le 1er Basma Magneti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [89%] :\r\nC'\u00e9tait dans l'air, le jazz, imaginez, il y aurait, vous n'avez pas de boulot, pas d'argent, empoche la d\u00e9pression s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [74%] :\r\nLa r\u00e9ponse est -ce que dont beaucoup de gens parce que les bras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [90%] :\r\nJe connais un gars qui a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un logement, mais il a dormi dans la rue pendant de soi et demi, heureusement pour lui, il ne s'est pas fait arr\u00eater pendant cette p\u00e9riode, West. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [95%] :\r\nLe SDF se font souvent arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Los Angeles, au nom de la d\u00e9fense de la qualit\u00e9 de vie 14000 arrestations en 2017 et \u00e7a c'est uniquement pour des infractions mineures des affaires laiss\u00e9e sur la voie publique, quelqu'un qui a urin\u00e9 sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [85%] :\r\nTrottoirs et la r\u00e9pression, elle va jusqu'\u00e0 la pluie cet \u00e9trange pluies qui tombent d'un ciel bleu, les Buzz, fix\u00e9 en haut d'un b\u00e2timent industriel l'eau inonde le trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [88%] :\r\nIl ruisselle sur un amas de sacs et de cartons 5 plan\u00e8tes du bac et ne s'excuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [88%] :\r\nC'est comme pendant les ann\u00e9es 60 content utilis\u00e9 des jets d'eau contre les noirs sales et Bercy entreprises font la m\u00eame chose aujourd'hui Isaacson ces syst\u00e8mes d'arrosage d\u00e8s qu'une personne sans domicile fixe, s'arr\u00eate devant pour les mouiller le mois plus pour voir combien tu sais ici tueur sur ce qui est nouveau pour dans quelques ann\u00e9es, pas bien, tu ne dors pas, bien souvent, tu finis par Clap, c'est, c'est la seule dans la ville de Los Angeles 800 personnes sans abri sont mortes l'ann\u00e9e pass\u00e9e juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la soupe populaire, 3 personnes sont mortes d'hypothermie pile devant la porte s'en dit long hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [91%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, sur ce qu'Hydro- on trouve les cas les plus durs et les plus visibles, mais \u00e0 Los Angeles, la pr\u00e9carit\u00e9 guette beaucoup plus d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:40) [83%] :\r\nLuc, tu peux vivre dans un appartement depuis des ann\u00e9es, et tout d'un coup on le convertit en herbier NBC ou le propri\u00e9taire hausse le loyer c'est affreux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [89%] :\r\nElle s'appelle Patrick Cohen et m'a donn\u00e9 rendez- vous avec son mari \u00e0 Herat, on est sur le Parking d'une \u00e9glise anglicane loin de Skid Row, ce couple de retrait\u00e9s a fond\u00e9 Se\u00eff Parking et en une ann\u00e9e, ils ont ouvert 5 parkings s\u00e9curis\u00e9s \u00e0 Los Angeles 15000 personnes vivent dans leur v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [86%] :\r\nD\u00e8s ce soir avec One-Step Pogba pour le r\u00e9veillon strict dormir dans sa voiture, c'est l'\u00e9tape juste avant de dormir dans la rue et leur donne un Parking s\u00e9curis\u00e9 avec un vigile des toilettes et \u00e0 Laval bonjour je paye sonne faux dem ou spend optent on va au Ritz, comme \u00e7a, ils ont 12 heures pour dormir tranquille et pour se ressourcer avant d'attaquer la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [91%] :\r\nComment vous avez eu cette id\u00e9e \u00e7a Safe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:38) [93%] :\r\nAlors que les progr\u00e8s avan\u00e7ait un rapport \u00e0 voir en fait, il y avait un programme similaire \u00e0 Santa Barbara, c'\u00e9tait il y a 10 ans et \u00e0 Los-Angeles, \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait carr\u00e9ment interdit de dormir dans son v\u00e9hicule, on a chang\u00e9 la loi il y a 4 ans et demi mais il a fallu tout ce temps pour pouvoir ouvrir notre 1er Parking. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:56) [73%] :\r\nOui, et \u00e0 ce je dit toujours : imaginez si c'\u00e9tait vous mieux comment vous vivriers dans votre v\u00e9hicule, je sais que moi je n'y arrive pas Noailles connu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [91%] :\r\nLa nuit tombe, le coach d'une cour de basket joue les prolongations, une par une les voitures arrivent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [90%] :\r\nC'est pas des voitures en mauvais \u00e9tat, c'est une voiture, l\u00e0 il y a une Mercedes plut\u00f4t r\u00e9cente \u00e0 ses propres on dirait pas des voitures de SDF. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:27) [84%] :\r\nNucl\u00e9aire i10 fort de l'ext\u00e9rieur, on ne sait pas forc\u00e9ment qu'une personne vit dans sa voiture, il accord mais on \u00e9teint, sauf peut-\u00eatre la nuit quand elle tire les rideaux encore Chrysler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [89%] :\r\nBeaucoup ne veulent pas parler de leur histoire, au micro, un homme qu'on appellera Craig lui acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [67%] :\r\nOpel moi plus faut je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 SDF ah ben voil\u00e0, c'est des changements quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [90%] :\r\nAlors ITS, cr\u00e9\u00e9e il y a 54 ans, c\u00e9libataire, il a d\u00fb quitter son appartement suite \u00e0 un diff\u00e9rend avec sa famille et la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [82%] :\r\nPuis un choc \u00e0 forte acte ce qui arrive dans un entrep\u00f4t mais ce travaille pour une agence temporaire \u00e7a fait 3 semaines les regrets vieux donc subit vous qu'il y a, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr que je cherchais des appartements fait peser une grande d'le cher 1500 dollars 2000 dollars c'\u00e9tait Asmara \u00e7a un mec en Moselle, c'est plus ou moins ce que je gagne en un mois, c'est pas \u00e9vident, les clivages oui \u00e0 vall\u00e9e acc\u00e9l\u00e8re si quelqu'un me en dedans, je ne sais pas ce que je vais faire, non, non, parce que \u00e7a va offrir au Guatemala, Carlos, mais au moins je ne suis pas dans la rue, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 travers un assistant social que je connais par de ma famille que dans un ou 2 mois, j'esp\u00e8re avoir un chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [85%] :\r\nD'accord, la population actuelle de SDF est vraiment la pointe \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg iceberg c'est pas voir hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [91%] :\r\nGreg Spiegel est un ancien conseiller au maire actuel \u00c9ric gu\u00e8re sur la politique en faveur des sans abri, aujourd'hui, il continue \u00e0 travailler sur la question, comme avocat au Inner City Law Center un cabinet \u00e0 but non lucratif depuis une salle des conf\u00e9rences en haut d'une tour, on per\u00e7oit le damier de Skid Row \u00e0 travers la brume. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:16) [88%] :\r\nDix : le CAC a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, ces probl\u00e8mes sont la cons\u00e9quence de choix politiques depuis des d\u00e9cennies, faux dans lesquels l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral coupe dans les logements sp\u00e9cialis\u00e9s pour les personnes \u00e0 bas revenus depuis l'\u00e9poque Reagan dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:29) [82%] :\r\nAlors est n\u00e9 avec le maire ait voulu se soumettre \u00e0 des reprend 6 cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:35) [93%] :\r\nIl y a pas assez d'argent pour les soins psychiatriques en fait il y a une addition de choix politiques depuis 60 70 ans, qui nous a conduits ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:41) [84%] :\r\nS'comme comment \u00e7a se fait que cette situation est plus perdurer pendant autant d'amis son roman SNES. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:49) [93%] :\r\nQuand on a pris conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne de SDF, c'\u00e9tait vraiment dans les ann\u00e9es 80 on a fait des lev\u00e9es de fonds des Telethon, on pensait que c'\u00e9tait un probl\u00e8me temporaire, on y a r\u00e9pondu avec un lit dans un dortoir pendant 24 heures des chaussettes, un repas, franchement, on a un peu loup\u00e9 le coche, ce ne sera s'am\u00e9liore, elle sort, je cite toujours cette statistique depuis l'an 2000 \u00e0 Los Angeles, les loyers ont augment\u00e9 de 32 pourcent, or les revenus des locataires ont baiss\u00e9 de 3 pourcent donc il y a beaucoup de personnes en situation de crise, mais qui ne sont pas encore SDF si on ne fait pas quelque chose, la situation va continuer \u00e0 empirer, voil\u00e0 qu'est ce qu'elle nagu\u00e8re Worlds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [96%] :\r\nLe s'Angeles et la ville am\u00e9ricaine avec le taux le plus \u00e9lev\u00e9 de SDF dit chronique des gens qui vivent dans la rue pendant des ann\u00e9es, on peut en sortir mais les obstacles sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:47) [99%] :\r\nJ'ai pu l'observer de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:49) [81%] :\r\nCroix-Rouge en exergue on va devant la sup\u00e9rette ils j'avais alors l\u00e0 o\u00f9 j'ai vu, Beckett, pour la premi\u00e8re fois, c'est comme \u00e7a qu'il s'appelait chicor\u00e9e le sorbet et des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [94%] :\r\nDennis Davis mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:05) [92%] :\r\nLors de ses balades matinales qui croisait souvent des personnes schizophr\u00e8nes affal\u00e9 sur le trottoir ou dans le caniveau, il est devenu une sorte d'assistance sociale amateur sur Sunset Boulevard, tu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:18) [84%] :\r\nC\u00e9l\u00e9brit\u00e9, elle \u00e9tait juste l\u00e0 avec toutes ces affaires autour d'elle, avait un ours en peluche \u00e0 la main, ben. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:26) [93%] :\r\nMais Biquette parfois elle hurlait \u00e0 tue-t\u00eate dans le Parking devant la sup\u00e9rette mais peu \u00e0 peu, elle a fait confiance \u00e0 mon p\u00e8re et \u00e0 son meilleur ami, Robin, il voulait qu'elle soit soign\u00e9e mais pour y arriver, ils ont d\u00fb convaincre la police de faire une \u00e9valuation psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:43) [92%] :\r\nEt souvent de vous, les policiers l'ont entour\u00e9 et je puis tout d'un coup, elle \u00e9tait menott\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture de la police en route pour l'unit\u00e9 psy de l'h\u00f4pital pendant 70 2 heures tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:55) [88%] :\r\nMon p\u00e8re et Robin, on fait un lobbying intensif aupr\u00e8s des m\u00e9decins au final \u00c9milie rest\u00e9 un mois dans cet h\u00f4pital \u00e0 50 kilom\u00e8tres du Centre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:04) [84%] :\r\nOui Gilles Eyquem ah oui aux signes on attendait sur un Parking en face quand elle devait quitter l'h\u00f4pital o\u00f9 vous voyez \u00e7a les voir comment ils allaient g\u00e9rer son car sa monnaie \u00e0 scorer le Jura Dole quelqu'un l'a escort\u00e9 dehors jusqu'\u00e0 l'arr\u00eat de bus et on lui a donn\u00e9 un jeton pour une course Bastia auquel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:21) [78%] :\r\nSi vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0 qu'est -ce qui lui serait arriv\u00e9 au bout de faire peine une dr\u00f4le Hanafi One bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:27) [82%] :\r\nAlors la t\u00eate c'\u00e9tait c'est ce qui est moche dans le syst\u00e8me ici une \u00e0 savoir si c'est Herm\u00e8s, elle aurait sans doute errer dans les rues de nouveau en guerre de de syst\u00e8mes, mais j'ai eut \u00e9gard en fait faire l\u00e0 pour les aider, il faut aller remplir des formulaires volumineux, aller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale stress qu'avec l'autorit\u00e9, du logement et de la Cima, ouais, c'est impossible de s'y retrouver pour une personne qui vit depuis longtemps dans la rue 0 Rothen, a argu\u00e9 le fait que l'alarme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:56) [89%] :\r\nTout \u00e7a c'est il y a 7 ans, mais Biquette s'appelle en fait Emily. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:02) [91%] :\r\nAujourd'hui, elle a 48 ans, elle vit dans un petit Studio, non loin de \u00e7a cette boulevard et mon p\u00e8re garde le double des cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:12) [76%] :\r\nAlors, une soir\u00e9e dans un train, oui, Abdul Monsieur faisions hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 mon frigo que j'ai achet\u00e9 il y a un calendrier avec plein de trucs sur chaque jour, puis il a et en Berry baiser, je suis tr\u00e8s occup\u00e9 et j'aime \u00e7a, le Tch\u00e8que Johnson, je vais \u00e0 l'\u00e9glise le dimanche avec Mairesse et je prends mes m\u00e9dicaments One, je me sens bien par rapport \u00e0 ma situation cette puis pour aragne Waynaou Sambre, ceux qui me connaissent de l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais dans la rue comme les employ\u00e9es de la sup\u00e9rette il ne reconna\u00eet chaque il me demande comme Angeles Buring sera d'un mois en rendre sa m\u00e9moire, je peux leur dire non, je ne suis plus SDF, je suis en bien meilleure sant\u00e9 et vraiment reconnaissante d'avoir tout ce soutien, ce po\u00e8te alors est amer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:04) [91%] :\r\nDans une conversation \u00c9milie donne le change, mais il lui a fallu 10 ann\u00e9es pour apprendre \u00e0 utiliser le bois comme elle s'en sort avec l'\u00e9quivalent de La\u00efni et la loi subventionn\u00e9 mais l'\u00e9quilibre est fragile. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:18) [62%] :\r\nIl \u00e7a suffit \u00e0 horaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:23) [79%] :\r\nIl y a \u00e7a et de qu'elle puisse rechuter oui \u00e7a me pr\u00e9occupe le pays pour LA Swissolar il faut remplir tous ces formulaires \u00e0 l'heure, sinon ses allocations disparaissent \u00e9taient appel\u00e9s oui faut Causeway saura \u00e9t\u00e9 je pense qu'elle partage cette de retomber dans la rue \u00e0 Bukavu, elle a besoin de savoir ce qu'il y a quelqu'un qui veille sur elle le canard folle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris Emily h\u00e9 bien chez elle et mais la sup\u00e9rette sous le trottoir et tout \u00e7a n'est jamais tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:58) [93%] :\r\nAinsi se termine ce 15 minutes merci \u00e0 Sandro Lisci pour la r\u00e9alisation, vous pouvez voir Skid Row et le g\u00e9n\u00e9ral Dogon en vid\u00e9o sur notre page Facebook \u00e0 la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T12:21:02Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lisci, Sandro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Pat et Ira, fondateurs de \"Safe Parking\", parkings s\u00e9curis\u00e9s ou les SDF peuvent vivre dans leurs voitures", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Davis, Dennis", "role": "assistant social amateur sur Sunset Boulevard \u00e0 Los Angeles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Spiegel, Greg", "role": "avocat \u00e0 l'association \"Inner City Law Center\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "\"G\u00e9n\u00e9ral Dogon\", milite pour les droits des habitants du quartier  Skid Row", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Craig, SDF au \"Safe Parking\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Emily, ex-sans abri \u00e0 Los Angeles ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Slim, SDF \u00e0 Skid Row, Los Angeles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F068844-2CAE-4B09-9433-7D161D504B64", "internalArchiveId": "7F068844-2CAE-4B09-9433-7D161D504B64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bruno Ganz, acteur suisse, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans ", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "L'acteur zurichois est donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer chez lui \u00e0 Zurich annonce faite par son manager...\r\nBruno Ganz avait 77 ans et une carri\u00e8re internationale. Il avait notamment incarn\u00e9 Adolf Hitler dans la Chute...\r\nSylvie Belzer, Bruno Ganz \u00e9tait l'un des acteur les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus reconnus de Suisse...\r\nA son actif vous l'avez dit, \"la Chute\" ce film qui retrace les derni\u00e8res heures d'Hitler dans son bunker. Film haut combien marquant sorti en 2004 et qui fera date dans la carri\u00e8re de Bruno Ganz. On peut aussi citer \"Un juif pour l'exemple\" en 2016  ou encore Heidi en 2015 o\u00f9 il incarne le grand-p\u00e8re. Pour ne citer que ceux-l\u00e0. Mais Bruno Ganz c'est aussi un acteur de th\u00e9\u00eatre", "durationSec": 119, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204699", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "cin\u00e9ma", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Ganz, Bruno"], "alternativeTitle": ["L'acteur suisse Bruno Ganz est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 Zurich \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans / 12H30_2019-02-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204699"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:42Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa premi\u00e8re fois que je suis rentr\u00e9 dans un cin\u00e9ma c'\u00e9tait avais pas l'\u00e2ge, l'hommage sais c'est comme \u00e7a, j'ai eu la chance, je vais rentrer dans cette salle et puis souviens que certains films italiens, j'ai jamais su le titre de ce film et je ne me souviens pas, qui a jou\u00e9 dans ce film, mais c'\u00e9tait moi, j'\u00e9tais fascin\u00e9, \u00e7a m'a fait r\u00eaver et puis c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a m'a tellement impressionn\u00e9 que ce cr\u00e9tin d'h\u00e9siter, j'ai l'impression l'\u00e9tait plus fort que j'ai jamais eu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa voix et les souvenirs de Bruno Ganz, l'acteur z\u00fcrichois et donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer chez lui \u00e0 Zurich, annonce faite par son manager, Bruno Ganz avait 77 ans et une carri\u00e8re internationale, il avait notamment incarn\u00e9 Adolf Hitler dans La Chute Sylvie heures Bruno Ganz, \u00e9tait l'un des acteurs les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus reconnus de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [94%] :\r\nOui \u00e0 son actif, vous l'avez dit, la Chute ce film qui retrace les derni\u00e8res heures d'Hitler dans son bunker, film haut combien marquant, sorti en 2004 et qui fera date dans la carri\u00e8re de Bruno Ganz, on peut aussi citer Un Juif pour l'exemple, en 2016, tir\u00e9 du roman de Jacques Chessex et pour lequel il a re\u00e7u le Quartz du meilleur acteur ou encore Heidi en 2015, o\u00f9 il incarne le fameux grand- p\u00e8re et qui est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires des innombrables familles qui l'ont vu et ce n'est qu'un bref aper\u00e7u car il a jou\u00e9 dans de multiples productions internationales mais Bruno Ganz, c'est aussi un acteur de th\u00e9\u00e2tre, il a foul\u00e9 les planches pendant 50 ans, \u00e0 Zurich, \u00e0 Vienne ou \u00e0 Berlin, c'est l'un des acteurs les plus importants de langue allemande maintes fois prim\u00e9 est connu du grand public, son cancer avait \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier alors qu'il devait assurer le r\u00f4le de l'orateur dans l'op\u00e9ra de Mozart, la fl\u00fbte enchant\u00e9e au festival de Salzburg, il avait d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9 au pied lev\u00e9, le com\u00e9dien s'est \u00e9teint ce matin \u00e0 Zurich l\u00e0 o\u00f9 il a grandi et l\u00e0 o\u00f9 il a toujours v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [95%] :\r\nMerci Sylvie B\u00e9lisaire et Forum rendra hommage ce soir \u00e0 Bruno Ganz, avec notamment le r\u00e9alisateur Jacob Berger et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ganz, Bruno", "role": "acteur suisse [archive RTS]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B83FB1A9-795B-41CD-B5FE-B813943D3326", "internalArchiveId": "B83FB1A9-795B-41CD-B5FE-B813943D3326", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RSF alerte sur les dangers de la technologie pour le journalisme", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "En octobre 2018, l'ONG Reporters Sans Fronti\u00e8res ouvrait un bureau \"Journalisme et Technologie\" \u00e0 San Francisco. Objectif? D\u00e9velopper la pr\u00e9sence de RSF au sein de l'\u00e9cosyst\u00e8me num\u00e9rique de San Francisco, l\u00e0 o\u00f9 naissent les technologies qui bouleversent le monde m\u00e9diatique. D\u00e9but f\u00e9vrier 2019 s'est tenue \u00e0 Paris une deuxi\u00e8me rencontre de la \"Journalism And Trust Initiative\", sous l'\u00e9gide de l'UNESCO. RSF a r\u00e9uni plus d'une centaine de m\u00e9dias du monde entier (dont l'\u00e9diteur Tamedia et la RTS pour la Suisse), ainsi que des repr\u00e9sentants des g\u00e9ants du web. Il s'agit \"d'identifier un journalisme digne de confiance et de guider ainsi la prise de d\u00e9cision, humaine ou algorithmique, dans la distribution et la consommation d'informations.\" Interview d'Elodie Vialle, responsable du bureau \"Journalisme et technologie\" de Reporters Sans Fronti\u00e8res \u00e0 Paris.", "durationSec": 1226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["RSF alerte sur les dangers de la technologie pour le journalisme / MED_2019-02-16T09:20:47_rsf-alerte-sur-les-dangers-de-la-technol", "M\u00e9dialogues du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["En octobre 2018, l'ONG Reporters Sans Fronti\u00e8res ouvrait un bureau \"Journalisme et Technologie\" \u00e0 San Francisco. Objectif? D\u00e9velopper la pr\u00e9sence de RSF au sein de l\u02b9\u00e9cosyst\u00e8me num\u00e9rique de San Francisco, l\u00e0 o\u00f9 naissent les technologies qui bouleversent le monde m\u00e9diatique. D\u00e9but f\u00e9vrier 2019 s'est tenue \u00e0 Paris une deuxi\u00e8me rencontre de la \"Journalism And Trust Initiative\", sous l'\u00e9gide de l'UNESCO. RSF a r\u00e9uni plus d'une centaine de m\u00e9dias du monde entier (dont l'\u00e9diteur Tamedia et la RTS pour la Suisse), ainsi que des repr\u00e9sentants des g\u00e9ants du web. Il s'agit \"d\u02b9identifier un journalisme digne de confiance et de guider ainsi la prise de d\u00e9cision, humaine ou algorithmique, dans la distribution et la consommation d\u02b9informations.\" Interview d'Elodie Vialle, responsable du bureau \"Journalisme et technologie\" de Reporters Sans Fronti\u00e8res \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-10187485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:57Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nAlors les nouvelles technologies ce sont des outils comme les autres, prend un marteau servir pour son usage normal que taper sur un coup, par exemple, et puis pour malheureusement aussi m'en servir comme d'une arme pour agresser quelques pens\u00e9es multim\u00e9dia, c'est \u00e9videmment penser \u00e0 l'avenir, mais c'est aussi penser le monde diff\u00e9remment se renouveler avancer et surtout en donner pour son argent aux Lecteurs, ce qui est de la presse aujourd'hui, papier, si elle est vraiment le sera bient\u00f4t pas servir encore pendant quelques ann\u00e9es, on la libert\u00e9 d'expression est -elle un principe utopique, c'est en tout cas ce qu'avancent Google dans un m\u00e9mo interne intitul\u00e9 bon censeur on fait dire n'importe quoi \u00e0 des l\u00e8vres avec vid\u00e9o \u00e0 la voix trafiqu\u00e9e, ce sont des robots qui lisent les nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\n\u00c9lodie est notre invit\u00e9 dans les dialogues, bonjour madame, bonjour \u00c9lodie Vialle, vous \u00eates responsable du bureau Journalisme et technologie chez RSF Reporters sans fronti\u00e8res \u00e0 Paris RSF, qui s'inqui\u00e8te de plus en plus du poids que prennent les grands acteurs de la technologie num\u00e9rique dans le journalisme, dans Les m\u00e9dias on peut rappeler en guise d'introduction \u00e0 cet entretien, que c'est pas une pr\u00e9occupation tr\u00e8s nouvelle de Reporters sans fronti\u00e8res, d\u00e9j\u00e0 depuis 2001, RSF avait pos\u00e9 les bases de ce qui est devenu aujourd'hui ce bureau, hein, donc vous \u00eates responsable Journalisme et et technologie, vous pouvez nous expliquer un peu comme \u00e7a, nous nous brosser comme \u00e7a un peu \u00e0 gros traits, le portrait de vous, de votre bureau, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors, Reporters sans fronti\u00e8res, organisation internationale qui existe partout dans le monde \u00e0 travers un un r\u00e9seau de de bureaux de go\u00fbt de correspondants depuis plus de 30 ans, nous luttons pour la libert\u00e9 de la presse, nous menons des campagnes de plaidoyer pour sortir des journalistes de prison des journalistes arr\u00eat\u00e9s nous d\u00e9non\u00e7ons les attentes, les violations \u00e0 la libert\u00e9 de la presse et puis ce que nous avons observ\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, c'est qu'aujourd'hui, nous devons faire face \u00e0 des prisons invisible les pr\u00e9dateurs de la libert\u00e9 de la presse ont d\u00e9plac\u00e9 la censure vers un espace qui repr\u00e9sente un espace de libert\u00e9 pour les journalistes censur\u00e9s \u00e9quip\u00e9e internet donc depuis 2001 Reporters sans Fronti\u00e8res a a cr\u00e9\u00e9 un bureau qu'on a d'abord rappel\u00e9 bureau Nouveaux M\u00e9dias pour d\u00e9noncer ces ces coupures d'Internet, hein, dans de nombreux pays, aujourd'hui par exemple, au Tchad, en en RDC lorsqu'il y a une \u00e9lection, h\u00e9 bien on on va couper Internet, voil\u00e0, pour que les gens n'aient pas acc\u00e8s \u00e0 l'information, RSF a aussi document\u00e9e toutes les probl\u00e9matiques de de censure aujourd'hui nous savons que des outils de de surveillance sont vendus et notamment par des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0 des r\u00e9gimes autoritaires et ses outils sont utilis\u00e9s pour surveiller, pour traquer les, les, les journalistes et nous savons que les les dissidents saoudiens, par exemple, sont surveill\u00e9s et et et du coup mal racho il \u00e9tait \u00e9galement par ce type d'outil donc Reporters sans Fronti\u00e8res a a toujours voil\u00e0 documenter ces ces atteintes \u00e0 la libert\u00e9 de de la presse en ligne aujourd'hui ce que nous constatons, c'est l'\u00e9mergence d'acteurs de Bic Tech de compagnies, pour la plupart bas\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et qui ont un pouvoir sur la distribution de l'information et un pouvoir qui est bien plus grand que ce \u00e0 quoi le les les les restreint leur leur statut juridique des berges et ces plateformes Facebook YouTube tout 8 heures on un pouvoir sur la mani\u00e8re dont l'information est d\u00e9livr\u00e9 et sont devenus des quasiment des acteurs incontournables pour les m\u00e9dias pour acc\u00e9der \u00e0 leur audience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [89%] :\r\nEt justement, c'est pour \u00e7a que, depuis, depuis 2 ans, vous avez cr\u00e9\u00e9 pour \u00e7a, pardon je vous interromps, mais vous avez cr\u00e9\u00e9 pour \u00e7a ce bureau Journalisme et technologie, c'est parce que il y a une importance de plus en plus grande de c'est bifteck comme vous les appelez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a que nous avons cr\u00e9\u00e9 ce bureau Journalisme et technologie, dont je suis responsable, nous avons r\u00e9cemment ouvert un bureau Reporters sans fronti\u00e8res \u00e0 San Francisco pour d\u00e9velopper notre travail de plaidoyer vis-\u00e0-vis de de ces plateformes et puis nous lan\u00e7ons, nous avons lanc\u00e9 des initiatives aussi dont la Journalism Fast initiative dont l'objectif en fait et de r\u00e9affirmer les standards journalistiques, c'est-\u00e0-dire de redire bah voil\u00e0 qu'est -ce qu'elle journalisme, il suit un certain nombre de r\u00e8gles, de m\u00e9thode et nous ce que nous voulons c'est que ces plateformes les prennent en compte parce que souvent ce qu'on constate, je prends notamment l'exemple de Facebook, c'est qu'elle joue un petit peu aux apprentis sorciers, elles ont mis un peu, elles, elles ont leur objectif, c'est de vendre un produit, c'est c'est leur produit et quelque part pour l'information est une sorte de, de, de contenus annexes qui leur permet de de fid\u00e9liser les internautes sur leurs produits et donc elles n'ont pas du tout cette perspective journalistique que nous, nous avons sur l'information et quand les plateformes voil\u00e0 Facebook par exemple changent leurs r\u00e8gles, elles ne prennent pas du tout en consid\u00e9ration l'impact parfois dramatiques pour les journalistes et le journalisme, je prends un exemple : l'an pass\u00e9, quand Facebook a mis en place une application qui s'appelait Facebook explore dans 6 pays dont l'objectif \u00e9tait en fait de, de, de, de, de placer l'information dans leur fil d'informations dans un tout petit en car tr\u00e8s peu visibles, ils ont test\u00e9 \u00e7a dans des pays comme Slovaquie Cambodge et au Cambodge, notamment le Phnom-Penh poste qui est un m\u00e9dia ind\u00e9pendant l'un des rares m\u00e9dias ind\u00e9pendants du pays, a perdu 45 pourcent de son audience \u00e0 cause de cette voil\u00e0 de toute d\u00e9cision de ce test de de Facebook qui jamais et c'est dramatique dans des pays o\u00f9 les journalistes se battent pour leur ind\u00e9pendance et parfois ne peuvent exister que via ces plateformes nous documentant la situation dans un certain nombre de pays, un certain nombre de pays o\u00f9 les journalistes ne peuvent pas exercer leur m\u00e9tier sous leur vraie identit\u00e9 d'ailleurs pour se prot\u00e9ger, parce qu'ils sont en danger et Facebook est une mani\u00e8re parfois de de justement de de pouvoir faire leur m\u00e9tier, donc quand on, quand il joue ainsi les apprentis sorciers c'est \u00e7a peut \u00eatre vraiment dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [89%] :\r\nParlez -nous un peu plus en d\u00e9tail de ce journalisme Trust Initiative journalisme \u00e7a facile \u00e0 traduire Trust, c'est la confiance, l'initiative pour la confiance dans journalisme, il s'agit de quoi exactement qu'est -ce que RSF veut faire \u00e0 travers ce ce programme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [92%] :\r\nAlors la Journalism face initiative c'est une initiative assez nouvelle pour une ONG comme la n\u00f4tre et qui consiste \u00e0 mettre autour de la table toutes les parties prenantes des associations d'\u00e9diteurs, des associations de journalistes des m\u00e9dias, des r\u00e9gulateurs \u00e9galement, c'est une initiative qui est lanc\u00e9e, plut\u00f4t au niveau europ\u00e9en, mais nous avons aussi des, des, des associations de journalistes 2 de Cor\u00e9e du Sud, des \u00c9tats-Unis, qui se joignent \u00e0 l'initiative de m\u00eame que des grandes agences de presse, voil\u00e0, il y a \u00e9galement BBC Radio Canada etc, il y avait de l'objectif, il y a des m\u00e9dias suisses il y a RTS voil\u00e0 et le groupe \u00c9tat m\u00e9dia qui se qui participent \u00e0 cette grande discussion dont l'objectif en fait et de mettre en place des standards journalistiques c'est-\u00e0-dire ou alors \u00e7a, peut-\u00eatre que le le grand public ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment, mais dans notre profession dans le journalisme, h\u00e9 bien on on respecte des chartes des codes \u00e9thiques voil\u00e0 pour, par exemple, h\u00e9 bien ne ne pas \u00eatre soumis \u00e0 des conflits d'int\u00e9r\u00eats pour par exemple pouvoir croiser les sources sur une information, et c'est ce qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 aussi du journalisme, nous nous voulons r\u00e9affirmer ses valeurs r\u00e9affirmer le fait que nous suivons ces r\u00e8gles cette \u00e9thique, nous voulons mettre en place des r\u00e8gles sur le le la transparence \u00e9galement des m\u00e9dias et nous voulons que ces standards puissent \u00eatre pris en consid\u00e9ration par les plateformes qui aujourd'hui ont leurs propres crit\u00e8res, vous et moi quand nous tapons un mot sur Google nous cherchons une info sur sur Facebook, nous ne voyons pas la m\u00eame chose parce que les plateformes ont leurs propres signaux comme elle disons leurs propres crit\u00e8res, et nous voulons qu'elle pr\u00e9sente en compte des crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es de mani\u00e8re inclusive par l'ensemble de la communaut\u00e9 journalistique et c'est pour \u00e7a que nous menons ce ce travail, qui r\u00e9unit d\u00e9j\u00e0 plus de 120 organisations et m\u00e9dias, nous avons eu d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 Paris, une grande r\u00e9union avec l'UNESCO pour cette initiative, qui r\u00e9unit plus de 120 organisations et m\u00e9dias jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [89%] :\r\nMais c'est bien jolie \u00c9lodie Vialle, pardonnez -moi mais circuler qui discutent autour de la table, ben ils seront assez rapidement d'accord, on l'imagine et ce qu'il y a aussi ces fameuses plateformes qui sont autour de la table pour entendre ces crit\u00e8res journalistiques pour entendre les revendications des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [92%] :\r\nAlors les m\u00e9dias ne sont pas forc\u00e9ment toujours d'accord entre d\u00e9j\u00e0, mais effectivement les, les, les plateformes font partie de de la discussion, Facebook, Google \u00e9tait pr\u00e9sent aussi lors de de notre derni\u00e8re r\u00e9union d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 Paris, et puis nous avons notamment en parall\u00e8le des groupes de discussion qui s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e0 l'\u00e9thique journalistique, la transparence de l'sur l'identit\u00e9 des m\u00e9dias et au processus de production journalistique, donc on a 3 groupes de travail qui qui qui travaille sur sur ces r\u00e8gles -l\u00e0 en parall\u00e8le, nous avons une un groupe technique, une technique Holtaas force dont l'objectif est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 la mise en oeuvre concr\u00e8te de ces standards parce que la question au coeur du sujet aujourd'hui, c'est comment est -ce qu'on relit ses ses ses r\u00e8gles \u00e9thiques et de d\u00e9ontologie, qui sont le coeur du journalisme actuellement donc ces standards professionnels comment est -ce qu'on les relie au au standard technique du web, puisqu'il y a des standards sur le web et et c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre des sujets parfois un petit peu complexe, c'est un combat qui est assez nouveau pour une organisation comme la n\u00f4tre, mais l'objectif c'est bien que ceux qui suivent les r\u00e8gles journalistiques \u00e9thiques, d\u00e9ontologiques puissent \u00eatre valoris\u00e9s dans la distribution algorithmique du contenu telle qu'il ait fait aujourd'hui et nous souhaitons aussi que les annonceurs, ceux qui ach\u00e8tent de la publicit\u00e9 aux m\u00e9dias puissent prendre en compte \u00e9galement ces r\u00e8gles puisque aujourd'hui, nous souhaitons que leur leur argent, leur financement ne finance pas soit le contenu et ne soit les fausses informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re ces m\u00e9dias, donc notre invit\u00e9 ce matin, \u00c9lodie Vialle, vous \u00eates journaliste, hein, mais vous \u00eates surtout responsable du bureau Journalisme et technologie chez RSF \u00e0 Paris Reporters sans fronti\u00e8res, moi j'aimerais parler maintenant un peu plus en d\u00e9tail du statut de ces biftecks de Sega, femme, appelons -les comme on veut, de ces g\u00e9ants du num\u00e9rique Google qui poss\u00e8de YouTube, Facebook qui poss\u00e8de Instagram qui poss\u00e8de aussi Wade simple le service de messagerie, hein, qui peut aussi lui influer le cours politique des choses, on l'a vu au Br\u00e9sil l'an dernier, quel statut pour c'est pour ces entreprises g\u00e9antes du num\u00e9rique, statut de m\u00e9dias ou pas un statut de de m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [92%] :\r\nNous a Reporters sans fronti\u00e8res, nous ne souhaitons \u00e9videmment pas que les plateformes dispose d'un statut de m\u00e9dias, mais nous pensons qu'aujourd'hui le statut dont elle dispose ne correspond plus le statut d'h\u00e9bergeur ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de leur r\u00f4le ni \u00e0 la responsabilit\u00e9 qui est la leur, il faut donc, et nous appelons de nos voeux la la cr\u00e9ation d'un nouveau statut qui serait en quelque sorte un interm\u00e9diaire entre le statut d'h\u00e9bergeur et le statut d'\u00e9diteur et qui permettrait aussi, je dirais \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile de demander des comptes \u00e0 ses plateformes, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas, sous pr\u00e9texte que l'on est dans un secret industriel, fermer les portes \u00e0 ce point aux personnes, aux citoyens, alors que les plateformes joint r\u00f4le aussi essentiel dans l'espace public num\u00e9rique telle qu'il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [87%] :\r\nComment est -ce qu'elle r\u00e9agisse ces plateformes quand vous leur dites \u00e7a parce que, pour l'instant si on suit un peu l'actualit\u00e9, on se rend compte que \u00e7a leur fait un peu ni chaud ni froid hein, elles disent : ah ben, si vous voulez changer Google ne dit hein, si vous voulez changer le service Google News, l\u00e0, hein, qui donne ses aper\u00e7u selon la requ\u00eate que tape les utilisateurs dans le le le moteur de recherche, si vous \u00eates pas content avec \u00e7a, bon on le supprime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [93%] :\r\nAlors ce petit chantage c'est : c'est bien la preuve du r\u00f4le extr\u00eamement puissants quels sont, aujourd'hui, et c'est bien pour \u00e7a qu'il faut r\u00e9affirmer des principes d\u00e9mocratiques, c'est quoi les principes d\u00e9mocratiques, c'est un \u00e9quilibre des pouvoirs et donc l\u00e0 on voit bien qu'il y a une disproportion des pouvoirs absolus avec les plateformes donc les plateformes d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s beaucoup d'efforts de notre part, elles acceptent de d\u00e9j\u00e0 de suivre nous nos processus de, de, de discussions, elle nous \u00e9coute, mais \u00e9videmment c'est vrai que c'est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9, moi je parle \u00e0 beaucoup de journalistes qui sont des journalistes Tech qui \u00e9crivent sur les les biftecks je dirais les plateformes et qui ont beaucoup de mal en permanence \u00e0 obtenir des, des, des r\u00e9ponses, alors apr\u00e8s il faudrait peut-\u00eatre faire il y a peut-\u00eatre un distinguo \u00e0 faire entre les plateformes mais par exemple, nous, nous avons demand\u00e9 plusieurs fois des des comptes \u00e0 Apple News sur la mani\u00e8re dont le le service de distribution de l'information, a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 par Apple, il est aujourd'hui quasiment impossible d'obtenir une r\u00e9ponse donc la la l'opacit\u00e9 reste assez, assez importante, nous soulignons quand m\u00eame l'effort qui est fait par Facebook, qui a d\u00e9cid\u00e9 de, de cr\u00e9er une sorte de, de, de cour d'appel aux \u00c9tats-Unis qui r\u00e9unirait une quarantaine d'et d'experts et notamment expert du journalisme des droits humains, une conversation \u00e0 laquelle pourraient participer, Reporters sans fronti\u00e8res et qui a pour objectif de de traiter les contenus litigieux, c'est un 1er pas beaucoup de questions restent en suspens, le fait que cette cour d'appel soit finalement interne \u00e0 Facebook et qu'Facebook est au final toujours le dernier mot est quelque chose que l'on regrette \u00e9videmment mais bon soulignons ce 1er pas positif disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [88%] :\r\n\u00c9lodie Vialle, on pourrait faire plusieurs \u00e9missions avec vous invoquez sp\u00e9cialiste de ce rapport entre journalisme et et technologie chez Reporters sans fronti\u00e8res, on pourrait parler des informations d'intimidation de dioxine de censure de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisation \u00e0 mauvais escient de de l'Intelligence artificielle, un de ces fameux algorithmes, moi j'aimerais pour les quelques minutes qu'il nous reste \u00e0 passer ensemble que vous nous parliez de l'astre auteur feeling, c'est un terme barbare pour parler d'amplification artificielle de contenu RSF voient \u00e7a comme une menace, port\u00e9 par le monde num\u00e9rique, il faut que vous nous expliquiez \u00e7a parce qu'il y a vraiment un enjeu d\u00e9mocratique qui se cachait derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:00) [87%] :\r\nOui, aujourd'hui l'une des menaces qui p\u00e8sent sur la libert\u00e9 de l'information, c'est la d\u00e9sinformation, les pr\u00e9dateurs de la libert\u00e9 de la presse per\u00e7oivent bien l'int\u00e9r\u00eat des r\u00e9seaux sociaux, donc lorsqu'il ne coupe pas tout simplement Internet, hein, c'est une mesure un peu brutal, mais qui a lieu dans beaucoup de pays dans dans le monde, lorsqu'il ne coupe Internet pour faire taire l'information qui pourrait \u00eatre contradictoire avec leur leur leur leur narratif officielle, je dirais, h\u00e9 bien, il tente de de manipuler l'opinion via ce que nos qualifieriez ont d'arm\u00e9e troll, c'est-\u00e0-dire des \u00e9bats des petits travailleurs du web, dont l'objectif est de est de diffuser de de fausses informations pour effectivement amplifi\u00e9 artificiellement le soutien \u00e0 un gouvernement o\u00f9 le le soutien \u00e0 une opinion et c'est ce qu'on appelle la Astro Surfing donc c'est c'est effectivement l'amplification artificielle via des des petits travailleurs du web, hein, \u00e7a peut \u00eatre un job \u00e9tudiant, m\u00eame aux Philippines par exemple, est ce que l'on constate, c'est qu'une partie de leur travail, donc nous nous avons documenter la situation Reporters sans fronti\u00e8res dans dans 32 pays, mais il y en a bien plus dans le monde qui ont ces arm\u00e9es troll, et nous avons publi\u00e9 un rapport l\u00e0 dessus et ce que nous voyons, c'est que ces arm\u00e9es troll, non contente de diffuser de de fausses informations pour amplifier artificiellement le le soutien \u00e0 un gouvernement, h\u00e9 bien, s'en prennent au journalisme pour \u00e0 la fois intimider les journalistes, mais aussi les discr\u00e9diter pour d\u00e9cr\u00e9dibiliser leur message et ce qui peut nous inqui\u00e9ter, c'est par exemple, de nombreux pays, mais notamment je prendrai pour exemple le cas de l'Inde, o\u00f9 Narendra Modi appelle C\u00e9sar arm\u00e9es c'est Petillot da donc il re\u00e7oit des internautes des travailleurs du du web, parfois b\u00e9n\u00e9voles parfois pay\u00e9 pour cela qui vont insulter les journalistes, RSF a a a d\u00e9cern\u00e9 un prix \u00e0 une journaliste qui s'appelle : soit il chasse sur dit et qui a \u00e9crit un livre qui s'appelle \u00e0 la mode folle o\u00f9 elle a interview\u00e9 ces ces fameux troll, qui est bien toute la journ\u00e9e, mettant en ligne des menaces de mort, de viol, diffuse de fausses informations contre des journalistes et notamment des femmes, les femmes sont les principales vis\u00e9es par ces attaques en ligne simplement pour d\u00e9cr\u00e9dibiliser l'information qu'il v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:33) [94%] :\r\nParmi cette liste de 32 pays il y a des nations qui vous ont surpris des nations comme \u00e7a tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique habitu\u00e9 au bon sens de la R\u00e9publique et et de la libre opinion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:46) [91%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s surprenant, c'est que les pays du nord de l'Europe qui sont les les bons \u00e9l\u00e8ves du classement mondial de la libert\u00e9 de la presse que Reporters sans Fronti\u00e8res publie chaque ann\u00e9e, h\u00e9 bien dans ces pays- l\u00e0, les journalistes sont extr\u00eamement harcel\u00e9s en ligne \u00e9galement je prendrai l'exemple de la Finlande, o\u00f9 une journaliste Jessica et harcel\u00e9 depuis 2014 par des des trolls du Kremlin, ce sont des des cyber attaques dont l'objectif est effectivement de la de la discr\u00e9diter, de fausses vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur elle, elle a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de de 10 le de drogue, tout \u00e7a pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les usines \u00e0 troll du Kremlin et sur ces campagnes de d\u00e9sinformation et je dirais que la Finlande et le patient 0 des guerres de l'information au sein de l'Union europ\u00e9enne et que le cas de Jessica est assez symbolique, je tiens \u00e0 mentionner que c'est 2 de ces cyber harceleurs ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, ce qui montre aussi que, face \u00e0 ces vagues de d\u00e9sinformation face \u00e0 ces attaques en ligne contre les journalistes, h\u00e9 bien, il est possible d'agir et de mettre en place des actions judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:55) [90%] :\r\nOn peut aussi signaler ici en Suisse, le journaliste de L'illustr\u00e9 du magazine illustr\u00e9, Arnaud B\u00e9dat, qui lui aussi a subi une de ses campagnes de d\u00e9nigrements sur sur Internet suite \u00e0 plusieurs de ses articles \u00c9lodie Vialle, merci, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin dans m\u00e9dias, je rappelle que vous \u00eates responsable du bureau Journalisme et technologie chez RSF Reporters sans fronti\u00e8res \u00e0 Paris, si j'ai bien compris, vous aurez du travail ces prochaines ann\u00e9es, c'est pas \u00e7a qui va manquer pareil merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:24) [89%] :\r\nMerci de m'avoir re\u00e7u merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T09:16:02Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB7B0241-9862-4139-AD0C-EF8489DE7DE3", "internalArchiveId": "DB7B0241-9862-4139-AD0C-EF8489DE7DE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les radios tissent des liens avec leurs publics", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Le dixi\u00e8me \"Atelier Radiophonique Romand\" (ARARO) s'est tenu le vendredi 15 f\u00e9vrier \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec un th\u00e8me central: \"A l'\u00e9coute du public\". Un th\u00e8me d'actualit\u00e9, \u00e0 l'heure o\u00f9 les m\u00e9dias veulent renforcer les liens avec ceux qui les consomment. Reflets de cette rencontre organis\u00e9e par les Radios R\u00e9gionales Romandes (RRR), la RTS et l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Par Etienne Kocher.", "durationSec": 1341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187484", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les radios tissent des liens avec leurs publics / MED_2019-02-16T09:10:45_les-radios-tissent-des-liens-avec-leurs", "M\u00e9dialogues du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Le dixi\u00e8me \"Atelier Radiophonique Romand\" (ARARO) s'est tenu le vendredi 15 f\u00e9vrier \u00e0 Neuch\u00e2tel, avec un th\u00e8me central: \"A l'\u00e9coute du public\". Un th\u00e8me d'actualit\u00e9, \u00e0 l'heure o\u00f9 les m\u00e9dias veulent renforcer les liens avec ceux qui les consomment. Reflets de cette rencontre organis\u00e9e par les Radios R\u00e9gionales Romandes (RRR), la RTS et l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Par Etienne Kocher."], "variantIds": ["ece-10187484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:57Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPetite. \r\nOui, alors le le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [85%] :\r\nMesdames, messieurs, bonjour, bienvenue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel cette ann\u00e9e arabes ont fait ici 10 ans et ses organisateurs, la RTS r\u00e9seau des radios vraiment des lacs \u00e0 2000 journalisme et des m\u00e9dias se r\u00e9jouissent du c\u00e9l\u00e9brissime avec vous ici, \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [86%] :\r\n\u00e0 Rharous qu\u00e8saco h\u00e9 bien \u00e0 Rharous c'est l'atelier radiophonique Romand, la dixi\u00e8me \u00e9dition d'o\u00f9 a eu lieu hier \u00e0 l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel avec un th\u00e8me en ligne de mire le lien lit Liens entre radios et public, c'est que les enjeux ne manque pas aujourd'hui pour ce m\u00e9dias plus que centenaire lui aussi bouscul\u00e9 par les nouveaux modes de consommation num\u00e9rique un m\u00e9dia dont on parle toujours partout autour du globe, dernier exemple en date, l'UNESCO a organis\u00e9, mercredi dernier, la 8\u00e8me Journ\u00e9e mondiale de la radio haro donc hier \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00c9tienne Kocher, il \u00e9tait pour mes dialogues, il a notamment rencontr\u00e9 Ziad Maalouf 20 ans de Radio France Internationale dont les pattes aujourd'hui Maalouf a fond\u00e9 transmission une \u00e9cole libre de narration radio et vous allez l'entendre \u00e0 l'heure o\u00f9 le web et les r\u00e9seaux sociaux passe pour \u00eatre le nouveau moyen par excellence pour se rapprocher du public Ziyad Maalouf lui n'y croit plus du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nPendant de nombreuses ann\u00e9es les grandes radios ont \u00e9norm\u00e9ment mis\u00e9 sur le web et finalement d\u00e9laissant pour moi leur public traditionnel qui \u00e9taient souvent des amateurs de l'Audio du petit poste etc pour aller chercher finalement des nouvelles audiences qui sont tr\u00e8s louables, hein, et puis qui sont parfois int\u00e9ressantes pour la marque pour changer de m\u00e9dias m\u00eame, pourquoi pas, c'est ce qu'on fait beaucoup finalement de de radio, mais qui, pour les amateurs de radio, y compris au sein de ces m\u00e9dias ben n'\u00e9tait pas tr\u00e8s satisfaisants quoi parce qu'on finissait par beaucoup \u00e9crire beaucoup accompagn\u00e9 nos productions et finalement moins innover dans dans l'\u00e9criture dans la narration dans plein d'chose qui entre- temps par exemple outre Atlantique ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9volutionn\u00e9e et nous, on \u00e9tait encore dans des modes de production extr\u00eamement traditionnelles trop \u00e0 la cha\u00eene, etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nDonc pour vous l'avenir enfin le pr\u00e9sent et l'avenir de la radio, c'est pas sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [89%] :\r\nAlors ce n'est pas sur le web, c'est via l'Internet, c'est-\u00e0-dire que l'internet c'est la chance de la radio, le web, c'est la mort de la radio, et d'ailleurs, c'est tellement la mort de la radio, que la radio, c'est le seul m\u00e9dia qui a une carte \u00e0 jouer, en dehors du web, alors que la t\u00e9l\u00e9, la presse \u00e9crite ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement vampiris\u00e9 par la partie visuelle de l'Internet, la radio n'a pas \u00e9t\u00e9 et elle n'a jamais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, personne n'\u00e9coute la radio, devant un \u00e9cran parce que l'\u00e9cran occupe le cerveau l'\u00e9cran parasite la compr\u00e9hension parasite l'\u00e9coute, en revanche, l'Internet, donc les c\u00e2bles qui permettent au web d'exister, c'est un vecteur de diffusion de la radio, c'est ce qui est pas permis l'\u00e9mergence des podcasts les personnes quiM. aujourd'hui la radio ou qui d\u00e9couvre aujourd'hui les nouvelles productions radio, elles ont en g\u00e9n\u00e9ral dans leurs appareils intelligents dans leur t\u00e9l\u00e9phone, une application de podcasts qui est le Netflix de la radio, c'est-\u00e0-dire que sur une application de patience aujourd'hui, on a acc\u00e8s \u00e0 des millions et des millions et des millions de contenus produits partout sur terre et c'est extraordinaire quoi c'est g\u00e9nial pour les personnes qui aiment \u00e9couter des choses \u00e9labor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [90%] :\r\nMais pendant qu'il y a cette r\u00e9volution au niveau des contenus, on a les entreprises qui font de la radio aujourd'hui, a fortiori en Suisse romande dans un petit milieu, c'est des entreprises qui ont une capacit\u00e9 limit\u00e9e qui font d\u00e9j\u00e0 leur radios en continu, etc, est ce qu'on peut tout faire et ce qu'on peut en m\u00eame temps se lancer dans les podcasts garder ses auditeurs et faire toutes ces choses en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [92%] :\r\nMoi, je, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce genre de questions et \u00e0 ce genre de doute mais ce que je r\u00e9ponds, c'est que j'ai vu des petites entreprises comme \u00e7a se doter de r\u00e9daction web pl\u00e9thorique, c'est-\u00e0-dire investir vraiment beaucoup d'argent dans un domaine qui est le seul endroit o\u00f9 faut pas investir pour une radio, en tout cas, fonds investir en terme de marketing et d'image, pas du tout en terme de contenu ou voil\u00e0 s'il faut mettre le paquet, c'est sur des podcasts c'est sur des cr\u00e9ations pour les gens qui \u00e9coutent la radio, pas pour les gens qui sont devant un \u00e9cran et qui ne vont pas \u00e9couter la radio voil\u00e0 apr\u00e8s qu'on fasse des choses pour les gens qui sont devant un \u00e9cran qui n'\u00e9coute pas la radio, oui, mais \u00e7a reste \u00e0 la marge, voil\u00e0 donc toutes ces entit\u00e9s ont toujours trouv\u00e9 des moyens pour avoir des r\u00e9dactions web embaucher des personnes qui alimentent des sites alimente des pages Facebook alimente des des des comptes Twitter mais souvent les m\u00eames entit\u00e9s n'ont trouv\u00e9 aucun sou pour cr\u00e9er des podcasts cr\u00e9\u00e9 des \u00e9missions \u00e0 destination de nouveaux publics, de nouvelles alliances et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui elle se retrouve vraiment \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, c'est-\u00e0-dire que leurs audiences traditionnelles sont en train de dispara\u00eetre et elles n'ont pratiquement aucun moyen et aucun savoir- faire pour capter de nouvelles audiences, elles sont en train de se faire couper l'herbe sous le pied par des entit\u00e9s qui en France par exemple, Radio France et ces 400000 employ\u00e9es, elles sont en train de se faire couper l'herbe sous le pied par des petites structures qui emploie 8 10 personnes mais qui ont occup\u00e9 compl\u00e8tement le terrain du Podcast. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre revenir aussi sur le dialogue avec le public, parce qu'on parle du contenu, on parle de trouver des nouveaux publics, mais de toute cette question du dialogue avec le public aussi -ce qu'Internet c'est quelque part une illusion qu'on va pouvoir mieux communiquer avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [88%] :\r\nPour moi, toutes ces choses -l\u00e0, ce sont des des cr\u00e9ations qui sont des dialogues en fait, c'est-\u00e0-dire qu'un \u00e9crivain, son souci, c'est pas de parler avec ses Lecteurs, \u00e9changer sur leurs attentes, etc, en permanence, non, les Lecteurs, il veut lire le travail de cette personne qui a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrie, r\u00e9fl\u00e9chie, fa\u00e7onn\u00e9 etc c'est pareil pour la radio, les les auditeurs veulent entendre, c'est \u00e7a le dialogue apr\u00e8s \u00e9videmment qu'on puisse communiquer, poser une question, etc, mais, mais, moi, tout ce truc, cette mode des ann\u00e9es 2002 la co- fabrication machin etc, oui, d'accord sur des \u00e9missions de d\u00e9bats quotidienne, enfin, le t\u00e9l\u00e9phone a toujours exist\u00e9 en radio, la participatif hockey sur des choses comme \u00e7a, mais, mais les auditeurs de Radio qui aime la radio, ils ont envie qu'on leur raconte des histoires, ils ont envie qu'on leur raconte bien des histoires, c'est \u00e7a le dialogue, il ne faut pas se couper des gens \u00e9videmment il faut rester en contact \u00e0 l'\u00e9coute, et caetera mais c'est c'est ce qu'on va produire qui le prouve qu'on est encore \u00e0 l'\u00e9coute et au contact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [97%] :\r\nEn m\u00eame temps une des sp\u00e9cificit\u00e9s de la radio, c'est justement de pouvoir facilement faire intervenir des gens, des interviews, des d\u00e9bats, des choses en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [89%] :\r\nOuais, m\u00eame la \u00e9videmment si on parle de radio en Direct, c'est autre chose, c'est-\u00e0-dire qu'on parle toujours de d'un m\u00e9dias mais il y a peut-\u00eatre plein de r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes, on est en train de parler d'Radios musicales, on n'est pas en train de parler de radio comique, on n'est pas en train de parler de de radio de Direct ni de commentaires de foot, quand je dis \u00e7a, \u00e9videmment, que la radio en Direct, elle est interactive, depuis toujours, elle est participatif depuis toujours et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 sa force et c'est d'ailleurs pour \u00e7a aussi qu'elle a eu tr\u00e8s peu d'chose \u00e0 gagner de du web et de l'internet, parce qu'en fait, l\u00e0 o\u00f9, effectivement, la presse \u00e9crite, les gens n'avaient pas les moyens de commenter au bas d'un journal aujourd'hui peuvent commenter ou interagir sur internet avec les \u00e9crits, la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de faire intervenir des gens Direct, fallait que ce soit au t\u00e9l\u00e9phone ou en duplex, c'\u00e9tait pas aussi simple, la radio a toujours pu \u00eatre interactive, participative \u00e9videmment le Direct de radio doit continuer \u00e0 faire \u00e7a, apr\u00e8s le Direct de radio doit avoir une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on \u00e9coutait la radio et o\u00f9 c'\u00e9tait le seul m\u00e9dia de Direct et c'\u00e9tait le m\u00e9dia le plus mall\u00e9ables en Direct aujourd'hui c'est plus le cas et la radio doit s'adapter \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 et avoir une v\u00e9ritable valeur ajout\u00e9e, \u00e7a je suis pas s\u00fbr que les, les, les, les r\u00e9dactions des radios les compris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:50) [94%] :\r\nAlors \u00e9videmment, pour adopter les bonnes strat\u00e9gies il faut conna\u00eetre son public, savoir \u00e0 qui l'on s'adresse pour y parvenir, certaines entreprises, certaines radios sortent le grand jeu et \u00e7a, \u00e7a c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 des 2 autres conf\u00e9renciers de la matin\u00e9e d'hier \u00e0 Neuch\u00e2tel Serge Schick, directeur de la strat\u00e9gie des publics et du d\u00e9veloppement des marques \u00e0 Radio France et Emmanuel Henry, directrice des \u00e9tudes de la prospective \u00e9galement \u00e0 Radio France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:18) [90%] :\r\nAlors ce que j'essaye de voir c'est d\u00e9j\u00e0 quels sont les programmes qui attire qui n'attire pas des auditeurs et les \u00e9volutions dans le temps pour mais essayer de comprendre les attentes et satisfaction les d\u00e9ceptions des publics, on a vraiment 2 grands piliers, un pilier effectivement d'audience o\u00f9 on a des donn\u00e9es quantitatives sur combien ils sont et qu'ils sont et puis tout un pilier qui est plus int\u00e9ressant \u00e0 ce selon moi sur des \u00e9tudes qualitatives, qui est de rencontrer des \u00e9diteurs de les faire parler, de les faire parler pendant longtemps sur un sujet pr\u00e9cis pour comprendre quelles sont leurs ressorts d'\u00e9coute leurs attentes profondes leur r\u00e9action enfin c'est telle ou telle programme et vraiment comprendre le fonctionnement plut\u00f4t que juste le mesurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [88%] :\r\nVous essayez vraiment de conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment quelles sont les publics que vous devez aller rechercher et quels sont les publics qui vous font d\u00e9j\u00e0 confiance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [93%] :\r\nOui en fait on on a 2 types d'\u00e9tudes et ma\u00efs, on a comme le disait Emmanuel des donn\u00e9es socio- d\u00e9mographiques, donc on a une id\u00e9e assez pr\u00e9cise de la r\u00e9partition de nos publics en fonction de ces donn\u00e9es -l\u00e0, leur \u00e2ge, leur profession, etc, et puis on a des donn\u00e9es qui sont plut\u00f4t socio- culturel et qui nous permet de voir si on est en phase avec les mouvements de la soci\u00e9t\u00e9, or en ce moment en France comme on a pu le voir mais c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau : la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est tiraill\u00e9e entre des mouvements contradictoires, certains ont une adaptation au changement importante tandis que d'autres ont beaucoup de mal \u00e0 trouver leur place, parce que la soci\u00e9t\u00e9 change certains parce que leur niveau \u00e9conomique devient plus pr\u00e9caire sont un peu en train de sortir de la cartographie de la soci\u00e9t\u00e9 et donc des m\u00e9dias, tandis que d'autres surconsomment c'est donc \u00e0 nous de comprendre comment \u00e7a se passe \u00e9videmment dans la mesure du possible, on doit passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de personnes parce qu'on est un service public audiovisuel donc \u00e9videmment ce serait trop facile, le monde n'est pas parfait et donc on est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur certains types de public, on a des audiences qui ne sont pas suffisantes sur d'autres types de public et c'est \u00e7a qu'on regarde, mais aussi au regard de tendances socioculturelles, donc, de ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [89%] :\r\nComme vous l'avez dit, il y a cette question de conna\u00eetre son public et apr\u00e8s il y a la question aussi de r\u00e9colter son avis de savoir ce qu'il pense, est ce que une radio, un m\u00e9dia doit adapter ses \u00e9missions ses programmes en fonction de, de ce que dit le public ou est -ce qu'on met la limite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:31) [91%] :\r\nOn doit l'entendre, \u00e7a c'est s\u00fbr, ensuite, l'objectif n'est pas de faire exactement ce que le public va nous dire qu'il veut parfois le public ne m\u00eame c'est pas forc\u00e9ment oui exactement ce dont il a envie, charge \u00e0 nous en tant que m\u00e9dia de de l'offre de faire des programmes dont nous sommes fiers, dont nous savons qu'il corresponde aux postures d'\u00e9coute et aux attentes 12 \u00e9diteurs moins globalement et ensuite de la satisfaction des auditeurs, c'est-\u00e0-dire qu'il suffit pas de faire des programmes qui nous font plaisir, il faut que le public derri\u00e8re sont satisfait il y trouve son compte et donc on suit surtout leur satisfaction apr\u00e8s coup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:03) [92%] :\r\nNotre r\u00f4le, en tout cas \u00e0 Radio France, c'est d'\u00e9couter public c'est de pr\u00e9senter les choses de fa\u00e7on intelligible pour que les \u00e9quipes \u00e9ditoriales s'empare de certaines r\u00e9flexions, certains sujets et ce sont ces \u00e9quipes -l\u00e0 qui, apr\u00e8s coup, produisent et invente la radio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [92%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, avec les \u00e9volutions actuelles qu'est -ce qu'il y a comme r\u00e9ponse de la part de Radio France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [91%] :\r\nMoi, c'est une vaste question, donc, l\u00e0, on pourrait en parler pendant quelques heures, mais disons, je donnerai juste un exemple, l'on a eu \u00e9gard \u00e0 la crise des gilets jaunes mais m\u00eame par rapport \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments qu'on avait, auparavant, on a d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter toutes les \u00e9tudes dont Emmanuel a parl\u00e9 par plus de rencontres avec les auditeurs et pas n\u00e9cessairement d'ailleurs pour savoir ce qu'il pense de nos programmes parce que sans la de de moyen de le savoir, mais pour que on organise vraiment la conversation avec donc on a mis en place une op\u00e9ration qui s'appelle Radio France proche de vous, qui fait que, \u00e0 chaque fois qu'une de nos antennes France Inter mauve France Culture va produire un \u00e9v\u00e9nement en r\u00e9gion s'ensuivent une discussion avec les auditeurs autour de la mani\u00e8re dont on fabrique la radio dont on fabrique l'information de mani\u00e8re \u00e0 sentir aussi le pouls de la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est plus informelle, c'est plus conversationnel mais c'est utile aussi de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [82%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re mais dialoguer avec ses reflets d'art propos\u00e9 ce matin par \u00c9tienne Kocher, il a suivi hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, la 10\u00e8me \u00e9dition de cet atelier radiophonique Romand, organis\u00e9e par l'Acad\u00e9mie du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [92%] :\r\nEt des m\u00e9dias, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel par la RTS aussi et parler erreur les radios r\u00e9gionales de Suisse romande, parce qu'il n'y a pas que les grands groupes dans le paysage et s'il est un homme qui a tout donn\u00e9 pour ces Radios r\u00e9gionales c'est bien Pierre Steulet qui est aujourd'hui le patron du groupe BNJ et donc des 3 radios locales de l'Arc jurassien, Pierre Steulet, cr\u00e9\u00e9e il y a 35 ans pratiquement jour pour jour, le 18 f\u00e9vrier 1984 la toute premi\u00e8re des radios priv\u00e9es romandes Fr\u00e9quence Jura appel\u00e9 aujourd'hui RFI. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:24) [89%] :\r\n10, il a fallu tout imaginer, parce que dans les discussions qu'il a pu y avoir avant le lancement des radios et je me souviens d'une interview, fin d'un d\u00e9bat qui avait eu lieu \u00e0 Porrentruy avec un journaliste, la SSR disait mais \u00e7a serait un feu de paille, les radios r\u00e9gionales et c'\u00e9tait difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais d\u00e8s le d\u00e9part, en tout cas, en particulier en ce qui concerne RFJ on a dit faut miser sur la formation et sur la formation r\u00e9gionale et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notre cheval de bataille, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon choix, aujourd'hui, on reste dans cette logique, apr\u00e8s il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9volu\u00e9, \u00e9videmment, mais moi je, je crois que les gens ont besoin d'informations et besoin d'informations r\u00e9gionales aujourd'hui, \u00e7a me para\u00eet essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:06) [90%] :\r\nUne radio locale est li\u00e9e \u00e0 son public \u00e0 sa r\u00e9gion est -ce que c'est plus facile, du coup, d'avoir cette proximit\u00e9 avec les auditeurs, que pour une radio nationale, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:15) [91%] :\r\nMoi, je dirais oui et non parce qu'en fait l'auditeur, il attend qu'on r\u00e9ponde aujourd'hui \u00e0 des besoins assez sp\u00e9cifique et c'est compliqu\u00e9 pour tout le monde qu'on soit disons la RTS ou qu'on soit rfj r\u00e9pondra \u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s du je dirais presque personnel c'est compliqu\u00e9, donc on cherche \u00e0 garder son public mais qu'on le veuille ou non, on reste quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste c'est c'est c'est difficile de faire autrement que de rester g\u00e9n\u00e9raliste, et c'est un proche, un peu plus personnalis\u00e9, ben on n'a pas trouv\u00e9 la solution : faut \u00eatre honn\u00eate aujourd'hui et puis je pense qu'il y a personne qui a vraiment trouv\u00e9 cette irruption je ne sais pas comment ce ph\u00e9nom\u00e8ne va \u00e9voluer, mais c'est clair que c'est un sujet important de r\u00e9flexion quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [92%] :\r\nDes radios comme les v\u00f4tres, elle reste disons proches de leur public dans le sens o\u00f9 il y a des cases horaires qui sont consacr\u00e9s \u00e0 des \u00e9missions de d\u00e9dicaces, des choses comme \u00e7a, \u00e7a c'est important aussi, encore aujourd'hui, pour garder ce lien avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:09) [88%] :\r\nOui, je pense, enfin quand on fera des d\u00e9dicaces, je consid\u00e8re que c'est une tr\u00e8s vieille \u00e9mission puis quelque part, elle a un petit peu quelque chose de ringard info faut appeler chat un chat, mais on se rend bien compte que si on arr\u00eate cette \u00e9mission, on va l'des soirs \u00e9norm\u00e9ment de gens qui peut-\u00eatre n'\u00e9coutent que \u00e7a dans leur vie, parce que c'est des personnes d'un certain \u00e2ge, la plupart du temps et c'est difficile de dire : ben on coupe avec ce public, donc on a, on peut appeler \u00e7a peut \u00eatre un peu un ghetto quelque part mais on on a le dimanche matin, c'est ses missions, puis on constate que ben \u00e7a perdure quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:48) [92%] :\r\nEt les autres public plus jeune, plus r\u00e9cent, ils ont aussi des attentes de pouvoir intervenir, de pouvoir donner leur avis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:56) [88%] :\r\nAssur\u00e9ment, mais pas d'autres, ce type d'\u00e9mission l\u00e0 hein, \u00e7a c'est clair, on sent aujourd'hui que le le public qui il interagit, on a des r\u00e9actions sur internet, on a des r\u00e9actions \u00e0 l'antenne, lorsqu'il y a des t\u00e9l\u00e9phones parce que tout d'un coup quelqu'un participant \u00e0 un jeu, mais vient en nous placer une vanne sur telle ou telle sujet donc on sent tr\u00e8s bien que le public aujourd'hui, il s'exprime beaucoup plus volontiers que ce qu'il faisait, il y a 20 ou 30 ans en arri\u00e8re, \u00e0 30 ans en arri\u00e8re, le public, il attendait tout de nous, tandis qu'aujourd'hui le public qui nous apporte un certain nombre de choses et puis il veut qu'on s'occupe de lui quoi les radios du groupe Bengel 135 ans aujourd'hui, enfin, cette ann\u00e9e, vous avez une id\u00e9e de l'avenir, oui, \u00e7a c'est une question impossible r\u00e9pondent quoi, je veux dire, si on nous avait dit en 1984 que 15 ans plus tard on travaillerait avec du num\u00e9rique, qui aurait l'apparition d'Internet, etc, on se serait dit : oui, peut-\u00eatre, donc il y a eu une telle \u00e9volution depuis 1984 jusqu'\u00e0 aujourd'hui j'sais franchement rien mais ce qui me para\u00eet essentiel, c'est d'\u00eatre attentif de Cruijff, d'avoir des gens qui sont pas arriver sur la la mani\u00e8re de fonctionner puisqu'il accepte que ben oui faut \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:08) [75%] :\r\n\u00e0 la par la Taugourdeau Podcast para\u00eet seuls sont du m\u00eame du d\u00e9veloppement que tout le monde, du public, c'est un je pousse un jeune en conjuguant nous mais \u00e7a reste quand m\u00eame des individualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:28) [93%] :\r\nEt le public dans tout \u00e7a, me direz -vous, il \u00e9tait pr\u00e9sent hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, puisqu'on a beaucoup parl\u00e9 de lui, h\u00e9 bien oui, notamment repr\u00e9sent\u00e9 par Matthieu B\u00e9guelin, membre du Conseil du public RTSR avec, par exemple, cette question : jusqu'o\u00f9 le public doit avoir son mot \u00e0 dire doit -il avoir le droit d'influencer le choix des sujets des invit\u00e9s, les radios doivent -elles sans cesse changer pour s'adapter au public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:56) [91%] :\r\nChanger de mani\u00e8re automatique d\u00e8s qu'on les \u00e9coute, alors il faut qu'on change et qu'on suive non, \u00e9videmment non, par contre, dialoguer vraiment avoir une conversation, m\u00eame dans la dur\u00e9e, sur des choix \u00e9ditoriaux de de s'en expliquer, de dire tiens, voil\u00e0 pourquoi on a privil\u00e9gi\u00e9 sa pourquoi est -ce qu'on a ouvert le journal de 12 30 avec tels sujets, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, pourquoi la matinale, c'\u00e9tait l'invit\u00e9 et caetera, je pense que c'est des questions qui sont soit l\u00e9gitime et qu'elles existaient d\u00e9j\u00e0 auparavant mais avant on envoyait une lettre respectivement lanc\u00e9 un coup de fil, apr\u00e8s on a envoy\u00e9 des e-mails et puis maintenant, mais il y a des plateformes qui permettent de le faire, donc je pense que ce d\u00e9bat, il est l\u00e9gitime et n\u00e9cessaire, il est sain, il fait aussi partie du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire on peut aussi mettre en question est en d\u00e9bat, certains choix \u00e9ditoriaux et de l'autre c\u00f4t\u00e9, moi je suis convaincu qu'on est plus intelligent \u00e0 plusieurs est -ce qu'aujourd'hui en Suisse romande, on n'\u00e9coute pas assez ce qu'il faudrait \u00e9couter davantage le public, mais je pense qu'en Suisse romande la notamment avec la plateforme Info verso qui s'est mis en place, on a un tr\u00e8s bon pas qui a \u00e9t\u00e9 fait il y avait d\u00e9j\u00e0 aussi dans d'autres \u00e9missions, un des \u00e9l\u00e9ments de participent, activit\u00e9 qui pouvait exister mais l\u00e0 je pense qu'on a vraiment quelque chose d'int\u00e9ressant, moi je me r\u00e9jouis de voir les premiers Live sur un \u00e9v\u00e9nement, voil\u00e0 qui est en cours et puis un Live diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux au d\u00e9but et avec la prise en compte des commentaires par exemple des, des gens qui suivent le Live de r\u00e9pondre directement aux questions qui sont pos\u00e9es de dire attention, pas de rumeurs pour l'instant c'est pas v\u00e9rifier, enfin il y a un lien peut-\u00eatre plus imm\u00e9diat peut-\u00eatre plus Direct aussi qui, avec le temps va se construire entre les journalistes d'une part et leur public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [92%] :\r\nLa discussion constructive, la remise en question, la justification des choix \u00e9ditoriaux, \u00e7a c'est pour ce qui est du contenu informatif, il y a aussi, sur les radios du contenu culturel beaucoup de musique est -ce que l\u00e0 aussi il faut reconfigurer la mani\u00e8re dont on communique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:38) [92%] :\r\nMais heure c'est-\u00e0-dire que je pense que l\u00e0 aussi il y a des \u00e9l\u00e9ments qui m\u00e9riteraient d\u00e9bat on l'a vu d'ailleurs dans la campagne nous bilingue, la culture a \u00e9t\u00e9 beaucoup disent en avant, mais beaucoup de gens ont dit oui, mais enfin c'est une certaine culture, c'est pas forc\u00e9ment tout non plus, donc l\u00e0 aussi dans les prisons compte de ces initiatives, c'est important, d'autant plus que chez les acteurs culturels d'ailleurs comme dans les acteurs du monde politique ou des entreprises et plus en plus de communicant pour les grosses structures et il ne faudrait pas que les plus petites structures du coup finissent oubli\u00e9s comme \u00e7a, donc c'est une bonne mani\u00e8re de r\u00e9activer de permettre aussi de signaler leur existence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [89%] :\r\nIl y a une des directions dans lesquelles la radio se d\u00e9veloppe, visiblement c'est le Podcast c'est cette pour garder ce lien intime avec l'auditeur, il y a tout un autre aspect aussi de la radio, c'est le Direct, les \u00e9missions avec du d\u00e9bat des interventions en Direct des auditeurs est -ce que \u00e7a c'est menacer ce qu'il faut se battre pour \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:24) [90%] :\r\nMenac\u00e9, je pense pas dans le sens qu'il y aura moins de gens, je prends un futur qui seront en Direct, sauf si un \u00e9v\u00e9nement et justement on est sur des plateformes aussi qui battent un peu le rappel du public en disant : coucou, l\u00e0, il se passe quelque chose et on y est ici et maintenant quelque part ce Direct il sera toujours pr\u00e9sent apr\u00e8s la radio \u00e9tant plus mobile que la t\u00e9l\u00e9vision plus l\u00e9g\u00e8re, elle peut -elle aller exp\u00e9rimenter d'autres types de Direct par exemple tu chaque fois qu'il y a des \u00e9missions d'information qui sont d\u00e9centralis\u00e9s ou des \u00e9missions du programme, les d\u00e9codeurs, le public vient, il en profite pour venir, donc \u00e7a montre bien que cette relation fonctionne quand m\u00eame la la radio et l\u00e0 peut-\u00eatre justement une carte plus simple \u00e0 jouer que la t\u00e9l\u00e9vision qui est quand m\u00eame beaucoup plus lourde, techniquement parlant, le public vient \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements, par exemple, par contre il intervient peu directement ben il y a aussi, pas toujours, ou de l'espace pour qu'il puisse intervenir dans le cadre m\u00eame de l'\u00e9mission c'est pas forc\u00e9ment faisable l'auditeur, qui appelle au t\u00e9l\u00e9phone et puis qui fait \u00e7a \u00e0 part pour des \u00e9missions particuli\u00e8re d\u00e9di\u00e9e comme la une de coeur par exemple c'est quelque chose qui va avoir tendance \u00e0 dispara\u00eetre avec les changements simplement d'usage qu'on a aussi des appareils, y compris des t\u00e9l\u00e9phones, mais par contre, de pouvoir r\u00e9pondre un Live qui se fait sur des r\u00e9seaux sociaux de pouvoir r\u00e9pondre directement aux commentaires des gens qui le suivent, \u00e7a c'est quand m\u00eame un gain, une richesse apr\u00e8s quelle part on donne ben je pense que \u00e7a va d\u00e9pendre d\u00e9j\u00e0 des \u00e9missions parce que chacune a son ADN et puis ensuite volont\u00e9 \u00e9ditoriale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:54) [77%] :\r\nVoil\u00e0 la Chinoise les interm\u00e9diaires pour passer \u00e0 l'essentiel et si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [85%] :\r\nMathieu Bedin interrog\u00e9 par \u00c9tienne Kocher hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'occasion de la 10\u00e8me \u00e9dition de Aarau l'atelier radiophoniques \u00c9tienne Kocher qui vous a \u00e9galement propos\u00e9 des interviews de Ziad Maalouf Serge Schick Emmanuelle Henry et Pierre Steulet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T08:54:03Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEBE1821-ADEF-4102-A523-2EABFCB51DAA", "internalArchiveId": "CEBE1821-ADEF-4102-A523-2EABFCB51DAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Adoption : la filiation du coeur", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Adopter un enfant n'est pas chose simple. Entre les m\u00e9andres administratifs et la baisse du nombre d'enfants propos\u00e9s \u00e0 l'adoption, le parcours est souvent long et \u00e9motionnellement difficile. Fanny Cohen Herlem est psychiatre, p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste. Elle exerce la fonction de psychiatre conseil aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat du Service social international et d'Espace A en Suisse romande. Ces fonctions l'am\u00e8nent \u00e0 rencontrer les futurs parents, prendre soin des familles adoptives et intervenir aupr\u00e8s des pays d'origine. Elle sait la richesse et la complexit\u00e9 du questionnement quand l'enfant arrive. Forte de son exp\u00e9rience, Fanny Cohen Herlem d\u00e9crypte les craintes et les aprioris de cette rencontre pour la vivre pleinement et sereinement. \r\nFanny Cohen Herlem: \"L'adoption: la filiation du cour\" Editions cavalier bleu \r\n\"Adopter ces enfants n\u00e9s ailleurs\" photos de S\u00e9bastiao Salgado et pr\u00e9face de Simone Weil, Editions Pascal \r\n\"L'adoption comment r\u00e9pondre aux questions des enfants\" Editions Pascal\r\n\r\n* Infotrafic: 13:45:11-13:45:55 / * Adopter un enfant n'est pas chose simple. Entre les m\u00e9andres administratifs et la baisse du nombre d'enfants propos\u00e9s \u00e0 l'adoption, le parcours est souvent long et \u00e9motionnellement difficile. Fanny Cohen Herlem est psychiatre, p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste. Elle exerce la fonction de psychiatre conseil aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat du Service social international et d'Espace A en Suisse romande. Ces fonctions l'am\u00e8nent \u00e0 rencontrer les futurs parents, prendre soin des familles adoptives et intervenir aupr\u00e8s des pays d'origine. Elle sait la richesse et la complexit\u00e9 du questionnement quand l'enfant arrive. Forte de son exp\u00e9rience, Fanny Cohen Herlem d\u00e9crypte les craintes et les aprioris de cette rencontre pour la vivre pleinement et sereinement. \r\nFanny Cohen Herlem: \"L'adoption: la filiation du cour\" Editions cavalier bleu \r\n\"Adopter ces enfants n\u00e9s ailleurs\" photos de S\u00e9bastiao Salgado et pr\u00e9face de Simone Weil, Editions Pascal \r\n\"L'adoption comment r\u00e9pondre aux questions des enfants\" Editions Pascal", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187505", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["adoption"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 16.02.2019", "Egosyst\u00e8me du 16.02.2019", "Adoption : la filiation du c\u0153ur / EGO_2019-02-16T13:03:45_egosysteme", "Adoption : la filiation du c\u0153ur / EGO_2019-02-16T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Adopter un enfant n\u02b9est pas chose simple. Entre les m\u00e9andres administratifs et la baisse du nombre d\u02b9enfants propos\u00e9s \u00e0 l\u02b9adoption, le parcours est souvent long et \u00e9motionnellement difficile. Fanny Cohen Herlem est psychiatre, p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste. Elle exerce la fonction de psychiatre conseil aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat du Service social international et d\u02b9Espace A en Suisse romande. Ces fonctions l\u02b9am\u00e8nent \u00e0 rencontrer les futurs parents, prendre soin des familles adoptives et intervenir aupr\u00e8s des pays d\u02b9origine. Elle sait la richesse et la complexit\u00e9 du questionnement quand l\u02b9enfant arrive. Forte de son exp\u00e9rience, Fanny Cohen Herlem d\u00e9crypte les craintes et les aprioris de cette rencontre pour la vivre pleinement et sereinement. \nFanny Cohen Herlem: \"L'adoption: la filiation du c\u0153ur\" Editions cavalier bleu \n\"Adopter ces enfants n\u00e9s ailleurs\" photos de S\u00e9bastiao Salgado et pr\u00e9face de Simone Weil, Editions Pascal \n\"L\u02b9adoption comment r\u00e9pondre aux questions des enfants\" Editions Pascal", "Adopter un enfant n\u02b9est pas chose simple. Entre les m\u00e9andres administratifs et la baisse du nombre d\u02b9enfants propos\u00e9s \u00e0 l\u02b9adoption, le parcours est souvent long et \u00e9motionnellement difficile. Fanny Cohen Herlem est psychiatre, p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste. Elle exerce la fonction de psychiatre conseil aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat du Service social international et d\u02b9Espace A en Suisse romande. Ces fonctions l\u02b9am\u00e8nent \u00e0 rencontrer les futurs parents, prendre soin des familles adoptives et intervenir aupr\u00e8s des pays d\u02b9origine. Elle sait la richesse et la complexit\u00e9 du questionnement quand l\u02b9enfant arrive. Forte de son exp\u00e9rience, Fanny Cohen Herlem d\u00e9crypte les craintes et les aprioris de cette rencontre pour la vivre pleinement et sereinement. \nFanny Cohen Herlem: \"L'adoption: la filiation du c\u0153ur\" Editions cavalier bleu \n\"Adopter ces enfants n\u00e9s ailleurs\" photos de S\u00e9bastiao Salgado et pr\u00e9face de Simone Weil, Editions Pascal \n\"L\u02b9adoption comment r\u00e9pondre aux questions des enfants\" Editions Pascal"], "variantIds": ["ece-10187506", "ece-10187505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:32Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:08) [76%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me, Florence, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nPour vous parler du sujet du jour, je vous ai pr\u00e9par\u00e9 une liste d'id\u00e9es re\u00e7ues que nous allons d\u00e9tricoter avec notre invit\u00e9 ces id\u00e9es re\u00e7ues, les connaissait toutes petites phrases qui m\u00e8ne les discussions autour du sujet, vous allez vite comprendre : allez, c'est parti, on adopte un enfant quand on ne peut pas en avoir, il existe un march\u00e9 de l'adoption, il faut dire tout de suite \u00e0 l'enfant qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, il est plus facile d'adopter un enfant quand il est encore tout jeune, les enfants adopt\u00e9s sont moins \u00e9quilibr\u00e9e que les autres, les proc\u00e9dures d'adoption sont extr\u00eamement longue et complexe, oui, non, vous l'aurez compris, nous allons aujourd'hui prendre un enfant par la main, comme le chantait Yves Duteil, mais nous l'entendrons pas aujourd'hui les Ford de sa guitare se sont bris\u00e9es, il y aura d'autres musiques bienvenue dans cet \u00e9cosyst\u00e8me du jour sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9, psychiatre, p\u00e9dopsychiatre, psychanalyste, elle a dirig\u00e9 le service adoption de M\u00e9decins du Monde a dirig\u00e9 l'arbre vers une structure d'accueil, elle est membre du Conseil sup\u00e9rieur de l'adoption membre ressources du SSI, du Centre de recherche et d'information pour l'enfant priv\u00e9 de famille elle intervient aussi \u00e0 Espace \u00e0 auteur de nombreux livres autour de l'adoption Fanny Cohen Herlem bonjour, bonjour, vous avez beaucoup de casquettes, dites -moi oui \u00e7a fait beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\nCoup je sais mais on on tourne autour du m\u00eame sujet donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [85%] :\r\nEt vous \u00eates auteur de nombreux ouvrages sur le sujet, en tout cas 3 l'adoption, la fili\u00e8re du coeur, paru aux \u00e9ditions cavalier bleu adopter ces enfants n\u00e9s ailleurs avec de magnifiques photos de 2 Salgado, le photographe puis pr\u00e9fac\u00e9 par Simone Veil, s'il vous pla\u00eet, oui, oui, l'\u00e9dition Pascal et puis l'adoption comment r\u00e9pondre aux questions des enfants \u00e9ditions Pascal, c'est un sujet in\u00e9puisable intemporel absolument vous voulez laissez fait quelque chose, oui la filiation du coeur, pas la fili\u00e8re du coeur, la filiation du coeur, ben oui, \u00e9videmment, en plus, je l'ai \u00e9crit je l'\u00e9cris tels que oui, excusez -moi, je vous en prie, je disais, sujet in\u00e9puisable intemporel qui \u00e9volue comme m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [90%] :\r\nOui, qui \u00e9volue enfin moi ce que je trouve int\u00e9ressant ce que je trouve int\u00e9ressant ce qui me passionne, bien entendu, c'est toutes les ouvertures que \u00e7a donne, c'est-\u00e0-dire, on est dans le juridique, le psychologique, l'affectif, donc on est dans les le tr\u00e9pied de la filiation, donc \u00e7a concerne \u00e0 peu pr\u00e8s tous les domaines de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [92%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 il y avait, je crois, si mes chiffres sont bons 1600 enfants alors l'adoption internationale par an en Suisse 256 adoption internationale en 2013 et vous m'avez dit que les chiffres ont encore chut\u00e9 un dernier chiffre donne combien d'enfants 69 en 2017, c'est le parcours du combattant, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [96%] :\r\nAlors si j'aime pas beaucoup l\u00e0 parce que je crois pas que \u00e7a doit \u00eatre un combat que que d'avoir un enfant, je crois que c'est surtout un un d\u00e9sir tr\u00e8s fort, h\u00e9 bien je je crois que le monde a chang\u00e9 et qu'il faut en prendre conscience et du coup il y a effectivement moins d'enfants qui sont propos\u00e9s \u00e0 l'adoption internationale, parce que les pays se d\u00e9veloppent et on pourrait dire que c'est une chance pour eux pas pour les parents adoptifs du monde occidental, certes, mais pour ses enfants, c'est quand m\u00eame une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [94%] :\r\nDonc peu d'enfants adoptables mais du coup, o\u00f9 en sont les demandes, justement, on imagine qu'avec toutes les techniques de procr\u00e9ation assist\u00e9e, aujourd'hui finalement les parents l'adoption devient un peu le dernier recours il y a peut-\u00eatre moins de monde alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est pour ces raisons -l\u00e0 qu'il a moins de monde, je pense que les les personnes, les candidats \u00e0 l'adoption se d\u00e9couragent, je pense qu'ils comprennent effectivement que c'est assez difficile et que les enfants qu'on va leur proposer, ils ne sont pas forc\u00e9ment les enfants qui le d\u00e9sirent les les candidats se voit le plus souvent propos\u00e9s 10 enfants grand fratrie avec des besoins particuliers, donc je crois que, de ce fait, il y a un peu moins de demande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [92%] :\r\nAlors les conventions de La Haye ont aussi inverser la vapeur, mais \u00e7a, \u00e7a fait un petit moment d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait en 93, oui c'est \u00e7a, on est pass\u00e9 du on a droit \u00e0 un enfant, hein, c'est l'enfant qui a droit \u00e0 une famille, c'est un peu \u00e7a le le des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [92%] :\r\nOui, c'est vraiment \u00e7a le d\u00e9clic et je pense que c'est beaucoup plus int\u00e9ressant que ce soit dans ce sens -l\u00e0, parce que c'est sinon c'\u00e9tait la porte ouverte \u00e0 beaucoup de trafic et un peu n'importe quoi et je pense qu'il y a aussi ce qu'on appelle le le flux invers\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce qui est beaucoup plus int\u00e9ressant pour les enfants, c'est que le pays d'origine, propose des enfants \u00e0 l'adoption et que les pays d'accueil sont je cens\u00e9 chercher Des parents qui conviennent pour ces enfants- l\u00e0 et du c\u00f4t\u00e9 des pays d'accueil, \u00e7a implique un agr\u00e9ment d'adoption et de plus en plus une pr\u00e9paration \u00e0 l'adoption. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [94%] :\r\nQui est obligatoire en Suisse, oui, c'est pas forc\u00e9ment le cas dans d'autres pays mais en Suisse, \u00e7a fait partie du cursus absolument nation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [92%] :\r\nOui, absolument, il y a des structures qui propose effectivement ces pr\u00e9parations de fa\u00e7on extr\u00eamement r\u00e9fl\u00e9chie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [90%] :\r\nEt puis il y a alors voil\u00e0, on disait que \u00e7a se \u00e7a s'\u00e9claircit un petit peu, les choses se ce cadre mais n'emp\u00eache qu'en 2007 et vous le citez dans un nouveau livre cette triste histoire de l'Arche de Zo\u00e9, on \u00e9tait en 2007, oui, mais c'est un cas isol\u00e9 cette Arche de Zo\u00e9 ou parce qu'il a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9 parce que c'est quand il a a \u00e9t\u00e9 une centaine d'enfants, donc c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [90%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, je je crois si vous voulez qu'il y ait des pays d'origine, qui sont moins scrupuleux d'autres et des pays d'accueil qui le sont \u00e9galement beaucoup moins scrupuleux, m\u00eame s'ils ont sign\u00e9 la convention de La Haye, c'est-\u00e0-dire que, il y a des zones d'ombres, on peut y avoir, il peut y avoir des zones d'ombre, un peu partout, chez un de mes coll\u00e8gues des du SSI qui s'appelle Herv\u00e9 Bonesha qui a \u00e9crit un livre qui malheureusement n'existe qu'en anglais, qui s'appelle les zones grises de l'adoption, et qui montre qu'\u00e0 toutes les \u00e9tapes, il peut y avoir quelque chose de pas clair, ne serait -ce que parce que des enfants sont pas enregistr\u00e9 il y a pas d'\u00e9tat civil par exemple que le consentement \u00e9clair\u00e9 des parents ben de naissance, quand vous avez des gens qui savent ni lire ni \u00e9crire, c'est compliqu\u00e9, qu'il peut y avoir des \u00e9changes d'argent, enfin voil\u00e0, et donc la convention de La Haye, c'est vraiment le minimum pour pour vraiment c'est ces adoptions et c'est tr\u00e8s important parce que ce convoi, nous \u00e0 leur praticien, j'ai envie dire de l'adoption c'est que une adoption qui est pas faite dans des conditions claires, \u00e7a a des effets et sur les enfants et sur les parents, et \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important de pouvoir se d\u00e9velopper de fa\u00e7on \u00e9panouie en sans se dire, mes parents m'ont achet\u00e9 ou bien j'ai \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 vendu, je pense que c'est absolument horrible pour un enfant d'\u00eatre pris pour un objet et c'est quand m\u00eame \u00e7a l'id\u00e9e, hein, c'est oblig\u00e9, d\u00e9sir de ses parents, c'est quand m\u00eame pas fantastique, alors un enfant est d\u00e9sir\u00e9 par ses parents, c'est, c'est c'est la meilleure des choses qui puisse qui puisse \u00eatre pour lui mais un objet comme \u00e7a qui qui transitent non c'est pas, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [93%] :\r\nQuand on a le recul aujourd'hui, parce que ces enfants sont devenus grands, ils prennent la parole tout \u00e0 fait et vous me parliez d'un d'un livre canadien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [91%] :\r\nOui, il s'appelle les couleurs de l'adoption effectivement avec un certain nombre de t\u00e9moignages, alors il y a eu plein d'autres te livre t\u00e9moignage \u00e2g\u00e9, on va pas les citer parce qu'on peut les retrouver, mais celui -l\u00e0 est particulier parce qu'il vient de vient de sortir mais surtout CD tr\u00e8s court t\u00e9moignage qui tienne sur une page d'adopter au Canada qui ont entre 13 ans et 25 25 30 ans, et qui dit ce qu'ils ont envie de dire \u00e0 propos de leur adoption parole libre une parole libre oui oui, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et qui les a int\u00e9ress\u00e9s alors avec beaucoup de t\u00e9moignages extr\u00eamement positif des t\u00e9moignages qui sont positifs, mais qui montre que ce n'est pas une chose \u00e9vidente h\u00e9 ben d'\u00eatre par exemple m\u00e9tis ou ou tr\u00e8s brun dans une famille tr\u00e8s blanche, m\u00eame si on aime ses parents m\u00eame si on est dans une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, voil\u00e0 qui a quelque chose comme \u00e7a, de l'origine qui persiste \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi mais ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est de voir que les adopter en font quelque chose qui les qui leur est propre et qui les regardent beaucoup plus qu'une ob\u00e9issance \u00e0 nu une injonction sociale qui court beaucoup quand m\u00eame actuellement qui dirait : si tu ne sais pas d'o\u00f9 tu viens, tu ne sais pas qui tuait, ce qui est vrai, oui c'est tr\u00e8s violent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:31) [90%] :\r\nLe droit \u00e0 la reconnaissance des origines, on va y revenir, mais je cite je cite aussi Christian de mortier, que j'avais accueilli il y a quelques ann\u00e9es, qui a \u00e9crit un bouquin qui s'appelait adopter dans le vide, adopt\u00e9 par une famille belge de m\u00e9moire \u00e0 nourri d'origine indienne et qui racontait malgr\u00e9 son parcours brillant de la quarantaine \u00e9tudes universitaires en fait extr\u00eamement bien dot\u00e9s, dans la soci\u00e9t\u00e9 de plaintes chose et qui disait, malgr\u00e9 tout, il y a une f\u00ealure en moi, il y avait quelque chose du du toucher de ma culture de mon pays de naissance que je n'ai pas v\u00e9cu dans ma famille, il y avait des regards, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es quand je suis arriv\u00e9 en Belgique, on n'\u00e9tait pas pr\u00eat, avoir un enfant de couleur se m\u00ealer aux autres \u00e0 l'\u00e9cole et cette parole, me disait -il, \u00e0 lib\u00e9rer beaucoup de paroles d'adopter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:12) [89%] :\r\nOui, alors je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, moi, que les les adopter, qui sont maintenant leur en France ils sont constitu\u00e9s en association il y a m\u00eame un conseil national des o\u00f9 ils prennent la parole, o\u00f9 ils soutiennent les jeunes adopter qui sont en difficult\u00e9 ou qui sont en recherche, donc c'est c'est bien qu'il puisse parler, ce qui est int\u00e9ressant, je trouve, c'est que, \u00e9galement, on peut voir que les candidats \u00e0 l'adoption se soucient beaucoup plus de cette question, \u00e7a fait partie de la pr\u00e9paration de savoir qu'est ce que vous allez dire quand votre enfant va vous demander : mais apr\u00e8s tout, o\u00f9 sont mes parents naissance est ce que je peux retourner dans mon pays de naissance, pourquoi vous m'avez adopt\u00e9, etc, et les parents se pr\u00e9pare enfin les candidats se pr\u00e9parent \u00e0 \u00e7a leur plus ou moins bien avec plus ou moins de sinc\u00e9rit\u00e9 et plus ou moins difficult\u00e9s malgr\u00e9 tout quand ils se retrouvent confront\u00e9s \u00e0 ce type de questions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [90%] :\r\nParce que l'adoption comme la parentalit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 l'adoption, c'est un formidable pari sur l'avenir, on l'a pas programm\u00e9, on n'a pas mis des petites coches pour me dire on veut tels ou tels types d'enfants, mais voil\u00e0, quand il a quand il vient au monde, c'est notre enfant et on va devoir grandir avec lui ben l'adoption, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [91%] :\r\nJ'aime bien l'histoire des petits casques dont vous parlez, parce que malgr\u00e9 tout, quand les candidats \u00e0 l'adoption font la demande aupr\u00e8s d'un interm\u00e9diaire agr\u00e9\u00e9 pour adopter un enfant dans telle ou telle pays d'abord, ils peuvent choisir le pays, ils ont le droit \u00e0 choisir le sexe normalement, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait indiff\u00e9renci\u00e9e, pour eux, ils veulent bien une fille ou un gar\u00e7on parce qu'il d\u00e9sire un enfant, ils doivent choisir l'\u00e2ge, la tranche d'\u00e2ge dans la queue qu'aura cet enfant et si cet enfant pour eux devraient plut\u00f4t \u00eatre en bonne sant\u00e9 ou s'ils sont pr\u00eats \u00e0 accepter un enfant porteur de quelques difficult\u00e9s m\u00e9dicales, donc en m\u00eame temps il y a, il y a quelques cases qui sont quand m\u00eame cocher et ce qu'on voit ce que je trouve toujours tr\u00e8s tr\u00e8s extraordinaire, c'est \u00e0 l'accueil des parents qui disent bah c'est c'est c'est le n\u00f4tre quand on r\u00eavait de celui -l\u00e0, il est arriv\u00e9, donc quelque chose comme \u00e7a, puis apr\u00e8s, bon, les choses sont plus complexes, par la suite ou bien justement des, des, des personnes qui voient arriver un enfant et qui ont, pour beaucoup, difficult\u00e9s dans les premiers temps \u00e0 le reconna\u00eetre comme \u00e9tant le leur, ce qui ne pr\u00e9juge pas de la suite, c'est aussi \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est dire que le lien d'attachement le noyau des premiers Liens, c'est quelque chose qui prend du temps, et quel que soit le 1er contact qui est quand m\u00eame pas rien, mais qui, en g\u00e9n\u00e9ral, tellement plein d'\u00e9motions qu'on sait plus o\u00f9 on habite, mais \u00e7a, \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [86%] :\r\nCe n'est pas toujours le coup de foudre non voil\u00e0, \u00e7a c'est pas grave, oui, et c'est pas grave, alors notre invit\u00e9 et Fanny Cohen Herlem l'adoption la filiation du coeur aux \u00e9ditions cavalier bleu, un ouvrage parmi d'autres, on va, on va rap. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [89%] :\r\nEt puisque vous avez \u00e9crit au moins 3 livres sur ce sujet de l'adoption, vous intervenez aupr\u00e8s d'Espace a donc la structure genevoise aupr\u00e8s du c'est si vous \u00eates une experte en mati\u00e8re d'adoption et merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, on va, on va passer \u00e0 la 2\u00e8me partie juste apr\u00e8s un peu de musique, et le 1er disque choisi par Nathalie Johann Berg c'est Arthur H sur la premi\u00e8re avec le destin du voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:29) [90%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:39) [76%] :\r\nLe gain de je comme je suis poids mais des enfants. \r\nJ'ai vrai \u00e2g\u00e9. \r\nJean, ce serait pas souvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:35) [92%] :\r\nFanny Cohen Herlem est notre invit\u00e9 sur la premi\u00e8re pour parler de l'adoption aujourd'hui qui, on le disait conna\u00eet vraiment une forte chute, on essaye d'expliquer un petit peu pourquoi voil\u00e0 de moins en moins d'enfants adopter et puis peut-\u00eatre aussi une remise en question, m\u00eame si le nombre de candidats, vous me disiez ne baissent pas forc\u00e9ment de candidats \u00e0 la 2\u00e8me un peu, un peu quand m\u00eame un peu quand m\u00eame pour en rester sur le, sur l'id\u00e9e de la rencontrer et du choix de l'enfant, dont on parlait juste avant, juste avant le disque, j'avais trouv\u00e9 cet article absolument sid\u00e9rant d'une journaliste am\u00e9ricaine qui a fait une enqu\u00eate et en une ann\u00e9e, avait trouv\u00e9 ni plus ni moins sur des forum 5000 annonces de parents adoptants voulant donner \u00e0 nouveau en adoption leur enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:20) [89%] :\r\nAbsolument, alors si je vais dire une chose horrible, mais c'est tr\u00e8s am\u00e9ricain, et ce qu'on ce qu'on peut voir, c'est \u00e0 quel point c'est si d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour les enfants et pour les familles, et comment, en plus, il y a des r\u00e9seaux p\u00e9dophiles qui se sont empar\u00e9s des enfants qui \u00e9taient d\u00e9pos\u00e9s sur Internet si au sommet de l'horreur, on est au sommet de l'horreur ce qu'on a vu aussi, c'\u00e9tait des associations qui avait recueilli ses enfants et qui proposait ses enfants et il y avait un d\u00e9fil\u00e9 d'enfants devant des parents potentiels enfant qui vanter leurs m\u00e9rites et qui disait : quel genre de parents ils aimeraient avoir, c'est-\u00e0-dire, on est dans l'horreur absolue, alors \u00e7a bouge, mais en Suisse ni en France ni dans la plupart des pays europ\u00e9ens, il y a une telle chose, c'est pour \u00e7a que je me permets de dire que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s am\u00e9ricain o\u00f9 on est quand m\u00eame dans un pays du lib\u00e9ralisme total. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:09) [90%] :\r\nParce qu'on sait quand m\u00eame, enfin je c'est une \u00e9vidence, ces enfants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 caboss\u00e9e, c'est pas un d\u00e9tail de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:15) [88%] :\r\nNon, cf ainsi fondamental, il faut se se d\u00e9velopper avec cette cicatrice, alors il y en a qui sont plus ou moins belle, il y a de la chirurgie esth\u00e9tique qui est plus ou moins bien faites, mais on sait, au fond, qu'elle est toujours l\u00e0, mais il peut y avoir des des jolies r\u00e9paration mais des histoires comme celle que vous \u00e9voquez, c'est, c'est ce qu'il y a de pire, est ce que ce sont des enfants fragiles alors on pourrait dire oui au au sens o\u00f9 une blessure profonde comme celle de l'abandon fragilise de toute fa\u00e7on, mais je pourrais alors j'ai pas envie de le comparer, mais je vais le faire quand m\u00eame, ce qui fait que c'est un peu n'importe quoi mais aux enfants dont la m\u00e8re meurt en couches aux enfants qui sont maltrait\u00e9s d\u00e8s la naissance, c'est-\u00e0-dire que quand on est tout-petit, on est tr\u00e8s fragile, on a des tous petits moyens, les gens pensent qu'effectivement les enfants tout petit, \u00e7a va, ils sont enfin on y sont pas grand- chose et, au fond, ils ont tous de tout petits moyens et tout ce qui leur arrive, ils ressentent de fa\u00e7on d\u00e9cupl\u00e9e, ils ont, ils ont une peau si vous voulez, mais une pour qui reste extr\u00eamement fragile et perm\u00e9able \u00e0 tout ce qui se passe pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:26) [91%] :\r\nMais cette fragilit\u00e9, enfin, on a tous entendu parler du concept de la r\u00e9silience et en fait c'est l'sur ce concept de r\u00e9silience que marche l'adoption cette main qui va se tendre pour vous il est une autre chance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:37) [93%] :\r\nAbsolument, c'est sur cette main sur ce psychisme aussi pr\u00eat \u00e0 vous accepter parce que \u00e7a, je pense que c'est vraiment fondamental, c'est-\u00e0-dire que, il faut vraiment que les les les futurs parents soient compl\u00e8tement au clair pour ceux qui n'ont pas pu avoir d'enfants qui viennent \u00e0 l'adoption parce qu'ils ne peuvent pas avoir d'enfants, ils ont, il faut qu'ils aient pu renoncer \u00e0 l'enfant biologique et donc qu'il puisse accepter cet enfant comme il est l\u00e0 o\u00f9 il en est, de son d\u00e9veloppement de sa structuration de son de ses demandes, de ses besoins et \u00e7a, c'est pas \u00e9vident, et parce que l'amour ne suffit pas \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:14) [91%] :\r\n\u00e9videmment, et dans la premi\u00e8re, dans les petites id\u00e9es re\u00e7ues que j'\u00e9gr\u00e8ne au d\u00e9but de cette \u00e9mission, on adopte un enfant quand on ne peut pas en avoir, ce n'est \u00e9videmment pas le cas, non, il y a beaucoup de parents qui ont d\u00e9j\u00e0 leurs enfants de couette oui qui veulent des enfants prendre des enfants par la main, comme le chantait Yves Duteil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:29) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors j'ai vu beaucoup cela en Suisse, \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9, effectivement, de parents ayant de 3 enfants mais mais qui venait, j'ai envie de dire ce propos\u00e9s comme parents pour un enfant qui n'avait pas eu la chance d'en avoir un et l\u00e0 on est dans un autre registre, parce que malgr\u00e9 tout, un enfant fait sous la couette et un enfant adopt\u00e9, ce ne sont pas les m\u00eames enfants m\u00eame s'ils ont les besoins fondamentaux de tout enfant parce que c'est effectivement un enfant qui aurait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, mais ses parents l\u00e0 ont l'exp\u00e9rience de ce que c'est que des enfants, ce qui est quand m\u00eame quelque chose de bien pour celui qui va arriver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:04) [93%] :\r\nOui, alors j'allais vous demander justement, vous qui tenez dans les commissions d'agr\u00e9ment, des choses comme \u00e7a est -ce que c'est un facteur plut\u00f4t favorisant le fait d'avoir d\u00e9j\u00e0 des enfants d'avoir fait ses preuves, parce que j'imagine que voil\u00e0, toute la famille est impliqu\u00e9, bien \u00e9videmment, o\u00f9 ses parents qui sont dans cette d\u00e9tresse de ne pas avoir pu \u00e0 qui on pourrait faire le cadeau d'enfin devenir parent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [85%] :\r\nAlors, c'est pas du tout certain, je crois que c'est vraiment l\u00e0 encore au cas par cas, comme dans tout, il y a, il serait pas programme ma\u00eetre des finances absolument pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:32) [88%] :\r\nDansez, dansez commission d'agr\u00e9ment puisque, il faut en passer par la question du pourquoi voulez -vous un enfant, c'est la question centrale pour que vous, pourquoi voulez -vous devenir parents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:41) [91%] :\r\nOui, oui, moi, quand je re\u00e7ois aussi bien quand on est \u00e0 l'espace, enfin un petit peu moins parce qu'on est en groupe, c'est diff\u00e9rent, enfin, \u00e0 Paris, moi je les re\u00e7ois dans la d\u00e9marche d'\u00e9valuation bien s\u00fbr la question c'est pourquoi voulez -vous un enfant, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, pourquoi veut -on un enfant apr\u00e8s tout mais ce qu'on peut se dire, c'est que un enfant n'est pas l\u00e0 pour r\u00e9parer un couple fait des choses tr\u00e8s banal, un enfant n'est pas l\u00e0 pour se substituer \u00e0 un enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9, un enfant n'est pas l\u00e0 pour se poser socialement parce que \u00e7a arrive aussi, c'est une position sociale, moi j'ai entendu en Suisse, j'ai entendu pour \u00eatre vraiment une famille, il faut au moins avoir 3 enfants, alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre une id\u00e9e re\u00e7ue du couple qui venait un \u00e0 l'espace ah mais c'est quelque chose qu'on a pu entendre, voil\u00e0 donc il y a donc ce sont de mauvais motif est ce qu'\u00e0 l'inverse, il y a de bons motifs vous ne moi je crois que le d\u00e9sir d'enfant, c'est quelque chose de tr\u00e8s humain et de tr\u00e8s profond et alors si vous voulez, je vais pas, y a pas un motif c'est dans une discussion qu'on va pouvoir comprendre un peu, d'o\u00f9 ces gens viennent comment ils portent leur d\u00e9sir d'enfant, \u00e0 quoi il leur comment il imagine, qu'est ce qu'il pense de cet enfant, qu'est ce qu'il pense du fait d'aller \u00e0 l'international, quel effet \u00e7a leur fait qu'est ce qu'ils disent qu'est -ce qu'ils craignent qu'est -ce qu'il projette, et au fond, par exemple tout le travail de pr\u00e9paration Espace hein, \u00e7a tourne autour de tous ces sujets -l\u00e0, et cite \u00e0 partir de \u00e7a qu'on peut dire, on peut se dire : nous, nous on n'a rien \u00e0 dire \u00e0 l'espace, hein, si si l'autorit\u00e9 centrale qui dit mais par exemple, moi quand je les vois \u00e0 Paris, je me dis : ben oui, pour moi, c'est un projet qui tient la route, donc je vais donner un avis favorable, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [93%] :\r\nAlors, depuis le 1er janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc de 2018 le droit \u00e0 l'adoption \u00e0 r\u00e9viser certaines choses, notamment l'\u00e2ge l'\u00e2ge minimal des adoptants est pass\u00e9 de 35 ans \u00e0 28 ans on a redescendu l'\u00e2ge de l'adoption, en Suisse, quant \u00e0 la dur\u00e9e minimale de la relation de couple, elle est pass\u00e9e de 5 \u00e0 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:43) [88%] :\r\nMais oui, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a tient compte de la rec r\u00e9alit\u00e9 actuelle de la vie de couple, tout simplement, alors je ne sais pas si c'est bien, si c'est pas bien, que \u00e7a a chang\u00e9, en tout cas, \u00e7a a chang\u00e9, \u00e7a ouvre \u00e0 plus de candidatures, c'est aussi \u00e7a, donc il va falloir pouvoir y faire face et jouer des coudes, enfin oui et plus de d\u00e9ceptions peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:04) [91%] :\r\nDepuis le 1er janvier aussi 2018 le partenaire peut adopter l'enfant de son conjoint, oui, voil\u00e0, \u00e7a c'est on est dans une autre forme, l\u00e0 oui, tout \u00e0 faire chercher ailleurs mais elle son conjoint voil\u00e0 arrive avec un enfant dans une histoire o\u00f9 l'enfant arrive au milieu de l'histoire, mais on peut d\u00e9sormais la dot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:21) [91%] :\r\nOui, c'est une c'est une s\u00e9curit\u00e9 juridique, je crois, essentiellement pour le parent, l'autre parent, et pour l'enfant, \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire si le parent de naissance et envie dire dispara\u00eet, l'enfant ne se retrouvent pas dans une esp\u00e8ce de no man s Land, il faut qu'il ait un autre parent l\u00e9gal et \u00e7a c'est important pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:42) [90%] :\r\nN\u00e9anmoins, l'adoption conjointe d'enfants demeure interdite aux couples li\u00e9s par un partenariat enregistr\u00e9 oui voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a reste, \u00e7a reste impossible mais par contre les homosexuels ont le droit d'adopter un enfant en tant que c\u00e9libataire, oui c'est extr\u00eamement variable d'un pays \u00e0 nous autres, tout \u00e7a, vous avez cette vision internationale c'est hallucinant qui autant disparit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:02) [93%] :\r\nOui, alors je crois que \u00e7a tient aux cultures, aux cultures de chaque pays \u00e0 la culture du pays d'origine, la culture du pays d'accueil et les les pays d'origine, ne disent pas forc\u00e9ment en mati\u00e8re de genre et en mati\u00e8re de couple, ce qui les interdisent mais dans les faits, on sait comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:18) [91%] :\r\nQuels sont les besoins des enfants et puis les erreurs \u00e0 ne pas conna\u00eetre parce que le chemin, il n'est pas fini, m\u00eame si l'enfant arrive, ce n'est que le d\u00e9but, \u00e9videmment, on va en parler apr\u00e8s James et au m\u00eame sur la premi\u00e8re 2\u00e8me disque de cet \u00e9cosyst\u00e8me consacr\u00e9e \u00e0 l'adoption, avec notre invit\u00e9, auteur de nombreux ouvrages, notamment l'adoption la filiation du coeur, paru aux \u00e9ditions Le Cavalier Bleu, je rappelle que vous \u00eates psychiatre p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste et impliqu\u00e9 dans beaucoup d'organismes qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 un niveau international \u00e0 l'adoption, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:56) [78%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:58) [64%] :\r\nSi -t-elle si Radio- Tom tu sors si One et ouverte chez Aztec et bien fait un peu et c'\u00e9tait prendre de temps expect et. \r\nC'est t\u00f4t de chez eux, enfin mis hors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:07) [86%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:11) [89%] :\r\nL'enfant est arriv\u00e9 d\u00e9sormais l'enfant adopt\u00e9 Fanny Cohen Herlem, l'enfant est arriv\u00e9, besoin de l'enfant adopt\u00e9, besoin de l'enfant couettes sont les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:24) [94%] :\r\nIls sont les m\u00eames, les m\u00eames besoins de base mais mais il va y avoir autre chose bien entendu d'abord je, je, je, en 1er, je dirais : il faut prendre son temps, il ne faut pas \u00eatre press\u00e9, alors je crois qu'en Suisse il y a quelque chose qui est bien c'est qu'il y a une obligation de rester avec son enfant, un certain nombre de mois avant qu'ils n'aillent soit chez une maman de jour, soit \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s apr\u00e8s son arriv\u00e9e pour stabiliser la relation voil\u00e0 donc il faut vraiment du temps pour que les Liens puisse se faire de fa\u00e7on progressive, il faut se rappeler que c'est un enfant qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, qui a une rupture de de tous ses rep\u00e8res le la chaleur, le froid, l'alimentation, le mod\u00e8le le le mode de couchage etc tout \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 et il va se retrouver tout d'un coup dans un milieu compl\u00e8tement inconnus avec 2 inconnus ou un inconnu qui le regarde tout le temps avec ses grands yeux c'est ce dont il n'a pas du tout l'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:28) [93%] :\r\nEt ce qui serait important, c'est que les parents adoptifs aient acc\u00e8s \u00e0 l'histoire de l'enfant, ce qui n'est pas toujours le cas, je pense que \u00e7a c'est un vrai plus, quand on sait par quoi est pass\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:36) [91%] :\r\nAlors il y a la question de l'histoire et puis oui, moi, c'est quelque chose sur lequel j'interroge toujours : qu'est ce que vous aimeriez savoir de l'histoire de votre enfant, dans l'id\u00e9al tout \u00e9videmment oui, on a, mais on peut pas tout avoir, et puis il faut se poser la question, c'est du du pourquoi on a besoin de savoir telle ou telle \u00e9l\u00e9ments je crois que c'est important parce qu'il y a le fait de pouvoir r\u00e9pondre aux questions des enfants sur leur histoire, donc avec des \u00e9l\u00e9ments en faisant attention \u00e0 la fa\u00e7on dont on leur r\u00e9pond \u00e0 ce qu'on leur raconte avec les mots appropri\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge, et surtout ne pas devancer les questions, je crois que \u00e7a aussi c'est important et puis savoir aussi qu'on est jamais d\u00e9barrass\u00e9 des questions des enfants, c'est-\u00e0-dire que, une fois qu'on a r\u00e9pondu \u00e7a reviendra, mais \u00e7a c'est comme pour tous les enfants du monde, \u00e7a reviendra sous d'autres formes, donc \u00e7a c'est le 1er point, ensuite il y a la fa\u00e7on dont l'enfant a v\u00e9cu avant l'adoption, c'est dire et ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans un orphelinat et ce qu'il \u00e9tait dans une famille d'accueil, quel lien il a nou\u00e9 comment dormait -t-il que manger -t-il de quoi avait -il peur que ceux qui l'aimaient et tout \u00e7a, les, les, les parents, les nouveaux parents doivent pouvoir le savoir et \u00e7a, en principe, ils le savent ce qui va leur permettent de faire un sas, c'est-\u00e0-dire que pour un enfant qui a dormi, je pense, en Afrique, ce que j'ai pu voir moi quand j'y \u00e9tais all\u00e9 notamment au Burkina Faso, les enfants, ils dorment dans des esp\u00e8ces de dortoirs ou en Bulgarie, dans des grands grands grands dortoirs beaucoup plus grand, si on le met tout seul dans une petite chambre coucou etc, \u00e7a va \u00eatre l'horreur absolue, parce qu'il va plus savoir o\u00f9 il est, il entend plus de bruit, il avait peut-\u00eatre l'habitude de dormir avec de la lumi\u00e8re et tout \u00e7a est perdu, donc c'est pas possible, il faut pouvoir prendre le temps de lui offrir un sas qui lui permet de passer des habitudes qu'il avait aux habitudes que les parents aimeraient qu'ils prennent, mais de fa\u00e7on progressive, c'est-\u00e0-dire que c'est aux parents de s'adapter aux besoins de l'enfant en fonction de ce qu'il a v\u00e9cu et l'enfant, lui, il se sent en s\u00e9curit\u00e9, il va pouvoir petit \u00e0 petit, adoss\u00e9s \u00e0 de colistiers par an et adopter ce qu'on lui propose exactement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:44) [84%] :\r\nOui, parce que l'adoption est \u00e0 double sens, voil\u00e0, \u00e7a devient un enfant mais elles enfant aussi de nous adopter tout \u00e0 fait et pour \u00e7a il y a, alors on a encore une fois, Espace A ou d'autres associations offre D'un suivi parce que la absolument, l'histoire commence et le jour o\u00f9 l'enfant arrive, oui, on peut aider avant mais on il faut aussi aider \u00e0 pr\u00e8s de l'importance de la pr\u00e9paration avant pour justement va r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions qui vont tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:06) [89%] :\r\nOui c'est, c'est c'est fondamental et et c'est tr\u00e8s important de pouvoir venir apr\u00e8s aussi, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si tout va bien, on peut venir, moi j'ai vu des des des jeunes parents, arriver \u00e0 ma consultation ou quand j'\u00e9tais \u00e0 l'arbre Vert il y a longtemps qu'ils viennent tout de suite apr\u00e8s, tout va bien, mais ils sont angoiss\u00e9s et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement fort sur le plan \u00e9motionnel que c'est comme une esp\u00e8ce de d\u00e9briefing si vous voulez, o\u00f9 en est l\u00e0 juste pour accueillir l'leur parole quoi et et observer un peu ce qui se passe et leur donner un avis sur la ceci, ceci, cela, leur laisser peut le qui puisse poser des questions pour qu'on puisse \u00e9ventuellement les aider \u00e0 trouver leur propre r\u00e9ponse et le temps d'adaptation peut \u00eatre il, plus ou moins long \u00e7a d\u00e9pend compl\u00e8tement des enfants mais il faut un certain temps je crois Philippe dire voil\u00e0 comme le f\u00fbt du canon ce dit en bon ben oui oui, faut pas \u00eatre press\u00e9, oui, je veux dire quand m\u00eame un mot c'est-\u00e0-dire qu'les enfants sont capables de se sur adapt\u00e9 parce qu'ils ont conscience en m\u00eame temps que quelque chose se passe, et je parle m\u00eame des enfants les plus petits, m\u00eame ceux qui n'ont pas encore le langage et et on en paiera les cons\u00e9quences apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:13) [91%] :\r\nAlors on a beaucoup dit et vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 un le dire de ne pas dire expliquer ne pas devancer les questions ben \u00e7a c'est fort de l'exp\u00e9rience, ben voil\u00e0 de de quelques dizaines d'ann\u00e9es d'adoption, aujourd'hui on en est o\u00f9 Fanny Cohen Herlem, on en est o\u00f9 dans ce que l'on dise que l'on ne dit pas, on dit tout, a priori, mais compte- gouttes en fonction de l'\u00e2ge des enfants, oui, la mani\u00e8re dont il va grandir en tout cas on dit d'o\u00f9 il vient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:40) [89%] :\r\nOui, on dit cela, moi je, je vous raconte une anecdote tr\u00e8s tr\u00e8s amusantes, comme \u00e7a, c'est une maman qui \u00e9tait au supermarch\u00e9 avec c'est de 2 enfants et puis juste au moment de payer \u00e0 la caisse, il a sa petite fille qui lui dit : maman, maman, maman, si j'\u00e9tais pas dans ton ventre GT ou la maman a failli l\u00e2cher son porte- monnaie et se reprenant le dit \u00e9coute ma ch\u00e9rie on je paye et on en parlera apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est des choses comme \u00e7a, qui a r\u00e9ussi \u00e0 dire \u00e7a arrive inopin\u00e9ment, comme des fulgurances comme des fulgurances absolue, absolue, c'est pas le soir ou la p\u00e9nombre dans le lit, Klein, forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment G\u00e9orgie J comme \u00e7a plein de petites anecdotes ou une petite fille adopt\u00e9e en Chine et on sait qu'\u00e0 l'\u00e9poque de l'enfant unique : les enfants ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon dans la rue, enfin en g\u00e9n\u00e9ral dans des endroits o\u00f9 on \u00e9tait s\u00fbr qu'on allait pouvoir les trouver mais qui connaissait pas leurs parents me citer abandonn\u00e9e \u00e0 la naissance et cette petite fille me raconter sa maman lui avait dit un soir, elle avait 7 8 ans donc, c'est un \u00e2ge un peu particulier 7 8 ans o\u00f9 la notion du temps et la notion de la mort commencent \u00e0 arriver chez les enfants et cette petite fille lui disait : j'ai la nostalgie de ma maman chinoise et la maman \u00e9tait compl\u00e8tement sid\u00e9r\u00e9 et moi j'avais pas de r\u00e9ponse, hein, mais ce que j'ai pu dire \u00e0 cette maman, c'est que sa petite fille, montrer la confiance qu'elle lui faisait pour pouvoir lui parler de cette maman chinoise, qu'elle n'avait jamais connu et c'\u00e9tait \u00e7a le principal, c'\u00e9tait ce qui se noue et \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:11) [94%] :\r\nLe le le lien avec le pays d'origine, c'est quelque chose que beaucoup de parents, essayer d'encourager pour emmener l'enfant en vacances ou voil\u00e0, continuer \u00e0 lui faire vivre quelque part un petit peu de culture de son pays, c'est quelque chose qui est encourag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:27) [90%] :\r\n\u00e7a aussi qui insulte alors moi je suis tr\u00e8s par enfin pas partager mais je suis, je dirais je suis tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur les obligations, pas parce que je parlais d'encouragement \u00e0 oui, l'encouragement oui parce que le pays d'origine, c'est quand m\u00eame le pays qui vous a abandonn\u00e9 donc il est pas porteur de bonnes choses, il est porteur de tr\u00e8s bonne chose pour les parents, hein, puisque c'est le pays cigogne, mais pour les enfants, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup plus ambivalent d'autant plus, ils ont \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s ou s'il y a eu des choses compliqu\u00e9es, donc moi je pense que la question du pays d'origine, pour les parents, \u00e7a doit \u00eatre ouvert, c'est-\u00e0-dire que il vaut mieux l'avoir comme disait Fran\u00e7oise-Dolto \u00e0 la bonne pour que l'enfant du sur le plan de l'estime de soi, il puisse y retrouver que \u00e7a reste pas d\u00e9nigrer pardon le pays voil\u00e0 absolument on peut nous voil\u00e0 dans ton pays, enfin toute fa\u00e7on c'est pas des tables voil\u00e0, surtout ne pas d\u00e9nigrer le pays ne pas le pr\u00e9senter comme un eldorado, sinon l'enfant va se demander pourquoi, pourquoi il en est parti et l'enfant doit pouvoir en faire ce qu'il veut, lui, au moment o\u00f9 il le d\u00e9cidera, lui, donc il faut que les choses soient ouvertes, mais pas forc\u00e9ment encourag\u00e9, moi je me souviens de encore une petite anecdote d'un enfant n\u00e9 en Russie, et les parents voulaient \u00e0 tout prix le ma\u00eetre avec une nounou russe et qu'ils l'apprennent le russe et moi j'ai dit mais pourquoi b\u00eatement et les parents dire mais parce que le russe est une tr\u00e8s belle langue, alors je suis d'accord, c'est une tr\u00e8s belle langue et puis plus tard, \u00e7a pourra lui servir et je d\u00e9sire vu une ann\u00e9e apr\u00e8s, donc c'est un enfant qui avait 4 5 ans le petit gar\u00e7on il vous la prendre l'anglais comme tous ses copains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:04) [92%] :\r\nDonc voil\u00e0, donc voil\u00e0 et apr\u00e8s, on ne peut pas pr\u00e9sager de ce que \u00e7a va absolument et de de des envies qui vont na\u00eetre et vous me disiez si vous me disiez cette injonction aussi \u00e0 se dire que les enfants devront un jour retrouver leur origine puisqu'on est beaucoup l\u00e0- dedans aujourd'hui et c'est vrai que, face \u00e0 des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s, mais, mais, comment tu vas pas chercher ton p\u00e8re ou ta m\u00e8re biologique, d'ailleurs c'est plus souvent la m\u00e8re qu'on va chercher, oui, oui, parce que les p\u00e8res sont en g\u00e9n\u00e9ral des hommes de passagers zone le passage voil\u00e0 mais il y a, il y a cette injonction l\u00e0 et on peut tr\u00e8s bien grandir et \u00eatre pleinement heureux complet et satisfait de cette nouvelle vie sans avoir besoin de retrouver l'origine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:42) [87%] :\r\nMais absolument et l'injonction sociale vraiment je trouve est beaucoup trop forte, alors que les jeunes adopter puisse avoir les outils, les moyens, les circuits nos mafieux pour pouvoir s'interroger et parce que d'abord il faut s'interroger pourquoi ainsi ils ont \u00e0 faire ce travail- l\u00e0, int\u00e9rieur de savoir pourquoi ils veulent ce qu'ils en attendent ce qu'ils aimeraient ce qu'ils esp\u00e8rent, c'est le pr\u00e9alable pour moi qui est vraiment n\u00e9cessaire apr\u00e8s s'ils partent \u00e0 la recherche, il faut qu'il faut, \u00e7a puisse \u00eatre encadr\u00e9e et tr\u00e8s accompagn\u00e9 \u00e7a c'est le 1er point mais s'ils n'en ont pas envie, on n'a pas leur dire que ce qu'il doit faire, c'est \u00e7a leur appartient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:25) [86%] :\r\nIl y a eu pendant tr\u00e8s longtemps ce ce probl\u00e8me du conflit de loyaut\u00e9, si vous voulez chercher mes parents biologiques, \u00e7a veut dire que mes parents adoptifs quelque part, je leur tourne le dos parce que des parents ou de petites qu'qui l'ont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:36) [89%] :\r\nEt il y a, il y a, et \u00e7a continue et \u00e7a part en Inde, les parents alors moi ce que je trouve bien, comme \u00e7a dans les dans les pr\u00e9parations, c'est que certains, certains futurs parents peuvent dire : mais oui, je sais qu'il doit aller rechercher ses origines leur entre parenth\u00e8ses l'origine c'est un concept philosophique, on sait pas ou \u00e7a o\u00f9 on sait pas o\u00f9 il est, un, on ne sait pas o\u00f9 elle est l'origine mais oui, je comprends bien qu'il doive mais quand m\u00eame \u00e7a \u00e7a \u00e7a va me faire quelque chose, donc je trouve \u00e7a bien qu'il puisse le dire c'est-\u00e0-dire qu'fassent pas comme si \u00e7a leur faisait rien, comme si l'injonction sociale ils allez la prendre pour argent comptant et et surtout la mette de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:11) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame jamais une p\u00e9riode une simple ce moment de verbaliser, j'ai envie, j'ai besoin de retrouver mes origines pour quelque motif que ce soit sur ce seul vent c'est toujours un moment compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:23) [91%] :\r\nQui est c'\u00e9tait un moment compliqu\u00e9, je crois que ce qui est important, c'est ce que vous \u00e9voquiez ce qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que les enfants savent depuis toujours qu'ils ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s, quel que soit l'\u00e2ge auquel ils sont adopt\u00e9s, qu'ils sachent que leurs parents sont ouverts \u00e0 cette question et voil\u00e0 parce que l'accompagnement, les parents disent souvent on l'accompagne, o\u00f9 les candidats dit souvent on l'accompagnera, mais moi j'ai vu plein de jeunes gens qui n'avaient pas envie, oui qu'il c'\u00e9tait leur qu\u00eate \u00e0 eux et je pense que c'est beaucoup mieux quand c'est comme \u00e7a, mais je, je pense, c'est-\u00e0-dire que je peux me trouver face \u00e0 des jeunes gens qui vont me tire tromperie sur que mes parents viennent ma question \u00e7a sera pourquoi et puis de voir les parents leur demandant qu'est -ce que \u00e7a vous fait donc tout ceci sont des affaires extr\u00eamement humaine d'abord et avant tout, et donc il faut prendre son temps, ne pas partir comme \u00e7a \u00e0 l'aventure parce que le risque, c'est vraiment de se retrouver devant des histoires tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 des parents, comme je l'ai vu des parents de naissance qui veulent pas voir l'enfant, enfin, l'enfant qui est devenue Gen\u00eat Dufosse pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, des des circuits mafieux avec des faux parents des parents naissance qui demandent de l'argent, je veux dire, voil\u00e0, il y a toute la panoplie des relations humaines, donc il faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:36) [95%] :\r\nIl faut \u00eatre sacr\u00e9ment costaud pour aussi affronter parfois la porte rest\u00e9e ferm\u00e9e par absolument, il faut aussi comprendre que du c\u00f4t\u00e9 de celle qui a abandonn\u00e9 son enfant des ann\u00e9es auparavant, l'eau a coul\u00e9 sous les ponts et que peut-\u00eatre il y a une nouvelle vie et que tout d'un coup, c'est une v\u00e9ritable intrusion qui est insupportable absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:55) [88%] :\r\nEt \u00e7a, mais \u00e7a, moi ce que j'ai pu voir du c\u00f4t\u00e9 des alors, c'est qu'il n'y pense pas souvent et que, quand j'interroge l\u00e0- dessus pour les quelques-uns, j'ai pu voir qui \u00e9tait dans cette d\u00e9marche, c'est tout d'un coup, une question qui surgit pour eux et l'autre est -ce qu'il va avoir envie de vous voir qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:15) [90%] :\r\nPas si simple, mais non c'est tr\u00e8s complexe, c'est pas si simple, on va \u00e9couter un avant- dernier disque, ce sera bon de balles avec pourquoi faut -il mais la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, on a encore, pourquoi faut -il adopter, pourquoi faut -il retrouver ses parents, enfin, on a encore plein de questions \u00e0 poser \u00e0 notre invit\u00e9, Fanny Cohen Herlem est ici avec nous jusqu'\u00e0 14 heures \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:40) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:42) [91%] :\r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, un accident s'est produit et provoque un bouchon entre le pont sur la Versoie \u00e9cop\u00e9 en direction de Lausanne et puis on roule toujours ou pas sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Lausanne- Martigny entre l'aire de service de Lavaux et Villeneuve en direction du Valais et une heure \u00e9galement \u00e0 la gare de Kandersteg et sur la ligne du L\u00f6tschberg et puis sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'Aveyron en direction de Vevey et concernant le ferroutage, les temps d'attente suivants sont annonc\u00e9s, une heure pour moi \u00e0 la gare de Dorval, sur la ligne de la Furka et une heure \u00e0 la gare de Kandersteg sur la ligne de L\u00f6tschberg \u00e0 Musica. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:36) [69%] :\r\n\u00e7a va, mais au contraire au mais au-del\u00e0, ces jouer au mais au sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:34) [92%] :\r\nDans cette derni\u00e8re partie d'\u00e9cosyst\u00e8mes avec notre invit\u00e9, psychiatre, p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste Fanny Cohen Herlem, nous allons continuer \u00e0 parler de l'adoption a tricot\u00e9, le sujet est vraiment sans fin si on se place du c\u00f4t\u00e9 des enfants si on se place du c\u00f4t\u00e9 des adultes, si on se place aussi du c\u00f4t\u00e9 de celle qui a abandonn\u00e9 son enfant parce que c'est parfois une blessure qui reste toute une vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:56) [89%] :\r\nC'est rarement un choix l\u00e9ger si jamais un choix, l\u00e9ger et c'est, je pense, pour la plupart des femmes qui abandonnent leurs enfants, c'est comme une obligation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:07) [94%] :\r\nEt depuis, j'ai trouv\u00e9 encore une modification de ses premi\u00e8res de cette loi du 1er janvier 2010, elle pr\u00e9voit l'assouplissement du secret de l'adoption ah oui voil\u00e0, c'est une autre modification importante, c'est un syst\u00e8me qui permet aux parents biologiques et \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:21) [92%] :\r\nD'avoir des informations, les uns sur les autres, \u00e7a permet, c'est pas une obligation mais en tout cas c'est ouvert alors qu'avant, seul enfant adulte pouvait plus tard, essayer de retrouver ses parents, \u00e7a veut dire que de la part des parents adoptifs il y a mani\u00e8re de garder ce lien est ainsi que des parents qui ont abandonn\u00e9, vous faites, vous faites une une dr\u00f4le de vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:41) [88%] :\r\nParce mais c'est-\u00e0-dire que je, je, je, je me demande alors les parents adoptifs on encha\u00eene les vues surtout chez des c\u00e9libataires, c'est comme si ces femmes avaient besoin de l'assentiment de la m\u00e8re de naissance qu'elle puisse leur dire comme dans une adoption ouverte qui a lieu au Qu\u00e9bec, justement, quel est ce qu'on appelle une adoption veulent par Bercy, o\u00f9 effectivement les parents de naissance et des parents de petit feu qui conna\u00eetre peuvent \u00eatre en lien OK voil\u00e0 donc il y a m\u00eame un je peux il peut y avoir \u00e9ventuellement un choix si je me souviens bien du de la question, donc, c'est comme si ces femmes, elles avaient besoin d'avoir l'assentiment de la m\u00e8re de naissance pour adopter leurs enfants, c'est-\u00e0-dire que cette m\u00e8re les reconnaissent comme maire potentiel potentiellement bonne pour leur enfant, donc pourquoi pas en m\u00eame temps je pense que pour les parents de adoptif il y a comme une dette, alors on est tous s'dette de quelque chose, on est en dette de vie de d'avoir \u00e9t\u00e9 mis au monde un mais il y a une dette suppl\u00e9mentaire pour eux et qui est d'autant plus importante s'connaissent r\u00e9ellement les gens qui ont fait en sorte qu'ils deviennent parents, c'est-\u00e0-dire il y a quelque chose l\u00e0 qui est en tout cas complexes \u00e0 \u00e0 travailler int\u00e9rieurement je pense et puis pourquoi faudrait -il savoir quelque chose sur les parents de naissance, autre que ce qu'ils ont eux transmis qu'ils ont bien voulu transmettre \u00e0 l'institution qui a recueilli leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:12) [88%] :\r\nMoi, je pense \u00e0 une famille qui a adopt\u00e9 2 enfants oui, pour un enfant, la filiation est totalement clair la maman est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, le papa, enfin voil\u00e0, je ne veux pas trop de d\u00e9tails, mais enfin, voil\u00e0 la filiation est extr\u00eamement clair et pour la 2\u00e8me, c'est assez peu clair, enfin, on est sur une fratrie avec 2 histoires compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, je me demandais comment \u00e7a pouvait finalement vivre aussi dans une dans une famille puisque la potentiellement acc\u00e8s l'autre potentiellement pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:41) [89%] :\r\nOui, alors c'est une vraie ferait une fratrie biologique ou si une fratrie constitu\u00e9e par la d\u00e9tention par l'adoption, oui, mais c'est tr\u00e8s con, c'est tr\u00e8s complexe, parce qu'effectivement, il y en a un qui sait et l'autre qui ne sait pas est -ce que c'est une \u00e9quipe oui alors est -ce que celui qui ne sait pas aurait envie de savoir, \u00e0 l'image de son fr\u00e8re ou de sa soeur est -ce que l'inverse peut-\u00eatre \u00e9galement vrai, c'est-\u00e0-dire que celui qui s'est aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne rien savoir, moi j'ai entendu cela aussi de la part d'adopter majeur, j'aurais pas eu envie de savoir et j'ai su ah oui mais au fond, c'est tellement compliqu\u00e9 o\u00f9 c'est tellement difficile que j'aurais \u00e9t\u00e9 bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:20) [97%] :\r\nD'o\u00f9 l'importance que vous disiez tout \u00e0 l'heure et qu'on va rappeler, c'est-\u00e0-dire ne pas anticiper les questions des enfants absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:26) [91%] :\r\nAbsolument, parce que je, je pense \u00e0 des questions comme \u00e7a qui sont quand m\u00eame extr\u00eamement douloureuse, c'est-\u00e0-dire on parle d'enfants issus de viol ou d'inceste, alors moi je me pose la question, c'est-\u00e0-dire quels bienfaits pour un enfant de savoir cela et, je dirais, une autre chose, c'est que si il n'y a pas eu de jugement, que sait -on de la r\u00e9alit\u00e9 de cette conception, on n'y \u00e9tait pas, donc c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, mais est -ce que pour autant c'est la v\u00e9rit\u00e9, on n'en sait rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:57) [91%] :\r\nPensez -vous que le fait que voil\u00e0, il y a de moins en moins d'adoption internationale, on le disait : le fait que les enfants restent dans leur pays, avec peut-\u00eatre des lacunes en mati\u00e8re de suivi, etc, mais le fait de rester dans leur pays, c'est une question compliqu\u00e9e, oui, mais le fait que finalement ils ne vont pas plus mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:14) [91%] :\r\nAlors, \u00e7a va d\u00e9pendre des conditions dans lesquelles tout d\u00e9pend voil\u00e0, s'ils sont adopt\u00e9s par des parents de leur pays, je veux dire, ben il y a les points de rep\u00e8re qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, qui ne sont pas perdus et c'est plut\u00f4t facilitant, j'ai envie dire s'il reste en institution, \u00e7a va d\u00e9pendre vraiment de l'institution, cela \u00e9tant, je voudrais quand m\u00eame rajouter dire 2 points, c'est-\u00e0-dire que tous les enfants ne sont pas adoptables, quelle que soit la qualit\u00e9 des des candidats \u00e0 l'adoption, tous les candidats ne sont pas non plus en capacit\u00e9 d'avoir des enfants adopt\u00e9s parce que ce sont des histoires tr\u00e8s douloureuse de ne pas savoir plus avoir d'enfant, d'avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s qui vont se croiser, est ce que \u00e7a ce que \u00e7a va permettre que quelque chose fonctionne bien, on a bien vu tout ce qu'on a dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 quel point c'\u00e9tait c'\u00e9tait complexe et les enfants grand parfois sont plus difficiles dans leur \u00e0 de tels bi lit\u00e9 psychique, mais parfois c'est l'inverse parce qu'ils savent quels sont les enjeux, mais parfois c'est ils ont pris tellement d'habitudes de vie que quand ils sont adopt\u00e9s, ils ne peuvent pas devenir r\u00e9ellement l'enfant de leurs parents, alors \u00e7a peut \u00eatre effectivement tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique, moi j'en ai rencontr\u00e9 pour lesquels les choses se passe extr\u00eamement bien et d'autres au contraire qu'il se sentait toujours \u00e9tranger dans leur famille, je me suis un d'une histoire notamment d'un d'une fratrie avec un grand, qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, et tu vas voir 11 ans quelque chose comme \u00e7a, mais qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 d'\u00eatre adopt\u00e9 parce que \u00e7a permettait \u00e0 ses petits fr\u00e8res et soeurs d'\u00eatre adopt\u00e9 \u00e9galement donc en m\u00eame temps en m\u00eame temps, mais du coup, lui, s'\u00e9tait senti responsable de l'adoption de son fr\u00e8re et sa soeur, mais lui ne ce genre jamais senti adopter, m\u00eame s'il \u00e9tait pas trop mal avec les parents, qui les avait adopt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:08) [92%] :\r\nIl est alors c'est c'est pas que je veuille terminer par de belles histoires, mais c'est vrai qu'on a, on a parl\u00e9 des trains qui n'arrivent pas \u00e0 l'heure, oui, les belles histoires existent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:16) [89%] :\r\nNon mais il y en a plein, il y en a plein, mais oui on va plein, oui, oui, en appelant, j'en ai plein comme \u00e7a de de, effectivement, d'enfants qui vont bien, qui se d\u00e9veloppe bien, qu'ils sont tr\u00e8s heureux qui qui grandissent avec la conviction forte d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre, ce qui est quand m\u00eame ce qu'il y a du mieux, je vois aussi des, des, des petits qui viennent me voir parce qu'il y a des petites difficult\u00e9s mais qui au fond sont tr\u00e8s bien l\u00e0 o\u00f9 ils sont sentent tr\u00e8s bien que leurs parents, si leurs parents mais qui ont des questions qui se posent et je crois que ce qui est important, je dirais, pour que les enfants, h\u00e9 bien c'est que on accepte qu'il se pose plein de questions et que si les parents n'arrivent pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'on a beau \u00eatre parent, on est juste dit \u00eatres humains, on n'est pas dou\u00e9 de toutes les comp\u00e9tences, m\u00eame si les parents n'ont beaucoup, on fait appel \u00e0 des professionnels pour se faire aider, qui sont neutres, un peu plus objectifs qui sont cens\u00e9s tr\u00e8s bienveillant et qui donc vont les id\u00e9es \u00e0 poursuivre leur chemin et et aider les enfants poursuivent leur chemin \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:18) [92%] :\r\nMais ce qui a profond\u00e9ment chang\u00e9, c'est qu'on accepte l'id\u00e9e que l'adoption et peut-\u00eatre un tout petit peu plus compliqu\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 les param\u00e8tres qui nous \u00e9chappent, aucune, aucun enfant couette, voil\u00e0 pour le dire, voil\u00e0 tout \u00e0 fait et que il faut aller chercher de l'aide et que malgr\u00e9 tout, ben les belles histoires peuvent s'\u00e9crire et \u00e0 fortiori si on va chercher de l'aide et au bon moment au bon endroit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:38) [94%] :\r\nOui c'est, c'est surtout \u00e7a c'est faut pas avoir peur d'\u00eatre catalogu\u00e9s comme mauvais parents parce qu'on n'y arrive pas ou parce qu'on a besoin d'aide, au contraire, il faut vraiment aller l\u00e0 o\u00f9 on peut aller pour se faire aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:53) [91%] :\r\nJe rappelle quelques titres de livres que vous avez publi\u00e9 l'adoption la filiation du coeur, paru aux \u00e9ditions cavalier bleu adopter ces enfants n\u00e9s ailleurs, avec des photos, je le disais, Salgado et puis une pr\u00e9face de Simone Veil, paru aux \u00e9ditions Pascal, excusez du peu, quand m\u00eame, pr\u00e9face de Simone Veil c'est c'est que moi, \u00e7a m'impressionne beaucoup cette chance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:13) [90%] :\r\nL'adoption comment r\u00e9pondre aux questions des enfants aux \u00e9ditions Pascal et puis va dire que, effectivement, vous intervenez dans le cadre d'Espace ah oui, anciennement espace adoption voil\u00e0 Espace qui en Suisse romande propose justement un accompagnement, tant au niveau de la pr\u00e9paration qu'au niveau du suivi pour les parents, pour les enfants, enfin c'est c'est vraiment une gamme compl\u00e8te d'approcher d'aide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:36) [90%] :\r\nEt pour leur famille \u00e9galement, c'est un petit point pour la famille \u00e9largie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:40) [87%] :\r\nPour la famille \u00e9largie exactement et puis dans le cadre du SSI aussi o\u00f9 vous ouvrez alors \u00e0 titre international se fois d'observation, merci beaucoup, merci \u00e0 vous pour votre accueil Bernard accept\u00e9 notre invitation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:09) [72%] :\r\nNous, quand on va \u00e9couter lundi combat dans les combats rendez samba quel qu'on va aller comparer sans rappeler a rendez- n'ont pas l\u00e0 qui est pas la radio donc ben elle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:39) [87%] :\r\nLigue Bercy avec qui, qui, pour se quitter un cours, titre choisi par Nathalie Chauny Berg comme toutes les musiques de cette \u00e9mission Bertrand Pichot avait une oreille attentive depuis la r\u00e9gie, merci \u00e0 lui, merci \u00e0 vous aussi de nous avoir \u00e9cout\u00e9s, si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la r\u00e9\u00e9coute si vous voulez envoyer l'\u00e9mission sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aller sur la page d'\u00e9cosyst\u00e8mes via RTS Point CH eZ r\u00e9\u00e9couter en tout temps, l'envoyer sur les r\u00e9seaux sociaux, vous faites bien comment voulez \u00e9cosyst\u00e8me Florence Farian. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:17) [90%] :\r\nLa semaine prochaine nous serons de retour comme chaque samedi, d\u00e8s 13 heures quel week- end vous souhaite doux sur la premi\u00e8re, il est 14 heures d'abeilles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T13:14:07Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cohen Herlem, Fanny", "role": "psychiatre, p\u00e9dopsychiatre et psychanalyste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD91C795-943A-459D-988E-0DAE94F16F96", "internalArchiveId": "DD91C795-943A-459D-988E-0DAE94F16F96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gl\u00e2nissimo, en direct de la Halle polyvalente d'Orsonnens : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Lionel Chapuis\r\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny\r\nTechnique: Jean-Claude Renou et Eric Saugy\r\nAccueil: Yan Juillerat\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nFanfare paroissiale de Siviriez\r\nL'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne\r\nLa Rose des Vents & Ensemble Vocal Utopie\r\nQuintette \u00e0 vent EOLE\r\nChoeur mixte de Siviriez-Villaraboud\r\n\r\n* Infotrafic: 11:26:15-11:26:49 / Infotrafic: 12:03:53-12:04:31 / Infotrafic: 12:28:20-12:28:59 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Lionel Chapuis\r\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny\r\nTechnique: Jean-Claude Renou et Eric Saugy\r\nAccueil: Yan Juillerat\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nFanfare paroissiale de Siviriez\r\nL'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne\r\nLa Rose des Vents & Ensemble Vocal Utopie\r\nQuintette \u00e0 vent EOLE\r\nChoeur mixte de Siviriez-Villaraboud", "durationSec": 5136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10221636", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 16.02.2019", "Viva Volksmusik 2019", "Le kiosque \u00e0 musiques du 16.02.2019", "Gl\u00e2nissimo, en direct de la Halle polyvalente d'Orsonnens / KAM_2019-02-16T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Gl\u00e2nissimo, en direct de la Halle polyvalente d'Orsonnens / KAM_2019-02-16T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Cette \u00e9mission enregistr\u00e9e le 9 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich, , nous donne un large \u00e9ventail de la musique populaire suisse.  Jean-Marc Richard  vous fait d\u00e9couvrir  entre autres Ils Fr\u00e4nzlis da Tschlin, Schwyzer\u00f6rgeliquartett Genderb\u00fcebu, Oberwalliser Nachwuchs-Jodelchor, L\u00e4ndlerquartett Chlew\u00e4gruess,  Hausi Straub, Kapelle B\u00fchler-Fischer, Franziska Wigger, Franz-Markus Stadelmann,  Laurent Girard et Laurent Girard, Kapelle Gr\u00fcetzi Mitenand, Willi Valotti, Generell 5 et la finale du concours suisse de jeunes talents.", "Fanfare paroissiale de Siviriez\nL'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne\nLa Rose des Vents & Ensemble Vocal Utopie\nQuintette \u00e0 vent EOLE\nChoeur mixte de Siviriez-Villaraboud\n\nConseiller musical: Lionel Chapuis\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny\nTechnique: Jean-Claude Renou et Eric Saugy\n", "Fanfare paroissiale de Siviriez\nL'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne\nLa Rose des Vents & Ensemble Vocal Utopie\nQuintette \u00e0 vent EOLE\nChoeur mixte de Siviriez-Villaraboud\n\nConseiller musical: Lionel Chapuis\nR\u00e9alisation: Fran\u00e7oise Jenny\nTechnique: Jean-Claude Renou et Eric Saugy\n"], "variantIds": ["ece-10187499", "ece-10187498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:12Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir ce matin, et bienvenue tout particuli\u00e8rement dans la Gl\u00e2ne, nous sommes \u00e0 Orson quelqu'un conna\u00eet pas or s'annonce dont tout le monde conna\u00eet ici, tout le monde conna\u00eet, mais toute la Suisse romande conna\u00eet la Gl\u00e2ne Collet, or, nom sous sommes dans le canton de Fribourg et nous nous pr\u00e9parons pour la semaine prochaine un \u00e9v\u00e9nement Gl\u00e2ne ni si et c'est \u00e0 la Halle polyvalente que nous avons \u00e9t\u00e9 accueillis magistralement par les organisateurs de cette manifestation, c'est un projet musical un projet chantant avec corps diff\u00e9rents, on en reparle tout au long de cette \u00e9mission, bien \u00e9videmment, c'est aujourd'hui Lionel Chapuis qu'est le conseiller musical, c'est Fran\u00e7oise Yannick \u00e9tant r\u00e9alisation et c'est Jean-Claude Renou \u00c9ric Saugey qui sont en technique, attach\u00e9e de production et Dyane Dufault et c'est Yan Juillerat est \u00e0 l'accueil et \u00e0 la cam\u00e9ra, comme \u00e7a, j'ai dit tout le monde parce qu'apr\u00e8s j'oublie, c'est fait : d\u00e8s le d\u00e9part et c'est avec plaisir qu'on va donner le ton, et alors le ton, vous allez voir que c'est quand m\u00eame du grand on, c'est la fanfare paroissiale de Siviriez, dirig\u00e9e par Laurent Carrel depuis 20 ans, et du reste Havas f\u00eater tout prochainement la fanfare existe depuis 1906 bon les cr\u00e9ateurs sont plus vraiment l\u00e0, mais la fanfare existe quand m\u00eame depuis 1906 et elle est en excellence c'est suffisamment rare dans le canton de Fribourg l'excellence pour Brest, donc on doit le souligner, m\u00eame s'il y a de tr\u00e8s bons ensembles et ils vont interpr\u00e9ter une pi\u00e8ce de Paul Cooper bienvenue donc \u00e0 la fanfare par un signal de Siviriez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [83%] :\r\nMerci beaucoup, toujours la m\u00eame \u00e9nergie Laurent elle Laurent, on va parler un tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [89%] :\r\nC'est peu pour que les oreilles des chanteuses et des gens doivent se remettre en place, il y a une histoire tr\u00e8s joli je raconte un tout petit peu tout \u00e0 l'heure, mais quand m\u00eame, je vous la raconte, parce qu'on en a parl\u00e9 avec toute l'\u00e9quipe du kiosque \u00e0 musique, c'est que le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [92%] :\r\nQue ces musiques va f\u00eater ses 50 ans l'ann\u00e9e prochaine, c'est pas une toute jeune \u00e9mission mais \u00e7a, \u00e7a a toujours le m\u00eame dynamisme et en fait, c'est \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a d\u00e9pend si on aime l'animateur ou pas, mais \u00e0 cause de votre fanfare que je suis l\u00e0 depuis 15 ans, il y avait un musicien chez vous, qui s'appelait Luc que j'avais interview\u00e9es dans \u00e9mission qui s'appelait la dr\u00f4le de z\u00e8bre et avec un de ses copains de la fanfare, il m'avait dit : oh, tu sais, nous on jou\u00e9 la fanfare, on aime \u00e7a, mais on n'ose pas trop dire \u00e0 nos copains, on a la honte et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a incroyable dire quand m\u00eame que 85 pourcent des gens qui font de la musique dans ce pays dans les musiques populaires et je \u00e7a m'avait beaucoup touch\u00e9 et on m'avait propos\u00e9 de reprendre le kiosque, une semaine avant j'avais d'abord dit non et j'ai appel\u00e9 ma directrice en disant : OK, il y a un travail \u00e0 faire, je suis pas musicien, c'est pas mon domaine : on va bouster tout \u00e7a il y a 15 ans, merci Siviriez merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [90%] :\r\nMerci pour la belle histoire et puis maintenant, on va se tourner vers la Rose des vents et l'Ensemble Vocal Utopie r\u00e9unis pour l'occasion avec d'autres chanteuses d'autres chanteurs quand je dis l'occasion c'est bien s\u00fbr Gl\u00e2ne Nissim et ce sera les 23 et 24 f\u00e9vrier la semaine prochaine \u00e0 l'\u00e9glise de Siviriez samedi \u00e0 20 heures le dimanche \u00e0 17 heures ils vont interpr\u00e9ter des choses magnifiques, mais on en n'aura pas d'extrait, parce que c'est des premi\u00e8res c'est des cr\u00e9ations, on en parle tout \u00e0 l'heure et Gonzague Monin bienvenue donc \u00e0 toutes et \u00e0 tous, avec la Rose des Vents et l'Ensemble Vocal Utopie des p\u00e8lerins et bienvenue \u00e0 nos amis tessinois qui viennent de nous rejoindre pour la RSI. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [87%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:06) [96%] :\r\nLes fondements. \r\nHonor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [87%] :\r\nDans les nuances tout en douceur, La Rose des Vents d'Ensemble Vocal Utopie une pi\u00e8ce a capella de Jean Steinauer pour le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [89%] :\r\nTextes de Jean-Louis R\u00e9my pour la composition, vous trouvez tous les d\u00e9tails sur le kiosque \u00e0 musique, y compris parce que des fois, j'oublie de donner le compositeur l'arrangeur le double arrangeur le triple arrangeur vous trouvez tous les d\u00e9tails sans probl\u00e8me sur la page internet c'est RTS Point CH barres obliques ou Slash CAM \u00e0M. ainsi que les programmes des prochains kiosque \u00e0 musique dans la rubrique \u00e0 propos, voici l'Annonciade ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne dirig\u00e9e par Fabien Volry avec une chanson que vous pourrez d\u00e9couvrir en mouvement sur la page pop suisse \u00eatre sympa parce que \u00e7a bouge avec les enfants sur la page pop suisse d\u00e8s la fin de cette \u00e9mission, page Facebook donc voici la p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes que vous nous pr\u00e9parez et on la mange apr\u00e8s d'accord et puis si vous avez pas le temps de pr\u00e9parer vous avez assez de maman qui sont l\u00e0 pour pr\u00e9parer les p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes apr\u00e8s je dis les marrons parce que j'ai pas vu les papa je sais pas o\u00f9 ils sont, allons -y, la p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:56) [82%] :\r\nLa p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes, donc moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:58) [90%] :\r\nNon, vous savez bien pr\u00e9parer les cr\u00eapes, alors c'est bon ou bien tu es s\u00fbr que tu pourrais faire des cr\u00eapes, oui, oui, tu es s\u00fbr tu dis \u00e7a en face de ta maman, donc c'est bon, celle qui va pr\u00e9parer les cr\u00eapes et tous les gar\u00e7ons aussi aussi oui c'est bien, c'est dit \u00e7a aussi \u00e0 ta maman, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:14) [72%] :\r\nAvec petits la Kofi dignit\u00e9 la de la pur\u00e9e de pommes de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:22) [88%] :\r\nTout \u00e7a c'est super bon pour la sant\u00e9, super tombe pas du podium avec \u00e7a hein quand m\u00eame passer tout au bout l\u00e0 c'est parfait bon alors le quintette avant Eole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:34) [87%] :\r\nQue vous allez d\u00e9couvrir ce matin peut-\u00eatre que vous le d\u00e9couvrir, peut-\u00eatre que vous connaissez d\u00e9j\u00e0, et il est compos\u00e9 de Lionel Andr\u00e8s d'Aline gla\u00e7ons de Bruno, lui, de St\u00e9phan Moser et de Nicolas Michel, le compositeur et Jacques Ibert c'est 3 pi\u00e8ces br\u00e8ves, comme son nom l'indique, c'est dans l'allegro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:24) [89%] :\r\nPour beaucoup de monde ce matin du c\u00f4t\u00e9 de la salle polyvalente Orson, ce sera \u00e0 l'\u00e9glise de Siviriez que vous pourrez \u00e9couter, regarder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [88%] :\r\nLes Gladys Simon l'ensemble choral de la Gl\u00e2ne les 23 et 24 f\u00e9vrier donc le samedi \u00e0 20 heures le dimanche \u00e0 17 heures, c'est donc un projet chantant avec des choeurs diff\u00e9rents des choeurs diff\u00e9rents, mais on a la bas un peu ici ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:45) [91%] :\r\nOui, on a laiss\u00e9 le choix entre la participation de coeur constitu\u00e9 alors on a par exemple justement la Rose des vents et l'Ensemble Vocal Utopie, ainsi que le choeur mixte de Siviriez qui sont quasiment incorpor\u00e9 dans le projet et ensuite compl\u00e9t\u00e9 par des chanteurs individuel, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quoi, au d\u00e9part, c'\u00e9tait de faire un grand projet dans la Gl\u00e2ne, un grand projet, un peu \u00e0 l'instar de ce qui se fait dans la Broye avec les rencontres chorales broyarde et puis de rebondir aussi sur la tr\u00e8s bonne dynamique des ateliers de Totti quand il a fait des chanteurs fribourgeois dans la premi\u00e8re \u00e9dition avait lieu \u00e0 Romans, il y avait eu un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel, engouement pour l'atelier classique et donc on est parti un peu sur cette base pour cr\u00e9er ce projet Simon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:23) [87%] :\r\nEt qu'est ce qu'il y aura donc \u00e0 \u00e9couter comme composition comme cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:27) [89%] :\r\nDonc on a demand\u00e9 \u00e0 cette compositeurs ayant un lien avec la Gl\u00e2ne de d'\u00e9crire de la musique sur cette textes \u00e9crits par des auteurs fribourgeois \u00e9galement et de cr\u00e9er une suite qui s'appelle coloris Simon qui reprend un peu le on peut dire une id\u00e9e par rapport aux vitraux de la Gl\u00e2ne, l'un des couleurs, des vitraux plus et plus exactement et puis donc \u00e7a va donner lieu \u00e0 la 1\u00e8re partie du concert coloris Simo et puis en 2\u00e8me partie la messe de Puccini la messe a dit Gloria de Puccini comme feu d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:57) [86%] :\r\nEt \u00e7a veut dire des Liens avec la Gl\u00e2ne, par exemple, si vous voulez, chez le boulanger \u00e0 bon, \u00e7a va aussi si vous \u00eates compositeur de Fribourg du Valais ou bien faut avoir sa copine l\u00e0- haut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:04) [81%] :\r\nHein, c'est presque \u00e7a j', citons par exemple Valentin Vilar, qui dirige un choeur dans la Gl\u00e2ne, donc dirig\u00e9 un coeur dans la Gl\u00e2ne, c'est d\u00e9j\u00e0 avoir un lien avec la Gl\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [92%] :\r\nComme comme avoir son coeur dans la Gl\u00e2ne aussi, par exemple, voil\u00e0 absolument tr\u00e8s bien merci beaucoup magnifique et on va maintenant, on va d\u00e9couvrir le choeur mixte de Siviriez Villaraboud parce qu'en fait il y a eu un mariage et puis alors vous, vous \u00eates en avance sur la loi pourrait utiliser les 2 noms de famille, vous voyez Siviriez Villaraboud parce que maintenant on peut plus mais on va y revenir, c'est Marie- France Bessler qui dirige et voici ce titre un chant religieux vif mais c'est le choeur mixte de Siviriez Villaraboud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:39) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:44) [80%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a, on lui demande illico PS les num\u00e9ros on mais il le celle du haut de savoirM. T, mais il est c'est c'est mieux oh et j'ai \u00e7a, mais laisser au au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:35) [91%] :\r\nDe Siviriez Villaraboud dirig\u00e9e par Marie- France Basler, dont une bonne partie des chanteuses et chanteurs participent donc \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:42) [89%] :\r\nQui sont quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans 80 prestations par ann\u00e9e, hein, \u00e7a fonctionne bien, les coeurs de paroisse, on va retrouver Th\u00e9o Chavaillaz qui va nous donner quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:53) [74%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:55) [90%] :\r\nRoulant en accord\u00e9on sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Lausanne- Martigny entre lutheries et montre, puis entre Villeneuve et en direction de Martigny, sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'Aveyron en direction de Vevey, sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre l'\u00e9changeur du Vengeron et en Direct sur et \u00e9cop\u00e9 en direction de Lausanne et sur le contournement de Gen\u00e8ve entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [84%] :\r\nMais dites -moi, Th\u00e9o, c'\u00e9tait voulu le roule en accord\u00e9on pour le kiosque \u00e0 musique ou bien c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un hasard, reconnaissez que cette circonstance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [84%] :\r\nOui, alors non seulement c'\u00e9tait de circonstance, mais en plus si c'est ceux qui ont \u00e9crit le l'info routes qui savent qu'un kiosque \u00e0 musique, ce matin, si c'est vous qui l'avez mis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:40) [87%] :\r\nIls sont plut\u00f4t fac\u00e9tieux c'est pas ma faute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:43) [99%] :\r\nC'\u00e9tait parfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:45) [88%] :\r\nMerci beaucoup, donc quand vous revenez quand vous voulez, apparemment \u00e7a roule, je crois qu'il y a les d\u00e9parts en vacances, h\u00e9 bien si, c'est ce qu'il fait beau et l'avion vers du ski, enfin tout \u00e7a, c'est parti, on va donc maintenant retrouver la fanfare paroissiale de Siviriez avec une belle marche anglaise que vous pourrez d\u00e9couvrir en vid\u00e9o sur la page pop suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:40) [88%] :\r\nEt pas n'importe quelle marche la marche de George Wilcox et alors le drapeau superbe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:47) [87%] :\r\nOn nous dit souvent, on ne voit pas la radio, mais non, mais c'\u00e9tait film\u00e9 donc \u00e7a tombe bien, hein, il est magnifique ce drapeau de la fanfare de Siviriez, 3 petites choses justes pour l'occasion, juste vous rappeler, on en a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0, mais que le concert pr\u00e9vu ce soir dans un bras autour de Pierre Urvillers report\u00e9 donc si jamais vous aviez pr\u00e9vu d'y aller, n'y allez pas, gardez vos billets ou regarder avec les organisateurs : concert report\u00e9 salutations et une pens\u00e9e \u00e0 Pierre Villers et puis vous dire aussi que ce soir, c'est un peu l'\u00e9v\u00e9nement chez nous sur la RTS parce que ben on va diffuser tard mais c'est un bon moment pour se mettent devant la t\u00e9l\u00e9vision 23 heures 30 ce soir sur RTS Un, vous pourrez d\u00e9couvrir le Viva \u00e0 Vogts s'musique Viva folk musique comme disent nos amis z\u00fcrichois, c'est une \u00e9mission nationale c'est une \u00e9mission chaque ann\u00e9e autour des musiques traditionnelles folklorique avec un concours de jeunes musiciennes musiciens, il y a m\u00eame une Romande Fanny Kenzi au cor des Alpes, qui participe \u00e0 ce concours et c'est donc ce soir \u00e0 23 heures 30 avec commentaires fran\u00e7ais parce que des fois c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 si vous connaissez pas l'peine Appenzeller Tutt on le politique et le l'animateur Nicolas et Appenzell ou bien le suisse allemand, voil\u00e0 donc ce soir \u00e0 23 heures 30 sur RTS Un en t\u00e9l\u00e9vision, on retrouve la Rose des vents et Ensemble Vocal Utopie avec un titre en patois fribourgeois chose pas le prononcer, quelqu'un peut le prononcer, tu veux tu veux essayer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:10) [74%] :\r\nTr\u00e8s il renouera adorait via, c'est le repose soir voil\u00e0 exactement, tu peux donc tu pris \u00e0 repose, c'est \u00e7a, on a bien besoin, oui, c'est beau, surtout moi, c'est s\u00fbr, allons -y la Rose des vents, parce qu'on ne voit qu'un pic. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:42) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:01) [94%] :\r\nAu vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:02) [88%] :\r\nIl y a beaucoup, beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion dans ses interpr\u00e9tations bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:07) [90%] :\r\nDans le kiosque \u00e0 musique et donc c'est les 23 et 24, c'est donc la la semaine prochaine, vous avez not\u00e9 \u00e7a, 23 et 24 f\u00e9vrier le samedi \u00e0 20 heures le dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 l'\u00e9glise de Siviriez, le grand coeur Simo Vieira quelques extraits aussi dans le cas du vitraux festival coloris Simon qui aura lieu les 27 et 28 f\u00e9vrier c'est \u00e7a, il y aura quelques extraits, avril c'est avril ah d'accord, \u00e7a c'est un peu plus tard, donc on aura le temps \u00e9videmment d'en reparler, on va reparler de tout \u00e7a avec le pr\u00e9sident, dans quelques instants, mais je voudrais qu'on \u00e9coute maintenant le quintette avant Eole et les \u00e9couter, c'est aussi les regarder puisqu'il y aura une vid\u00e9o sur la page pop suisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:32) [92%] :\r\nAlors c'est sympa parce qu'il y a entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:35) [88%] :\r\nPas de musiciens qui vont donner un coup de main pour glaner Simon la fanfare de Siviriez, Bas-Rhin, ils vont faire les buvettes, hein, c'est \u00e7a, si j'ai bien compris c'est OK vous occuper de \u00e7a, il para\u00eet que vous \u00eates super efficace, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s bons musiciens et musiciennes quand m\u00eame excellence mais en plus et l\u00e0 quelques-unes et quelques-uns sont tr\u00e8s forts pour la buvette ceux qui boivent pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:54) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les 3 quarts qui boivent non qui va enfin voil\u00e0, donc c'est \u00e7a et l\u00e0 juste qui me parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [88%] :\r\nPour le quintette Eole, \u00e7a c'est quand c'est un moment o\u00f9 on rigole tous parce que augmente, voil\u00e0 tout le monde m\u00eame montre le m\u00eame vous le dites, juste 2 mots sur comment vous vous \u00eates rencontr\u00e9s et puis ce que vous faites dans la vie de tous les jours n'ont pas la vie de tous les jours mais musicalement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:13) [87%] :\r\nC'est un groupe qui existe depuis 1998 donc 21 ans, qui a connu un peu quelques variations dans l'effectif \u00e9videmment des musiciens sont partis venus etc et puis on est tous professeur de au Conservatoire de Fribourg, par exemple, ou ailleurs d'ailleurs, on aide qui va allons particip\u00e9 \u00e0 glaner Simon la semaine prochaine avec l'orchestre de son prix, bourgeois et voil\u00e0 donc Pinault la vie du groupe c'est c'est des concerts occasionnels, c'est le plaisir tu se r\u00e9unir, on joue occasionnellement dans des saisons musicales en Suisse romande et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:49) [89%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci infiniment et bon concert la semaine prochaine, on va retrouver le choeur mixte de Siviriez Villaraboud, dirig\u00e9e par Marie- France Basler avec l'atelier du verrier c'est une composition de Jean-Marie colis, l'auteur du texte, et Louis des ponts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:13) [60%] :\r\nOu on est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:51) [74%] :\r\nDans les de voyez au du du haut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:18) [70%] :\r\nAu de moi et. \r\nL'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:47) [77%] :\r\nEt et et ou ou du du. \r\nDans l'eau du en haut et en vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:11) [81%] :\r\nLaurent Laurent Carrel 20 en direction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:14) [90%] :\r\nMais bon, le 20 ans direction et puis quelques ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires de cadets encore hein oui c'est 40 ans de cadets 20 ans de direction de racontait cette petite histoire tout \u00e0 l'heure de la rencontre avec Luc, un autre musicien dont je ne me souviens plus le pr\u00e9nom et qui m'avait dit qu'ils avaient un petit peu quand m\u00eame honte de jouer dans une fanfare par rapport \u00e0 leurs copains, m\u00eame s'ils adoraient de faire \u00e7a et tout, et quand on voit ce que cette fanfare et aujourd'hui dans la cat\u00e9gorie Excellence et que finalement, ben on a gagn\u00e9, quoi, c'est-\u00e0-dire que le but c'est l'image de la musique a beaucoup chang\u00e9 et on le doit \u00e0 des gens comme vous et \u00e0 et aussi aux musiciens, comment vous faites pour les motiver, comment vous faites pour les pour les tenir dans cette excellence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:52) [84%] :\r\nAlors on ne leur demande beaucoup de pas de sacrifices demande de travailler, d'\u00eatre motiv\u00e9, d'avoir une ambiance entre ce qu'ils ont beaucoup, hein, je peux vous dire que les apr\u00e8s, r\u00e9p\u00e8te c'est quelque chose oui et puis ben ben il l\u00e0 on a des personnes \u00e2g\u00e9es qui donne aussi une \u00e9nergie \u00e2g\u00e9 dans 71 dans la quand m\u00eame mais voyant quand on y regarde, on dirait pas vraiment qu'ils ont cet \u00e2ge -l\u00e0, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:15) [89%] :\r\nMais c'est l\u00e0, c'est le m\u00e9lange des g\u00e9n\u00e9rations qui fait la force un peu chez vous aussi exact et \u00e7a c'est un bon exemple, je pense, pour beaucoup de dans son superbe hein, c'est comme \u00e7a qu'est -ce qui prouve qu'il faudrait faire en fait, merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0 ce matin et puis aussi de vous occuper de la buvette, hein, parce que \u00e7a sert sera important a Simon merci infiniment, je venais juste profiter de demander \u00e0 Jean-Marc que Jean-Marc Fonjallaz nous dire un mot sur tout ce qui va se passer un petit peu autour de la Nissim, alors l\u00e0, on vient de parler de la cantine, etc, etc, donc c'est pas seulement un concert Siviriez ces 2 soirs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:47) [90%] :\r\nOh ben c'est surtout une f\u00eate pour tout le District parce que il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens, de 120 choristes qui viennent de tout le District qui sont l\u00e0, on parle de partout, donc ce qu'il y a autour, c'est vraiment ce ce formidable engouement pour ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:00) [94%] :\r\nAlors, un beau projet, avec beaucoup d'engagement b\u00e9n\u00e9vole j'imagine autour aussi, pas seulement les chanteuses et chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:06) [93%] :\r\nAlors, et c'est un \u00e9norme engagement b\u00e9n\u00e9vole notamment du comit\u00e9 sur lequel je peux compter qui est absolument remarquables, et puis on a on est soutenu par des sponsors et des annonceurs de partout et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait vraiment plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:20) [87%] :\r\nVous avez envie d'donner des sponsors, mais on peut pas \u00e0 la radio parce qu'on est le service public, absolument, c'est dommage, mais je vous les donne, non, je vous les donne pas par l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas, mais oui, il faut aussi que ces gens sachent qu'ils sont remerci\u00e9s, quoi, voil\u00e0 les sponsors et les gens qui soutiennent financi\u00e8rement aussi \u00e0 la musique populaire o\u00f9 les musiques populaires, merci beaucoup, on va maintenant retrouver donc Laurent Carrel \u00e0 la direction Quintin 20 en direction donc et qui est \u00e0 la t\u00eate de la fanfare paroissiale de Siviriez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:55) [95%] :\r\nSimplement magnifique merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:00) [89%] :\r\nOn se disait avec Jean-Claude Renou on est bien content de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:03) [86%] :\r\nApr\u00e8s ce kiosque \u00e0 musique, il y a 15 ans pour essayer aussi donner une forte image \u00e0 la musique populaire avec des ensembles comme \u00e7a on est bien aid\u00e9 et avec des kiosques \u00e0 musique comme ce matin aussi, l'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne, \u00e7a fait quoi le r\u00e9sum\u00e9, \u00e7a fait \u00e0 MG, un truc dans le genre bien ou quand vous utilisez quoi comme acronyme. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:22) [81%] :\r\nOn en a -t-il jamais et on on en dise cela Annonciade bien Annonciade ma\u00eetrise la Gl\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:27) [93%] :\r\nOn dit aussi le coeur de Fabien ah on dit \u00e7a comme \u00e7a, oui, on a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:32) [80%] :\r\nUn d\u00e9lai parce qu'il y aura d\u00e9j\u00e0 l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:34) [86%] :\r\nOuais, bon, les autres, ils sont pas l\u00e0, on s'en fiche, c'est beau, mais eux, ils sont l\u00e0, bon, il est gentil avec vous tous, \u00e7a va bien vous dirige bien oui, mot c'est le meilleur chef hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:45) [88%] :\r\nLes autres vont \u00eatre jaloux c'est parti avec l'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne dirig\u00e9e par Fabien Volry et apr\u00e8s les cr\u00eapes, place elle l'oiselet c'est ah oui c'est de l'\u00c9mile Jacques-Dalcroze en dans les standards. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:21) [85%] :\r\nMon papa, papa, papa, papa. \r\nQuant \u00e0 papa, papa, papa. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:28) [80%] :\r\nMaintenant dans leur donnerait une coupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:17) [91%] :\r\nMagnifique \u00e0 noter dans 2, 3 choses alors d'abord on commence par : aujourd'hui nous sommes le 16 et ce soir 23 heures 30, 23 heures 40 rendez- vous sur RTS Un en t\u00e9l\u00e9vision avec Viva Music commentaires fran\u00e7ais explications fran\u00e7aises et puis la semaine prochaine 23 24 f\u00e9vrier le samedi \u00e0 20 heures le dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 l'\u00e9glise de Siviriez avec Gladys l'ensemble choral de la Gl\u00e2ne, on vous en reparle tout \u00e0 l'heure, le 23 le matin vous avez rendez- vous \u00e0 l'atelier de la c\u00f4te, \u00e0 et toi pour en kiosque \u00e0 musique, ateliers de la c\u00f4te ah et toi pour le kiosque \u00e0 musique, le 2 mars nous serons \u00e0 Crans-Montana, quelques mois avant l'\u00e9v\u00e9nement majeur qui nous attend au mois de septembre, c'est-\u00e0-dire la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique populaire et de tradition \u00e0 Crans-Montana et l\u00e0 nous serons \u00e0 la bergerie du Servin avec une \u00e9mission nationale avec nos coll\u00e8gues des radios de service public qui vont venir avec des groupes, on sera en Direct, donc le 2 mars et le 9 mars nous serons \u00e0 la salle du ch\u00e2teau \u00e0 Colombier, \u00e7a c'est pour le kiosque \u00e0 musique quoi l\u00e0, on se retrouve juste apr\u00e8s les informations vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment mis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:27) [86%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure et surtout les informations. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:36) [91%] :\r\nRtsinfo Sandra Timmer lit, elle l'a fait, Wendy Holdener est en t\u00eate apr\u00e8s la 1\u00e8re manche du slalom des championnats du monde de ski \u00e0 aurait alors Alain Th\u00e9bault, vous rejoint sans tarder en Su\u00e8de o\u00f9 la Schwytzoise donc de r\u00e9elles chances de rapporter une 5\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 la Suisse mais mais mais les \u00e9carts sont minimes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:57) [92%] :\r\nExactement une 5\u00e8me m\u00e9daille pour la Suisse, une 3\u00e8me en l'occurrence pour elle mais c'est vrai que les \u00e9carts sont tr\u00e8s minimes au centi\u00e8mes d'avance sur la su\u00e9doise Anna Swenn-Larsson 2\u00e8me 15 centi\u00e8mes sur l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin 3\u00e8me 27 centi\u00e8mes sur l'Autrichienne Katharina Lutz Berg 4\u00e8me centi\u00e8mes sur la slovaque P\u00e9tra Vlhova 5\u00e8me Wendy Holdener a \u00e9t\u00e9 parfaite, surtout sur la partie interm\u00e9diaire, elle a \u00e9t\u00e9 35 centi\u00e8mes plus rapide que Mika Schifrin, qui elle a combl\u00e9 une partie de son retard dans le mur final mais Wendy Holdener devra avoir les nerfs solides en 2\u00e8me manche pour monter sur le podium, pourquoi pas pour d\u00e9crocher la m\u00e9daille d'or, elle en est capable, Wendy Holdener en t\u00eate \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re banque du slalom des championnats du monde dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:44) [94%] :\r\nElle a les nerfs solides, Wendy Holdener Alain Th\u00e9bault en Direct dor\u00e9 merci verdict donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures 30 avec la 2\u00e8me manche \u00e0 suivre bien s\u00fbr dans nos rendez- vous d'information et sur les autres vecteurs de la RTS, la nouvelle fait tomber il y a moins d'une heure, Bruno Ganz, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres acteurs et com\u00e9diens suisses est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 Z\u00fcrich, des suites d'un cancer, il avait 77 ans, Bruno Ganz a jou\u00e9 dans de nombreux films mais aussi pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, notamment en Allemagne o\u00f9 il a cofond\u00e9 la Berliner au cin\u00e9ma parmi ses r\u00f4les principaux, citons Adolf Hitler dans La Chute, le grand- p\u00e8re de Ha\u00efti ou encore l'ange Damiel dans les ailes du d\u00e9sir de Wim Wenders total va d\u00e9placer certaines de ses activit\u00e9s de Londres vers Paris et Gen\u00e8ve, le Brexit n'a rien \u00e0 voir avec cette d\u00e9cision, explique le g\u00e9ant p\u00e9trolier dans son communiqu\u00e9, suite \u00e0 une acquisition dans le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 total pr\u00e9voit de r\u00e9unir ses activit\u00e9s de courtage et de marketing du secteur et veut aussi rassembler ses \u00e9quipes actuellement scind\u00e9e entre Londres, Paris et Gen\u00e8ve, selon les m\u00e9dias britanniques, 200 emplois sont concern\u00e9s \u00e0 Londres, les Nig\u00e9rians se sont r\u00e9veill\u00e9s dans un m\u00e9lange de d\u00e9ception et de col\u00e8re ce matin apr\u00e8s l'annonce surprise durant la nuit du report de la pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue aujourd'hui, les \u00e9lections ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es \u00e0 samedi prochain en raison de probl\u00e8mes d'acheminement du mat\u00e9riel \u00e9lectoral, cette premi\u00e8re au Vatican, le pape Fran\u00e7ois a rendu \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc, autrement dit \u00e0 d\u00e9froqu\u00e9 l'ex- cardinal am\u00e9ricain Th\u00e9odore McCarrick, \u00e2g\u00e9 de 88 ans, il est accus\u00e9 d'abus sexuels sur un adolescent au moins c'\u00e9tait il y a plus de 50 ans, c'est la premi\u00e8re fois dans toute l'histoire de l'\u00c9glise catholique qu'un cardinal est destitu\u00e9 pour cette raison, une annonce qui intervient alors que l'ambassadeur du pape en France, Mgr Luigi given a fait l'objet d'une enqu\u00eate \u00e0 Paris pour agression sexuelle, ces agressions auraient \u00e9t\u00e9 commises en janvier lors d'une c\u00e9r\u00e9monie des voeux \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, ils \u00e9taient encore plus de 50000 samedi dernier acte 14 du mouvement des Gilets jaunes en France aujourd'hui, si le gouvernement esquisse un d\u00e9but de d\u00e9crue de la mobilisation certains gilets jaunes entendent lui prouver le contraire, le mouvement annonce des actions un peu partout, ce samedi, mais aussi demain, parfois en ordre dispers\u00e9, un coup d'oeil au ciel avec toujours le tandem, soleil et douceur, fid\u00e8le au rendez- vous jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais cette encore \u00e0 2000 m\u00e8tres avec un l\u00e9ger vent de sud- ouest, m\u00eame sc\u00e9nario demain comme toute la semaine prochaine, si ce n'est de 3 degr\u00e9s de moins lundi et quelques stratus matinaux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:31) [71%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:33) [91%] :\r\nLa circulation s'\u00e9coule avec difficult\u00e9 sur l'autoroute Lausanne- Martigny entre lutheries et montre sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'Aveyron en direction de Vevey, sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre l'\u00e9changeur du Vengeron \u00e9cop\u00e9 en direction de Lausanne sur l'axe du L\u00f6tschberg entre Spiez et Reichenbach en direction de Kandersteg concernant le ferroutage, les temps d'attente suivants sont annonc\u00e9s une heure au moins \u00e0 la gare Oberwald sur la ligne de la Furka et une heure \u00e9galement \u00e0 la gare de Copen Stein sur la ligne du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:06) [96%] :\r\n5 candidats sont en lice pour succ\u00e9der au socialiste Pierre-Yves Maillard au gouvernement Vaudois, le 17 mars prochain. \r\nQui pour remplacer cette figure de la politique romande, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans Forum, en pr\u00e9sence des 5 pr\u00e9tendants en Direct du Studio qui reste de la RTS lundi 18 f\u00e9vrier d\u00e8s 18 heures vous souhaitez assister \u00e0 l'\u00e9mission Rendez -vous \u00e0 17 heures 30 dans le Hall de la RTS \u00e0 Lausanne, entr\u00e9e libre, sans inscription. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:00:41) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:06) [85%] :\r\nDe retour avec un immense plaisir ici \u00e0 Orson cette superbe salle polyvalente qui accueille le kiosque \u00e0 musique, histoire de mettre un petit peu l'accent sur cet \u00e9v\u00e9nement semaine prochaine 23 24 f\u00e9vrier f\u00e9vrier Gl\u00e2ne Nissim \u00e0 l'\u00e9glise de Siviriez, voici donc la Rose des vents, elle Ensemble Vocal Utopie avec ah bon pas, ils seront accompagn\u00e9s par Lionel Chapuis qui non seulement elle conseiller musical du kiosque \u00e0 musique, mais il est, il est en plus ils bossent voil\u00e0 enfin il pose aussi comme conseiller musique Alain Ducasse qui a musique Gonzague monnaie vous dirigez donc cet ensemble cette un texte d'1000 gardes \u00e0 composition Pierre Kaelin en fait ce que vous avez ou cr\u00e9\u00e9e pour la semaine prochaine, vous le gardez pour la semaine prochaine se sont une premi\u00e8re mondiale, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:50) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors les cette cr\u00e9ation, on va les jouer pour la toute premi\u00e8re fois samedi ce sera la grande premi\u00e8re, c'est pour \u00e7a qu'on voulait pas d\u00e9voiler, m\u00eame un tout petit bout qu'est ce qui a musique, il faudra venir sur place pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:00) [91%] :\r\nOn a essay\u00e9 de payer tr\u00e8s cher mais \u00e7a pas fonctionner et puis comme on a quand m\u00eame \u00e0 la RTS des moyens limit\u00e9s, on n'a pas pu payer trop Yann Zitouni qui nous a rejoint, me confirme : on a des moyens limit\u00e9s, donc on peut pas tout petit petit voil\u00e0 donc, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, allons -y, on vous \u00e9coute avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:49) [69%] :\r\nLe menu Newton soutenant grabuge cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:22) [86%] :\r\nMerci beaucoup la Rose des Vents, l'Ensemble Vocal Utopie qui ont leur propre vie, mais qui seront ensemble envie pour cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:31) [87%] :\r\nMerci aussi \u00e0 Lionel Chapuis \u00e0 l'accord\u00e9on, on retrouve le choeur mixte de Siviriez Villaraboud qui participe lui aussi \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement de glaner Simo, ils vont nous interpr\u00e9ter sous la baguette de Marie- France Bessler quelque chose, c'est normal, on a mis ce type juste avant midi, ou juste apr\u00e8s, midi, parce qu'on va parler de spaghettis hein apr\u00e8s les cr\u00eapes, des enfants, les spaghettis, quand m\u00eame, vous \u00eates ces petits joueurs parce que c'est plus facile \u00e0 faire les spaghettis cr\u00eapes, quand m\u00eame, hein, franchement, allons -y, le choeur mixte de Siviriez Villaraboud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:02) [69%] :\r\nOu bien tant attendu d'attaque donc cet homme et pour instant assoupli Gigaba le groupe et \u00e7a va pas mal au Grand Prix, restons libres la j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:06:27) [77%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a vous voulez et parce que l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:06:44) [84%] :\r\nIls sont tous l\u00e0, mais bon le grand machination. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:07:01) [80%] :\r\nEt c'est bon au d\u00e9part, le sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:16) [89%] :\r\n\u00e0 trop d'accord une fatwa quant \u00e0 Tom Tom Tom. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:32) [88%] :\r\nCompte tenu de la longueur du Tea c'est Alden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:37) [87%] :\r\nC'est un les spaghettis, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est vrai, hein, vous les pr\u00e9f\u00e9rez comme \u00e7a, apparemment elle TNT, le mariage est tr\u00e8s r\u00e9ussie entre le choeur mixte de Siviriez Villaraboud ce n'est pas toujours gagn\u00e9e d'avance : vous avez fait, comment vous avez fait des mariages aussi au sein du coeur bien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:49) [90%] :\r\nAlors, il y avait d\u00e9j\u00e0 des mariages au sein du coeur mais on a fait beaucoup de verre et on continue, une fois par mois faire des vers, et tous les premiers mercredis tous les premiers mercredis du mois, s'il y en a qui veulent nous rejoindre des r\u00e9p\u00e9titions, c'est tous les mercredis, mais la verrez tous les premiers mercredis du mois, et puis je crois qu'on a tous des personnalit\u00e9s vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 vivre, et \u00e7a, c'est ce qui est tr\u00e8s important aussi, je crois que je sais pas si antipathique que \u00e7a, \u00e7a aide un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:11) [89%] :\r\nElle a le sourire incroyable alors on on peut s'av\u00e9rer alors un truc extraordinaire dans les couples o\u00f9 il y en avait un qui chantait a Siviriez l'autre Villaraboud \u00e7a permettait \u00e0 monsieur d'aller boire des verres apr\u00e8s et puis maintenant, c'est fichu, ils sont ensemble donc. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:08:22) [92%] :\r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, les couples \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au sein de Siviriez au sein Villaraboud mais d'ailleurs, ils m'ont fait des crises au d\u00e9but parce que j'ai eu de la peine \u00e0 retenir tous les noms, et une fois que j'ai trouv\u00e9 tous les pr\u00e9noms des gens m'a dit maintenant tu dois devinez avec qui sont en couple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:08:35) [87%] :\r\nAlors laissez -moi de ville et non normes pas faire \u00e7a, c'est pas, pas d'eau, pas dans le kiosque \u00e0 musique, \u00e9videmment, le quintette avant Eole maintenant avec un tango dans le kiosque \u00e0 musique jusqu'\u00e0 midi et demi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:09:41) [81%] :\r\nBeaucoup plus qu'il y aura donc 9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:51) [78%] :\r\nDominique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:09:55) [75%] :\r\nNon pas d'un acte peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:46) [74%] :\r\nMerci beaucoup, au quintette avant R le que vous retrouvez o\u00f9 vous trouverez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:12:54) [89%] :\r\nSiviriez la semaine prochaine pour une partie des musiciennes Debussy bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:58) [90%] :\r\nOn est presque arriv\u00e9 au terme de ce kiosque \u00e0 musique a de tr\u00e8s belles photos dans quelques instants sur le hashtag Cam s'RTS sur Instagram quand certains s'\u00e9puisent sur la page Facebook \u00e9videmment pop suisse, vous avez trouv\u00e9 des photos, vous avez trouv\u00e9 des vid\u00e9os et tout \u00e7a, de ce kiosque \u00e0 musique et de certains titres que vous avez toutes et tous interpr\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:13:18) [89%] :\r\nBon ben les enfants voil\u00e0 on va bient\u00f4t se quitter mais alors avec une chanson super l\u00e0 papa pique et maman coud, alors on s'est pos\u00e9 Alexandre pas maman coud, on voit bien ce que \u00e7a veut dire : mais papa pique hippique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:31) [88%] :\r\nPique dans le frigo, des trucs et puis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:13:34) [99%] :\r\nAvec sa barbe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:13:38) [84%] :\r\nC'est comme le chef, hein, comme Fabien Volry c'est pas ras\u00e9, c'est la nouvelle mode, vous voyez les anciens comme moi, on se rase, puis les autres, quoiqu'il y a des anciens qui sera pas bien leur donc papa pique avec sa barbe et maman coud bon puis vous allez vous allez faire quoi dans la vie, chanteuse devait \u00eatre chanteuse toi non, non, tu veux faire quoi d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e v\u00e9t\u00e9rinaire a pas chanteuse \u00e9motif, toi, tu veux faire quoi dans la vie tu as d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e. \r\nMais 13 d\u00e9colle enfin l'arsenal il faut de l'autorit\u00e9 \u00e0 de l'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:11) [82%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend, t'as le caract\u00e8re de maman \u00e0 moiti\u00e9, mais apr\u00e8s, je compte sur mes \u00e9l\u00e8ves en faut qu'soit bien voil\u00e0 parti, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 de l'organisation, hein, tu es quand les \u00e9l\u00e8ves c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:14:26) [82%] :\r\nEnfin bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:14:29) [89%] :\r\nBon, merci beaucoup, vous \u00e9tiez adorable ce matin vous compte maintenant faut se concentrer un pendant, parce que le le le chauve l\u00e0 et dit que des b\u00eatises, puis apr\u00e8s, on se concentre pas donc je profite de vous rappeler que le kiosque \u00e0 musique sera la semaine prochaine \u00e0 Etoy les ateliers quels atelier ben vous trouvez tout \u00e7a sur la page le faisait la page bien s\u00fbr RTS, l'atelier o\u00f9 les ateliers de la c\u00f4te, c'est RTS Point C H Slash CAMK.M. vous retrouverez donc dans la rubrique \u00e0 propos les kiosques \u00e0 musique, vous retrouverez le kiosque \u00e0 musique de ce matin, qu'on peut r\u00e9\u00e9couter d\u00e8s la fin de ce kiosque et puis le Viva Fox musique aussi dont je vous ai parl\u00e9 qui est diffus\u00e9 ce soir sur RTS Un \u00e0 23 heures 30 et qui est \u00e9coutable sur cette page \u00e0 partir de lundi et sur Play RTS \u00e0 partir de dimanche voil\u00e0 Fabien Volry dirige l'Annonciade, ma\u00eetrise de la Gl\u00e2ne avec papa pique et maintenant j'ai compris pourquoi, parce qu'il se rase pas : c'est des fois il y a des mamans qui publie donc \u00e7a je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:15:23) [99%] :\r\nPapa pique et maman coud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:15:59) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:16:41) [84%] :\r\nIl y en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:18) [86%] :\r\nApr\u00e8s tation bravo de cette chanson de Charles Tr\u00e9net. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:24) [97%] :\r\nAlors ces jeunes chanteuses et chanteurs seront le 15 mars \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:28) [87%] :\r\nLe 16 mars \u00e0 Lausanne le 17 mars \u00e0 Ursea et le 11 mai lance des dans les parents, ils vont devoir suivre hein, va falloir r\u00e9gater allez tous l\u00e0- bas \u00e0 Lausanne Sion, lui aussi, et tout \u00e7a parfait Edith, je voulais juste vous dire un truc, si jamais vous avez un joli gar\u00e7on de 15 ans qui emporte votre coeur sur un v\u00e9lo, m\u00e9fiez -vous quand m\u00eame, \u00e7a c'est le dans la chanson, hein, j'ai bien \u00e9cout\u00e9, m\u00e9fiez -vous quand m\u00eame du v\u00e9lo surtout et du gar\u00e7on, assez voil\u00e0 c'\u00e9tait merci beaucoup qu'est, est-ce que vous allez vous allez c'est avec un autre coeur fait ses concerts c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:57) [86%] :\r\nC'est avec 2 autres ma\u00eetrise il y a la ma\u00eetrise du Conservatoire de Lausanne, dirig\u00e9e par Pierre-Louis Nelson et les filles de la scolarisation de dirig\u00e9 par Marc Bochud et en fait une messe de Valentin Vilar qui nous a \u00e9crite sp\u00e9cialement pour l'Annonciade il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, qui s'appelle au Lux B\u00e9ati Sima et on va redonner cette messe plus d'autres pi\u00e8ces, donc c'est vraiment des 3 ma\u00eetrise ensemble qui vont chanter ce programme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:19) [89%] :\r\nMais c'est compatible \u00e0 Metz avec papa pique et maman coud ou bien pas trop trop non et voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, il y a des choses dont on peut parler d'autres moins bien et on est arriv\u00e9 au terme de ce magnifique kiosque \u00e0 musique et on va le conclure comme on l'a commenc\u00e9 ce kiosque fantastique et merci \u00e0 tout le monde \u00e0 la fois pour l'accueil, \u00e0 la fois pour l'organisation, et pour la musique, donc samedi 20 heures dimanche 17 heures, les 23 24 f\u00e9vrier \u00e0 l'\u00e9glise de Siviriez, le grand coeur Simon et l'orchestre de chambre fribourgeois avec les Oeuvres qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, direction Gonzague monnaie, donc n'h\u00e9sitez pas, et vous trouvez toutes ces informations sur si vous allez sur la page pop suisse, vous trouvez en poste justement avec le Gwladys immo et les informations que vous pourrez voil\u00e0 facilement pour par exemple r\u00e9server vos billets etc etc, sur la page pop suisse, la fanfare par un ciel de Siviriez et les 4 saisons, voil\u00e0 une belle interpr\u00e9tation merci beaucoup d'\u00eatre venu ce matin, dirig\u00e9e par Laurent Karel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:23:24) [88%] :\r\nIncroyable, quelle \u00e9motion fantastique Siviriez la fanfare paroissiale Laurent Justin faire faire une promesse, on va f\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:36) [91%] :\r\n2020 de fin 2020 billets 2021 les 50 ans du kiosque \u00e0 musique, compte tenu de l'histoire que nous avons en commun sans que vous le sachiez, maintenant vous le savent aujourd'hui promettez -moi que vous serez l\u00e0, on sera l\u00e0, magnifique fantastique, on fera une \u00e9mission exceptionnelle autour de ce 50\u00e8me anniversaire, \u00e9videmment, c'est l'ann\u00e9e prochaine, en attendant on va aller juste pour reprendre notre souffle du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:23:56) [90%] :\r\nOn Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:00) [90%] :\r\nDes ralentissements se des ralentissements sont toujours observ\u00e9es sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre le pont sur la Versoie Union en direction de Lausanne sur l'autoroute Lausanne- Martigny entre lutheries et montre en direction du Valais et sur l'autoroute, Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'Aveyron en direction de Vevey concernant le ferroutage, le les temps d'attente suivants sont annonc\u00e9s une heure au moins \u00e0 la gare d'Oberwald sur la ligne de la Furka, une demi- heure aux gares de Kandersteg et de Copenhague Open Stein sur la ligne du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:34) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Th\u00e9o, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous a \u00e9t\u00e9 fantastique, ce matin, je crois qu'on peut encore les applaudir tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:24:39) [80%] :\r\nBonne fin de journ\u00e9e \u00e0 toute bon Simo et la semaine prochaine aux ateliers de la c\u00f4te toi salut bible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:25:27) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:30) [93%] :\r\nIl est midi et demi, c'est la fin de ce kiosque \u00e0 musique en Direct d'Orson, le journal de la mi- journ\u00e9e \u00e0 midi et demi vous est pr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:19:22Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26E2C09B-7FDB-43CF-B1D3-00EEC9F5FD72", "internalArchiveId": "26E2C09B-7FDB-43CF-B1D3-00EEC9F5FD72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Chahdortt Djavann, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Iran, j'accuse\" (Ed. Grasset, 2019)", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Emprisonn\u00e9e \u00e0 13 ans pour avoir refus\u00e9 de porter le voile, l'essayiste et romanci\u00e8re iranienne Chahdortt Djavann a rejoint la France \u00e0 24 ans. Depuis elle se bat par tous les moyens, sa plume essentiellement, pour d\u00e9noncer une th\u00e9ocratie qu'elle voue \u00e0 la destruction. Celle qui se d\u00e9finit comme une louve solitaire, a d\u00e9cidemment le go\u00fbt f\u00e9roce du pamphlet. Dans \"Iran, j'accuse\", elle met en garde contre l'ambition h\u00e9g\u00e9moniste mondiale du r\u00e9gime iranien et plaide sans d\u00e9tour pour une intervention occidentale arm\u00e9e.", "durationSec": 3401, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187344", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["politique", "femme"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 16.02.2019", "Chahdortt Djavann: l\u02b9Iran et moi / SLP_2019-02-16T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 16.02.2019", "Chahdortt Djavann: l\u02b9Iran et moi / SLP_2019-02-16T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Emprisonn\u00e9e \u00e0 13 ans pour avoir refus\u00e9 de porter le voile, l\u02b9essayiste et romanci\u00e8re iranienne Chahdortt Djavann a rejoint la France \u00e0 24 ans. Depuis elle se bat par tous les moyens, sa plume essentiellement, pour d\u00e9noncer une th\u00e9ocratie qu\u02b9elle voue \u00e0 la destruction. Celle qui se d\u00e9finit comme une louve solitaire, a d\u00e9cidemment le go\u00fbt f\u00e9roce du pamphlet. Dans \"Iran, j\u02b9accuse\", elle met en garde contre l\u02b9ambition h\u00e9g\u00e9moniste mondiale du r\u00e9gime iranien et plaide sans d\u00e9tour pour une intervention occidentale arm\u00e9e. \nA lire: \"Iran, j\u02b9accuse\", Chahdortt Djavann, \u00e9ditions Grasset \nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, en collaboration avec Nicole Corpataux", "Emprisonn\u00e9e \u00e0 13 ans pour avoir refus\u00e9 de porter le voile, l\u02b9essayiste et romanci\u00e8re iranienne Chahdortt Djavann a rejoint la France \u00e0 24 ans. Depuis elle se bat par tous les moyens, sa plume essentiellement, pour d\u00e9noncer une th\u00e9ocratie qu\u02b9elle voue \u00e0 la destruction. Celle qui se d\u00e9finit comme une louve solitaire, a d\u00e9cidemment le go\u00fbt f\u00e9roce du pamphlet. Dans \"Iran, j\u02b9accuse\", elle met en garde contre l\u02b9ambition h\u00e9g\u00e9moniste mondiale du r\u00e9gime iranien et plaide sans d\u00e9tour pour une intervention occidentale arm\u00e9e. \nA lire: \"Iran, j\u02b9accuse\", Chahdortt Djavann, \u00e9ditions Grasset \nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, en collaboration avec Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-10187345", "ece-10187344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:42Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [87%] :\r\nEsp\u00e8ce de sous les pav\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nNicole Duparc bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:27) [90%] :\r\nLa demi- mesure, tr\u00e8s peu pour elle enti\u00e8re fougueuse imp\u00e9tueuse et plut\u00f4t radical, c'est les Chahdortt Schawann qui manie la plume comme d'autres le mousqueton en 1991 apr\u00e8s avoir connu des heures noires de la R\u00e9publique islamique, elle quitte l'Iran elle a 24 ans et les sols sans projet, 2 ans plus tard, apr\u00e8s une escale \u00e0 Istanbul, le voil\u00e0 qui d\u00e9barque \u00e0 Paris, la patrie des \u00e9crivains mais cela elle ne sait pas encore, il faudra d'abord tout recommencer \u00e0 0, apprendre une langue qui se d\u00e9robe entreprendre des \u00e9tudes en anthropologie, pass\u00e9 par le divan du psychanalyste, la r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9criture viendra couronner ce parcours depuis lors Chahdortt Jawad ne l\u00e2che plus la plume, son arme \u00e0 elle, \u00e9crivaine prolifique la ligne essais et romans parfois de veine autobiographique, comme je ne suis pas celle que je suis, ou encore la derni\u00e8re s\u00e9ance, parfois aussi des romans, coup de poing comme des putes, vous avez n'iront pas au paradis et puis, dernier opus en date en pamphlet bien ancr\u00e9 dans la tradition de Zola Iran j'accuse, voil\u00e0 qui tombe bien puisque l'Iran c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 40 ans, de la r\u00e9volution islamique, un anniversaire sous haute tension avec le r\u00e9tablissement des sanctions am\u00e9ricaines contre un r\u00e9gime contest\u00e9 et pris dans la tourmente \u00e9conomique bonjour Chahdortt One. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:50) [99%] :\r\nBonjour et merci de votre invitation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [91%] :\r\nChahdortt Djavann et ce que je me trompe si je dit de vous que vous avez l'\u00e2me d'une guerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [90%] :\r\nJ'essaye d'\u00eatre un \u00eatre humain il y il para\u00eet que on ne na\u00eet pas nez une femme mais on le devient, moi je dis, on n'est pas nez un \u00eatre humain et on le devient donc j'essaye d'\u00eatre un \u00eatre humain, \u00eatre quelqu'un de juste et de ne pas me soumettre \u00e0 l'injustice et politique inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:28) [95%] :\r\nAlors Chahdortt Djavann \u00e7a fait 25 ans, plus ou moins que vous vivez en France, c'est en fran\u00e7ais que vous \u00e9crivez, mais bon, malgr\u00e9 le temps malgr\u00e9 l'\u00e9loignement, c'est l'Iran qui finalement est toujours un peu au bout de votre plume, l'Iran ne vous quitte jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [93%] :\r\nAlors ce que vous dites est juste, mais je me permets de souligner que j'\u00e9cris des livres qui n'ont rien \u00e0 voir avec l'Iran qui s'appelait Big Daddy autoportrait de l'autre etc, donc c'est vrai que nul n'\u00e9chappe \u00e0 son enfance, nul n'\u00e9chappe \u00e0 son adolescence nul une \u00e9chappe \u00e0 son destin g\u00e9ographique et nul n'\u00e9chappe \u00e0 sa premi\u00e8re nationalit\u00e9s, j'ai v\u00e9cu 24 ans de ma vie en Iran, donc oui, j'ai quitt\u00e9 l'Iran mais l'Iran ne me quittera jamais non c'est pas possible, parce que je, mon enfance, on ne quittera jamais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [92%] :\r\nAlors on parlera bien s\u00fbr de vos racines de votre enfance iranienne, mais justement aujourd'hui, quels sont vos Liens avec poutres familles avec vos amis qui sont rest\u00e9s en Iran, je crois que vous avez un passeport fran\u00e7ais, \u00e7a vous permet aujourd'hui de de retourner en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [91%] :\r\nAlors, j'ai seulement un passeport fran\u00e7ais, je n'ai pas le double nationalit\u00e9 mais je ne peux pas retourner en Iran car aux yeux Jean iranien, je serai toujours une iranienne et l\u00e0- bas, je serai tr\u00e8s rapidement condamn\u00e9 \u00e0 mort, des gens qui ont \u00e9crit des choses beaucoup plus soft que moi, il y soit ils croupissent dans des prisons sous la torture, soit ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ex\u00e9cut\u00e9 comme espion des \u00c9tats-Unis de des pays d\u00e9mocratiques et moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [89%] :\r\nQui avait condamn\u00e9 en 2015, l'accord nucl\u00e9aire gel\u00e9, qualifi\u00e9 de d\u00e9sastre historique, vous imaginez ce qu'ils vont me faire si je retourne en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:26) [92%] :\r\nAlors Chahdortt Djavann on va faire retour sur votre parcours personnel et celui de votre pays, on parlera bien s\u00fbr des accusations qui sont d\u00e9taill\u00e9s dans votre, dans votre dernier livre, et des propositions d'ailleurs qu'il est compl\u00e8te des propositions qui, comme vous le dites tr\u00e8s bien vont surprendre, mais c'est vrai qu'il faut parfois surprendre la r\u00e9alit\u00e9 pour la faire advenir, on se retrouve Chahdortt Djavann juste apr\u00e8s avoir tendu l'oreille \u00e0 cette carte sonore qui des prix en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, bien s\u00fbr le court mouvement\u00e9e de l'histoire iranienne depuis la r\u00e9volution islamique il y a tout juste 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [83%] :\r\nLa r\u00e9volution de f\u00e9vrier un un IC un demi- si\u00e8cle de dictature forcen\u00e9 et et : et si nous n'arrivons pas assez soci\u00e9t\u00e9 nous continuerons notre lutte pour arriver \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 grand il rare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:41) [93%] :\r\nAu moins 70 \u00e9tudiants iraniens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les autorit\u00e9s apr\u00e8s avoir organis\u00e9 une manifestation \u00e0 l'universit\u00e9 Amir Kabir de T\u00e9h\u00e9ran des vid\u00e9os de la manifestation rapidement \u00e9t\u00e9 post\u00e9s en ligne, objectif de la mobilisation protestaient contre le d\u00e9placement et l'enterrement au sein m\u00eame de l'universit\u00e9, des corps de 5 martyrs de la guerre qui a oppos\u00e9 l'Iran \u00e0 l'Irak dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [69%] :\r\nAh oui, c'est la face \u00e0 ces cha\u00eenes sont d'un d'Asbestos string pour certaines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:05) [95%] :\r\nOn avait plus vu \u00e7a depuis 2009 en Iran, des rassemblements non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [96%] :\r\nGalvanis\u00e9 par le r\u00e9gime depuis jeudi, des manifestants sont dans la rue pour protester contre la vie ch\u00e8re et le ch\u00f4mage, contre le r\u00e9gime aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [82%] :\r\nOui, mon arme 5 United States ou etc from Day nous qui est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [93%] :\r\nUn grand merci \u00e0 Samuel Morier-Genoud pour la r\u00e9alisation de cette carte sonore qui nous immerge dans la complexit\u00e9 de l'Iran et de son histoire depuis l'arriv\u00e9e de Khomeiny en 1979 jusqu'aux jeunes femmes d'aujourd'hui qui tombent le voile Chahdortt tiens voil\u00e0 ce mouvement de d\u00e9voilement, il touche l'Iran il touche d'autres pays musulmans d'ailleurs s'imagine que tout cela vous ravit vous qui combattez le port du voile depuis toujours, c'est un signe fort, m\u00eame si \u00e7a reste bien s\u00fbr encore un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [91%] :\r\n\u00e7a reste un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal et se fait d'une fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 en persan, on dit avoir chaque il y a vos Shaquille ce qui veut dire en cachette, donc effectivement il y a eu une dizaine de femmes tr\u00e8s brave et courageuse qui ont enlev\u00e9 leur voile, mais qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et jet\u00e9s en prison et croupissent voil\u00e0 donc des cellules dans des situations atroces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:44) [90%] :\r\n\u00e0 la fois, je dirais que c'est encourageant et c'est sans issue, puisque \u00e7a ne donne rien puisque \u00e7a ne peut aboutir, donc encore une fois, \u00e7a reste marginal, c'est r\u00e9prim\u00e9, m\u00eame si, ici et l\u00e0, parfois le r\u00e9gime laisse quelques femmes, mais de Chauveau, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours comme \u00e7a depuis l'instauration de la r\u00e9volution, m\u00eame quand moi j'\u00e9tais en Iran donc tant\u00f4t on laissait les femmes libres et avait des m\u00e8ches de cheveux, on voit plein qui d\u00e9passait de devant et de derri\u00e8re de petits foulards color\u00e9s sur la t\u00eate qu'il tenait \u00e0 peine et tant\u00f4t vous vous faisiez arr\u00eat\u00e9, il y avait la r\u00e9pression donc il le r\u00e9gime, c'est parfaitement d'alterner des moments de r\u00e9pression et de moments de rel\u00e2chement, \u00e7a veut dire, il l\u00e2che du lest pour que la jeunesse respire un peu la jeunesse bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 \u00e0 notre \u00e9poque, je l'ai m\u00eame \u00e9crit dans mon 1er roman nous faisions la f\u00eate j'ai jamais fait en Occident d\u00e9faite que j'avais fait en Iran, on peut dire que, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais plus jeune mais je vider des bouteilles de whisky ont dans\u00e9 jusqu'\u00e0 4 heures du matin ont flirt\u00e9 on faisait l'amour vous savez la jeunesse iranienne, c'est comme la jeunesse partout, elle est habit\u00e9e par le libido, le d\u00e9sir sexuel, le d\u00e9sir de jouir de la vie de chanter, danser, donc, mais sauf que tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:11) [93%] :\r\nC'est interdit en Iran rire c'est interdit en Iran et les Iraniens Brive dans leur propre pays, comme des clandestins et tout se fait en catimini, donc je ne sais pas si enlever son voile au prix d'\u00eatre quelques ann\u00e9es en prison, \u00e7a vaut le coup, \u00e7a veut dire quel est le but, quel est l'objectif puisque on sait parfaitement que le mouvement de r\u00e9pression en Iran est tellement fort que \u00e7a ne peut aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:40) [89%] :\r\nQuoi que ce soit, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est ma r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0 encourageant et sans issue, il y a tout juste 40 ans, on l'a entendu aussi dans la carte sonore Chahdortt Jawad l'imam Khomeiny quitter son exil fran\u00e7ais pour T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien, vous \u00e9tiez une toute jeune fille, vous aviez quoi une douzaine d'ann\u00e9es, donc vous viviez \u00e9videmment avec votre dans votre famille, quel souvenir le plus pr\u00e9cis, peut-\u00eatre, vous savez de ce moment o\u00f9 tout bascule, o\u00f9 rien ne sera plus jamais comme avant, qu'est -ce qui a marqu\u00e9 la petite fille que vous \u00eates, je ne sais pas les parents, les voisins qui, par la radio qui s'affole qu'est -ce que quel est le Elseneer sensible que vous gardez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:22) [91%] :\r\nAlors il se trouve que j'avais un p\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s vieux, qui avait l'\u00e2ge d'\u00eatre mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re ou m\u00eame arri\u00e8re vraiment grand- p\u00e8re ou \u00e0 rire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:31) [88%] :\r\nP\u00e8re et donc il perdait sa vue, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s cultiv\u00e9, tr\u00e8s occidentale tr\u00e8s anti- religieux, m\u00eame je dirais tr\u00e8s anti- islamique, en tout cas, au sens o\u00f9 o\u00f9 tous ces tartufferies et hypocrisie religieuses, donc il est condamn\u00e9 et s'op\u00e8re tr\u00e8s vieux perdait sa vue et il m'obligeait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 10 ans comme jeter une bonne \u00e9l\u00e8ve de lire tous les jours de 3 heures les journaux quotidiens, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Iran \u00e9tait autre : pour lui, je te forcer \u00e0 le faire, non pas parce que j'\u00e9tais un enfant tr\u00e8s pr\u00e9coce, un enfant de 10 12 ans ne lit pas aujourd'hui en France Le Monde ou Le Figaro, mais moi j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 \u00e0 10, 12 ans de lire \u00e7a de 3 heures par jour pour mon p\u00e8re parce qu'il me convoquait dans sa chambre et je n'avais pas le droit de dire non et effectivement je d\u00e9testais 16 heures de lecture obligatoire mais ces hordes de lecture obligatoire d'une fa\u00e7on pr\u00e9coce monde donn\u00e9 \u00e0 la fois je dirais l'amour et la haine de la politique, donc compte Khomeiny est arriv\u00e9 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et qu'il descendait de l'avion de L France j'avais \u00e0 peine 12 ans je le regardais en Direct et j'ai su que le pays allait basculer dans la par Barry, j'ai su, je l'ai senti bien s\u00fbr vous sentir que mon p\u00e8re aussi le r\u00e9p\u00e9ter mon entourage donc, mais il y avait cette esp\u00e8ce t\u00f4t peut-\u00eatre fra\u00eecheur cette esp\u00e8ce \u00e0 la fois tout savoir que je ne comprenais pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9poque, mais je me souviens de mon tremblement devant la t\u00e9l\u00e9vision lorsque Khomeiny descendez de l'avion d'Air France, effectivement, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:20) [91%] :\r\nLa r\u00e9pression et les 3, 4 ann\u00e9es noires en Iran, o\u00f9 il y a des centaines de milliers de gens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et tortur\u00e9s et emprisonn\u00e9s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [91%] :\r\nVous dit tout de suite la r\u00e9pression, c'est vrai qu'aujourd'hui il y a d'autres lectures qu'on qu'on voit \u00e9merger, je pense notamment \u00e0 une photographe Anna d'Arabie Carpenter les librairies de T\u00e9h\u00e9ran pour y d\u00e9goter des livres de l'\u00e9poque et elle, elle parle plut\u00f4t d'un d'avant de libert\u00e9 qui a souffl\u00e9 sur l'Iran entre 79 et 80 3, elle dit que pendant cette p\u00e9riode, c'\u00e9tait un peu l'anarchie, il y avait diff\u00e9rents partis politiques qui ont qui ont \u00e9merg\u00e9, elle a quel \u00e2ge, je ne sais pas, quel \u00e2ge elle a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:01) [89%] :\r\nOui, ben alors, les jeunes et je veux dire qu'il y a une esp\u00e8ce de propagande du r\u00e9gime islamique pour faire croire \u00e0 cela d\u00e8s le lendemain de la r\u00e9volution, tous les m\u00e9dias occidentaux montraient les gens comme proved a les gens proches du chat, le ministre de l'\u00c9ducation iranienne madame par sa qui a \u00e9t\u00e9 mis dans un sac et pendu comme une prostitu\u00e9e et des gens qui \u00e9taient ex\u00e9cut\u00e9s par des tribunaux sommaires comme \u00e7a et des arrestations et des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:35) [91%] :\r\nComit\u00e9 islamique cr\u00e9\u00e9 partout, je sais pas si cela s'appelle la libert\u00e9, h\u00e9 bien vous savez, en Iran, aucun livre ne peut para\u00eetre sans l'accord de 5 minist\u00e8res de censure et de renseignement, \u00e7a veut dire qu'il y a 5 \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:54) [93%] :\r\nPas \u00e0 passer, alors il y a une esp\u00e8ce de propagande iranienne de vouloir changer de donner une autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [92%] :\r\nId\u00e9e de ce que fut la r\u00e9volution et les universit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, la plus urgent qui a frapp\u00e9 les enseignants, les professeurs de l'universit\u00e9, les \u00e9tudiants, mais enfin c'\u00e9tait le pays \u00e9tait \u00e0 100 est \u00e0 feu si c'est \u00e7a, ben moi je ne suis absolument pas partisan de l'anarchie au contraire je suis partisante de l'ordre, un ordre juste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [89%] :\r\nChahdortt Diawara, la r\u00e9pression, vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, hein, puisque je crois que c'est \u00e0 13 ans que vous \u00eates vous manifester avec des amis parce que vous ne voulez pas porter le voile et vous \u00eates arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:43) [86%] :\r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 parce que je, distribuer des tracts, non pas parce que je ne porte pas le voile, une fois que le voile a \u00e9t\u00e9 obligatoire, h\u00e9 bien, on est oblig\u00e9 de le porter, j'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9 parce que je distribuais des tracts devant le coll\u00e8ge en fait oui, avec mes amis, je me suis fait arr\u00eater, vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu quelques et et des adolescents, ex\u00e9cut\u00e9s et leur nom paraissaient dans le journal qui Iran Khomeyni, disait la mauvaise herbe il faut le \u00e9radiquer tant qu'il n'a pas pouss\u00e9, donc pas de quartier, m\u00eame pour les adolescents, donc moi j'ai eu la chance, mais 2 de mes amis proches ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s, je vais m\u00eame donner leur nom, c'\u00e9tait Maria Moussavi et Mariam au jour o\u00f9 on les appelait les de Maryam, donc ils ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s, donc pour vous c'est un un \u00e9v\u00e9nement fondateur, oui, oui, je pense qu'il a d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:41) [91%] :\r\nVotre route, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:43) [91%] :\r\nOui, mais finalement je d\u00e9cide vraiment de quitter l'Iran en 80 11 apr\u00e8s la guerre Iran- Irak apr\u00e8s la mort de Khomeiny, parce que nous pensions que plus rien n'arr\u00eate les Occidentaux et que ils vont venir, ils vont balayer ce r\u00e9gime islamique, or je lisais dans les journaux que tous les dirigeants des pays occidentaux envoy\u00e9 leur ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et les affairistes du monde se ruer en Iran pour reconstruire toutes les villes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par la guerre, donc jug\u00e9 compris que ce r\u00e9gime sera l\u00e0 parce que, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Rafsandjani qui \u00e9tait devenu pr\u00e9sident et Rafsandjani est connue en Iran pourrait \u00eatre l'ayatollah le plus corrompu de tous et donc \u00e0 l'\u00e9poque en Occident, on disait que c'\u00e9tait un pragmatique, donc j'ai su que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:33) [87%] :\r\n\u00e7a ne changera pas et que le r\u00e9gime saura l\u00e0 encore pour longtemps, donc, finalement, j'ai quitt\u00e9 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [90%] :\r\nQuand vous quitter l'Iran, vous arrivez d'abord \u00e0 Istanbul avant de de rejoindre la France, donc on est au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90 dans une Turquie qui encore la\u00efque, mais vous vous \u00eates convaincu Chahdortt Jawad que des islamistes vont arriver au pouvoir, vos amis, rigole, mais bon, vous dites aujourd'hui, alors \u00e7a peut para\u00eetre un petit peu pr\u00e9somptueux, mais vous dites : je ne me trompe jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:02) [90%] :\r\nNon j'ai pas dit : je ne me trompe jamais, je dis sur l'islamisme, je ne me suis jamais tromp\u00e9, je me suis tromper comme tout \u00eatre humain pour beaucoup de choses dans ma vie, mais mes analyses sur l'islamisme n'ont jamais \u00e9t\u00e9 erron\u00e9e effectivement en Turquie, lorsque je suis arriv\u00e9 en Turquie, j'appris le Turc mais c'\u00e9tait facile pour moi parce que mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 et que je connaissais d\u00e9j\u00e0 Lazzeri donc je j'ai pass\u00e9 le concours, et je suis entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 et au sein de l'universit\u00e9, j'ai vu que les islamistes \u00e9taient actifs dans les rues d'Istanbul, j'ai vu que les islamistes \u00e9taient actifs et moi j'avais d\u00e9j\u00e0 toute cette connaissance depuis 11 ans en Iran et maintenant, aujourd'hui encore, je suis en contact avec ses amis et ils me disent tous avaient raison, nous on a \u00e9t\u00e9 na\u00effs \u00c9lise effectivement que la Turquie est le pays le plus la\u00efque ont monde la Turquie est plus la\u00efc que les \u00c9tats-Unis, que m\u00eame la France n'est pas aussi la\u00efque, la Turquie et voil\u00e0, je leur disais que oui, je vous allez avoir un gouvernement islamique, donc sur l'islamisme, je ne me suis jamais tromp\u00e9 quand je disais en 2015, vous voyez tout le monde applaudissait l'accord nucl\u00e9aire avec Obama, j'\u00e9tais la seule iranienne a qualifi\u00e9 cet accord de d\u00e9sastre historique et j'ai \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque que tous les milliards que Monsieur Obama a donn\u00e9 \u00e0 haut r\u00e9gime iranien va \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 pour d\u00e9stabiliser la r\u00e9gion, rien ne va \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 en Iran pour le bien- \u00eatre des Iraniens, la situation de vie des Iraniens n'a chang\u00e9 d'un iota et le r\u00e9gime a d\u00e9penser l'argent en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:51) [91%] :\r\nAu Liban, pour soutenir Hezbollah pour \u00e9tendre son h\u00e9g\u00e9monie dans la r\u00e9gion, il a d\u00e9pens\u00e9 l'argent pour ses missiles balistiques et aujourd'hui tout le monde le dit journaliste, intellectuel, politique et m\u00eame les Iraniens en Iran, ils crient, ils disent ni le Liban ni st\u00e9rile ni Palestine, ma vie est en Iran d\u00e9penser votre argent ici et moi je le dis en 2015, donc ce n'est pas juste une pr\u00e9tention mais peut-\u00eatre parce que je suis vous savez -vous, comme on parle beaucoup de l'\u00e9galit\u00e9 des droits hommes/femmes mais lorsqu'une femme qui r\u00e9fl\u00e9chit, qui pense et qui analysent qui a raison, on n'a plus du mal \u00e0 reconnaissent que si c'est un homme, je sais pas pourquoi je n'ai jamais compris pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:37) [92%] :\r\nSans doute que vous avez compris pourquoi j'avais Djavann juste pour poursuivre sur cette sur ce que vous dites dans Iran j'accuse, vous dites : j'\u00e9cris ce pamphlet par devoir, je ne veux pas \u00eatre complice du pire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:50) [90%] :\r\nExactement, alors le pire, c'est quoi, il y a plusieurs possibilit\u00e9s, arriv\u00e9 \u00e0 ce stade soit statut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:57) [86%] :\r\nCo- vous savez vont encore ren\u00e9gocier peut-\u00eatre trompe va obtenir un accord nucl\u00e9aire plus muscl\u00e9e, les pays europ\u00e9ens et m\u00eame la mairie qui va avoir des contrats avec l'Iran ou peut-\u00eatre m\u00eame pour eux, reconstruction de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:13) [90%] :\r\nEh bien je vais vous le dire aujourd'hui, la situation en Europe va se d\u00e9grader de plus en plus puisque, depuis 40 ans, ce que l'on constate, c'est que la situation en France se d\u00e9grad\u00e9e l'islamisme, l'id\u00e9ologie islamique les menaces terroristes sont devenus danger quotidiens, l'extr\u00eame droite est devenue un vrai danger dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, l'extr\u00eame gauche, la situation est devenue extr\u00eame et toutes ces n\u00e9gociations toutes c'est n\u00e9gociations ont finalement eu pour r\u00e9sultat peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:49) [92%] :\r\nOn apport\u00e9 quelques centaines de millions ou je ne sais pas milliard pour les multinationales qui font des affaires avec le r\u00e9gime terroriste de l'Iran, ils ont pay\u00e9 des pots-de-vin voil\u00e0 bon mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:03) [90%] :\r\nLa situation \u00e9conomique dans les pays d\u00e9mocratiques, c'\u00e9tait crade et la pauvret\u00e9, c'est augmenter l'immigration, le flot des immigrants est devenue une menace pour toute l'Europe, donc si on aussi un nouvel accord muscl\u00e9 tout ce qu'on veut, on peut mettent sur le papier, mais je vous le dis, le r\u00e9gime iranien ne renoncera jamais \u00e0 la bombe atomique, le r\u00e9gime veut la bombe quel esprit peut croire qu'un r\u00e9gime qui a d\u00e9pens\u00e9 des milliards dans l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qui a fait subir \u00e0 son propre peuple des sanctions durant des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, aujourd'hui on parle de manque de l'\u00e9lectricit\u00e9, m\u00eame moi j'ai grandi sans \u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 nous n'avions jamais l'\u00e9lectricit\u00e9, le rire, l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait tout le temps, coup\u00e9e, nous avons grandi sous les pires embargo il y avait en plus la guerre, 8 ans de guerre donc un r\u00e9gime qui fait, soupire tout cela \u00e0 son propre peuple juste pour obtenir la bombe atomique, mais l'Iran n'a absolument pas besoin de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, l'Iran regorge du gaz naturel Iran regorge du p\u00e9trole, l'Iran d\u00e9serts immenses pour investir aurait d\u00fb investir depuis des d\u00e9cennies dans l'\u00e9nergie solaire, donc le probl\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique n'est absolument pas le point essentiel ici d'autant plus que toute cette d\u00e9pense dans l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, ont d\u00e9clench\u00e9 des d\u00e9sastre environnemental en Iran et notamment la s\u00e9cheresse donc \u00e7a non, je voudrais dire l'Iran va se doter de l'arme nucl\u00e9aire si on ren\u00e9gocie et si un r\u00e9gime islamique se dote de l'arme nucl\u00e9aire, l'Arabie Saoudite, Laura, la Turquie, il aura l'\u00c9gypte Laura h\u00e9 bien, ce serait la fin des d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes, je le dis aujourd'hui, j'ose le dire, et si dans 10 ans, \u00e7a s'av\u00e8re vrai je droit de dire que j'avais raison que je ne me suis pas tromp\u00e9, donc \u00e7a c'est pour le premi\u00e8res hypoth\u00e8ses 2\u00e8me hypoth\u00e8se 2\u00e8me hypoth\u00e8se, c'est d'aller bombarder les sites nucl\u00e9aires ce serait criminel pour le peuple iranien et en laissant le r\u00e9gime en place ce serait criminel pour le peuple iranien et puis l'islamisme va grimper par 10, par 100 et les immigrants, l'Europe va \u00eatre encore noy\u00e9s par des immigrants qui vont venir de l'Iran de l'Afghanistan d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:32) [91%] :\r\nTous, tous ces pays- l\u00e0 Chahdortt Diane, peut-\u00eatre qu'on va d\u00e9velopper un petit peu tout ce que vous dites parce que l\u00e0 \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup, donc on va, on va d\u00e9velopper tout \u00e7a tranquillement en seconde partie, peut-\u00eatre juste une une question la ville dans Iran j'accuse, je ne crois pas aux bons sentiments \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de ceux qui d\u00e9fendent toutes les causes, je crois aux lois justes : c'est quoi une loi juste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:54) [89%] :\r\nUne loi, je sais que vous savez aucun prof ne m\u00e9rite un r\u00e9gime comme le r\u00e9gime iranien ou des r\u00e9gimes dictatoriaux surtout id\u00e9ologique islamique islamiste, donc moi je propose qu'on on se donne les moyens et on peut se donner les moyens de se d\u00e9barrasser de ce r\u00e9gime islamique et se d\u00e9barrasser de ce r\u00e9gime islamique, \u00e7a veut dire se donner les moyens de se d\u00e9barrasser de Al-Qa\u00efda de talibans d'Ennhada adore Hezbollah de ramasser tous ces mouvements islamistes ont exist\u00e9 gr\u00e2ce au r\u00e9gime islamique de l'Iran, une fois que ces disparus, tout cela, nous pouvons construire au Moyen-Orient et Proche-Orient stable, comme c'\u00e9tait le cas dans les 30 glorieuses et l'Europe va \u00eatre la premi\u00e8re r\u00e9gion qui va en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:40) [88%] :\r\nOn va voir dans le d\u00e9tail ces sc\u00e9narios que vous mettez sur la table dans Iran j'accuse, on verra quels sont les les cibles aussi plus pr\u00e9cise debout accusations mais Chahdortt The vous propose comme la musique adoucit les moeurs, c'est bien connu, exactement, on va s'offrir quand m\u00eame un petit moment de r\u00e9pit avec Moshen hier Gan\u00e9 alors c'est un groupe qui figure un petit peu sur votre play-list en tout cas que vous nous avez sugg\u00e9r\u00e9 pourquoi ce groupe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:09) [92%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente un peu la jeunesse d'aujourd'hui, voil\u00e0, comme c'est un groupe jeune qui sont aux \u00c9tats-Unis et qui chante, mais je n'\u00e9coute pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:19) [84%] :\r\nAh bah, bien s\u00fbr je n'heureusement, alors on va \u00e9couter un de leurs titres, c'est b\u00eate Gaulle Midane, ce qui donne un peu en fran\u00e7ais, je te promets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:53) [72%] :\r\nProgresse fraude souvenez un mod\u00e8le ici, vous \u00eates pour Nicole une bosse virage blues d'un maire j'de Shanghai, mais qui d'Schuller ainsi crottes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:18) [74%] :\r\nLe mal au lieu d'eau douce dans sourd et 15 mai au lieu de. \r\nD'hommes lors du monde en Union pour Namur John de proc\u00e8s dans une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:15) [61%] :\r\nJe crois chez que mes chances soit des au bord et d'ailleurs soit mon asthme gueule du mercredi, une manne brochures Yoz mon et joue autour de 32 ans gr\u00e2ce \u00e0 Sloan 9 sages son rapport auP. je qui j'Ossoumano your DH avec Chavez et un se vendra Bardot au au ranch il s'Kerharo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:58) [63%] :\r\nLaure au mot un sou, o\u00f9 l'eau ne Joyon chaude non. \r\nTout pour et de Joy de leur au proc\u00e8s folle dans une chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [92%] :\r\nChahdortt Djavann on va refaire un petit d\u00e9tour par votre itin\u00e9raire pour bien cerner aussi qui vous \u00eates, alors vous nous l'avez dit, vous \u00eates n\u00e9 d'un p\u00e8re az\u00e9ri qui vous obliger \u00e0 lui faire des lectures vous le d\u00e9crivez comme polygame et flamboyant qui avait donc 35 ans de plus que votre m\u00e8re et presque rien d'un Iranien et votre m\u00e8re, une vraie personne, dites -vous, fille d'un aristocrate ruin\u00e9 de la ville de cash donc un couple un peu d\u00e9pareill\u00e9, on pourrait dire un peu d\u00e9cal\u00e9, une enfance plut\u00f4t solitaire malgr\u00e9 le fait d'\u00eatre n\u00e9 dans une famille nombreuse, d\u00e9cal\u00e9, solitaire, ce sont 2 mots qui marquent votre parcours qui vous suivent \u00e0 la trace. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:44) [91%] :\r\nOui, je suis d'une famille tr\u00e8s atypique je crois que ma m\u00e8re a d\u00fb \u00eatre la seule fille de la ville, tr\u00e8s tr\u00e8s conservatrice de Cachan \u00e7a savez Cachan et comme sont les 2 villes religieuses tr\u00e8s conservatrice qui a d\u00fb \u00e9pouser un Az\u00e9ri c'\u00e9tait vraiment un mariage tr\u00e8s, tr\u00e8s improbable et puis je suis n\u00e9 apr\u00e8s un fils mort ma m\u00e8re avait un fils qui est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 9 mois sisi 6 mois 9 mois elle ne s'est jamais remise de cette perte parce qu'un enfant qui a voil\u00e0 6 mois, 9 mois c'est l'enfant merveilleux en plus un gar\u00e7on un fils et apr\u00e8s voil\u00e0 c'est moi j'arrive et j'ai l'ind\u00e9licatesse d'\u00eatre une fille apr\u00e8s un fils mort vous imaginez pour une femme orientale musulmane avec la mentalit\u00e9 d'autrefois, qui perd un fils ador\u00e9 qui, apr\u00e8s une fille, donc, et c'est un grand malheur, quand m\u00eame, et peut-\u00eatre pour cela que j'ai toujours v\u00e9cu comme un homme quelque part j'ai d\u00e9velopp\u00e9 un peu une esp\u00e8ce de virilit\u00e9 ou masculinit\u00e9, tout en restant femme FMI Nina, mais une part de masculinit\u00e9 chez moi et d'o\u00f9 peut-\u00eatre ce langage que beaucoup qualifient d'un langage masculin donc dans le langage dans le longue je moi aussi dans ma fa\u00e7on de vivre plus que partir comme \u00e7a, sans, je ne me suis pas la seule \u00e0 l'avoir fait, mais je suis parti, alors que je n'\u00e9tais pas oblig\u00e9 vraiment de partir, je suis parti sans rien, sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:29) [92%] :\r\nVoir aller comme un homme avec un sac \u00e0 dos et c'est un, c'est ainsi que je voyage toujours, j'ai beaucoup beaucoup voyag\u00e9 sol d'une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s ind\u00e9pendante, donc je pense que j'ai essay\u00e9 de remplacer cet enfant merveilleux pour ma m\u00e8re, je n'ai jamais r\u00e9ussi parce que c'est impossible, donc le d\u00e9passement de soi est toujours l'objectif pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:57) [93%] :\r\nChahdortt The One votre pamphlet votre dernier livre Iran j'accuse para\u00eet alors que la R\u00e9publique islamique, f\u00eate ses 40 ans, alors c'est 40 ans qui ont rien d'un long fleuve tranquille, on rappelle pour m\u00e9moire les manifestations en 1999, les manifestations qui ont fait suite \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e d'Ahmadinejad, 10 ans plus tard, le printemps perse avort\u00e9 en 2011 les \u00e9meutes contre la vie ch\u00e8re en 2017 et janvier 2018, donc Chahdortt Djavann c'est vrai que l'Iran n'en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9preuve mais pourtant \u00e7a dure, \u00e7a fait 40 ans que \u00e7a dure, comment vous expliquez quand m\u00eame cette long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:40) [95%] :\r\nTout d'abord, si vous permettez, il faut revenir \u00e0 l'orgine Khomeiny en 1979 a r\u00e9ussi \u00e0 rouler dans la farine et les services secrets am\u00e9ricains et les Sorvilier services secrets anglais et les services secrets fran\u00e7ais et les services secrets iranien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:57) [89%] :\r\nToute l'Intelligence il a mondiale iranienne occidentale et m\u00eame russes, sont tomb\u00e9s dans son pi\u00e8ge aujourd'hui, il y a des milliers de Khomeiny en Iran, les mollahs ont investi dans le cerveau islamiste pas les cerveaux des islamistes qui commanditent des attentats non, \u00e7a c'est tr\u00e8s vulgaire dans le cerveau islamistes des cols blancs comme des mafieux au col blanc qui r\u00e9fl\u00e9chissent pense \u00e0 long- terme sur l'islamisation du monde on peut croire que c'est d\u00e9lirant. \r\nMais \u00e9tant donn\u00e9 leur r\u00e9ussite en 40 ans, on peut dire que ce passif d\u00e9lirant que cela donc pourquoi cette long\u00e9vit\u00e9 et bien parce que le r\u00e9gime s'est donn\u00e9 les moyens de r\u00e9primer toute opposition, toute contestation et il a fait. \r\nIl a parvenu \u00e0 corrompre, beaucoup de gens et sans beaucoup de gens et se faire des alli\u00e9s pour cela, il a cr\u00e9\u00e9 sa propre opposition vous savez on dit les r\u00e9formateurs les mod\u00e9r\u00e9s comme Khatami Rohani mais qu'est ce qu'il a dit Rohani lorsqu'il est venu \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e en 2015, il a dit tr\u00e8s clairement, nous poursuivons la voix de Khomeiny et nous ob\u00e9issons \u00e0 la Constitution iranienne. \r\nDonc \u00e7a veut dire, il n'y aura pas de changement, pas d'un iota, il l'a dit clairement, alors il y a eu aucune r\u00e9forme en Iran il y a eu aucune \u00e9volution puisque un r\u00e9gime id\u00e9ologiques islamiste n'est pas r\u00e9formable d'ailleurs les Iraniens en Iran l'ont compris maintenant les sp\u00e9cialistes dans nos universit\u00e9s, qui, par ailleurs, certains d'entre au sont au service au r\u00e9gime islamique le r\u00e9p\u00e8te donc, vous savez, comme toutes les grands ont syst\u00e8mes dictatoriaux ils cr\u00e9ent leur propre opposition pour mieux r\u00e9primer facilement r\u00e9prim\u00e9es identifier la r\u00e9pression, le r\u00e9gime dispose de plusieurs minist\u00e8res, de renseignements et d'espionnage plusieurs minist\u00e8res d'espionnage, vous imaginez, au del\u00e0 de KGB et Stasi, ils ont pris de l'eau sont de toutes les exp\u00e9riences de tous les syst\u00e8mes dictatoriaux je dirais depuis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:23) [99%] :\r\nL'\u00e2ge de Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:25) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que \u00e7a fait loin, donc, on entend bien que pour vous, donc il y a pas de distinction entre un camp conservateur et un camp mod\u00e9r\u00e9 mais est -ce que \u00e7a veut dire Chahdortt Djavann que pour vous, finalement, il y a pas de, de, de rapport de force \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:41) [94%] :\r\nNon, pas du tout vrai rap, je dis pas qu'il n'y a pas de rivalit\u00e9 entre les individus, je ne dis pas d'ailleurs le r\u00e9gime islamique a cr\u00e9\u00e9 pourquoi il a cr\u00e9\u00e9 plusieurs minist\u00e8res et plusieurs institutions qui sort veille justement les rivalit\u00e9s entre les individus, les \u00e9carts de conduite et donc il y a des institutions, vous savez, il y a un minist\u00e8re qui s'appelle le minist\u00e8re de l'int\u00e9r\u00eat supr\u00eame du r\u00e9gime. \r\nPas l'int\u00e9r\u00eat supr\u00eame du pays, pas l'int\u00e9r\u00eat supr\u00eame de l'Iran, pas l'int\u00e9r\u00eat supr\u00eame du peuple, non l'int\u00e9r\u00eat supr\u00eame du r\u00e9gime, c'est un r\u00e9gime \u00e0 la fois pyramidal et tentaculaire, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Iran. \r\nToute seule, et il y aura aucune, aucune, aucune chance qui li\u00e9s. \r\nUn renversement de r\u00e9gime, puisque tous les mouvements d'opposition sont infiltr\u00e9s tous les mouvements d'opposition sont infiltr\u00e9s en 2017 justement, j'ai \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 et j'ai dit qu'il n'y avait aucune chance que le r\u00e9gime va r\u00e9primer tous tr\u00e8s rapidement et prendre prendre le contr\u00f4le, tr\u00e8s rapidement, alors qu'il y avait des et sp\u00e9cialistes qui venait dire \u00e0 cette fois -ci le r\u00e9gime perd le contr\u00f4le \u00e0 cette fois -ci l'horreur r\u00e9gime et d\u00e9boussol\u00e9, il y avait des et sp\u00e9cialiste en \u00e9moi, quand je dis qu'il y a aucune chance, on l'a dit, alors elle, elle est radicale, quand vous dites la parole vraie, on dit que vous \u00eates radical ben je sais pas, jusqu'\u00e0 quand vous voulez faire les sourds oreille vous les occidentaux, quand je dis vous, c'est pas vous, hein, je veux dire les dirigeants occidentaux jusqu'o\u00f9, jusqu'\u00e0 quand vous voulez faire le sourd oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:22) [93%] :\r\nAlors il y a par contre certains observateurs qui soulignent qu'ils disent, bon 40 ans d'Islam politique au final, la R\u00e9publique islamique a en quelque sorte tu\u00e9 l'Islam politique et lorsqu'on voit Chahdortt Djavann lorsqu'on voit dit par exemple des documentaires sur la jeunesse iranienne lorsqu'on voit ces femmes qui \u00f4tent leur voile voil\u00e0, lorsqu'on voit tout ce mouvement g\u00e9n\u00e9rationnel, on se dit qu'ils ont un peu raison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:50) [91%] :\r\nAttendez vous savez comme moi j'\u00e9tais en Iran apr\u00e8s la mort de Khomeiny m\u00eal\u00e9e, il n'avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 pour remplacer Khomeiny et non \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais \u00e9tudiante en Iran, on disait qu'\u00e0 chaque arbre, on va prendre un Mollah pour que l'Islam politique soit \u00e9radiqu\u00e9e de ce pays que l'Islam politique ne soit pas aim\u00e9 ou enfin d\u00e9fendu par le peuple, bien s\u00fbr que vrai, je l'ai dit la jeunesse iranienne nouveau seulement la jeunesse 90 pourcent je dis bien 90 pourcent et m\u00eame peut-\u00eatre entre 90 et 95 mais pour s\u00fbr aujourd'hui 90 pourcent des Iraniens sont contre ce r\u00e9gime, ils veulent la fin de l'Islam politique, mais vous savez tr\u00e8s bien que l'histoire est faite par les minorit\u00e9s actif et il se trouve que, depuis 40 ans cette minorit\u00e9 actif est au pouvoir en Iran, il a trop le pouvoir, et il se donner les moyens, il a des mercenaires pour r\u00e9primer le peuple donc il suffit qu'il y a 5 pourcent et 5 pourcent c'est beaucoup pour 80 millions 5 pour 100, c'est beaucoup, \u00e7a fait 4 millions 4 millions de gens et m\u00eame 2 millions je dirais m\u00eame un 1000000 n'importe quel observateur politique, vous le dira : il suffit qu'il y a 1 1000000 que le r\u00e9gime puisse payer un 1000000 de mercenaires pour r\u00e9primer le pop, h\u00e9 bien il n'y aurait aucune r\u00e9volution \u00e0 l'\u00e9poque du chat, le chat n'a pas voulu de bain de sang, le chat \u00e9tait un dictateur mais un dictateur r\u00e9formable un dictateur qui ne d\u00e9fendait pas une id\u00e9ologie morte rieur, c'\u00e9tait pas un r\u00e9gime comparables avec le r\u00e9gime d'aujourd'hui, donc non il n'y aurait aucune r\u00e9volution possible en Iran pour renverser le r\u00e9gime islamique et c'est le cas, \u00e7a va \u00eatre pire que peut-\u00eatre la Syrie ou comme la Syrie, il va y avoir des centaines de milliers de gens assassin\u00e9 mis en prison, \u00e7a se calmera un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:52) [89%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame une donne fondamental Chahdortt Djavann c'est cette dimension interg\u00e9n\u00e9rationnelle, le fait que l'Iran est un pays jeune o\u00f9 la jeunesse est tr\u00e8s importante et vous l'avez dit, aujourd'hui, il y a \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et partout en Iran il y a du d\u00e9gager isme dans l'air, la jeune g\u00e9n\u00e9ration veut arriver au pouvoir, est ce que c'est pas le vrai espoir de changement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:14) [90%] :\r\nNon, vous savez si on disposait plus autant, j'aurais pu, mais \u00e7a, \u00e7a demande une conf\u00e9rence donne une conf\u00e9rence dans le domaine de psychologie sociale pour expliquer comment un syst\u00e8me qui r\u00e9pand la peur et infantilise sa population se garantit la p\u00e9rennit\u00e9 de son pouvoir, \u00e7a veut dire que ce r\u00e9gime, mais l\u00e0 c'est tr\u00e8s bas, ce serait long hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:42) [91%] :\r\nExpliquer ce n'est pas tellement vraiment la r\u00e9pression parce qu'il n'y a pas eu non plus en 2017, 2018 la des dizaines de milliers de gens assassin\u00e9s dans la rue, non, il y a eu beaucoup moins, sauf que le syst\u00e8me de r\u00e9pression fonctionne d'une fa\u00e7on tr\u00e8s complexe sur le fonctionnement psychique des est tr\u00e8s humain, quand vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:09) [89%] :\r\nDans un pays o\u00f9, par la culture et par le syst\u00e8me d'\u00e9ducation : la peur de des \u00e9blouissant sous a \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:21) [90%] :\r\nVous n'osaient pas vous vous vous savez tout le monde applaudit cette transgression de la jeunesse iranienne dans mon livre : un roman o\u00f9 je dispose d'une d'un espace, vous avez de 550 pages j'explique pourquoi cette transgression pour boire, pour danser, ce que je faisais moi aussi en Iran et \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais pas \u00e0 l'\u00e9poque je ne disposais pas de la sociologie, de psychologie sociale de l'anthropologie de la psychanalyse pour pouvoir analyser tout cela, toutes ces transgressions permettent au r\u00e9gime islamique de rester au pouvoir, aucune de ces transgressions n'est une menace pour la survie du r\u00e9gime, au contraire, lorsque vous transgresser pour boire un verre de vin pour danser, pour \u00e0 30 ans \u00e0 40 ans \u00e0 25 ans, vous conduisez comme un gamin de 10 ans donc vous restez, vous ne devenez jamais le sujet adulte, le pouvoir est faite de sorte que par le syst\u00e8me d'\u00e9ducation d\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans, 6 ans, il vous est interdit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:30) [79%] :\r\nIl vous est interdit de pouvoir imaginer l'\u00e9mancipation psychique, mais bon, \u00e7a demande de des hordes de d'analyses et d'explication. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:41) [90%] :\r\n\u00e7a d'Antoine dans Iran j'accuse, vous lancez un appel solennel aux Iraniens de la diaspora pour qu'ils se rassemblent contre le r\u00e9gime mais vous \u00e9crivez \u00e9galement les diff\u00e9rents groupes d'opposition parmi la diaspora s'opposent frontalement, outre le fait qu'ils sont tous, sans exception, infiltr\u00e9 par le r\u00e9gime, donc c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s encourageant, ce que vous dites et on voit mal comment ces Serna \u00e0 Rio d'un d'un grand rassemblement de la diaspora pourrait se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:11) [84%] :\r\nOui, ben \u00e7a se concr\u00e9tisera jamais puisque d'une part, la diaspora et dispers\u00e9 dans votre 21, une trentaine de pays d\u00e9mocratiques europ\u00e9ens, l'Am\u00e9rique du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:24) [93%] :\r\nLe Canada, l'Australie et puis ils parlent des langues diff\u00e9rentes, chacun sait pour soi -m\u00eame les gens comme moi qui \u00e9crivent, qui font des choses, c'est tr\u00e8s marginal, c'est sans cons\u00e9quence importante et puis surtout, h\u00e9las, moi je n'ai pas d'ambitions politiques mais des mouvements d'opposition, ils ont des rivalit\u00e9s ces guerres intestinales et tout \u00e7a entre elles et puis ce n'est pas possible parce que il n'y a pas une f\u00e9d\u00e9ration, c'est pourquoi justement : je disais que il faut conjuguer plusieurs choses, \u00e7a veut dire les mouvements de protestation \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, les organiser, vous savez d\u00e9j\u00e0 en 1979 quand c'\u00e9tait beaucoup plus facile quand il n'y avait pas les m\u00e9dias sociaux : les r\u00e9seaux sociaux et tout \u00e7a bien Khomeiny a \u00e9t\u00e9 soutenu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:20) [89%] :\r\nGrandement par les m\u00e9dias occidentaux non seulement soutenu mais cr\u00e9\u00e9e par les m\u00e9dias occidentaux, disons, disons les choses comme elles sont et puis les mouvements de protestation en Iran ont \u00e9t\u00e9 massivement et unanimement soutenue par les pays occidentaux, l'eau Ocha d'Iran \u00e9tait lui pire dictature sur terre, le plus grand criminel sur terre, or il \u00e9tait pas d\u00e9mocrate mais il \u00e9tait loin d'\u00eatre les pires des dirigeants sur terre, on le sait tr\u00e8s bien, or aujourd'hui qu'dit les m\u00e9dias occidentaux, on entend, il y a des mod\u00e9r\u00e9s dans le r\u00e9gime iranien il y a les r\u00e9formateurs et \u00e0 la jeunesse qui ceci cela, alors que ce r\u00e9gime a emprisonn\u00e9 des centaines de millions a tortur\u00e9 des centaines de millions alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque du choix, il y avait que 2800 prisonniers politiques : le r\u00e9gime promet \u00e0 au moins un 1000000 d'Iraniens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, emprisonn\u00e9s pour des activit\u00e9s politiques, je parle m\u00eame pas de tous les Iraniens qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour \u00eatre mal voil\u00e9es ou avoir bu un verre de vers un verre de whisky au danser tout et \u00e7a, on l'appelle mod\u00e9r\u00e9 et le chat, on le disait le p\u00e8re de dictatures, vous voyez, il y a le comportement des Occidentaux, aussi je pense que moi, je le dis tr\u00e8s ouvertement si il n'y avait pas eu durant 40 ans des dirigeants occidentaux. \r\nCorrompus, il n'y aurait jamais eu de dirigeants criminels et islamistes et terroristes dans les pays de tiers- monde donc les mouvements int\u00e9rieurs, le mouvement int\u00e9rieur oui mais il faut aussi que l'Occident d'une seule voix, regardez, aujourd'hui, je suis en France aussi fran\u00e7aise, je d\u00e9fends la France, la France aujourd'hui est ma patrie, mais \u00e7a n'emp\u00eache que je suis absolument pas d'accord avec cette politique internationale de la France qui ne pense qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 son int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 court terme, d\u00e9j\u00e0, l'Occident n'est pas capable de parler d'une seule voix face au r\u00e9gime terroriste, l'Iran, qui sait, qui a Ennhada masse Al-Qa\u00efda parce que compte Khomeyni prenait d'assaut l'ambassade des \u00c9tats-Unis. \r\nLes talibans n'\u00e9tait pas encore talibans m\u00eame m\u00eame Ben Laden n'\u00e9tait pas encore Bilad hein, ils \u00e9taient des braves soldats qui lutter aux c\u00f4t\u00e9s des Am\u00e9ricains contre l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique, c'est le r\u00e9gime islamique d'Iran qui a aid\u00e9 les talibans qui a aid\u00e9 Al-Qa\u00efda il y a eu plein de gens de talibans qui sont arriv\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en Iran tous les Iraniens le savent. \r\nLa Syrie sous le r\u00e9gime iranien qui a aid\u00e9 Assad, il y a, qu'il a cr\u00e9\u00e9, qui a aid\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de Daech pour que le r\u00e9gime d'Assad paraissent comme mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est propre \u00e0 tous les syst\u00e8mes islamiste, ils cr\u00e9ent leur pire pour se faire passer pour des mod\u00e9r\u00e9s, mais nous le savons, c'est le jeu d'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:18) [88%] :\r\nOui, enfin peut-\u00eatre mais pas c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 et complexe Chahdortt Schawann, vous dites que j'ai pas dit que ce simple mais c'est vrai aussi que Daech a revendiqu\u00e9 des attentats en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:29) [89%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tardivement un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s tardivement, alors on va laisser la ce s\u00e9datif bonsoir commis des attentats dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:40) [93%] :\r\nAlors on va laisser la cette dimension parce que \u00e7a nous am\u00e8nerait tr\u00e8s tr\u00e8s loin, pour en revenir peut-\u00eatre \u00e0 votre credo essentiel, hein, il faut absolument d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9 l'Iran les cartes viennent d'\u00eatre rebattues par le pr\u00e9sident Trump un qui a jet\u00e9 l'accord pass\u00e9 par Obama \u00e0 la poubelle qui a r\u00e9tabli les sanctions contre l'Iran, donc c'est une bonne nouvelle pour vous j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:04) [91%] :\r\nOui, absolument, d'abord joue sur le dire un mot par rapport \u00e0 l'attentat de Daech vous savez, en Iran, si vous regardez les r\u00e9seaux sociaux en Iran, les Iraniens parce qu'il y a eu un attentat \u00e0 les Iraniens ont m\u00eame disait que ce n'\u00e9tait pas un attentat de Daech Meana tenta du r\u00e9gime islamique pour faire peur aux gens, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme par hasard concordant avec les manifestations en Iran pour faire peur aux Iraniens pour dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0 l'Iran va ressembler \u00e0 la Syrie, en Irak, donc les Iraniens en Iran au m\u00eame \u00e9crivait dans des r\u00e9seaux sociaux que l'attentat \u00e9tait l'offre du r\u00e9gime islamique lui- m\u00eame sa premi\u00e8re chose que je tenais \u00e0 le dire, h\u00e9 oui, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 avant que Donald Trempe ne soit candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, et j'avais dit que l'accord nucl\u00e9aire de Obama \u00e9tait un d\u00e9sastre historique et oui, je suis absolument d'accord et je suis contente que 30 pour est sorti de l'accord nucl\u00e9aire, mais ce n'est pas suffisant, c'est absurde, c'est loin d'\u00eatre suffisant pour mettre le r\u00e9gime islamique \u00e0 genoux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:06) [92%] :\r\nPuisque les sanctions ont appauvri les gens il y a une inflation \u00e9conomique sauf que le r\u00e9gime continue \u00e0 s'enrichir l'inflation \u00e9conomique \u00eatre l'enrichissement du r\u00e9gime parce que tout s'ach\u00e8te au march\u00e9 noir et les prix de l'alimentation des m\u00e9dicaments ce tripl\u00e9 et le c'est le r\u00e9gime lui- m\u00eame qui b\u00e9n\u00e9ficient de cette inflation \u00e9conomique pour pouvoir payer ses mercenaires donc le r\u00e9gime continue \u00e0 s'enrichir alors que le pop continuent \u00e0 s'appauvrir, donc il n'y a pas seulement par une action quand on parviendra \u00e0 mettre fin \u00e0 ce r\u00e9gime, il faut plusieurs actions est en concordance et je n'ai pas tout \u00e9crit dans le livre, mais \u00e7a fait plus de 35 ans que j'ai tout dit, je lis, j'analyse la politique de son r\u00e9gime, de l'Iran et si nous le voulons -nous quand je dis nous, \u00e7a veut dire les pays europ\u00e9ens, tous ensembles et l'Am\u00e9rique et le Canada et. \r\nLa Russie de Poutine, c'est possible, de mettre fin non seulement r\u00e9gime islamique tol\u00e9rant mais de mettre fin \u00e0 l'islamisme, mais il y a plusieurs actions qui doit \u00eatre men\u00e9e d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui m\u00eame l'Iran vend son p\u00e9trole \u00e0 la Chine, l'Inde, elle sera toujours capable de vendre son p\u00e9trole, m\u00eame pendant la guerre Iran- Irak il vendait son p\u00e9trole encore, donc il faudrait d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 tous les avoirs dans toutes les banques, les dirigeants iraniens tous \u00e7a premi\u00e8re chose donc les sanctions, tout le monde le respecte et que les m\u00e9dias ont montre le vrai visage de ce r\u00e9gime qu'on finisse avec ce discours, il y a des mod\u00e9r\u00e9s, il y a des gens qui chante, vu qu'il y a des gens qui chante, qu'est ce que vous voulez vous voulez 40 ans vivre pleurer, c'est pas possible, m\u00eame quand vous avez un cancer que vous savez, vous allez mourir dans un mois il y aura des moments de bonheur durant c'est un mois quand m\u00eame, heureusement, donc de faire exactement ce qu'on a fait \u00e0 l'\u00e9poque du chat, de montrer le vrai visage de r\u00e9gime islamique de montrer les gens qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s dans des prisons de montrer ce qu'il a fait dans toute la r\u00e9gion \u00e7a de avertir l'opinion mondiale 2\u00e8me chose 3\u00e8me chose soutenir mat\u00e9riellement comme moralement comme m\u00e9diatiquement le peuple iranien contre le r\u00e9gime et si c'est n\u00e9cessaire, bombard\u00e9 leur riposte militaire, les capacit\u00e9s de riposte militaire du r\u00e9gime, \u00e7a veut dire les zones strat\u00e9giques du r\u00e9gime pour balayer ce r\u00e9gime et faire comme je le dis dans le livre aujourd'hui avec les m\u00e9dias avec les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes capables, il y a 60 pourcent au moins des Iraniens qui sont connect\u00e9s sur Instagram sur Facebook sur des r\u00e9seaux sociaux, donc 60 pourcent des Iraniens et 10 pourcent des Iraniens qui vivent Alex en Occident, la diaspora iranienne 70 pourcent des Iraniens pauv \u00e9lire un pr\u00e9sident et constituer un gouvernement rapidement qui rentrera en Iran et l'Iran peut devenir un grand E alli\u00e9 des Occidentaux l'Iran peut devenir un grand alli\u00e9 d'Isra\u00ebl, on pourra construire le Moyen-Orient et le Proche-Orient et on pourra Roux vivra des ann\u00e9es glorieuses, pourquoi, pourquoi ce ton de m\u00e9diocrit\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:40) [91%] :\r\n\u00e7a va Djavann on va terminer sur ce questionnement, en tout cas c'est votre sc\u00e9nario que vous nous avez expos\u00e9es alors merci pour ses prises de position appuie vous avez le m\u00e9rite \u00e9videmment de ne pas faire dans la langue de bois, voil\u00e0 je rappelle Chahdortt The One, le nom de votre dernier livre Iran j'accuse, paru chez Grasset et puis on se dit en voir en musique avec l'ensemble d'Astana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:07) [90%] :\r\nRecevions aujourd'hui Chahdortt One pour son ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:11) [87%] :\r\nIran : j'accuse, paru chez Grasset, un grand merci aux coll\u00e8gues qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 faire cette \u00e9mission \u00e0 la technique Anne-Marie sur cher aux studios de Gen\u00e8ve et Alexandre lumi\u00e8re aux studios de Paris la carte sonore \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Morier-Genoud et l'\u00e9mission par Jessica Amar enfin merci \u00e0 Nicole corps pataud notre pr\u00e9cieuse, attach\u00e9 de production et puis soyez au rendez- vous la semaine prochaine, Annick soit recevra Jean-Pierre Filiu pour main basse sur Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:50) [85%] :\r\nQuand orchestre de chambre de Lausanne se joint \u00e0 l'orchestre de la Haute \u00e9cole de musique pour se muer en orchestre symphonique, dirig\u00e9 par anodine tout l'Espagne scintille de 1000 feux. \r\nAu programme des Oeuvres de Ravel Strauss avec Elie car en philo va Jo\u00ebl Marosi en soliste, nourri au folklore hispanique pour ce 6\u00e8me des grands concerts \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne les 18 et 19 f\u00e9vrier \u00e0 20 heures et en Direct dans les concerts du mardi 19 f\u00e9vrier \u00e0 20 heures sur Espace 2 plus d'infos sur OCL Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:31) [76%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan et cher, espace de il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:16:03Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Djavann, Chahdortt", "role": "essayiste et romanci\u00e8re iranienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E0B9425-565C-42E6-9EF3-6194699C2456", "internalArchiveId": "5E0B9425-565C-42E6-9EF3-6194699C2456", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gestion controvers\u00e9e d'institutions culturelles en Ville de Gen\u00e8ve: interview de Sami Kanaan", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Interview de Sami Kanaan, conseiller administratif en Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\nGestion controvers\u00e9e d'institutions culturelles en Ville de Gen\u00e8ve: interview de Sami Kanaan 18h SLV Kanaan\r\n Sur portable ** 12\r\nEt pour en parler on accueille justement le conseiller administratif en ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan... Bonsoir!\r\n- La majorit\u00e9 d'une commission qui vote pour un texte demandant un audit complet des Ressources Humaines de votre D\u00e9partement, Sami Kanaan... Reconnaissez-vous qu'il y a un dysfonctionnement ?\r\n- Ce qui est frappant, c'est que plusieurs institutions soient touch\u00e9es... sans que les cas ne soient li\u00e9s... C'est \u00e9trange cette r\u00e9currence ?\r\n- Tania Sazpinar le disait... vous avez lanc\u00e9 des d\u00e9marches, de m\u00e9diation notamment, dans certaines institutions... Mais est-ce que vous n'avez pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir ? Par exemple, dans le cas de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve, il a fallu un audit de la Cour des Comptes pour que d\u00e9cidiez \u00e0 suspendre le directeur...\r\n- Est-ce qu'aujourd'hui, vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 vous s\u00e9parer de certains cadres au sein des institutions incrimin\u00e9es ?\r\n- Vu qu'il y a manifestement un dysfonctionnement r\u00e9current, est-ce qu'il y a un probl\u00e8me de coaching ou d'encadrement chez les cadres de votre service ? Est-ce que vous avez fait des erreurs \u00e0 l'engagement de certaines personnes ?\r\n- Des repr\u00e9sentants du personnel qui n'osent pas s'exprimer devant la commission des finances, par crainte d'\u00eatre identifi\u00e9s et sanctionn\u00e9s... Est-ce acceptable ?\r\n- Les syndicats demandent une politique plus large de pr\u00e9vention des risques psycho-sociaux (stress, burnout, atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9)... Qu'en pensez-vous ?\r\n- Ca tombe mal cette demande d'audit... apr\u00e8s les notes de frais des conseillers administratifs de la Ville mais aussi celles des cadres de votre d\u00e9partement... ca fait beaucoup \u00e0 un an des \u00e9l\u00e9ctions en Ville de Gen\u00e8ve !\r\nCE QUE DIT KANAAN:\r\nC'est beaucoup de la gesticulation politique. A l'\u00e9poque lors du d\u00e9pot du projet de d\u00e9lib\u00e9ration, on \u00e9tait au coeur de la crise \u00e0 la biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve. La commission ne m'a m\u00eame pas auditionn\u00e9! Dans les faits il y a un probl\u00e8me, mais faire un inventaire \u00e0 la pr\u00e9vert c'est pas juste, les probl\u00e8mes ne sont pas les m\u00eames. C'est un fait que le service public est sous pression et que les moyens diminuent--> ca peut cr\u00e9er des tensions. Il dit qu'il a un peu secou\u00e9 les institutions en arrivant. En OFF il reconnait que parfois \u00e0 l'\u00e9poque le 1er niveau de management \u00e9tait davantage nomm\u00e9 par anciennet\u00e9 que par capacit\u00e9 manag\u00e9riale!\r\nIl affirme qu'il est n\u00e9cessaire que la Ville d'am\u00e9liore dans sa pr\u00e9vention des risques plut\u00f4t que le conseil administratif essaye toujours d'\u00e9teindre des incendies. \r\nCE QUE JE TE DIS POUR LE CONTEXTE:\r\n A la biblioth\u00e8que d'art et d'arch\u00e9ologies deux m\u00e9diations sont en cours.\r\nS'il dit qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le a commission des finances tu peux lui r\u00e9pondre avec le fait que les repr\u00e9sentants du personnel qui n'ont pas os\u00e9 s'exprimer ca pouvait suffire pour demander rapidement un audit.\r\nIl semble qu'il agisse dans le bon sens mais toujours assez tard... est ce qu'il n'a pas un probl\u00e8me de d\u00e9tection des faits?\r\nLes \u00e9lus municipaux qui ont vot\u00e9s pour l'audit sont de droite. c'est assez clair que la course au conseil administratif a commenc\u00e9.", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204724", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gestion controvers\u00e9e d'institutions culturelles en Ville de Gen\u00e8ve: interview de Sami Kanaan / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-9", "Forum du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sami Kanaan, conseiller administratif en Ville de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10204724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:24Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Ville de Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de la culture et des Sports, devrait prochainement \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 la loupe la commission des finances s'est prononc\u00e9e cette semaine en faveur d'un audit sur les ressources humaines du d\u00e9partement du maire actuellement en exercice, Sami Canaan Tania pinard \u00e0 l'origine de cette demande, on trouve des rumeurs de tensions dans certaines institutions culturelles de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nDes rumeurs qui ont pouss\u00e9, il y a un an, 3 conseillers municipaux, a d\u00e9pos\u00e9 un projet de d\u00e9lib\u00e9ration demandant un audit complet des ressources humaines du d\u00e9partement de Sami Canaan, un texte qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en commission des finances, ce mercredi, il y a fait \u00e9tat de rumeurs r\u00e9currentes \u00e0 propos d'un cas de harc\u00e8lement au sein du personnel du mus\u00e9e d'Art et d'histoire, le texte \u00e9voque aussi des dysfonctionnements dans la gestion du personnel du mus\u00e9e d'histoire naturelle, des probl\u00e8mes de management \u00e0 la biblioth\u00e8que d'art et d'arch\u00e9ologie ont aussi \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par la presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [85%] :\r\nEnfin, et des probl\u00e9matiques sont connues, hein, du d\u00e9partement de la culture et des sports. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, un car plusieurs d\u00e9marches de m\u00e9diation notamment ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s dans divers services mais selon les syndicats, les choses ne bougent pas, on rappelle \u00e9galement le cas de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve d\u00e9but 2018, un audit de la Cour des comptes rendait son rapport et constatait une forte d\u00e9t\u00e9rioration du climat de travail au sein de l'institution, le jour m\u00eame de la pr\u00e9sentation de ses conclusions, le directeur de la biblioth\u00e8que, avait \u00e9t\u00e9 suspendu par le d\u00e9partement directeur qui a ensuite quitt\u00e9 ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nOui, autant de raisons pour la commission de voter en faveur donc de cet audit g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, et ce d'autant plus que selon plusieurs membres de la commission des finances durant l'audition des repr\u00e9sentants du personnel, ces derniers ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas trop s'exprimer car la confidentialit\u00e9 ne leur \u00e9tait pas garantis, et qu'il craignait des cons\u00e9quences Sami Kanaan on a pour sa part pas \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9tude de ce projet d\u00e9lib\u00e9ration, une majorit\u00e9 de la commission a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, il veut renoncer au vu de l'urgence de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nMais concr\u00e8tement, qu'est ce qui est demand\u00e9 au D\u00e9partement de la culture et du sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [96%] :\r\nAlors tout d'abord, les syndicats demandent une vraie prise en compte des probl\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence dans les diff\u00e9rentes institutions et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il juge n\u00e9cessaire de mettre en oeuvre un processus de pr\u00e9vention des risques psychosociaux stress Burn Out attendent \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 personnelle, par exemple, et ce \u00e0 l'\u00e9chelle de l'ensemble de la ville, donc pour l'ensemble des d\u00e9partements concernant la demande d'audit DRH du d\u00e9partement de Sami Canaan la pl\u00e9ni\u00e8re du conseil municipal se prononcera lors de la prochaine session ou celle d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [88%] :\r\nMerci Tania \u00e7a pinard et pour en parler, on accueille justement le conseiller administratif en Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan Bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nLa majorit\u00e9 d'une commission qui vote pour un texte demandant un audit complet des Ressources Humaines de votre d\u00e9partement est -ce que vous reconnaissez qu'il y a un dysfonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [84%] :\r\nBon, il y a d\u00e9j\u00e0 un dysfonctionnement, la commission des finances, puisqu'elle ne m'a pas auditionn\u00e9 sur ce texte et j'ai pris connaissance le vote par les m\u00e9dias, ce qu'il y a qu'\u00e0 une fuite, donc je ne peux pas grande prononc\u00e9 sur la demande pr\u00e9cise au-del\u00e0 de serait entendu au-del\u00e0 de \u00e7a, et je pense surtout la gesticulation politique et je regrette un petit peu comprennent en \u00e9tage, le personnel navigant g\u00e9n\u00e9ral qui travaille depuis an et activement pour faire de la politique partisane, ensuite on peut effectivement parler de situations concr\u00e8tes se r\u00e9serve aussi la protection de la personnalit\u00e9 des gens et chaque situation locale sur Canal, comment prise au s\u00e9rieux, trait\u00e9 selon les outils dont on dispose au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [89%] :\r\nOui, mais ce qui est frappant, Sami Kanaan, on sait que plusieurs institutions soient touch\u00e9es, sans que les cas ne soient li\u00e9s, c'est \u00e9trange cette r\u00e9currence tout de m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [81%] :\r\nC'est pas vraiment \u00e9trange puisque bon, la ville compte 4000 employ\u00e9es mon d\u00e9partement 1400, globalement, les choses se passent bien, c'est un d\u00e9partement qui est tr\u00e8s actif, c'est la particularit\u00e9 du dirigeant, d\u00e9partement qui, d'ailleurs, \u00eatre en contact avec le public, hein, puisqu'on parle de mus\u00e9es de cas et puis je fais qui sont sportifs et puis effectivement avec cette \u00e9chelle -l\u00e0 il peut survenir, malheureusement il faut le traiter, je prend beaucoup de s\u00e9rieux, de situation de de tension d'de de discuter manag\u00e9riale ou parfois m\u00eame disciplinaire, \u00e9videmment il faut les prendre au s\u00e9rieux, donc c'est la mesure qui surviennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [92%] :\r\nAlors, Tanya \u00e7a Pinard le disait vous avez lanc\u00e9 des d\u00e9marches de m\u00e9diation notamment dans certaines institutions mais ce que vous n'avez pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [87%] :\r\nJe ne pense pas, sinc\u00e8rement, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les informations nous remontons on essaye d'intervenir le le plus vite possible, ceci dit vite, pas dans la pr\u00e9cipitation, parce qu'il faut quand m\u00eame \u00e9tablir le diagnostic pendant qu'on puisse dire, l'opinion et puis voil\u00e0, on est, on est comme dans un statut qui contient aussi \u00e9troit et de devoir bien s\u00fbr \u00e0 chacun, chacune, et donc \u00e7a peut parfois prendre du temps, on essaye de faire au mieux sur un point je suis d'accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par rapport aux syndicats que globalement, si on peut am\u00e9liorer je dirais la la pr\u00e9vention, les r\u00e9actions certainement souhaitable, je pars dans le domaine, l\u00e0 il y a encore du travail \u00e0 faire le c'est la ville en main par le contrat lucratif parce que c'est vrai que dans l'ensemble, le service public et prend plus sous pression aujourd'hui, on a pas on dit que la police municipale, vous voulez enfin envisager une gr\u00e8ve comme aussi par l'aide au d\u00e9partement, donc je pense qu'il a peut-\u00eatre aussi un travail \u00e0 long terme \u00e0 faire cela en mati\u00e8re de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [94%] :\r\nOui, mais, mais vu qu'il y a manifestement un dysfonctionnement r\u00e9current est-ce qu'il y a un probl\u00e8me de coaching ou d'encadrement chez les cadres de votre service, est-ce que vous avez fait des erreurs \u00e0 l'engagement de certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [87%] :\r\nOn n'est pas \u00e0 l'abri d'erreurs, c'est vrai que dans l'ensemble, il est la France, qu'avec 4 se sont nettement complexifi\u00e9e derri\u00e8re l'ann\u00e9e parce qu'on va demander \u00e0 la fois sp\u00e9cialiste m\u00e9tier et des bons managers dans un contexte o\u00f9 non l'environnement normatif, la pression est plus forte qu'avant, donc il faut aussi, hein, je dirais, soutenir, accompagner les cadres dans leur fonction \u00e0 tous les niveaux d'ailleurs, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut, on peut faire des erreurs si on si le cas Biotech de Gen\u00e8ve, la Cour des comptes \u00e0 relever \u00e0 la fois que la strat\u00e9gie \u00e9tait pas les intentions aussi bien de la direction de l'\u00e9poque et du d\u00e9partement, effectivement, il y avait des probl\u00e8mes manag\u00e9riaux donc jambes car effectivement, il faut intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [93%] :\r\nDes repr\u00e9sentants du personnel qui n'osent pas s'exprimer devant la de la commission des finances, par crainte d'\u00eatre identifi\u00e9s et sanctionn\u00e9s, est-ce que c'est, c'est franchement acceptables normales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [84%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 ce stade de ma peu en doute parce que nous avons des relations tr\u00e8s r\u00e9gulier avec la commission du personnel avec les syndicats, \u00e7a c'est un quoi Direct, comme j'ai dit : je suis au courant de ce qui s'est pass\u00e9 en commission puisque a pas jug\u00e9 bon de l'auditionn\u00e9 et je n'ai pas assist\u00e9 \u00e0 cette audition, donc l\u00e0 je viens tout \u00e7a qui peut en douter quand que j'avais avant la gesticulation politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [94%] :\r\nEt c'est de la gesticulation politique le fait aussi que \u00e7a tombe mal en cette demande d'audit apr\u00e8s les notes de frais des conseillers administratifs de la ville mais aussi celles des cadres de votre d\u00e9partement, \u00e7a fait beaucoup \u00e0 un an des \u00e9lections en Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [78%] :\r\nPasseport, vous avez cit\u00e9 le fait que ce soit les \u00e9lections, donc tout est bon, effectivement, pour faire d'invitation et je regrette qu'il est pas des enjeux politiques importants et sp\u00e9cifique que ceux -ci qui sont un peu mont\u00e9 en \u00e9pingle, si ladite arrivant plaignants vachement un retour en commission pour que cette fois -ci on s\u00e9rieusement travail parce il y peut-\u00eatre des choses \u00e0 discuter ou am\u00e9liorer toujours pr\u00eat, en discuter, parce que la seule envie travail papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Sami Canaan, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 merci et voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T18:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanaan, Sami", "role": "conseiller administratif en ville de Gen\u00e8ve en charge de la culture, ancien chef groupe PS, ex-maire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-890E6235-752B-4DAE-B3AD-6C3574950862", "internalArchiveId": "890E6235-752B-4DAE-B3AD-6C3574950862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Wendy Holdener termine 17e au slalom des Championnats du monde \u00e0 Are", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wendy Holdener, skieuse suisse\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nSki alpin: Wendy Holdener termine 17e au slalom des Championnats du monde \u00e0 Are 18h Ski : slalom f\u00e9minin aux Mondiaux d'Are\r\nEt on passe au ski alpin. \r\nQuelle d\u00e9ception pour Wendy HOLDENER aujourd'hui en slalom aux Championnats du monde 2019 \u00e0 Ore !\r\nLa Schwytzoise avait sign\u00e9 le meilleur temps de la 1\u00e8re manche... Les espoirs de m\u00e9daille - m\u00eame de m\u00e9daille d'or - \u00e9taient bien pr\u00e9sents. \r\nMais voil\u00e0, Wendy HOLDENER s'est rat\u00e9e sur le second parcours... Et elle ne termine qu'\u00e0 la 17\u00e8me place.\r\nAlain TH\u00c9VOZ, comment analysez-vous cet \u00e9chec ? \r\n-\tLa pression !\r\n-\tLe contexte !\r\n-\tCe n'est jamais \u00e9vident de s'\u00e9lancer en dernier\r\n-\tIl faut endosser toute la pression\r\n-\tWendy HOLDENER \u00e9tait dans sa bulle\r\n-\tElle ne l'avouera pas.\r\n.mais elle savait que ces rivales avaient plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut\r\n-\tDans le portillon de d\u00e9part, elle croise des regards, elle peut lire sur des visages.\r\n-\tJuste avant elle, la Su\u00e9doise Anna SWENN-LARSSON s'\u00e9tait \u00e9lanc\u00e9e.\r\n-\tElle \u00e9tait assur\u00e9e d'une m\u00e9daille : d'argent ou de bronze\r\n-\tComme ces Championnats du monde se d\u00e9roulent en Su\u00e8de.\r\n-\tTout le monde exultait au bord de la piste, dans l'aire d'arriv\u00e9e.\r\n-\tWendy HOLDENER savait qu'elle allait devoir r\u00e9ussir une manche d'anthologie pour ravir l'or \u00e0 Mikaela SHIFFRIN\r\n-\tEt elle a commis une erreur d\u00e8s les premi\u00e8res portes.\r\n-\tElle a d\u00fb remonter pour passer la porte. \r\n-\tCette erreur lui a co\u00fbt\u00e9 plus de 5 secondes \r\n-\tWendy HOLDENER a termin\u00e9 17\u00e8me \u00e0 5 secondes 26\r\n- Alain, quelles \u00e9taient les explications de Wendy HOLDENER quant \u00e0 cette faute ?\r\n-\tLa Schwytzoise \u00e9tait \u00e9videmment \u00ab abattue \u00bb.\r\n-\tLes opportunit\u00e9s de battre Mikaela SHIFFRIN sont tellement rares qu'elle \u00e9tait consciente d'avoir rat\u00e9 une belle opportunit\u00e9 de r\u00e9ussir la plus belle performance de sa carri\u00e8re..\r\n...mais Wendy HOLDENER ne comprenait pas vraiment le pourquoi de sa faute. La nervosit\u00e9 peut-\u00eatre ? \r\n 1.\tITW Wendy Holdener  (dur\u00e9e : 44'')  son \u00e0 lancer \u00e0 Lausanne !\r\n- Wendy HOLDENER n'a peut-\u00eatre pas la m\u00e9daille d'or du slalom mais elle est quand m\u00eame championne du monde et championne olympique ?\r\n-\tC'est juste !\r\n-\tMalgr\u00e9 le respect que je voue au combin\u00e9 alpin et \u00e0 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe, le Team Event, il faut admettre qu'un titre mondial, en slalom ou dans les disciplines de vitesse, a plus de saveur \r\n-\tWendy HOLDENER \u00e9tait la vice-championne du monde en titre apr\u00e8s l'argent d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 St-Moritz en 2017\r\n-\tElle avait une belle opportunit\u00e9 de titiller Mikaela SHIFFRIN voire de la battre pour une fois. \r\n- Justement, \u00e0 propos de Mikaela SHIFFRIN, l'Am\u00e9ricaine est d\u00e9sormais quadruple championne du monde en titre en slalom. Son palmar\u00e8s est impressionnant !\r\n-\tQuatre fois championne du monde en slalom \u00e0 23 ans\r\n-\tC'est remarquable\r\n-\tL'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9 devant la Su\u00e9doise Anna SWENN-LARSSON, 2\u00e8me \u00e0 58 centi\u00e8mes, et Petra VHLOVA, 3\u00e8me \u00e0 1 seconde 03.\r\n-\tElles \u00e9taient 6 \u00e0 pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche\r\n-\tFait tr\u00e8s int\u00e9ressant : le podium est le reflet des chronos de la 2\u00e8me manche. \r\n-\tLes nerfs ont fait la diff\u00e9rence \r\n-\tMikaela SHIFFRIN \u00e9tait gripp\u00e9e\r\n-\tElle a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale\r\n-\tElle a ski\u00e9 \u00ab \u00e0 la Marcel Hirscher \u00bb aujourd'hui. \r\n-\tA la limite \u00e0 plusieurs reprises, et \u00e0 chaque fois, elle s'est rattrap\u00e9e \r\n-\tAujourd'hui, c'\u00e9tait tout ou rien apr\u00e8s sa m\u00e9daille d'or en super G. mais surtout deux jours apr\u00e8s sa \u00ab d\u00e9faite \u00bb en g\u00e9ant : troisi\u00e8me seulement. \r\nMerci Alain Th\u00e9voz... Vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux aux Mondiaux de Or\u00e9 en Su\u00e8de.", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204719", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Wendy Holdener termine 17e au slalom des Championnats du monde \u00e0 Are / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:24Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe au ski alpin avec cette d\u00e9ception pour Wendy Holdener quelle d\u00e9ception aujourd'hui en slalom on Championnats du monde 2019 \u00e0 Ore et en Su\u00e8de, la Schwytzoise avait sign\u00e9 le meilleur temps de la premi\u00e8re manche, les espoirs de m\u00e9daille m\u00eame de m\u00e9daille d'or \u00e9taient bien pr\u00e9sents, mais voil\u00e0, Wendy Holdener s'est rat\u00e9e sur le second parcours et elle ne termine qu'\u00e0 la 17\u00e8me place Alain Th\u00e9bault, comment analysez -vous cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nLa pression, le contexte n'est jamais vraiment \u00e9vident, de si on dernier il faut endosser toute la pression, Wendy Holdener \u00e9tait bon sa bulle, elle ne l'avouera pas mais elle savait que ces rivales avaient plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut dans le portillon de d\u00e9part, elle croise des regards, les visages des personnes, des officiels sont explicites juste avant elle, la Su\u00e9doise Anna Swenn-Larsson s'\u00e9tait \u00e9lanc\u00e9e, elle \u00e9tait assur\u00e9e d'une m\u00e9daille, une m\u00e9daille d'argent ou de bronze, avant le d\u00e9part d'Holdener comme si Championnats du monde sur les routes en Su\u00e8de, tout le monde, exultait au bord de la piste dans l'aire d'arriv\u00e9e, donc, Wendy Holdener savait qu'elle allait devoir r\u00e9ussir une manche d'anthologie pour ravir l'or \u00e0 Mikaela Shiffrin et elle a commis cette erreur d\u00e8s les premi\u00e8res portes, elle a d\u00fb remonter pour passer la porte en question, elle a \u00e9t\u00e9 trop Direct cette erreur lui a co\u00fbt\u00e9 plus de 5 secondes et Wendy Holdener a termin\u00e9, vous l'avez dit Mehmet 17\u00e8me \u00e0 5 secondes 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [85%] :\r\nSi c'est et quels \u00e9taient ses explications \u00e0 elle au sujet de cette faute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez la Schwytzoise \u00e9tait \u00e9videmment abattue les opportunit\u00e9s de battre Mikaela Shiffrin sont tellement rares qu'elle \u00e9tait conscient d'avoir rat\u00e9 une belle opportunit\u00e9 de r\u00e9ussir quelque chose de grand peut-\u00eatre la performance de sa carri\u00e8re, mais elle ne comprenait pas vraiment le pourquoi de sa faute, la nervosit\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [87%] :\r\nMichelin Bonneil s\u00e9cheresse non je ne crois pas, je ne sais pas moi- m\u00eame ce qui s'est pass\u00e9, je crois qu'\u00e0 un moment, j'\u00e9tais trop directe peut-\u00eatre que \u00e7a m'a fait sortir de ma trajectoire et c'\u00e9tait termin\u00e9, mais ce n'est que mon sentiment \u00e0 chaud King, je suis all\u00e9 pour gagner et c'\u00e9tait la bonne attitude, mais malheureusement \u00e7a n'a pas march\u00e9 mais que l'offre c'\u00e9tait mal SNAV c'est qu'il avait, apr\u00e8s la 1\u00e8re manche bien s\u00fbr, j'\u00e9tais tr\u00e8s nerveuse, mais pendant la reconnaissance et au d\u00e9part, je me sentais vraiment bien, je savais qu'un \u00e0 la Swenn-Larsson avait une m\u00e9daille, j'ai entendu le public en bas qui \u00e9tait en feu, alors que Philippe tabac mais \u00e7a n'a rien chang\u00e9 hein, j'avais un plan en t\u00eate, je voulais prendre des risques que je voulais, ce qui est pour gagner mais j'en ai un peu trop voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [97%] :\r\nBon, cela dit Alain Wendy Holdener n'a peut-\u00eatre pas la m\u00e9daille d'or du slalom, elle est quand m\u00eame championne du monde et championne olympique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\nAh oui c'est juste, mais malgr\u00e9 tout le respect que je vous combin\u00e9 alpin et aussi \u00e0 l'\u00e9preuve par \u00e9quipe, le Team Event il faut admettent qu'en titre mondial en slalom ou dans les disciplines de vitesse a nettement plus de saveur, Wendy Holdener \u00e9tait la vice- championne du monde en titre, il faut quand m\u00eame le rappeler apr\u00e8s l'argent d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 Saint-Moritz en 2017, donc elle avait vraiment aujourd'hui une belle opportunit\u00e9 de titiller, Mikaela, Shiffrin, voire de la battre, pour une fois parce qu'il \u00e9tait pas au top, en tout cas en ce qui concerne la sant\u00e9, elle \u00e9tait gripp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nJustement, \u00e0 propos de est Shiffrin l'Am\u00e9ricaine est d\u00e9sormais quadruple championne du monde en titre en slalom, son palmar\u00e8s est impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [89%] :\r\nOui, 4 fois championne du monde en slalom, surtout, elle n'a que 23 ans, championne du monde en 2013, 2015, 2017 et d\u00e9sormais \u00e0 aurait en 2019 c'est vraiment remarquables, l'Am\u00e9ricaine qui aujourd'hui s'est impos\u00e9e devant la Su\u00e9doise Anna Swenn-Larsson 2\u00e8me \u00e0 58 centi\u00e8mes et P\u00e9tra Vlhova la slovaque 3\u00e8me, \u00e0 une seconde 03, elles \u00e9taient 6 \u00e0 pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant le podium de ce slalom et le reflet des chronos de la 2\u00e8me manche donc les nerfs il talon vraiment fait la la diff\u00e9rence aujourd'hui, Mikaela Shiffrin a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, elle a ski\u00e9 un peu \u00e0 la Marcel Hirscher, c'est vrai qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la limite, \u00e0 plusieurs reprises, \u00e0 chaque fois, elle s'est rattrap\u00e9e aujourd'hui c'\u00e9tait vraiment tout ou rien, apr\u00e8s sa m\u00e9daille d'or en super- G, mais surtout, 2 jours apr\u00e8s sa d\u00e9faite en g\u00e9ant troisi\u00e8me seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Mondiaux de aurait en Su\u00e8de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9D62FDD-7411-49ED-A129-8530E88256EF", "internalArchiveId": "A9D62FDD-7411-49ED-A129-8530E88256EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey-sur-glace: samedi Lausanne affronte Rapperswil et Fribourg-Gott\u00e9ron fait face \u00e0 Bienne", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nHockey-sur-glace: samedi Lausanne affronte Rapperswil et Fribourg-Gott\u00e9ron fait face \u00e0 Bienne 18h Hockey-sur-glace : Rapperswil-Lausanne\r\n*** En hockey sur glace, la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re approche \u00e0 grands pas et si l'on excepte Zug et Berne, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour le tour final, 8 autres \u00e9quipes sont au coude \u00e0 coude. Dont les 4 formations romandes. Laurent Bastardoz, on vous retrouve en direct de la patinoire de St-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg o\u00f9 les Dragons s'appr\u00eatent a accueillir Bienne. Alors, avant d'\u00e9voquer les enjeux de cette fin de saison, le face \u00e0 face de ce soir opposera deux \u00e9quipes aux styles de jeu totalement oppos\u00e9s ? \r\nOui avec du c\u00f4t\u00e9 bienne le style finlandais d'Antti Torm\u00e4nen. Un style qui implique une grande concentration de la part de tous les joueurs de l'\u00e9quipe. La tactique est simple. Lorsque que Bienne d\u00e9fend, les joueurs se regroupent dans la zone neutre. Ils ferment l'espace et donc emp\u00eache l'adversaire de rentrer dans la zone d\u00e9fensive en pleine vitesse ! Du coup l'adversaire doit lancer le puck en fond de zone et tenter de r\u00e9cup\u00e9rer cette fameuse rondelle avant l'adversaire et de jouer la contre-attaque.  Une tactique qui avait permis \u00e0 la Su\u00e8de notamment de remporter l'or olympique et le titre mondial en 2006 et \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse qui en 2013 aux Mondiaux de Stockholm avait adopt\u00e9 une strat\u00e9gie silimaire pour remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent. Un syst\u00e8me venue du nord de l'Europe et qui paye cette saison puisque les 5 premiers de ce tour de qualification sont entra\u00een\u00e9s par des Nordiques : Tangnes le Norv\u00e9gien \u00e0 Zoug, les Finlandais Jalonen \u00e0 Berne, Peltonen \u00e0 Lausanne et T\u00f6rmanen \u00e0 Bienne ainsi que le Danois Ehlers \u00e0 Langnau. Un syst\u00e8me qui pour l'ancien arbitre Stephane Rochette est sans aucun due \u00e0 l'agrandissement de la zone de d\u00e9fense.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Mark French est Nord-Americain. L'engagement physique est donc primordial. On pousse loin le puck. Le jeu se d\u00e9roule plus en verticalit\u00e9, en impact physique et reste plus individualiste. \r\nA v\u00e9rifier ce soir lors de ce 6\u00e8me match de la saison entre les deux formations. Fribourg, m\u00e8ne 4 victoires \u00e0 1 !  \r\n*** Bienne et Fribourg ont connu une saison sur courant alternatif avec des p\u00e9riodes d'euphories et des instants de doutes. Comment expliquer ce manque de r\u00e9gularit\u00e9 ? \r\nDifficile \u00e0 comprendre. Bienne qui n'a pas le plus gros budget de la ligue a d\u00e9buter la saison sur le chapeau de roue. 8 victoires sur le 9 premiers matches de la saison. Avant d'encha\u00eener d\u00e8s mi-octobre victoires et d\u00e9faites. Bienne 5\u00e8me semble toutefois proche de valider son ticket en play-off. Avec 68 points, il manquerait selon les experts, une petite dizaine de point que Bienne doit r\u00e9aliser sur ses 7 derniers matches ! Tout \u00e0 fait jouable.\r\nLa situation de Gott\u00e9ron est par contre plus difficile. Fribourg d\u00e9but f\u00e9vrier avait remport\u00e9 3 gros matches contre Gen\u00e8ve puis en d\u00e9placement \u00e0 Davos et surtout \u00e0 Berne. L'ascenseur \u00e9motionnel \u00e9tait positif. Seulement voil\u00e0, le Dragon depuis 2 rencontres et des d\u00e9faites face \u00e0 Rapperswill et Lausanne semble incapable de souffler le chaud ! Fribourg, 8\u00e8me compte le m\u00eame nombre de point que Gen\u00e8ve et comptabilise 1 point d'avance sur Lugano, 10\u00e8 ! L'\u00e9tau se reserre plus que jamais et en ce sens Fribourg doit battre Bienne et ensuite encha\u00eener de bons r\u00e9sultats le week-end prochain face \u00e0 Ambri et Langnau s'il veut esp\u00e9rer d\u00e9crocher le graal.  \r\n*** Autre \u00e9quipe engag\u00e9e en cette soir\u00e9e de samedi, le Lausanne Hockey Club qui reste sur une bonne victoire 3 \u00e0 0 hier soir contre Fribourg. Le LHC en d\u00e9placement chez la lanterne rouge Rapperswill ?\r\nOui Lausanne tr\u00e8s solide ces temps-ci. Sa victoire hier contre Fribourg lui offre seul la 3\u00e8me place du classement derri\u00e8re Zoug et Berne. L'\u00e9quipe de Peltonen a le vent en poupe. Les Vaudois restent sur 5 victoires cons\u00e9cutive. Le lion lausannois semble s'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 au bon moment m\u00eame si son avance sur la barre n'est que de 9 points. Pas assez pour jouer sur la r\u00e9serve  ce soir \u00e0 Rapperswill. \r\n*** Derni\u00e8re \u00e9quipe romande, en repos aujourd'hui, c'est Gen\u00e8ve Servette. Une formation genevoise, Laurent, qui pour l'heure est la seule en dessous de la barre ? \r\nOui avec le m\u00eame nombre de point que Fribourg, mais un match de plus. Gen\u00e8ve Servette, champion suisse des joueurs bless\u00e9s, alterne performances de choix et stupides d\u00e9faites. Les Aigles qui restent sur 5 d\u00e9faites de rang \u00e0 domicile n'a plus beaucoup de droit \u00e0 l'erreur s'il veut \u00e9viter un tour de classement qui n'aura aucun int\u00e9r\u00eat puisque seuls d\u00e9sormais Davos et Rapperswil sont concern\u00e9s par une \u00e9ventuelle culbute en Swiss League. \r\n*** Fribourg-Bienne et Rapperswil-Lausanne. Deux match \u00e0 suivre ce soir en direct dans Sport Premi\u00e8re sur cette antenne d\u00e8s 19h45.", "durationSec": 203, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey-sur-glace: samedi Lausanne affronte Rapperswil et Fribourg-Gott\u00e9ron fait face \u00e0 Bienne / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-8", "Forum du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:24Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au hockey-sur-glace avec la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re qui approche \u00e0 grands pas et si l'on excepte Zoug Berne, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour le tour final 8 autres \u00e9quipes sont au coude \u00e0 coude, dont les 4 formations romandes Laurent Bastard dont vous retrouve en Direct de la patinoire de Saint-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg, les Dragons s'appr\u00eate \u00e0 accueillir Bienne alors avant d'\u00e9voquer les enjeux de cette fin de saison, le face-\u00e0-face de ce soir opposera 2 \u00e9quipes au Style de jeu totalement oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, avec du c\u00f4t\u00e9 de Bienne le Style finlandais d'Antti tort mais non un Style qui implique une grande concentration de la part de tous les joueurs de l'\u00e9quipe, la tactique est simple : ce que Bienne d\u00e9fend les joueurs se regroupent dans la zone neutre il ferme l'espace et donc emp\u00eache l'adversaire de rentrer dans la zone d\u00e9fensive en pleine vitesse, du coup, l'adversaire doit lancer le peu qu'enfant zone et tenter de r\u00e9cup\u00e9rer cette fameuse rondelle avant de jouer en contre- attaque, une tactique qui avait permis \u00e0 la Su\u00e8de notamment de remporter l'or olympique et le titre mondial en 2006 qui avait permis \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse en 2013 de d\u00e9crocher une m\u00e9daille d'argent aux Mondiaux de Stockholm, un syst\u00e8me venue du nord de l'Europe et qui paye cette saison puisque les 5 premiers de ce tour de qualification sont entra\u00een\u00e9s par des entra\u00eeneurs Nordiques, un syst\u00e8me qui, pour l'ancien arbitre St\u00e9phane Rochette est sans aucun doute due \u00e0 l'agrandissement de la zone de d\u00e9fense du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Mark French, elle lui nord- am\u00e9ricain, l'engagement physique donc primordial comme \u00e0 Gen\u00e8ve, on pousse loin le peu que le jeu se d\u00e9roule plus en verticalit\u00e9 en impact physique et reste surtout plus individualiste \u00e0 v\u00e9rifier ce soir lors de ce 6\u00e8me match de la saison entre 2 formations entre les 2 formations fribourg m\u00e8ne 4 victoires \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nAlors Laurent Bienne et Fribourg ont connu une saison sur courant alternatif, j'ai envie de dire, avec des p\u00e9riodes d'euphorie et des instants de doutes, comment vous expliquez cette irr\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nDifficile \u00e0 comprendre un Bienne qui n'a pas le plus gros budget de la ligue a d\u00e9buter la saison sur les chapeaux de roue victoire lors des 9 premiers matches avant d'encha\u00eener d\u00e8s mi- octobre victoires et d\u00e9faites bienne 5\u00e8me sans toutefois proche de valider son ticket en play- offs avec 68 points, il lui manquerait, selon les experts, une petite dizaine de point que Bienne doit r\u00e9aliser sur les 7 derniers matchs, c'est donc tout \u00e0 fait jouable la situation en peu de Gott\u00e9ron par contre beaucoup plus difficile fribourg d\u00e9but f\u00e9vrier, avait remport\u00e9 3 gros matches contre Gen\u00e8ve puis en d\u00e9placement \u00e0 Davos et surtout \u00e0 Berne l'ascenseur \u00e9motionnel \u00e9tait positif, seulement voil\u00e0, le Dragon depuis 2 rencontrer ses d\u00e9faites face \u00e0 Rappi et Langnau et Lausanne sont incapables de souffler le chaud en 8\u00e8me Fribourg comptent le m\u00eame nombre de points que Gen\u00e8ve et comptabilise en point d'avance sur Lugano 10\u00e8me l'\u00e9tau se resserre, plus que jamais, et en ce sens, Fribourg doit battre Bienne et ensuite encha\u00eener les bons ultra le week- end prochain face \u00e0 Ambri et Langnau s'il veut esp\u00e9rer d\u00e9crocher le Graal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [95%] :\r\nAutre \u00e9quipe engag\u00e9e en cette soir\u00e9e de samedi le Lausanne Hockey Club qui reste sur une bonne victoire 3 \u00e0 0 hier soir contre Fribourg, le LHC en d\u00e9placement chez la lanterne rouge Rapperswill. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [93%] :\r\nOui, Lausanne, tr\u00e8s solide, ces temps- ci \u00e0 sa victoire hier contre Fribourg lui of seul la 3\u00e8me place du classement derri\u00e8re Zoug et Berne, l'\u00e9quipe de Peltonen a le vent en poupe les Vaudois restent sur 5 victoires cons\u00e9cutives, le lion lausannois semble s'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 au bon moment, m\u00eame si son avance sur la barre n'est que de 9 points, pas assez pour jouer sur la r\u00e9serve ce soir \u00e0 Rapperswill reste Gen\u00e8ve- Servette champion suisse des joueurs bless\u00e9s alterne les performances de choix et les stupides d\u00e9faites, les Aigles restent sur 5 d\u00e9faites de rang \u00e0 domicile, ils n'ont plus droit \u00e0 l'erreur s'ils veulent \u00e9viter \u00e0 tout prix la culbute par la culbute mais surtout le tour de rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [86%] :\r\nMerci Laurent Bastard, do Fribourg viennent et Rapperswil Lausanne 2 matchs \u00e0 ce soir en Direct dans Sport Premi\u00e8re sur cette antenne d\u00e8s 19 heures 45. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8EE18D7-281D-401D-A72B-E7AD0CCC28F8", "internalArchiveId": "D8EE18D7-281D-401D-A72B-E7AD0CCC28F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nL'Actualit\u00e9 francophone 18h Hockey-sur-glace : Rapperswil-Lausanne\r\n*** En hockey sur glace, la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re approche \u00e0 grands pas et si l'on excepte Zug et Berne, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour le tour final, 8 autres \u00e9quipes sont au coude \u00e0 coude. Dont les 4 formations romandes. Laurent Bastardoz, on vous retrouve en direct de la patinoire de St-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg o\u00f9 les Dragons s'appr\u00eatent a accueillir Bienne. Alors, avant d'\u00e9voquer les enjeux de cette fin de saison, le face \u00e0 face de ce soir opposera deux \u00e9quipes aux styles de jeu totalement oppos\u00e9s ? \r\nOui avec du c\u00f4t\u00e9 bienne le style finlandais d'Antti Torm\u00e4nen. Un style qui implique une grande concentration de la part de tous les joueurs de l'\u00e9quipe. La tactique est simple. Lorsque que Bienne d\u00e9fend, les joueurs se regroupent dans la zone neutre. Ils ferment l'espace et donc emp\u00eache l'adversaire de rentrer dans la zone d\u00e9fensive en pleine vitesse ! Du coup l'adversaire doit lancer le puck en fond de zone et tenter de r\u00e9cup\u00e9rer cette fameuse rondelle avant l'adversaire et de jouer la contre-attaque.  Une tactique qui avait permis \u00e0 la Su\u00e8de notamment de remporter l'or olympique et le titre mondial en 2006 et \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse qui en 2013 aux Mondiaux de Stockholm avait adopt\u00e9 une strat\u00e9gie silimaire pour remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent. Un syst\u00e8me venue du nord de l'Europe et qui paye cette saison puisque les 5 premiers de ce tour de qualification sont entra\u00een\u00e9s par des Nordiques : Tangnes le Norv\u00e9gien \u00e0 Zoug, les Finlandais Jalonen \u00e0 Berne, Peltonen \u00e0 Lausanne et T\u00f6rmanen \u00e0 Bienne ainsi que le Danois Ehlers \u00e0 Langnau. Un syst\u00e8me qui pour l'ancien arbitre Stephane Rochette est sans aucun due \u00e0 l'agrandissement de la zone de d\u00e9fense.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Mark French est Nord-Americain. L'engagement physique est donc primordial. On pousse loin le puck. Le jeu se d\u00e9roule plus en verticalit\u00e9, en impact physique et reste plus individualiste. \r\nA v\u00e9rifier ce soir lors de ce 6\u00e8me match de la saison entre les deux formations. Fribourg, m\u00e8ne 4 victoires \u00e0 1 !  \r\n*** Bienne et Fribourg ont connu une saison sur courant alternatif avec des p\u00e9riodes d'euphories et des instants de doutes. Comment expliquer ce manque de r\u00e9gularit\u00e9 ? \r\nDifficile \u00e0 comprendre. Bienne qui n'a pas le plus gros budget de la ligue a d\u00e9buter la saison sur le chapeau de roue. 8 victoires sur le 9 premiers matches de la saison. Avant d'encha\u00eener d\u00e8s mi-octobre victoires et d\u00e9faites. Bienne 5\u00e8me semble toutefois proche de valider son ticket en play-off. Avec 68 points, il manquerait selon les experts, une petite dizaine de point que Bienne doit r\u00e9aliser sur ses 7 derniers matches ! Tout \u00e0 fait jouable.\r\nLa situation de Gott\u00e9ron est par contre plus difficile. Fribourg d\u00e9but f\u00e9vrier avait remport\u00e9 3 gros matches contre Gen\u00e8ve puis en d\u00e9placement \u00e0 Davos et surtout \u00e0 Berne. L'ascenseur \u00e9motionnel \u00e9tait positif. Seulement voil\u00e0, le Dragon depuis 2 rencontres et des d\u00e9faites face \u00e0 Rapperswill et Lausanne semble incapable de souffler le chaud ! Fribourg, 8\u00e8me compte le m\u00eame nombre de point que Gen\u00e8ve et comptabilise 1 point d'avance sur Lugano, 10\u00e8 ! L'\u00e9tau se reserre plus que jamais et en ce sens Fribourg doit battre Bienne et ensuite encha\u00eener de bons r\u00e9sultats le week-end prochain face \u00e0 Ambri et Langnau s'il veut esp\u00e9rer d\u00e9crocher le graal.  \r\n*** Autre \u00e9quipe engag\u00e9e en cette soir\u00e9e de samedi, le Lausanne Hockey Club qui reste sur une bonne victoire 3 \u00e0 0 hier soir contre Fribourg. Le LHC en d\u00e9placement chez la lanterne rouge Rapperswill ?\r\nOui Lausanne tr\u00e8s solide ces temps-ci. Sa victoire hier contre Fribourg lui offre seul la 3\u00e8me place du classement derri\u00e8re Zoug et Berne. L'\u00e9quipe de Peltonen a le vent en poupe. Les Vaudois restent sur 5 victoires cons\u00e9cutive. Le lion lausannois semble s'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 au bon moment m\u00eame si son avance sur la barre n'est que de 9 points. Pas assez pour jouer sur la r\u00e9serve  ce soir \u00e0 Rapperswill. \r\n*** Derni\u00e8re \u00e9quipe romande, en repos aujourd'hui, c'est Gen\u00e8ve Servette. Une formation genevoise, Laurent, qui pour l'heure est la seule en dessous de la barre ? \r\nOui avec le m\u00eame nombre de point que Fribourg, mais un match de plus. Gen\u00e8ve Servette, champion suisse des joueurs bless\u00e9s, alterne performances de choix et stupides d\u00e9faites. Les Aigles qui restent sur 5 d\u00e9faites de rang \u00e0 domicile n'a plus beaucoup de droit \u00e0 l'erreur s'il veut \u00e9viter un tour de classement qui n'aura aucun int\u00e9r\u00eat puisque seuls d\u00e9sormais Davos et Rapperswil sont concern\u00e9s par une \u00e9ventuelle culbute en Swiss League. \r\n*** Fribourg-Bienne et Rapperswil-Lausanne. Deux match \u00e0 suivre ce soir en direct dans Sport Premi\u00e8re sur cette antenne d\u00e8s 19h45.", "durationSec": 727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204729", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2019-02-16T18:47:00_mfp", "Forum du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10204729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:25Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [95%] :\r\nVoici le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par \u00c9ric Delvaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec la RTBF Radio Canada et France Inter au programme aujourd'hui, retour sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Belgique mercredi dernier une gr\u00e8ve particuli\u00e8rement bien suivi, en France, Airbus qui met un terme \u00e0 la production de son embl\u00e9matique A380, c'est le plus gros avion de ligne au monde au Canada le gouvernement Trudeau a -t-il fait pression sur la justice pour \u00e9viter \u00e0 une multinationale d'\u00eatre poursuivis devant les tribunaux on tentera d'y voir clair dans un instant au programme \u00e9galement, au S\u00e9n\u00e9gal, un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et ce sera une premi\u00e8re, enfin en Suisse, on verra que la transition \u00e9nerg\u00e9tique a bien du mal \u00e0 se mettre en place, voil\u00e0 pour le menu francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [98%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident a fait savoir qu'il \u00e9tait candidat \u00e0 un 5\u00e8me mandat et ce malgr\u00e9 son AVC en 2013 Marie- Pierre Olphan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, au pouvoir depuis 20 ans Abdelaziz Bouteflika est un homme tr\u00e8s affaibli par la maladie, incapable de s'exprimer en public depuis des ann\u00e9es, il ne pourra d'ailleurs pas lui- m\u00eame men\u00e9 campagne pour ce scrutin, pr\u00e9vu le 18 avril \u00e0 d\u00e9faut de lui avoir trouv\u00e9 un successeur son camp a n\u00e9anmoins pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejouer encore une fois la carte Bouteflika pr\u00e9sent\u00e9e comme celle de la stabilit\u00e9 en 2014, sa candidature avait suscit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une pluie de commentaires acerbes aujourd'hui, sans surprise, la presse alg\u00e9rienne a r\u00e9agi encore avec ironie \u00e0 cette annonce, sachant que le pr\u00e9sident est syst\u00e9matiquement r\u00e9\u00e9lu avec plus de 80 pourcent des suffrages et que sa candidature implique pour beaucoup que les jeux sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nEn France, la fin d'une carri\u00e8re politique, celle d'Alain Jupp\u00e9 74 ans, ancien 1er ministre de Jacques Chirac dans les ann\u00e9es 90, maire de Bordeaux depuis 24 ans, il a annonc\u00e9, jeudi, \u00e9mu aux larmes qu'il ne se repr\u00e9sentera pas \u00e0 sa propre succession \u00e0 Bordeaux en 2020 c'est un Cr\u00e8vecoeur, a -t-il dit, j'avais encore tant de projet pour cette ville, mais la proposition qui m'a \u00e9t\u00e9 faite, est aussi un honneur en fait Alain Jupp\u00e9 va devenir un sage, c'est-\u00e0-dire l'un des 9 membres du Conseil constitutionnel, l'institution fran\u00e7aise qui veille \u00e0 la conformit\u00e9 des lois r\u00e9publicaines en Suisse Pierre Enchoffa le patron du Montreux Jazz Festival est inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [92%] :\r\nInquiet, oui, voire alarmiste, Mathieu Jaton, qui a repris les r\u00eanes du grand festival en 2013 \u00e0 la mort de son fondateur Claude Nobs, \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9ablement surpris par le refus des habitants de montres de r\u00e9nover le Centre des congr\u00e8s, ce lieu qui accueille chaque mois de juillet, les grands du jazz, le cr\u00e9dit de 27 millions de francs n'a pas pass\u00e9 la rampe Mathieu Jaton craint donc que faute de r\u00e9pondre aux normes incendie actuel l'\u00e9crin du festival ne soit plus disponible, au-del\u00e0 de l'\u00e9dition de 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [91%] :\r\nEn Belgique, la foire du livre de Bruxelles bat son plein et c'est l'occasion pour la radio de la RTBF, la premi\u00e8re de d\u00e9cerner son prix litt\u00e9raire, le prix Premi\u00e8re donc \u00e0 r\u00e9compense un 1er roman francophone et cette ann\u00e9e, Maxime Dumoulin, le laur\u00e9at s'appelle Alexandre le no. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nOui, Alexandre le avec son roman \u00e9corce vive publi\u00e9 chez Actes Sud, l'auteur est \u00e2g\u00e9 de 42 ans, il \u00e9crit pour la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma, son livre a \u00e9t\u00e9 choisi par un jury compos\u00e9 de 10 auditrices et auditeurs de la 1\u00e8re son roman nous plonge dans l'univers tr\u00e8s ferm\u00e9 de fermiers au coeur du Massif central, en France, un homme a mis le feu \u00e0 une ferme abandonn\u00e9e qui est cet homme pourquoi ce geste dans ce roman construit comme un polar Alexandre le nous donne la voie \u00e0 3 personnages en rupture avec le soci\u00e9t\u00e9 mais rend hommage \u00e0 la force de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [85%] :\r\nBeno\u00eet au Canada pour Vaud, personnalit\u00e9 de la semaine, vous avez choisi de philanthrope. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [91%] :\r\nOui, j'en ai marre si McBain leur fondation annonc\u00e9 le versement d'une somme record de 200 millions $ \u00e0 l'universit\u00e9 McGill de Montr\u00e9al, ce serait le don le plus important de toute l'histoire du Canada, les 2 donateurs sont des entrepreneurs qui sont \u00e0 la t\u00eate d'un empire qui poss\u00e8de notamment des magazines et des 7 web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [95%] :\r\nC'\u00e9tait jour de gr\u00e8ve nationale mercredi dans toute la Belgique aucun avion n'a pu d\u00e9coller ou atterrir du mardi soir jusqu'au mercredi soir et ce n'est qu'un exemple parmi d'autres, Maxime Dumoulin, cette gr\u00e8ve a donc \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bien suivi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [95%] :\r\nOui, des gr\u00e8ves nationales n'ont pas lieu tous les jours chez nous la derni\u00e8re remonte \u00e0 il y a plus de 4 ans, le mouvement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien suivie, vous le disiez, les administrations, les transports, La Poste, les \u00e9coles, la collecte des d\u00e9chets, les entreprises, les centres commerciaux, beaucoup de secteurs tr\u00e8s perturb\u00e9 et les a\u00e9roports \u00e0 l'arr\u00eat complet donc un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant encore plus pour les habitants voisins des pistes d'atterrissage Pierre Ledoux habite non loin de l'a\u00e9roport national de Bruxelles, il n'avait pas connu un calme Paris depuis 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [87%] :\r\nC'est un jour inesp\u00e9r\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on en profite, voyons les m\u00eames dehors, j'\u00e9tais dehors avant de que vous n'arriviez on respire jouer on retrouve enfin le calme qu'on a connu dans le temps et aussi mon Dieu, si \u00e7a pouvait durer mais on sait que, malheureusement, maintenant, ils seront l\u00e0 au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [98%] :\r\nDes riverains qui ont v\u00e9cu cette journ\u00e9e comme une aubaine au coeur des revendications des syndicats se trouvait le pouvoir d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [93%] :\r\nEn France, comme un oiseau qui se serait bris\u00e9 les ailes, Airbus a donc annonc\u00e9 cette semaine l'arr\u00eat de la production du plus gros avion de ligne du monde, l'A380, capable de faire voyager jusqu'\u00e0 850 passagers, c'est la fin d'un programme qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a seulement 12 ans mais le carnet de commandes n'\u00e9tait pas suffisamment rempli et son plus gros client, la compagnie Emirates a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9duire la voilure, \u00e0 la place des 40 A380 pr\u00e9vu la compagnie du Golfe pr\u00e9f\u00e8re finalement command\u00e9 des avions plus petits \u00e0 350 \u00e0 330 le Super Jumbo est d\u00e9cid\u00e9ment trop gros, trop gourmand et donc trop cher, un constat d'\u00e9chec qui rappelle d'ailleurs celui du Concorde dans les ann\u00e9es 70 80 alors pour les salari\u00e9s d'Airbus, l'arr\u00eat de cet avion A380, h\u00e9 bien ce n'est pas vraiment une surprise, \u00e9coutez Xavier Petrachi, il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT d'Airbus sur le site de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:12) [87%] :\r\nAvec le changement dans fait de mod\u00e8le \u00e9conomique des compagnies a\u00e9riennes, avec la pression aussi de des compagnies low- cost h\u00e9 bien Emirates va peut-\u00eatre passer un avion moins gourmands en maintenance peut-\u00eatre un achat en utilisation face \u00e0 des \u00e0 des avions de derni\u00e8re de derni\u00e8re peine aussi comme l'A350 ou peut-\u00eatre m\u00eame le 787 donc \u00e7a veut dire que ces avions de Bernard technologie avec un co\u00fbt moindre d'achat que l'A380 peuvent transporter quasiment autant de passagers avec des co\u00fbts de production largement inf\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nAlors, chez Airbus, pr\u00e8s de 3500 salari\u00e9s seront concern\u00e9s par l'arr\u00eat de l'A380, est ce que chacun pourra \u00eatre reclass\u00e9s red\u00e9ploy\u00e9 sur les autres programmes A350 \u00e0 330 les discussions entre la direction et les syndicats devraient s'ouvrir dans les prochaines semaines. \r\nAu Canada, le 1er ministre Justin Trudeau est embarrass\u00e9 par une affaire qui implique la multinationale SNC-Lavalin \u00e7a a commenc\u00e9 par des r\u00e9v\u00e9lations dans un grand quotidien, la semaine derni\u00e8re, elles ont d\u00e9j\u00e0 m\u00eame entra\u00eener le d\u00e9part d'une ministre de son cabinet, Beno\u00eet, quelle est donc cette affaire qui fait la Une chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [89%] :\r\nOui, au d\u00e9part, comme vous le disiez, c'est un article publi\u00e9 dans un quotidien torontois le Globe and merde qui a mis le feu aux poudres selon ces all\u00e9gations, le gouvernement de Justin Trudeau aurait fait pression sur la ministre de la Justice Djoudi sonnerait Rebeaud pour qu'elles n\u00e9gocient une entente entre la compagnie SNC-Lavalin et la poursuite pour \u00e9viter que la multinationale ne se retrouvent devant les tribunaux d'argent un proc\u00e8s pour fraude et corruption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [99%] :\r\nIl faut dire aussi que cette histoire a connu pas mal de rebondissements ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [94%] :\r\nOui, avant m\u00eame les r\u00e9v\u00e9lations du globe, la ministre Wilson Rebeaud avait perdu son portefeuille de la justice pour se retrouver au minist\u00e8re des Anciens combattants, poste moins prestigieux et cette semaine, elle a carr\u00e9ment d\u00e9cid\u00e9 de claquer la porte du cabinet, on n'a toutefois pas encore eu sa version des faits, donc il est difficile d'aller au fond des choses dans cette affaire, tant qu'on ne leur a pas entendu et en attendant, h\u00e9 bien une enqu\u00eate, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverte, oui, le commissaire aux conflits d'int\u00e9r\u00eats et \u00e0 l'\u00e9thique, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il va se pencher sur cette affaire, il doit d\u00e9terminer si Justin Trudeau a contrevenu \u00e0 la loi sur les conflits d'int\u00e9r\u00eats, il s'agit d'une des crises les plus importantes \u00e0 avoir frapp\u00e9 le gouvernement lib\u00e9ral jusqu'\u00e0 maintenant, il faut s'attendre \u00e0 d'autres rebondissements au cours des prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [96%] :\r\nCe sera une premi\u00e8re au S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Marie- Pierre Olphan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [94%] :\r\nOui, il aura lieu le 21 f\u00e9vrier la semaine prochaine, 3 jours avant le scrutin, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au d\u00e9part par des blogueurs et des activistes il y a plusieurs mois, sur Twitter et aussi via des p\u00e9titions, la principale a rassembl\u00e9, d'ailleurs, plus de 9000 signatures alors fort de l'enthousiasme des S\u00e9n\u00e9galais de m\u00e9dias priv\u00e9s retransmettront ce d\u00e9bat le b\u00e9mol, c'est que seuls 4 des 5 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, y participeront le pr\u00e9sident sortant a en effet refus\u00e9 d\u00e8s janvier certains conseillers du chef de l'\u00c9tat avait expliqu\u00e9 que ce type de d\u00e9bat n'int\u00e9ressait pas Macky Sall car l'opposition \u00e9tait en permanence dans la calomnie, l'opposition qui, de son c\u00f4t\u00e9, reprochent au pr\u00e9sident d'avoir tout fait pour \u00e9carter plusieurs opposants de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle afin d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [97%] :\r\nMais 2 journalistes et un m\u00e9diateur seront aux commandes de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [95%] :\r\nEt ce d\u00e9bat se d\u00e9roulera en wolof, la langue la plus parl\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, mais un d\u00e9bat entre 4 opposants ne risque -t-il pas de perdre de son int\u00e9r\u00eat, l'un des candidats avaient \u00e9mis des doutes, il y a quelques jours, en estimant que ce d\u00e9bat pourrait favoriser finalement le grand absent, le pr\u00e9sident, qui ne sera pas de f\u00eate amen\u00e9 \u00e0 s'expliquer sur son bilan, ceux qui ont lanc\u00e9 l'initiative esp\u00e8re en tout cas avec ce d\u00e9bat renouvel\u00e9 la pratique d\u00e9mocratique au S\u00e9n\u00e9gal, l'objectif \u00e9tant \u00e9videmment qu'ensuite les promesses soient c'est une autre bataille qu'il faudra mener cette fois -ci apr\u00e8s le scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [94%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa la transition \u00e9nerg\u00e9tique peinent \u00e0 se mettre en place d\u00e8s que les mesures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [93%] :\r\nPr\u00e9cise doivent se concr\u00e9tiser, c'est vrai, dimanche dernier, les citoyens du canton de Berne ont refus\u00e9, certes de justesse, mais refus\u00e9 tout de m\u00eame, la loi sur l'\u00e9nergie, un texte ambitieux qui visait \u00e0 sortir du fossile, notamment par l'interdiction des chauffage \u00e0 mazout dans les nouvelles constructions, un vote qui avait valeur de test pour l'ensemble du pays puisqu'en Suisse, ce sont les cantons qui d\u00e9finit les normes de construction et autres mesures \u00e9nerg\u00e9tiques et pour le socialiste Herv\u00e9 Gullotti le signal que donne cette sanction populaire et plut\u00f4t d\u00e9primant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [94%] :\r\nC'est un message d'h\u00e9sitation, c'est un message de freins et nous allons souffrir de ce d\u00e9ficit vis-\u00e0-vis de ses 22000 jeunes qui ont manifest\u00e9 dans nos villes, qui ont dit mais \u00e9coutez, faites quelque chose, prenez ce dossier en main et qu'est ce qu'on leur dit : maintenant, \u00e9coutez, non, \u00e7a va trop loin, laissez faire le lib\u00e9ralisme, vous verrez \u00e7a apportera des solutions \u00e0 l'environnement, ce qui n'est absolument pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [93%] :\r\nLa conviction, donc sans contrainte, la Suisse n'atteindra pas les objectifs de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre adopt\u00e9 \u00e0 Paris lors de la COP 21 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 bourgeoise de l'UDC Anne Coraline Grunberg, se r\u00e9jouit -elle d'avoir pu emp\u00eacher une loi qu'ils jugent liberticide. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:23) [90%] :\r\nElle aurait soumis certains propri\u00e9taires a encore davantage de contraintes l\u00e9gislatives qu'il aurait charg\u00e9 beaucoup ces derniers la loi bernoise sur l'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9, en 2014 comme l'une des plus avant- gardistes et des plus exemplaires de Suisse par le VVF d\u00e8s lors insist\u00e9 encore davantage s'apparenter \u00e0 une forme de harc\u00e8lement l\u00e9gislatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [93%] :\r\n\u00e9motion fort \u00e9videmment mais ils traduisent \u00e0 la perfection cette fracture id\u00e9ologique sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, quelle que soit l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [96%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci aux contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous francophone, ce sera la semaine prochaine au m\u00eame endroit et \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D25A62D5-8BAC-4337-BB3E-39B229495B1E", "internalArchiveId": "D25A62D5-8BAC-4337-BB3E-39B229495B1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis: interview de Pierre Rusconi", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Interview de Pierre Rusconi, ancien conseiller national (UDC/TI).\r\n\r\nLe d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis: interview de Pierre Rusconi 18h SLV Rusconi\r\nLe plaisir d'accueillir l'ancien conseiller national UDC tessinois Pierre Rusconi, bonsoir...\r\nSUR L'ABSENCE D'ACCORD: \r\n- Ce que l'on ne comprend pas tr\u00e8s bien, c'est que l'accord, une fois sign\u00e9, permettrait au fisc italien de percevoir plus d'imp\u00f4ts sur le revenu de ses travailleurs frontaliers. Ce serait donc dans son int\u00e9r\u00eat de conclure. D\u00e8s lors, faire durer l'impasse, est-ce que c'est une mani\u00e8re de narguer la Suisse ?\r\n- Si oui, pensez-vous que le Tessin est le seul \u00e0 s'en apercevoir ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuserait donc d'ouvrir les yeux face au jeu des autorit\u00e9s italiennes ?\r\n- Franchement, le vieux sch\u00e9ma qui veut que Berne n'\u00e9coute pas le Tessin, et l'Italie pi\u00e9tine les int\u00e9r\u00eats du canton italophone, n'a-t-il pas v\u00e9cu ? Est-ce que l'on est pas l\u00e0 en train de cultiver une caricature, dont profitent la Lega et votre parti, l'UDC \u00e0 deux mois sdes \u00e9lections cantonales ?\r\nSUR CASSIS: \r\n- Avant l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, le Tessin r\u00e9clamait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme un seul homme. Avec son \u00e9lection, on allait voir ce qu'on allait voir : l'italianit\u00e0 revendiqu\u00e9e et d\u00e9fendue par Ignazio Cassis allait permettre de d\u00e9nouer les rapports avec la P\u00e9ninsule. Aujourd'hui, on en est assez loin ?\r\n- Est-ce que vous partagez cette vision selon laquelle Ignazio Cassis n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un v\u00e9ritable tessinois, un Tessinois de souche ? La nuance a-t-elle v\u00e9ritablement son importance ? \r\n- Dans le fond, et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le Tessin - tous partis confondus - n'avait-il pas \u00ab survendu \u00bb les comp\u00e9tences d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00ab tessinois \u00bb ou tout au moins italophone, pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes avec l'Italie ?", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis: interview de Pierre Rusconi / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-7", "Forum du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Rusconi, ancien conseiller national (UDC/TI)."], "variantIds": ["ece-10204722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:25Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Tessin en a assez, la signature de l'accord de double imposition entre l'Italie et la Suisse semble de plus en plus improbable et pourtant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse de passer \u00e0 la mani\u00e8re forte, par exemple, en bloquant le versement \u00e0 l'Italie de l'imp\u00f4t \u00e0 la source des frontaliers Nicole della Pietra est ce que vous diriez qu'au-del\u00e0 de ce ras-le-bol tessinois face \u00e0 cette posture de Berne, vu comme un aveu de faiblesse transpara\u00eet un certain d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nAlors pour parler de d\u00e9samour, encore faudrait -il qu'il y a eu un Julien sentimental a ant\u00e9rieurement \u00e0 voter, mais on y reviendra, pour ce qui est du contexte d'abord un, c'est plut\u00f4t l'interminable processus et les v\u00e9ritables intentions italienne qui soul\u00e8ve des doutes pour rappel depuis 5 ans oui, 5 ans, les promesses de Rome, d'une prochaine signature se succ\u00e8dent et se ressemblent, dernier exemple en date, le 14 janvier avec la rencontre entre le ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Enzo moi V\u00e9ro Ignazio Cassis \u00e0 Lugano, sans r\u00e9sultat, si ce n'est de grandes envol\u00e9es verbales sur l'amiti\u00e9 qui lie le bel pas ais\u00e9e \u00e0 la Suisse, les 2 seuls pays Hitler italophone du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nEt cette semaine c'est autre d\u00e9ception, mais du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [92%] :\r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral qui faisait savoir cette semaine justement qu'il privil\u00e9gie encore et toujours la voie du dialogue, pr\u00e9f\u00e9rant \u00e9viter les m\u00e9thodes brusques, alors que le conseiller national de la Lega Lorenzo Quadri demandait 6, le moment n'\u00e9tait pas venu de d\u00e9bloquer enfin de bloquer plut\u00f4t le versement de la part italiennes de l'imp\u00f4t \u00e0 la source des frontaliers, autrement dit faire mal au porte- monnaie pour que les choses bougent enfin du coup face \u00e0 ce niet des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et une Italie qui semble s'amuser des impatiences tessinoise ici, on a un petit pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [86%] :\r\nOui est ce qu'on en revient au bon vieux sch\u00e9ma dans dans Tessin Calimero, j'ai envie de dire un incompris au nord et tourner en bourrique au sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nBon, alors c'est s\u00fbr qu'en pleine campagne en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain la formule peut servir \u00e0 la Lega une pr\u00e9misse mais il faut rappeler que l'accord sur les frontaliers des il date de 1974 il a 45 ans, avec une double imposition les employes en Suisse perdraient de leur attrait aux yeux des frontaliers, elle fait sur lequel compte les milieux politiques et les syndicats au Tessin pour endiguer le dumping salarial, d'o\u00f9 le coup de gueule cette semaine du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois Claudio aller dans le corps, il avait delthread qui s'\u00e9nerve face \u00e0 cette impasse et ajoute, tenez -vous bien, c'est d'autant plus d\u00e9cevant que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [93%] :\r\nCette d\u00e9ception Nicole est aussi perceptible, j'imagine, au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [90%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, hein, j'ai entendu des propos peu flatteurs sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois voire pas d'\u00e9loge du tout, d'ailleurs on devrait presque mettre des guillemets \u00e0 tessinois tant la population au sud des Alpes ne se reconna\u00eet pas dans le personnage, Ignazio Cassis, il y a d'une part sa double nationalit\u00e9, rest\u00e9 en travers de la gorge, de nombreuses personnes ni signature Cassis s'\u00e9tend entre guillemets, c'est dont un Italien naturalis\u00e9 suisse et quoiqu'on en dise, h\u00e9 bien c'est une barri\u00e8re r\u00e9elle ici \u00e0 titre de comparaison, Flavio Cotti et je cite l'un des n\u00f4tres, pensent les Tessinois mais pas Ignazio Cassis, vous pouvez bondir sur votre chaise mais mais mais croyez -moi vous Tessin la diff\u00e9rence la diff\u00e9rence p\u00e8se de tout son poids. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [97%] :\r\nMerci Nicole de la Pietra Pierre Rusconi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nAncien conseiller national UDC tessinois alors qu'est -ce que vous pensez de ce de ce Tessin qui seraient d\u00e9\u00e7us du de du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois ou italophone, on va dire, Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [88%] :\r\nMais on est plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u de l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a, on est d\u00e9\u00e7u depuis des ann\u00e9es un corps quand j'\u00e9tais \u00e0 Berne j'ai les occasions de le dire, monsieur Burkhalter auquel je souhaite la meilleure sant\u00e9 possible pour le moment, \u00e7a c'est important avant tout, mais il reste le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne comprend pas l'attitude ni la fa\u00e7on de faire de la politique en Italie, en Italie, oh, vous avez un gouvernement qui change, comme le yoghourt, il a une \u00e9ch\u00e9ance tous les fois ces 3 mois, 6 mois \u00e0 2 ans maintenant, on est \u00e0 la m\u00eame situation, \u00e7a va changer le gouvernement apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, tr\u00e8s probablement, et alors vous avez personne avec le il pour confronter constamment c'est toujours quelqu'un de retrait s'il y avait Monsieur Burkhalter \u00e9tait venu Alfano Alpha en fait des promesses, il comptait rien en Italie, le gouvernement a chang\u00e9, maintenant il y a un probl\u00e8me tr\u00e8s s\u00e9rieux au Tessin, il s'agit de la confrontation avec les r\u00e9gions, des gens qui sont au bord du Tessin, c'est surtout des \u00e9lecteurs de la Lega en Italie alors Alfano ne voulait pas donner des chances \u00e0 la Lega d\u00e9cro\u00eetre dans ces r\u00e9gions en disant : on va taxer les frontaliers l'Italie maintenant la Lega ne veut pas faire taxer ses propres \u00e9lecteurs pendant cette session de de prochaines \u00e9lections alors \u00e7a va entra\u00eener la chose encore et encore, on n'a aucune chance de r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nMais Pierre Rusconi franchement le vieux sch\u00e9ma qui veut que Berne n'\u00e9coute pas le Tessin et l'Italie pi\u00e9tine les int\u00e9r\u00eats du canton italophone est -ce que ce vieux sch\u00e9ma n'a pas v\u00e9cu et ce que l'on n'est pas l\u00e0 en train de cultiver une caricature justement dont profitent la Lega et votre parti, l'UDC a 2 mois, pr\u00e9cis\u00e9ment des \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [89%] :\r\nMais c'est pas une question de profiter de la situation, c'est une situation r\u00e9elle, alors il faut se confronter avec la r\u00e9alit\u00e9 Cassis se trouve avec un h\u00e9ritage qui tra\u00eenent pendant 40 ans, maintenant il est c'est sur cet accord \u00e9tait fait dans 74 avec des objectifs qui ne sont plus existant aujourd'hui, il n'existe plus, ses objectifs, but mais on continue \u00e0 tra\u00eener la chose le Tessin qu'est -ce qui demande \u00e0 Berne, faites pour charge de ce montant qu'on donne \u00e0 l'Italie, grande conf\u00e9d\u00e9ration c'est pas simplement le canton Tessin qui doit payer pour toute la Suisse et pour maintenir les bons rapports avec l'Italie, c'est clair que l'Italie veut pas renoncer ce montant politiquement ne veut pas taxer les frontaliers en Italie passe politiquement \u00e7a ne rapporte pas des votes et des \u00e9lecteurs, alors le probl\u00e8me et entre Berne et l'Italie, le Tessin et au milieu de l'affaire, mais c'est le Tessin qui payent pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [92%] :\r\nMais c'est pourquoi Berne refuse au fond d'ouvrir les yeux face au jeu des des autorit\u00e9s italiennes selon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:34) [89%] :\r\nRefuse de mettre l'argent, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, parce que c'est celle de l'argent que le Tessin doit payer pour la Suisse pour un accord qui n'a plus aucun sens, il a aucune raison d'exister parce qu'il a \u00e9t\u00e9 fait ci ou bien faire appel quand les bons en Italie hip lusitanien l'argent en Suisse et pourtant Tessin principalement non alors pour la bonne Jean les bonnes relations \u00e9coutez vous nous donner \u00e0 d'autres, que 2 millions par ann\u00e9e et puis on r\u00e8gle la chose comme \u00e7a, on va pas faire une cause l'international maintenant tomber et alors \u00e7a change la la la, l'environnement et changer compl\u00e8tement alors \u00e7a doit changer, \u00e7a aussi, c'est pas la faute de Cassis fuir de dire que la chose n'avoir pas, j'ai r\u00e9gl\u00e9, c'est la fraude surtout des Italiens qui on a personne avec lequel on doit se comprend et le gouvernement chaque 3 mois cet imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [93%] :\r\n\u00e7a fait oui mais alors parlons quand m\u00eame de Ignazio Cassis, avant son \u00e9lection, le Tessin r\u00e9clamait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme un seul homme avec son \u00e9lection, on allait voir ce qu'on allait voir l'Italie Anita revendiqu\u00e9e et d\u00e9fendue par Ignazio Cassis allait permettent de d\u00e9nouer les rapports justement avec l'Italie aujourd'hui, ben ma foi, on en est assez loin Inacio Cassis n'a servi \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [85%] :\r\nAlors disons tous les r\u00e9gions soutiennent les propres candidats dans le Tessin, c'\u00e9tait 20 ans qu'on ne voyait par un conseiller f\u00e9d\u00e9ral on esp\u00e8re dans le bon Dieu ce point, il est arriv\u00e9 le bon Dieu, mais c'est \u00e9videmment il peut pas faire les miracles, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de Cassis, les miracles sont impossibles, et puis il faut toujours se rappeler que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un coll\u00e9giale Cassis, il peut dire : qu'est ce qu'il veut, mais il doit se soumettre aux autres, la seule diff\u00e9rence qu'on peut lui imputer et on peut pas plus \u00e0 Monsieur Burkhalter chaque, faut pas croire aux Italiens, c'est \u00e7a le probl\u00e8me Cassis le sait et combien sont parce que un enregistrement de vous connaissez probablement la la mentalit\u00e9 fran\u00e7aise en Suisse al\u00e9manique qui connaissent les Autrichiens, les Allemands nous on conna\u00eet les Italiens, on peut pas se fier, rendez- vous \u00e0 10 italien \u00e0 8 heures, hein, il arrive cette arrive 2 heures de retard et l'autre bien pas ils sont fait comme \u00e7a, on est \u00e0 moiti\u00e9 l'Italie c'est \u00e0 moiti\u00e9 entre Suisse al\u00e9manique et l'Arabie Saoudite, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [89%] :\r\nEt bien, merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:42) [87%] :\r\nComme comme \u00e7a, elle avait trait\u00e9 avec ces gens, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'est presque impossible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [90%] :\r\nMerci Pierre Rusconi vous \u00eates quoi, ancien conseiller national UDC tessinois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir War. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "CN UDC -&gt; 30.11 ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4BC6E39-1381-4159-B137-83E63A826DDD", "internalArchiveId": "D4BC6E39-1381-4159-B137-83E63A826DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de l'acteur suisse Bruno Ganz: Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement de l'interieur DFI ", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset, bonsoir Vous \u00eates le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, et \u00e0 ce titre, le ministre suisse de la Culture...\r\n- Bruno Ganz est un des acteurs suisses les plus c\u00e9l\u00e8bres sur le plan international... Votre r\u00e9action \u00e0 sa disparition ?\r\n- En tant que ministre de la Culture, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises... C'est vous qui lui avez d\u00e9cern\u00e9, il y a deux ans aux Journ\u00e9es de Soleure, le Prix d'honneur pour l'ensemble de son oeuvre... Quelles sont les interpr\u00e9tations de Bruno Ganz qui vous ont le plus marqu\u00e9es ?\r\n- Vous aviez aussi particip\u00e9 en 2015 \u00e0 une op\u00e9ration pour la Schweizer Illustrierten... En tant que r\u00e9dacteur en chef invit\u00e9, vous aviez eu une conversation les yeux dans les yeux avec lui... Quel souvenir gardez-vous de ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate ?", "durationSec": 264, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "mort (biologie)", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Ganz, Bruno"], "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de Bruno Ganz: r\u00e9action d'Alain Berset, ministre suisse de la Culture / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-3", "Forum du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204718"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:25Z", "webPublicationDate": "2019-02-16T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement de l'interieur DFI ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A45184BE-CD7A-4D64-B2AA-C42D56BE7D1A", "internalArchiveId": "A45184BE-CD7A-4D64-B2AA-C42D56BE7D1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de l'acteur suisse Bruno Ganz: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "L'acteur suisse Bruno Ganz est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans:\r\nExtrait de \"La Chute\", film dans lequel Bruno Ganz incarne Adolf Hitler dans ses derniers jours...\r\nUne interpr\u00e9tation, aussi magistrale que troublante, qui a propuls\u00e9 la notori\u00e9t\u00e9 de l'acteur suisse, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un cancer, ce matin \u00e0 Zurich, \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Maire, bonsoir... Vous dirigez la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse... et vous \u00eates en direct de Berlin... o\u00f9 la Berlinale, l'un des plus importants festivals de cin\u00e9ma en Europe, avec Cannes et Venise, annoncera dans quelques heures son palmar\u00e8s...\r\n- Sans attendre la soir\u00e9e de cl\u00f4ture, le directeur du festival de Berlin a rendu hommage au com\u00e9dien suisse... Il faut dire que Bruno Ganz est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants acteurs germanophones de l'apr\u00e8s-guerre, sur les planches comme au cin\u00e9ma...\r\n- Parmi ses r\u00f4les les plus marquants, il y a celui de l'ange Damiel dans \"Les Ailes du d\u00e9sir\", de Wim Wenders en 1987... et dans lequel le personnage interpr\u00e9t\u00e9 par Bruno Ganz \u00e9pie scrute le Berlin d'avant la r\u00e9unification... Le film avait obtenu le Prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 Cannes...\r\n- Et puis il y a son interpr\u00e9tation magistrale d'Adolf Hitler dans \"La Chute\"... qui l'a consacr\u00e9 d\u00e9finitivement en 2004... Il s'agissait d'un des premiers films allemands consacr\u00e9 au personnage du \"F\u00fchrer\", dans un pays toujours traumatis\u00e9 par le souvenir de la barbarie nazie...\r\n- Sa filmographie est riche de collaboration avec de c\u00e9l\u00e8bres r\u00e9alisateurs \u00e9trangers... On a cit\u00e9 Wim Wenders... mais il y a aussi Werner Herzog, Claude Goretta, Volker Schl\u00f6ndorff, Theo Angelopoulos, Francis Ford Coppola, Ridley Scott, Barbet Schroeder, Lars Von Trier... Quelle filmographie !\r\n- Et puis il y a aussi les r\u00e9alisateurs suisses, Claude Goretta pour \"La Provinciale\", Alain Tanner pour  \"Dans la ville blanche\" et Jacob Berger que nous allons entendre dans un instant pour \"Un Juif pour l'exemple\".", "durationSec": 390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "com\u00e9dien", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Ganz, Bruno"], "alternativeTitle": ["L'acteur suisse Bruno Ganz est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire / FOR_2019-02-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que Suisse."], "variantIds": ["ece-10204716"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:24Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 pas lieu central et de beaucoup de prendre du Gard Asmara d'argent la racaille, quand caoutchouc Jim presque hein Alain Richard a r\u00e9serv\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nExtrait de La Chute, film dans lequel Bruno Ganz incarne Adolf Hitler dans ces derniers jours une interpr\u00e9tation aussi magistrale que troublante qui a propuls\u00e9 la notori\u00e9t\u00e9 de l'acteur suisse d\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc d'un cancer, ce matin, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans Fr\u00e9d\u00e9ric Maire bonsoir, bonsoir, vous dirigez la cin\u00e9math\u00e8que suisse et vous \u00eates en Direct de Berlin o\u00f9 la Berlinale l'un des plus importants festivals de cin\u00e9ma en Europe apr\u00e8s avec Cannes et Venise annoncera dans quelques heures, son palmar\u00e8s alors, sans attendre la soir\u00e9e de cl\u00f4ture, le directeur de ce festival, a rendu hommage au com\u00e9dien suisse, il faut dire que Bruno Ganz est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants acteurs germanophones de l'apr\u00e8s- guerre, sur les planches comme au cin\u00e9ma n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait Berlin d'ailleurs, c'est un peu \u00e7a sa 2\u00e8me ville apr\u00e8s apr\u00e8s Z\u00fcrich puisque c'est ici qu'il avait commenc\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre avec Peter Stein a la chance, donc, c'est une ville qui a impr\u00e9gn\u00e9 de lui et c'est vrai que les premiers certains des premiers grands r\u00f4les qu'il a pu jouer, c'est dans le nouveau cin\u00e9ma allemand, notamment celui de Villepin d'air parce que certes, certains, on conna\u00eet tous les ailes du d\u00e9sir que vous l'avez cit\u00e9 dans les titres, mais \u00e0 Berlin, bien s\u00fbr, mais c'est aussi la mi- am\u00e9ricain, je veux dire c'est aussi plusieurs films qu'il tourne avec Wenders et donc c'est c'est c'est vrai que il est presque aussi \u00e0 un acteur allemand du cin\u00e9ma allemand, on va dire, avant d'\u00eatre un acteur du cin\u00e9ma suisse et pourtant on l'oublie un peu, il a \u00e9t\u00e9 toujours toujours toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le cin\u00e9ma suit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\nOui, on va en parler, mais parmi ses r\u00f4les effectivement les plus marquants, il y a celui de l'ange Damiel dans les ailes du d\u00e9sir, un de Vim Wenders, c'\u00e9tait en 1987 et dans lequel le personnage interpr\u00e9t\u00e9 par cr\u00e9neau Bruno quand s'\u00e9pie scrute en quelque sorte, hein, le le Berlin d'avant la r\u00e9unification, le film avait obtenu le prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [83%] :\r\nAbsolument, non, c'est un, c'est un film, c'est un film majeur \u00e0 la fois sur une ville et et sur 2 personnages sur sur ces diff\u00e9rentes rencontr\u00e9 et et la description de, de, de, de la ville, c'est un des grands chefs-d'oeuvre qu'il va interpr\u00e9ter mais l'autre cin\u00e9aste avec lequel autrement que par l'appt, ou non, pour parler des films \u00e9trangers, avec lequel il a beaucoup travaill\u00e9 avec lequel il avait un lien particulier c'est un cin\u00e9aste grec qui \u00e9tait au le colosse avec nous, il a tourn\u00e9 plusieurs fois et et je pense aussi que c'est un d\u00e9sir, \u00e0 ce qui lui a donn\u00e9 certains de ses de ses r\u00f4les peut-\u00eatre les plus int\u00e9rioris\u00e9 les moins ext\u00e9rioriser comme \u00e9videmment le c\u00e9l\u00e8bre r\u00f4le qu'il a, qu'il a interpr\u00e9t\u00e9 dans la chute, celui d'Hitler mais mais les r\u00f4les plus int\u00e9rieur qui o\u00f9 il arrive \u00e0 exprim\u00e9 beaucoup de choses de son de son de sa capacit\u00e9 d'un terrorisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et puis alors parlons -en justement de de la chute, hein, cette interpr\u00e9tation assez magistrale et troublante, je le disais d'Adolf Hitler qui la que c'est, c'est un film qu'il a un r\u00f4le qu'il a consacr\u00e9, on peut le dire hein d\u00e9finitivement en 2004, il s'agissait d'un des premiers films allemands consacr\u00e9 au personnage du F\u00fchrer dans un pays toujours traumatis\u00e9 par le souvenir de la de la de la barbarie nazie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [92%] :\r\nOui, je crois que c'est un r\u00f4le qu'il a acquis la marque \u00e9videmment \u00e0 l'international qui lui a permis d'ailleurs de faire quelques superproductions pas forc\u00e9ment des plus importantes mais disons au bout dans dans d'autres pays que que que qu'en Europe, et notamment aux \u00c9tats-Unis, mais c'est vrai que c'est un r\u00f4le o\u00f9 il o\u00f9 il explose en tant que com\u00e9dien en arrivant \u00e0 \u00eatre tout dans \u00e0 \u00eatre Bruno Ganz, tout en \u00e9tant Hitler et pas que on n'arrive jamais \u00e0 oublier compl\u00e8tement l'acteur qui joue le r\u00f4le d'Hitler et c'est ce qui rend la le personnage extr\u00eamement fort parce qu'on est toujours dans un rapport de repr\u00e9sentation et je crois que l\u00e0 sa formation th\u00e9\u00e2trale et sa capacit\u00e9 de de r\u00e9fl\u00e9chir au th\u00e9\u00e2tre, avoir un tiers de la distance et de la r\u00e9flexion sur l'interpr\u00e9tation lui a permis de de sublimer au fond ce ce personnage qui pourrait qui aurait pu \u00eatre, sinon compl\u00e8tement caricatural. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [88%] :\r\nOui, alors on a parl\u00e9 de c\u00e9l\u00e8bres r\u00e9alisateurs \u00e9trangers un notamment Wim Wenders, avec lesquels il a travaill\u00e9 Theo Angulo poloss effectivement il y a aussi, Werner Herzog Claude Goretta V\u00f6lker Schl\u00f6ndorff, Francis Ford Coppola, Ridley Scott, Barbet Schroeder jusqu'\u00e0 Larsson trieurs filmographie tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [87%] :\r\nEt en commen\u00e7ant par \u00c9ric Rohmer dans la marquise, donc il avait un r\u00f4le important dans la dans, dans, dans la marquise on \u00c9ric Rohmer, non, c'est vraiment un cin\u00e9aste qui a travers\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma surtout europ\u00e9en et un petit peu am\u00e9ricain mais le nouveau, je pense que certains de ses plus beaux r\u00f4les et peut-\u00eatre, en tout cas pour nous suisse des r\u00f4les qui nous ont le plus marqu\u00e9, c'est quand m\u00eame ce qu'il a tourn\u00e9 avec des cin\u00e9astes suisse Alain Tanner parce ce soit dans la ville blanche \u00e0 la mer, \u00e9videmment parce qu'il \u00e9tait le fameux marin de la ville blanche, qui traversait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [67%] :\r\nBingo fait- il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [87%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 le le le le serveur de parler tout pas qui, quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s commercial dans la partie italophone qui l'a rendu aussi c\u00e9l\u00e8bre en Italie o\u00f9 il \u00e9tait peut-\u00eatre un peu moins et puis des films qu'on conna\u00eet un tout petit peu moins en Suisse romande, mais en ces 1er grand r\u00f4le en Suisse allemande, c'est-\u00e0-dire d'heures d'heures de cours de rock lors o\u00f9 il jouait le r\u00f4le d'un d'un paysan inventeur assez extraordinaire et ce qui est fascinant, c'est qu'il \u00e9tait capable vraiment de passer de de r\u00f4le de grand- p\u00e8re tandis dans des films disons plut\u00f4t populaire comme le dernier dit ce polaires, hein, le grand- p\u00e8re de Ha\u00efti, justement, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de tourner en m\u00eame temps, Fortuna de Germinal ou des films plus exigeants ou alors encore la disparition de Giulia qui avait \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand, tr\u00e8s grand film de Christophe Charles une esp\u00e8ce de, de, de, de films de chambre autour d'un restaurant, assez, assez, assez r\u00e9ussi qui avait \u00e9t\u00e9 aussi hein \u00e0 tr\u00e8s grand succ\u00e8s, donc c'est quelqu'un qui a toujours su choisir ses r\u00f4les et qui, en effet, honte \u00e0 travers toute sa carri\u00e8re ah ah je pense su choisir aussi les bons films les bons cin\u00e9astes et qui est toujours rest\u00e9 assez proches du public, toujours avec cette exigence tr\u00e8s profonde, qu'il avait en tant qu'acteur de s'investir pleinement dans ses r\u00f4les et moi quand quand j'essayais de faire des comparaisons pour me dire : mais finalement acquis \u00e0 comparer Bruno Ganz en tant com\u00e9dien suisse, entre guillemets, bah, en fait, ce qui me vient, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t Robert de Niro, parce que quelque part, il a \u00e9t\u00e9 un peu notre de Niro capable de tout jouer et de de de toute incarn\u00e9 avec tout autant de talent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nMerci, merci, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants : fort rebond en Direct de Berlin, je rappelle que vous dirigez la cin\u00e9math\u00e8que suisse, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci d'Arte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:18:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E62ED95D-F107-4488-B43D-BDF6B9B759C5", "internalArchiveId": "E62ED95D-F107-4488-B43D-BDF6B9B759C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de l'acteur suisse Bruno Ganz: interview de Jacob Berger, cin\u00e9aste suisse ", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "L'acteur suisse Bruno Ganz est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans:", "durationSec": 374, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "cin\u00e9ma", "com\u00e9dien"], "thematicPersons": ["Ganz, Bruno"], "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de Bruno Ganz: interview de Jacob Berger, r\u00e9alisateur suisse / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204717"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:25Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nJacob Berger bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:01) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVous \u00eates le r\u00e9alisateur de Un Juif pour l'exemple, hein, d'apr\u00e8s le roman \u00e9ponyme de Jacques Chessex et dans lequel Bruno Ganz Arthur Bloch interpr\u00e9tation pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en 2000 17 du Quartz, du meilleur acteur qu'il a \u00e9t\u00e9 d'abord votre premi\u00e8re r\u00e9action quand vous avez appris le d\u00e9c\u00e8s de Bruno Ganz. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [86%] :\r\nBen vous savez bien s\u00fbr comme quelqu'un avec lequel qu'ils avaient travaill\u00e9 que vous avez c\u00f4toy\u00e9s et quelqu'un qui suscite, c'\u00e9tait quelqu'un qui suscitait beaucoup d'affection, d'accord, que cette personne dispara\u00eet \u00e9videmment boulevers\u00e9s, je savais qu'il \u00e9tait tr\u00e8s malade parce que ma productrice pas bancaire et est rest\u00e9 toujours tr\u00e8s proche de lui et d\u00e9cal\u00e9, pas \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a quelques jours \u00e0 Z\u00fcrich et elle l'avait vu tr\u00e8s amoindri et donc je savais ce dont souffrait et je savais que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait vraiment mal barr\u00e9, donc voil\u00e0, je n'ai \u00e9videmment enfin \u00e0 chaque fois que \u00e7a vient cette nouvelle tombe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [96%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [84%] :\r\nOh, on est aussi un peu d\u00e9sempar\u00e9s parce que c'est bon, \u00e9videmment, c'est tellement d\u00e9finitif soit Patrick une totale lapalissade et c'est vrai, il y a quelque chose d'absolument sid\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [91%] :\r\nBon, dans la disparition comme \u00e7a d'une seconde \u00e0 l'autre, une personne qui pour moi est importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0 pourquoi cette personne est importante, justement, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [87%] :\r\nJe dirais, elle est importante parce que dans dans l'histoire du cin\u00e9ma, c'est quelqu'un qui a, qui a jou\u00e9 dans des films qui m'ont vraiment touch\u00e9 qui vont se sont, qui ont fa\u00e7onn\u00e9 qui mon d\u00e9sir de cin\u00e9ma et en m\u00eame temps, voil\u00e0 j'ai j'ai aussi pu travailler avec lui, donc j'ai pu, je peux rejoint leur mon r\u00eave de cin\u00e9ma avec l'histoire du cin\u00e9ma, et c'\u00e9tait un homme complexe qui incarnait je dirais aux yeux du public et aux yeux de beaucoup de gens, est ce qu'il incarnait avant tout, c'est une forme de incroyable bienveillance, c'est-\u00e0-dire pas ce ce visage mettez \u00e0 sourire et que ce sourire, vous vous atteignait, on se sentait comme comme comme en s\u00e9curit\u00e9 comme comme soudain aux prises avec la mont\u00e9e du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [82%] :\r\nEt \u00e7a Lindenberg tellement bien compris dans les ailes du d\u00e9sir, o\u00f9 il incarne cet enjeu qui qui suit les humains dans leur contorsions et et les apaise en \u00eatre en existant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [74%] :\r\nCe qu'en \u00e9tant l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [88%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait un acteur int\u00e9ressants et faciles \u00e0 diriger en tant que r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors vous savez on dit tout le temps en tout temps de diriger les a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une esp\u00e8ce de st\u00e9r\u00e9otypes, moi je pense que vouloir penser dirig\u00e9 nos candidats pour un certain en tout cas pour moi ces soient idiots sont incroyablement pr\u00e9tentieux Tansu Bruno Ganz, c'est quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [86%] :\r\nSi, \u00e0 la fa\u00e7on des grands acteurs am\u00e9ricains d'ailleurs arriv\u00e9 sur le plateau avec un travail avec une performance avec une oeuvre, on va dire un boudin avec un d\u00e9but, un lien, c'est quelqu'un qui arrivait et quitteront poser quelque chose, il fallait pas trop r\u00e9p\u00e9ter parce que on d\u00e9plorait sur ce spectacle, je peux vous dire les techniciens, tout le monde le regarder faire, et plus il fallait faire des truands qui durait, parce que dans dans la dur\u00e9e, il y avait quelque chose de d'absolument pas toujours parfait mais disons remarquables \u00e9tonnant unique voil\u00e0 unique dans ce il proposait et devenir la et de lui dire bouillonnant voudrait que tu fa\u00e7on un peu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [78%] :\r\nComme ceci, a fait plus comme cela, c'est \u00e7a que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment une faute total. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [90%] :\r\nAu contraire, je pense que, parfois, un metteur en sc\u00e8ne, c'est juste quelqu'un qui offre au com\u00e9dien les conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [87%] :\r\nPour que, ils puissent donner ce qu'il a a donn\u00e9 et en fait, il faut s'adapter soi -m\u00eame, il a essay\u00e9 d'adapter l'appareil la machine du cin\u00e9ma qui lourde qui est probl\u00e9matique, il faut arr\u00eater bagnole il y a du, du trafic des techniciens et figurants, enfin toute cette lourdeur, il faut l'\u00e9loigner d'un acteur qui va donner quelque chose et puis apr\u00e8s, il faut convaincre peut-\u00eatre de leur en faire une 2\u00e8me fois peut-\u00eatre une 3\u00e8me fois parce qu'il y a quelque chose qui a pas marqu\u00e9 et voil\u00e0, alors si on appelle \u00e7a dirigez. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:01) [99%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:02) [90%] :\r\nC'est il y a d'autres acteurs qui sont tout aussi merveilleux avec qui on est dans un d\u00e9bat comme \u00e7a, tu veux que je le fasse comme \u00e7a, oui, alors on va essayer savamment mais alors un peu plus, un peu plus \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [86%] :\r\nVous \u00eates le plus fort, mais avec Bruno Ganz, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement absurde, en tout cas le Bruno Ganz, ce que j'ai connu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 il a fait \u00e0 75 ans, Audiard, c'est un juge pour l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [91%] :\r\nEt puis aussi l'histoire de Bruno Ganz son parcours qui est, qui est assez int\u00e9ressant, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [86%] :\r\nBah oui, parce que Bruno Ganz en fait a eu au moins 2 et peut-\u00eatre plusieurs vies, c'est-\u00e0-dire qu'il y a le Bruno Ganz dans la ville blanche d'Alain Tanner ici utilit\u00e9 Ottesen celle du d\u00e9sir, qui est un prix de avec beaucoup de libert\u00e9 de libido. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [88%] :\r\nC'est un homme qui doit, qui qui qui s\u00e9duit les femmes et puis ensuite quelque chose ce pas parcours sa vie sur lequel il est toujours tr\u00e8s discret, mais c'est quelque chose d'\u00e0 la fois je dirais existentiels et m\u00e9dical, et tout d'un coup, il arr\u00eate de boire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [100%] :\r\n\u00e0 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [75%] :\r\nJe suis n\u00e9, il a voil\u00e0, il arr\u00eate tout quoi et il devient un 7 et physiquement, il devient extr\u00eamement mince c'est figure tr\u00e8s tr\u00e8s plus \u00eatre moi je dit \u00e9coute \u00e7a pour le grossir Arthur Bloch parce que c'est, c'\u00e9tait ou crevettes quoi vraiment un homme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [87%] :\r\nTout enfin l'scepticisme des hommes qui ont connu, je ne vais pas la d\u00e9bauche, mais qui sont, qui ont connu la belle vie, Citigroup, tr\u00e8s particulier, et \u00e7a il le portait en lui porter, c'\u00e9tait un homme de paradoxes de secret et je pense aussi, voil\u00e0, que c'\u00e9tait un homme qui a beaucoup souffert du scandale suscit\u00e9 par, par par son incarnation d'Adolf Hitler dans La Chute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [91%] :\r\nLes Allemands parce qu'il est allemand \u00e0 la Bruno Ganz \u00e7a pas du tout qu'il est suisse, il a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [89%] :\r\nCar la po\u00e9sie, la langue, 4 Allemands et que cet homme des sites acceptent de jouer Hitler \u00e7a facilement mais \u00e7a choque \u00e9norm\u00e9ment d'allemand et je sais que Bruno Ganz voulait jouer Arthur Bloch dans un pour l'exemple pour jeudi, \u00e0 se laver qu'Adolf Hitler, c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour lui de r\u00e9pondre aux attaques dont il avait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [84%] :\r\nEt l'objet en jouant Adolf Hitler de jouer Arthur Bloch le Suisse innocent bon par par les nazis suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [96%] :\r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berger, Jacob", "role": "cin\u00e9aste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41A46101-17C4-49B2-A13F-020CB1C147B4", "internalArchiveId": "41A46101-17C4-49B2-A13F-020CB1C147B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment expliquer la vague de recours apr\u00e8s les votations? Interview de Vincent Martenet", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Interview de Vincent Martenet, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\nComment expliquer la vague de recours apr\u00e8s les votations? Interview de Vincent Martenet 18h Votations : qu'est-ce qui explique la vague de recours ?\r\n INVITE: Vincent Martenet, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nL'appeler au ** 23\r\n** 87)\r\nOn va parler \u00e0 pr\u00e9sent de votations et de recours en justice qui se succ\u00e8dent, quels que soient les scrutins.\r\nDerniers en date, les recours d\u00e9pos\u00e9s cette semaine contre les deux objets qui touchent l'assurance-maladie le 19 mai prochain \u00e0 Gen\u00e8ve (date pr\u00e9cipit\u00e9e estiment les initiants qui d\u00e9noncent aussi une erreur dans le texte officiel).\r\nMais ce ne sont pas les seuls puisque la justice doit encore trancher sur les recours contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9, vot\u00e9e par le peuple \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche dernier. Idem sur Vaud, o\u00f9 le vote sur le nouveau centre de Congr\u00e8s de Montreux est attaqu\u00e9 par une multitude de recours. Sans parler de Moutier. \r\nAlors comment expliquer cette vague de proc\u00e9dures judiciaires ?\r\nOn en parle avec vous, Vincent Martenet, bonsoir... Vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\n- Comment expliquer cette \"recourite\" a\u00efgue ? avant les votations, apr\u00e8s les votations, il y a toujours mati\u00e8re \u00e0 contestation... est-ce justitif\u00e9 ?\r\n- Personne ne s'estime jamais vaincu ?\r\n- N'est-ce pas une forme de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie ? \r\n- Diriez-vous que la population est devenue tr\u00e8s sensible \u00e0 la transparence de l'information et \u00e0 l'exactitude des informations,  davantage que par le pass\u00e9 ?\r\n- Ces recours ralentissent beaucoup le processus d\u00e9mocratique et encombrent la justice, mais changent-ils vraiment la donne ?\r\n- Cette judiciarisation de la soci\u00e9t\u00e9 ne risque-t-elle pas de crisper les citoyens, qui peuvent se lasser de toutes ces proc\u00e9dures ?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment expliquer la vague de recours apr\u00e8s les votations? Interview de Vincent Martenet / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-6", "Forum du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Martenet, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne"], "variantIds": ["ece-10204721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:23Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler \u00e0 pr\u00e9sent de votations et de recours en justice qui se succ\u00e8dent, quels que soient les scrutins, dernier en date, les recours d\u00e9pos\u00e9s cette semaine contre les deux objets qui touchent l'assurance- maladie, le 19 mai prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, mais ce ne sont pas les seuls, puisque la justice doit encore trancher sur les recours contre la loi sur la la\u00efcit\u00e9, vot\u00e9e par le peuple encore \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche dernier, idem sur Vaud o\u00f9 le vote sur le nouveau Centre de de Congr\u00e8s de Montreux est attaqu\u00e9 par une multitude de recours sans parler de Moutier, alors comment expliquer cette vague de de proc\u00e9dures judiciaires, on en parle avec vous Vincent Martenet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, comment expliquer cette recours aigu\u00eb, j'ai envie de dire avant les votations apr\u00e8s les votations il y a toujours mati\u00e8re \u00e0 contestation, est-ce que c'est justifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [92%] :\r\nAlors je pense qu'il y a plusieurs facteurs qui entrent en ligne de compte : premi\u00e8rement, on a une volont\u00e9 d'ouvrir plus facilement l'acc\u00e8s au tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a une dizaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0 maintenant on, on, on en voit les r\u00e9sultats, deuxi\u00e8mement les exigences sont toujours plus \u00e9lev\u00e9es au sein de la population \u00e0 l'\u00e9gard de la qualit\u00e9 de l'information \u00e9manant des autorit\u00e9s et puis je pense que si on peut-\u00eatre moins facilement les r\u00e9sultats serr\u00e9s dans dans notre soci\u00e9t\u00e9 et puis enfin, on constate tout de m\u00eame une judiciarisation dans diff\u00e9rents domaines de la vie sociale et finalement il y a peut-\u00eatre pas de raison, plus les droits politiques qui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nOui, mais ce qu'il n'y a pas une forme de d\u00e9ni d\u00e9mocratie du coup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [91%] :\r\nJe pense pas qu'on puisse le dire parce qu'il faut faire tout de m\u00eame 2 observations fondamentales \u00e0 mon avis, premi\u00e8rement s'tr\u00e8s rares sont les scrutins annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en fin de compte, donc \u00e7a montre que finalement la d\u00e9mocratie fonctionne et deuxi\u00e8mement le fait que le ces exigences soient renforc\u00e9s quant au fonctionnement de la d\u00e9mocratie, c'est peut-\u00eatre aussi une bonne chose, la d\u00e9mocratie s'inscrit dans un cadre et il est important que ce cadre soit respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [96%] :\r\nMais on a l'impression que personne ne s'estime ne s'estime jamais vaincu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [90%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'impression que que ce que l'on peut avoir, cela dit, le nombre de cas \u00e0 ultimement devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral reste tout de m\u00eame assez rare et encore une fois, le nombre de d'annulation et l'est encore plus, donc je crois qu'il faut pas perte de vue, je dirais, l'essentiel, c'est-\u00e0-dire que, globalement, on a un fonctionnement d\u00e9mocratique satisfaisant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nOui alors du mais du coup sert \u00e7a c'est recours ralentissent tout de m\u00eame beaucoup le processus d\u00e9mocratique et encombrent la justice ce que vous dites, \u00e7a change pas la donne mais \u00e7a ralentit le processus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [93%] :\r\nC'est vrai et je pense qu'il y a peut-\u00eatre \u00e0 la charge de la justice en quelque sorte une n\u00e9cessit\u00e9 d'un d'aller aussi vite que possible dans dans ces cas, parce que c'est vrai que lorsque la voie judiciaire prend prend beaucoup, beaucoup de temps, on peut avoir une insatisfaction suppl\u00e9mentaire, donc \u00e0 la justice, je crois qu'on peut dire aussi fonctionne dans notre pays, mais l\u00e0, elle doit \u00eatre attentive au fait qu'elle doit non seulement rendre la justice, mais \u00eatre aussi garante du bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie et \u00e7a implique de mener des proc\u00e9dures, le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nEst ce que cette judiciarisation de la soci\u00e9t\u00e9 ne risque pas de de crisper les citoyens qui peuvent se lasser en cas de de toutes ces proc\u00e9dures de tous ses recours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [93%] :\r\nAlors il peut y avoir une lassitude, mais je pense que l\u00e0 aussi, lorsque, en fin de compte, un scrutin et valid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a peut \u00eatre aussi un renforcement finalement de de la confiance des citoyens dans dans le processus d\u00e9mocratique, donc mon appr\u00e9ciation serait un peu ambivalente de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [87%] :\r\nBen alors \u00e0 vous \u00e9couter, finalement c'est une bonne chose, cette cette multitude de recours parce que vous dites voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a montre que la population est beaucoup et beaucoup plus sensible \u00e0 transparence de l'information \u00e0 l'exactitude et des informations, donc finalement c'est c'est une, c'est un progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [91%] :\r\nUn progr\u00e8s, j'ai peut-\u00eatre un petit peu exag\u00e9r\u00e9 de dire mais qui a un regard qui est une exigence, fonctionnement de la d\u00e9mocratie et \u00e7a je pense que c'est assez sain dans une d\u00e9mocratie, apr\u00e8s on peut regretter peut-\u00eatre la la multiplication des recours pas par p\u00e9riode, sans doute, mais globalement \u00e0 un niveau d'exigence de la population elle- m\u00eame quant au fonctionnement de la d\u00e9mocratie, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet un \u00e9l\u00e9ment de sant\u00e9 d'une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Vincent Martenet, je rappelle que vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martenet, Vincent", "role": "ancien Pr\u00e9sident COMCO", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96522320-8E9C-47B3-A231-76FDBCDB9C51", "internalArchiveId": "96522320-8E9C-47B3-A231-76FDBCDB9C51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Humans and climate change stories\" 4/4 : Pays-Bas, la menace des fleuves", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Stan Fleerakkers, \u00e9leveur bovin, exploite une ferme avec sa famille sur un polder situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'Est de Rotterdam. \r\nLes Pays-Bas, dont un tiers de la superficie se trouve au niveau de la mer ou en-dessous, ont fort \u00e0 craindre de la mont\u00e9e des oc\u00e9ans li\u00e9e au changement climatique, d'autant qu'ils constatent \u00e9galement une mont\u00e9e du niveau de leurs eaux fluviales. \r\nStan Fleerakkers est en premi\u00e8re ligne de ce risque. Il t\u00e9moigne.", "durationSec": 1904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187470", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["\"Humans and climate change stories\" 4/4 : Pays-Bas, la menace des fleuves / PDT_2019-02-16T10:05:47_humans-and-climate-change-stories-4-4-pa", "Prise de terre du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Stan Fleerakkers, \u00e9leveur bovin, exploite une ferme avec sa famille sur un polder situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u02b9Est de Rotterdam. \nLes Pays-Bas, dont un tiers de la superficie se trouve au niveau de la mer ou en-dessous, ont fort \u00e0 craindre de la mont\u00e9e des oc\u00e9ans li\u00e9e au changement climatique, d\u02b9autant qu\u02b9ils constatent \u00e9galement une mont\u00e9e du niveau de leurs eaux fluviales. \nStan Fleerakkers est en premi\u00e8re ligne de ce risque. Il t\u00e9moigne."], "variantIds": ["ece-10187470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T09:09:33Z", "webPublicationDate": "2019-02-16T09:40:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleerakkers, Stan", "role": "\u00e9leveur bovin, Pays-Bas", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-681DC623-AE87-4B02-A5F0-2B7A8C2D3132", "internalArchiveId": "681DC623-AE87-4B02-A5F0-2B7A8C2D3132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Nig\u00e9ria sont report\u00e9es d'une semaine", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne;Fran\u00e7ois Intry\u00e8re, professeur en charge du cours \"comment faire campagne...sur le climat\";Karine Barras, porte-parole du PLR suisse\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Nig\u00e9ria sont report\u00e9es d'une semaine  \r\n***comment faire campagne...sur le climat...\r\nC'est peut-\u00eatre un des sujets que potassent les membres du PLR aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...\r\nLe parti y organise trois jours de cours...\r\nAu menu : des le\u00e7ons de rh\u00e9torique, des initiations aux r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la r\u00e9colte de fonds....ou encore \u00e0 l'organisation de campagne politique.\r\nJulien Bangerter, plus de 150 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel....\r\n-----\r\nDes jeunes et des moins jeunes...certains seront candidats aux f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\nC'est le cas notamment de Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne...\r\nElle a notamment assist\u00e9  \u00e0 un cours sur le porte-\u00e0-portes...Et voici ce qu'elle attend d'un tel cours...\r\n ---EXTRAIT 1 16 SEC\r\nOn aurait aim\u00e9 vous faire entendre le contenu ..mais les responsables du cours.. ne souhaitaient aucun enregistrement.\r\nIl s'agit en gros de jeux de r\u00f4les...o\u00f9 les participants se mettent en sc\u00e8ne...\r\n***Et quels sont les cours qui rencontrent le plus de succ\u00e8s...\r\nCerux qui ceux li\u00e9s au d\u00e9bat, \u00e0  la rh\u00e9torique.. Alors s'agit-il d'apprendre \u00e0 savoir faire passer n'importe quelle v\u00e9rit\u00e9? \r\nEcoutez le professeur en charge du cours, Fran\u00e7ois Intry\u00e8re...\r\n ---EXTRAIT 2\r\n***Et  derri\u00e8re ces cours...pour le PLR...il y a bien-s\u00fbr des ambitions \u00e9lectorales...\r\nLe PLR...proche des \u00e9lites \u00e9conomiques...veut apprendre \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 aller au contact des gens\r\nKarine Barras, porte-parole du PLR suisse...\r\n ----EXTRAIT 3 BARRAS\r\nDes PLR...qui toquent aux portes...par exemple dans le quartier populaire de la Langstrasse \u00e0 Zurich...l'image a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 quelques railleries...outre-Sarine.\r\nDerri\u00e8re cette d\u00e9marche, et les  ateliers de ce week-end., il y a une ambition d\u00e9clar\u00e9e : d\u00e9passer le parti socialiste et devenir le deuxi\u00e8me partie de Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Nig\u00e9ria sont report\u00e9es d'une semaine / 12H30_2019-02-16T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:02:11Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLes Nig\u00e9rians s'attendait \u00e0 \u00e9lire leur pr\u00e9sident, ce matin, h\u00e9 bien ils devront patienter une semaine, la commission \u00e9lectorale a report\u00e9 le scrutin, quelques heures avant l'ouverture des bureaux de vote \u00e0 la base, \u00e0 8 heures ce matin, Jasmin la voix, vous \u00eates en Direct de Lagos, bonjour, bonjour, qu'est ce qui explique ce report surprise cette volte-face. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, on peut parler d'une volte-face de parce qu'il y a quand m\u00eame quelques jours 3 jours, le pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale estimait que le ne serait pas report\u00e9es mais au beau milieu de la nuit \u00e0 quelques arbres d\u00e9but du vote, les \u00e9lections, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'une semaine la commission parle d'une pr\u00e9paration logistique jug\u00e9e insuffisante, on dit avoir pris cette d\u00e9cision pour pouvoir garantir la tenue d'\u00e9lections libres, justes et cr\u00e9dibles, la commission n'a pas donn\u00e9 aucune pr\u00e9cision sur les probl\u00e8mes logistiques \u00e9voqu\u00e9s par contre que l'on sait, c'est que 3 centres \u00e9lectoraux ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s \u00e0 travers le pays au cours des 2 derni\u00e8res semaines et l'opposition d\u00e9non\u00e7ait aussi l'absence de bulletins dans de nombreux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nLe report d'un scrutin pr\u00e9sidentiel, c'est du d\u00e9j\u00e0 vu au Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [90%] :\r\nOui, l'art des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015 le scrutin avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e de cette semaine, cette fois -l\u00e0, le chef de l'\u00c9tat de l'\u00e9poque God l'actuel Ath\u00e8nes avait parl\u00e9 de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les \u00e9lections nig\u00e9rianes sont souvent teint\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s donc ce matin, les 2 principaux partis politiques Nigeria sans surprise se renvoient la responsabilit\u00e9 du rapport de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui donc devrait avoir lieu le 23 f\u00e9vrier les 2 leaders qui ont d\u00e9j\u00e0 qui ont vraiment une chance r\u00e9elle d'acc\u00e9der au pouvoir, ont lanc\u00e9 un appel au calme parce que ce que l'on craint surtout en ce moment, ce sont des \u00e9pisodes de violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [87%] :\r\nJasmin labo en Direct de Lagos au Nigeria, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-898F87DE-CEF5-49BA-AFE3-A8E5E4C569A8", "internalArchiveId": "898F87DE-CEF5-49BA-AFE3-A8E5E4C569A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR pr\u00eat \u00e0 plus de concessions dans le cadre de la loi sur le CO2: r\u00e9action des Verts", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale, membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe PLR pr\u00eat \u00e0 plus de concessions dans le cadre de la loi sur le CO2: r\u00e9action des Verts  \r\n***C'est un revirement spectaculaire...\r\nCelui du PLR en mati\u00e8re de politique climatique.\r\nLe parti ne s'opposera ni \u00e0 une taxe sur les billets d'avion...ni \u00e0 la fixation d'objectif de r\u00e9duction d'\u00e9mission de Co2 en Suisse...\r\nSa pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi, l'explique dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui...\r\nObjectif: sauver la loi sur le Co2.\r\nen la rendant acceptable aux yeux de la gauche...\r\n(qui l'avait rejet\u00e9e au Conseil national en d\u00e9cembre dernier accusant la droite de l'avoir vid\u00e9e de sa substance) \r\nSeulement voil\u00e0, Yves Terrani, du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on n'y voit avant tout une tactique \u00e9lectorale.\r\n. A l'image de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens, membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie. Pour elle, le PLR a tout fait jusqu'ici pour affaiblir la loi sur le CO2. Il a vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre le climat ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Donc il n'est juste pas cr\u00e9dible.\r\n  Son 0'13''\r\n***Il faut dire, Yves, que le climat est devenu tendance, entre guillement, avec les manifestations des jeunes en faveur du climat...\r\n.Absolument. Une g\u00e9n\u00e9ration qui paierait le prix fort d'une inaction du politique, estime Ad\u00e8le Thorens. Qui du coup, croit le comromis possible. \u00abNos propositions sont sur la table depuis longtemps\u00bb, dit-elle.\r\n  Son 0'25''\r\nNotons encore que le PLR va lancer prochainement un sondage interne pour conna\u00eetre les priorit\u00e9s de sa base en mati\u00e8re de climat. Enfin, dans le Blick du jour, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin critique la politique du son parti. \u00abIl faut absolument diminuer les \u00e9missions de CO2 en Suisse aussi. Tout compenser \u00e0 l'\u00e9tranger n'est politiquement pas d\u00e9fendable\u00bb, consid\u00e8re-t-il.\r\n***Yves Terrani en direct de Sion merci...\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp du Conseil des Etats...Mardi dernier une de ses commissions a estim\u00e9 que la Suisse devrait r\u00e9duire de 50% ses \u00e9missions de Co2 d'ici 2030 dont 60% en Suisse.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR pr\u00eat \u00e0 plus de concessions dans le cadre de la loi sur le CO2: r\u00e9action des Verts / 12H30_2019-02-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:04:20Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un revirement spectaculaire, c'est celui du PLR en mati\u00e8re de politique climatique, le parti ne s'opposera ni \u00e0 une taxe sur les billets d'avion, ni \u00e0 la fixation d'objectifs de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2 en Suisse, sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'explique dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui, objectif : sauver la loi sur le CO2, en la rendant acceptable aux yeux de la gauche, seulement voil\u00e0 Yves Terrani du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on y voit avant tout une tactique \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens, membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie pour elle, le PLR a tout fait jusqu'ici pour affaiblir la loi sur le CO2, il a vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre le climat ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il est juste pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:43) [90%] :\r\nJe pense que le PLR a tout simplement r\u00e9alis\u00e9 qu'il allait perdait de l'action qui continuait avec une ligne anti \u00e9cologiste primaire et que ma foi par cette crainte, il a chang\u00e9 d'avis \u00e0 180 degr\u00e9s, j'ai d'Arnulf jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [97%] :\r\nIl faut dire Yves que le climat est devenu tendance \u00e0 entre guillemets avec les manifestations des jeunes en faveur de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nAbsolument, une g\u00e9n\u00e9ration qui paiera le prix fort d'une inaction du politique, estime Ad\u00e8le, ce qui, du coup, croit le compromis possible nos propositions sont sur la table depuis longtemps, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:14) [89%] :\r\nNous voulons clairement des mesures \u00e0 pour r\u00e9duire l'impact climatique a de la place financi\u00e8re en Suisse, nous voulons des mesures pour r\u00e9duire l'impact climatique a des trajets en avion et puis nous voulons aussi des mesures claires pour le domaine du b\u00e2timent et pour le domaine de la mobilit\u00e9, le PLR conna\u00eet ces mesures -l\u00e0, ma foi, maintenant ceux qui sont art virage \u00e0 80 degr\u00e9s et qui veulent faire quelque chose pour le climat, il suffit d'accepter ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [97%] :\r\nNotons encore que le PLR va lancer prochainement un sondage interne pour conna\u00eetre les priorit\u00e9s de sa base en mati\u00e8re de climat enfin dans le Blick du jour, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR le PLR Pascal Couchepin critique la politique de son parti, il faut absolument diminuer les \u00e9missions de CO2 en Suisse aussi tout compenser \u00e0 l'\u00e9tranger n'est politiquement pas d\u00e9fendable consid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\nIl Yves Terrani en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-569737DA-F2BB-4EEA-957D-DEA04126250D", "internalArchiveId": "569737DA-F2BB-4EEA-957D-DEA04126250D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois jours de formation \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel pour les \u00e9lus et membres du PLR", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne;Fran\u00e7ois Intry\u00e8re, professeur en charge du cours \"comment faire campagne...sur le climat\";Karine Barras, porte-parole du PLR suisse\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nTrois jours de formation \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel pour les \u00e9lus et membres du PLR  \r\n***comment faire campagne...sur le climat...\r\nC'est peut-\u00eatre un des sujets que potassent les membres du PLR aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...\r\nLe parti y organise trois jours de cours...\r\nAu menu : des le\u00e7ons de rh\u00e9torique, des initiations aux r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la r\u00e9colte de fonds....ou encore \u00e0 l'organisation de campagne politique.\r\nJulien Bangerter, plus de 150 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel....\r\n-----\r\nDes jeunes et des moins jeunes...certains seront candidats aux f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\nC'est le cas notamment de Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne...\r\nElle a notamment assist\u00e9  \u00e0 un cours sur le porte-\u00e0-portes...Et voici ce qu'elle attend d'un tel cours...\r\n ---EXTRAIT 1 16 SEC\r\nOn aurait aim\u00e9 vous faire entendre le contenu ..mais les responsables du cours.. ne souhaitaient aucun enregistrement.\r\nIl s'agit en gros de jeux de r\u00f4les...o\u00f9 les participants se mettent en sc\u00e8ne...\r\n***Et quels sont les cours qui rencontrent le plus de succ\u00e8s...\r\nCerux qui ceux li\u00e9s au d\u00e9bat, \u00e0  la rh\u00e9torique.. Alors s'agit-il d'apprendre \u00e0 savoir faire passer n'importe quelle v\u00e9rit\u00e9? \r\nEcoutez le professeur en charge du cours, Fran\u00e7ois Intry\u00e8re...\r\n ---EXTRAIT 2\r\n***Et  derri\u00e8re ces cours...pour le PLR...il y a bien-s\u00fbr des ambitions \u00e9lectorales...\r\nLe PLR...proche des \u00e9lites \u00e9conomiques...veut apprendre \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 aller au contact des gens\r\nKarine Barras, porte-parole du PLR suisse...\r\n ----EXTRAIT 3 BARRAS\r\nDes PLR...qui toquent aux portes...par exemple dans le quartier populaire de la Langstrasse \u00e0 Zurich...l'image a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 quelques railleries...outre-Sarine.\r\nDerri\u00e8re cette d\u00e9marche, et les  ateliers de ce week-end., il y a une ambition d\u00e9clar\u00e9e : d\u00e9passer le parti socialiste et devenir le deuxi\u00e8me partie de Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois jours de formation \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel pour les \u00e9lus et membres du PLR / 12H30_2019-02-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:00:04Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComment faire campagne sur le climat ou pour un mandat, c'est peut-\u00eatre un des sujets sur lequel potasse les membres du PLR aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, puisque le parti organise 3 jours de cours au menu des le\u00e7ons de rh\u00e9torique des initiations aux r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la r\u00e9colte de fonds encore \u00e0 l'organisation de campagne politique justement Julien bancaire taire, plus de 150 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nDes jeunes et des moins jeunes, certains seront candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, c'est le cas notamment de Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, Lausanne, elle a notamment assist\u00e9 \u00e0 un cours sur le porte-\u00e0-porte et voici ce qu'elle attend d'une telle le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [88%] :\r\nDe retour devant plus exp\u00e9riment\u00e9s, comment on fait quoi on campagne, comment on fait valoir les th\u00e8mes qui nous sont chers, comment on prend contact, c'est que la population, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident quand on est jeune de d'arriver vers les gens et de leur dire oui, votez pour moi, enfin je pense que c'est bien d'avoir des gens plus \u00e2g\u00e9s qui peuvent nous donner des conseils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nAlors, on aurait aim\u00e9 vous faire entendre le contenu le les responsables du cours ne souhaite aucun enregistrement, il s'agit en gros de jeux de r\u00f4les, o\u00f9 les participants se mettent en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDommage, et quels sont les cours qui rencontrent le plus de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors ceux qui sont li\u00e9s au d\u00e9bat \u00e0 la rh\u00e9torique alors s'agit -il d'apprendre \u00e0 savoir faire passer n'importe quelle v\u00e9rit\u00e9 ou mensonge, \u00e9coutez le professeur en charge du cours, Fran\u00e7ois Intry\u00e8re, moi je leur apprends surtout avoir la connaissance de leur v\u00e9rit\u00e9 et qui soit et pas moul\u00e9es coul\u00e9es dans un moule uniforme dogmatique et la pens\u00e9e unique, derri\u00e8re ces cours pour le PLR, il y a bien s\u00fbr des ambitions \u00e9lectorales le PLR proche des \u00e9lites \u00e9conomiques veut apprendre \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 aller au contact des gens \u00e9coutez Karine Barras, porte- parole du PLR suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [91%] :\r\nAller toquer \u00e0 leur porte et puis leur poser des questions, les entendre, voil\u00e0 quelles sont vos priorit\u00e9s aujourd'hui qu'est ce que vous pensez de notre pays qu'est -ce qu'on peut encore am\u00e9liorer, et puis apr\u00e8s, montrer ce que l'PLR propose en fonction des attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nLe PLR qui toc aux portes, par exemple, dans le quartier populaire de la Langstrasse est \u00e0 Z\u00fcrich, l'image a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 quelques railleries derri\u00e8re cette d\u00e9marche, ces ateliers ce week- end, il y a une ambition d\u00e9clar\u00e9e d\u00e9passer le parti socialiste et devenir le 2\u00e8me parti de Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [70%] :\r\nPense en octobre merci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30232497-29BD-415B-8CDE-ED79AE9C739E", "internalArchiveId": "30232497-29BD-415B-8CDE-ED79AE9C739E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La 12e \u00e9dition des Swiss Music Awards se d\u00e9roule samedi soir \u00e0 Lucerne", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilie Zo\u00e9, artiste romande aux Swiss Music Award;Oliver Rosa, organisateur des Swiss Music Awards;Sim's, rappeur-slameur romand\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa 12e \u00e9dition des Swiss Music Awards se d\u00e9roule samedi soir \u00e0 Lucerne ***je vous avais promis del a musique suisse la voici...\r\nApr\u00e8s les prestigieux Grammy Awards aux Etats-Unis et les Victoires de la Musique en France, place aux r\u00e9compenses des talents musicaux... suisses. \r\nLes 12\u00e8me Swiss Music Awards ont lieu ce soir (sa) \u00e0 Lucerne (KKL).  Une cons\u00e9cration pour des artistes confirm\u00e9s ou un tremplin pour des talents \u00e9mergents. Surtout al\u00e9maniques, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'55''\r\n((Un peu plus d'une dizaine de cat\u00e9gories r\u00e9compensent  trois artistes ou groupes nomin\u00e9s dans chacune d'elle. ... Il y a quelques noms renomm\u00e9s \u00e0 l'international, comme Sophie Hunger, qui ambitionne le titre de meilleure chanteuse, ou Stephan Eicher... en lice pour le prix du meilleur album. La majorit\u00e9 sont des musiciens al\u00e9maniques connus surtout outre-Sarine. Les artistes romands? On en d\u00e9niche deux dans la cat\u00e9gories \"Best Talent\",  et trois dans une autre bien particuli\u00e8re, dont la neuch\u00e2teloise Emilie Zo\u00e9. \r\nson\r\nEmilie Zo\u00e9, m\u00eame si elle chante en anglais, figure donc comme nomin\u00e9e dans une section faite  sp\u00e9cialement pour les artistes romands: C'est explicite, \u00e7a s'appelle  \"Best Act Romandie\". Et l'existence d'une telle cat\u00e9grie g\u00e9ographique est assum\u00e9e. Oliver Rosa, organisateur des Swiss Music Awards.\r\nson\r\nEt qu'en est-il de Bastian Baker,  de retour d'une tourn\u00e9e aux Etats-unis et qui vient de sortir nouvel album?  D\u00e9j\u00e0 plusieurs fois r\u00e9compens\u00e9 aux Swiss Music Awards, le vaudois est nomin\u00e9 dans aucune cat\u00e9gorie, mais il sera l'un des animateurs musical de la soir\u00e9e. En comp\u00e9tition, on pourra compter sur le rappeur-slameur romand Sim's. \r\nson\r\nLe jurassien sera en lice dans la cat\u00e9gorie, je vous le donne en mille: ... du best Act Romandie...))\r\n***La 12\u00e8me \u00e9dition des Swiss Music Awards, ce samedi soir \u00e0 KKL de Lucerne. C\u00e9r\u00e9monie \u00e0 suivre en direct sur SRF2, la cha\u00eene al\u00e9manique de la SSR.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La 12e \u00e9dition des Swiss Music Awards se d\u00e9roule samedi soir \u00e0 Lucerne / 12H30_2019-02-16T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:02:12Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe vous avez promis de la musique suisse, h\u00e9 bien la voici avec les Swiss Music Awards, les r\u00e9compenses musicales de Suisse, elles ont lieu ce soir \u00e0 Lucerne, une cons\u00e9cration pour des artistes confirm\u00e9s ou alors un tremplin pour des talents \u00e9mergents surtout al\u00e9maniques Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nUn peu plus d'une dizaine de cat\u00e9gories r\u00e9compensent trois artistes ou groupes nomin\u00e9s dans chacune d'elles, il y a quelques noms renomm\u00e9s \u00e0 l'international comme Sophie Unger, qui ambitionne le titre de meilleure chanteuse ou St\u00e9phane Eicher en lice pour le prix du meilleur album la majorit\u00e9 sont des musiciens al\u00e9maniques connus surtout outre- Sarine les artistes romands on en d\u00e9niche 2 dans la cat\u00e9gorie Best Talent T3 dans une autre bien particuli\u00e8re dont la neuch\u00e2teloise \u00c9milie Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [82%] :\r\nC'est que, vous savez je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [96%] :\r\n\u00c9milie Zo\u00e9, m\u00eame si elle chante en anglais figure donc comme nomin\u00e9e dans une section faite sp\u00e9cialement pour les artistes romands c'est explicite, \u00e7a s'appelle Best Act Romandie et l'existence d'une telle cat\u00e9gorie g\u00e9ographique est assum\u00e9e Oliver Rosa, organisateur des Swiss Music Awards. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:13) [81%] :\r\nC'est important pour nous montrer qu'elle est \u00e0 une sc\u00e8ne tr\u00e8s vivante dans la Romandie, on a un grand part de march\u00e9 suisse et des artistes, la Suisse al\u00e9manique c'est beaucoup le cas que des artistes, la Suisse al\u00e9manique sans nomin\u00e9s et \u00e0 cause de \u00e7a, nous trouvons c'est important que montrer sp\u00e9cialement aussi la sc\u00e8ne romande et \u00e0 cause de \u00e7a nous d'avoir cette 14\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nAlors qu'en est -il, par exemple, de Bastian Baker de retour d'une tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et qui vient de sortir un nouvel album, d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois r\u00e9compens\u00e9 aux Swiss il Music Awards, le Vaudois est nomin\u00e9 dans aucune cat\u00e9gorie, mais il sera l'un des animateurs musical de la soir\u00e9e en comp\u00e9tition, on pourra compter sur le rappeur, slameur Romand Sims. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [79%] :\r\nPas s\u00fbr as m\u00eame soit tu sais rien pourtant c'est trop \u00e7a, m\u00eame pas peur, aujourd'hui m\u00eame, je fais attention \u00e0 chacun de mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [89%] :\r\nLe jurassien, sera en lice dans la cat\u00e9gorie, je vous le donne en 1000, du Best Act Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [90%] :\r\n4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nEt la 2\u00e8me \u00e9dition des Swiss Music Awards c'est ce samedi soir \u00e0 KKL L au KKL de Lucerne, c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 suivre en Direct surS. R F 2 la cha\u00eene al\u00e9manique de la SSR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA095563-D9ED-4016-A36E-47788F0F5982", "internalArchiveId": "BA095563-D9ED-4016-A36E-47788F0F5982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "All\u00f4 la terre ! C'est l'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nAujourd'hui Jacques Mirenowicz de la RevueDurable \u00e0 propos de la possible disparition de tous les insectes sur terre d'ici un si\u00e8cle.\r\n\r\n* * All\u00f4 la terre ! C'est l'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\r\nAujourd'hui Jacques Mirenowicz de la RevueDurable \u00e0 propos de la possible disparition de tous les insectes sur terre d'ici un si\u00e8cle.", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2019-02-16T10:04:59_allo-la-terre", "Prise de terre du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["All\u00f4 la terre ! C\u02b9est l\u02b9actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\nAujourd\u02b9hui Jacques Mirenowicz de la RevueDurable \u00e0 propos de la possible disparition de tous les insectes sur terre d\u02b9ici un si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-10187469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T17:55:47Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nAllo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nAllo la Terre l'actualit\u00e9 environnementale vu et comment\u00e9e par les r\u00e9dacteurs en chef de la presse \u00e9crite et ou en ligne et ce matin, c'est Jacques Mirenowicz de La Revue durable que j'accueille au bout du fil, bonjour Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [89%] :\r\nBonjour Lucie bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [93%] :\r\nUne actualit\u00e9 environnementale quand m\u00eame tr\u00e8s charg\u00e9 cette semaine, il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses au chapitre des bonnes nouvelles, on vient d'apprendre que le Parlement europ\u00e9en avait enfin puisque ce sera en 2021 finalement et enfin interdire la p\u00eache \u00e9lectrique qui est tellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la ressource halieutique au chapitre des plus mauvaises nouvelles, il y a eu l'\u00e9chouage de ces dizaines de de dauphins sur les plages de Vend\u00e9e la les techniques de p\u00eache et notamment le chalutage est \u00e9galement en cause et vous Jacques, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de commenter une mauvaise nouvelle, mais, mais elle est incontournable, c'est une information qui a \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9 par la presse, il pourrait ne plus y avoir d'insectes sur terre d'ici un si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire d'ici demain finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, j'aimerais commenter une une une \u00e9tude qui est parue cette semaine sur l'\u00e9volution des populations d'insectes dans le monde, c'est une \u00e9tude tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que c'est la premi\u00e8re \u00e9valuation de ce type est ce qu'elle nous dit est tr\u00e8s clair, donc, en r\u00e9sum\u00e9, le taux d'extinction des insectes dans le monde est 8 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui des autres esp\u00e8ces mammif\u00e8res, oiseaux, reptiles, 40 pourcent des esp\u00e8ces d'insectes sont en d\u00e9clin, on parle l'esp\u00e8ce tr\u00e8s famili\u00e8re, les abeilles, les papillons, les scarab\u00e9es les libellules par exemple et la biomasse totale des insectes dont le monde diminue chaque ann\u00e9e au rythme vertigineux de2,5 pourcent ce sont des chercheurs australiens qui ont compil\u00e9 synth\u00e9tiser c'est toutes ces donn\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s alarmant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [97%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant parce qu'on se rend pas compte \u00e0 quel point les insectes sont \u00e0 la base, finalement de de la vie sur Terre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc au rythme auquel les insectes sont en train de dispara\u00eetre, on peut dire de de s'effondrer il y aurait plus, vous l'avez dit en introduction, il n'y aurait plus d'insectes sur la plan\u00e8te d'ici un si\u00e8cle, hein, et puis si les insectes disparaissent, ben, c'est en grande partie l'ensemble des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels qui vont s'effondrer parce qu'effectivement, les insectes sont \u00e0 la, \u00e0 la base de beaucoup de de d'\u00e9cosyst\u00e8me et puis il faut rappeler aussi que les insectes pollinisateurs, une grande partie, une partie tr\u00e8s importante des cultures qui produit de l'alimentation dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nOui, ils sont \u00e0 la base, aussi, de l'alimentation, de beaucoup d'autres esp\u00e8ces, donc si au dispara\u00eet, ce sont les autres esp\u00e8ces qui disparaissent etc etc bon Jacques une fois qu'on a dit \u00e7a, bah qu'est ce qu'on fait, on s'assoit et on met la la t\u00eate dans les mains, on se met \u00e0 pleurer et o\u00f9 on r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [95%] :\r\nAlors pas aujourd'hui. \r\nJe vais pas faire \u00e7a aujourd'hui, je propose un programme en en 2 volets, et je pense que le 1er volet, il est tr\u00e8s important, je propose de qu'on s'arr\u00eate, qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, qu'on essaye d'enregistrer cette nouvelle pour pas glisser dessus pour pas passer imm\u00e9diatement \u00e0 autre chose et c'est pour rel\u00e9guer \u00e7a au fin fond de son esprit, je pense que c'est tr\u00e8s important justement d'essayer de se poser et puis de se demander : bon, qu'est ce qui se passe et qu'est ce que je peux, qu'est ce que j'y peux est ce que je peux faire quelque chose en parler, en parler \u00e0 ses proches aux famille, \u00e0 ses amis, \u00e0 ses coll\u00e8gues et puis ensuite c'est mon 2\u00e8me volet agir parce qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, il y a une autre donn\u00e9e qui est tr\u00e8s important \u00e0 prendre en compte, c'est que si on fait les choses diff\u00e9remment et correctement alors la biodiversit\u00e9 reviendra les insectes reviendront pas tous peut-\u00eatre pas en aussi grande quantit\u00e9 qu'auparavant mais une grande partie reviendra et donc il y a plein d'chose \u00e0 faire, je peux pas tout \u00e9num\u00e9rer mais chez soi ou autour de chez soi, il faut arr\u00eater avec le b\u00e9ton vers le b\u00e9ton vers\u00e9s les lauriers c'est les tuyaux faut absolument bannir ces esp\u00e8ces, des esp\u00e8ces indig\u00e8nes, faut arr\u00eater avec les pierres, faut arr\u00eater avec les murs de b\u00e9ton faut arr\u00eater d'imperm\u00e9abilit\u00e9 les sols faux plan TDF au planter des esp\u00e8ces indig\u00e8nes qui attire toute une cha\u00eene alimentaire, y compris les insectes et si on fait \u00e7a en plus, on cr\u00e9e un monde beaucoup plus beau, ce qui fait \u00e9norm\u00e9ment de bien, il y a une 2\u00e8me chose \u00e0 faire, qui est tr\u00e8s importante, c'est manger le plus possible bio pour soutenir l'agriculture sans pesticides, \u00e9viter l'huile de palme manger moins de viande, et aussi bien s\u00fbr \u00e0 un niveau cette fois plus politique, exiger l'arr\u00eat des pesticides de synth\u00e8se qui ont une immense culpabilit\u00e9 dans la situation dans laquelle les insectes se trouve en particulier les n\u00e9o- nicotine et si on fait tout \u00e7a et si on soutient toutes les initiatives communales, cantonales et f\u00e9d\u00e9rales qui vont dans ce sens, alors les insectes reprendront du poil de la b\u00eate, et nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nEt moi j'ai une bonne nouvelle \u00e0 vous donner, puisque, vous le verrez ces prochaines semaines la RTS est \u00e0 l'origine d'une vaste op\u00e9ration li\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9, on en parlera, c'est \u00e0 mi- mars je crois je vous d\u00e9voile pas tout mais vous allez voir, c'est assez sympathique comme op\u00e9ration d'encouragement \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, merci beaucoup, Jacques Mair\u00e9 Novitchok de votre commentaire ce matin allo la Terre et puis on se dit \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:16) [95%] :\r\nOui \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T09:16:05Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mirenowicz, Jacques", "role": "r\u00e9dacteur en chef de LaRevueDurable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-076E3A89-57A5-47AB-BEAB-D65CF82E85CE", "internalArchiveId": "076E3A89-57A5-47AB-BEAB-D65CF82E85CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[R] Quitter La Terre - quand l'\u00e9cologie s'invite au th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Quitter la terre, c'est cette solution radicale pour sauver l'humanit\u00e9 et la biodiversit\u00e9 sur terre qu'a imagin\u00e9 le com\u00e9dien romand Jo\u00ebl Maillard, dans un spectacle cr\u00e9\u00e9 en Juin 2017 au Th\u00e9\u00e2tre l'Arsenic \u00e0 Lausanne. Il \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 l'affiche du Festival d'Avignon durant l'\u00e9t\u00e9 2018 (s\u00e9lection suisse), avant une s\u00e9rie de repr\u00e9sentations au Th\u00e9\u00e2tre de l'Orangerie \u00e0 Gen\u00e8ve au mois d'ao\u00fbt. \r\nJo\u00ebl Maillard \u00e9tait l'invit\u00e9 dans Prise de Terre au micro de Lucile Solari en juin 2018.\r\nLa Compagnie SNAUT reprend le spectacle \u00e0 L'ARSENIC du 19 au 22 F\u00e9vrier 2019.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["[R] Quitter La Terre \u2013 quand l\u02b9\u00e9cologie s\u02b9invite au th\u00e9\u00e2tre / PDT_2019-02-16T10:08:00_r-quitter-la-terre-quand-l-ecologie-s-in", "Prise de terre du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Quitter la terre, c\u02b9est cette solution radicale pour sauver l\u02b9humanit\u00e9 et la biodiversit\u00e9 sur terre qu\u02b9a imagin\u00e9 le com\u00e9dien romand Jo\u00ebl Maillard, dans un spectacle cr\u00e9\u00e9 en Juin 2017 au Th\u00e9\u00e2tre l'Arsenic \u00e0 Lausanne. Il \u00e9tait \u00e9galement \u00e0 l'affiche du Festival d\u02b9Avignon durant l'\u00e9t\u00e9 2018 (s\u00e9lection suisse), avant une s\u00e9rie de repr\u00e9sentations au Th\u00e9\u00e2tre de l\u02b9Orangerie \u00e0 Gen\u00e8ve au mois d\u02b9ao\u00fbt. \nJo\u00ebl Maillard \u00e9tait l'invit\u00e9 dans Prise de Terre au micro de Lucile Solari en juin 2018.\nLa Compagnie SNAUT reprend le spectacle \u00e0 L\u02b9ARSENIC du 19 au 22 F\u00e9vrier 2019."], "variantIds": ["ece-10187472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T17:53:37Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nJ'ai un projet pour sauver la vie humaine et la biodiversit\u00e9 \u00e0 la surface de la Terre, c'est un projet au long cours qui s'appuyer sur ces 3 pr\u00e9ceptes fondamentaux. \r\nKariya doivent \u00eatre oui \u00e0 l'gaillard, \u00e7a veut dire la terre, \u00e7a c'est c'est le petit nom qu'on donne \u00e0 la terre, la plan\u00e8te hein dans dans certaines cultures, c'est plut\u00f4t lesquels ailleurs les mythes grecs Welsches c'est pas enfin, non je pr\u00e9cise pour paquets de confusion, parce que comme il y a aussi les filles qui s'appelle Gary par Ga\u00efa doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 des terriens. \r\nPour pouvoir entamer une indispensable p\u00e9riode de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [91%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est ainsi que d\u00e9bute ou presque quitter la terre spectacle sign\u00e9 Jo\u00ebl Maillard il en signe le texte et la mise en sc\u00e8ne dans le cadre de la compagnie note avec Jo\u00ebl Maillard sur sc\u00e8ne et Jo\u00ebl, mais cette fois -ci 2 z\u00e8le Fontana 2 com\u00e9diens sur sc\u00e8ne, donc l'argument h\u00e9 ben il est assez simple, hein, on d\u00e9couvre dans un carton, perdu dans une cave, les plans, on pourrait dire presque le plan B d'un projet de de sauvetage de l'humanit\u00e9 face \u00e0 la destruction de la biosph\u00e8re et comment, lorsqu'on fait ben on envoie la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 en orbite et on laisse l'autre moiti\u00e9 s'\u00e9teindre gentiment dans une st\u00e9rilit\u00e9 aussi soudaine qu'inexpliqu\u00e9e voil\u00e0, alors je ne sais pas si c'est l'histoire d'un d\u00e9but ou l'histoire d'une fois la pi\u00e8ce laisse je crois la r\u00e9ponse ouverte mais puisque Jo\u00ebl Maillard est avec moi dans ce Studio, bonjour Jo\u00ebl Maillard, je voudrais lui poser la question, c'est le d\u00e9but, c'est la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [91%] :\r\nC'est un nouveau d\u00e9part, on pourrait dire, mais donc oui il y a, il y a la fin d'une d'une humanit\u00e9 sur terre alors beaucoup plus que la moiti\u00e9, ce que les gens qui sont envoy\u00e9s en orbite c'est beaucoup beaucoup beaucoup moins c'est c'est 50000 personnes, donc c'est vraiment pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [87%] :\r\nOui enfin la ce qu'on dit 50 et puis 500000 c'est parce qu'en fait il y a plusieurs stations ah voil\u00e0, d'accord, alors d\u00e9barrassez Ga\u00efa de l'humanit\u00e9 des terriens, c'est : on a envie de dire oui, c'est peut-\u00eatre la solution, mais en m\u00eame temps c'est une situation c'est c'est une solution plus radicale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [86%] :\r\nOui, alors, soyons clairs, hein, je je crois pas du tout \u00e0 \u00e0 la bien- fond\u00e9 de la la solution de cette solution -l\u00e0, ni d'ailleurs en sa plausibilit\u00e9 historique, j'ai \u00e9crit cette pi\u00e8ce dans un esprit \u00e0 Pau tropiques donc pour conjurer alors un bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [64%] :\r\nLes questions de texte \u00e0 beaucoup trahi qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [93%] :\r\nVotre pays pour conjurer le mauvais sort, voil\u00e0 et non, mais je pense que enfin il y a, il y a effectivement mieux mieux \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [88%] :\r\nBon, vous croyez pas \u00e0 cette solution, en m\u00eame temps, vous savez qu'il y a des gens tr\u00e8s s\u00e9rieux qui imagine d'aller sur masse de terre a form\u00e9 mars pour exporter le l'Humanit\u00e9 hein oui oui c'est, c'est c'est r\u00e9ellement dans les cartons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, je sais que c'est en cours, bon la la particularit\u00e9, c'est qu'on sait qu'on va nulle part, hein, on reste vraiment pas tr\u00e8s loin, en orbite basse et pendant plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, mais c'est pour y revenir, hein, \u00e7a c'est c'est important de pr\u00e9ciser \u00e0 la fin, il s'agit de revenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [90%] :\r\nJo\u00ebl Maillard, vous avez sign\u00e9 ce texte est -ce que si on devait \u00e9voquer la gen\u00e8se de ce texte, parce que \u00e7a correspond \u00e0 une \u00e0 une angoisse chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [88%] :\r\nEn tout cas, oui \u00e0 une certaine inqui\u00e9tude disons que que j'ai souhait\u00e9 partager oui, enfin bon, disons, comme tout le monde je enfin je, je vois bien que nos activit\u00e9s sont un peu trop lourde pour pour les \u00e9cosyst\u00e8mes on alors on comprend tout ce qu'il s'agirait de faire, c'est-\u00e0-dire ben en gros consommer moins et de fa\u00e7on plus local et puis et puis se d\u00e9placer, moi aussi, parce que \u00e7a c'est un grand tabou, \u00e7a c'est la mobilit\u00e9, la voyager c'est comme toujours, \u00e7a ouvre l'esprit, de voyager, il faut, il faut le faire, c'est c'est agr\u00e9able et on ne enfin j'ai apr\u00e8s enfin l\u00e0 il y a quand m\u00eame quelque chose dans les, dans les modes de vie, en tout cas on est pour l'instant pas vraiment pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gocier \u00e7a la migration touristique c'est c'est aussi une crise migratoire, je pense, c'est qu'il y a des cons\u00e9quences lourdes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [92%] :\r\nDonc, c'est en partant de ce constat que vous avez imagin\u00e9 ce texte, l'id\u00e9e c'est de dire : bon, et maintenant qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [92%] :\r\nBen c'est on sait que la nature est r\u00e9siliente, mais en m\u00eame temps en ce moment, enfin, on sait qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'esp\u00e8ces qui s'\u00e9teignent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [91%] :\r\nMais \u00e0 l'effondrement de la biodiversit\u00e9, oui, on parle de la 6\u00e8me extinction de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [91%] :\r\nDont il fait pas de doute que les activit\u00e9s humaines sont responsables et donc \u00e0 la fin, alors apr\u00e8s, sur la 6\u00e8me extinction il y a, il y a 2 il y a, il y a 2 conclusions possibles, soit 500 fait partie des esp\u00e8ces menac\u00e9es, soit non, non, on trouvera une solution pour par exemple renvoyer la lumi\u00e8re du soleil vers l'espace, en mettant d\u00e8s les particules dans, dans, dans, dans la stratosph\u00e8re des des choses comme \u00e7a, bah moi je sais pas si on fait partie des esp\u00e8ces menac\u00e9es, mais si il est bien \u00e9vident que par contre notre habitat et va devenir de moins en moins habitat est en train de devenir de moins en moins habitable bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [91%] :\r\nMais j'allais justement, vous vous posez la question, parce qu'on se demande en regardant la pi\u00e8ce est ce qu'il s'agit finalement de sauver la Terre ou est -ce qu'il s'agit de sauver l'humanit\u00e9 puisque l'id\u00e9e c'est de dire : bon voil\u00e0, on garde une partie de l'humanit\u00e9 qui reste st\u00e9rile qui va s'\u00e9teint toute seule pis on envoie quelques \u00eatre s'humains dans la stratosph\u00e8re, de mani\u00e8re \u00e0 ce que ces humains puissent revenir dans quelques centaines d'ann\u00e9es, puis tout recommencer finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [84%] :\r\nBen, il s'agit, oui certes de de dessous de de sauver la Terre mais qu'est ce que \u00e7a veut dire : bon, on parle d'une r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de Ga\u00efa, par une esp\u00e8ce de de grande r\u00e9silience comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [94%] :\r\nJe vous pose la question parce que tr\u00e8s souvent lorsqu'on parle de nos probl\u00e8mes \u00e9cologiques on dit bon, il faut qu'on trouve des solutions pour sauver la plan\u00e8te, or la plan\u00e8te sans nous elle se portera tr\u00e8s bien, oui, oui, tout \u00e0 fait, donc c'est peut-\u00eatre plus notre esp\u00e8ce qui est menac\u00e9e, que la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [86%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s paradoxal lui dans cette pi\u00e8ce, on cherche \u00e0 sauver effectivement l'esp\u00e8ce mais on on en laissant p\u00e9rir l'\u00e9crasante majorit\u00e9 derri\u00e8re de de vieillesse, hein, c'est pas une extermination je pr\u00e9cise quand m\u00eame que ce mourir de sa belle mort, c'est que c'est non violente partiellement mais alors celle qui, celle qui est envoy\u00e9 en orbite ben disons l'id\u00e9e, c'est qu'elle sera la la grande utopie, qui est un peu une n'utopie 10 Topic, certes, mais voil\u00e0 ce qu'elle r\u00e9apprenne \u00e0 vivre ensemble dans un tout petit espace et un un espace fini et puis enfin, comment vivre avec des des des ressources finies enfin comment r\u00e9apprendre \u00e0 bien prendre tout court, pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [91%] :\r\nEn en exp\u00e9rimentant r\u00e9ellement les limites, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est l\u00e0- dessus que vous mettez le doigt puisque, effectivement, ce grand vaisseau spatial, c'est un espace clos, un espace fini mais du coup on on l'exp\u00e9rimente r\u00e9ellement parce que c'est, c'est beaucoup plus petit que la Terre, alors que sur Terre on oublie parfois que, effectivement, c'est aussi un espace clos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [89%] :\r\nEt petit oui non mais le vaisseau est tr\u00e8s petit, en effet, donc c'est un vaisseau cylindrique, on n'est pas en en apesanteur dans le dans le spectacle serait un peu trop compliqu\u00e9, donc on on a imagin\u00e9 un syst\u00e8me de de gravit\u00e9 artificielle qui a obtenu par la force centrifuge, donc c'est comme une esp\u00e8ce de grande machine \u00e0 laver spatiale et donc il y a un jardin, l\u00e0 o\u00f9 on cultive de de l\u00e9gumes mais qu'on mange cru voil\u00e0 donc tout est assez contraignant il y a, il y a tr\u00e8s peu de confort dans dans cette station spatiale il y a y a pas de livres non plus m\u00eame la culture et il faut la il faut la r\u00e9\u00e9crire, enfin il il faut essayer de la la la conserver de m\u00e9moire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [92%] :\r\nVous voyez, j'avais dit le mot parce que je me disais, regarde dans la pi\u00e8ce, enfin la captation de la pi\u00e8ce et qu'au-del\u00e0 de, je dirais l'argument \u00e9cologique, je me disais finalement c'est aussi une une pi\u00e8ce sur la m\u00e9moire alors pas la m\u00e9moire individuelle, mais la m\u00e9moire de l'humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire comment est -ce que qu'est ce qui finalement constitue l'humanit\u00e9 et comment est -ce qu'on transmet cette humanit\u00e9 d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, ben. \r\nLa la transmission de ce qu'on sait o\u00f9 on traite de ce dont on croit se souvenir, c'est un enjeu majeur dans la pi\u00e8ce, puisque, pour une raison inexpliqu\u00e9e, parce qu'il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser quand m\u00eame que ce le projet dont dont je parle l\u00e0 jeudi l'avoir trouv\u00e9 la alerte quand on a entendu tout \u00e0 l'heure, absolument, c'est une nette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [85%] :\r\nVous l'avez trouv\u00e9 dans un carton lui m\u00eame \u00e9tait dans un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [89%] :\r\nUn, il y a plus de cas que je dis n'avoir pas n'avoir pas \u00e9crit tout \u00e7a pour dire qu'il y a enfin cette pr\u00e9cision importante parce que \u00e7a veut dire qu'il y a, il y a quand m\u00eame pas mal de de param\u00e8tres de dans cette station qui reste inexpliqu\u00e9, par exemple, pourquoi, pourquoi la biblioth\u00e8que est vierge, alors j'ai j'ai j'ai pas j'ai pas la r\u00e9ponse mais je sais qu'th\u00e9\u00e2tralement c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a \u00e7a permet d'essayer d'essayer de rester humain, mais par le souvenir qu'on qu'on a de la terre et peut-\u00eatre en en gardant je sais pas le le meilleur de l'humanit\u00e9, on pourrait dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T09:42:03Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Jo\u00ebl", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FAF5370-E315-4108-8779-3C8B5F892FEC", "internalArchiveId": "4FAF5370-E315-4108-8779-3C8B5F892FEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin : voici pourquoi Ramon Zenh\u00e4usern fait l'ours", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yule, Daniel\r\nLe skieur valaisan Ramon Zenh\u00e4usern se motive parfois dans le portillon de d\u00e9part en rugissant comme un animal. Il l'avait notamment fait lors du slalom de Schaldming. Une m\u00e9tamorphose impressionnante mais qui d\u00e9coule d'une pr\u00e9paration psychologique. Les explications de l'un de ses entra\u00eeneurs personnels, Didier Plaschy.", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10187447", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin : voici pourquoi Ramon Zenh\u00e4usern fait l\u2019ours / SP_2019-02-16T19:20:00_ski-alpin-aux-slalomeurs-de-conclure-en", "Sport-Premi\u00e8re du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Le skieur valaisan Ramon Zenh\u00e4usern se motive parfois dans le portillon de d\u00e9part en rugissant comme un animal. Il l\u2019avait notamment fait lors du slalom de Schaldming. Une m\u00e9tamorphose impressionnante mais qui d\u00e9coule d\u2019une pr\u00e9paration psychologique. Les explications de l\u2019un de ses entra\u00eeneurs personnels, Didier Plaschy."], "variantIds": ["ece-10187447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-23T18:42:11Z", "speechToTexts": ["23.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCe sera passionnant, ce slalom demain prise d'antenne 10 heures 30 sur RTL de l'apr\u00e8s annonce \u00e0 11 heures et lorsque Ramon Zenh\u00e4usern, sera dans le portillon d\u00e9part peut-\u00eatre que vous entendrez cela. \r\nOn dirait un ours, mais c'est bien Ramon Zenh\u00e4usern dans le portillon d\u00e9part l\u00e0 c'est \u00e0 Schladming, il se transforme en animal, le Valaisan Patrick D\u00e9l\u00e9troz a pu joindre : Didier Plaschy, qui est l'un des entra\u00eeneurs priv\u00e9s de Ramon Zenh\u00e4usern pour en savoir un peu plus sur ce comportement, il a demand\u00e9 s'il avait \u00e9t\u00e9 surpris de le voir rugir ainsi en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [85%] :\r\nNon, mais je sais d\u00e9j\u00e0 que l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Stockholm il elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec ce cette chose Annie Malik de de se mettent dans une position du pr\u00e9dateur qui est pr\u00eat \u00e0 se lancer sur la proie, \u00e7a c'est un truc que lui a travaill\u00e9 avec Franck traite qu'est -ce qui est son psychologue de sport sans of reloge et moi, je pense, et c'est tout \u00e0 fait raisonnable parce que Ramon il se dirige maintenant d'\u00eatre un des meilleurs skieurs mondial et l\u00e0 il essaye de tirer tous les R\u00e9gis possible pour pouvoir \u00eatre le meilleur du monde, et \u00e7a s'arr\u00eate, pas juste par rapport \u00e0 la technique \u00e0 la tactique, c'est aussi quelque chose psychologique mais son \u00e2me sans sa personnalit\u00e9 qui est plut\u00f4t nounours ours qu'on peut jouer avec lui, on peut faire que des b\u00eatises, et il est plut\u00f4t quelqu'un qui est retir\u00e9 pas trop syndiqu\u00e9s insolent et je pense, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait un un tr\u00e8s bon d\u00e9marrage de sa part et de son psychologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nQuand vous dites qu'il est dans le le r\u00f4le du pr\u00e9dateur qu'est -ce qu'il va chasser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [88%] :\r\n\u00e0 Ramon il chasse la pente et la duret\u00e9 de la piste, j'ai toujours dit que quand il va gagner Schladming ou Val-d'Is\u00e8re la Bellevarde c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 il ne d\u00e9montre qu'il a toutes les qualit\u00e9s techniques pour g\u00e9rer les choses, mais je pense pour ex\u00e9cuter la chose technique, il faut avoir un homme, un esprit qui au au-dessus de, de, de la, de contr\u00f4le et de vouloir contr\u00f4ler et un pr\u00e9dateur, c'est celui qui contr\u00f4le sa proie, c'est lui qui d\u00e9cide, qu'est ce qu'il veut faire et je pense \u00e0 ce moment -l\u00e0, il se rend dans cette position, on a vu \u00e0 s'arr\u00eater pour un an le parall\u00e8le, il a pas eu besoin de comme pr\u00e9dateurs, parce qu'il est sur un terrain o\u00f9 il lui faut pas se mettent en fait d'\u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [88%] :\r\nId\u00e9alement, il devrait ne plus du tout \u00eatre dans cette aide, pas d'esprit l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il aurait finalement chass\u00e9 attraper toutes les pistes et il les conna\u00eet, il a plus besoin d'\u00eatre le le chasseur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [86%] :\r\nMoi je pensais lui maintenant il en a besoin pour ses rituels pour les mettre en aussi \u00e0 Marcel Hirscher est toujours en train de parler au d\u00e9part, on a d'autres moyens pour se pr\u00e9parer : il y a des gens qui font \u00e7a un petit peu plus \u00e0 l'int\u00e9rieur, on le voit pas trop pr\u00e8s des gens, comme pourrait prendre un art qui qui a vraiment fait encore plus fort et j'ai de plus fous comme Ramon mais je pense \u00e7a, c'est aussi une transition de Ramon qu'on est en train maintenant de vraiment boire de quelqu'un qui est timide, qui aussi timide et assez dr\u00f4le guerre ce nounours, ce que je viens de parler envers les les gens qui s'il peut se mettent dans un autre \u00e9tat d'esprit guerrier ou pr\u00e9dateur, et je pense aussi quand ils vont avoir le succ\u00e8s ou le retour maintenant que \u00e7a marche gentiment je pense devoir aussi redresser ou ou re mais un peu ses attitudes et on voit, moi il m'\u00e9couter parce qu'il est conscient qu'il y a m\u00eame pas besoin de d\u00e9montrer sa qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur et est le pr\u00e9dateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a marche pour Ramon Zenh\u00e4usern est ce que \u00e7a marcherait pour quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [83%] :\r\nMoi, je n'en sais des caract\u00e8res que chacun, elle a vraiment besoin cette individualit\u00e9 qui correspond \u00e0 la personnalit\u00e9, moi je le vois pas trop \u00e0 Dany ou le faire parce que lui, comme c'est un un avion de de guerre vu chasse dans les courses plus la de course, plus il se met l\u00e0- dedans, lui il a pas besoin de, de, de, avoir s'\u00e9crit par contre il y a peut-\u00eatre d'autres athl\u00e8tes qui qui pourront le le l'essayer et moi, je pense, un r\u00f4le d'entra\u00eeneur aussi ou d'un psychologue de juste apr\u00e8s de des d\u00e9boires quelle personnalit\u00e9 auxquelles caract\u00e8re dans quelle phase de sa vie ou dans sa formation en 2 ans, ces choses, et \u00e7a c'est un peu notre r\u00f4le comme entra\u00eeneur de d'accompagner les jeunes dans dans cette d\u00e9veloppement et dans cette dans ses connaissances psychologiques sophrologie pour vraiment revirer \u00e0 enfin \u00e0 \u00e0 une globalit\u00e9 de comp\u00e9tences techniques, tactiques psychologique qui fait qu'on a des gens Picot Christophe personne comme Shiffrin, comme Hirscher qui se vraiment des, des, des sportifs g\u00e9n\u00e9raliste globale qui savent tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nAh, \u00e7a impressionne toujours ce rugissement, on esp\u00e8re que \u00e7a se passera bien demain pour Ramon Zenh\u00e4usern pour Daniel Yule aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-17T10:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zenh\u00e4usern, Ramon", "role": "skieur valaisan (ski alpin), Skieur valaisan", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer tAsE7qHJwacsVKQjdDpafWfo8gTH"}]