[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14400&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9F0B1F81-8272-4291-8C85-7FBCC5A6C88E", "internalArchiveId": "9F0B1F81-8272-4291-8C85-7FBCC5A6C88E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le couple impossible. Avec Philippe Brenot, th\u00e9rapeute de couple", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Nous ne parlons pas la m\u00eame langue, n'avons pas les m\u00eames attentes, mais voulons \u00e9perdument faire couple malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences. Philippe Brenot est anthropologue et th\u00e9rapeute de couple. C'est la premi\u00e8re fois de l'histoire de l'humanit\u00e9 que les femmes et les hommes sont aussi proches, d'o\u00f9 les grandes difficult\u00e9s travers\u00e9es par ceux qui tentent l'aventure du meilleur et du pire. \r\nPhilippe Brenot: \"Pourquoi c'est si compliqu\u00e9 l'amour?\" Editions les ar\u00e8nes\r\n\r\n* Infotrafic: 13:33:52-13:34:23 / Infotrafic: 13:56:12-13:56:27 / * Nous ne parlons pas la m\u00eame langue, n'avons pas les m\u00eames attentes, mais voulons \u00e9perdument faire couple malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences. Philippe Brenot est anthropologue et th\u00e9rapeute de couple. C'est la premi\u00e8re fois de l'histoire de l'humanit\u00e9 que les femmes et les hommes sont aussi proches, d'o\u00f9 les grandes difficult\u00e9s travers\u00e9es par ceux qui tentent l'aventure du meilleur et du pire. \r\nPhilippe Brenot: \"Pourquoi c'est si compliqu\u00e9 l'amour?\" Editions les ar\u00e8nes", "durationSec": 3398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10475645", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["couple (relation)", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 15.06.2019", "Le couple impossible / EGO_2019-06-15T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 15.06.2019", "Le couple impossible / EGO_2019-06-15T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Nous ne parlons pas la m\u00eame langue, n\u02b9avons pas les m\u00eames attentes, mais voulons \u00e9perdument faire couple malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences. Philippe Brenot est anthropologue et th\u00e9rapeute de couple. C\u02b9est la premi\u00e8re fois de l\u02b9histoire de l\u02b9humanit\u00e9 que les femmes et les hommes sont aussi proches, d\u02b9o\u00f9 les grandes difficult\u00e9s travers\u00e9es par ceux qui tentent l\u02b9aventure du meilleur et du pire. \nPhilippe Brenot: \"Pourquoi c\u02b9est si compliqu\u00e9 l\u02b9amour?\" Editions les ar\u00e8nes", "Nous ne parlons pas la m\u00eame langue, n\u02b9avons pas les m\u00eames attentes, mais voulons \u00e9perdument faire couple malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences. Philippe Brenot est anthropologue et th\u00e9rapeute de couple. C\u02b9est la premi\u00e8re fois de l\u02b9histoire de l\u02b9humanit\u00e9 que les femmes et les hommes sont aussi proches, d\u02b9o\u00f9 les grandes difficult\u00e9s travers\u00e9es par ceux qui tentent l\u02b9aventure du meilleur et du pire. \nPhilippe Brenot: \"Pourquoi c\u02b9est si compliqu\u00e9 l\u02b9amour?\" Editions les ar\u00e8nes"], "variantIds": ["ece-10475646", "ece-10475645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:27Z", "speechToTexts": ["22.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [87%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nY a -t-il une saison de l'amour, na\u00efvement, on peut penser \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, car oui, l'air, la chaleur nous enveloppe et fait vivre nos corps, peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus sensible, on le d\u00e9nude davantage, on l'\u00e9coute peut-\u00eatre aussi davantage, c'est donc pour f\u00eater l'arriv\u00e9e de l'\u00e9t\u00e9 dans une semaine que nous allons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [79%] :\r\nParler d'amour \u00e9ternel sujet inspirant d\u00e9boussolante enivrant d\u00e9chire enthousiasmant plein pleinement qui nous plonge dans des \u00e9tats pas toujours explicables c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nSemaine nous allons donc parler du couple se questionner sur les complications d'amour avant de parler rupture figure fait vous la semaine prochaine, oui on va faire \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite on se rencontrent et on se quitte, on en parlera avec Claire marin qui est philosophe et qui \u00e9crit sur les ruptures sentimentales, mais parce que les ruptures en tous genres mais donc cette semaine nous avons nous a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [89%] :\r\nNous avec envie sans doute un peu de bonheur, mais beaucoup d'incompr\u00e9hension, bienvenue dans cet \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [96%] :\r\nL'amour est peut-\u00eatre la chose qui peut nous rendre le plus heureux, mais aussi le plus malheureux, me direz -vous le contraire Philippe Brenot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [95%] :\r\nOn pourrait parler de l'amour, non pas dans tous les sens, mais c'est vrai que l'amour est attach\u00e9e au bonheur dans notre soci\u00e9t\u00e9 parce que je crois qu'il y a une exigence formidables et d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on va avoir des difficult\u00e9s avec l'amour nous aimerions. \r\nQue des valeurs qui sont attach\u00e9s \u00e0 l'amour se r\u00e9alise en m\u00eame temps que l'amour, l'amour peut se r\u00e9aliser, d'abord c'est un lien sp\u00e9cifiquement humain, mais en tant qu'anthropologue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout ce que je fais dans les dans les th\u00e9rapies de couples en tant qu'anthropologue, je m'interroge tout le temps sur ce qui est humain dans la sexualit\u00e9 humaine, ce qui est humain dans L'Humanit\u00e9, et par exemple au d\u00e9but de l'humanit\u00e9 est quelque chose que j'ai montr\u00e9 tient dans ma bande dessin\u00e9e et qui s'appelle sex Story, une histoire du sexe, on part des primates, on arrive jusqu'\u00e0 nous, qu'est ce qu'il y a comme pr\u00e9mices de l'humanit\u00e9, c'est l'invention de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [90%] :\r\n\u00e7a ne se trouve pas dans les limiers mammif\u00e8res en tout cas l'invention de l'amour qui va faire que 2 personnes se trouvaient attach\u00e9 et puis sur le mot m\u00eame de mon ami Boris Cyrulnik dit on tombe amoureux avec le le ph\u00e9nom\u00e8ne de la chute, on tombe amoureux, on se rel\u00e8ve attach\u00e9, or tous les gens que je suis amen\u00e9 \u00e0 voir qui sont en difficult\u00e9 de couple qui pour beaucoup ne font plus l'amour depuis 6 mois, depuis 2 ans, depuis 10 ans, qui s'invectivent, certains se l\u00e8vent la main, l'un sur l'autre, ils ont un seul point commun : ils s'aiment, c'est-\u00e0-dire c'est l'amour s'ils s'aimaient plus c'est termin\u00e9, ils sont s\u00e9par\u00e9s, il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [76%] :\r\nProbl\u00e8me viendrait pas avoir un th\u00e9rapeute de la grande \u00e9dition vu quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [90%] :\r\nLa grande difficult\u00e9 c'est que m\u00eame si c'est extr\u00eamement difficile, il y a ce lien donc ce lien il est sp\u00e9cifiquement humain \u00e0 partir de l\u00e0, aujourd'hui, on est tr\u00e8s exigeant, voudrait qu'il ait du bonheur qui liait du sexe qui liait des valeurs communes qui, quelque chose d'id\u00e9aliser qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 par les m\u00e9dias par le cin\u00e9ma, et \u00e0 partir de l\u00e0, on est souvent en d\u00e9calage en d\u00e9sillusion, mais je crois qu'il y a beaucoup d'histoires d'amour imparfaite et qu'il faut comprendre qu'imparfaite, elles sont tr\u00e8s belles parce que d'abord les humains sont un parfait, on n'est pas des machines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [91%] :\r\nAlors Philippe Bruneau je ne vous ai pas encore pr\u00e9sent\u00e9, je vous ai pris comme \u00e7a, un peu abruptement pourquoi c'est si compliqu\u00e9, l'amour, \u00e7a c'est la question centrale qui est pos\u00e9e dans votre dernier livre qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Les Ar\u00e8nes comprendre nos diff\u00e9rences pour une vie \u00e0 2 \u00e9panouie, vous avez, vous le disiez cette casquette de th\u00e9rapeute, vous avez aussi cette casquette d'anthropologue, qui vous permet un regard je dirais historique sur vraiment alors tr\u00e8s, tr\u00e8s lointain historique sur comment nous avons \u00e9volu\u00e9 nous mammif\u00e8res nous bip\u00e8des, ce que nous attendons de l'autre, etc c'est un ester le sujet que cet amour on n'a pas trop d'une heure pour en parler, il y a une phrase qui r\u00e9sume bien vos propos, je suis n\u00e9 d'un mariage mixte, mon p\u00e8re \u00e9tait un homme, et ma m\u00e8re \u00e9tait une femme, c'est une phrase que l'on doit au violoniste Ivry qui, parce qu'en fait tout votre bouquin, c'est d'essayer de d\u00e9cortiquer de comprendre comment ces 2 entit\u00e9s vont essayer de faire un petit tas de et chemin\u00e9es, malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences, et c'est aussi gr\u00e2ce probablement \u00e0 cette richesse des diff\u00e9rences qu'elles sont attir\u00e9es l'une par l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [92%] :\r\nMais oui, et \u00e0 la fois c'est un discours tr\u00e8s politiquement incorrect depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, et pour des \u00e9tudes sur le genre que je vais soutenir parce que je suis un homme f\u00e9ministe parce qu'on a des choses \u00e0 faire comprendre sur l'\u00e9galit\u00e9 des sexes n'ont pas l'\u00e9galit\u00e9 sur les droits, les devoirs r\u00e9ciproques sur le fait qu'il ait pas discrimination traitement \u00e9galitaire, en tout cas, oui, mais le probl\u00e8me, c'est que l'id\u00e9e et veut \u00eatre pass\u00e9 qu'un homme est \u00e9gal \u00e0 une femme qu'une femme est \u00e9gal \u00e0 un homme, et notamment chez les enfants qu'un gar\u00e7on est une fille mais non un gar\u00e7on n'est pas \u00e9gal \u00e0 une fini une fille et un gar\u00e7on, et c'est justement en reconnaissant les diff\u00e9rences que certainement qu'on pourrait \u00e9viter ou att\u00e9nuer notamment les violences conjugales, alors quelle est ma d\u00e9marche le r\u00e9sume en une phrase : je vais essayer de formation, je suis anthropologue je suis professeur d'anthropologie en fac de science, je m'occupe de l'origine, j'ai pass\u00e9 ma th\u00e8se d'\u00c9tat avec Yves Coppens, vous voyez sur des des choses qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'origine, et puis il se trouve que je suis psychiatre et psychoth\u00e9rapeute, et que je vois essentiellement des couples et je me suis interrog\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps par un livre il y a une quinzaine d'ann\u00e9es chez Odile Jacob qui s'appelait invent\u00e9 le couple c'\u00e9tait l'invention du couple, mais le couple ce que nous appelons couples \u00e0 moins de 50 ans dans la forme que nous connaissons, c'est-\u00e0-dire et je ne vais parler aujourd'hui que des couples de sexe diff\u00e9rent des couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, c'est-\u00e0-dire d'un homme et d'une femme, c'est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l'humanit\u00e9, qu'un homme et une femme sont en face l'un de l'autre, sans qu'il y a des structures tampon on va y venir, et auparavant, vous aviez le monde des hommes et le monde des femmes quand on regarde le d\u00e9but de l'humanit\u00e9, h\u00e9 bien, auparavant, il n'y a pas de couples pourquoi les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles ont -elles, s\u00e9parer les hommes et les femmes, c'est parce que c'est incompatible, lorsqu'on vient \u00e0 ce que j'ai appel\u00e9 le paradis primates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [89%] :\r\nEh bien oui, moi je m'interroge, il y a une p\u00e9riode tr\u00e8s dr\u00f4le de ma vie dans les ann\u00e9es 80 je terminais ma th\u00e8se d'\u00c9tat de science et je travaillais le matin avec des chimpanz\u00e9s, des gorilles des orangs-outans et l'apr\u00e8s- midi je consultez des humains en s\u00e9ance, h\u00e9 bien j'ai trouv\u00e9 d\u00e8s chimpanz\u00e9 qui \u00e9tait plus \u00e0 culture et que certains humains \u00e0 partir de l\u00e0, je m'interroge : qu'est ce qui est humain et je regarde cette soci\u00e9t\u00e9 et c'est le constat que je fais dans ce livre, mais qui est une pens\u00e9e que nous devons tous savoir d'o\u00f9 vient notre coupe, on regarde notre origine, il y a 5 millions d'ann\u00e9es, il n'y a pas de coupe, donc il n'y a qu'une mer avec des enfants et les m\u00e2les se prom\u00e8ne \u00e9lectron Libre, il n'y a pas de famille, il n'y a pas de p\u00e8re, il n'y a pas de violence conjugale, puisqu'il n'y a pas de couple, mais il n'y a pas de violence entre les sexes et de la violence intersexe mal entre les femelles jamais un mal un gorille de 2 m\u00e8tres ne violente, une femelle qui est plus l\u00e9g\u00e8re que lui et 2\u00e8me chose il n'y a pas de viol, il n'y a pas d'inceste et la r\u00e9flexion que je me fais et c'est France 2 va le grand sp\u00e9cialiste des bonobos, qu'il a fait tout le temps mais il dit : mais comment, comment on animera un tarif de ce de ce milieu qui est notre origine, dans lequel il n'y a pas de violence, et pas de violence entre les sexes, il y a cette domination terrible et on va en parler, qui pour moi est le signe de l'humanit\u00e9, pas de domination masculine en dehors de l'humanit\u00e9, et \u00e7a, nous sommes tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s parce que bien s\u00fbr par anthropomorphisme, on va se dire : c'est s\u00fbrement comme \u00e7a ailleurs non. \r\nIl y a \u00e0 la fois des inventions formidables, mais je dirais que, allez, on va je poursuis mon raisonnement : l'humanit\u00e9 se construit il y a un 1000000 d'ann\u00e9es entre 1000000 100000 ans avec le seul ph\u00e9nom\u00e8ne qui va fabriquer l'humanit\u00e9, c'est la reconnaissance de paternit\u00e9 tout d'un coup les m\u00e2les vont prendre conscience qu'ils sont pour quelque chose dans l'arriv\u00e9e de l'enfant, ils vont s'en rendent compte et ils vont instaurer un syst\u00e8me qui va permettre absolument d'avoir les enfants qui leur appartiennent et c'est la grande question, c'est : \u00e0 qui appartient l'enfant h\u00e9 bien ils vont instaurer le mariage et ils vont instaurer la domination masculine, le mariage c'est l'instrument de la domination face culinaire qui enferme une femme dans le gyn\u00e9c\u00e9e sommes dans l'espace domestique pour emp\u00eacher que toute autre mal s'approche et am\u00e8ne du sperme qui ferait une sorte d'infid\u00e9lit\u00e9 dans la filiation, donc on passe d'un monde o\u00f9 il n'y a pas de paternit\u00e9 vers ce monde qui va dominer ce que dit Pierre Bourdieu ce qu'on a appel\u00e9 la domination masculine mais cette domination masculine, elle s'arr\u00eate un peu en Occident dans les ann\u00e9es 70 mais elle se poursuit dans les 3 quarts d'humanit\u00e9 et ce que nous appelons couple aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est la poursuite de ce mariage que connaissait nos grands- parents, arri\u00e8re- grands- parents, qui s'est termin\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 pour donner naissance au couple que nous vivons dans lequel vous avez ce qu'on a appel\u00e9 le couple nucl\u00e9aire, un homme et une femme, qui sont en face de l'un de l'autre, cette femme qui est tr\u00e8s d\u00e9pourvu souvent parce qu'elle \u00e9tait auparavant dans l'espace domestique avec des soutiens avec des paroles de r\u00e9confort, qui \u00e9taient toutes les femmes de la famille et qui veut les chercher aupr\u00e8s de cet homme qui n'a pas les m\u00eames codes et qui veut pas les lui donner et c'est de l\u00e0 que viennent les malentendus dont on va parler malentendu du langage malentendu sexuel, l'histoire est tr\u00e8s simple : comment la raconte jamais c'est tr\u00e8s connu des anthropologues pour la partie anthropologique, c'est tr\u00e8s connu des sexologues pour la partie, mais aucun ne fait le lien, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je le fais et vous l'entendez aujourd'hui, c'est ce que j'essaie de dire dans ce livre qui va nous donner une cl\u00e9 en tout cas de compr\u00e9hension, apprend on retrouvera quelques petites solutions mais c'est normal aujourd'hui, alors c'est un message que je donne aux auditeurs, auditrice c'est normal qu'on n'arrive pas facilement \u00e0 faire couple parce que nous sommes les premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations o\u00f9 les coupes sont en face l'un de l'autre, mais on ne sait pas qu'on utilise des codes diff\u00e9rents et \u00e7a a abouti \u00e0 ce que vous avez dit tout \u00e0 fait au d\u00e9but, vous avez parl\u00e9, l'\u00e9mission prochaine sur les s\u00e9parations, les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es sont marqu\u00e9es par un seul ph\u00e9nom\u00e8ne : l'augmentation des s\u00e9parations ce que toutes les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles se sont interdits depuis le d\u00e9but de l'humanit\u00e9, \u00e7a montre bien que le couple est difficile \u00e0 vivre, mais ce n'est pas parce que tu es une n\u00e9vros\u00e9e tu\u00e9s un emmerdeur, c'est parce que c'est normal, le couple n'est pas facile \u00e0 vivre et c'est pas de la faute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [92%] :\r\nPersonne qui le vivent, et en 1980 je voyais d\u00e9j\u00e0 des couples, l\u00e0 il y avait tr\u00e8s peu de gens qui consulter avec beaucoup de pathologies aujourd'hui je vois 4 5 couples dans la journ\u00e9e, il n'y a aucune psychopathologie, les gens ne sont pas malades, c'est pas des malades mentaux, c'est pas des grands d\u00e9pressifs, c'est que le couple est difficile \u00e0 vivre, c'est des gens comme vous et moi, mais c'est important que les auditeurs, les auditrices qui nous entendent, la majorit\u00e9 des choses que je vois aujourd'hui viennent de la diff\u00e9rence des sexes, de la diff\u00e9rence des codes qui sont inconnus et qui sont inconnus des th\u00e9rapeute puisqu'ils n'en ont jamais entendu parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [91%] :\r\nPhilippe Brenot, est notre invit\u00e9, vous \u00eates un formidable conteur et on a beaucoup de pages \u00e0 tourner et beaucoup de portes qui se sont entrouvertes, on va continuer, on a le temps, jusqu'\u00e0 14 heures pourquoi c'est si compliqu\u00e9, l'amour et le titre de ce dernier livre paru aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes allez Carla Bruni, Quelqu'un m'a dit : c'\u00e9tait le titre d'un album avec le toit du mois en extraits choisis par Nathalie Sch\u00f6neberg premi\u00e8res musiques de cette \u00e9mission, \u00e0 tout de suite sur la premi\u00e8re, je suis tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [72%] :\r\nEt moi, que la Turquie en vue, et moi je r\u00e9cite et moelleuse, je suis l'\u00e9t\u00e9 aurait rites et moi la pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [66%] :\r\nOui, et tu es n\u00e9 tu\u00e9 le oui, moi, l'autre le rock, je suis le faire tuer, alors tout d'autre l'instant \u00e9leveur je suis le ventre tu\u00e9 leurs 2 mois le Champ a tu\u00e9 revanche que l'qui \u00e9tait moins Alain Pelletier, des joueurs et moi l'enfant, \u00c9lodie et moi, si j'ai r\u00e9ussi la les pays et le un mois le ciel qui escroc carr\u00e9ment les c'est le mensonge, la appareil c'est le occupe est un roman sous la main, voil\u00e0 que je suis lance un : tu es le ciel ou un c'est le r\u00eave de tennis c'est sous- soleil de titres bien sur le tabac toutes le plaisir, je suis la faute qui l\u00e0 car la m\u00e9moire la flamme et la chaleur chez la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 tort moi, certes, et moi je suis la chose suivez main moi je suis bien. \r\nL'\u00e9t\u00e9, le plaisir, ce p\u00e8re de la moustache montre \u00e0 tous ceux qui \u00e9taient tous les \u00e9clats de monde le Champ de monsieur sans moi la le jamais de m'ont toujours dit : mon amour, mon je suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:40) [62%] :\r\nTu et moi le chef, et je suis Torrent, moi je suis j'\u00e9tais tu\u00e9 et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:52) [61%] :\r\nSans m\u00e9moire et Peter ces toilettes ce matin, gr\u00e8ve tout sucer Moira classe moi \u00eatre tu\u00e9 moi la Slov\u00e9nie disons pour H\u00e9l\u00e8ne et vous allez, tu es la truffe. \r\nThierry voil\u00e0 tout \u00e0 l'esprit pour la balle ce l\u00e9ger VMware en titre induit transfert de tr\u00e8s peu moi beaucoup moins le stage \u00e9toil\u00e9, il est clair et moi- m\u00eame trouver \u00e0 la taille \u00e0 la poudre le surmoi mois de Mons, \u00e7a c'est toi qu'des mois sigle puis la main et moi le dos le n\u00e9ant et moi je change ma sir\u00e8ne, toi, tu es le sang les moi l'affaire le jamais de m'toujours demand\u00e9, on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [90%] :\r\nPhilippe Brenot, notre invit\u00e9, pourquoi c'est si compliqu\u00e9, l'amour, une casquette d'anthropologue et une casquette de th\u00e9rapeute de couple de m\u00e9decins psychiatres et cette vision absolument globale et est totalement chamboulant des rapports hommes- femmes, merci d'avoir \u00e9crit Steve parce que je pense qu'on va \u00eatre beaucoup \u00e0 gratter notre peut-\u00eatre et voir un peu les choses autrement, m\u00eame si j'aimerais balay\u00e9 une question Philippe Brenot, c'est cette diff\u00e9rence homme/femme que vous \u00e9tablissez comme une sorte de, de, de choses acquises \u00e9vidente, j'ai envie de vous dire qu'\u00e0 titre personnel et pour en avoir discut\u00e9 avec d'autres femmes, on se reconna\u00eet pas toujours dans d'autres, enfin moi je sais pas si je vois quelqu'un que Margaret Thatcher comme Kim Kardashian j'ai pas l'impression de faire partie du m\u00eame club si vous voulez, est ce que c'est si syst\u00e9matique je me reconnais plus dans certains dans certaines femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:29) [90%] :\r\nJe suis d'accord avec vous, et d'ailleurs, la solution est dans un autre livre que je suis en train d'\u00e9crire, qui n'est pas plus aujourd'hui, qui va, qui va \u00eatre de pr\u00e9ciser ses codes un peu mieux, bien s\u00fbr que, apr\u00e8s il va y avoir des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, mais il y a des points communs et, notamment, notamment \u00e0 travers les codes et on le voit bien dans l'interaction \u00e0 2, c'est-\u00e0-dire que nous avons des logiciels diff\u00e9rents mais \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame, je t'dit 10 fois la m\u00eame chose j'Lady 10 fois et tu n'as pas vraiment compris ma meilleure amie, jeudi, la moiti\u00e9 de la phrase, elle a d\u00e9j\u00e0 compris, mais elle a le m\u00eame la si elle s'il y a plein \u00e0 Pristina, mais surtout elle a le m\u00eame logiciel, et je ne le sais pas mais moi non plus je ne sais pas, et les femmes sont persuad\u00e9s que les hommes comprennent alors par contre les femmes comprennent mieux notre langage que l'inverse, Coluche disait : je n'ai pas besoin de te dire je t'aime, \u00e7a se voit et \u00e7a va \u00eatre insupportable pour la plupart des femmes mais c'est compl\u00e8tement et directement issu de la domination masculine, c'est-\u00e0-dire j'ai dit ce qu'il en \u00e9tait le psychanalystes l'ont bien dit lorsqu'il dit : la loi, c'est le p\u00e8re, h\u00e9 bien je dis les choses, je n'ai pas besoin de le pr\u00e9ciser, et c'est pour \u00e7a que je ne parle pas, parce que si je pr\u00e9cise et je l'att\u00e9nuerait vous connaissez le f\u00e9minin de th\u00e8ses le mot th\u00e8se mais \u00e7a n'existe pas, parce que c'\u00e9tait des hommes, et c'\u00e9tait une valeur d'\u00eatre taiseux, de l'autre c\u00f4t\u00e9, en face, les femmes qui \u00e9taient dans le gyn\u00e9c\u00e9e dans l'espace f\u00e9minin et tout \u00e7a, c'est uniquement d\u00fb au fait qu'on a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s pendant des milliers, des millions d'ann\u00e9es et nos de langages se sont construits par identification aux parents de m\u00eame sexe et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les femmes devaient se prot\u00e9ger dans l'espace domestique, attention, tout le monde a entendu cette phrase dans l'enfance, attention votre p\u00e8re arrive et puis attention, la loi, le p\u00e8re, celui qui parle, qui va dire les choses arrivent et le langage f\u00e9minin, c'est un langage que ceci 1000 au langage des esclaves au langage des prisonniers, on est dans la cour de prison de prisonniers se regardent se lance un message dise un mot, ils font un geste, le message est totalement pass\u00e9 le gardien n'a rien vu et un livre extraordinaire d'un Anglais qui s'appelle Stuart Mill, qui \u00e9crit un livre qui s'appelle l'asservissement des femmes c'est incroyable ce mot, imaginez qu'il \u00e9crit en 1885 Stuart Mill d\u00e9crit la domination masculine beaucoup mieux que Bourdieu, il va m\u00eame dire ceci : l'\u00e9tat dans lequel sont nos femmes et il parle des femmes anglaises de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle l'\u00e9tat dans lequel son nos formes ressemblent \u00e0 l'\u00e9tat dans lequel \u00e9tait nous sert lorsqu'il y avait des seigneurs et dessert sauf, disait -il, que les serres \u00e9taient beaucoup plus libres parce qu'ils avaient une libert\u00e9 d'agir alors que les femmes ne le sont pas, on est dans un syst\u00e8me qui a amen\u00e9, alors bien s\u00fbr \u00e7a heureusement totalement chang\u00e9 mais les codes sont rest\u00e9es l\u00e0 et le langage implicite f\u00e9minin ne peut pas \u00eatre compris des hommes, alors ce que je demande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:43) [88%] :\r\nAlors que les femmes font un effort de traduction pour le langage des hommes, c'est ce que j'pas compris, enfin, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:48) [90%] :\r\nLa plupart du temps, ils n'ont pas besoin puisque regardez le monde a \u00e9t\u00e9 fait fabriquer par des hommes, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 des femmes depuis qui serait construit Paris depuis depuis 3 si\u00e8cles, Osman aurait \u00e9t\u00e9 une femme \u00e7a se trouve les avenues ont \u00e9t\u00e9 arrondis, il y aurait eu des gens, j'en sais rien \u00e0 ce qui aurait eu mais \u00e7a serait s\u00fbrement pas des choses rectiligne qui correspondent \u00e0 la pens\u00e9e explicite, donc c'est de codes vont s'affronter, mais ce sont des codes invisibles et nous sommes en permanence dans des malentendus qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9s, parce que les hommes ne comprennent pas pourquoi ils auraient \u00e0 comprendre quelque chose qui leur para\u00eet \u00e9vident, c'est que je ne comprends pas que qu'bien expliquer et cet homme va \u00e0 ce moment -l\u00e0, dire : \u00e9coute, c'est tr\u00e8s simple : il y a un probl\u00e8me on ne d\u00e9veloppe je trouve une solution et c'est termin\u00e9, c'est l'oppos\u00e9 de ce que veulent les femmes lorsqu'on trouve une solution, la discussion est termin\u00e9e et je m'en vais, m\u00eame si la solution est totalement comprise par une femme, et l\u00e0 je le dis aux hommes qui \u00e9coutent, h\u00e9 bien, les femmes ont besoin, alors on dit, ont besoin de parler, non, c'est un besoin d'\u00eatre entendus, d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s, surtout qu'il y ait la poursuite d'un \u00e9change de paroles qui sont des caresses verbales, j'ai envie de me frotter \u00e0 toi la voix, il faudrait le dire aux hommes de l'importance de la voie, \u00e7a vous cela vous avec charme se r\u00e9unit beaucoup, autant il y a dans le la voyelle il y a 2 sens et il y a le son, le son, c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'id\u00e9e de l'esprit, mais le son, le son avec lequel je vous parle, c'est totalement une s\u00e9cr\u00e9tion du corps, c'est quelque chose de charnelle et lorsque nous parlons, nous \u00e9changeons entre nous, h\u00e9 bien une femme va poursuivre cet \u00e9change de caresses corporel \u00e0 travers la voix et c'est uniquement \u00e7a quand les hommes, le comprennent, alors l\u00e0, les femmes sont heureuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [85%] :\r\nEt o\u00f9 vous connaissez cette phrase, hein, d'ailleurs, les femmes sont comme les la sautera par les oreilles, vous la connaissiez C\u00e9sar, je l'avais entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [97%] :\r\nMais effectivement, alors c'est tr\u00e8s vrai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:47) [90%] :\r\nApr\u00e8s par le par le sang mais c'est vrai aussi, par les mots, \u00e7a veut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [89%] :\r\nFaut dire aussi autre chose, \u00e7a c'est une phrase que disait les grands- m\u00e8res toutes les grand- m\u00e8res disaient \u00e0 leurs petites-filles, attention, attention, n'\u00e9coutent pas les gar\u00e7ons qui vont embrouiller qui vont te raconter des histoires, c'est exactement pareil, elle se pr\u00e9pare les oreilles mais pourquoi, pour quelle raison \u00e7a c'est encore autre chose, c'est parce que la voix masculine, la voix d'excitation, alors l\u00e0 on est du c\u00f4t\u00e9 du sexe, on aidera un mot apr\u00e8s pour les hommes, c'est visuel, je suis int\u00e9ress\u00e9, excit\u00e9s par cette silhouette par ta voix par son aspect physique et j'aime ta poitrine j'aime tes \u00e9paules, mais une femme, quel est le sens d'excitation f\u00e9minin, c'est Louis, c'est Louis, c'est Louis c'est par lui que les s\u00e9ducteurs en bobine et les grands- m\u00e8res disaient attention, ne te laisse pas embobiner parce que tout simplement le oui recueille la voix f\u00e9minine au fond d'un conduit qui ressemble \u00e0 quelque chose d'intime, elle recueille la voix f\u00e9minine \u00e0 moi masculine pardon si cette voix masculines et grave, c'est uniquement parce qu'elle est charg\u00e9e de testost\u00e9rone et c'est uniquement une voie extr\u00eamement attractive parce que regardez, je vais vous parler pendant 10 secondes, un homme qui a un probl\u00e8me hormonal et qui n'a plus de testost\u00e9rone, mais vous allez me dire si c'est aussi int\u00e9ressant de m'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:11) [87%] :\r\nAlors ce que je continue : Le Mans discours alors que l\u00e0, je ne fais pas de testost\u00e9rone, mais je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant cette histoire qui ne vous captive absolument plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:20) [89%] :\r\nParce qu'elle n'a pas les attributs sexuels de la voix, donc la discussion que cherchent les femmes, c'est des caresses verbales avec une voix qui contient de la testost\u00e9rone et les femmes tr\u00e8s s\u00e9ductrice, \u00e7a se voit dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, ont une voix qui a des accents assez grave une tessiture grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:41) [86%] :\r\nAlors Philippe Brenot, vous dites, traducteur en fait ce que j'aime bien, enfin on Paris, sachez qu'on parle de ce langage oui vous \u00eates un peu traducteur, c'est-\u00e0-dire que vous arrivez \u00e0 traduire entre les hommes et les femmes, ce que vous faites en th\u00e9rapie, mais question justement \u00e0 propos de ces diff\u00e9rents, ce sont souvent les femmes qui se plaignent, ils se plaignent plus plus plus fort que que les hommes d'une insatisfaction conjugale, amoureuse, etc, etc, Taylor en g\u00e9n\u00e9ral qui y mette la petite pichenette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais regardez moi, je vois beaucoup de couple, j'ai vu depuis 35 ans que je vois des couples suivis plus de 1000 couples que j'ai suivi ne j'ai vu beaucoup de s\u00e9paration, j'ai aid\u00e9 \u00e0 des s\u00e9parations parce qu'un th\u00e9rapeute de coupes accompagn\u00e9 dans toutes les situations, mais j'ai tr\u00e8s souvent vu cette situation qui est un couple qui va mal, et l'un des 2 va dire : mais tu sais, \u00e7a fait 2 ans que c'est termin\u00e9, le couple, l'autre dit ah bon, je savais pas qui est le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:39) [82%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est la fin non g\u00e9n\u00e9ral par g\u00e9n\u00e9ral non tout parce que ce sont souvent elles qui demande maintenant encore sans majorit\u00e9, ce que je dis non, toujours, toujours, pardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:47) [90%] :\r\nJ'ai jamais vu depuis 1950 je regardais tous des statistiques en France mais ce serait pareil en Suisse, ce sont toujours les femmes qui sont \u00e0 80 pourcent \u00e0 l'origine d'une demande de s\u00e9paration, non pas parce qu'elle serait plus volage que les hommes, mais c'est tout simplement qu'elle prenne conscience plut\u00f4t mais par contre cet homme tr\u00e8s surpris, va avoir une phrase qu'aucune femme ne peut dire il va dire : bon \u00e9coute, je t'aime on efface tout et on recommence, aucune femme ne peut dire \u00e7a parce qu'un homme peut effacer une femme ne peut pas effacer, c'est parce que nous avons des diff\u00e9rences aussi dans la m\u00e9moire toutes ces diff\u00e9rences, j'essaie d'en parler parce qu'elles sont pas connus sur presque interdites comme du sexisme comme du racisme, mais quand on vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:33) [75%] :\r\nInterdite c'est interdite, c'est-\u00e0-dire on on esp\u00e8re chez on ne va pas dans ce Champ de cela s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:38) [89%] :\r\nTout du fait que les champs social aujourd'hui sont domin\u00e9s par les \u00e9tudes sur les gens qui ne supporte pas la moindre chose sur les diff\u00e9rences, mais quand on en parle justement de ces s\u00e9parations mais c'est tr\u00e8s vrai qu'au moment de la s\u00e9paration, les femmes en prenne conscience plut\u00f4t psychanalyste anglais Dayan leader veut dire une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante et qui est tr\u00e8s vrai les auditrices nombreuses je pense vont vont le comprendre chaque femme, chaque matin, se pose une question : quel est cet homme, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, c'est mon mari, mon amant n'est connu, c'est-\u00e0-dire quelle est la nature de notre relation, aucun homme c'est la peau mais aucun, aucun, je peux vous l'assurer, je ne me suis jamais pos\u00e9e et m\u00eame dans les moments difficiles de couples, c'est l\u00e0 que nous avons tellement de v\u00e9cu de penser diff\u00e9rentes : d'abord le fait de savoir qu'on est diff\u00e9rent d'accepter que l'autre puisse ne pas comprendre, c'est surtout \u00e7a et de l'accepter avec humilit\u00e9, c'est patterns emmerdeur, tu comprends pas c'est normal qu'ils comprennent pas et je dis d'abord aux femmes pour les hommes, c'est normal aussi que les femmes ne comprennent pas qu'on comprenne pas, c'est \u00e7a, parce qu'elles sont persuad\u00e9es qu'on a compris, h\u00e9 bien d\u00e9j\u00e0 c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, parce que si on laisse tra\u00eener les choses, apr\u00e8s on va voir trop de pr\u00e9alables de choses entre nous qui vont faire le groupe sera difficile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:00) [92%] :\r\nPhilippe Brenot, on est au milieu, on est au milieu du gu\u00e9 encore une demi- heure \u00e0 passer avec vous, pourquoi c'est si compliqu\u00e9 l'amour comprendre nos diff\u00e9rences pour une vie de plus \u00e9panoui, paru aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes 2\u00e8me choix musical, c'est la loi de Merfy avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:14) [87%] :\r\nLa blonde Angel belge qui fait d\u00e9cid\u00e9ment un carton de apr\u00e8s le 2\u00e8me choix musical, nous essaierons de comprendre comment tout \u00e7a se m\u00e9tabolise au quotidien et ce qu'on en fait \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:27) [66%] :\r\nElle Seignosse going a l\u00e9gu\u00e9 Chair, elle admet quelques en Asie et agraf\u00e9 c'\u00e9tait au cas chez la Friday et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:46) [80%] :\r\nPuis l\u00e0 c'est trop en cours, il y a d'abord la pluie Dahlane mafia d\u00e9cid\u00e9 d'emmener mon mec me demande franchement gentiment Japan, en fait, c'\u00e9tait qu'un plan drastique Ramada, j'en profite, je passe \u00e0 la banque, je laisse passer mais, mais c'est seulement j'avais su qu'elle tous les extras de l'ann\u00e9e, je leur ai pouss\u00e9 et coinc\u00e9 dans la porte automatique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:24) [70%] :\r\nOui, YouTube Thierry web et qui est pos\u00e9e, Reichen quoi je suis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:41) [71%] :\r\nEn V, soit leur outside 2. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:47) [97%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:04) [71%] :\r\nMessier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc, ce fut mon tour, je me suis dit qu'il \u00e9tait un j'ai vite compris que c'est pas mon jour, c'\u00e9tait \u00e9crit sur cet \u00e9cran, mais en fait il voulait m'sauterait, et pour cause : insuffisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:27) [89%] :\r\nUn d\u00e9tour par les routes avant le retour d'\u00e9cosyst\u00e8mes, info trafic RTS et sur l'axe qui Lucerne des bouchons s'\u00e9tendent de part et d'autre du tunnel du Gothard, soit 6 kilom\u00e8tres entre Queen t\u00f4t et l'entr\u00e9e sud de l'ouvrage, soit une heure et demie de patience et 5 kilom\u00e8tres en sens inverse, \u00e0 l'approche du portail nord, ce qui correspond \u00e0 une attente d'une heure environ au d\u00e9part de la Suisse romande l'axe du Simplon aussi lui du Grand Saint-Bernard sont recommand\u00e9s pour rejoindre le Tessin o\u00f9 l'Italie junior \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:02) [94%] :\r\nFlorence dans cette 3\u00e8me partie Philippe Brenot restant tout de m\u00eame sur cette histoire de diff\u00e9rence avec peut-\u00eatre une ouverture sur le langage et la sexualit\u00e9, il y a quelque temps, je recevais Marie Bergstr\u00f6m qui est sociologue et et qui a \u00e9crit sur la nouvelle loi de l'amour : comment aujourd'hui on se rencontrent \u00e0 travers les sites et caetera et disait que finalement cette nouvelle mani\u00e8re de se rencontrer, mettait en lumi\u00e8re, de mani\u00e8re encore plus flagrante, la question du consentement des femmes qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 elles sont inscrites sur ces sites, \u00e7a veut dire qu'elle cherche quelque chose, donc elles sont capables d'accepter, on sait qu'avec le mouvement, la question du consentement s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e mais qu'elle se posera peut-\u00eatre de mani\u00e8re encore plus cruciale et voyantes \u00e0 travers cette nouvelle mani\u00e8re de se rencontrer, j'ai envie qu'on parle de ce langage de cette mani\u00e8re de dire oui, de dire non, puisqu'on ne parle pas la m\u00eame langue, comment les femmes vont -elles pouvoir dire non de mani\u00e8re explicite et comment les hommes vont pouvoir l'entendre, je trouve que c'est un sujet qui est diablement d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:00) [92%] :\r\nAh oui, c'est tr\u00e8s important, avec le fait que c'est \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 des diff\u00e9rences du langage, ok, mais c'est aussi l'existence des gens se r\u00e9alise, parce que bien s\u00fbr, alors il y a une seule chose qui est interdite formellement qu'il faut respecter, c'est l'intrusion de la sexualit\u00e9 des adultes dans celle des enfants en dehors de \u00e7a Simon voisins pratiquent la sodomie que je le sais et que, en 1950 j'\u00e9tais condamn\u00e9 pour ne pas l'avoir signal\u00e9 aujourd'hui, chacun est libre de comportement dans la mesure du consentement, le probl\u00e8me c'est qu'il manque une \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9, pour une raison simple, c'est que d'abord c'est une d\u00e9cision politique que dans l'air du temps, les gens ne savent pas ce qu'est la sexualit\u00e9, alors je la r\u00e9sume en 2 mots, la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:48) [73%] :T. c'est ce m\u00e9lange et \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:51) [91%] :\r\nNon, non, non, non, la sexualit\u00e9 et c'est vraiment quelque chose, que c'est juste que je dirige les enseignements de sexualit\u00e9 humaine sexologie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Descartes et le le le seul message, c'est que la sexualit\u00e9, d'abord, on sait qu'elle n'est pas il y a pas d'instinct sexuel, elle est pas naturelle, elle est totalement apprise et \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite une \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 et \u00e7a se fait pas mal dans l'information, c'est pas de l'\u00e9ducation, de l'information \u00e0 la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:19) [91%] :\r\nApprenant notamment aux petites filles, petit gar\u00e7on c'est mon corps, on n'a pas le droit de toucher commen\u00e7ant \u00e0 prendre d'non mais c'est pas facile, ensuite, l'affirmation et de dire non dans la soci\u00e9t\u00e9, notamment avec des gens qu'on estime plus important, donc \u00e7a \u00e7a devrait s'apprendre mieux \u00e7a c'est vrai et il va y avoir des malentendus, le 2\u00e8me malentendu, c'est surtout d\u00e8s qu'on va se rencontrer qu'on va \u00eatre dans le couple des malentendus sexuel, il y en a tout le temps pour une autre raison et je vais vous surprendre \u00e0 nouveau, mais une chose tr\u00e8s simple : nous avons de sexualit\u00e9, hommes et femmes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites pour vivre ensemble, nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s tous les avatars de notre sexualit\u00e9 primates et nous vivons totalement diff\u00e9remment, et notamment le grand malentendu, il est de la pression sexuelle masculine, alors je vais tr\u00e8s vite tous les m\u00e2les de l'esp\u00e8ce humaine feraient l'amour tous les jours de toute leur vie, ensuite en fonction du rythme de la vie du respect de la partenaire va se caler \u00e0 autre chose, lorsqu'on se rencontrent la rencontre devrait non pas celle, on peut tout le monde est capable aujourd'hui d'avoir un acte physique, un petit peu rapide, on va se rencontrer parce on se pla\u00eet, on se fait des sourires, on ne se touche pas, on prend une tasse de caf\u00e9, vous voyez, on est autour des micros sur cette table, c'est comme dans une premi\u00e8re rencontre, et si on veut aller plus loin et puis on va peut-\u00eatre faire un d\u00e9jeuner, un d\u00eener au bout d'un moment, cette phase de s\u00e9duction, on va peut-\u00eatre se toucher la main, on peut s'embrasser et on est dans une phase je dirais de tendresse corporel, mais on ne se touche pas les fesses, on n'est pas dans l'intimit\u00e9 si on va plus loin que cette phase de tendresse, on peut aller vers une phase d'\u00e9rotisme, on va \u00e0 ce moment -l\u00e0, avoir des gestes qui vont inciter au d\u00e9sir, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va passer dans une phase d'excitation, s'il y a de l'excitation, il y a aucun probl\u00e8me du aura de la sexualit\u00e9, mais regardez tous les gens en difficult\u00e9 sexuelle et certains qui nous \u00e9coutent le sont, c'est uniquement \u00e0 cause de l'excitation, c'est-\u00e0-dire que l'un ou l'autre ne sont pas au m\u00eame moment dans l'excitation, h\u00e9 bien il faut savoir qu'ensuite dans le couple pour tous les hommes, la phase d'excitation, elle est imm\u00e9diate : oui, mais en face, pourquoi toi tu bandes pas je dit trivialement expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:43) [86%] :\r\nSi vous parlez d'\u00e9lections f\u00e9minine, d'ailleurs, mais je parle avec Sony, temps et je vais expliquer pourquoi il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:49) [88%] :\r\nPhysiologie de l'\u00e9rection f\u00e9minine et \u00e0 ce moment -l\u00e0, la chose qui est tr\u00e8s \u00e9tonnante, c'est que si un homme vient directement comme \u00e7a s'appelle le viol, c'est pour \u00e7a qu'on parle du consentement, ce que les hommes ne savent pas et ceux qui \u00e9coutent actuellement je leur incite \u00e0 le suivre, les 5 tentent de l'amour, c'est que chaque jour nous repas Sion nous hommes par toutes les \u00e9tapes, parce que toutes les femmes que je vois depuis 30 ans me disent mais c'est parce qu'il manque les \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes pour repasser par la case d\u00e9part, comme au Monopoly vous toucher 20000 euros, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous allez repasser par la phase s\u00e9duction tendresse excitation l\u00e0, attention, il pourra peut-\u00eatre se passer quelque chose et pas obligatoirement et l\u00e0 les hommes \u00e0 ce moment -l\u00e0 ont compris ce qu'est une femme et dernier mot l\u00e0- dessus, quand les hommes me demandent : mais comment faire, mais je leur dis : quel est le la dur\u00e9e des pr\u00e9liminaires pour vous il vont h\u00e9siter, ils vont dire, \u00e7a se compte en minutes, ils vont dire oui allez carnets g\u00e9n\u00e9reux, oui, non et que tous les hommes qui sont ici m'\u00e9coutent les pr\u00e9liminaires, c'est au moins une semaine, c'est au moins une semaine un mois, dans lequel il y aurait eu suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments amoureux d'accompagnement pour que peut-\u00eatre il puisse se passer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:03) [89%] :\r\nIl l\u00e0 vous savez que tous ceux qui nous \u00e9coutent que j'ai directement dans mon oreille rendez- vous \u00eates compl\u00e8tement hors Sol parce qu'une semaine de pr\u00e9liminaires dans la vie quand m\u00eame, cher monsieur, c'est juste pas possible, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:13) [87%] :\r\nSimple et tout s'envoyer des textos amoureux, oui il faut se il faut avoir un petit geste, il y a pas besoin de grand chose mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:19) [92%] :\r\nQuand on m'a dit : le langage et la sexualit\u00e9, c'est l\u00e0 o\u00f9 se cristallisent tous les d\u00e9serts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:23) [90%] :\r\nOui, oui, pour une raison simple, c'est qu'aujourd'hui on a un couple tr\u00e8s exigeant, nos contemporains suisses fran\u00e7ais ne cherche pas vivre un couple amoureux et \u00e7a, c'est une constatation, vous savez tr\u00e8s bien, je parle un peu pas fa\u00e7on paradoxale, il cherche pas vivre un couple amoureux, ils veulent tous vivre un couple passionnel, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s que \u00e7a s', a -t-il dit, un peu, on est mal, mais la passion a \u00e9t\u00e9 formidable, \u00e7a a dur\u00e9, pour certains, 15 jours pour d'autres, un an, 2 ans, jamais plus 3 ans disait Beigbeder mais de Beigbeder ne disait qu'il est m\u00e9lang\u00e9 des choses qu'qui connaissaient pas trop, mais c'est pour \u00e7a que j'ai, j'ai fait expr\u00e8s de pas dire 3 ans pour une maison tr\u00e8s simple, c'est que pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0, nous sommes dans une phase d'excitation dans lequel tu m'envoie de textos, on se rencontre, on va mais on est en excitation depuis le matin \u00e0 s'envoyer des messages et lorsque on monte au 4\u00e8me on pousse la porte, on fait l'amour derri\u00e8re la porte, mais c'est parce qu'on a des pr\u00e9liminaires qui dure depuis toute la journ\u00e9e et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'y a aucun probl\u00e8me : le grand sociologue italien Francesco Albert Ronnie dans le livre qu'il faut lire, qui s'appelle le choc amoureux 30 ans qu'il a \u00e9crit, il est totalement juste, il dit, dans la phase amoureuse, il y a une sexualit\u00e9 extraordinaire mais oui, c'est une sexualit\u00e9 qui ne se reproduira plus, elle est pas ordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aucun probl\u00e8me et des femmes par exemple qui ne jouissaient pas jouissent des hommes et des femmes vont jouir d'une fa\u00e7on pas habituel, c'est pour \u00e7a que je conseille que dans les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es qui sont dans l'excitation, il est tr\u00e8s important de ne pas faire de geste irr\u00e9m\u00e9diable se marier, faire un enfant, on verra apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que dans cette premi\u00e8re phase, h\u00e9 bien il va falloir apprendre ensuite \u00e0 faire le deuil de cette phase pour passer un amour durable dans lequel il peut y avoir de l'excitation, mais elle ne peut pas plus durer parce que notre cortex et compl\u00e8tement en \u00e9veil et il y a un moment o\u00f9 il revient \u00e0 son rythme normal qui ne changera rien pour les hommes, ils ont une pulsion sexuelle presque tous les jours, mais \u00e7a va beaucoup changer pour les femmes, il faut que les hommes, le comprennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:32) [90%] :\r\nD'accord, et donc la sortir les rames Philippe Brenot, notre invit\u00e9, pourquoi c'est si compliqu\u00e9, l'amour, on commence \u00e0 avoir quelques cl\u00e9s des solutions, allez on va oser en esquiss\u00e9es dans la derni\u00e8re partie, le livre est paru aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes, forc\u00e9ment, on fera des impasses, je vous renvoie \u00e0 la lecture pour savoir encore beaucoup plus et on se retrouve apr\u00e8s ce duo entre \u00c9tienne Daho et Christophe appelle le TIG. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:04) [76%] :\r\nJe suis de tics perdu Tornay j'avais cr\u00e9\u00e9 que l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:21) [82%] :\r\nEntre ces 2 si\u00e8ges, je me sens frais agir je veux cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:50) [71%] :\r\nDu haut du de un oiseau dans ses prix. \r\nIci, dans la rue, le tournage d'un suicide ou de contrer. \r\nJe suis le si\u00e8ge qui des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:30) [71%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:35) [85%] :\r\nAu fond d'un couloir, une femme menue de elle crie. \r\nFlash ou n\u00e9o- clair : crise de discuter. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:33) [71%] :\r\n2 ch\u00f4meurs du CHUM cr\u00e9\u00e9 en. \r\nJe me shoote au assez chaufferie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:12) [97%] :\r\nL'amour, c'est du boulot Philippe Brenot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:14) [89%] :\r\n\u00e7a rime Sud isol\u00e9 mais c'est vrai que l'amour, c'est du boulot et voil\u00e0, on a \u00e9voqu\u00e9 les 50 ans de l'amour rejouer la rencontre, essayer d'\u00eatre dans la s\u00e9duction, la tendresse, l'\u00e9rotisme l'excitation pour arriver \u00e0 la sexualit\u00e9, si c'est le but du jeu parce que des couples sans sexualit\u00e9, il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:31) [89%] :\r\nIl y en a quand m\u00eame beaucoup, je vais vous donner une statistique personnelle en croisant beaucoup de choses hein, parce que si on regarde la sexualit\u00e9 des magazines, tout le monde, orgasme, tous les jours quand on creuse, beaucoup d'chose moi je suis persuad\u00e9 qu'il a un tiers des couples qui ne fait pas l'amour quand j'ai dit : tu fais pas l'amour, c'est 0 ou quelques fois par an, ensuite il y a s\u00fbrement un tiers des couples dans lequel l'un des 2 est assez frustr\u00e9 et pas bien, et puis un autre, qu'un tiers peut-\u00eatre pas plus, il y a pas une moiti\u00e9 des couples qui sont mutuellement vraiment \u00e9panoui, donc il y a ce que Raich avait appel\u00e9 de la mis\u00e8re sexuelle mais c'est malheureux parce qu'on pourrait y rem\u00e9dier d'abord en comprenant les codes assez rapidement et et on ne fantasment pas en id\u00e9alisant pas, on va pas vivre forc\u00e9ment l'id\u00e9al, mais par contre, le tout c'est de se faire du bien, chacun on essayons donc d'\u00e9couter pour savoir quel est le bien qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:28) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps quand je vous \u00e9coute et quand je vous lis, vous \u00eates aussi bien conscient du fait que le couple est en train de se r\u00e9inventer 2019 \u00e7a fait m\u00eame quelques ann\u00e9es que tout change, on voit ces couples qui vivent s\u00e9par\u00e9ment, on voit ces couples qui bah on des aventures des polyamour enfin toutes les formes aujourd'hui sont possibles, y compris finalement un couple qui n'a plus de sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [90%] :\r\nOui, tout est possible, toutes les possibles mais quand on interroge les gens savent pas heureux, la plupart des gens qui coupe sans sexualit\u00e9 sont tr\u00e8s malheureux certainement que qu'on va trouver une forme plus stables du couple parce qu'il y a un tr\u00e8s beau travail qui est fait d'ailleurs en Suisse par une \u00e9quipe de Lausanne et de Gen\u00e8ve avec \u00c9ric Vinet monsieur le mon ami \u00c9ric Widmer, qui fait un tr\u00e8s tr\u00e8s beau travail sur l'\u00e9volution avec une cohorte de 2500 couples sont maintenant 1200 et on voit des formes du couple qui sont beaucoup plus stable, le couple compagnonnage par exemple la fa\u00e7on entre l'association le compagnonnage on envoie une qui commence \u00e0 avoir moins de s\u00e9paration, parce que les gens vont quand m\u00eame essay\u00e9 de se diriger vers ce qui donne plus de stabilit\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:39) [86%] :\r\nPeut dire peut-\u00eatre que les enfants, pardon les enfants aujourd'hui, ils vont avoir envie peut-\u00eatre d'autres choses, on apprend aussi d'o\u00f9, d'o\u00f9 on vient, on apprend donc bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:47) [91%] :\r\nEt m\u00eame pas qu'on apprend aussi, c'est qu'on ne fait que prendre d'o\u00f9 on vient et tr\u00e8s belle r\u00e9flexion encore de psychanalyse, que je ne nommerai pas qui disait : la plupart des gens ne vivraient pas en couple, s'il n'en avait jamais entendu parler, c'est-\u00e0-dire de la m\u00eame fa\u00e7on, le couple n'est pas naturel et par exemple les enfants des communaut\u00e9s hippies des ann\u00e9es 1960 aux \u00c9tats-Unis en Californie qui d\u00e9structurer la soci\u00e9t\u00e9 et il y avait des enfants avec l'un avec l'autre, les enfants \u00e9taient les enfants du groupe, h\u00e9 bien ils ont suivi les enfants de ces communaut\u00e9s qui ne font pas couple, ils ne savent pas ce que c'est et il ne faut pas couples et quand je suis amen\u00e9 \u00e0 avoir au contraire des couples en difficult\u00e9, on voit tr\u00e8s souvent des gens issus d'un couple o\u00f9 il y avait aucune marque d'amour, de tendresse, \u00eatre incapables, m\u00eame en se for\u00e7ant, ils ne savent pas, ils ne peuvent pas donn\u00e9 de signe de tendresse nous sommes notre cerveau c'est essentiellement coller et nous sommes tributaires des mod\u00e8les que nous avons vu, donc il faut essayer d'en sortir, mais on va faire avec et c'est l'une des grandes difficult\u00e9s tout cela, c'est \u00e0 la fois le mim\u00e9tisme de comprendre les codes et d'essayer de comprendre l'autre dans sa diff\u00e9rence peut-\u00eatre ce qui solutionne cela tenait cette une phrase que j'avais mis, je crois que c'est le type d'un des chapitres de ce livre d'un pr\u00e9c\u00e9dent, on dit souvent qu'en effet l'un pour l'autre, mais en effet l'un par l'autre si on accepte d'\u00eatre faits l'un par l'autre, c'est-\u00e0-dire j'ai assez compris ta fa\u00e7on d'\u00eatre, de communiquer, tu as assez compris la mienne, on sait interp\u00e9n\u00e9trer et puis c'est assez joli comme id\u00e9e de d'interp\u00e9n\u00e9tration \u00e0 la fois dans l'\u00e9coute et puis dans le l'h\u00e9ritage qu'on peut transmettre \u00e0 ce moment -l\u00e0 on va ce que joindre c'est vrai qu'une part des coupes avec le temps, c'est pas qu'ils se ressemblent, ils ont plus de choses en commun et, ce qui n'arrive pas \u00e0 \u00e9changer leur code peut \u00eatre tr\u00e8s souvent vont s'\u00e9loigner, ils ont moins de valeur communes parce qu'ils vont rester dans des oppositions, donc nous avons des codes \u00e0 apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:55) [96%] :\r\nMais l'humain est aussi un animal de groupe et finalement faire couple c'est aussi une mani\u00e8re de ne plus \u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:01) [88%] :\r\nOui, alors c'est toute la question du couple et de la famille aujourd'hui, il habite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:06) [88%] :\r\nEnfin, je me souviens dans la campagne chez mes grands- parents, je me souviens d'une famille, par exemple, aucun ne s'\u00e9tait mari\u00e9 il vivait encore tout sous le m\u00eame toit, celui avec les m\u00eames, la m\u00e8re, la grand- m\u00e8re, enfin c'\u00e9tait, il y avait, il y avait pas de Soli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:16) [90%] :\r\nTu mais il y avait pas de couple non plus, ayant r\u00e9cemment, c'est ce qu'on appelait le couple famille c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une communaut\u00e9 dans lequel il y avait tr\u00e8s peu d'intimit\u00e9, le couple dont on parle et qui est le couple dans la modernit\u00e9 ou on des des sujets existant, h\u00e9 bien il est souvent s\u00e9par\u00e9s des ascendants, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne les voit pas mais aussi s'il veut se r\u00e9aliser puisqu'on parle de sexualit\u00e9, il faudrait cocher toutes les cases, h\u00e9 bien le premier emp\u00eachement \u00e0 la sexualit\u00e9, c'est souvent les enfants, donc il faut que ce couple puisse exister ind\u00e9pendamment \u00e0 l'offrir des bulles exactement et ce que vous dites, on est oblig\u00e9 de r\u00e9soudre une caution compliqu\u00e9 rester en lien avec les parents, sans qu'il soit intrusif, \u00eatre avec les enfants parce que c'est g\u00e9nial, c'est \u00e9vident, mais que le couple gardons reste amant, c'est tr\u00e8s difficile et ce que l'on trouve aujourd'hui, et c'est l'\u00e9quation du couple je trouve peut-\u00eatre la plus importante aujourd'hui le couple \u00e0 mon sens \u00eatre l'objet le d'inqui\u00e9tude, le plus important de nos contemporains. \r\nEn raison des s\u00e9parations dont on vient de parler, c'est vrai, je terminais ma vie seul dans quelle mesure ce coupe durer d'ailleurs les questions dans les m\u00e9dias et lorsqu'on me les pose, c'est comment faire durer le couple avec l'augmentation de la long\u00e9vit\u00e9 de l'esp\u00e9rance de vie, un coupe- former jeune \u00e0 20 ans va vivre 70 ensembles \u00e7a para\u00eet vertigineux pour qui que ce soit, c'est pas impossible, c'est compliqu\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on va souvent vivre plusieurs tranches de vie, alors peut-\u00eatre faut -il s'y faire, moi je suis pas un id\u00e9ologue mais en tout cas il faut concilier \u00e0 la fois le lien et les Liens familiaux, bien s\u00fbr, enfants, parents, mais \u00e9galement la relation de qualit\u00e9 qui est extraordinaire, entre 2 personnes qui ont un lien amoureux et puis ensuite comment p\u00e9renniser cela pour qu'il \u00e9volue dans le temps, ce couple qui dure, ne sera pas le m\u00eame, au d\u00e9but, au milieu, \u00e0 la fin, pourquoi pas, parce que la grande question, c'est : vais -je mourir seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:25) [90%] :\r\nVais -je mourir, \u00e7a et \u00e7a, je pense que c'est aussi la question qui fait que le couple a de belles ann\u00e9es devant lui, enfin une belle perspective parce que cette solitude et les pannes compte pour l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:34) [88%] :\r\nElle les paniquant, regardez comment la chose extraordinaire augmentation des s\u00e9parations, la dur\u00e9e du coup je suis tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'on n'a pas les param\u00e8tres pour le dire, mais on avait dit que c'\u00e9tait 7 ans 4 ans bon, ainsi de suite, dans les couples \u00e7a jeune c'est assez pr\u00e9coce mais je mais on voit qu'on s\u00e9pare \u00e0 70 ans, et il y a des rencontres en Nepad et \u00e7a montre bien que les humains veulent faire couple en fait le lien avec quelqu'un sur un sur un lien amoureux et que nous avons d\u00e9clare prendre peut-\u00eatre faire des coupes successifs en n'\u00e9tant pas malheureux, donc il faut que se construire pour accepter les s\u00e9parations, c'est l\u00e0 que c'est presque ce dont on est, on est contraint, presque cela, ou alors \u00e0 beaucoup mieux comprendre les codes, c'est ce que je vous incite \u00e0 faire comprendre les codes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:22) [88%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Brenot, pourquoi c'est si compliqu\u00e9 l'amour comprendre nos diff\u00e9rences pour une vie \u00e0 2 \u00e9panouie, paru aux \u00e9ditions des Ar\u00e8nes \u00e7a fait court Roger grand merci \u00e0 vous aussi, hein, bien s\u00fbr, merci, merci, et puis la semaine prochaine, mais justement, si on n'y arrive pas, on va parler de rupture avec l'air marin philosophe avec cette vision de la rupture et de cette d\u00e9vastation, elle \u00e9crit, elle \u00e9crit qu'on peut mourir d'amour, vous \u00eates d'accord avec son, on peut toujours mourir \u00e0 mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:48) [93%] :\r\nTr\u00e8s vrai et moi je crois qu'on peut faire tout par amour, on se rend compte par amour, on peut mourir d'amour, c'est d'ailleurs la grande affaire des humains, la police \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s en parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:00) [80%] :\r\nOn se quitte en musique avec King guisarde Alizard Weezer c'est des strings dernier soit de Nathalie showing barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:48) [93%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me s'interrompt pour quelques nouvelles de la route, info trafic RTS soyez vigilant si vous circulez sur le contournement de Lausanne, car des objets sont tomb\u00e9s sur la chauss\u00e9e entre Lausanne- Bl\u00e9cherette et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:45) [82%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:05) [89%] :\r\nBertrand Bissau tr\u00e8s attentif aux r\u00e9gies pour \u00e9couter cette \u00e9mission sur le couple, j'esp\u00e8re qu'elle vous parlera en tout cas, elle est en ligne sur Internet si vous voulez l'envoyer sur les r\u00e9seaux sociaux, les r\u00e9f\u00e9rences du livre \u00e0 offrir \u00e0 monsieur g\u00e9n\u00e9ralement ce sont les dames qui le lyc\u00e9e si j'ai bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:19) [91%] :\r\nCompris Philippe Brenot, pourquoi c'est si compliqu\u00e9 l'amour comprendre nos diff\u00e9rences pour une vie \u00e0 deux \u00e9panouie, paru aux \u00e9ditions les ar\u00e8nes, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 la semaine prochaine nous serons de retour donc pour parler des ruptures d'ici l\u00e0, prenez soin de vous, sur la premi\u00e8re, il est d\u00e9j\u00e0 14 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brenot, Philippe", "role": "psychiatre, anthropologue, sexologue et \u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2514B5C-6797-434B-B0A3-01795F3C24B0", "internalArchiveId": "D2514B5C-6797-434B-B0A3-01795F3C24B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Librairie Francophone: avec Bernard Comment, Jean-Claude Grumberg, Michel Tremblay, Isabelle W\u00e9ry, Muriel Barbery, Eug\u00e8ne et Jacques Tardi", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Bernard Comment pour \"Neptune avenue\" aux \u00e9ditions Grasset \r\nRetour sur la saison avec les choix des libraires francophones avec Jean-Claude Grumberg, Michel Tremblay, Isabelle W\u00e9ry et Muriel Barbery, Eug\u00e8ne, Jacques Tardi.", "durationSec": 3312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10475727", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380934.image", "alternativeTitle": ["La librairie francophone du 15.06.2019", "La Librairie Francophone / LLF_2019-06-15T17:03:45_la-librairie-francophone", "La librairie francophone du 15.06.2019", "La Librairie Francophone / LLF_2019-06-15T17:03:45_la-librairie-francophone"], "alternativeSummary": ["Bernard Comment pour \"Neptune avenue\" aux \u00e9ditions Grasset \nRetour sur la saison avec les choix des libraires francophones avec Jean-Claude Grumberg, Michel Tremblay, Isabelle W\u00e9ry et Muriel Barbery, Eug\u00e8ne, Jacques Tardi.", "Bernard Comment pour \"Neptune avenue\" aux \u00e9ditions Grasset \nRetour sur la saison avec les choix des libraires francophones avec Jean-Claude Grumberg, Michel Tremblay, Isabelle W\u00e9ry et Muriel Barbery, Eug\u00e8ne, Jacques Tardi."], "variantIds": ["ece-10475728", "ece-10475727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-22T16:58:19Z", "speechToTexts": ["22.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nTu te retrouves l\u00e0- bas la Librairie francophone avec Le Matin dimanche et son cahier culturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [85%] :\r\nLes m\u00e9dias francophones publics Radio France RTBF Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Radio- Canada. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:22) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans votre librairie francophone, c'est l'avant- derni\u00e8re de la saison, et ce sont les libraires qui ont fait une grande partie de la programmation, voici le sommaire de cette \u00e9dition. \r\n4 libraires 6 auteurs et si moment de radio D\u00e9borah dans Thomas Auxerre Josiane L\u00e9tourneau Renault ont s\u00e9lectionn\u00e9 les livres qui les ont le plus marqu\u00e9, et les meilleurs souvenirs \u00e0 la radio, vous entendrez ainsi Muriel Barbery Isabelle W\u00e9ry Michel Tremblay, Jean-Claude Grumberg mais aussi Jacques Tardi avec Eug\u00e8ne invit\u00e9 sur notre plateau, \u00e9galement auteur suisse tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans le monde litt\u00e9raire francophone, il publie un nouveau roman qui imagine un monde sans \u00e9lectricit\u00e9, bonjour Bernard comment, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, un monde sans \u00e9lectricit\u00e9, ce serait un monde sans m\u00e9moire, vous le racontez dans le livre sans soci\u00e9t\u00e9 de consommation aussi ce serait un monde perdu ou un monde r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, je pense que ce serait plut\u00f4t un monde de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer parce qu'il serait plein d'espoir, il faut inventer de monde tous les jours on recommencerait tout voil\u00e0 c'est possible vous pensez sur de nouvelles bases, oui, je pense que tout, tout est toujours possible, donc la vie, et l\u00e0 c'est votre fantasme ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:33) [89%] :\r\nFantasme, je dirais pas mais mais je, je pense que ce sera une vraie question pour les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [91%] :\r\nC'\u00e9tait, on parlera tout cela dans la 2\u00e8me partie avec vous Bernard comment et dans la Librairie francophone cette semaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [79%] :\r\nLibrairie francophone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [81%] :\r\nEmmanuel qui rade. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:48) [88%] :\r\nEt les libraires aussi, ils sont en multiplex comme chaque semaine, pour repr\u00e9senter le Canada, aujourd'hui c'est la p\u00e9tillante Josiane L\u00e9tourneau sous le soleil printanier de Montr\u00e9al bonjour Josyane bonjour Emmanuel vous \u00eates libre dans la Librairie du Square, tout va bien pour vous, oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien, un ne sera \u00e0 Montr\u00e9al pour la derni\u00e8re Librairie francophone de la saison la semaine prochaine avec de belles surprises et aussi pour la premi\u00e8re librairie francophone estivale la semaine suivante, 2 \u00e9missions au Qu\u00e9bec, mais compl\u00e8tement diff\u00e9rente, vous l'entendrez en Belgique c'est D\u00e9borah dans blond, qui est dans sa librairie La Licorne \u00e0 Bruxelles, elle est avec nous, dans nos studios de Bruxelles bonjour D\u00e9borah jur\u00e9 vendu, fid\u00e8le \u00e0 la librairie francophone \u00e0 la radio comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision au poste, est ce que \u00e7a, on vous retrouvera sur TV5 Monde sur les r\u00e9seaux, France, Suisse, Belgique dans la Librairie version t\u00e9l\u00e9 ce dimanche \u00e0 19 heures l'\u00e9mission est diffus\u00e9e, je vous le rappelle, sur les 9 r\u00e9seau de TV5 \u00e0 travers le monde \u00e0 des heures et des jours diff\u00e9rents, vous trouverez toutes les infos sur le site de la cha\u00eene en fonction du pays o\u00f9 vous vous trouvez en France, c'est le retour de Thomas Auxerre oui \u00e7a va Thomas semaine allume \u00e7a va co\u00fbter, vous \u00eates libraires \u00e0 Puteaux toujours c'est \u00e7a dans la Librairie Lavandier exactement et on pr\u00e9pare une petite librairie francophone estivale aussi, hein, puisque l'\u00e9mission reprend pour l'\u00e9t\u00e9 chez vous oui a plut\u00f4t pour la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, c'est un peu trop t\u00f4t pour en parler, mais on est quasi passera la fin de l'\u00e9t\u00e9, oui, mais bon, laissons passer l'\u00e9t\u00e9, quand m\u00eame, enfin en Suisse il y a : Claire Renaud, bonjour Claire bonjour Emmanuel vous \u00eates libre \u00e0 Gen\u00e8ve, la Librairie l'atmosph\u00e8re allez on commence cette \u00e9mission avec 2 femmes et 2 histoires \u00e9tonnantes qui ont marqu\u00e9 la saison et c'est un choix sign\u00e9 D\u00e9borah dans blond pour la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:26) [90%] :\r\nOui, oui, et moi j'ai choisi Muriel Barbery et Isabelle W\u00e9ry voil\u00e0 et je les ai choisis parce que j'aime souvent les \u00e9critures f\u00e9minine, et puis l\u00e0, ce sont 2 femmes, mais 2 femmes courageuses qui ont pas peur de se mettre en danger qui ont pas peur d'\u00e9crire l\u00e0 o\u00f9 on ne les attend pas forc\u00e9ment qui reste pas dans le consensuel non se prom\u00e8ne, mais \u00e0 la crois\u00e9e des genres et moi j'adore \u00e7a j'adore qu'on casse les habitudes j'adore quand on nous surprend mais bon d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9ment les 2, elles sont formidables mais \u00e0 de vraiment je trouve qu'elles se r\u00e9pondent et puis c'est un monde possible litt\u00e9raire super. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [81%] :\r\nElles nous ont \u00e9tonn\u00e9s, Muriel Barbery et Isabelle W\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [93%] :\r\nH\u00e9 bonjour Muriel Barbery bonjour Emmanuel on commence toujours cette \u00e9mission avec un auteur et une histoire depuis l'\u00e9l\u00e9gance du h\u00e9risson qui a \u00e9t\u00e9 un immense succ\u00e8s en librairie et au cin\u00e9ma, vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la vie des elfes quel rapport personnel entretenez -vous avec ces cr\u00e9atures Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:27) [90%] :\r\nAlors c'est c'est un rapport japonais lorsque j'ai essay\u00e9 de comprendre comment on pouvait rendre compte de l'extraordinaire beaut\u00e9 et du sublime, presque inhumain des jardins de Kyoto oui et je trouvais pas de r\u00e9ponse et finalement je me suis rendu compte que c'\u00e9tait probablement parce qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 con\u00e7us, dessin\u00e9s et r\u00e9alis\u00e9s par des accords d'accord par des elfes par des 5 oui je vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [87%] :\r\nPas qu'il dans votre imagination, qui sait, oui, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 sans fronti\u00e8res apr\u00e8s l'avis des elfes, en tout cas, vous publiez un \u00e9trange pays aux \u00e9ditions Gallimard un \u00e9trange livre un Muriel qui joue avec les codes de l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie, un roman qui s'autorise toutes les libert\u00e9s toutes au risque de perdre parfois le lecteur, il est question, par exemple, depuis la nuit des temps du monde des brumes qu'est, est-ce que c'est le monde des brumes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:17) [86%] :\r\n\u00e0 Hama fr\u00e9quentation du monde asiatique puisque j'ai v\u00e9cu 2 ans au Japon et et parcouru une bonne partie de l'Asie gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance du h\u00e9risson m'a fait beaucoup aimer tous les paysages de brume, aussi bien les paysages r\u00e9els que ceux qui sont, qui sont magnifiquement retranscrit la peinture chinoise et de l\u00e0 est n\u00e9e l'id\u00e9e que si un jour j'ai invent\u00e9 un monde, un monde \u00e7a c'est le monde des brumes oui les brumes et je voudrais un c'est l\u00e0- bas que les elfes vivent donc alors les elfes d'Henri brume communiquent gr\u00e2ce aux brumes navigue, m\u00eame sur la brume dans un monde o\u00f9 elle permet aussi toutes les transformations puisque les pierres de de v\u00e9g\u00e9taux se font tout et flexible, tout est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [86%] :\r\nAussi, il y aurait, selon votre roman des elfes autour de nous qui font le voyage r\u00e9guli\u00e8rement entre les brumes et la terre comme votre personnage russe qui va prendre, lui, \u00e0 conna\u00eetre le monde des hommes, c'est un Elf et ce qui va le fasciner dans notre monde, c'est la litt\u00e9rature et le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:16) [87%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre, c'est un elfe quand m\u00eame assez atypique puisque il est tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9e dans son propre monde, un monde sublime o\u00f9 tout le monde fait de la calligraphie des poteries, des c\u00e9r\u00e9monies de th\u00e9 et lui \u00e7a l'ennuie \u00e0 p\u00e9rir, et lorsque l'aventure le jette \u00e0 travers un point invisible sur la terre des humains, ce qu'il d\u00e9couvre, c'est que ceux qu'il aime chez les humains, \u00e7a leur capacit\u00e9 \u00e0 inventer des histoires et encore plus quand ils ont bu un petit peu oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [88%] :\r\nBon, on va \u00e9coutez la BO du roman, vous avez choisi, Paco de Lucia pour illustrer votre livre selon vous c'est la musique qui pourrait \u00eatre la musique du film, finalement, si on en faisant fi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait, c'est la musique, avec laquelle j'\u00e9cris mon \u00e9coutez vous vous expliquez Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [94%] :\r\nMagnifique musique de Paco de Lucia qui accompagne donc votre lecture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [88%] :\r\nUn mot votre \u00e9criture pendant mon \u00e9criture parce ce que j'\u00e9cris tr\u00e8s souvent en musique, en revanche, je relis sans musique parce qu'elle a tendance \u00e0 magnifier une text\u00e9e \u00e0 masquer tous les probl\u00e8mes tout guide rivaux oui mais mais j'aime beaucoup avoir une musique avec un rythme qui correspond \u00e0 la musique des mots que j'ai envie de coucher sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [92%] :\r\nBonjour Isabelle W\u00e9ry, bonjour, soyez la bienvenue dans la librairie francophone, une librairie tr\u00e8s \u00e9trange aujourd'hui avec votre roman et celui de Muriel Barbery on voulez vous proposez une grande s\u00e9quence comme \u00e7a sur les mondes imaginaires et avec votre livre poney flottant qui fait beaucoup parler de lui en Belgique, en ce moment on est servi, une femme de 70 ans raconte sa vie, elle est dans le coma, elle per\u00e7oit des choses autour d'elle, mais ne peut plus bouger, alors elle va \u00e9crire le r\u00e9cit de sa vie avec sa m\u00e9moire qu'est ce qui lui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:24) [82%] :\r\nLui est arriv\u00e9, ben, b\u00eatement, elle a, elle, a particip\u00e9 aux 20 kilom\u00e8tres de Bruxelles, elle a vu passer le roi en short dit basse et il y a eu un mouvement de foule et voil\u00e0, elle est tomb\u00e9e et l'\u00c9tat, elle est tomb\u00e9e dans commun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [89%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fatal et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pour la construction pr\u00e9texte oui c'est un pr\u00e9texte, j'imagine la construction et le Style sont tr\u00e8s particulier Isabelle parce que vous jouez aussi bien avec la tristesse qu'avec l'humour et il y a cette petite fille \u00e0 Solti oui il y a son grand- p\u00e8re, qu'elle aime par dessus tout, profond\u00e9ment, qui va lui dire qu'il lui reste 4 semaines \u00e0 vivre, vous d\u00e9crivez un d\u00e9compte de cette petite fille de 10 heures \u00e0 11 heures la piq\u00fbre l\u00e9tale, c'est pour 11 heures donc, elle reste \u00e0 la maison, le grand- p\u00e8re s'en va, on sait que mourir, hein, il y a le d\u00e9compte de 10 heures \u00e0 11 heures moi franchement les 3 pas j'ai pas pu les lire, hein, je les \u00e9lus du bout des yeux si je peux dire, parce que c'\u00e9tait trop dur, ah oui, \u00e0 ce point ben quoi nous infliger \u00e7a Isabelle W\u00e9ry parce que pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [86%] :\r\nSi vous ne vous infliger \u00e7a mais c'est ce sont des situations qui existent, il y a des gens qui font \u00e9tat nazi et vous avez du matin oui c'est plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [88%] :\r\nMais donc, c'est dans le parcours de de de cette jeune enfant mais il y a plein d'chose tr\u00e8s joyeuse dans dans ce roman et je sais n\u00e9anmoins de parler de choses tr\u00e8s tr\u00e8s graves mais avec une forme d'\u00e9nergie vitale, je dirais, et de la douceur et de la douce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [65%] :\r\nIl y a un rang et puis peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [71%] :\r\nGermain Madame a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [93%] :\r\nCette musique qui, selon votre personnage fait le lien entre la vie et la mort, \u00e9tablit un pont entre le r\u00e9el et le r\u00eave David Bowie l'iPhone mars que vous citez dans le livre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:23) [86%] :\r\nOui, j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire le roman quand David Bowie est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et c'est un de mes idoles, c'est quelqu'un qui m'a vraiment donn\u00e9 le go\u00fbt des pratiques artistiques, voil\u00e0 c'est puis c'est quelqu'un d'androgyne 5 personnalit\u00e9s vraiment int\u00e9ressantes qu'il a cr\u00e9\u00e9 qui a cr\u00e9\u00e9 de des choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [86%] :\r\nCe petit qui va arr\u00eater de grandir Isabelle W\u00e9ry d'un m\u00e8tre 51, elle va passer, m\u00eame un ma\u00eetre 49 et elle s'arr\u00eatera l\u00e0 un ma\u00eetre 49, il faut savoir que c'est la taille au garrot d'un poney s'abonner, parce que sinon \u00e7a 1 m\u00e8tre 48 sans les faire et au-del\u00e0, \u00e7a devient un cheval. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [82%] :\r\nEnfin c'est class\u00e9 comme un cheval et comme elle fait un m\u00e8tre 49 Ferr\u00e9, on va dire, avec des chaussures donc alors la traite de poney. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:23) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, donc, ce qui la rend tout le reste de sa vie parce qu'elle elle souhaiterait avoir un cheval, elle souhaiterait \u00eatre conqu\u00e9rant royaume avec un vrai cheval donc se faire appeler poney \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a la rend dingue, donc \u00e7a va, elle va se venger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:36) [91%] :\r\nOui, oui, face \u00e0 cette nature finalement toute puissante la nature qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, voil\u00e0 \u00e0 lui enl\u00e8ve son grand- p\u00e8re va lui enlever ce gamin de 10 ans oui, voil\u00e0, et elle dit avec mon grand- p\u00e8re, on ne croit pas en Dieu, on croit en la puissance de la nature. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:51) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait mais \u00e7a se passe dans une ferme et donc, dans, dans son espace qui est, qui est compl\u00e8tement \u00e0 la merci des caprices de la nature, une ferme, on le sait, \u00e7a, \u00e7a se fait en fonction des saisons des pluies d\u00e9gel de dur le la vie \u00e0 l'affaire c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:06) [62%] :\r\nTr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [92%] :\r\nLe livre de Muriel Barbery un \u00e9trange pays est paru chez Gallimard et poneys flottant d'Isabelle W\u00e9ry est \u00e9dit\u00e9 par la maison d'\u00e9dition belge, on lit dans un instant, un entretien fou du Qu\u00e9b\u00e9cois Michel Tremblay, c'\u00e9tait lors d'une \u00e9mission m\u00e9morable coanimer avec Dany Laferri\u00e8re de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise depuis le Salon du livre de Montr\u00e9al et l'\u00e9crivain suisse Bernard comment, qui est sur notre plateau pour son tout nouveau roman qui imagine une rupture totale d'\u00e9lectricit\u00e9 avant cela, voici le chanteur qu\u00e9b\u00e9cois Hubert Lenoir dans la librairie francophone, merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [66%] :\r\nJe m\u00eame qu'un gel de l'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:58) [70%] :\r\nSoeur de ce le 3 ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:30) [80%] :\r\nJe j'm\u00eame un peu, j'ai plus de fuir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:46) [91%] :\r\nAlors tu te que ce sont 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:10) [79%] :\r\nS'\u00e9taient Hubert le avec recommencer la Librairie francophone, une \u00e9mission coproduite par les m\u00e9dias francophones publics RTS La Premi\u00e8re ici \u00e0 Radio- Canada Premi\u00e8re verte d\u00e8s sa premi\u00e8re France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [90%] :\r\nC'est le choix des libraires aujourd'hui dans cette avant- derni\u00e8re Librairie francophone de la saison, Josiane L\u00e9tourneau au Qu\u00e9bec, vous avez choisi un moment de radio avec le grand Michel Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [87%] :\r\nOui, parce que ce qui me frappe imm\u00e9diatement chez Tremblay, c'est sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est son honn\u00eatet\u00e9, sa transparence, c'est vrai, en entrevue, c'est vraiment son chaque fois qu'on les connaissait mon lit, il nous s\u00e9duit encore avec cet humour qui est r\u00e9ellement un m\u00e9lange d'amour et d'humanit\u00e9, je me souviendrai longtemps du postillon sur la cravate, Jack Lang n'\u00e9tait son pantalon, perdu dans un cin\u00e9ma porno de New-York h\u00e9 ben c'est \u00e7a, \u00e7a c'est la magie 30. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:01) [95%] :\r\nC'est \u00e7a, et c'est ce qu'on va entendre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:10) [91%] :\r\nMichel Tremblay est avec nous pour son nouveau livre ici au Salon du livre de Montr\u00e9al, \u00e9mission sp\u00e9ciale co- pr\u00e9sent\u00e9e par Dany Laferri\u00e8re 23 secret bien gard\u00e9, est un recueil de textes qui racontent des morceaux de votre vie, Michel, c'est parfois tr\u00e8s intimes, vous osez par exemple un r\u00e9cit dans un cin\u00e9ma porno gay o\u00f9 vous perdez votre pantalon Michel Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:31) [83%] :\r\nJe savais que vous commencez avec \u00e7a au jury c'est \u00e0 New York sur la 8\u00e8me Avenue, racontez -nous en substance un d\u00e9tail, \u00e7a fait, \u00e7a fait partie des choses dont un, un petit peu en ao\u00fbt quand on garde pour soi, puis \u00e0 un moment donn\u00e9, on se dit : ah, c'est je ne sais pas si je racontais \u00e7a pourrait \u00eatre dr\u00f4le c'est comme c'est comme n'importe quelle com\u00e9die de bien s\u00fbr ce qui ce qui se passe sur la sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre et il est \u00e9pouvantable pour les gens qui le vivent, mais c'est tr\u00e8s dr\u00f4le pour les gens, oui, dans la salle, alors pourquoi ne pas leur raconter pas de fa\u00e7on dr\u00f4le mais de fa\u00e7on \u00e0 ce que les gens qui Jean-Luc trouve enfin la chose tellement absurde qui vont donc si c'est fonds hier alors cin\u00e9ma R\u00e9gis, tu veux pas, je voulais provenir, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 70 et on essayait des choses on, on faisait des tentatives, on faisait des exp\u00e9riences bah j'avais entendu parler de la 8\u00e8me, avenue qui \u00e9tait le royaume du porno avec la 42\u00e8me \u00e0 l'\u00e9poque et on avait parl\u00e9 d'un cin\u00e9ma porno o\u00f9 on pouvait faire des choses derri\u00e8re l'\u00e9cran, Turin dans le cin\u00e9ma, une Tatars de Pollock peut-\u00eatre que tu vante le petit escalier voil\u00e0 donc, voil\u00e0 qui derri\u00e8re et l\u00e0 il y a des choses qui se passent et Bourges l'mais c'\u00e9tait alimenter la chose, alors j'ai exp\u00e9riment\u00e9 la chose et je suis arriv\u00e9 l\u00e0 effectivement \u00e7a sentait fort, il y avait beaucoup de je pensive, beaucoup de monde et je me suis laiss\u00e9 emporter quoi mais cela s'est d\u00e9shabill\u00e9, alors le probl\u00e8me, c'est que vous avez -vous patiente \u00e0 un moment donn\u00e9 que ben je ne trouvais plus digne et c'est avec les papiers \u00e0 l'int\u00e9rieur, pouvait pas et j'avais pas \u00e0 l'\u00e9poque on parle pas de sous- v\u00eatements, c'\u00e9tait plus sexy ah bon, alors vous n'avez pas nous mais on n'avait rien en-dessous, alors j'avais perdu mon d\u00eener j'avais rien en dessous, alors j'\u00e9tais \u00e0 4 pattes et je cherchais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bien moi s'arr\u00eater de trouver pas, on s'en aller dans l'enceinte qui allait \u00eatre l\u00e0, d'autant plus, mais c'est un moment de panique capsule Mahut, apr\u00e8s sa machine d'un quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on ne peut plus l'arr\u00eater, mais c'est envie, il faut le dit aussi tr\u00e8s tr\u00e8s doux et qui commence \u00e0 l'Ouest France des \u00e9vocations sensibles et on conna\u00eet tous le rapport de Michel avec sa famille, avec sa m\u00e8re, qui est au centre et des chapitres qui alterne ado avec d'autres un peu plus adulte et comme \u00e7a le livre tourne autour de l'humiliation souvent et l'une des histoires concernant le ministre de la culture fran\u00e7aise, Jack Lang, actes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:55) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, oui, il y a des passages tr\u00e8s dr\u00f4le effectivement et qu'est -ce qui se passe un jour, en fait vous \u00eates d\u00e9cor\u00e9 en France et vous allez \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation du Qu\u00e9bec \u00e0 Paris il y a le ministre de la culture de l'\u00e9poque, Jack Lang. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:05) [80%] :\r\nEt vous qui disait malencontreux et vous postillon n\u00e9 sur sa cravate, mais genre le postillon postillons, oui, on vient me dire bon le le le ministre qui vient de vous donner la m\u00e9daille veut vous rencontrer Jalajas dans le camp et en lui disant enchant\u00e9, je me rendre compte que j'avais quelque chose dans la bouche et que bon, beau postillons ce collier ce lac la cravate, le France de Jacques Lang alors ce qui jouent et on a tous les deux a r\u00e9agi comme notre soci\u00e9t\u00e9, moi j'ai allong\u00e9 le doigt et je d'\u00e9coliers ah oui, j'ai dit jeudi cahiers de patients et lui a regard\u00e9 comme tout bon fran\u00e7ais, il a fait comme si de rien n'\u00e9tait, hier, Gharda\u00efa, mais au bout de 10 secondes, il \u00e9tait plus noble t\u00eate qui peuvent jamais revu, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 que j'avais tellement honte, j'ai dit, c'\u00e9tait de ne jamais retourner la d\u00e9l\u00e9gation qui avait v\u00e9cu, c'\u00e9tait en 91 pas et je ne me suis jamais retombe bonjour vous emmenez votre mais j'\u00e9tais pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:03) [89%] :\r\nVotre m\u00e8re, le dit tr\u00e8s bien il elle vous conna\u00eet, elle sait que vous finissiez par une pirouette et il y a rien qui pouvait vous arr\u00eater dans la vie, m\u00eame cette sc\u00e8ne o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 en classe oui par un professeur et vous avez tourn\u00e9 sabre davantage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:20) [80%] :\r\nAlors, il vous fera par le professeur \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il ne vous aime pas, en fait, c'est un professeur d'anglais, vous \u00eates tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:25) [85%] :\r\nNon parce qu'il me trouve arrogante, le professeur d'anglais et puis j'avais r\u00e9pondu : je savais une r\u00e9ponse et j'ai r\u00e9pondu avant tout le monde alors qu'il il peut \u00eatre \u00e0 la question \u00e0 quelqu'un d'autre, et \u00e7a l\u00e2che qui il minime, minime depuis depuis assez longtemps, il m'a demand\u00e9 de me pencher sur sur son bureau un \u00e9ternel et est \u00e0 plat ventre, les pieds sur le plancher \u00e0 plat ventre sur son bureau et il m'a frapp\u00e9, et j'ai mouiller mon pantalon oui et \u00e0 14 un un petit gars qui mouille sont atteints, loin devant 30 \u00e9l\u00e8ves, c'est absolument \u00e9pouvantable, alors je me servir, et j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'y faire face et je me tire lev\u00e9e et je me suis montr\u00e9 \u00e0 tout le monde et et vous avez dit surtout une phrase j'ai, il \u00e9tait pas question que je ne dise rien science que je quitte cette place -l\u00e0 humili\u00e9 tr\u00e8s grimpe de la 15 je suis all\u00e9 vers la pop, j'ai ouvert la page mais surtout le dans la classe et un jour, vous entendrez parler de moi, j'ai \u00e7a n'y avait aucune chance que \u00e7a arrive, et heureusement, c'est arriv\u00e9, mais c'\u00e9tait juste de l'orgueil de l'orgueil pur ne pas partir humili\u00e9 dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:42) [90%] :\r\nC'est une revanche sur la vie, ce livre Michel Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:45) [84%] :\r\nNon je pense pas, je voulais \u00e9crire un tout petit livre, il y a \u00e0 peine 100 pages et de fa\u00e7on \u00e0 ce que, \u00e0 la fin, quand la lectrice le le lecteur \u00e9ventuel aurait fini de vieillir, ils auraient l'impression d'avoir rencontr\u00e9 quelqu'un steak m\u00eame vengeance ou quoi, s'\u00e9tait donn\u00e9 du pointillisme, si vous voulez oui c'est \u00e7a, aid\u00e9s par petites touches, donner encore, on a rencontr\u00e9 quelqu'un qui est, et c'est un personnage presque complet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:13) [89%] :\r\nEt le roman de Michel Tremblay 23 secret bien gard\u00e9 et paru au Canada chez Lem\u00e9ac en Europe, chez Actes Sud, l'\u00e9crivain suisse Bernard comment est sur notre plateau dans la Librairie francophone, vous connaissez Michel Tremblay Bernard pas personnellement, mais j'aime beaucoup son oeuvre et il est dr\u00f4le et l'extrait est formidable, c'est que formidables, vous publiez un nouveau roman Neptune avenue chez Grasset votre narrateur et Suisse comme vous parti pour un autre pays, comme vous, \u00e0 la t\u00eate d'une fortune comme vous, par moi, il est \u00e0 New York et il nous raconte sa vie et pourquoi il en est arriv\u00e9 l\u00e0, dans cette ville, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une panne g\u00e9ante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:51) [91%] :\r\nOui, il faut dire que j'\u00e9tais \u00e0 New York \u00e0 l'Automne 2012, quand il y a eu l'ouragan Sandy et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que j'avais d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de ce roman, un peu avant, mais pas sous cette forme et c'est sans doute l\u00e0 que quelque chose a cristallis\u00e9, parce que c'est tr\u00e8s impressionnant de de d'\u00eatre dans une grande ville et et de voir les cons\u00e9quences puisque nous on est tellement habitu\u00e9 par l'\u00e9lectricit\u00e9 oui que on ne voit plus \u00e0 quel point on en d\u00e9pend, mais tout \u00e0 coup, quand elle est plus l\u00e0, on mesure \u00e0 quel point les cons\u00e9quences sont \u00e9normes touch\u00e9 et touche tous les aspects de notre vie quotidienne, aussi bien la clos unification le transport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:28) [90%] :\r\nPort alors vous voyez va venir, mais c'est vrai que cette panne elle a ralenti la vie, c'est une occasion de se pencher sur ses priorit\u00e9s de faire aussi le point sur sa vie, comme c'est le cas pour votre personnage, on a tous constat\u00e9 \u00e7a d'ailleurs, lors d'une panne de courant, tout devient suspendu le rythme ralentit, contraint et forc\u00e9 la notion du temps se modifie, on a d'autres priorit\u00e9s, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:49) [84%] :\r\nOui, d'une certaine fa\u00e7on, on n'a plus de priorit\u00e9, oui, oui, on est l\u00e0, expos\u00e9 au temps qui s'\u00e9coule qui s'\u00e9coule de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est une lumi\u00e8re laiteuse, c'est l'\u00e9t\u00e9, il fait beau, tout serait id\u00e9al pour une vie normale, mais le film n'est pris du tout normal grain de sable en fait rien ne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:07) [92%] :\r\nLes voisins de votre narrateur vont s'inqui\u00e9ter des rumeurs autour de cette panne g\u00e9ante d'\u00e9lectricit\u00e9 et vous dites : on a trop v\u00e9cu sur le compte de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est vrai que sans elle, vos personnages racontent qu'on perdrait tout, y compris la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:21) [89%] :\r\nBah oui, il faut dire une chose, c'est que l'\u00e9lectricit\u00e9, ce n'est pas si ancien ainsi un si\u00e8cle et demi et en un si\u00e8cle et demi l'humanit\u00e9 a livr\u00e9 son destin enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 la condition d'\u00e9nergie et, aujourd'hui, de plus en plus, on sait que on num\u00e9rise absolument tout et que notre m\u00e9moire, notre Patrimoine, nos photos, nos photos sont num\u00e9rique, h\u00e9 bien tous les souvenirs quoi voil\u00e0 tous les souvenirs constitue aujourd'hui peuvent dispara\u00eetre du jour o\u00f9 on aura plus la la condition d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [92%] :\r\nPour y acc\u00e9der, vous \u00e9crivez : pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9, nous avons mis une condition d'\u00e9nergie pour acc\u00e9der \u00e0 notre m\u00e9moire toute notre m\u00e9moire, vous portez aussi une r\u00e9flexion sur cette consommation effr\u00e9n\u00e9e que vivent les occidentaux, \u00e7a a l'air de vous perturber Bernard comment que de consommation la et en tout cas c'est vrai que \u00e7a change, l\u00e0 aussi, quand il y a une panne d'\u00e9lectricit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation changent imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:16) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on fait un peu un bilan et dans ce bilan, je me suis rendu que qu'il y avait eu vraiment une transformation au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 o\u00f9 tout le syst\u00e8me de valeurs s'est d\u00e9plac\u00e9 avant je dirais jusqu'au, en tout cas jusqu'au milieu des ann\u00e9es 70, h\u00e9 bien il y avait l'id\u00e9e d'accomplissement d'accomplissement personnel et le mat\u00e9rialisme s'est impos\u00e9 avec une violence de plus en plus grande et je pense que le le la grande id\u00e9ologie qui s'est install\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait faire de l'argent, c'\u00e9tait trouver un m\u00e9tier et faire de l'argent, moi je me souviens que dans dans ma jeunesse, notre id\u00e9al, c'\u00e9tait de retarder autant que possible l'entr\u00e9e dans la vie, pas forc\u00e9ment professionnel mais salariale, on voulait se maintenir dans une certaine libert\u00e9, etc, aujourd'hui il faut aller vite, l'id\u00e9al c'est de c'est le CDI, c'est le c'est le contrat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:12) [91%] :\r\nTravailler la notion d'argent a chang\u00e9 d'ailleurs parce qu'il y a un personnage comme \u00e7a, il y a un \u00e9change entre un coll\u00e8gue de votre narrateur et votre narrateur qui a fait fortune, je le rappelle, dans la finance et lui dit qu'on n'est jamais vraiment riche, il lui dit : tu verras le luxe et sans fin et on s'adapte \u00e0 ce qu'on a si tu as peu tu vis avec peu, si tu as beaucoup Il te faut beaucoup et toujours plus, c'est pour \u00e7a que le monde n'est pas si in\u00e9galitaire qu'on le dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:37) [87%] :\r\nC'est horrible paradoxe de l'appareil, mais c'est vrai que quand tout vous regardez les, les, les sommets atteints le luxe souvent, h\u00e9 bien vous vous dites que quand vous \u00eates milliardaire, vous pouvez tr\u00e8s bien flamb\u00e9 assez vite et et et avoir des inqui\u00e9tudes d'argent tellement les propositions se multiplient, bon, un moment, je pense que c'est un moment on a tout bon, surtout les milliardaires. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:00) [85%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a va pas d'inqui\u00e9tude pour va, pour les quatre libraires on lit votre roman Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:05) [97%] :\r\nComment la France, la Suisse, la Belgique et le Canada, on commence par qui. \r\nLa Suisse, la Suisse, allons -y avec vous Claire Renaud. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:13) [93%] :\r\nOui, moi j'ai un plaisir \u00e9norme \u00e0 lire votre livre c'est tambour Raymond m\u00e9lancolique sur le temps qui passe et vos personnages qui ont de fortes personnalit\u00e9s sont tr\u00e8s attachants et j'ai envie de rajouter, c'est aussi un bel, hommage aux femmes, vous en parler tr\u00e8s bien je trouve petite question \u00e9videmment aussi sur la consommation et le gaspillage et la filiation, bref c'est un roman de vie profond mais plein d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:38) [88%] :\r\nLa Belgique, \u00e7a vous va, mais c'est pas ind\u00e9pendant, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:42) [87%] :\r\nBon alors, Emmanuel, n'\u00e9coutez pas d\u00e9j\u00e0 r\u00e9dig\u00e9 mais fantastique, j'aime aussi la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, vous savez ces romans o\u00f9 il se passe pas grand- chose mais qu'comme d\u00e9vore vraiment comme si notre vie en d\u00e9pendait et puis ces personnages qui sont tellement juste, tellement attachants qu'on les regarde comme si on \u00e9tait leur chat, vous voyez, avec une affection un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, alors certes parfois votre roman, il est un petit peu long et il est assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e mais moi, je me sentais chatte en le lisant et les chats sont patients et philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:13) [89%] :\r\nJe me sentais chatte en le lisant, on va noter cette phrase Thomas comme \u00e0 Auxerre, c'est \u00e0 vous pour la France, vous avez aim\u00e9 ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:20) [90%] :\r\nAh oui, moi j'adore et j'ai eu un grand coup de coeur pour ce livre \u00e0 la construction intelligente \u00e9tonnante : j'ai ador\u00e9 prendre mon temps \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes strates de temps qui font le r\u00e9cit les personnages aussi qu'il y a, d'une petite part de myst\u00e8re jusqu'au bout et puis surtout j'appr\u00e9cie votre \u00e9criture, votre livre est tr\u00e8s beau, c'est \u00e9l\u00e9gant et aussi implacable en votre Style, j'\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre texte, donc moi je remercie Manuel Librairie francophone de me l'avoir mis entre les mains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:44) [87%] :\r\nOn vous a oblig\u00e9 \u00e0 lire Josiane L\u00e9tourneau oblig\u00e9 aussi et vous \u00eates favorable aussi, d'apr\u00e8s mes infos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:51) [91%] :\r\nOui, puis -je faire tenir en fait particuli\u00e8rement 3 choses de cette oeuvre, en fait, le regard extr\u00eamement lucide du narrateur sur le monde en g\u00e9n\u00e9ral et sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, en particulier l'\u00e9criture qui demande avec raison aux Lecteurs d'\u00eatre patient et l'amour pur de cet homme pour 2 femmes formidablement forte marginal et unique et c'est vrai que c'est un roman qui prend son temps pour se r\u00e9v\u00e9ler et il faut se rendent jusqu'au bout de slip pour l'appr\u00e9cier r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:20) [84%] :\r\nVous avez du tous nos libraires, Bernard comment, assez vite, formidables, on va donc enfin veuve a plus d'\u00e9lectricit\u00e9, plus d'ordinateurs Bernard plus d'ordinateur, plus de moyens de paiement non plus, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00e9lectricit\u00e9 plus de trace de nos avoirs et \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir sur nos comptes bancaires, je suis votre personnage se dit j'ai amass\u00e9 une fortune qui est sur des comptes bancaires h\u00e9 durant rendement \u00e7a peut dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:44) [91%] :\r\nBah oui c'est antinomique au bas de laine, autrefois, vous aviez les bennes et et quoi qu'il arrive, vous pouviez mettre \u00e0 l'abri la virtualisation compl\u00e8te du monde fait que, aujourd'hui, tout peut s'\u00e9crouler d'une minute \u00e0 l'autre, effectivement, c'\u00e9tait justement de d'essayer de se dire qu'on n'ait pas condamn\u00e9 \u00e0 \u00e7a et que tu as dit et que peut-\u00eatre que si cet \u00e9croulement a lieu oui et bien d'autres formes de vie et de vivre-ensemble pourront na\u00eetre Net. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:13) [89%] :\r\nMais \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a, votre compte bancaire par exemple qui peut dispara\u00eetre, mais on dit que c'est pas possible, hein, qu'il y a des des pare- feux de garde- fous, les gouvernements s'engagent aussi a eu toute une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:24) [86%] :\r\n\u00e0 un moment ou un s'est pos\u00e9 la question, mais les gouvernements s'engagent facilement oui mais quant \u00e0 l'Iran, Glem oui g\u00e9n\u00e9ralement tendance des \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 vous savez paie on se tromper, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu, donc voil\u00e0, mais apr\u00e8s, moi je pense que tout \u00e7a peut orchestrer une soci\u00e9t\u00e9 de la peur, je pense qu'il ne faut pas avoir peur, parce que m\u00eame l'effondrement de tout un syst\u00e8me et l'occasion d'en inventer un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:47) [86%] :\r\nEt vous comparez avec les ann\u00e9es 70 ann\u00e9es d'insouciance sexuelle lib\u00e9r\u00e9 aussi un roman tr\u00e8s sexuel Bernard comment, avec des passages tr\u00e8s crue avec bijoux et une certaine jeune femme extravagante avide du sexe des hommes, c'est ce que vous \u00e9crivez \u00e0 la une relation avec le narrateur qu'on d\u00e9couvre qu'elle va d\u00e9couvrir m\u00eame on a pas trop en dire, parce que sinon, d\u00e9voile tout, mais si c'est pour doper les ventes ces passages cru, c'est pour le capital, Bernard, n'allons pas du tout, \u00e7a peut se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:14) [85%] :\r\nPas du tout, parce que d'abord je suis pas s\u00fbr que \u00e7a dope les ventes et d'autre part la moment qu'on a dit, si c'est pour une raison plus profonde, je pense que la sexualit\u00e9 quand m\u00eame une exp\u00e9rience absolument fondamental de l'homme, fin de l'homme au sens large et donc je vois pas pourquoi la litt\u00e9rature, cette passerelle nez ou fermeraient les yeux devant cette r\u00e9alit\u00e9 qui qui ne constitue qui qui nous anime chaque jour de notre vie, elle ne s'en prive jamais un la litt\u00e9rature \u00e0 ce prix, jamais de sexe en fait hein, non mais enfin, elle peut mettre des voiles de mots bon de moins en moins oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:47) [88%] :\r\nOn en parle tout le temps du sexe, ici, c'est bien \u00e0 cause de vous faites tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire merci beaucoup Bernard comment, merci d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:55) [92%] :\r\nNul dans la librairie francophone Neptune avenue est paru chez Grasset, assure Jean-Claude Grumberg pour un conte bouleversant qui humanise les horreurs de la guerre et voici la chanteuse Corse Clara Luciani qui a eu un gros succ\u00e8s cette saison, merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:12) [78%] :\r\nC'est tentant de perdus sur l'Atlantique, c'\u00e9tait : c'est un gros creux sous les palmiers sur fonds pour te montrer pour y aller, si le centre si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:17) [97%] :\r\nTout de suite une information urgente. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:20) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:22) [93%] :\r\nDe fortes pr\u00e9cipitations de violentes rafales de vent et des averses de gr\u00eale s'abattent actuellement sur les r\u00e9gions suivantes Morges Cossonay Union Terre sainte Saint-Cergue la vall\u00e9e de Joux, la r\u00e9gion lausannoise et le Chablais valaisan, les conditions de circulation sont en cons\u00e9quence tr\u00e8s difficile, il est conseill\u00e9 dans la mesure du possible de retarder ses d\u00e9placements jusqu'\u00e0 la fin des orages et suite aux intemp\u00e9ries, une panne \u00e9lectrique s'est produit en gare de Gen\u00e8ve et le trafic ferroviaire est interrompu pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, dans le centre- ville de Neuch\u00e2tel, la circulation s'\u00e9coule difficilement en raison de l'affluence \u00e0 Festina j'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:58) [86%] :\r\nPour la chanteuse Clare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:03) [72%] :\r\nAllo avec l'abb\u00e9 dans la librairie francophone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:10) [92%] :\r\nJean-Claude Grumberg \u00e0 publier un conte qui a boulevers\u00e9 nos libraires et de nombreux auditeurs et c'est le choix de notre libraires fran\u00e7ais Thomas Auxerre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:18) [86%] :\r\nEh bien oui, absolument Emmanuel son compte dont le titre est la plus pr\u00e9cieuse des marchandises en publi\u00e9 au Seuil, bah moi d\u00e9j\u00e0, \u00e7a m'a boulevers\u00e9, j'ai envie, dire que j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s \u00e9mu d'\u00eatre assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui c'est vraiment un auteur qui transpire l'Humanit\u00e9, un petit peu comme son texte, hein, d'ailleurs l'entendre et le r\u00e9entendre apr\u00e8s en baladodiffusion, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, enfin moi je me suis r\u00e9gal\u00e9 : voil\u00e0, c'est un livre o\u00f9 vraiment on se sent meilleur on sent grandit quand on a lu et \u00e7a marche, parce que les Lecteurs reviennent et vraiment l'ach\u00e8te pour l'offrir, donc moi je le redis, en a conseill\u00e9 aux ados \u00e0 ceux qui lisent un ou 2 Live dans l'ann\u00e9e, m\u00eame ceux qui lisent pendant l'\u00e9t\u00e9, franchement adorer, il faut lire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:53) [90%] :\r\nCompte et on l'a conseill\u00e9 \u00e0 tous les enseignants, au moment o\u00f9 elle \u00e9tait venue et on le dit encore : c'est un livre magistral qui r\u00e9sume tout et qui dit tout sur les horreurs de la guerre, il faut faire lire \u00e7a aux enfants, Jean-Claude Grumberg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:06) [83%] :\r\nLes m\u00e9dias francophones publics Radio France RTBF Radio Canada, Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:13) [87%] :\r\nLa Librairie francophone Emmanuel Caire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:21) [90%] :\r\nJean-Claude Grumberg est avec nous, un dramaturge qui est l'un des plus jou\u00e9 dans le monde, votre oeuvre Jean-Claude souvent dr\u00f4le toujours \u00e9mouvante et peupl\u00e9 d'enfants priv\u00e9s de leurs parents et vous \u00eates orphelins vous- m\u00eame puisque votre p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 en 1943 vous le confier \u00e0 la fin de votre compte \u00e0 son r\u00e9veil des histoires d'enfants qui finissent bien, que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:44) [95%] :\r\nJe voudrais dire quelque chose \u00e0 propos de la douleur, allez -y, c'est-\u00e0-dire que les enfants d\u00e9port\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s eux- m\u00eames voil\u00e0 et c'est Hollande, et des ann\u00e9es qu'on s'aper\u00e7oit qu'on aurait pu \u00eatre d\u00e9port\u00e9s, on se sent. \r\nComment survit ensuite dans l'imm\u00e9diat apr\u00e8s- guerre, quand on commence \u00e0 \u00e0 concevoir les choses quand on a mon \u00e2ge fain\u00e9ants 39 on attend encore un p\u00e8re, mais c'est un p\u00e8re inconnu, je n'ai aucun souvenir physique de mon p\u00e8re, je ne sais pas s'il avait un accent s'il n'avait pas d'accent, je ne sais pas s'ils fumaient ou s'il ne fumait pas, voil\u00e0 donc la douleur, elle se construit presque voil\u00e0 alors c'est qu'on a connu, comment la douleur, Jean-Claude, je pense qu'elle grandit au fil des ans voil\u00e0 et que grandi \u00e0 grandit, c'est-\u00e0-dire qu'on est de plus en plus conscients de ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : tous les jours, j'apprends une nouvelle petite chose je lis des livres aime je parle avec des gens voil\u00e0 et puis, vous en faites des histoires oui parce qu'aujourd'hui les survivants vont dispara\u00eetre, les enfants comme moins de survivants sangsues d\u00e9j\u00e0 sur la bascule, donc bah comme je peux \u00e9crire que l\u00e0- dessus, j'ai \u00e9crit l\u00e0- dessus, on ne choisit pas ce qu'on va \u00e9crire, on subit par j'ai \u00e9crit \u00e7a et en m\u00eame temps je me dis faut voil\u00e0 les glaces, on leur dit, je parle des gosses, c'est pas un livre pour les glaces, c'est un livre pour tout le monde, mais disons qu'une vie, hein, on fait des enfants, il faut leur \u00e0 la fois leur dire l'horreur et leur donner envie de vivre malgr\u00e9 tout d'accord, voil\u00e0, apr\u00e8s on m'a dit : c'est pas pour les enfants, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame si c'est si oui c'est, c'est pour les enfants mais alors tout nu qu'soit accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:35) [92%] :\r\nAh oui, oui c'est \u00e7a, par par leurs parents, alors parlons -en justement la plus pr\u00e9cieuse des marchandises est un conte \u00e9blouissant mais bouleversant l'histoire d'un couple de b\u00fbcheron tr\u00e8s pauvre, sans enfant qui, un jour, re\u00e7oivent une petite fille jet\u00e9e d'un train par un jeune papa qui est en chemin pour l'enfer, c'est la guerre et les juifs sont assassin\u00e9s dans des camps par les barbares nazis, c'est une histoire tr\u00e8s dure mais vous arrivez \u00e0 la rendre lumineuse Jean-Claude Grumberg malgr\u00e9 la barbarie, le rejet de l'autre dans votre r\u00eave dans cette histoire, il y a un espoir. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:07) [90%] :\r\nOui, l'amour oui l'amour que cette b\u00fbcherons va porter \u00e0 cet enfant, l'amour du p\u00e8re de 7 enfants, il se trouve qu'il a 2 jumeaux qui sont dans un qui a plus de lait pour les 2 jumeaux, il se dit en arrange autant par la lucarne peut-\u00eatre celui -ci vivra et peut-\u00eatre que l'autre aura du lait parce qu'ils ne savent pas qu'ils vont vers la mort lui sans doute oui, machines, voil\u00e0 la force des r\u00eaves favorise la possibilit\u00e9 d'un espoir comme la oui je pense oui et puis en plus il y a des r\u00eaves lumineux, il y a des r\u00eaves, j'aurais pu r\u00eaver mon p\u00e8re revienne voil\u00e0 \u00e7a ne m'est pas arriv\u00e9 mais \u00e7a vous est jamais arriv\u00e9 sera non jamais par quand j'ai vu une image, un jour, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans une \u00e9mission tr\u00e8s m\u00e9diocre, j'ai vu l'image d'un d\u00e9port\u00e9, soutenu par 2 soldats. \r\nEt j'ai l'impression que c'\u00e9tait mon p\u00e8re, mais c'est la seule fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:03) [93%] :\r\nBon, je ne vais pas trop raconter cette histoire, car je souhaite je veux m\u00eame que les auditeurs la lisent parce que c'est un mod\u00e8le de tol\u00e9rance \u00e0 Jean-Claude Grumberg votre histoire, un mod\u00e8le de r\u00e9sistance et de bienveillance, c'est aussi un t\u00e9moignage qui r\u00e9sume tout. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:15) [94%] :\r\nJ'ai \u00e9crit en en toute inconscience ce compte et puis apr\u00e8s c'est \u00e0 chacun de le d\u00e9chiffrer et d'essayer de voir ce qu'il veut admettre de de cette histoire, voil\u00e0, puisque vous avez des gens qui viennent vous dire et il para\u00eet qu'il se multiplient en douce que il a pas eu les camps, qu'il n'y a pas eu d'extermination, alors moi je trouve que ce serait une bonne nouvelle si c'\u00e9tait vrai, voil\u00e0, si \u00e7a n'a pas eu lieu, il faudrait qu'on nous dise o\u00f9 est mon p\u00e8re oui le p\u00e8re de tous mes copains oui vous sont les p\u00e8res, les m\u00e8res, les enfants voil\u00e0 et puis bon, il se trouve que tout \u00e0 l'heure, on a dit on a parl\u00e9 du temps qui passe, moi j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps et c'est peut-\u00eatre le r\u00e9sultat de tout ce temps pass\u00e9 de toutes ces lectures de toutes ces rencontres, qui ont fait que le le texte c'est \u00e9crit tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:12) [92%] :\r\nLa plus pr\u00e9cieuse des marchandises, de Jean-Claude Grumberg est paru aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:17) [89%] :\r\nLa Librairie francophone. \r\nEmmanuel Keira d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:21) [93%] :\r\nEt la chronique des libraires \u00e0 pr\u00e9sent avec les coups de gueule et les coups de coeur : on se d\u00e9foule, une derni\u00e8re fois on commence par un coup de gueule D\u00e9borah dans blond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:28) [85%] :\r\nBen oui, Emmanuel, je vais vous parler d'un super livrent 1749 Miles de Fabienne Blanc flux, il vient de recevoir le prix premi\u00e8re Victor de RTBF : la premi\u00e8re c'est un prix qui vise \u00e0 faire lire les jeunes ados donc important, h\u00e9 bien figurez -vous qu'il y a pas moyen de le commander presque pas l'\u00e9diteur exigeant paiement avant voyez refuse les retours des invendus, donc impossible de faire des piles en librairie de pousser le titre pour les vacances, pour la rentr\u00e9e des classes, bah c'est triste mais c'est tr\u00e8s triste, mais c'est publi\u00e9 chez qui, du coup, de pleine en vall\u00e9e Manuel n'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:59) [94%] :\r\nAlors il faut faire un effort, parce que l'\u00e9diteur qui a un prix, g\u00e9n\u00e9ralement il fait un effort, mais bon ok c'est not\u00e9, merci D\u00e9borah on va vers un coup de coeur au Qu\u00e9bec, Josiane L\u00e9tourneau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:09) [83%] :\r\nOui, mais quand on est libraires dans lectrice boulimique, comme moi, parfois on a besoin d'\u00eatre surprise, bouscul\u00e9, voire carr\u00e9ment brass\u00e9es par un roman, alors c'est l'effet que m'a fait vos voix mais nous atteindrons plus de Julien, guide B\u00e9land aux \u00e9ditions alors c'est une histoire qui, en cours de lecture Marc Viret de bord, comme on dit ici 182 gris m'a procur\u00e9 un grand bonheur parce que j'ai trouv\u00e9 une audace presque kamikaze, que je ne crois pas tant, et ce dans une langue extr\u00eamement actuel, alors si vous avez besoin, en fait, de sortir de votre ordinateur, c'est un roman que je vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:42) [85%] :\r\nComment il faut lire ce livre voix ne nous atteindrons plus kamikaze de Julien, Guy B\u00e9land et c'est son 1er roman merci beaucoup Josiane en France, un coup de gueule Thomas Auxerre h\u00e9 oui, Manuel alors. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:54) [88%] :\r\nUn coup de gueule qui va aussi vous parler, c'est contre certains \u00e9diteurs pour leur gestion des services de presse donc l'esprit comme on dit dans le milieu, c'est-\u00e0-dire les livres que les \u00e9diteurs nous envoie un libraires et aussi aux journalistes avant parution comme \u00e7a, on peut les lire, on en parle mieux quand ils sentent voil\u00e0 oui \u00e7a c'est vrai alors malheureusement certains \u00e9diteurs nous on n'inonde litt\u00e9ralement mais alors pour des titres, des fois qu'on veut m\u00eame pas l'Iran encore ne pas avoir leur soit on en ouvrant l'enveloppe, on dit aux gens, ne peut pas donc on soit et m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment, oui on sait plus o\u00f9 les mettre, moi ma r\u00e9serve d\u00e9borde alors j'imagine que pour vous c'est ben c'est pareil Emmanuel parce que, \u00e0 2 mois de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, ce qui vous reste un peu de place dans votre bureau non alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:27) [82%] :\r\nJe vous si je vous dis pas le bureau mais c'est vous l'auriez s'il n'y avait pas ces services de presse et seulement, mais c'est un probl\u00e8me de riches Thomas oui c'est mon coup de gueule moi, vous avez des probl\u00e8mes de riches Thomas c'est scandaleux \u00e7a, coup de coeur en Suisse pour terminer : Claire Renaud pour un livre avec des chroniques r\u00e9\u00e9dit\u00e9 clair. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:44) [90%] :\r\nC'est les chroniques parues dans l'hebdo du 1er mars 2001 \u00e0 ao\u00fbt 2001 qui s'intitule dire la gloire et la menace, et j'ai retrouv\u00e9 avec un immense plaisir, la verve et l'humour de Jacques Chessex et je me suis rendu compte en fait ce qu'il me manquait alors dans ses chroniques litt\u00e9raires et diverses et vari\u00e9es, va autant parler des auteurs qu'il adore que des auteurs qu'il d\u00e9teste, il va parler de sa chatte, et puis d'autres sujets qui touchent \u00e0 la culture, en fait, \u00e0 travers son Style, on retrouve toutes les facettes de sa personnalit\u00e9 et c'est un pur bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:15) [92%] :\r\nIl n'avait pas la langue dans sa poche en Jacques, c'est dire la gloire et la menace chroniques parues dans l'hebdo du 1er mars 2000 au 30 ao\u00fbt 2001, pr\u00e9fac\u00e9 par Isabelle Falconnier c'est aux \u00e9ditions de l'air et le dernier coup de coeur des moments de l'ann\u00e9e, c'est avec vous Claire, vous avez choisi aux jeunes qui \u00e9taient venus en octobre pour son roman Ganda, qui est l'un des meilleurs romans que l'on ait lu cette saison, je vous le dis vraiment et vous avez choisi aussi cet ouvrage donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:40) [88%] :\r\nOui, parce que c'est plein d'humour et \u00e9rudit \u00e0 la fois et on nous emm\u00e8ne de Goa, au Portugal, en compagnie de ce rhinoc\u00e9ros, et puis il faut pr\u00e9ciser aussi une chose, c'est derri\u00e8re toute cette ironie, il y a l'absurdit\u00e9 de ces cadeaux diplomatiques qui sont toujours actuelles et j'ai l'impression que les frasques de nos Legrand, pr\u00e9sident actuel ben ressemblent beaucoup offre des rois de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:04) [89%] :\r\nVoici un g\u00e8ne dans la librairie francophone avec, vous allez l'entendre une lecture du grand Jacques Tardi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:17) [91%] :\r\nH\u00e9 bonjour Eug\u00e8ne bonjour, bonjour, soyez le bienvenu, vous \u00eates un auteur suisse a connu notamment pour vos livres pour la jeunesse, vous publiez Ganda un roman pour tous, c'est un peu os\u00e9 parfois, mais tr\u00e8s peu, cette histoire est incroyable, en tout cas, mais elle s'appuie sur des faits historiques, vous racontez les conqu\u00eates du Portugal en 1515, on se bat pour l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:37) [88%] :\r\nOui, ce qui m'int\u00e9ressait, c'est que tout est vrai, en tout cas l'ossature de ce elle \u00e9tait vrai, oui, c'est vraiment l'histoire d'un rhinoc\u00e9ros offert au roi du Portugal et puis \u00e0 l'\u00e9poque, on trouvait normal demain Farina rhinoc\u00e9ros sur une Caravelle pas en partance de Goa, lui faire faire le tour de l'Afrique et de l'envoyer \u00e0 Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:58) [92%] :\r\nIl y a le roi Manuel Ier, roi du Portugal \u00e0 titre avec un titre \u00e0 rallonge d'ailleurs qui dira Alfonso dans une lettre, tuer des Arabes c'est bien rendre jaloux les espagnols, c'est encore mieux, ils sont horribles, hein, vraiment tout personne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:12) [89%] :\r\nLa foire : la foire des vanit\u00e9s oui tr\u00e8s fier d'eux, et \u00e0 mon avis, \u00e0 l'\u00e9poque, le vrai Presti c'\u00e9tait pas d'avoir une arm\u00e9e ou une conqu\u00eate, c'\u00e9tait la m\u00e9nagerie royale, la taille de sa m\u00e9nagerie royale, \u00e7a veut dire qu'on avait des Terres tr\u00e8s lointaine et pour le coup, \u00e0 l'\u00e9poque, Manuel Ier c'\u00e9tait vraiment celui qui avait la plus grosse m\u00e9nagerie oui il collectionne les animaux oui du monde entier, il poss\u00e9dait une partie du Br\u00e9sil venait de d\u00e9couvrir, et il avait une partie de l'Inde aussi, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame ben pour ce peuplent c'est stup\u00e9fiant, ils sont vraiment \u00e0 l'\u00e9poque son un 1000000 et demi de Portugais et il poss\u00e8de un bon bout de clubs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:47) [94%] :\r\nEt voil\u00e0, cette histoire d'animal Eug\u00e8ne l'\u00e9l\u00e9phant bleu et l'arriv\u00e9e d'un Ganda un rhinoc\u00e9ros offert par le sultan du Gujarat en guise de cadeau de consolation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:58) [82%] :\r\nDites nous vite fait pourquoi consolation parce qu'\u00e0 deux \u00e0 vous les conseils une forteresse \u00e0 l'argument de sultan local et ce que je peux faire \u00e7a le sultan du non mais c'est bon, vous allez finir par nous envahir avec votre forteresse, c'est ce qu'il veut faire la oui, donc non pouvait pas mais comme il faut rester en bons termes il y donne une forteresse vivante, c'est-\u00e0-dire un rhino un Ganda, comme on dit en indien et lui ce n'ne me fait pas quoi en faire de ce gros machin \u00e0 Goma et se demande qu'est -ce qu'ils vont faire et puis moi je connaissais ce cette vieille histoire, c'est qu'un cadeau, il ne faut jamais leur rendre, il faut le recycler, si on n'aime pas prendre \u00e7a rompu toute relation, mais quand on recycle c'est mieux, c'est-\u00e0-dire qu'il l'offre \u00e0 quelqu'un plus puissant que lui pour sa propre gloire et c'est son roi Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:40) [91%] :\r\nPrenez \u00e7a arrive \u00e0 pas savoir qu'en faire, on va y revenir, on va t\u00e2cher de Ganda comme \u00e7a avec de grosses cha\u00eenes pour pas qu'ils bougent parce qu'il est quand m\u00eame f\u00e9roce alors que l'\u00e9l\u00e9phant est attach\u00e9e avec une petite ficelle, c'est un grand myst\u00e8re que va d\u00e9voiler Hossein dans une lettre \u00e0 Alfonso et toute la philosophie du livre g\u00ean\u00e9 dans ce passage, on va lire ce passage si vous permettez, et c'est Jacques Tardi qu'il a accept\u00e9 oui mais alors vous \u00eates fan de Jacques, je crois, \u00e7a tombe bien, \u00e7a tombe bien s\u00fbr et \u00e7a va \u00eatre sur la musique indienne du Mahabharata, que vous connaissez tous, je vous fais signe dans un instant Jacques et voici la musique indienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:29) [91%] :\r\nAvant de terminer cette lettre, je voulais vous r\u00e9v\u00e9ler un secret, vous vous souvenez sans doute de ce fameux secret des cornac comment une simple cordelettes peut -elle garder prisonniers un \u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:42) [87%] :\r\nLa r\u00e9ponse est d\u00e9solante \u00e9l\u00e9phants ne sait tout simplement pas qu'il faut la casser d\u00e8s le 1er jour le cornac attache les avec cette cordelette le b\u00e9b\u00e9 pachyderme aboutirait, il ne parvient pas \u00e0 la casser, si bien que l'animal grandi avec la conviction que l'accord de la \u00e9taient incassables toute sa vie, il restera persuad\u00e9 qu'il n'a aucune chance de briser ce lien pour sa part, Ouganda, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte, il n'a jamais grandi avec une cordelette dans la t\u00eate, c'est pourquoi il faut des cha\u00eenes solide pour l'emp\u00eacher de courir dans et plus libre que beaucoup d'hommes, vous savez, on est tous l'\u00e9l\u00e9phante quelqu'un attach\u00e9 par une minuscule cordelettes qu'on imagine incassable, je vous souhaite de briser la faute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:48) [88%] :\r\nJacques Tardi, qu'il y a un extrait de Ganda g\u00eane magnifique lecture Jacques, merci beaucoup, merci allez pas mal cette histoire, c'est une belle histoire et c'est vrai que c'est \u00e7a le livre pour tous vos personnages, il faut arriver \u00e0 briser sa cha\u00eene en tout cas, \u00eatre conscient que parfois on peut se lib\u00e9rer des centrales. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:06) [87%] :\r\nOn s'interdit beaucoup d'chose dans la vie, on dit c'est pas pour moi par autosuggestion se d\u00e9clarent incapables de donc \u00e7a Ganda lui est libre, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 en enfants attach\u00e9s, en tant que b\u00e9b\u00e9 rhinoc\u00e9ros, donc les plus libres que beaucoup d'hommes, \u00e7a m'int\u00e9ressait cette situation, ce qui m'int\u00e9resse aussi, c'est \u00e0 quel point quand on d\u00e9cide que j'ai le droit de tout faire, on finit, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, par exemple, Trump d\u00e9cr\u00e8te qu'il a le droit de tout faire et il fait tout effectivement Manuel Ier, c'est un peu \u00e7a, j'allais dire c'est un peu Donald Trump aussi les premiers 1515 aussi, donc, bon, il y a plein de lien avec notre \u00e9poque \u00e7a roman historique, mais moi je voulais parler de nous, bah, par exemple, le pr\u00e9sident Macron a offert en janvier un cheval \u00e0 la Chine, oui, voil\u00e0 donc les cadeaux diplomatiques vivant continue donc, c'est pour parler de nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:56) [91%] :\r\nLe livre de gandin est paru chez Slatkine voil\u00e0, c'\u00e9tait les choix de nos libraires, mais notre s\u00e9lection continue dans la Librairie francophone estivale \u00e0 partir du 29 juin sur RTS, la RTBF : Ici Radio- Canada, France Inter et RFI, chaque semaine, nous r\u00e9aliserons l'\u00e9mission depuis une ville francophone, avec des reportages et des rencontres in\u00e9dites mais vous entendrez aussi des grands entretiens qui vous ont marqu\u00e9, qui nous ont marqu\u00e9 ces derniers mois dans la Librairie francophone classique avec des auteurs du monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:25) [75%] :\r\nLa Librairie francophone Emmanuel Queyranne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:31) [88%] :\r\nEt avant de conclure que tout \u00e7a, une d\u00e9couverte musicale francophone, voici l'artiste Jean papa Konstantinos aux influences orientales avec un extrait de pourquoi tu cries. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:40) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est du derri\u00e8re, c'\u00e9tait un. \r\nJ'ai mon coeur tu dis. \r\nJe tenais 10. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:11) [92%] :\r\nC'\u00e9tait jour papa avec pourquoi tu cries titre que vous pouvez retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:17) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:19) [89%] :\r\nUn front orageux traverse actuellement le Chablais, la Gl\u00e2ne, le Gros-de-Vaud, la r\u00e9gion des Trois-Lacs l'Arc jurassien, le Bas-Valais, les conditions de circulation sont en cons\u00e9quence tr\u00e8s difficile en raison de fortes rafales de vents et de pr\u00e9cipitations abondantes adapter votre vitesse et prenez garde aux \u00e9ventuels objets qui pourraient les chauss\u00e9es, sinon le trafic ferroviaire est toujours interrompu en gare de Gen\u00e8ve, suite \u00e0 une panne \u00e9lectrique caus\u00e9e par les intemp\u00e9ries de plus dans le canton de Vaud les routes qui relient sobre \u00e0 bi\u00e8re joignent \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis et le veau \u00e0 marche ici sont ferm\u00e9es suite \u00e0 la chute d'un arbre sur l'axe qui assaut Lucerne enfant le bouchon entre Queen t\u00f4t et l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne s'est r\u00e9duit \u00e0 4 kilom\u00e8tres pour une attente d'une heure environ. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:08) [87%] :\r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition, je vous retrouve sur Facebook, Twitter, et Instagram pour communiquer avec vous merci beaucoup Bernard comment, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci \u00e0 la r\u00e9alisation, si Pascal avec Cl\u00e9ment veuillez Thierry Dupin \u00e0 la prog musicale \u00e0 la r\u00e9daction Jean-Philippe avec Christophe majeur en France, addiction et Madeleine en Suisse Ren\u00e9 mais qu'il s'avec Val\u00e9rie le plus en Belgique Jacquelin casting et Sylvie Julien avec Elsa P\u00e9pin au Canada la semaine prochaine ne seront donc \u00e0 Montr\u00e9al pour la derni\u00e8re \u00e9mission de la saison avec Ariane Moffatt et son invit\u00e9 surprise Larry Tremblay et un reportage \u00e0 Port-au-Prince dans la galerie Monin avec le Suisse Michel Monin entour\u00e9 d'artistes, bonne semaine, bon week- end \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:56) [84%] :\r\nLa Librairie francophone avec Le Matin dimanche et son cahier culture \u00e0. \r\nAvec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suit. \r\nIl est 18 heures sur la premi\u00e8re voici forum pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6BD47221-1A24-4BE4-BB88-AC491D3C11AA", "id": "6BD47221-1A24-4BE4-BB88-AC491D3C11AA", "name": "Librairie francophone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kh\u00e9rad, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comment, Bernard", "role": "\u00e9crivain, directeur de collection aux Editions du Seuil", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kh\u00e9rad, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eug\u00e8ne [= Meiltz, Eug\u00e8ne]", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6348507-BF80-4C9F-BC72-7645C0290D1A", "internalArchiveId": "A6348507-BF80-4C9F-BC72-7645C0290D1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "62e Giron du district d'Aigle, depuis le Centre sportif \u00e0 Villars-sur-Ollon", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc RichardConseiller musical: Jean-Claude BlochR\u00e9alisation: Jean-Claude RenouTechnique: Thierry Galeuchet et Didier BenderAccueil: Audrey DionisAttach\u00e9e de production: Dyane DufaultFORMATIONS:Choeur mixte L'aurore d'Antagnesfanfare de rue LookSeeGo StreetBand Duo MadioPaul Mac Bonvin et PriscillaVillars Vanguard Jazz Orchestra (VVJO)Cors de Alpes Echo du Bois Rond\r\n\r\n* Infotrafic: 12:04:02-12:04:40 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc RichardConseiller musical: Jean-Claude BlochR\u00e9alisation: Jean-Claude RenouTechnique: Thierry Galeuchet et Didier BenderAccueil: Audrey DionisAttach\u00e9e de production: Dyane DufaultFORMATIONS:Choeur mixte L'aurore d'Antagnesfanfare de rue LookSeeGo StreetBand Duo MadioPaul Mac Bonvin et PriscillaVillars Vanguard Jazz Orchestra (VVJO)Cors de Alpes Echo du Bois Rond", "durationSec": 5173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10475730", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicGeographicals": ["Villars-sur-Ollon", "Vaud", "Chablais (vaudois)"], "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 15.06.2019", "62e Giron du district d'Aigle, en direct du Centre sportif \u00e0 Villars-sur-Ollon / KAM_2019-06-15T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 15.06.2019", "62e Giron du district d'Aigle, en direct du Centre sportif \u00e0 Villars-sur-Ollon / KAM_2019-06-15T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["FORMATIONS:\nChoeur mixte L'aurore d'Antagnes\nfanfare de rue LookSeeGo StreetBand \nDuo Madio\nPaul Mac Bonvin et Priscilla\nVillars Vanguard Jazz Orchestra (VVJO)\nCors de Alpes Echo du Bois Rond\n\nConseiller musical: Jean-Claude Bloch\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\nTechnique: Thierry Galeuchet et Didier Bender\n", "FORMATIONS:\nChoeur mixte L'aurore d'Antagnes\nfanfare de rue LookSeeGo StreetBand \nDuo Madio\nPaul Mac Bonvin et Priscilla\nVillars Vanguard Jazz Orchestra (VVJO)\nCors de Alpes Echo du Bois Rond\n\nConseiller musical: Jean-Claude Bloch\nR\u00e9alisation: Jean-Claude Renou\nTechnique: Thierry Galeuchet et Didier Bender\n"], "variantIds": ["ece-10475731", "ece-10475730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:09Z", "speechToTexts": ["22.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nSp\u00e9cialiste en aide auditive et ne th Point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir, nous sommes en montagne ce matin pour le kiosque \u00e0 musique, c'est la 62\u00e8me \u00e9dition du giron des musiques du District d'Aigle avec plus de 300 musiciennes et musiciens c'est ce samedi et demain dimanche au centre sportif Villars-sur-Ollon Centre sportif tennis ce matin, on entendait les balles qui faisait part of pauvre et joue un peu moins bien que Federer quand m\u00eame hein, mais \u00e7a n'est pas trop mal et puis le centre sportif accueille donc ce matin, le kiosque \u00e0 musique jusqu'\u00e0 midi et demi, on est tr\u00e8s heureux d'\u00eatre l\u00e0, donc, quelques instants, je vous donnerai en primeur les r\u00e9sultats des finales et des participants \u00e0 la grande finale le 21 septembre \u00e0 Crans-Montana du concours Top Junior, musique, il y a 2 ans, romans qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour cette finale, donc qui aura lieu le samedi 21 septembre \u00e0 15 heures, vous trouverez la liste compl\u00e8te les photos sur la page pop suisse, c'est l\u00e0 aussi que vous allez retrouver les vid\u00e9os de cette matin\u00e9e, allez, c'est parti, on parle pas trop ce matin, c'est Jean-Claude Renoux qu\u00eatant r\u00e9alisation c'est Jean-Claude comme conseiller musical, Thierry Galeuchet et Didier Binder en technique et c'est ce matin, Benjamin Lewis qui fera les informations tout \u00e0 l'heure Dyane du en attach\u00e9 de production et c'est ce matin, le kiosque \u00e0 musique \u00e0 Villars-sur-Ollon pour le giron du District d'Aigle avec LookSeeGo StreetBand en introduction, bienvenue \u00e0 toutes, bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [86%] :\r\nEnsemble, on dit fanfare de rue, mais on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nPlein d'autres choses, merci beaucoup, c'est Joseph Austrac \u00e9tait compositeur je crois de cette pi\u00e8ce, c'est m\u00eame lui qui est \u00e0 l'initiative de ce StreetBand, merci beaucoup \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0 ce matin avec ce titre Burger peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il aime bien les hamburgers, oui, \u00e7a se voit un tout petit peu, mon gar\u00e7on, un tout petit peu avec les bretelles, un peu moins mais \u00e7a petit peu, ils seront 5 juillet \u00e0 Martigny Bourg et puis ils seront le 1er septembre \u00e0 ma songer \u00e0 la Maison de Terre des hommes, voil\u00e0, en particulier, ensuite ils feront toutes les F\u00eate de la ch\u00e2taigne sait des sp\u00e9cialistes sont \u00e0 Saint-Gingolph EI voil\u00e0, c'est pour la suite \u00c9cho du Boiron, eux, ils seront le premier ao\u00fbt \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne, \u00e7a c'est une tradition pour le culte, les voici \u00c9cho du Boiron, merci \u00e0 lui d'\u00eatre venu, il a pas eu de bouchons ce matin, contrairement \u00e0 tout ce qui se passe en g\u00e9n\u00e9ral entre Gen\u00e8ve et Lausanne, il est venu de Gen\u00e8ve Patrick Bilger merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0, il y avait pas de bouchons ce matin non juste beaucoup de pluie oui, bon, c'est mieux l'appliquent les bouchons g\u00e9n\u00e9rale, allons -y rencontrent Abd armes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [74%] :\r\n\u00c9cho du Boiron et \u00e7a s'\u00e9crit BoisB.O. S R O R OND alors qu'avant ce sacre Rivet Boiron : D O I R ON.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [88%] :\r\nOui, parce qu'avant on \u00e9tait vers le Boiron la petite rivi\u00e8re, et puis comme maintenant on boit et vous ne des foires on fait voir, vous avez pass\u00e9 de l'eau \u00e0 autre chose, voil\u00e0, on a pass\u00e9 de Nyon \u00e0 Givrins donc on a d\u00fb changer l'orthographe merci vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [86%] :\r\nOui merci infiniment le kiosque \u00e0 musique ce matin en Direct donc de Villars-sur-Ollon, \u00e0 l'occasion du 62\u00e8me Giron du District d'Aigle notre attach\u00e9 de production et Diane Dufour et comme la premi\u00e8re rencontre avec Diane du faux de l'histoire de la radio c'\u00e9tait ici \u00e0 Villars, elle est l\u00e0, ce matin, Dyane, merci de nous avoir rejoints, je me rappelle tr\u00e8s bien, j'ai FN Interview pour les Z\u00e8bres et j'avais interview\u00e9 une Su\u00e9doise et une Canadienne alors la canadienne est devenue notre attach\u00e9 dessus de production et la su\u00e9doise est devenue la femme du patron du bistrot, j'avais fait l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, comme quoi ces 2 vies parall\u00e8les quoi absolument et donc on va donc accueillir maintenant Paul Mac Bonvin et bombe alors attention, parce que c'est un texte, une musique de Priscila, mais elle fait beaucoup Priscila par exemple, elle a fait en sorte que ce matin je puisse dire \u00e0 Paul Mc salut grand- papa \u00e7a fait 2 mois on ne f\u00e9licite ben on f\u00e9licite la maman aussi par la m\u00eame occasion, mais on le f\u00e9licite, \u00e7a va \u00eatre ta f\u00eate, aujourd'hui, je peux dire grand- papa c'est parti voici Paul Mackey Priscila avec eldorado en Direct pour le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:30) [69%] :\r\nBon, de ce macho qui, au fond, \u00e9tait. \r\nIl mentionnait sans l'\u00e9go\u00efsme. \r\nAvant de lui, Mathieu, qui vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [73%] :\r\nPaul Mac et Priscila avec Nelson et qu'on dise il constitue \u00e0 3 Les veulent Fox. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [85%] :\r\nQue Nelson travaille aujourd'hui vous les autres aussi la musique \u00e0 scinder belges croient qu'ils seront donc \u00e0 Orbe le 23 \u00e0 17 heures au moulin et puis alors ce soir, \u00e0 servir les hein, il y a Paul Mac avec la famille compl\u00e8te et ce sera \u00e0 20 heures 30 dans le cadre de serre y a Blue Knight c'est rien, les uns voil\u00e0 et puis alors il y a des dates importantes, a soulign\u00e9 le 18 ao\u00fbt et puis le 20 juin le 20 juin par balles 21 \u00e0 court dans le Jura bernois, sans oublier le 15 septembre au barrage d'Emosson pour la fondation et l\u00e0 et maintenant, voici le Vilar Vanguard Jazz Orchestra qui organise lui aussi un festival Un de Big band, du 22 au 25 ao\u00fbt ici \u00e0 merci Wolfgang Annie guerre Aline Lingu\u00e8re ou c'est juste sa prononciation et injuste, Omar m'a fait le Vilar Vanguard Jazz Orchestra sera Montreux le 30 juin pour un tu\u00e9 \u00e0 Ella Fitzgerald et voici donc ils sont en Direct ce matin avec Jackson quand il Jubil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:59) [83%] :\r\nVillars Vanguard Jazz Orchestra, nous sommes \u00e0 Villars, vous l'avez compris au Centre sportif pour le 62\u00e8me Giron du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:05) [89%] :\r\nDix Rida Aigle cette aujourd'hui et demain, je vous donnerai un petit aper\u00e7u dans le courant de cette \u00e9mission du programme, bien \u00e9videmment, avant de retrouver le coeur, je voudrais faire une petite parenth\u00e8se de coeur l'Aurore dont vous savez que nous menons depuis maintenant plusieurs mois avec les radios de service public et les radios de service public de notre pays bien \u00e9videmment le concours Top Junior musique qui r\u00e9unit des 1100 dans toutes les cat\u00e9gories de musique populaires de jeunes de moins de 25 ans les s\u00e9lections ont eu lieu la derni\u00e8re c'\u00e9tait ben justement samedi \u00e0 Moudon samedi pass\u00e9 et donc on a maintenant les s\u00e9lectionn\u00e9s, mais oui, par les diff\u00e9rents jurys dans les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories on s\u00e9lectionn\u00e9s pour la finale qui aura lieu en Suisse romande, c'est une premi\u00e8re \u00e7a aura lieu dans le cadre de la f\u00eate populaire de musique \u00e0 Crans-Montana le week- end du 21 septembre ce sera \u00e0 15 heures ce sera en t\u00e9l\u00e9vision et ce sera en Live, avec possibilit\u00e9 de voter pour le public avec un jury bien s\u00fbr qui pond\u00e8re \u00e0 tout cela, et ce sera le 21 septembre de 15 heures \u00e0 16 heures 30 sur RTS 2 et puis sur SRF sur RSI et bien \u00e9videmment, sur RTL, donc 2 qualifi\u00e9s pour la Suisse Romande dompte hein, dans la cat\u00e9gorie Choeur et \u00e7a c'est une bonne nouvelle dans la cat\u00e9gorie Choeur la Scola de Sion s'est qualifi\u00e9 pour la finale, \u00e7a promet tout \u00e0 l'heure je vous donnerai les autres qualifi\u00e9s, bien \u00e9videmment, mais puisqu'on a un coeur, maintenant, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait l'occasion de faire ce lien tous les qualifi\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 sur la page pop suisse, la page Facebook allez -y sans h\u00e9siter les qualifi\u00e9s, quelles que soient les r\u00e9gions donc pour le 21 septembre l'Aurore dont Tagne le Rh\u00f4ne avec une direction de Ren\u00e9 voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:16) [70%] :\r\nOn va, on s'en la danse rencontr\u00e9 Laurence. \r\nDans l'enfance dans l'enfance, je vous la Terre et Mars en danse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:01) [65%] :\r\nOh la la. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [76%] :\r\nAntoine qu'interpr\u00e9ter une pi\u00e8ce de Jean D\u00e4twyler avec un technologiste \u00e9tat on parlait du Valais, donc, et de la Scuola de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [86%] :\r\nJe voudrais aussi juste avant d'\u00e9couter le duo Madiot vous donnez le 2\u00e8me qualifi\u00e9 parce que c'est en rapport avec l'accord\u00e9on h\u00e9 oui dans l'art choral et l'accord\u00e9on Les Romands ont fait tr\u00e8s fort, c'est Valentin Claveau \u00e0 l'unanimit\u00e9 du jury qui s'est qualifi\u00e9 pour la finale le 21 septembre en terre valaisane, donc il y aura 2 ensembles valaisans en Valentin on va aller en Valais, pardon pour la finale de Top Junior, musique, ce qui est tout \u00e0 fait remarquables, les autres qualifi\u00e9s je vous les donne tout \u00e0 l'heure, ils sont sur la page puissent, comme les vid\u00e9os, couvert et tout \u00e0 l'heure, ainsi que les photos de ce 62\u00e8me Giron centre sportif \u00e0 Villars-sur-Ollon, voici le duo Matthew alors attention, parce que cette pi\u00e8ce musicale comme les musical que les fish and pas des fois elle chante, elle chante bien, du reste, c'est l'histoire d'une petite fille qui trouvent des cigarettes et qui les revend pour survivre mais m\u00e9gots de cigarette, hein, qui les revend qui les revend les vols, les vols ah ouais, mais moi je voulais faire un truc plus moral dans \u00e7a va, pas de voler, donc cette histoire, en fait, c'est l'histoire de qui est au violon et quand elle \u00e9tait petite, pour pouvoir payer, se payer des \u00e9tudes volet des cigarettes, je crois que les ramasser, non c'est pas du tout vrai, c'est l'histoire en tout cas qu'elles vont interpr\u00e9ter toutes les 2 le duo Madiot Sylvie Madiot et bienvenue donc avec cigarette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [98%] :\r\nCe rendez- vous incontournable et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:00) [83%] :\r\nAgent s'il vous pla\u00eet, le 21 juin c'est-\u00e0-dire vendredi \u00e0 23 heures 45 \u00e0 la place de la Palud et le jour o\u00f9 le duo Madiot Agen L\u00e9vy vous Bure que du jus d'orange, avant \u00e9videmment allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [87%] :\r\nSur la page Facebook vous retrouverez tout \u00e7a bien s\u00fbr dans le courant du d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi, mais on va ici se laisser guider par ce 62\u00e8me Giron un 62\u00e8me Giron donc du District d'Aigle et les fanfares et tout, qui seront l\u00e0 et on se r\u00e9jouit de partager ce Giron avec vous, il y a un joli programme hein, je dois vous dire un magnifique programme en parler juste apr\u00e8s ce titre avec le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, mais voici le retour de LookSeeGo StreetBand a et je crois qu'il y a des musiciens du cirque seront dans le giron un certain d'entre vous le voir la main ce qui se rendent dans le giron \u00e0 la radio, c'est comptes de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:45) [87%] :\r\nPoser une question comme \u00e7a, mais il y en a 3 1 il y en a 3 qui seront Paul c'est parfait : voici la LookSeeGo StreetBand \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:47) [82%] :\r\nBienvenue donc \u00e0 ce 62\u00e8me Giron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:50) [87%] :\r\nJe cherche le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation est l\u00e0, il est l\u00e0, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation quand m\u00eame parce que ben, il faut qu'on \u00e9voque un petit peu cette manifestation magnifique Jean-Fran\u00e7ois Baygon 17 c'est c'est Baygon c'est juste began excusez -moi, \u00e9videmment, il y a pas d'accents d'Aigle Jean-Fran\u00e7ois Blanc, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, alors d'abord il faut savoir que c'est la fanfare ou les fanfares de long les plans qui organise donc au long c'est la commune dans lequel ou dans laquelle se trouve Vilar et puis les plans c'est s\u00fbr c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:16) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, comment \u00e7a se fait que vous ayez de fanfare qui sont g\u00e9ographiquement, pas tout \u00e0 fait, toute proche, proches, bon c'est jamais tr\u00e8s loin, mais le en fait le au loin le plan jouent ensemble depuis maintenant 7 ans, donc il y a eu une question qui se posait un jour, ils avaient des musiciens qu'on n'avait pas, on avait des musiciens qu'il n'avait pas alors on a fait une fanfare avec des musiciens et c'est important parce que un anniversaire je crois pour vous tout \u00e0 fait donc \u00e7a se donc le 100 30\u00e8me des de fanfare donc qu'elle souhaitait cr\u00e9er toutes les 2 ans il y aura 100 30 ans, une en \u00e9t\u00e9, une en Automne et puis on a repris le giron pour f\u00eater ses 130 ans \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:52) [88%] :\r\nC'est mieux essayer de cr\u00e9er les fanfares \u00e9tait en Automne qu'en hiver, parce que c'est plus difficile, quoique parce que vous devez non mais pour aller y a par exemple pass\u00e9 le col de La Croix, du coup, vous avez une route qui va directement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:01) [82%] :\r\nAu plan o\u00f9 il y a une une route entre bien d\u00e9gag\u00e9 en hiver, je ne sais je ne jamais fait en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:07) [87%] :\r\nBon parfait en tout cas belle organisation c'est sur 2 jours on donnera le programme tout \u00e0 l'heure ainsi organis\u00e9es donc par les fanfares au long les plans et c'est le 62\u00e8me giron des musiques du District d'Aq combien de musiciens musiciens en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:19) [87%] :\r\nDonc il y a 360 musiciens inscrits donc pour les fanfares plus les accompagneront et puis un un beau morceau d'ensemble aussi, qui jouait par les 360 musiciens, donc \u00e7a, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:29) [94%] :\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, merci de nous avoir invit\u00e9 magnifique et puis le programme, je vous le donne dans quelques instants, en attendant on va d'abord \u00e9couter \u00c9cho du Boiron encha\u00eener avec Paul Mac Bonvin et Priscila. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:33) [89%] :\r\nCertains s\u00fbrement ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:01) [78%] :\r\nMais changeant chambre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:09) [64%] :\r\nJean vu. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:55) [70%] :\r\nMerci Paul Mc et appr\u00e9cie la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:58) [89%] :\r\nComposition Paul Mac Bonvin et textes d'Oscar Freysinger qui, comme vous le savez, toutes et tous, c'est un grand sp\u00e9cialiste du Mexique, voil\u00e0 et donc maintenant, nous allons aller avec le Vilar Vanguard Jazz Orchestra, juste avant, Wolfgang juste dites -moi, dont le festival que vous organis\u00e9 du 22 au 25 ao\u00fbt il y aura des ensembles d'un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:18) [83%] :\r\nIl y aurait des musiciens surtout de toute l'Europe, il y a 2 il y aura 2 Am\u00e9ricains ont si, et on a des partenariats avec 2 autres \u00e9coles de musique, de Londres et qu'et d'ailleurs, le nombre de festivals s'appelle Villa pic ah oui \u00e7a c'est moins qu'on puisse dire, et \u00e7a se fera ou \u00e0 Villars, \u00e7a se fera les grands concerts sur la place de la gare juste centre du de villas et les nuits, les musiques de la nuit sont dans le club qui s'appelle Villa avant Life Music Club. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:46) [91%] :\r\nMerci infiniment, on vous \u00e9coute, donc le Vilar Vanguard Jazz Orchestra. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:13) [71%] :\r\nDans cet accord, Oued va devoir les aider dans dans la guerre au c'est oui. \r\nOr, d'un lieu. \r\nOui, oui, et peu \u00e0 l'avant- garde un o et \u00e7a, \u00e7a va arriver, yoga, on n'avait pas. \r\nAu bout et qu'est peint \u00e0 peine web langage ways son nom. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:36) [73%] :\r\nAlors que l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:01) [88%] :\r\nQui est \u00e0 la batterie au sigle Vilar Wanga Vanguard Jazz Orchestra, nous sommes donc dans le cadre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:07) [88%] :\r\nDu 62\u00e8me Giraud, donc des musiques du District Dakhla et c'est avec immens\u00e9ment de plaisir qu'on vous retrouve pour ce Giron, vous savez que le kiosque \u00e0 musique va pas mal, se d\u00e9placer ces prochaines semaines, comme \u00e0 chaque fois bien s\u00fbr, mais nous irons la semaine prochaine, du c\u00f4t\u00e9 de Orbe au casino pour la chaux Bercy \u00e0 des enfants \u00e0 la Fondation Rosa vers \u00e0 Lausanne \u00e0 Chailly et puis nous serons \u00e0 Savigny sous cantines pour le 100\u00e8me anniversaire de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunes y a jeunesse campagnarde, ce sera donc le 6 juillet j'ai promis aux jeunesses de faire une petite heure ou 2 heures de b\u00e9n\u00e9volat apr\u00e8s le kiosque parce que vous savez qui cherche encore des b\u00e9n\u00e9voles donc all\u00e9 sans h\u00e9siter sur le site des jeunesse, \u00e7a va \u00eatre une grande, grande f\u00eate \u00e0 Savigny pour le 100\u00e8me anniversaire, c'est la cantonale le 62\u00e8me Giron, donc il y a le kiosque \u00e0 musique, ce matin, en ce moment il y a le concours de solistes et de petits ensembles au Th\u00e9\u00e2tres le Broadway et puis il y aura, animations musicales, restauration, dans l'apr\u00e8s- midi, le concert de LookSeeGo que vous venez d'entendre la fanfare de rue et hier un concert du duo harmonie du Chablais, avec Fanny Leeb, \u00e7a va \u00eatre un grand moment et puis en fin de soir\u00e9e, un bal avec orchestre et puis la matin\u00e9e demain sera marqu\u00e9e par les prestations des fanfares devant jury animations dans la station cort\u00e8ge et l'apr\u00e8s- midi, repas, animations toute l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va \u00eatre chaud, chaud, chaud, venaient ici \u00e0 Villars sans h\u00e9siter Villars-sur-Ollon donc ce samedi et demain dimanche au Centre Sportif tennis Villars-sur-Ollon et \u00e0 Villars-sur-Ollon, centre- ville \u00e9galement voici Le Corbeau et le Renard, tous les 2 r\u00e9unis sous l'\u00e9gide de l'Aurore dans Tagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:27) [78%] :\r\nAu et ainsi votre au. \r\nEt. \r\nElie Baup. \r\nC'est \u00e0 lui, o\u00f9 le ressent bien son au c'est confus, j'ai quand m\u00eame, il prendrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:51) [78%] :\r\nOui, de ce cas, musique, vous avez pour votre prochain spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:55) [85%] :\r\nVous emmener en mer, c'est \u00e7a en haute mer, c'est juste, tout \u00e0 fait paniquer en mer parce que vous, quand vous faites un spectacle c'est pas seulement l'art choral la chanson il y a le th\u00e9\u00e2tre, c'est du th\u00e9\u00e2tre, c'est m\u00e9langer bien s\u00fbr quatre et vous avez jou\u00e9 quoi le Capitaine vaut au Havre, pas tout \u00e0 fait, directeur se tout c'est normal, le Capitaine n'a pas le droit \u00e0 avoir une queue-de-cheval, c'est comme \u00e7a dans la marine, vous aviez pas \u00e7a, non, j'invente, \u00e9videmment, comme toujours, et on va retrouver avec plaisir le duo Madiot avec Germaine, une valse musette Germaine c'est le surnom de Sylvie Amadio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:12) [98%] :\r\nDonc \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:13) [87%] :\r\nDe la musique toutes les deux merci infiniment et puis voici \u00c9cho du Boiron avec une composition de vie d\u00e9j\u00e0 que l'on salue notre coll\u00e8gue de la RTS, voil\u00e0 qui est un petit peu \u00e0 la retraite quand m\u00eame un tout petit peu et qui composent et la compos\u00e9 un type qui s'intitule Duyet juillet et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous habitez, voil\u00e0, ben \u00e7a \u00e7a inspire le compos\u00e9 d'endroit o\u00f9 on habite, vous avez fait plein de composition sur Bernay vous Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:35) [94%] :\r\nOui sur Bernay sur Gen\u00e8ve surtout aussi pour parce que \u00e7a donne une couleur diff\u00e9rente de ce qu'on entend habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:41) [93%] :\r\nVoil\u00e0 h\u00e9 bien couleur c'est \u00e0 vous de jouer maintenant direction Patrick Bilger voici \u00c9cho du Boiron en Direct dans le kiosque \u00e0 musique \u00e0 Villars-sur-Ollon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:38) [92%] :\r\nNos amis de la Radio suisse italienne qui viennent de nous rejoindre pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:44) [86%] :\r\n\u00e9mission fen\u00eatre populaire du dimanche, nous sommes donc \u00e0 Villars-sur-Ollon, les Tessinois, je pense, connaissent bien Villars-sur-Ollon c'est un Gironde musique du District d'Aigle, soyez les bienvenus Space plein d'chose \u00e0 Villars-sur-Ollon amis de la Suisse italienne, j'esp\u00e8re que vous avez autant de soleil que nous ce matin, c'est absolument magnifique, le panorama est sublime, il est d\u00e9gag\u00e9 et tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:05) [84%] :\r\nEt il y a le brouillard mais seulement en pleine et donc avec plaisir, voici LookSeeGo StreetBand, en Direct donc dirig\u00e9e par Joseph sera et c'est traditionnel grec, \u00e7a va bouger. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:50:20) [77%] :\r\nEt alors, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, elle \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:24) [89%] :\r\nMais ils \u00e9nergie incroyable : c'est magnifique, tr\u00e8s bel ensemble, juste une ou 2 petites questions quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:32) [88%] :\r\nVous les avez trouv\u00e9s o\u00f9 ses musiciens qui sont capables de chanter, de danser et tout \u00e7a en vient presque tous du Valais presque accepter des renforts \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:41) [83%] :\r\nOui, on a des demoiselles qui viennent un peu du canton de Vaud ah ben oui, vous avez pas trouv\u00e9 les demoiselles dans le canton du Valais, alors c'est des saxophonistes, en plus, donc quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:49) [86%] :\r\nAh, les saxophonistes vaudoise, \u00e7a c'est de r\u00e9putation mondiale, bon un bel ensemble, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:55) [83%] :\r\nVous jouez dans d'autres ensemble j'imagine dans d'autres fanfare au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:57) [88%] :\r\nOui, on a des musiciens qui jouent un petit peu partout, donc l'ensemble diff\u00e9rents, des fanfares, des bras du jazz, un peu de tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:03) [89%] :\r\nMerci belle d\u00e9couverte en tout cas merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin c'est un vrai plaisir tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 30 donc ce samedi Fanny Leeb sera en concert avec l'harmonie du Chablais, les grands standards du jazz, interpr\u00e9t\u00e9e par Fanny Leeb avec l'harmonie du Chablais, c'est toujours incroyable quand des fanfares se remettent ou des harmonies ou des ensembles des Big bands ou autres se remettent tout se mettent ensemble avec des chanteuses ou des chanteurs, mais comme c'est en plus une chanteuse de tr\u00e8s tr\u00e8s grands talents, \u00e7a va donner un superbe \u00e9v\u00e9nement \u00e0 ne rater \u00e0 aucun prix, en plus, il y a m\u00eame le concert et le repas hein pour ceux qui veulent, pour celles qui veulent \u00e9gal concert seul aussi \u00e9galement et c'est organis\u00e9, bien s\u00fbr, dans le cadre de ce 62\u00e8me Giron c'est aujourd'hui et demain au Centre Sportif tennis Villars-sur-Ollon ici \u00e9videmment o\u00f9 nous sommes ce matin et puis demain il y aura un certain nombre de choses sur la place avec prestations des fanfares etc \u00e7a sera extr\u00eamement plaisant mais notez bien, donc 20 heures 30 Fanny Leeb avec l'harmonie du Chablais et c'est donc en concert et cet in\u00e9dit et c'est \u00e0 voir absolument, voil\u00e0 je voulais vous dire aussi que vous allez trouver d\u00e9j\u00e0 sur la page Instagram les premi\u00e8res photos de la matin\u00e9e, c'est sympa, vous verrez il y a plein de sourires plein de bonne humeur, c'est des photos qui ont \u00e9t\u00e9 pas plac\u00e9 sur la page Instagram pop suisse m\u00eame pop suisse mais sur Facebook tout \u00e0 l'heure, les photos et les vid\u00e9os et sur cette page pop suisse Facebook page donc des genre de musique populaire des jeunes des associations ainsi que de la RTS, vous retrouverez donc tous les qualifi\u00e9s de Top Junior musique c'est vraiment primeur, on est les premiers \u00e0 \u00e0 vous les annoncer leur \u00e0 nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques qui le feront, cet apr\u00e8s- midi, nos coll\u00e8gues romanche demain et tessinois je crois lundi donc, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller voir qui sont les qualifier, je vous rappelle les 2 romans qui d\u00e9fendront les couleurs de notre pays Romand, ce seront donc les chanteuses et des chanteurs de la Scuola de Sion et Valentin vaut \u00e0 l'accord\u00e9on, voil\u00e0, il y a d'autres ensemble, \u00e7a va \u00eatre une finale absolument incroyable, il y a des choses absolument magnifiques \u00e0 voir, vous avez m\u00eame quelques photos sur cette page Facebook je vous retrouve avec plaisir, avec toute l'\u00e9quipe du kiosque \u00e0 musique, \u00e9videmment, et puis les musiciens, les musiciens juste apr\u00e8s des informations puisque maintenant sur la premi\u00e8re, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, il est mis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:02) [83%] :\r\nDis -leur avec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suisse midi sur la premi\u00e8re, les informations RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:14) [93%] :\r\nSandra, Tim Merlier, le gouvernement de comme appuie sur pause Carrie Lam, la dirigeante de l'ancienne colonie britannique a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 mettre entre parenth\u00e8ses son projet de loi d'extradition, tr\u00e8s controvers\u00e9, ce projet a soulev\u00e9 une vague de protestation sans pr\u00e9c\u00e9dent et fait descendre dans la rue des dizaines de milliers de personnes \u00e0 plusieurs reprises l'id\u00e9e c'\u00e9tait de transf\u00e9rer des suspects vers la Chine continentale, mettant \u00e0 mal le statut d'autonomie de encore alors la dirigeante le pr\u00e9cise ne retire pas son projet, mais souligne la n\u00e9cessit\u00e9 d'une consultation plus large de la population Carrie Lam. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:48) [92%] :\r\nCRS 30 l'exploit de s\u00e9rieuse confrontation ont \u00e9clat\u00e9 lundi au petit matin apr\u00e8s la grande manifestation de dimanche, voil\u00e0 ce que la m\u00eame chose est arriv\u00e9e durant la manifestation de mercredi, faisant plusieurs bless\u00e9s parmi les forces de l'ordre et d'autres membres du public, j'en suis attrist\u00e9 en tant que gouvernement responsable, nous devons \u00e9valuer la situation \u00e0 la lumi\u00e8re de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de rencontre, nous devons d\u00e8s que possible, \u00e0 restaurer le calme au sein de la soci\u00e9t\u00e9, nous devons \u00e9viter tous bless\u00e9s suppl\u00e9mentaires apr\u00e8s d'intenses d\u00e9lib\u00e9rations au cours des 2 derniers jours j'annonce ici que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les travaux d'amendement de la loi, nous allons revoir notre communication avec tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, en d'autres termes, le Conseil va suspendre les travaux li\u00e9s \u00e0 cette loi, jusqu'\u00e0 ce que nous ayons achever une autre information et notre communication, nous ne nous imposons pas de d\u00e9lai pour mener \u00e0 bien ce travail th\u00e9\u00e2tral et pour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:45) [93%] :\r\nDes propos recueillis par notre correspondant dans la r\u00e9gion, Michael Peuker, un des 2 p\u00e9troliers vis\u00e9s par une attaque dans la r\u00e9gion du Golfe cette semaine dans la mer d'Amman et qui a raviv\u00e9 les tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran, h\u00e9 bien l'un des 2 navires, le Japonais se dirige \u00e0 pr\u00e9sent vers un port des \u00c9mirats Arabes Unis annonce son propri\u00e9taire, rappelons que les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran d'\u00eatre l'auteur de ces attaques, ce que l'Iran continue de rejeter la communaut\u00e9 internationale est divis\u00e9e sur la question, alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies, Antonio Gutteres, r\u00e9clame une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, ces nouveaux affrontements en Syrie 35 combattants au moins, dont une majorit\u00e9 pro- r\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce matin dans des raids a\u00e9riens et des combats opposant l'arm\u00e9e syrienne et ses alli\u00e9s aux groupes rebelles et jihadistes dans le nord- ouest de la Syrie, rapporte l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une bombe am\u00e9ricaine de 100 kilos datant de la Seconde Guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9samorc\u00e9e, la nuit derni\u00e8re en plein centre de Berlin \u00e0 proximit\u00e9 de l'embl\u00e9matique Alexanderplatz hier 3000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es par mesure de s\u00e9curit\u00e9, des robots \u00e0 l'\u00e9cole pour soutenir les enseignants c'est la conviction de b\u00e9ate, pr\u00e9sident sortant de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des enseignants de Suisse al\u00e9manique en Cor\u00e9e du Sud, il existe des robots qui enseigne l'anglais, explique -t-il dans la Schweiz abord des enfants hospitalis\u00e9s, absent pour une longue dur\u00e9e pourrait par exemple participer \u00e0 la classe gr\u00e2ce \u00e0 un avatar, cette mise en gare de Berne des listeria ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es dans des morceaux de noix de coco frais du producteur Sylvain et compagnie, un danger pour la sant\u00e9 n'\u00e9tant pas exclu l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire recommande de ne pas consommer ce produit, vendu exclusivement par Manor, ils sont partis ce matin 10 heures pr\u00e9cises, lib\u00e9r\u00e9 par le coup de canon, le l\u00e9gendaire aura lieu on ce moment m\u00eame sur le l'\u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre, vous les voyez, c'est pas loin de 500 bateaux en route de Gen\u00e8ve au Bouveret et retour le point sur la course, tout \u00e0 l'heure dans le 12 30 ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, c'est important pour le Bol d'Or, le ciel se d\u00e9gage de plus en plus l'apr\u00e8s- midi s'annonce assez ensoleill\u00e9 mais les orages seront de retour dans le courant de l'apr\u00e8s- midi pour m\u00eame \u00eatre violents par endroits en soir\u00e9e 22 \u00e0 25 degr\u00e9s au plus demain matin encore pluvieux puis le temps deviendra assez ensoleill\u00e9 mais avec de la bise d\u00e8s mardi temps vraiment estival. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:08) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:00:17) [89%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute, Lucerne qui des colonnes de 6 kilom\u00e8tres 7 ans toujours entre Amsteg et le portail nord du tunnel du Gothard, le temps d'attente en direction du Tessin se montagne bonheur au d\u00e9part de la Suisse romande l'axe du Simplon, celui du Grand Saint-Bernard sont 2 autres possibilit\u00e9s pour se rendre dans le Tessin ou en Italie du Nord, c\u00f4t\u00e9 tessinois, il convient de compter avec 3 kilom\u00e8tres d'encombrements \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e sud du Gothard, cela correspond \u00e0 45 minutes de patience en direction du contente d'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:00:54) [94%] :\r\nLe meilleur de la plan\u00e8te athl\u00e9tisme avec Athletissima c'est le vendredi 5 juillet en Direct de la Pontaise \u00e0 Lausanne vibr\u00e9 avec les athl\u00e8tes comme Renaud Lavillenie \u00e0 la perche ainsi que les nouvelles Stars du sprint No\u00ebl laisse Michael Norman et Christian Coleman, sans oublier de soutenir les meilleurs suisse Athletissima c'est le vendredi 5 juillet \u00e0 la Pontaise tous les r\u00e9sultats du meeting sur rtssport Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:22) [82%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec neuro- tu peux \u00eatre sp\u00e9cialiste en aide auditive et ne Hu\u00e9rou th Point com. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:37) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:02) [87%] :\r\nDe retour \u00e0 \u00e0 Villars \u00e0 Villars-sur-Ollon pour ce kiosque \u00e0 musique, \u00e0 l'occasion de la 62\u00e8me \u00e9dition du giron des musiques d'Aigle, c'est un kiosque \u00e0 musique, tout particuli\u00e8rement pour ceux qui ne voient pas le Bol d'Or parce que ben voil\u00e0, on n'est pas il y a beaucoup de r\u00e9gions voit pas le Bol d'Or du court va se l'imaginer et puis surtout on va \u00e9couter de la belle musique et avant de retrouver Paul Mac Bonvin et Priscila Bonvin je vous propose juste vous donner maintenant le classement d\u00e9finitif de la taupe junior, musique, quels sont les qualifi\u00e9s, vous trouvez sur la page Facebook mais tout le monde a pas n\u00e9cessairement Facebook, donc il y a pas de raison qu'on vous oblige \u00e0 y aller en musique populaire seront qualifi\u00e9s du canton de Fribourg, Natacha et Camonais un duo de soeurs de iode Leuze pour la SRF pour la RSI c'est Mathias Albi Zoetis du Tessin \u00e0 la mandoline, un petit gar\u00e7on qui joue de la mandoline qui sera qualifi\u00e9 et 2\u00e8me qualifi\u00e9 pour la SRF, c'est normal, dans le domaine des musiques traditionnelles et populaires c'est capella zone de d'Appenzell des Appenzell dans la cat\u00e9gorie car il y a trois qualifi\u00e9s, c'est le Coran quelqu'un tousse de Locarno au Tessin, c'est l'ensemble vocal de la Scuola de Sion et c'est l'ensemble piquante de Surselva de des Grisons et dans les instruments avant, h\u00e9 bien c'est la SRF et la RPR qui se sont qualifi\u00e9s avec Brest Lathion d'Argovie et avec Brassens au Hamas Surselva des Grisons et un accord\u00e9on le qualifi\u00e9 et Valentin Claveau avec Quentin B\u00e9nin : ils sont tous les 2 Valaisans et ils seront l\u00e0 \u00e9galement \u00e0 cette finale, voil\u00e0 \u00e7a c'est donc pour la finale de Top Junior musique mais revenons au Giron ici m\u00eame avec Paul Mc et Priscila qui nous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 de Kalou \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:04:15) [70%] :\r\nLa bonne sant\u00e9 au plan de garder ouais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:31) [79%] :\r\nMerci beaucoup, merci, merci, Paul Mc qu'est, est-ce que \u00e7a fait de jouer avec sa fille, c'est magnifique, le ma chance il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:39) [86%] :\r\nLa chance, elle a la chance aussi ce qu'elle a un mari, policier \u00e0 Villars, donc aujourd'hui on sait qui bossent aujourd'hui allo allo c'est \u00e7a absolument alors aussi parce que tu joues ce soir \u00e0 servir les uns avec Paul Mc merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus merci Sylvianne trouver le le policier, on peut l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:56) [85%] :\r\nPire, en verre d'eau ou quoi mais ils bossent un et peut pas c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est avec plaisir qu'on retrouve le duo Madiot avec plaisir pour une danse roumaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:15) [86%] :\r\nSinon, comment \u00e7a va, c'est lui, tr\u00e8s bien et puis Marie va bien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:09:19) [97%] :\r\n\u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:20) [85%] :\r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement, elles ont parl\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral veulent pas parler dans le kiosque \u00e0 musique, l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame oblig\u00e9 de r\u00eave me r\u00e9pondent par politesse mais toutes les 2, merci beaucoup, merci infiniment, c'est pas vraiment une surprise quand m\u00eame, hein, Sylvie conna\u00eet un accord\u00e9oniste roman dans la finale avec Valentin Cr\u00e9mault, ce que le niveau de l'accord\u00e9on, chez nous c'est quand m\u00eame top top hein. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:37) [87%] :\r\nAh oui, on a beaucoup de tribune accord\u00e9onistes en Suisse romande, donc c'est normal qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:42) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien magnifique voici \u00c9cho du Boiron avec une pi\u00e8ce de Patrick Bilger qui dirige \u00e9galement s'amplitude pourquoi simple \u00e9tude simplement pour montrer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:52) [85%] :\r\nLe si b\u00e9mol est une toute simple, parce que si b\u00e9mol une note interdite dans certains concours, encore aujourd'hui, alors moi j'ai j'ai truff\u00e9, cette pi\u00e8ce de six b\u00e9mol, puis j'ai eu des voyez c'est tout simple, si b\u00e9mol simple \u00e9tude merci Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:25) [82%] :\r\nPar l\u00e0 avec \u00c9cho du Boiron le si b\u00e9mol bravo merci beaucoup Patrick merci \u00e0 \u00e9cho du bois en rond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:33) [89%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique en Direct donc de Villars-sur-Ollon sur l'on o\u00f9 nous sommes ce matin au centre sportif tennis Villars-sur-Ollon o\u00f9 aura lieu donc ce giron des musiques du District d'Aigle, avec des rendez- vous \u00e0 ne rater \u00e0 aucun prix, en particulier ce soir avec Fanny Leeb et l'harmonie, donc vous pourrez venir \u00e0 20 heures 30 pour ou l'repas et le concert ou le concert tout seul Fanny Leeb avec l'harmonie du Chablais et puis tout au long de cette journ\u00e9e de samedi, il y a de l'animation ici et demain dimanche \u00e9galement pour ce Giron D musique et voici maintenant le Vilar Vanguard Jazz Orchestra avec la direction de Wolfgang Hanning, bienvenue dans le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:59) [76%] :\r\nJ'ai pour cet Orca ce qui sera l'orchestre ou de Devillard Big international Big Bang festival donc du 22 au 25 ao\u00fbt trouver des des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:07) [85%] :\r\nEt survit lasse Big Point com voil\u00e0 merci, juste un mot peut-\u00eatre, puisque nous sommes dans le kiosque \u00e0 musique et puis qu'on voyage beaucoup, d'o\u00f9 viennent les musiciens et les musiciens petit peu de la r\u00e9gion ou de, de, de partout ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:19) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s internationale du Japon notre bassiste \u00e9l\u00e8ves dans les \u00e9coles internationales sino- c'est un peu pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9, moiti\u00e9 des locaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:28) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:28) [85%] :\r\nDu Chablais et l'autre moiti\u00e9, c'est des enseignants, surtout dans les \u00e9coles priv\u00e9es Aiglon coll\u00e8ge Beausoleil Avila mais qui viennent de l'Angleterre, l'Ecosse de qu'est ce qu'on a de la de la Californie, un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:42) [83%] :\r\nDites -moi votre bassiste, il est tout jeune, hein, c'est rare qu'on ait un contrebassiste aussi jeune que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:47) [77%] :\r\nOui, il a 17 ans, mais \u00e7a fait plaisir d'avoir les jeunes dans notre caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:52) [68%] :\r\nIl parle fran\u00e7ais non Use You speak English 5 les veilleurs une villa et a non qui Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:00) [90%] :\r\nNon, non, ils veulent et parle que japonais, alors \u00e7a va \u00eatre plus difficile pour moi, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9 si vous voulez que je je vois je sais dire que sayonara et la seule chose que japonais mais peut-\u00eatre insuffisant, merci \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:13) [72%] :\r\nVoici l'Aurore dans avec grand plaisir, oser Shalom direction Ren\u00e9 voix dense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:35) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, et Brahma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:07) [87%] :\r\nAvec Laurent dans Time, qui a f\u00eat\u00e9 ses 75 ans, l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour son spray. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:10) [90%] :\r\nTags panique en haute mer, com\u00e9die musicale pour ce kiosque \u00e0 musique, avant de se quitter, je voudrais encore vous rappelez donc le concert tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 30 mais il y a des aspects des activit\u00e9s des animations tout au long de cette journ\u00e9e et demain \u00e9galement, concert donc avec Fanny Leeb comme invit\u00e9 d'honneur, en concert, ici m\u00eame, \u00e0 l'endroit pr\u00e9cis o\u00f9 nous nous trouvons donc du c\u00f4t\u00e9 de Villars- sur Ollon la semaine pr\u00eache prochaine nous serons \u00e0 Orbe au casino pour la chaux Bercy \u00e0 des enfants, \u00e7a va \u00eatre vraiment magnifique, on se r\u00e9jouit, plein, plein de jeunes, c'est un peu l'ann\u00e9e jeune pour nous dans le kiosque \u00e0 musique avec aussi ce top Junior musique des photos, des vid\u00e9os sur la page Facebook bien s\u00fbr sur la page Instagram pop suisse tout cela et vous trouverez des vid\u00e9os tout \u00e0 l'heure, bien \u00e9videmment, pour terminer ce kiosque \u00e0 musique, on va donner le ton, comme on l'a fait au d\u00e9but du kiosque \u00e0 musique avec un look, si Go StreetBand que vous retrouverez ici m\u00eame, je crois, pour l'animation cet apr\u00e8s- midi ou en d\u00e9but ou en fin d'apr\u00e8s- midi et qu'on retrouvera bien s\u00fbr avec beaucoup de plaisir dans un prochain kiosque \u00e0 musique, c'est une belle d\u00e9couverte et voici avec caravane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:14) [88%] :\r\nSIGOS tu\u00e9s, 22 dans le kiosque \u00e0 musique qui se termine donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:19) [88%] :\r\nIci \u00e0 Villars-sur-Ollon, \u00e0 l'occasion du 62\u00e8me giron des musiques du District d'Aigle, c'est aujourd'hui et demain au Centre sportif tennis Villars-sur-Ollon merci pour la r\u00e9alisation \u00e0 Jean-Claude Renoux son \u00e9quipe \u00e9tait fantastique aujourd'hui Thierry Galeuchet Didier Binder, le conseiller musical Jean-Claude quand l'eau que l'on salue, qui est ici, \u00e9galement, il y a du c\u00f4t\u00e9 de la continuit\u00e9 \u00e0 Lausanne, Adrien mayorale, notre attach\u00e9 de production Dyane Dufaux, sans oublier \u00e0 la cam\u00e9ra et au t\u00f4t ce matin, S\u00e9bastien, dont vous retrouverez les images \u00e9videmment sur la page Facebook pop suisse ainsi que sur la page Instagram ainsi que sur RTS Point CH barres oblique pour r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission \u00e9videmment en savoir plus sur les prochains Rendez -vous du kiosque \u00e0 musique, la semaine prochaine \u00e0 Orbe, puis, ensuite, vous le savez, nous irons avec le kiosque \u00e0 musique avec plaisir \u00e0 \u00e0 Chailly \u00e0 la Rosa, puis ensuite sous- continent sa avec les jeunesses campagnardes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:25:08) [90%] :\r\nSalut Villars-sur-Ollon merci de votre accueil c'\u00e9tait magnifique bon Giro \u00e0 bient\u00f4t vu le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:25:55) [80%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec neuro- tu peux tr\u00e8s sp\u00e9cialiste en aide auditive et ne Hu\u00e9rou th Point com. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:26:04) [92%] :\r\nAvec l'atome Jean-Louis \u00e0 la cr\u00e8me de fabrication suisse, il est midi et demi fin ce kiosque \u00e0 musique bienvenue pour le journal de la mi- journ\u00e9e \u00e0 bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Renou, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7EE0314-5A2F-4208-8946-BC70CB5F6BC3", "internalArchiveId": "B7EE0314-5A2F-4208-8946-BC70CB5F6BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nL'Actualit\u00e9 francophone (S\u00e9quence Jo\u00ebl Marchetti (DIGAS)) 18hXX dans Forum... L'heure de votre rendez-vous hebdomadaire avec l'actualit\u00e9 francophone... \r\n  11'40''", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492652", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2019-06-15T18:47:00_mfp", "Forum du 15.06.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10492652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:15Z", "webPublicationDate": "2019-06-15T17:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBBBBCAF-CED9-42A5-9523-DC91A5C04B40", "internalArchiveId": "CBBBBCAF-CED9-42A5-9523-DC91A5C04B40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9sob\u00e9issance civile pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s. Le soutien aux migrants passe parfois par des actes ill\u00e9gaux: interview de Cl\u00e9mence Demay, doctorante en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Nous sommes le 15 juin Journ\u00e9e nationale des r\u00e9fugi\u00e9s, en Suisse Focus ce soir sur l'engagement citoyen. Une conf\u00e9rence sur ce th\u00e8me s'est tenue cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Lausanne.\r\nEngagemen citoyen ou d\u00e9sob\u00e9issance civile... Parce que le soutien aux migrants passe parfois par des actes ill\u00e9gaux. On se rappelle de cet \u00e9lu lausannois qui se disait pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger des sans papiers... Ou de cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise qui aidait des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re. Bonsoir Cl\u00e9mence Demay...\r\nVous \u00eates doctorante en facult\u00e9 de droit \u00e0 l'Uni de Lausanne... sp\u00e9cialiste de la question, puisque votre th\u00e8se porte sur la d\u00e9sob\u00e9issance civile...\r\n- D\u00e9sob\u00e9ir pour soutenir certaines causes, c'est vieux comme le monde, non?\r\n- Et en Suisse, on parle de quoi? quels exemples de d\u00e9sob\u00e9issance civile? \r\n- On l'associe aujourd'hui beaucoup \u00e0 la question des migrants... mais ce n'est pas l'unique champ d'application... la d\u00e9sob\u00e9issance climatique, la mobilisation des femmes, en recouvrant par exemple des noms de rue... tout \u00e7a, ce sont des exemples de d\u00e9sob\u00e9issance civile?\r\n- Pourquoi cette expression de \"d\u00e9sob\u00e9issance civile\"? Qui est connot\u00e9e n\u00e9gativement... \r\n- Quel est le profil des gens qui d\u00e9sob\u00e9issent? Il y a un profil type? \r\n- Avec la d\u00e9sob\u00e9issance civile, il y a des sanctions possibles, puisqu'on s'affranchit des r\u00e8gles... Il existe d'ailleurs la notion de \"d\u00e9lit de solidarit\u00e9\"... les sanctions pour ce motif sont fr\u00e9quentes en Suisse? \r\n- Dans quels cas par exemple ?", "durationSec": 297, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492643", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "fonction politique", "aide humanitaire", "sanction"], "alternativeTitle": ["La d\u00e9sob\u00e9issance civile pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s: interview de Cl\u00e9mence Demay / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-5", "Forum du 15.06.2019"], "variantIds": ["ece-10492643"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:16Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous sommes le 15 juin Journ\u00e9e nationale des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse Focus ce soir sur l'engagement citoyen, une conf\u00e9rence sur ce th\u00e8me s'est tenue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne engagement citoyen ou d\u00e9sob\u00e9issance civile parce que oui, le soutien aux migrants passe parfois par des actes ill\u00e9gaux, on se rappelle de cet \u00e9lu lausannois qui se disait pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger des sans- papiers, ou de cette d\u00e9put\u00e9e tessinoise qui aidait des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re bonsoir Cl\u00e9mence Demay, bonsoir, vous \u00eates doctorante en facult\u00e9 de droit \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 Lausanne, sp\u00e9cialiste de cette question puisque vous th\u00e8se porte justement sur la d\u00e9sob\u00e9issance civile alors d\u00e9sob\u00e9ir pour soutenir certaines causes, c'est presque vieux comme le monde \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [89%] :\r\nAlors, en tout cas c'est s\u00fbr que c'est pas une nouveaut\u00e9, le terme d\u00e9sob\u00e9issance civile, par contre, est de nouveau un peu, on n'entend plus parler depuis quelques ann\u00e9es, c'est un terme qui a \u00e9t\u00e9 en fait d\u00e9velopper suite \u00e0 la publication d'un \u00e9crit de Henry David au 19\u00e8me si\u00e8cle et qui est maintenant repris pour qualifier de mani\u00e8re assez, assez vaste finalement des campagnes d'actions ill\u00e9gales qui sont motiv\u00e9es politiquement et qui se r\u00e9clament de la non- violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [86%] :\r\nEt en Suisse, comment est -ce qu'elle se mat\u00e9rialise cette d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [92%] :\r\nAlors on a diff\u00e9rents groupes qui se r\u00e9clament de la d\u00e9sob\u00e9issance civile l'histoire Suisse aussi, a vu son histoire marqu\u00e9e par diff\u00e9rentes diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements d\u00e9sob\u00e9issance civile, notamment contre l'opposition \u00e0 des centrales nucl\u00e9aires, on se rappellera de la manifestation \u00e0 15 euros, ce qui a permis finalement d'emp\u00eacher, suite \u00e0 la mobilisation populaire, la construction d'une centrale nucl\u00e9aire dans cette ville, fin du village, on a aussi ben de mani\u00e8re plus r\u00e9cente beaucoup de mouvements avec extinction r\u00e9bellion pour les questions environnementales, les antisp\u00e9cistes mais \u00e9videmment, l'engagement pour les r\u00e9fugi\u00e9s, qui lui n'est pas du tout nouveau, ce qui est plus nouveau, c'est peut-\u00eatre la d\u00e9nomination d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [95%] :\r\nQuel est le le profil de ces personnes qui sont pr\u00eates \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 \u00eatre dans l'ill\u00e9galit\u00e9 pour une certaine cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors ce qui est \u00e9tonnant parce que c'est souvent ce que les d\u00e9tracteurs vont lui dire, c'est qu'enfin on en dire, c'est que ce n'est pas du tout des personnes qui sont des d\u00e9linquants, c'est souvent des personnes avec un capital social et \u00e9conomique assez \u00e9lev\u00e9 des personnes sensibles \u00e0 des questions de justice sociale d'Attique et qui, au fil d'un questionnement ou de du apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 pendant des ann\u00e9es \u00e0 un engagement par des moyens l\u00e9gaux arrive face \u00e0 une situation d'urgence, et estime qu'\u00e0 n'ayant pas \u00e9t\u00e9 entendu ou n'ayant pas r\u00e9ussi en tout cas \u00e0 faire que le d\u00e9bat avance sur des questions qui leur semble d'importance essentielle pour un \u00c9tat de droit choisissent de prendre cette mesure -l\u00e0, parce que souvent il y a eu The urgence d'agir, on pense notamment au cas des personnes qui ont aid\u00e9 des personnes r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens maintenant qu'on a beaucoup de de d\u00e9cision de renvoi qui sont prononc\u00e9es pour ces pays- l\u00e0 qui du coup face \u00e0 une situation extr\u00eamement concr\u00e8tes, on arrive \u00e0 faire le choix de, de prendre des mesures en marge de la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nEst ce que c'est aussi les personnes qui se font le calcul en tout cas, qui se disent : je suis je transgresse la loi, parce que je sais que \u00e7a ne va pas me co\u00fbter trop cher finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [91%] :\r\nAlors je pense que non, alors c'est tr\u00e8s difficile, alors au niveau du profil socio- s'sociologique des militants de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, alors il faut rappeler qu'il y a un co\u00fbt qui est quand m\u00eame important, surtout en Suisse, quel coup de la r\u00e9pression, quel coup de la criminalisation parce que \u00eatre face \u00e0 un juge \u00e0 une proc\u00e9dure p\u00e9nale, c'est jamais quelque chose de simple, c'est un co\u00fbt important en terme de frais de justice, d'\u00e9nergie, c'est impressionnant, hein, pour beaucoup de personnes de se retrouver face \u00e0 un tribunal ou de recevoir une ordonnance p\u00e9nale, donc \u00e7a c'est un c'est vraiment pas des actes qui sont faits \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a il faut vraiment pas croire que c'est un moyen qui va se d\u00e9mocratiser et que demain tout le monde va commencer \u00e0 utiliser ce moyen d'action, l\u00e0 c'est vraiment un moyen qui est utilis\u00e9 en dernier recours et qui est utilis\u00e9 par contre aussi par d'autres groupes qui ont une une autre forme d'organisation, de mani\u00e8re moins isol\u00e9 du coup de mani\u00e8re beaucoup plus strat\u00e9gique pour obtenir une attention parce que certains groupes minoritaires ou certains groupes pour des questions de discrimination structurelle n'arrive pas \u00e0 avoir un acc\u00e8s \u00e0 l'espace de discussion d\u00e9mocratique et c'est un des avantages de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est qu'il est relativement facile \u00e0 mobiliser alors que, pour lancer une initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale ou pour \u00eatre invit\u00e9 dans forum, c'est plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [93%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a arrive quand m\u00eame oui, heureusement, et vous en \u00eates la preuve ce soir Cl\u00e9mence Demay, vous \u00e9tiez avec nous pour voil\u00e0 pour essayer de, de, de nous expliquer ce qu'est cette cette notion de d\u00e9sob\u00e9issance civile et comment est ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 comprise \u00e0 travers le temps merci beaucoup \u00e0 une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demay, Cl\u00e9mence", "role": "doctorante en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A9B162A-65E0-4117-8229-8C3922B4C3B0", "internalArchiveId": "2A9B162A-65E0-4117-8229-8C3922B4C3B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'offensive climatique de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Ad\u00e8le Thorens Goumaz", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Ad\u00e8le Thorens Goumaz (Les Verts/VD).\r\n\r\nL'offensive climatique de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Ad\u00e8le Thorens Goumaz Manfred B\u00fchler +41 78 ** TEL: ** 11\t\t\r\nAd\u00e8le Thorens +41 79 ** DIRECT ST LS\r\n  11'17'' ((t\u00e9moin antenne))\r\n*** L'UDC passe \u00e0 l'offensive sur la question climatique. Et le premier parti de Suisse ne fait pas dans la demi-mesure. Il s'est offert un tout m\u00e9nage. 1 millions d'exemplaires qui sont arriv\u00e9s hier dans les bo\u00eetes aux lettres du pays. L'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et aux Verts et pr\u00e9sente ses solutions pour l'environnement. Deux invit\u00e9s nous rejoignent...\r\nIci en studio, Ad\u00e8le Thorens, CN verte VD\r\nEt par t\u00e9l\u00e9phone l'UDC bernois Manfred B\u00fchler\r\nBonsoir \u00e0 vous deux...\r\n@Manfred B\u00fchler... \r\n- Est-ce que c'est vraiment \u00e9cologique de faire imprimer un tout m\u00e9nage \u00e0 1 million d'exemplaires ?\r\n- Pourquoi \u00eatre pass\u00e9s \u00e0 l'offensive? Parce que les sondages vous donnent perdants ?\r\n- Christoph Blocher qualifiait en avril dernier la protection du climat, \u00abd'effet de mode\u00bb... Visiblement vous avez c\u00e9d\u00e9 aussi \u00e0 cet effet de mode...\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\n- \"La classe moyenne sera arnaqu\u00e9e moyennant de nouveaux imp\u00f4ts et redevances\", avertit le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti... Le virage climatique peut-il \u00eatre indolore pour le porte-monnaie ?\r\n@Manfred B\u00fchler\r\n- Votre manifeste fait le lien entre immigration et environnement... Donc si on vous comprend bien, si le climat souffre, c'est \u00e0 cause des \u00e9trangers ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\n- N'est-ce pas le principal probl\u00e8me? La pression d\u00e9mographique sur les ressources? Ca rappelle l'initiative Ecopop...\r\n- Autre argument avanc\u00e9 par l'UDC: la petite Suisse ne p\u00e8se rien en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique...\r\n@Manfred B\u00fchler\r\nAutre point que vous mettez en avant: la taxe sur l'essence... Il y a un petit c\u00f4t\u00e9 gilets jaunes \u00e0 l'UDC... Il y a des chiffres que vous avancez qui peuvent surprendre... Vous parlez d'une taxe de 6 francs pour 100 km... et de 12 francs aux heures de pointe... D'o\u00f9 les sortez-vous?\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\nl'UDC insiste sur un autre point: l'\u00e9conomie a d\u00e9j\u00e0 pris le virage de l'\u00e9cologie... Pas besoin de la contraindre... Votre r\u00e9ponse ?\r\n@Manfred B\u00fchler\r\nVous attaquez frontalement la gauche... Vous parlez de \"r\u00e9\u00e9ducateurs\" qui voudraient taxer la viande... Vous n'y allez pas un peu fort ?\r\n@Ad\u00e8le Thorens\r\nAdmettez quand m\u00eame que les taxes c'est votre dada...", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'offensive climatique de l'UDC: d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler et Ad\u00e8le Thorens Goumaz / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Ad\u00e8le Thorens Goumaz (Les Verts/VD)."], "variantIds": ["ece-10492642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:14Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'UDC passe \u00e0 l'offensive sur la question climatique est le 1er parti de Suisse ne fait pas dans la demi- mesure, il s'est offert un tout m\u00e9nage un 1000000 d'exemplaires, qui sont arriv\u00e9s hier dans les bo\u00eetes aux lettres du pays, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche et aux Verts et pr\u00e9sente aussi ses solutions pour l'environnement, 2 invit\u00e9s nous rejoignent ici en Studio Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise et par t\u00e9l\u00e9phone, l'UDC bernois Manfred B\u00fchler bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, Manfred B\u00fchler est -ce que c'est vraiment \u00e9colo de faire imprimer un tout m\u00e9nage \u00e0 1 1000000 d'exemplaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [92%] :\r\nBen je crois que nous avons la chance d'\u00eatre dans une d\u00e9mocratie qui n\u00e9cessite un d\u00e9bat ouvert et puis de pouvoir envoyer un tout m\u00e9nage, \u00e7a fait partie de ce d\u00e9bat d\u00e9mocratique, \u00e7a fait pour beaucoup de choses par beaucoup d'institutions, que ce soit dans les cantons les communes ou m\u00eame au plan f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a fait partie de notre de notre ADN politique donc, si on commence \u00e0 nous dire d'envoyer plus de tout m\u00e9nage, en gros, je pense qu'on voudrait essayer de faire taire l'UDC mais je pense que c'est pas l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nMais pourquoi \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 l'offensive parce que peut-\u00eatre parce que les sondages vous vous donnent perdants en vue des f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [91%] :\r\nNon, pas du tout, nous sommes, nous sommes confiants, je crois que le peuple suisse a fait preuve de sagesse c'est derni\u00e8res d\u00e9cennies et m\u00eame si\u00e8cle dans dans ses prises de position et lorsqu'il lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections, ce qu'il s'agit ici de faire c'est de corriger une image compl\u00e8tement biais\u00e9es du d\u00e9bat : qui est qui est domin\u00e9 par par effectivement l'id\u00e9ologie propag\u00e9e par nos adversaires et c'est une voie que nous avons choisi ici par le tout m\u00e9nage, \u00e7a pourrait \u00eatre une autre voie dans la suite de la de la campagne, mais il y a effectivement une une petite musique permanente qui a toujours du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, il fallait une fois mettre en contrepoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors effectivement, vous vous attaquez de mani\u00e8re assez, assez Direct, disons \u00e0 la gauche aux Verts aussi les Verts, dont nous nous avons une repr\u00e9sentante ici autour de la table, c'est vous, Ad\u00e8le Torrance je reprends une phrase qu'\u00e9crit Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident de l'UDC dans ce tout m\u00e9nage la classe moyenne sera arnaquer moyennant de nouveaux imp\u00f4ts et redevances, est ce que le virage climatique que vous pr\u00f4nez est ce qu'il peut \u00eatre indolore pour le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\nJe pense qu'il y aura pas de transition \u00e9cologique ni \u00e9nerg\u00e9tique en l'occurrence, puisqu'on parle ici du climat si il n'y a pas une pr\u00e9occupation sociale qui accompagne cette transition, \u00e7a veut dire que les instruments qu'on doit choisir doivent permettre \u00e0 la population de changer de comportement, l'id\u00e9e c'est plut\u00f4t d'offrir \u00e0 la population des opportunit\u00e9s de ma\u00eetre les solutions \u00e0 \u00e9cologique parce qu'elles existent \u00e0 la port\u00e9e de la population et des entreprises, je crois que c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat pour donner un exemple pr\u00e9cis, \u00e9videmment qu'il y a dans ce ce journal la r\u00e9f\u00e9rence au gilets jaune alors c'est d'ailleurs une question qui nous a \u00e9t\u00e9 beaucoup pos\u00e9 pas seulement par l'UDC ces derniers temps en France Macron a propos\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment, comme le dit monsieur Rushdie un Nouvel en peau lorsqu'on parle nous de taxes \u00e9cologiques taxe incitative, l'id\u00e9e c'est certainement pas que l'\u00c9tat empoche large on l'id\u00e9e c'est de redistribuer cet argent \u00e0 la population directement, mais aussi via des subventions pour trouver des solutions, justement, c'est ce qu'on fait avec la taxe CO2 sur le mazout avec les recettes, on soutient les gens pour isoler leur maison ou changer leur syst\u00e8me de chauffage et \u00e7a marche seulement comme \u00e7a quand on soutient les gens dans la transition et pas quand on les punit \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [81%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [84%] :\r\nAbsolument pas, je crois qu'on a 2 discours n'a un discours qui consiste \u00e0 dire : oui, nous allons taxer la bas, il ne le Mazou etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [72%] :\r\nPour vous, nous avons, vous voulez chiffres, des chiffres assez \u00e9tonnants dans ce non mais elle donc cela va surtout maire de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [91%] :\r\nLes chiffres, c'est pas le propos, ici c'est le raisonnement, mais on nous dit : on va taxer l'int\u00e9gralit\u00e9 de la taxe sera redistribu\u00e9e par t\u00eate, \u00e7a veut dire les gens qui qui lisent peu, leur voiture etc qui ne vont pas au bout du monde, un avion vont \u00eatre gagnants, donc, par hypoth\u00e8se, les petites gens qui ont un petit revenu et puis les riches vont payer \u00e7a, c'est le raisonnement id\u00e9al mais ce qui ne fonctionne \u00e9videmment pas puisque Ad\u00e8le Thorens vient de le dire, une partie de cet argent va \u00eatre \u00e9videmment redistribu\u00e9 autrement dans des fonds d'environnement pour soutenir le l'isolation des b\u00e2timents, que sais -je, et donc la classe moyenne va payer plein pot les gens qui vont tous les jours au travail vont payer plein pot, toutes ces taxes, les propri\u00e9taires qui ont malheureusement encore un chauffage Amadou et qui ont pas les moyens de le changer tout de suite vont payer plein pot, toutes ces taxes. \r\nIls ne r\u00e9cup\u00e9reront pas le toutes donc quelque part ils perdront au change parce que le syst\u00e8me forc\u00e9ment va absorber une partie de cela, rien que pour son administration etc, et c'est l\u00e0 que, on doit \u00eatre tr\u00e8s prudent parce que ces classes moyennes inf\u00e9rieures et moyennes tout court vont sinon \u00eatre compl\u00e8tement assomm\u00e9 et et on aura des autres d\u00e9sordres sociaux si on fait \u00e7a de mani\u00e8re, comme le propose finalement la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nAd\u00e8le Thorens, y a des chiffres qui sont, qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans dans ce tout m\u00e9nage l'UDC dit qu'il y aura une taxe de 6 francs pour 100 kilom\u00e8tres en voiture de 12 francs aux heures de pointe c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [88%] :\r\nAlors justement, c'est une mauvaise compr\u00e9hension de de ces taxes incitatives parce que dans je sais pas la premi\u00e8re fois que l'UDC nous fait le coup \u00e0 chaque fois qu'ils utilisent ces chiffres, il ne consid\u00e8re pas le fait que c'est c'est cet argent et retourne retourne \u00e0 la population, que ce soit directement ou indirectement, contrairement \u00e0 ce qu'a dit monsieur Manfred B\u00fchler lorsqu'on redistribue via des subventions, \u00e7a revient dans le porte- monnaie des gens et en cr\u00e9ant des emplois, puisque quand on isole une maison change un syst\u00e8me \u00e0 mazout de chauffage \u00e0 mazout en d'un autre type de chauffage durable il y a des gens qui travaillent et qui gagne de l'argent, donc tout l'argent est r\u00e9inject\u00e9e et d'o\u00f9 je suis, je suis assez surprise disons la l'UDC a une ligne qui a au moins tr\u00e8s coh\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire qu'on voit dans ce ce journal qu'elle ne changent pas d'avis \u00e0 Ryad et propos qui sont n\u00e9gationniste par rapport \u00e0 au changement climatique, y en a un qui est clair : non, non, il y a l\u00e0 o\u00f9 vous voulez dire ah oui, un disque l\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:55) [83%] :\r\nDes clients dans l'Arctique, qui dit : le changement climatique a lieu, c'est dans la page centrale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [91%] :\r\nMais pas mais vous alors, c'est non pas tendance oui l'impact humain vous niez l'impact humain et vous parlez du changement climatique depuis des millions d'ann\u00e9es, l\u00e0 on parle d'un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, mais bref je pars compte l\u00e0 o\u00f9 vous changez soul\u00e8vement position c'est votre soutien social, alors je m'en r\u00e9jouis, comme vous le savez, ce qui a le plus difficile pour les familles modestes en Suisse, \u00e7a c'est pas de de payer pour le changement climatique, c'est d'avoir des salaires qui sont dans certains secteurs difficiles est trop bas, c'est d'avoir des assurances qui sont extr\u00eamement lourdes, c'est d'avoir des loyers qui sont extr\u00eamement lourdes, on se r\u00e9jouit d'avoir votre soutien pour ces familles d\u00e9favoris\u00e9es sur ces dossiers -l\u00e0, qui sont ceux qui pr\u00e9occupe vraiment ces familles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [91%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, on l'a dit vous taper sur la gauche et et sur les Verts, en tout cas, vous estimez que c'est les solutions qui sont pr\u00f4n\u00e9es aujourd'hui ne sont pas les bonnes et vous pr\u00e9senter aussi dans, dans, dans ce dans ce tout m\u00e9nage vos solutions vous faites notamment le lien entre immigration et environnement, on a l'impression en fait que si le climat souffre, c'est \u00e0 cause des \u00e9trangers, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a un 1000000 de personnes qui sont arriv\u00e9s en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 travers l'immigration nous sommes 8 millions au lieu d'\u00eatre cette il y a relativement peu d'ann\u00e9es, toutes ces personnes \u00e9videmment se d\u00e9place se chauffe ont un travail, ont des loisirs et tout cela cr\u00e9e \u00e9videmment des \u00e9missions, pas seulement de CO2 mais vont vont aussi avoir des influences sur l'eau potable, etc, donc \u00e7a c'est une \u00e9vidence, en Suisse, au niveau mondial, bien s\u00fbr, la population explose les pays comme l'Inde, la Chine, le Br\u00e9sil se d\u00e9veloppent vitesse grand V, la population a envie d'acc\u00e9der aussi \u00e0 un certain confort et tout cela cr\u00e9e de la richesse mais aussi des \u00e9missions et puis des des gros probl\u00e8mes environnementaux, donc c'est un probl\u00e8me mondial de croissance de la population qui va avoir un impact sur l'environnement mais aussi au niveau suisse, cette croissance se mat\u00e9rialise pas par une croissance endog\u00e8ne par nous l'enfant que nous faisons en Suisse, mais par l'arriv\u00e9e de beaucoup de gens de l'\u00e9tranger, et \u00e7a, \u00e9videmment, c'est un, c'est un probl\u00e8me qu'on ne qu'on doit regarder en face, on ne peut pas demander \u00e0 la Suisse de diviser par x moiti\u00e9 ou r\u00e9duire \u00e0 0 ses \u00e9missions, alors que sa population augmente de mani\u00e8re drastique, je crois que l\u00e0 il y a, il y a v\u00e9ritablement un probl\u00e8me et je pense que r\u00e9guler un tout petit peu l'immigration permettrait aussi de r\u00e9duire la pression sur l'environnement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [85%] :\r\nElle, elle Thorens \u00e7a \u00e7a rappelle une initiative qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple suisse \u00e0 l'initiative Ecopop mais finalement est -ce que c'est pas le principal probl\u00e8me : la pression d\u00e9mographique sur nos ressources. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [91%] :\r\nAlors il y a je suis contente que monsieur M\u00fcller diff\u00e9rencier de niveau, c'est tout \u00e0 fait juste, il y a la question des d\u00e9placements de population \u00e7a au niveau global de l'impact sur les ressources, \u00e7a change rien que vous consommez alors du mazout ou de l'essence en France voisine en Italie ou ailleurs ou en Suisse, la n\u00e9cessit\u00e9, l\u00e0, elle est de modifier les technologies polluantes, donc de remplacer le mazout, par d'autres types de chauffage aux \u00e9nergies renouvelables, de m\u00eame avec la sens doivent faire un report modal sur les transports publics ou d'utiliser des voitures qui sont moins polluantes, donc l\u00e0 je dirais les d\u00e9placements de pollution de pardon de de population c'est le d\u00e9placement de la pollution, mais on n'a pas une pollution suppl\u00e9mentaire par compte la question de la population mondiale, elle se pose \u00e0 l'encourage l'UDC \u00e0 nous soutenir, lorsque nous d\u00e9fendons des programmes d'aide au d\u00e9veloppement dans ce journal s'est notamment dit qu'il faut couper les ados d\u00e9veloppement au contraire si on veut stabiliser la population mondiale, il faut investir dans les pays en d\u00e9veloppement pour \u00e9duquer les femmes et lutter contre la pauvret\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'on limite la natalit\u00e9 dans ces pays- l\u00e0, on est dont les femmes on est dont les populations \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 s'\u00e9duquer, et c'est \u00e7a la sauce puissions malheureusement l'UDC et justement pour limiter ces moyens pour des mesures qui sont vraiment efficaces en mati\u00e8re de stabilisation de la population mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [96%] :\r\nManfred B\u00fchler vous avez eu un peu moins de temps de parole dans ce d\u00e9bat, on va terminer avec vous voil\u00e0 Ad\u00e8le Thorens vous tend la perche alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:53) [91%] :\r\nAh bon, s'il s'agit effectivement de prendre des mesures \u00e0 l'\u00e9tranger des programmes clairs pour d'une part, permettre aux gens de rester dans leur pays parce que le probl\u00e8me, c'est effectivement un un Fran\u00e7ais qui iront Suisse bah grosso modo \u00e9mettre la m\u00eame quantit\u00e9 de substances de CO2 et tout ce qu'on veut qui qui se chargera l'environnement par compte, quelqu'un qui vient d'Afrique ou d'Asie, dans un pays peu d\u00e9velopp\u00e9s ou pas du tout d\u00e9velopper dans un pays riche, alors lui son bilan carbone va \u00e9videmment explos\u00e9 \u00e0 droite, on doit absolument \u00e9viter et et stopper ce genre de mouvement et et je suis pr\u00eat \u00e0 investir une certaine partie de l'aide au d\u00e9veloppement dans des mesures cibl\u00e9es, mais alors on doit effectivement discut\u00e9 quelles mesures il s'agit de contr\u00f4ler la natalit\u00e9, il s'agit de permettre au pays qui se d\u00e9veloppe de d\u00e9velopper d'une mani\u00e8re qui va pas forc\u00e9ment reprendre le mod\u00e8le qu'on a chez nous, mais d'avoir une une vie digne, avec le peu de ressources qu'ils ont \u00e7a c'est quelque chose qui doit \u00eatre fait de mani\u00e8re intelligente et cibl\u00e9e, malheureusement, les 2 d\u00e9veloppements souvent encore trop aujourd'hui, c'est la politique de l'arrosoir, c'est la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est une de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:56) [94%] :\r\nQui se perd dans des dans des dans les administrations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [95%] :\r\nEn tout cas on aura retenu que l'UDC par votre voix, Manfred B\u00fchler est pr\u00eate \u00e0 investir \u00e0 l'\u00e9tranger pour am\u00e9liorer le le niveau de vie de certaines populations, merci beaucoup, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois et Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [95%] :\r\n\u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EA0DE2C-B257-45DC-8567-F0EA69F6AA10", "internalArchiveId": "7EA0DE2C-B257-45DC-8567-F0EA69F6AA10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voile: de violents orages secouent le Bol d'Or", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nVoile: de violents orages secouent le Bol d'Or On arrive au terme de cette \u00e9mission. \r\nA la technique il y avait Yanis Bordas et Fabrice Araldi. A l'\u00e9dition Sophie Iselin.\r\nApr\u00e8s les infos, votre rendez-vous sportif du samedi soir... Sport Premi\u00e8re s'int\u00e9resse au ph\u00e9nom\u00e8ne du racisme dans le sport. L'ancien footballeur Badile Lubamba et l'athl\u00e8te Sarah Atcho t\u00e9moigneront de ce qu'ils ont v\u00e9cu. L'historien Thomas Busset r\u00e9agira \u00e0 leurs propos et donnera des pistes pour lutter contre ce fl\u00e9au. Il sera aussi question de voile et d'automobilisme avec des interventions en direct du Bol d'Or et des 24 Heures du Mans.\r\nForum revient demain. En radio et un vid\u00e9o sur RTS2. Retrouvez l'\u00e9mission sur l'application RTSPlay.\r\nL'information continue sur la RTS. Le 19h30 sur RTS1. Et en tous temps sur RTSinfo.ch.\r\nPassez une excellente soir\u00e9e et prudence si vous \u00eates \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Des orages violents sont annonc\u00e9s.\r\nAu plaisir de vous retrouver demain.\r\nVous \u00e9coutez La Premi\u00e8re. Il est 19h.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492641", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Voile: de violents orages secouent le Bol d'Or  / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.06.2019"], "variantIds": ["ece-10492641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:15Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient ensuite sur le l'aimant plus pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 se d\u00e9roule en ce moment \u00e0 la 80 uni\u00e8me \u00e9dition du Bol d'Or, une course mouvement\u00e9e en raison des orages violents qui ont travers\u00e9 le l'aimant un avis d'intemp\u00e9ries, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9mis cet apr\u00e8s- midi par les autorit\u00e9s vaudoises Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 nautique et ce qu'il y a des abandons \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nAlors on n'a pas encore les abandons, mais on sait que le multicoques D35 Real- Team qui a longtemps \u00e9t\u00e9 en 2\u00e8me position de la course, a d\u00e9m\u00e2t\u00e9 au milieu du lac \u00e0 la hauteur de pays puis il faut savoir que c'est des 35 E sont parmi les plus grands bateaux sur le 10 m\u00e8tre 80 de longueur, mais surtout en bas de 20 m\u00e8tres sachez encore que la plupart des navigateurs aguerris sont habitu\u00e9s \u00e0 ce genre de situation vous l'avez dit, ils \u00e9taient inform\u00e9s par l'organisateur dans la mesure o\u00f9 il y avait aussi une alerte de M\u00e9t\u00e9oSuisse dans ce cas pr\u00e9cis, qu'est ce qu'on fait on affale les voiles on prot\u00e8ge ce qui peut l'\u00eatre et on peut aussi d\u00e9cider de rentrer dans un port, si c'est possible, mais pour cela il faut poss\u00e9der un moteur mais dans ce cas -l\u00e0, on est disqualifi\u00e9, mais la course en tous les cas, ne s'arr\u00eate pas en raison des des orages de bateaux de sauvetage, on les a vu sa sortie ici du port de la Soci\u00e9t\u00e9 nautique et il faut rappeler, il est vrai qu'en 1992 mais cette fois en raison de vents violents, 2 personnes \u00e9taient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es lors du Bol d'Or, mais ce n'\u00e9tait pas en cas d'orage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CB3E032-80CE-468C-B48B-B3D6BA45DB80", "internalArchiveId": "6CB3E032-80CE-468C-B48B-B3D6BA45DB80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "UBS embarrass\u00e9e par une affaire de porc chinois", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nUBS embarrass\u00e9e par une affaire de porc chinois Dialogue Katia Schaer                                            \t\r\nForum, 18hXX... Cette histoire maintenant... celle d'une petite phrase qui a mis UBS dans la tourmente... Son auteur: un \u00e9conomiste de la banque suisse, qui s'exprimait sur la hausse des prix \u00e0 la consommation en Chine. La communaut\u00e9 financi\u00e8re s'est emball\u00e9e. A tel point que certains appellent au boycott d'UBS. Katja Schaer, que s'est-il pass\u00e9...?\r\n  0'27''\r\n((L'affaire commence par un simple podcast d'un \u00e9conomiste d'UBS... Monsieur Donovan, qui explique que la hausse du prix du panier de la m\u00e9nag\u00e8re chinoise est caus\u00e9e par la peste porcine africaine, une maladie qui d\u00e9cime les \u00e9levages de porcs en Chine. Et pour son explication il emploie les termes suivants ... ce n'est important que si vous \u00eates un porc chinois, ou si vous aimez manger du porc en Chine. Sinon, le reste du monde s'en fiche... fin de citation. Et depuis l\u00e0, c'est le toll\u00e9 ...))\r\n***Mais pour quelles raisons, Katja?\r\n  0'31''\r\n((Parce que l'association d'id\u00e9e est trop vite faite ... m\u00eame si ce n'\u00e9tait pas l'intention de ce monsieur Donovan. Et que traiter quelqu'un de porc en Chine ... c'est lui dire qu'il est idiot et fain\u00e9ant. Une insulte capitale donc. Raison pour laquelle la banque chinoise Haitong par exemple, a cess\u00e9 toute relation commerciale avec la banque suisse .... une banque suisse pour laquelle le march\u00e9 chinois est tr\u00e8s important et qui se confond en excuses, qui suspend Monsieur Donovan de ses fonctions ... en vain, rien ne semble calmer la fureur soulev\u00e9e par ces mots.))\r\n  0'25''\r\n*** Voil\u00e0 pour la pol\u00e9mique qui concerne UBS... Si on d\u00e9zoome un peu, il y a une crise sanitaire qui touche les \u00e9levages de porcs chinois... Des cochons qui souffriraient donc d'une maladie africaine ?\r\n  0'18''\r\n((De la peste porcine africaine ... pr\u00e9cis\u00e9ment. Et c'est l\u00e0 que l'affaire est plus grave. Cette maladie virale tr\u00e8s contagieuse menace les \u00e9levages chinois. Un march\u00e9 capital - la Chine est producteur et consommateur num\u00e9ro de viande de porc. Plus de la moiti\u00e9 du cheptel mondial se trouve en Chine. Mais les analystes estiment que la production chinoise de viande de porc pourrait chuter de pr\u00e8s d'un tiers cette ann\u00e9e \u00e0 cause de cette \u00e9pid\u00e9mie.)) \r\n***C'est ce qui explique que le panier de la m\u00e9nag\u00e8re chinoise co\u00fbte plus cher ?\r\n  0'16''\r\n((Exactement. Mais pas seulement celui de la m\u00e9nag\u00e8re chinoise. Bien s\u00fbr, les malheurs chinois sont une aubaine pour les \u00e9leveurs am\u00e9ricains et br\u00e9siliens notamment, qui livrent plus de viande \u00e0 la Chine. Mais cela ne suffit pas \u00e0 contenir les prix \u00e0 \u00e9chelle mondiale. Des prix dont se plaignent notamment les producteurs de charcuterie industrielle.))\r\n*** Et la Suisse dans tout \u00e7a? Est-ce qu'elle est touch\u00e9e?\r\nEn Suisse, nous produisons l'essentiel de la viande de porc que nous consommons. L'augmentation des prix de la viande de porc ne s'explique donc pas par le cours au niveau mondial, mais par une diminution de la production nationale. Mais le r\u00e9sultat est quand m\u00eame que, nos grillades pourraient, elles aussi, nous co\u00fbter plus cher.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492645", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["UBS embarrass\u00e9e par une affaire de porc chinois / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.06.2019"], "variantIds": ["ece-10492645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:15Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette histoire maintenant celle d'une petite phrase qui a mis UBS dans la tourmente, son auteur, un \u00e9conomiste de la banque suisse UBS, qui s'exprimait sur la hausse des prix \u00e0 la consommation en Chine, la communaut\u00e9 financi\u00e8re s'est emball\u00e9e, \u00e0 telle point que certains appellent au boycott d'UBS Katia cher qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nMais l'affaire commence par un simple Podcasts d'un \u00e9conomiste d'UBS monsieur Donovan, qui explique que la hausse du prix du panier de la m\u00e9nag\u00e8re chinoise est caus\u00e9e par la peste porcine africaine, une maladie qui d\u00e9cime les \u00e9levages de porcs en Chine et pour son explication, il emploie les termes suivants sonnette important que si vous \u00eates un porc chinois ou si vous aimez manger du porc en Chine, sinon le reste du monde s'en fiche, fin de citation et depuis la c'est le toll\u00e9 : mais pourquoi Katia h\u00e9 bien parce que l'association d'id\u00e9es trop vite fait, m\u00eame si ce n'\u00e9tait pas l'intention de ce monsieur, Donovan et que traiter quelqu'un de porc en Chine, c'est lui dire qu'il est idiot et fain\u00e9ant une insulte capital donc, raison pour laquelle la banque chinoise tombe par exemple l'a cess\u00e9 toute relation commerciale avec la banque suisse : une banque suisse, pour laquelle le march\u00e9 chinois est quand m\u00eame tr\u00e8s important et qui se confond donc on excuse qui suspend monsieur Donovan, de ses fonctions, en vain, rien ne semble calmer la fureur soulev\u00e9e par ces mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour la pol\u00e9mique qui concerne UBS sur des humains, peu il y a, il y a v\u00e9ritablement une crise sanitaire qui touche les \u00e9levages les \u00e9levages de porcs chinois des des cochons qui souffriraient donc d'une maladie africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [93%] :\r\nMais de la peste porcine africaine, pr\u00e9cis\u00e9ment, et c'est l\u00e0 que l'affaire est plus grave, cette maladie virale tr\u00e8s contagieuse, d\u00e9cime les \u00e9levages chinois, un march\u00e9 capital, la Chine et producteur et consommateur num\u00e9ro 1 de viande de porc, plus de la moiti\u00e9 du cheptel mondial se trouve en Chine, mais les analystes estiment que la production chinoise de viande de porc pourrait chuter de pr\u00e8s d'un tiers cette ann\u00e9e \u00e0 cause de l'\u00e9pid\u00e9mie et c'est donc ce qui explique que le panier de la m\u00e9nag\u00e8re chinoise co\u00fbte plus cher, exactement, mais pas seulement celui de la m\u00e9nag\u00e8re chinoise, bien s\u00fbr, les malheurs chinois sont une aubaine pour les \u00e9leveurs am\u00e9ricains et br\u00e9siliens notamment qui livrent plus de viande \u00e0 la Chine, mais cela ne suffit pas \u00e0 contenir les prix \u00e0 \u00e9chelle mondiale des prix dont se plaignent aussi les producteurs de charcuterie industrielle, par exemple, et la Suisse dans tout \u00e7a, est ce qu'elle est aussi touch\u00e9 alors en Suisse, nous produisons l'essentiel de la viande de porc que nous consommons l'augmentation des prix ne s'explique donc pas par le cours au niveau mondial, mais par une diminution de notre production nationale mais le r\u00e9sultat est quand m\u00eame le m\u00eame nos grillades pourraient elles aussi nous co\u00fbter plus cher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B585BD0-F171-4693-B72C-5F1E5E073C53", "internalArchiveId": "2B585BD0-F171-4693-B72C-5F1E5E073C53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de loi controvers\u00e9 de Hong Kong a finalement \u00e9t\u00e9 suspendu", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe projet de loi controvers\u00e9 de Hong Kong a finalement \u00e9t\u00e9 suspendu DIRECT \r\n*** On commence ce Forum avec une victoire de la rue... A Hong Kong, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re. Il retire temporairement son projet de loi sur l'extradition... Un texte qui devait permettre \u00e0 Hong Kong de transf\u00e9rer des suspects vers la Chine. Ses d\u00e9tracteurs d\u00e9non\u00e7aient une atteinte au statut d'autonomie du territoire. Ils ont remport\u00e9 une manche.  Leur mobilisation a pay\u00e9.\r\nBonsoir Michael Peuker... Vous avez suivi les \u00e9v\u00e9nements ces derniers jours sur place...\r\n*** Le gouvernement est battu... ce soir ? C'est une claire d\u00e9faite pour lui ?\r\nOui. Victoire au vu surtout de l'ambiance et de l'\u00e9tat d'esprit quand je suis arriv\u00e9. C'\u00e9tait au lendemain de la manif. R\u00e9action blas\u00e9e des autorit\u00e9s. D\u00e9sillusion, d\u00e9sespoir des opposants. \r\nIl a fallu les violences de mercredi pour d\u00e9bloquer la situation. Et encore. L'annonce arrive bien apr\u00e8s. \r\nPremi\u00e8re victoire en 5 ans pour les manifestants. \r\nBeaucoup ne sont pas contents, la col\u00e8re gronde encore. On veut la t\u00eate de Carrie Lam.\r\n***Les chefs de file du mouvement de contestation appelaient \u00e0 une nouvelle mobilisation de masse demain. Est-ce que ce soir \u00e7a reste d'actualit\u00e9 ?\r\nOui, appel maintenu. Autour du parlement, les jeunes encore l\u00e0 promettent d'aller manifester.\r\nGrande question : quelle sera la taille du d\u00e9fil\u00e9 ?\r\nLes autorit\u00e9s ont voulu d\u00e9samorcer une nouvelle manif. Historique. Elles restent fragilis\u00e9es. \r\nEst-ce que ce sera les purs et durs seulement ou de nouveau une large brochette de la soci\u00e9t\u00e9 civile ? On verra.\r\n*** Il y a un pays qui observe toute cette agitation de pr\u00e8s, c'est la Chine... Que dit P\u00e9kin de tout \u00e7a ? La Chine \u00e9tait directement concern\u00e9e par ces manifestations.\r\nP\u00e9kin, on le sait, resserre son poing sur le territoire depuis ces 4 ou 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nLe mouvement des parapluies (deux mois d'occupation, \u00e9chec \u00e0 cause de la politique d'usure des autorit\u00e9s) est n\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 \u00e7a en 2014.\r\nCe soir P\u00e9kin communique : soutient la d\u00e9cision du gouv. Hongkongais de suspendre le projet. \r\nBeaucoup se sont interrog\u00e9s sur le r\u00f4le de P\u00e9kin dans ce projet de loi. L'a-t-elle lanc\u00e9 ?\r\nNon pas int\u00e9r\u00eat (30 ans Tiananmen, guerre commerciale, 70 ans de la RPC).\r\nCes manifs ont \u00e9t\u00e9 une gifle dont P\u00e9kin se serait bien pass\u00e9. Personnes comprend l'ent\u00eatement de Lam.\r\nElle a jet\u00e9 une grenade entre les mains de P\u00e9kin qui a semble-t-il d\u00fb la d\u00e9samorcer. Sources auxquelles j'ai parl\u00e9 m'ont dit que les resp. chinois des affaires hongkongaises avaient tenu une r\u00e9union \u00e0 Shenzhen de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ce matin. Cet apr\u00e8s-midi, l'annonce tombait.\r\n***On \u00e9voque une d\u00e9faite du pouvoir hongkongais. En tout cas une victoire de la rue. Et pour P\u00e9kin ? C'est une d\u00e9faite ce retrait ?\r\nC'est embarrassant. \r\nChine \u00e9tait coinc\u00e9e, pouvait pas faire autrement que de soutenir HK. \r\nD\u00e9faite dans une certaine mani\u00e8re, mais en tout cas un signal clair. \r\nUN SEUIL A \u00c9T\u00c9 ATTEINT : la VIOLENCE.\r\nDiff\u00e9rence avec 2014 et les parapluies. Cette fois les HKgais ont dit \u00ab on ne se laissera pas faire \u00bb. \r\nSignal encourageant pour l'autre territoire autonome/ind\u00e9pendant : Taiwan aux prises actuellement avec P\u00e9kin.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492639", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le projet de loi controvers\u00e9 de Hong Kong a finalement \u00e9t\u00e9 suspendu / FOR_2019-06-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.06.2019"], "variantIds": ["ece-10492639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:14Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence ce Forum avec une victoire de la rue \u00e0 Hong Kong, le gouvernement a fait marche arri\u00e8re, il retire temporairement son projet de loi sur l'extradition, un texte qui devait permettre \u00e0 Hong Kong, de transf\u00e9rer des suspects vers la Chine, ses d\u00e9tracteurs d\u00e9non\u00e7aient une atteinte au statut d'autonomie du territoire, ils ont remport\u00e9 une manche, leur mobilisation a pay\u00e9 : bonsoir, Michael Peuker, bonsoir, vous avez suivi les \u00e9v\u00e9nements ces derniers jours sur place, gouvernement battu ce soir c'est une claire d\u00e9faite pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, la, la question est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pos\u00e9 un c'est c'est une d\u00e9faite magistrale des autorit\u00e9s qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment pr\u00e9visible, il y a encore quelques jours, quand suis arriv\u00e9 ici en d\u00e9but de semaine, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la gigantesque manifestation de dimanche dernier, les images ont circul\u00e9 partout sur les r\u00e9seaux sociaux ce flot de, de, de, de, de personnes qui qui qui manifestaient entre les gratte-ciel de la ville, h\u00e9 bien, selon les organisateurs, elle avait rassembl\u00e9 plus d'un 1000000 de personnes et donc quand je suis arriv\u00e9, l'ambiance, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris trouv\u00e9 beaucoup de d\u00e9sespoir, personne ne croyait \u00e0 les victoire pourquoi h\u00e9 bien parce que la r\u00e9action du gouvernement \u00e0 cette d\u00e9monstration \u00e0 cette manifestation avait d\u00e9concert\u00e9, tout le monde, en gros, la chef de l'ex\u00e9cutif Carrie Lam, une heure apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9, s'\u00e9tait fendu d'une sorte de bravo, c'est bien, merci de vous \u00eatre exprim\u00e9 mais je vais quand m\u00eame aller de l'avant avec mon projet, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une gigantesque d\u00e9lice d\u00e9sillusion et il a fallu les violences de mercredi pour que \u00e7a bouge, et encore, l'annonce est survenue aujourd'hui seulement 3 jours apr\u00e8s, mais quand m\u00eame, le gouvernement a c\u00e9d\u00e9, donc une d\u00e9faite du gouvernement oui aussi une victoire de la rue, vous l'avez dit, c'est la premi\u00e8re fois en 5 ans que les manifestants obtiennent quelque chose et ils manifestent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, mais \u00e7a les a pas de loin pas tous se contenter, parce que ce soir subsistent dans les rues de Hong Kong, une intense col\u00e8re beaucoup r\u00e9clament l'annulation pure et simple du projet et, surtout, la t\u00eate de Carrie Lam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nOui, d'ailleurs il y a, il y a une manifestation qui, qui est en th\u00e9orie toujours pr\u00e9vue demain, est ce que c'est toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\nAlors oui, l'appelle en tout cas et Mathieu, je me suis rendu tout \u00e0 l'heure aux abords du du parlement du b\u00e2timent du Parlement, o\u00f9 il y a encore une poign\u00e9e de jeunes qui font le pied de grue, ils sont quelques centaines et tous m'ont dit oui, ils vont aller manifester alors quelle sera la taille du d\u00e9fil\u00e9 de demain, \u00e7a c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire ce qui est s\u00fbr, c'est que l'annonce du jour des autorit\u00e9s, \u00e0 la veille de cette mobilisation visait, c'est clair, \u00e0 d\u00e9samorcer une nouvelle d\u00e9monstration de force historique du peuple, le gouvernement, je viens de le dire hein reste dans une position assez pr\u00e9caire, il serait tr\u00e8s tr\u00e8s fragilis\u00e9e par un mouvement de masse, un nouveau mouvement de masse, donc on verra ce que seuls les purs et durs, manifesteront demain ou est -ce que ah au contraire on va assister \u00e0 \u00e0 nouveau un tr\u00e8s large une tr\u00e8s large mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on va regarder \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors, Michael il y a un pays qui observe tout ce qui se passe \u00e0 Hong Kong de de de pr\u00e8s ce pays c'est la Chine qu'est -ce que qu'ce que dit P\u00e9kin de de tous ces \u00e9v\u00e9nements de cette agitation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [92%] :\r\nAlors, P\u00e9kin est quand m\u00eame un petit peu dans l'embarras en C1 en tout cas que la la Chine a accru son emprise sur le territoire, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, particuli\u00e8rement ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Chine s'ing\u00e8re toujours de plus en plus dans les affaires courantes de Hong-Kong cette ing\u00e9rence, c'est d'ailleurs ce qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de la r\u00e9volte des parapluies en 2014 les les jeunes manifester contre une r\u00e9forme de la loi \u00e9lectorale, ils r\u00e9clamaient des de pouvoir choisir librement leur leur candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif, ce qui n'est pas possible aujourd'hui hein, le mouvement avait dur\u00e9 2 mois, il s'est essouffl\u00e9, les 8 les autorit\u00e9s les avait eus \u00e0 l'usure, alors ce soir P\u00e9kin communiqu\u00e9 elle soutient officiellement la d\u00e9cision des autorit\u00e9s de Hong-Kong et de suspendre ce projet mais \u00e7a peut sembler surprenant parce que certains se sont demand\u00e9 justement si cette id\u00e9e de loi d'extradition venait pas quelque part de de de P\u00e9kin en coulisse alors au cours de la semaine ici, je me suis pos\u00e9 la question, j'ai parl\u00e9 \u00e0 beaucoup, beaucoup d'officiels et tout le monde ici rejette cette hypoth\u00e8se parce que la Chine apparemment et c'est c'est s\u00fbr, n'avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 lancer projet en ce moment, c'est l'ann\u00e9e des 30 ans de Tiananmen, on est en pleine guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis, et puis le Parti communiste s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les 70 ans, de la R\u00e9publique populaire de Chine, donc ces manifestations \u00e0 son encontre, c'est vraiment une gifle dont il se serait vraiment pass\u00e9 donc personne comprend l'ent\u00eatement des autorit\u00e9s de Hong Kong, il y a des gens qui me disent : voil\u00e0, Carrie Lam la l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong, ici c'est : c'est un mauvais soldat, elle a fait une erreur politique, elle a lanc\u00e9 une grenade entre les mains de P\u00e9kin, qui a d\u00fb la d\u00e9samorcer et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce que ce matin, selon plusieurs sources auxquelles j'ai pu parler il y a eu une rencontre des responsables de P\u00e9kin sont ou seraient descendu \u00e0 \u00e0 Shenzhen, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re de Hong Kong pour discuter et cette rencontre aurait donc pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'annonce de cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [90%] :\r\nAlors on l'a dit, d\u00e9faite pour le pouvoir hongkongais, victoire de la rue d\u00e9faite pour pour la Chine pour P\u00e9kin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [92%] :\r\nOui, on l'a dit, c'est embarrassant et et par procuration oui parce que la Chine s'\u00e9tait retrouv\u00e9 coinc\u00e9 en quelque sorte, hein, il est oblig\u00e9 de soutenir le gouvernement hongkongais dans ce projet, elle pouvait pas faire autrement et donc oui ce soir, c'est une d\u00e9faite pour le gouvernement et hongkongais donc pour P\u00e9kin, \u00e9galement, mais peut-\u00eatre plus qu'une d\u00e9faite pour P\u00e9kin ce qu'il faut signaler ici c'est justement un signal, un signal clair pour la Chine parce qu'un seuil cette fois a \u00e9t\u00e9 atteint ici \u00e0 Hong-Kong, le seuil de la violence, on a vu des jeunes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se battre pour leur libert\u00e9 des jeunes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui ont recouru \u00e0 la violence en 2014, on en parlait tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9volte des parapluies, avait \u00e9t\u00e9 essentiellement pacifique, \u00e9videmment, il y avait eu \u00e7a et l\u00e0 quelques violences mais mais le message peace and Love mais mais mais, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment, on va faire ce qu'on a affaire, parce que de toute fa\u00e7on, tout le reste, \u00e7a ne fonctionne pas et au fond \u00e7a a fonctionn\u00e9 cette fois donc, le message pour P\u00e9kin ce soir et est clair : Hong Kong ne se laissera pas faire, comment est -ce que les autorit\u00e9s chinoises vont analyser vont comprendre ce message alors \u00e7a on verra par la suite mais c'est un signal, en tout cas encourageant pour d'autres territoires qui sont un peu dans la m\u00eame situation qu'on Kong ind\u00e9pendant de la Chine autonome, on pense notamment \u00e0 Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [91%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Hong Kong, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:16:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1796F201-D57D-4F30-BE1C-4C9815B118E1", "internalArchiveId": "1796F201-D57D-4F30-BE1C-4C9815B118E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voile: le point sur le classement du Bol d'Or", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nVoile: le point sur le classement du Bol d'Or 18hXX dans Forum, on va refaire un point sur la r\u00e9gate du Bol d'Or... Gen\u00e8ve - Le Bouveret aller et retour... Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve... La course est toujours en cours ?\r\nHerv\u00e9 Borsier", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492647", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Voile: le point sur le classement du Bol d'Or / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-9", "Forum du 15.06.2019"], "variantIds": ["ece-10492647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:14Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 44 dans Forum, je vous l'avais promis, on va refaire un point sur la r\u00e9gate du Bol d'Or cette r\u00e9gate c'est Gen\u00e8ve Le Bouveret, aller et retour, Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, alors on a dit course un peu mouvement\u00e9e en raison des orages qui qui sont en train de traverser la Suisse romande, la course est toujours en cours, on en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, la t\u00eate de course se trouve \u00e0 Rolle c\u00f4t\u00e9 c\u00f4te suisse et c'est toujours le Lady 4 le multicoqueM. de Dona Bertarelli barr\u00e9 par Yann Guichard qui m\u00e8ne le bal mais la course, on va le dire, et relanc\u00e9 parce qu'actuellement, et il y a 3 bateaux qui ne sont pas tr\u00e8s loin les uns des autres 3 multicoques, le 2\u00e8me, c'est Liliane de Bertrand Daumal, c'est le 1er des 35 multicoques aussi et puis Alinghi, il va y avoir une affaire de famille puisque c'est Ernesto Bertarelli, qui est en 3\u00e8me position actuellement, la bagarre va \u00eatre \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ressante jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve actuellement les 10 4 \u00e9volue environ \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais vous le savez, voile, tout peut changer \u00e0 certains endroits, ils ont \u00e9videmment travers\u00e9 les orages et la bagarre va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant de vous dire aussi, parce qu'il y a v 480 bateaux au d\u00e9part que le 1er monocoque Rafik a \u00e9t\u00e9 le 1er au Bouveret tout \u00e0 l'heure et puis en ce qui concerne les casse pour l'instant, h\u00e9 bien \u00e9coutez, il y a pas mal de de bateaux qui qui ont chavir\u00e9 ou qui ont d\u00e9m\u00e2t\u00e9 ou qui ont coul\u00e9, mais pour l'instant, en tous les cas pas de que des d\u00e9g\u00e2ts en tous les cas, mat\u00e9riel mat\u00e9riel exactement, je cherchais le mot merci beaucoup, mais rien d'autre pour l'instant, et c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [86%] :\r\nOui, effectivement, en tout cas on on pense que, enfin, on imagine que certains navigateurs ont d\u00fb passer un sale quart d'heure sur le lac tout \u00e0 l'heure, le prix lors du passage, moins qu'on puisse dire, des orages merci Herv\u00e9 Borsier, vous \u00e9tiez en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-855ECF2A-BC28-46C0-8B63-50D8EE608ACD", "internalArchiveId": "855ECF2A-BC28-46C0-8B63-50D8EE608ACD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'importance du sol profond en ville: interview de Monique Keller", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monique Keller, commissaire de la 6\u00e8me \u00e9dition de Lausanne Jardins\r\nInterview de Monique Keller, commissaire de Lausanne Jardin 2019.\r\n\r\nL'importance du sol profond en ville: interview de Monique Keller SLV Monique Keller\t\t\t\t\r\n18hXX dans Forum on va parler de la place de la nature en ville... Mais pas de n'importe quelle nature... des espaces o\u00f9 le sol est profond... de ces parcs qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9s. La pleine terre, c'est le th\u00e8me de la 6\u00e8me \u00e9dition de Lausanne Jardins, qui d\u00e9bute aujourd'hui. Monique Keller est la commissaire de la manifestation, qui se d\u00e9roule jusqu'au 12 octobre. Je l'ai re\u00e7ue cet apr\u00e8s-midi, entre deux visites guid\u00e9es... Avec cette premi\u00e8re question: la pleine terre, on la trouve o\u00f9 en ville ?\r\n  8'27''\r\n((( - La pleine terre, on la trouve o\u00f9 en ville ?\r\n- Pourquoi est-ce si important de conserver ces espaces?\r\n- Eviter le ruissellement... inondations du 18 juin 2018... Et augmenter la biodiversit\u00e9 aussi ?\r\n- l'att\u00e9nuation des \u00eelots de chaleur urbains\r\n- Des espaces pour se resourcer... loin du tumulte urbain, de la circulation...\r\n- Donc les toits ou les fa\u00e7ades v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, ce n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant en mati\u00e8re de nature en ville...\r\n- Il est possible d'en recr\u00e9er? Ou alors une fois que le sol est b\u00e9tonn\u00e9 c'est perdu?\r\n- On parle pourtant de densification de l'habitat... On va donc vers une imperm\u00e9abilisation de plus en plue grande?\r\n- Faites-nous envie... Qu'est-ce qu'on peut d\u00e9couvrir en ville de Lausanne jusqu'au 12 octobre ? )))", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492644", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'importance du sol profond en ville: interview de Monique Keller / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-6", "Forum du 15.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Monique Keller, commissaire de Lausanne Jardin 2019."], "variantIds": ["ece-10492644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:15Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler maintenant de la place de la nature en ville mais pas de n'importe quelle nature on parle des espaces o\u00f9 le sol est profond parcs qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9s la pleine terre en fait la pleine terre, c'est le th\u00e8me de la 6\u00e8me \u00e9dition de Lausanne Jardins qui d\u00e9bute aujourd'hui Monique Keller est la commissaire de la manifestation qui se d\u00e9roule jusqu'au 12 octobre je l'ai re\u00e7ue cet apr\u00e8s- midi entre 2 visites guid\u00e9es avec cette premi\u00e8re question, la pleine terre, on la trouve o\u00f9 en ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nAlors la pleine terre effectivement parfois il faut la chercher pour la trouver, mais \u00e9videmment l\u00e0 o\u00f9 on la trouve de mani\u00e8re la plus on va dire la plus \u00e9vidente, ce sont dans les parcs, les parcs et jardins, les quelques parcs et jardins qui reste donc six r\u00e9sidus on va dire des c', puis de pleine terre la pleine terre c'est peut-\u00eatre juste pour expliquer un peu ce cette cette couche de terre qui est rest\u00e9 en contact avec le sous- sol donc avec la roche m\u00e8re il y a d'autres endroits qui sont des de pleine terre ce sont \u00e9videmment les jardins priv\u00e9s et, s'ils sont pas si un par un garage en dessous et les pieds d'arbres ou bien voil\u00e0 ce genre d'interstices auquel on fait pas tellement attention mais qui ont aussi une valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [95%] :\r\nEt pourquoi est -ce que c'est si important de conserver ce genre d'espace dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [89%] :\r\nParce que finalement la pleine terre, fin de la pleine terre, de la qualit\u00e9 de la pleine terre d\u00e9pendra, \u00e0 mon avis, enfin pour l'avenir le le bien- \u00eatre des citadins, dans le sens que la pleine terre elle nous rend d'\u00e9normes services sur notre 32 de le d\u00e9couvrir de plus en plus aujourd'hui, fort d'\u00eatre de plus en plus sensibilis\u00e9s \u00e0 \u00e7a, que ce soit pour des raisons d'absorption de l'eau de ruissellement quand il pleut tr\u00e8s fort, on a vu le 11 juin 2018 \u00e0 Lausanne ce qui s'est pass\u00e9, donc des d\u00e9g\u00e2ts importants puisque l'eau n'arrive plus \u00e0 s'infiltrer dans la terre n'arrivent plus \u00e0 s'\u00e9vacuer, elle se transforme donc c'est plus se transforme en torrents et emporte avec elle tout sur son passage, donc des co\u00fbts assez, assez, assez cher, enfin assez \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a mais elle aussi d'autres services comme elle, elle climatiseurs le Levi lanc\u00e9 que de plus en plus avec des changements climatiques, on va \u00eatre on va arriver avec des id\u00e9es question phare des \u00eelots de chaleur urbains, enfin, des endroits o\u00f9 il fera extr\u00eamement chaud, surtout la nuit, o\u00f9 la temp\u00e9rature ne descendra plus ce qui pose des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique, la terre, elle permet de rafra\u00eechir puisque elle, elle redonne la nuit, enfin l'\u00e9vapore par la \u00e9vaporation elle redonne, elle rend l'eau absorber la journ\u00e9e et par ce par ce ph\u00e9nom\u00e8ne physique simplement fait baisser la temp\u00e9rature de l'air et peut-\u00eatre dernier fera 2 autres services tr\u00e8s important, c'est que la pleine terre permet aux v\u00e9g\u00e9taux et aux grands v\u00e9g\u00e9taux que sont les grands arbres de pousser les grands arbres, on le sait aussi participe au bien- \u00eatre des citadins en ville par en procurant de l'ombrageux aussi \u00e9galement en transpirant, donc on rendant enfin en baissant la la chaleur du en ville et puis simplement aussi parce qu'il participe comme des filtres, des filtres \u00e0 particules fines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nSi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, de, de, de viande de de th\u00e9matiser cette question de la pleine terre en ville, c'est parce qu'elle est en danger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [90%] :\r\nAlors la pleine terre est en danger parce qu'on n'y fait pas attention, aujourd'hui on peut imperm\u00e9abilisation b\u00e9tonn\u00e9 dis perm\u00e9abilit\u00e9, c'est mettre une retouche ouais voil\u00e0 une couche de d'asphalte ou de b\u00e9ton, ou bien d'y construire un sous- sol sans que personne ne s'en occupe dans dans certains comptant dans certaines villes, on commence \u00e0 \u00eatre sensible \u00e0 \u00e7a et on dit que on n'a plus le droit d'imperm\u00e9ables, plus de 2 tiers de la parcelle \u00e0 Lausanne ce n'est pas le cas, la plupart des villes en Suisse, ce n'est pas, ce n'est pas le cas, \u00e7a pose de vrais probl\u00e8mes, parce qu'une fois que la pleine terre a disparu, c'est tr\u00e8s difficile de la faire revenir enfin la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nOn peut pas recr\u00e9er un parc public en pleine terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [89%] :\r\nOn peut recr\u00e9er un sol mais, mais \u00e7a pose de vrais probl\u00e8mes, parce que le sol n'est pas une mani\u00e8re une mati\u00e8re inerte et homog\u00e8ne, ce sont des couchant, ce qu'on appelle des horizons et ses horizons, ils ont une une densit\u00e9 et une hauteur enfin tr\u00e8s sp\u00e9cifique et les sols natural fonctionne vraiment bien, notamment justement dans l'absorption de l'eau souvent quand on recr\u00e9e des 100 l'on r\u00e9alise qu'ils sont trop argileuse, donc voil\u00e0, vous voyez ou pas assez, ou n'absorbe pas assez lourd, enfin il il c'est c'est probl\u00e9matique, on peut le faire d'ailleurs Lausanne Jardins propose aussi d'intervenir sur des sites qui sont hors justement parce qu'on dit ben, on va pas pleurer le pass\u00e9, c'est comme \u00e7a maintenant, faisons attention \u00e0 ce qui reste mais trouveront des solutions aussi pour les autres sites qui sont d\u00e9j\u00e0 plus en pleine terre, mais peut-\u00eatre juste pour redire par rapport \u00e0 cette cette cette probl\u00e9matique de la disparition de la pleine terre aujourd'hui on densifie ce ce qui est juste, il faut densifier les villes, c'est tr\u00e8s important, sauf qu'il faut le faire en prenant compte en tenant compte des derniers puis de pleine terre des derniers espaces de pleine terre qui restent mais -ce que c'est vraiment possible \u00e7a, moi je pense que c'est possible parce qu'il faut un changement de paradigme c'est vrai aujourd'hui on planifie en disant : il faut d'abord les maisons, les bureaux etc ensuite l'infrastructure, donc les routes, la mobilit\u00e9, mais si on il y a un v\u00e9ritable changement de paradigme et il est demand\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration a c'est c'est c'est pas nous qui, qui l'avons tant et on dit aujourd'hui, il faut planifier \u00e0 partir des espaces publics \u00e0 partir du paysage, c'est-\u00e0-dire d'espaces ouverts qui reste renverser la vapeur ne plus d'abord envahir ces espaces, puis ensuite on regarde ce qui reste et on en fera peut-\u00eatre un parc, voire un square ou quelque chose dire on fait l'inverse, on recense les espaces du qualit\u00e9 les espaces, une histoire qui ont une identit\u00e9 et ensuite au tour on densifie l\u00e0 o\u00f9 la terre a d\u00e9j\u00e0 disparu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [91%] :\r\nEst ce qu'il ne vaudrait pas mieux sacrifier anguille mais certains espaces verts au centre- ville pour densifier et ainsi \u00e9viter l'\u00e9talement urbain le mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [93%] :\r\nNon, je ne pense pas parce que le probl\u00e8me du mitage du territoire du territoire est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 contenir la nouvelle loi sur le management, territoire essaye de le faire, le probl\u00e8me c'est que si vous vous rendez les villes inhabitables dans les prochaines ann\u00e9es et il va vraiment de \u00e7a, je veux dire les parcs aujourd'hui joue un r\u00f4le fondamental pour au bien- \u00eatre et voil\u00e0 le bien- \u00eatre des citadins pour augmenter l'attractivit\u00e9 vous faites dispara\u00eetre ces \u00e9l\u00e9ments que vont faire les gens, ils vont aller chercher le ailleurs, donc vous allez augmenter le mitage du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, c'est une \u00e9dition de Lausanne Jardins tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 cette cette 6\u00e8me \u00e9dition peut-\u00eatre pour terminer, faites -nous envie qu'est -ce qu'on peut voir dans dans la ville de Lausanne en parcourant la ville de Lausanne jusqu'au 12 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [88%] :\r\nOn avait envie effectivement d'\u00eatre engag\u00e9e de sensibiliser mais pas que on a on se fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir, en r\u00e9alisant cette \u00e9dition, on aimerait que les gens \u00e9galement se fassent plaisir donc, c'est aussi l'id\u00e9e d'une reconqu\u00eate de l'espace public de faire sortir les gens dans l'espace public de faire discuter de faire en sorte que les gens se rencontrent, cr\u00e9er du lien social, parce que 11, \u00e7a, c'est aussi faire le lien social passe aussi par le bien- \u00eatre, voil\u00e0 donc il y a beaucoup de sites qui qui qui montre, enfin qui permettent cela, moi je pense l\u00e0, par exemple, la micro- macro qui site qui est vers le parc de Valence enfin vers le le square de montait en un peu derri\u00e8re l'h\u00f4pital de l'enfance qui incite totalement transform\u00e9 en on a, on a les auteurs ont ont vraiment investi cet endroit qui est un peu laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon et puis on en fait un jardin un peu fantastique avec des des bradeurs vous g\u00e9ant, donc on se retrouve -nous un petit peu \u00e0 une autre \u00e9chelle, on est le les microcosme de ce jardin et et les plantes qui envahissent cet endroit avec des des endroits pour s'asseoir et \u00e7a marche bien, parce qu'avant m\u00eame l'inauguration enfin l'inauguration, c'est, c'est en ce moment m\u00eame, et avant m\u00eame que on donn\u00e9 le feu Vert, les gens se sont d\u00e9j\u00e0 appropri\u00e9, il y a eu des des anniversaires d'enfants, on voit que \u00e7a marche vraiment bien pour le quartier, il y a un autre espace aussiM. qui me pla\u00eet beaucoup, enfin qui est pas mal de succ\u00e8s c'est la terrasse de Bellefontaine, o\u00f9 l\u00e0, alors l\u00e0 on est clairement dans leur sol, hein, il y a pas de il y a pas de cette cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de cette terre fertile, mais malgr\u00e9 tout, enfin, a c'est c'est des \u00e9tudiants deD. Pia de de de l'\u00e9cole du paysage, le pays de du paysage et d'architecture du paysage \u00e0 Gen\u00e8ve qui ont envahi enfin envahi qui ont redonn\u00e9 \u00e0 la nature, on va dire une sa place la place initiale ou peut-\u00eatre autrement dit qui ont rel\u00e9gu\u00e9 l'\u00eatre humain \u00e0 la fronti\u00e8re comme \u00e7a et puis qui ont laiss\u00e9 la nature pouss\u00e9, donc \u00e7a fait une ann\u00e9e qu'on entretient plus ce parc et c'est int\u00e9ressant de voir ce que \u00e7a, que \u00e7a ce que \u00e7a peut devenir et la v\u00e9g\u00e9tation elles sans fil tous les interstices elle reprend, il y a des fleurs partout, c'est magnifique, c'est un peu Post \u00e0 qu'apocalyptique, \u00e7a vaut la peine de le voir parce que c'est surprenant surtout 1er niveau que m\u00eame dans des endroits, on va dire st\u00e9rile b\u00e9tonn\u00e9, on arrive \u00e0 faire des choses magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Monique Keller de Lausanne Jardins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E45F1A58-E930-436B-B76E-51187F8C8EE9", "internalArchiveId": "E45F1A58-E930-436B-B76E-51187F8C8EE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Uber lance un service de livraison de repas par drone: interview de Simon Johnson", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simon Johnson, vice-pr\u00e9sident de l'association suisse de l'industrie du drone\r\nInterview de Simon Johnson, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse de l'industrie du drone.\r\n\r\nUber lance un service de livraison de repas par drone: interview de Simon Johnson Contact: DIRECT ST GE\r\nSimon Jonhson: portable ** 92\r\n Fondateur de la start-up OpenStratosphere\r\n*** Des pizzas, des sushis, des plats chinois... livr\u00e9s \u00e0 domicile par drone... Le projet pilote verra le jour en Californie \u00e0 San Diego. C'est Uber Eats, le service de livraison de repas d'Uber, qui se lance dans l'aventure. Uber a m\u00eame mis au point son propre contr\u00f4le a\u00e9rien. Bonsoir Simon Johnson...\r\nVous \u00eates vice-pr\u00e9sident de l'association suisse de l'industrie du drone...\r\n- Se faire livrer une pizza \u00e0 domicile via un drone... \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de la science fiction quand m\u00eame...\r\n- Un projet pilote aux Etats-Unis... Et en Suisse? Ce serait possible?\r\n- Par drones... quels avantages ?\r\n- La base l\u00e9gale existe pour cela?\r\n- Techniquement, est-ce que les drones sont au point?\r\n- On parle de livraison de repas... Un souci tr\u00e8s occidental... de pays riches disons... Il faut dire que dans certaines r\u00e9gions du monde les drones r\u00e9volutionnent les transports...\r\n- Et la Suisse comme place \u00e9conomique... elle pourrait devenir la silicon valley des drones ?", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492646", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Uber lance un service de livraison de repas par drone: interview de Simon Johnson / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-8", "Forum du 15.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Simon Johnson, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse de l'industrie du drone."], "variantIds": ["ece-10492646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:16Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler maintenant apr\u00e8s les grillades, on va parler de pizzas de sushis de plats chinois livr\u00e9s \u00e0 domicile par drone ce projet pilote verra le jour en Californie \u00e0 San Diego, cette uber quitte le service de livraison de repas du beurre qui se lance dans l'aventure uber a m\u00eame mis au point son propre contr\u00f4le a\u00e9rien bonsoir Simon Johnson, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'Association suisse de l'industrie du drone se faire livrer une pizza \u00e0 domicile par drone \u00e7a ressemblent quand m\u00eame un peu de la science- fiction non ah oui, un coup de marketing aussi peut-\u00eatre vraiment c'est c'est possible l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [84%] :\r\n\u00e0 techniquement c'est possible, mais bon pourra pas livr\u00e9s par drone si un orage comme on vient d'avoir \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame plus pratique devenir votre Studio en Vespa et puis s'il y a par exemple un vent la bise noire non plus on probable, donc on pourra livr\u00e9s par drone que peut-\u00eatre je ne sais pas moi 2 fois sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nEn Suisse aussi, ce serait possible, alors pardon je pilote aux \u00c9tats-Unis mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [83%] :\r\nOui on d\u00e9j\u00e0 par drone en Suisse, donc il y a la la Poste qu'il fait, livre des \u00e9chantillons pour faire des analyses, il y a 3 villes qui le font, a donc a certains cas \u00e7a fait du sens mais en Suisse on une infrastructure de transport qui est excellente, donc \u00e0 mon avis, c'est vraiment marginal et puis \u00e7a c'est qui sera peut-\u00eatre pour des cas dure urgent ou pour, par exemple, si on n'a plus d'acc\u00e8s \u00e0 un village va peut-\u00eatre qu'un drone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nDonc construire toute une cha\u00eene logistique bas\u00e9 uniquement sur le drone \u00e7a c'est compl\u00e8tement impensable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas possible, c'est-\u00e0-dire c'est une option, on va utiliser drone peut-\u00eatre pas l'exemple que moi je vois en Chine, ils disent : si on doit faire livrer dans un village, un paquet de kilos ah peut utiliser l'drone, si la m\u00e9t\u00e9o le permet, mais peut-\u00eatre sur la 20 kilos, on va envoyer un un bus ou une moto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nRevenons en Suisse, est ce que, l\u00e9galement, tout simplement, c'est possible, on allait les instruments l\u00e9gaux en cas d'accident ou que sais -je pour r\u00e9glementer ce trafic de drone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [84%] :\r\nEnsuite, c'est l\u00e9gal, donc la Poste le fait c'est l\u00e9gal, on a en plus l'infrastructure pour la surveillance des dr\u00f4nes, donc en Suisse, on est bien \u00e9quip\u00e9, on est m\u00eame en avance pas pour d'autres pays, je pense, apr\u00e8s il y a une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et \u00e0 ce qui est un march\u00e9 ah mais pour d'autres applications, on peut utiliser les drones par exemple, la recherche de personnes qui seraient perdus serait ex- quitter un EMS et la Rega vient d'annoncer son 1er pas je, projet de pilotes avec drone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [98%] :\r\nQuels sont les avantages finalement la rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [85%] :\r\nLe coup principalement, \u00e7a co\u00fbte moins cher d'utiliser une un h\u00e9licopt\u00e8re l'arabit\u00e9, \u00e7a fait moins de bruit aussi, \u00e7a pollue moins PC propulsion \u00e9lectrique et puis globalement, je pense au transport de passagers par drone c'est-\u00e0-dire que d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique sera faire d'ici \u00e0 5 \u00e0 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [86%] :\r\nMais est ce que techniquement les les drones son son poids, on ne serait -ce qu'en terme de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [87%] :\r\nBen a la s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 un risque de collision, soit en l'air au sol, donc l\u00e0 il faut les ma\u00eetriser, il faut les comprendre, il faut les minimiser, puis ensuite il y a le c\u00f4t\u00e9 le risque li\u00e9 : moi, je vois au un acte terroriste, quelqu'un qui utilise un drone, par exemple comme comme comme v\u00e9hicule kamikaze, o\u00f9 on a de risque aussi que quelqu'un d\u00e9tourne un drone qui et volent les donn\u00e9es qui sont acquises peindre donc \u00e7a et c'est quelque chose qu'il faut absolument comprendre et sur lequel il faut investir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nAlors on parle via cette annonce du beurre que vous qualifiez de de de coup marketing, on parle de livraison de repas, on peut se dire que c'est un souci tr\u00e8s tr\u00e8s occidental hein finalement souci de pays riches en tout cas, parce que quand m\u00eame, dans certaines r\u00e9gions du monde, le transport par drone, \u00e7a c'est une vraie r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [89%] :\r\nAh c'est s\u00fbr en Afrique est pas on sait par exemple est une soci\u00e9t\u00e9 californienne qui s'appelle zip Line qui livrent des pochettes de sang par drone et \u00e7a a un impact sur la soci\u00e9t\u00e9, sur la sant\u00e9 \u00e7a sauve des vies et l'impact du drone, je pense en Afrique est beaucoup plus important qu'en Suisse, comme le t\u00e9l\u00e9phone mobile a eu un impact, c'est s\u00fbr qu'on peut maintenant se t\u00e9l\u00e9phoner un peu o\u00f9 on veut, mais en Afrique \u00e7a transformer la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e une nouvelle opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nAlors, Simon Johnson, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'Association suisse de l'industrie du drone, on parle beaucoup, voil\u00e0 de la Californie, la Silicon Valley, o\u00f9 il y a des gros acteurs \u00e9conomiques qui qui d\u00e9veloppent ce type d'outils, la Suisse, quelle est, quelle est sa place dans l'industrie du drone mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [89%] :\r\nBon, alors la six on aime bien dire que c'est un mot que Jones donc la maison du drone, on a quand m\u00eame des soci\u00e9t\u00e9s qui ont qui performent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, moi, j'aime bien dire que c'est un peu comme dans l'Alg\u00e9rie, on fait des drones hypersp\u00e9cialis\u00e9s qui sont chers, mais qui se vendent dans le monde entier et on a cr\u00e9\u00e9, on estime 3000 emplois et 60 soci\u00e9t\u00e9s dans les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a continue, il y a une expansion incroyable et un petit peu les drones, c'est l'innovation au niveau de l'aviation c'est des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ses v\u00e9hicules autonomes mais savoir un impact sur l'aviation au sens large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [95%] :\r\nSimon Johnson vos explications sur l'industrie du drone, c'est passionnant, merci beaucoup, vous \u00e9tiez en Direct avec nous depuis notre Studio de de Gen\u00e8ve une bonne soir\u00e9e, ainsi par exemple. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B32E62F8-5F66-4D15-9934-C98A70BE217E", "internalArchiveId": "B32E62F8-5F66-4D15-9934-C98A70BE217E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Madrid bascule \u00e0 droite avec le soutien de l'extr\u00eame droite", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMadrid bascule \u00e0 droite avec le soutien de l'extr\u00eame droite DIRECT \r\n*** A l'\u00e9tranger toujours, ce r\u00e9sultat \u00e9lectoral... Apr\u00e8s 3 semaines de tractations, les Espagnols connaissent les noms de leurs maires. Le suspense est enfin lev\u00e9. Bonsoir Val\u00e9rie Demon... Vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid... c'est un r\u00e9sultat riche en enseignements... Parce que les blocs politiques ont d\u00fb n\u00e9gocier. Est-ce que la gauche, qui avait remport\u00e9 les municipales, sort gagnante de ce jeu des alliances ?\r\nrevenons d'abord quelques instants Pietro, sur les r\u00e9sultats de ces municipales fin mai. Le parti socialiste les avait remport\u00e9 mais le multipartisme a finalement rendu cette victoire plus am\u00e8re que pr\u00e9vu. Car la gauche, m\u00eame en arrivant en t\u00eate, n'a pas les moyens de gouverner seule dans plusieurs grandes villes. Durant trois semaines, les partis politiques ont donc n\u00e9goci\u00e9, et dans les grands bastions, les pactes ont \u00e9t\u00e9 scell\u00e9s tr\u00e8s tard, \u00e0 la derni\u00e8re minute hier soir, maintenant par exemple le suspense par exemple \u00e0 Madrid. Le jeu des alliances \u00e0 droite permet fianlement \u00e0 la droite conservatrice de reprendre le pouvoir dans la capitale apr\u00e8s les quatre ans de Manuela Carmena, c'\u00e9tait l'un des symboles des mairies du changement, remport\u00e9es en 2015 par des plateformes issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du mouvement des Indign\u00e9s. Ce pacte \u00e0 droite ouvre la porte, pour la premi\u00e8re fois depuis l'arriv\u00e9e de la d\u00e9mocratie, \u00e0 l'entr\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans plusieurs villes, gr\u00e2ces \u00e0 des pactes triangulaires avec la droite classique et les lib\u00e9raux. Jusqu'au dernier moment, les socialistes ont tent\u00e9 de freiner ces alliances, demandant aux lib\u00e9raux de ne pas s'allier \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais en vain.\r\n*** Le bloc droite/gauche a donc jou\u00e9 pour d\u00e9signer les maires des villes ?\r\nVal\u00e9rie : oui, dans la majorit\u00e9 des cas sauf quelques exceptions avec des surprises de derni\u00e8re minute. Difficile de briser ces blocs gauche/droite donc, les lib\u00e9raux n'ont pas rechign\u00e9 \u00e0 voter aux c\u00f4t\u00e9s de la droite et de l'extr\u00eame droite. A Barcelone, en revanche, la logique des blocs a \u00e9t\u00e9 rompue de mani\u00e8re inhabituelle. C'est l'ind\u00e9pendantisme qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate mais les votes de la liste de Manuel Valls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisifs aux c\u00f4t\u00e9s des socialistes pour permettre \u00e0 Ada Colau de rester maire de la ville. Manuel Valls a introduit sa propre logique, voulant \u00e0 tout prix emp\u00eacher les ind\u00e9pendantistes de gouverner Barcelone. Pour cela il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner ses voix sans contrepartie \u00e0 Ada Colau, pourtant tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de ses positions et contre l'avis des lib\u00e9raux qui le soutenaient. Une d\u00e9cision qui a surpris la classe politique en Espagne, peu habitu\u00e9e aux dissensions dans les partis.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10492640", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Madrid bascule \u00e0 droite avec le soutien de l'extr\u00eame droite / FOR_2019-06-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.06.2019"], "variantIds": ["ece-10492640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:15Z", "speechToTexts": ["21.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s 3 semaines de tractations, les espagnols connaissent les noms de leurs maires aujourd'hui, le suspense est enfin lev\u00e9, bonsoir Val\u00e9rie Daumont bonsoir pi\u00e9tons, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, alors c'est un r\u00e9sultat riche en enseignements celui celui qui tombe aujourd'hui parce que les blocs politiques ont d\u00fb n\u00e9gocier, est ce que la gauche qui avait remport\u00e9 les municipales sort gagnante de ce jeu des alliances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [97%] :\r\nAlors pas totalement Pietro le multipartisme a finalement rendu cette victoire socialiste plus am\u00e8re que pr\u00e9vu car la gauche m\u00eame en arrivant en t\u00eate, vous l'avez dit, n'a pas les moyens de gouverner seul dans plusieurs grandes villes et durant 3 semaines, les partis politiques ont donc n\u00e9goci\u00e9 et dans les grands bastions les pactes ont \u00e9t\u00e9 scell\u00e9s tr\u00e8s tard, \u00e0 la derni\u00e8re minute hier soir comme \u00e0 Madrid, le jeu des alliances \u00e0 droite permet finalement \u00e0 la droite conservatrice de reprendre le pouvoir dans la capitale, apr\u00e8s les 4 ans de Manuela Carmena c'\u00e9tait l'un des symboles des mairies du changement remport\u00e9es en 2015 par des plateformes issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du mouvement des indign\u00e9s, ce pacte \u00e0 droite ouvre la porte pour la premi\u00e8re fois en Espagne depuis l'arriv\u00e9e de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'entr\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans plusieurs villes, gr\u00e2ce \u00e0 des pactes triangulaires avec la droite classique et les lib\u00e9raux et jusqu'au dernier moment, les socialistes ont tent\u00e9 de freiner ces alliances demandant aux lib\u00e9raux de ne pas s'allier \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais en vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nEt c'est vraiment ce bloc, droite, gauche, qui a, qui a jou\u00e9 pour d\u00e9signer les maires des villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nOui, dans la majorit\u00e9 des cas, alors, sauf quelques exceptions avec des surprises de derni\u00e8re minute bien s\u00fbr difficile en g\u00e9n\u00e9ral de briser c'est vrai c'est blocs, gauche, droite, les lib\u00e9raux n'ont pas rechign\u00e9 \u00e0 voter aux c\u00f4t\u00e9s de la droite et de l'extr\u00eame droite, mais \u00e0 Barcelone, en revanche, la logique des blocs a \u00e9t\u00e9 rompue de mani\u00e8re tr\u00e8s inhabituel, c'est l'ind\u00e9pendantisme, qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, mais les votes de la liste de Manuel Valls l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisifs aux c\u00f4t\u00e9s des socialistes pour permettre \u00e0 Ada Colau de rester maire de la ville, Manuel Valls a introduit sa propre logique, coulant \u00e0 tout prix emp\u00eacher les ind\u00e9pendantistes de gouverner, Barcelone et pour cela, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner ses voix sans contrepartie \u00e0 Ada Colau pourtant tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ses positions et contre l'avis des lib\u00e9raux qui le soutenaient alors une d\u00e9cision qui a surpris si la classe politique en Espagne, peu habitu\u00e9e aux dissensions dans les partis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-15T16:16:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1843170", "internalArchiveId": "AA1906842680", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10509459", "imageURL": "http://www.rts.ch/10509458.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10509459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:20:36Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:17:23\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:18:04  00:00:20:03\r\n{\\an1}Au lendemain de la gr\u00e8ve des femmes,\r\n\r\n00:00:20:05  00:00:22:17\r\n{\\an1}celles qui y ont particip\u00e9\r\nparlent d'un moment unique.\r\n\r\n00:00:22:19  00:00:27:09\r\n{\\an1}Nous les avons retrouv\u00e9es.\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:31:05\r\n{\\an1}Cette gr\u00e8ve restera-t-elle grav\u00e9e\r\ndans l'histoire de la Suisse ?\r\n\r\n00:00:31:07  00:00:34:11\r\n{\\an1}L'historien Dominique Dirlewanger\r\nnous r\u00e9pondra.\r\n\r\n00:00:35:02  00:00:37:10\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Paris\r\n\r\n00:00:37:11  00:00:40:22\r\n{\\an1}o\u00f9 une premi\u00e8re messe\r\nvient d'\u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Notre-Dame,\r\n\r\n00:00:41:00  00:00:44:07\r\n{\\an1}deux mois apr\u00e8s l'incendie qui avait\r\npartiellement d\u00e9truit la cath\u00e9drale.\r\n\r\n00:00:44:09  00:00:47:02\r\n{\\an1}Nous retrouverons Anne Fournier\r\nsur place.\r\n\r\n00:00:47:09  00:00:49:21\r\n{\\an1}La marche arri\u00e8re\r\ndu gouvernement de Hong Kong.\r\n\r\n00:00:49:22  00:00:53:08\r\n{\\an1}Il cherche \u00e0 se sortir de la crise\r\nsuscit\u00e9e par son projet de loi,\r\n\r\n00:00:53:10  00:00:57:11\r\n{\\an1}et d\u00e9cide de suspendre le texte qui\r\npr\u00e9voit d'autoriser les extraditions\r\n\r\n00:00:57:13  00:00:59:09\r\n{\\an1}vers la Chine.\r\n\r\n00:00:59:15  00:01:02:02\r\n{\\an1}A Moutier,\r\n\r\n00:01:02:04  00:01:05:01\r\n{\\an1}la Place de l'H\u00f4tel-de-Ville\r\nrebaptis\u00e9e Place du 18 juin.\r\n\r\n00:01:05:03  00:01:08:21\r\n{\\an1}Le geste est symbolique,\r\nmais le changement de nom fait d\u00e9bat.\r\n\r\n00:01:11:17  00:01:14:14\r\n{\\an1}Dans notre rendez-vous\r\n\"En terrain connu\", nous allons\r\n\r\n00:01:14:16  00:01:16:13\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n00:01:16:15  00:01:20:10\r\n{\\an1}qui s'engagent pour accompagner\r\nles migrants dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:01:24:12  00:01:29:20\r\n{\\an1}Une partie de la Suisse romande\r\nfrapp\u00e9e par de violents orages,\r\n\r\n00:01:29:22  00:01:37:10\r\n{\\an1}d'importantes rafales entre Gen\u00e8ve et\r\nAigle, un \u00e9pisode court mais intense.\r\n\r\n00:01:38:23  00:01:43:06\r\n{\\an1}-Le parking de Plainpalais\r\ninond\u00e9 par des trombes d'eau:\r\n\r\n00:01:43:08  00:01:46:23\r\n{\\an1}des images tourn\u00e9es\r\nentre 16h30 et 17h00 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:47:01  00:01:50:10\r\n{\\an1}A l'\u00e9tage des caisses,\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:54:13\r\n{\\an1}plusieurs personnes se plaquent\r\ncontre les murs pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:01:54:15  00:01:56:09\r\n{\\an1}Sur la route de Frontenex,\r\n\r\n00:01:56:11  00:01:59:12\r\n{\\an1}les bouches d'\u00e9vacuation\r\nrefoulent l'eau.\r\n\r\n00:02:03:22  00:02:07:17\r\n{\\an1}En une demi-heure \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n28 litres d'eau au m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:11:07\r\n{\\an1}La temp\u00eate a balay\u00e9\r\ntout l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:02:11:09  00:02:13:22\r\n{\\an1}Des vents particuli\u00e8rement violents:\r\n\r\n00:02:14:00  00:02:18:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 80 km/h \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n100 km/h \u00e0 Vevey, 110 au Bouveret,\r\n\r\n00:02:18:11  00:02:23:01\r\n{\\an1}avec des chutes de gr\u00eale\r\net de fortes pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n00:02:23:03  00:02:28:06\r\n{\\an1}Comme ici \u00e0 la rue Marterey,\r\nau centre de Lausanne,\r\n\r\n00:02:28:08  00:02:31:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il est tomb\u00e9 20 l d'eau\r\nau m\u00e8tre carr\u00e9 en vingt minutes.\r\n\r\n00:02:31:23  00:02:35:18\r\n{\\an1}Une temp\u00eate qui a surpris\r\nles concurrents du Bol d'Or,\r\n\r\n00:02:35:20  00:02:40:23\r\n{\\an1}provoquant de nombreux appels\r\nde d\u00e9tresse et de la casse.\r\n\r\n00:02:41:01  00:02:45:12\r\n{\\an1}Real Team, l'un des favoris,\r\na cass\u00e9 son m\u00e2t.\r\n\r\n00:02:45:14  00:02:48:09\r\n{\\an1}Le M2 Satanas a chavir\u00e9,\r\net d\u00e9m\u00e2t\u00e9 lui aussi.\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:50:04\r\n{\\an1}Pour l'heure,\r\naucun bless\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n00:02:50:21  00:02:53:03\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve des femmes c'\u00e9tait hier,\r\n\r\n00:02:53:05  00:02:55:11\r\n{\\an1}mais l'\u00e9v\u00e9nement\r\nest encore dans toute les t\u00eates.\r\n\r\n00:02:55:12  00:02:57:21\r\n{\\an1}La mobilisation\r\nfait \u00e9cho \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:02:57:23  00:03:00:08\r\n{\\an1}La presse internationale s'y attarde.\r\n\r\n00:03:00:10  00:03:03:18\r\n{\\an1}Le New York Times\r\n\u00e9voque ces femmes suisses en gr\u00e8ve\r\n\r\n00:03:03:20  00:03:07:23\r\n{\\an1}pour protester contre les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:08:01  00:03:10:18\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s les retrouver,\r\n\r\n00:03:10:20  00:03:14:15\r\n{\\an1}au lendemain d'un jour\r\nqu'elles n'oublieront jamais.\r\n\r\n00:03:15:21  00:03:19:08\r\n{\\an1}-Au lendemain des manifestations,\r\nc'est un sentiment\r\n\r\n00:03:19:10  00:03:22:23\r\n{\\an1}d'union sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\npour toutes les femmes du pays.\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:26:12\r\n{\\an1}Les ampleurs\r\ndes rassemblements \u00e9taient in\u00e9dites.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:33:10\r\n{\\an1}Les organisatrices avancent\r\ndes chiffres sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:35:03\r\n{\\an1}De source syndicale,\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:40:05\r\n{\\an1}la participation serait sup\u00e9rieure\r\n\u00e0 500'000 personnes dans le pays.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:44:16\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nse poursuivait au parc des Bastions\r\n\r\n00:03:44:18  00:03:47:12\r\n{\\an1}aujourd'hui avec des stands\r\net des d\u00e9bats.\r\n\r\n00:03:47:14  00:03:49:09\r\n{\\an1}L'\u00e9motion restait tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:51:13\r\n{\\an1}-Hier soir, on avait presque\r\n\r\n00:03:51:15  00:03:53:09\r\n{\\an1}les larmes aux yeux.\r\n\r\n00:03:53:11  00:03:56:12\r\n{\\an1}Des amis et coll\u00e8gues\r\npleuraient de joie.\r\n\r\n00:03:56:14  00:03:59:21\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nd'avoir cr\u00e9\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n00:03:59:23  00:04:04:07\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 visibles,\r\nc'est donc d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9.\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:11:11\r\n{\\an1}C'est \u00e9norme car nos luttes\r\nsont r\u00e9guli\u00e8rement invisibilis\u00e9es.\r\n\r\n00:04:12:11  00:04:14:01\r\n{\\an1}-La journ\u00e9e de gr\u00e8ve a r\u00e9uni\r\n\r\n00:04:14:03  00:04:17:19\r\n{\\an1}des femmes de tous horizons\r\net de tous \u00e2ges.\r\n\r\n00:04:18:21  00:04:21:01\r\n{\\an1}-Ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9,\r\n\r\n00:04:21:03  00:04:23:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le m\u00e9lange de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:04:23:17  00:04:27:16\r\n{\\an1}Il y a douze ans,\r\n\u00eatre f\u00e9ministe \u00e9tait ringard.\r\n\r\n00:04:27:18  00:04:35:17\r\n{\\an1}Il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nde jeunes f\u00e9ministes tr\u00e8s engag\u00e9es.\r\n\r\n00:04:37:12  00:04:42:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la premi\u00e8re manifestation\r\nde la magistrate PLR N.Fontanet.\r\n\r\n00:04:43:22  00:04:45:17\r\n{\\an1}-Hier, mon camp politique\r\n\r\n00:04:45:19  00:04:48:01\r\n{\\an1}\u00e9tait largement repr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n00:04:48:03  00:04:49:21\r\n{\\an1}dans cette manifestation,\r\n\r\n00:04:49:23  00:04:53:00\r\n{\\an1}qui a su r\u00e9unir\r\nau-del\u00e0 des clivages politiques.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:54:13\r\n{\\an1}C'est extraordinaire.\r\n\r\n00:04:54:20  00:04:57:16\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, un bilan\r\nsera tir\u00e9 dans neuf jours,\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:02:18\r\n{\\an1}mais d\u00e9j\u00e0 une certitude:\r\nla lutte va continuer.\r\n\r\n00:05:05:12  00:05:08:17\r\n{\\an1}-Dominique Dirlewanger, bonsoir.\r\n\r\n00:05:08:19  00:05:10:15\r\n{\\an1}Vous \u00eates historien.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:15:13\r\n{\\an1}Le mot \"historique\" est fr\u00e9quemment\r\nutilis\u00e9, parfois \u00e0 mauvais escient.\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:21:07\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve des femmes d'hier en Suisse\r\nest historique ?\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:23:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:05:23:15  00:05:27:07\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n00:05:27:11  00:05:33:09\r\n{\\an1}L'histoire nous sert \u00e0 lire le\r\npr\u00e9sent.\r\n\r\n00:05:33:14  00:05:39:14\r\n{\\an1}Dans ce contexte, la manifestation\r\nde la gr\u00e8ve du 14 juin 2019\r\n\r\n00:05:44:03  00:05:50:03\r\n{\\an1}peut \u00eatre lue en comparaison \u00e0 celle\r\ndu 14 juin 1991\r\n\r\n00:05:50:09  00:05:54:02\r\n{\\an1}et par rapport \u00e0 d'autres \u00e9v\u00e9nements\r\nen Suisse, et dans les 2 cas,\r\n\r\n00:05:54:06  00:05:57:20\r\n{\\an1}c'est un \u00e9v\u00e9nement historique.\r\n\r\n00:05:58:00  00:06:03:22\r\n{\\an1}L'histoire est un processus.\r\n\r\n00:06:05:05  00:06:09:01\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve de 1991 a permis des\r\navanc\u00e9es.\r\n\r\n00:06:09:05  00:06:12:02\r\n{\\an1}Les gr\u00e8ves font avancer les causes.\r\n\r\n00:06:12:06  00:06:18:04\r\n{\\an1}On verra si celle-ci portera ses\r\nfruits.\r\n\r\n00:06:22:19  00:06:26:04\r\n{\\an1}-La lecture \u00e0 partir de la\r\ncomparaison de 1991 est \u00e9clairante.\r\n\r\n00:06:26:09  00:06:29:03\r\n{\\an1}Notamment pour comprendre ce\r\nprocessus de l'histoire.\r\n\r\n00:06:29:08  00:06:35:05\r\n{\\an1}Un champ des possibles s'ouvre.\r\n\r\n00:06:37:05  00:06:43:05\r\n{\\an1}Celle de 1991 a permis d'ouvrir de\r\nnouveaux droits,\r\n\r\n00:06:43:09  00:06:49:07\r\n{\\an1}il y a eu le bonus \u00e9ducatif\r\nnotamment,\r\n\r\n00:06:50:21  00:06:56:21\r\n{\\an1}l'avortement a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement\r\nl\u00e9galis\u00e9 en 2002.\r\n\r\n00:07:03:12  00:07:09:12\r\n{\\an1}Il y a des \u00e9v\u00e9nements marquants.\r\n\r\n00:07:15:18  00:07:21:14\r\n{\\an1}-Le contexte est diff\u00e9rent\r\naujourd'hui en 2019 ?\r\n\r\n00:07:21:18  00:07:24:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:24:22  00:07:30:19\r\n{\\an1}Certaines revendications font \u00e9cho \u00e0\r\ncelle de 1991.\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:33:04\r\n{\\an1}Notamment sur la question de la\r\nsexualit\u00e9,\r\n\r\n00:07:33:08  00:07:39:02\r\n{\\an1}des avanc\u00e9es ont eu lieu.\r\n\r\n00:07:39:06  00:07:42:12\r\n{\\an1}Il faut esp\u00e9rer que le mouvement\r\niniti\u00e9 hier puisse prolonger cela.\r\n\r\n00:07:42:12  00:07:44:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:44:12  00:07:46:15\r\n{\\an1}Derri\u00e8re la manifestation hier,\r\n\r\n00:07:46:17  00:07:49:17\r\n{\\an1}celles qui n'ont pas pu\r\n\u00eatre dans la rue,\r\n\r\n00:07:49:19  00:07:53:03\r\n{\\an1}parce que sans-papiers et employ\u00e9es\r\nau noir: elles t\u00e9moignent.\r\n\r\n00:07:54:04  00:07:57:02\r\n{\\an1}-Des silhouettes dans la foule.\r\n\r\n00:07:57:04  00:07:59:13\r\n{\\an1}Des silhouettes pour repr\u00e9senter\r\n\r\n00:07:59:15  00:08:02:18\r\n{\\an1}les dizaines de milliers\r\nde femmes sans-papiers\r\n\r\n00:08:02:20  00:08:06:00\r\n{\\an1}qui vivent et travaillent en Suisse.\r\n\r\n00:08:06:02  00:08:08:07\r\n{\\an1}Deux d'entre elles t\u00e9moignent.\r\n\r\n00:08:09:15  00:08:12:15\r\n{\\an1}-Ca fait plus de trois ans\r\nque je suis ici.\r\n\r\n00:08:12:17  00:08:16:14\r\n{\\an1}Ma vie n'est pas si diff\u00e9rente\r\nque les autres femmes migrantes.\r\n\r\n00:08:16:16  00:08:19:22\r\n{\\an1}Je suis maman aussi,\r\nje suis cheffe de famille,\r\n\r\n00:08:20:01  00:08:23:09\r\n{\\an1}je dois travailler au noir,\r\nje dois faire du travail domestique.\r\n\r\n00:08:24:13  00:08:26:10\r\n{\\an1}-Je fais le travail domestique.\r\n\r\n00:08:26:11  00:08:29:22\r\n{\\an1}C\u2019est le seul choix qu\u2019on a,\r\nles femmes sans-papiers.\r\n\r\n00:08:30:00  00:08:34:11\r\n{\\an1}Alors c\u2019est ce que je dois faire:\r\naider une famille pour s\u2019en sortir,\r\n\r\n00:08:34:13  00:08:38:07\r\n{\\an1}et permettre \u00e0 ma famille\r\nde s'en sortir aussi.\r\n\r\n00:08:40:01  00:08:43:12\r\n{\\an1}-Comme la majorit\u00e9\r\ndes femmes sans-papiers en Suisse,\r\n\r\n00:08:43:14  00:08:46:02\r\n{\\an1}ces deux mamans\r\nsont originaires d\u2019Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:47:16\r\n{\\an1}Hier, leurs revendications\r\n\r\n00:08:47:18  00:08:50:15\r\n{\\an1}ont d\u00fb \u00eatre port\u00e9es\r\npar d\u2019autres femmes solidaires.\r\n\r\n00:08:50:20  00:08:53:08\r\n{\\an1}-Elles ont peur que leurs employeurs\r\nles reconnaissent.\r\n\r\n00:08:53:10  00:08:54:16\r\n{\\an1}Elles ont peur\r\n\r\n00:08:54:18  00:08:56:21\r\n{\\an1}de perdre une journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n00:08:56:23  00:08:59:16\r\n{\\an1}Leur budget\r\nest souvent suffisamment serr\u00e9\r\n\r\n00:08:59:18  00:09:02:09\r\n{\\an1}pour qu\u2019une heure\r\nfasse une diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:05:19\r\n{\\an1}Certaines de ces femmes\r\nvivent chez leur employeur,\r\n\r\n00:09:05:21  00:09:10:04\r\n{\\an1}donc si elles perdent leur travail,\r\nelles perdent aussi leur toit.\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:13:18\r\n{\\an1}-Vendredi, on doit travailler.\r\n\r\n00:09:13:20  00:09:16:04\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbre que ma patronne\r\nva \u00eatre \u00e0 la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:16:06  00:09:20:07\r\n{\\an1}Ce que j\u2019attends de cette gr\u00e8ve,\r\nc\u2019est r\u00e9veiller ce groupe f\u00e9ministe,\r\n\r\n00:09:20:09  00:09:22:03\r\n{\\an1}dire que nous sommes l\u00e0,\r\n\r\n00:09:22:05  00:09:28:08\r\n{\\an1}et qu\u2019on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la manif\r\ncar on doit garder vos enfants.\r\n\r\n00:09:30:02  00:09:33:22\r\n{\\an1}-C\u2019est hyper important\r\nde montrer qu\u2019on est capables\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:37:04\r\n{\\an1}de faire autre chose\r\nque le travail domestique.\r\n\r\n00:09:37:06  00:09:40:14\r\n{\\an1}Il ne faut pas nous victimiser.\r\n\r\n00:09:40:16  00:09:44:02\r\n{\\an1}On est des femmes ind\u00e9pendantes,\r\nm\u00e8res de famille,\r\n\r\n00:09:44:04  00:09:46:17\r\n{\\an1}on peut tout faire comme les autres.\r\n\r\n00:09:46:19  00:09:49:05\r\n{\\an1}Mais \u00e0 cause de notre statut l\u00e9gal,\r\n\r\n00:09:49:07  00:09:51:13\r\n{\\an1}on n\u2019arrive pas\r\n\u00e0 faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:09:51:19  00:09:53:19\r\n{\\an1}-Ne pas pouvoir faire\r\ncomme les autres femmes,\r\n\r\n00:09:53:21  00:09:56:11\r\n{\\an1}c\u2019est ne pas pouvoir\r\naffirmer ses droits publiquement.\r\n\r\n00:09:58:05  00:09:59:15\r\n{\\an1}-Le 15 avril dernier,\r\n\r\n00:09:59:17  00:10:02:20\r\n{\\an1}Notre-Dame de Paris\r\n\u00e9tait ravag\u00e9e par un incendie.\r\n\r\n00:10:02:22  00:10:05:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la cath\u00e9drale rena\u00eet\r\n\r\n00:10:05:10  00:10:11:09\r\n{\\an1}avec une premi\u00e8re messe\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9e en petit comit\u00e9.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:17:09\r\n{\\an1}-Cela fait deux mois qu'aucune messe\r\nn'avait eu lieu dans Notre-Dame.\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:22:01\r\n{\\an1}Une messe en petit comit\u00e9:\r\ntrente personnes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:25:20\r\n{\\an1}\u00e0 entrer dans l'\u00e9difice\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:10:25:22  00:10:30:00\r\n{\\an1}Pr\u00eatres, b\u00e9n\u00e9voles et travailleurs\r\noeuvrant sur le chantier,\r\n\r\n00:10:30:02  00:10:34:11\r\n{\\an1}tous portant un casque,\r\nr\u00e9unis dans la Chapelle de la Vierge\r\n\r\n00:10:34:12  00:10:39:22\r\n{\\an1}o\u00f9 se trouvait la couronne d'\u00e9pines\r\nsauv\u00e9e des flammes.\r\n\r\n00:10:40:00  00:10:44:20\r\n{\\an1}Depuis l'incendie, des dizaines\r\nd'ouvriers continuent chaque jour\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:49:03\r\n{\\an1}d'\u00e9vacuer des gravats\r\net de stabiliser la structure.\r\n\r\n00:10:49:05  00:10:53:11\r\n{\\an1}La consolidation pourrait\r\nencore prendre des semaines\r\n\r\n00:10:53:12  00:10:58:11\r\n{\\an1}avant que l'expertise ne d\u00e9bute,\r\nmenant \u00e0 la r\u00e9novation de l'\u00e9difice.\r\n\r\n00:10:58:13  00:11:03:04\r\n{\\an1}Il faudra encore du temps avant que\r\nNotre-Dame retrouve sa splendeur.\r\n\r\n00:11:11:23  00:11:15:17\r\n{\\an1}-Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n00:11:15:17  00:11:19:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates devant Notre-Dame\r\no\u00f9 la messe vient d'avoir lieu,\r\n\r\n00:11:20:01  00:11:23:00\r\n{\\an1}un moment fort en \u00e9motion.\r\n\r\n00:11:23:04  00:11:28:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:34:04\r\n{\\an1}L'ambiance est particuli\u00e8re ici,\r\n\r\n00:11:35:18  00:11:39:05\r\n{\\an1}les touristes affluent sans savoir\r\nvraiment ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:41:12\r\n{\\an1}aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:41:16  00:11:43:20\r\n{\\an1}Il y a des fid\u00e8les \u00e9galement,\r\n\r\n00:11:44:00  00:11:48:02\r\n{\\an1}tr\u00e8s recueillis.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:54:04\r\n{\\an1}Ils n'ont pas pu assister\r\n\r\n00:11:57:03  00:12:03:03\r\n{\\an1}\u00e0 la messe, mais y ont assist\u00e9 via\r\nles r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:12:09:10  00:12:12:01\r\n{\\an1}La prochaine \u00e9tape sera l'ouverture\r\ndu parvis derri\u00e8re moi.\r\n\r\n00:12:12:01  00:12:13:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:13:17  00:12:17:07\r\n{\\an1}A Hong Kong, la rue a fait reculer\r\nle gouvernement pro-P\u00e9kin.\r\n\r\n00:12:17:09  00:12:19:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une semaine de manifestations,\r\n\r\n00:12:19:21  00:12:25:02\r\n{\\an1}l'ex\u00e9cutif annonce la suspension\r\nde son projet de loi controvers\u00e9\r\n\r\n00:12:25:05  00:12:30:11\r\n{\\an1}qui veut autoriser\r\nles extraditions vers la Chine.\r\n\r\n00:12:32:19  00:12:34:20\r\n{\\an1}Michael Peuker, bonsoir.\r\n\r\n00:12:34:22  00:12:37:23\r\n{\\an1}Le gouvernement recule,\r\nla loi est suspendue,\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:44:11\r\n{\\an1}mais elle pourrait \u00eatre enterr\u00e9e ?\r\n\r\n00:12:44:15  00:12:46:17\r\n{\\an1}-Formellement, non.\r\n\r\n00:12:46:20  00:12:50:02\r\n{\\an1}Elle est en suspens.\r\n\r\n00:12:50:06  00:12:52:20\r\n{\\an1}Elle a pas \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e,\r\n\r\n00:12:53:00  00:12:56:05\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s l'ont soulign\u00e9.\r\n\r\n00:12:56:09  00:13:02:07\r\n{\\an1}C'est une porte de sortie honorable\r\npour elle.\r\n\r\n00:13:02:21  00:13:06:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas eu de date fix\u00e9e pour\r\nla reprise des travaux.\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:09:04\r\n{\\an1}Ce projet de loi pourrait rester en\r\nsuspens pendant\r\n\r\n00:13:09:08  00:13:15:06\r\n{\\an1}des ann\u00e9es jusqu'\u00e0 tomber aux\r\noubliettes.\r\n\r\n00:13:18:08  00:13:22:00\r\n{\\an1}Les Hongkongais\r\nqui s'opposent au texte,\r\n\r\n00:13:22:04  00:13:25:15\r\n{\\an1}ils sont nombreux, ne veulent pas\r\nvivre avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n00:13:25:19  00:13:31:01\r\n{\\an1}au-dessus de leur t\u00eate, ils\r\ndemandent le retrait du texte.\r\n\r\n00:13:31:05  00:13:37:03\r\n{\\an1}La journ\u00e9e de demain sera cruciale\r\n\r\n00:13:40:10  00:13:43:09\r\n{\\an1}et les organisateurs des\r\nmanifestations appellent \u00e0 la\r\n\r\n00:13:43:12  00:13:45:15\r\n{\\an1}manifestation.\r\n\r\n00:13:45:19  00:13:50:10\r\n{\\an1}Si la mobilisation \u00e9tait aussi\r\nimportante\r\n\r\n00:13:50:13  00:13:53:16\r\n{\\an1}que ces derniers jours, les\r\nautorit\u00e9s ne pourraient ignorer\r\n\r\n00:13:53:20  00:13:55:08\r\n{\\an1}le m\u00e9contentement.\r\n\r\n00:13:55:08  00:13:56:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:13:56:19  00:14:00:06\r\n{\\an1}Parmi ceux qui vont se mobiliser\r\ndemain, des tr\u00e8s jeunes.\r\n\r\n00:14:01:02  00:14:03:04\r\n{\\an1}-Chaque jour depuis une semaine,\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:06:10\r\n{\\an1}Darcy et Ka Shing se rendent devant\r\nle si\u00e8ge du Parlement de Hong Kong.\r\n\r\n00:14:06:11  00:14:09:18\r\n{\\an1}Comme la plupart des manifestants,\r\nils pr\u00e9f\u00e8rent masquer leur visage.\r\n\r\n00:14:09:23  00:14:11:04\r\n{\\an1}-Hong Kong est suppos\u00e9\r\n\r\n00:14:11:06  00:14:12:20\r\n{\\an1}\u00eatre un endroit o\u00f9 j'ai le droit\r\n\r\n00:14:12:21  00:14:14:06\r\n{\\an1}de dire ce que je veux.\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:17:18\r\n{\\an1}Mais je dois porter un masque pour\r\nne pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9e par la police.\r\n\r\n00:14:18:05  00:14:20:08\r\n{\\an1}-Ici est install\u00e9e\r\nla base arri\u00e8re du mouvement.\r\n\r\n00:14:20:10  00:14:23:15\r\n{\\an1}On y stocke des m\u00e9dicaments,\r\nde l\u2019eau, et des parapluies\r\n\r\n00:14:23:17  00:14:26:10\r\n{\\an1}pour se prot\u00e9ger\r\ndes gaz lacrymog\u00e8nes de la police.\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:30:03\r\n{\\an1}Les manifestations ont \u00e9t\u00e9 violentes\r\nces derniers jours.\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:33:12\r\n{\\an1}-Je me sens tellement coupable\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:35:18\r\n{\\an1}parce que je n\u2019\u00e9tais pas parmi ceux\r\n\r\n00:14:35:20  00:14:38:00\r\n{\\an1}qui \u00e9taient en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:14:38:02  00:14:42:19\r\n{\\an1}Ces gens sont trop jeunes,\r\net ils sont rest\u00e9s en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:45:17\r\n{\\an1}Ils auraient d\u00fb \u00eatre chez eux.\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:50:23\r\n{\\an1}Pourquoi est-ce\r\nqu\u2019on doit se battre comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:14:51:01  00:14:55:11\r\n{\\an1}Pour notre futur, pour Hong Kong,\r\npour la libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:01\r\n{\\an1}-A moins de 24 heures\r\n\r\n00:14:59:03  00:15:01:07\r\n{\\an1}de la manifestation de dimanche,\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:03:23\r\n{\\an1}des centaines d\u2019\u00e9tudiants\r\nse rassemblent\r\n\r\n00:15:04:01  00:15:08:07\r\n{\\an1}devant le si\u00e8ge du gouvernement\r\npour organiser la mobilisation.\r\n\r\n00:15:08:16  00:15:10:20\r\n{\\an1}-On ne se connaissait pas avant.\r\n\r\n00:15:10:22  00:15:13:02\r\n{\\an1}Le plus jeune doit avoir 14 ans,\r\n\r\n00:15:13:04  00:15:15:04\r\n{\\an1}d\u2019autres ont 16 ans, 19 ans.\r\n\r\n00:15:15:06  00:15:18:20\r\n{\\an1}Tout ce qu'on utilise ici\r\na \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par des gens,\r\n\r\n00:15:18:22  00:15:23:04\r\n{\\an1}il n\u2019y a pas de dons d'entreprises.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:29:10\r\n{\\an1}-Depuis une semaine, ces jeunes\r\nHongkongais se rassemblent\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:33:12\r\n{\\an1}sur cette passerelle qui m\u00e8ne\r\nau si\u00e8ge du gouvernement local.\r\n\r\n00:15:33:14  00:15:36:12\r\n{\\an1}L\u2019annonce du report de l\u2019examen\r\nde la loi sur l\u2019extradition\r\n\r\n00:15:36:14  00:15:38:18\r\n{\\an1}n\u2019enl\u00e8ve rien \u00e0 leur d\u00e9termination.\r\n\r\n00:15:40:01  00:15:42:08\r\n{\\an1}-La police est plut\u00f4t calme\r\n\r\n00:15:42:10  00:15:45:12\r\n{\\an1}si on compare avec la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n00:15:45:14  00:15:48:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re nuit, quand j\u2019ai commenc\u00e9\r\nla gr\u00e8ve de la faim,\r\n\r\n00:15:48:20  00:15:52:00\r\n{\\an1}je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 dormir\r\nparce qu\u2019on ne sait jamais\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:56:07\r\n{\\an1}ce qui va se passer, on ne sait pas\r\nsi on va devoir s\u2019enfuir.\r\n\r\n00:15:57:14  00:16:02:12\r\n{\\an1}-Une vingtaine de personnes font la\r\ngr\u00e8ve de la faim depuis trois jours.\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:04:12\r\n{\\an1}A quelques heures du rassemblement,\r\n\r\n00:16:04:14  00:16:08:12\r\n{\\an1}ils sont plus que jamais mobilis\u00e9s\r\npour faire plier le gouvernement.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:13:12\r\n{\\an1}-L'acte est symbolique: rebaptiser la\r\nPlace de l'H\u00f4tel-de-Ville de Moutier\r\n\r\n00:16:13:14  00:16:16:11\r\n{\\an1}en Place du 18-juin,\r\ndate \u00e0 laquelle la population\r\n\r\n00:16:16:12  00:16:20:09\r\n{\\an1}avait accept\u00e9 le rattachement\r\nde la ville au canton du Jura.\r\n\r\n00:16:20:10  00:16:28:01\r\n{\\an1}Ce changement de nom\r\nne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:33:23\r\n{\\an1}-Cette plaque, transport\u00e9e par\r\nune cha\u00eene humaine, est symbolique.\r\n\r\n00:16:34:01  00:16:36:13\r\n{\\an1}Avec cette \"Place du 18-juin\",\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:40:21\r\n{\\an1}le camp autonomiste comm\u00e9more\r\nle vote historique de 2017.\r\n\r\n00:16:40:23  00:16:46:07\r\n{\\an1}Rappelez-vous: la population\r\naccepte de rejoindre le Jura.\r\n\r\n00:16:46:09  00:16:50:15\r\n{\\an1}Mais ce vote est invalid\u00e9,\r\n\r\n00:16:50:17  00:16:54:17\r\n{\\an1}et le sort de Moutier\r\nn'est toujours pas scell\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:19  00:16:57:16\r\n{\\an1}Pas de quoi d\u00e9motiver les militants.\r\n\r\n00:16:57:23  00:16:59:11\r\n{\\an1}-Cet acte symbolique\r\n\r\n00:16:59:12  00:17:01:14\r\n{\\an1}vise les autorit\u00e9s bernoises,\r\n\r\n00:17:01:16  00:17:03:21\r\n{\\an1}celles qui font de la r\u00e9tention.\r\n\r\n00:17:03:23  00:17:09:11\r\n{\\an1}En aucun cas, on essaie de monter\r\nles gens les uns contre les autres.\r\n\r\n00:17:10:00  00:17:11:19\r\n{\\an1}-Valid\u00e9 par les autorit\u00e9s,\r\n\r\n00:17:11:21  00:17:17:00\r\n{\\an1}le nouveau nom de cette place\r\nirrite le camp pro-bernois.\r\n\r\n00:17:18:22  00:17:20:21\r\n{\\an1}-Depuis le vote,\r\n\r\n00:17:20:23  00:17:23:11\r\n{\\an1}des cicatrices se sont ouvertes.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:28:06\r\n{\\an1}On n'a pas le temps de panser nos\r\nplaies qu'on nous fait un affront,\r\n\r\n00:17:28:08  00:17:31:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'image du drapeau jurassien\r\nsur l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:17:32:00  00:17:36:09\r\n{\\an1}La ville de Moutier est bernoise,\r\ncontrairement \u00e0 ce qui est dit.\r\n\r\n00:17:38:13  00:17:45:00\r\n{\\an1}-Le maire, rencontr\u00e9 ce matin,\r\nsoutient cette manifestation.\r\n\r\n00:17:46:15  00:17:48:14\r\n{\\an1}-La justice suit son cours.\r\n\r\n00:17:48:16  00:17:51:10\r\n{\\an1}Mais c'est autre chose.\r\n\r\n00:17:51:11  00:17:54:01\r\n{\\an1}Ici on f\u00eate la victoire d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:17:54:04  00:17:57:07\r\n{\\an1}du 18 juin 2017, c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:17:58:14  00:18:01:17\r\n{\\an1}-Cette manifestation est aussi\r\nun clin d'oeil aux festivit\u00e9s\r\n\r\n00:18:01:19  00:18:05:08\r\n{\\an1}du 40\u00e8me anniversaire du canton du\r\nJura, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le week-end prochain.\r\n\r\n00:18:05:10  00:18:11:02\r\n{\\an1}Ils chantent en choeur\r\n\r\n00:18:11:04  00:18:15:10\r\n{\\an1}La foule applaudit\r\n\r\n00:18:17:19  00:18:22:07\r\n{\\an1}-Notre rendez-vous \"En terrain connu\"\r\nce soir, \u00e0 la rencontre\r\n\r\n00:18:22:09  00:18:26:00\r\n{\\an1}de ceux qui donnent de leur temps\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:30:22\r\n{\\an1}Ils sont des centaines chaque ann\u00e9e \u00e0\r\n\u00eatre pris en charge dans notre pays.\r\n\r\n00:18:31:00  00:18:34:14\r\n{\\an1}En cette Journ\u00e9e mondiale\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s, nous sommes \u00e0 Bex.\r\n\r\n00:18:34:17  00:18:36:08\r\n{\\an1}Maude Richon, bonsoir.\r\n\r\n00:18:36:10  00:18:39:13\r\n{\\an1}Bex est une commune d'accueil\r\npour les migrants.\r\n\r\n00:18:40:16  00:18:44:14\r\n{\\an1}Bex est l\u2019une des communes\r\ndu canton de Vaud qui accueille\r\n\r\n00:18:44:15  00:18:50:00\r\n{\\an1}le plus de personnes migrantes\r\npar rapport au nombre d\u2019habitants.\r\n\r\n00:18:50:02  00:18:54:02\r\n{\\an1}Le canton de Vaud\r\naccueille environ 10'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:18:54:04  00:18:58:14\r\n{\\an1}Leur premier contact avec la\r\npopulation vaudoise se fait souvent\r\n\r\n00:18:58:16  00:19:00:20\r\n{\\an1}dans les rues des villages.\r\n\r\n00:19:00:21  00:19:04:02\r\n{\\an1}Le contact est difficile\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n00:19:04:03  00:19:06:18\r\n{\\an1}qui arrivent pour la plupart seuls.\r\n\r\n00:19:06:20  00:19:11:08\r\n{\\an1}Pour les aider \u00e0 s\u2019int\u00e9grer\r\net \u00e0 nouer des liens avec la Suisse,\r\n\r\n00:19:11:10  00:19:20:06\r\n{\\an1}ils sont des centaines de b\u00e9n\u00e9voles \u00e0\r\ns\u2019investir plusieurs fois par mois.\r\n\r\n00:19:21:09  00:19:24:21\r\n{\\an1}-Une fois par semaine,\r\nune dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n00:19:24:23  00:19:29:17\r\n{\\an1}prend part \u00e0 une rencontre encadr\u00e9e\r\npar des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:19:29:20  00:19:32:22\r\n{\\an1}Objectif: am\u00e9liorer\r\nl\u2019apprentissage du fran\u00e7ais\r\n\r\n00:19:33:00  00:19:35:04\r\n{\\an1}par le biais de conversations.\r\n\r\n00:19:35:09  00:19:38:23\r\n{\\an1}-On essaie de parler\r\nde ce qu\u2019il y a en commun.\r\n\r\n00:19:39:01  00:19:41:20\r\n{\\an1}On va parler de la vie quotidienne,\r\n\r\n00:19:41:22  00:19:45:02\r\n{\\an1}de la famille, de faits de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:19:45:04  00:19:49:03\r\n{\\an1}Par exemple,\r\npour le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:19:49:05  00:19:52:10\r\n{\\an1}c\u2019\u00e9tait hyper int\u00e9ressant\r\nde se rendre compte\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:55:21\r\n{\\an1}que c\u2019est une probl\u00e9matique\r\nque partage tout le monde.\r\n\r\n00:19:56:03  00:19:59:03\r\n{\\an1}-Charlotte s\u2019engage\r\nen parall\u00e8le \u00e0 ses \u00e9tudes.\r\n\r\n00:19:59:06  00:20:00:23\r\n{\\an1}Pour V\u00e9ronique et Alain,\r\n\r\n00:20:01:01  00:20:05:09\r\n{\\an1}le b\u00e9n\u00e9volat arrive sur le tard,\r\nalors qu\u2019ils sont \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:20:05:11  00:20:07:10\r\n{\\an1}-Le deal de drogue,\r\n\r\n00:20:07:11  00:20:10:05\r\n{\\an1}les raisons de leur pr\u00e9sence ici.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:15:11\r\n{\\an1}Je voulais \u00e9chapper \u00e0 ces id\u00e9es qui\r\nnourrissent la x\u00e9nophobie en Suisse.\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:20:11\r\n{\\an1}C\u2019est \u00e0 partir de l\u00e0\r\nque je me suis port\u00e9 volontaire.\r\n\r\n00:20:21:09  00:20:25:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s quelques semaines\r\nde conversations en fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:20:25:04  00:20:27:11\r\n{\\an1}les surprises sont nombreuses.\r\n\r\n00:20:27:18  00:20:31:15\r\n{\\an1}-C'est des gens qui ont fait\r\ndes \u00e9tudes, c\u2019est des profs.\r\n\r\n00:20:31:17  00:20:33:11\r\n{\\an1}C\u2019est des gens qui ont\r\n\r\n00:20:33:13  00:20:36:06\r\n{\\an1}des \u00e9ruditions incroyables.\r\n\r\n00:20:36:08  00:20:39:20\r\n{\\an1}Mais tout le monde\r\nles prend pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n00:20:40:09  00:20:42:15\r\n{\\an1}-Charlotte, V\u00e9ronique et Alain\r\n\r\n00:20:42:17  00:20:46:07\r\n{\\an1}endossent \u00e9galement\r\nle r\u00f4le de personne de contact\r\n\r\n00:20:46:09  00:20:49:16\r\n{\\an1}pour celles et ceux\r\nqui arrivent sans point de rep\u00e8re.\r\n\r\n00:20:49:22  00:20:54:03\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9vole est une porte d\u2019entr\u00e9e\r\npour toute la soci\u00e9t\u00e9 suisse,\r\n\r\n00:20:54:05  00:20:57:07\r\n{\\an1}mais permet aussi une sensibilisation\r\n\r\n00:20:57:09  00:20:59:13\r\n{\\an1}de son propre r\u00e9seau\r\n\r\n00:20:59:15  00:21:04:09\r\n{\\an1}en pr\u00e9sentant la personne r\u00e9fugi\u00e9e\r\n\u00e0 ses amis, \u00e0 son club de foot, etc.\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:08:15\r\n{\\an1}Ca permet d\u2019avoir un \u00e9largissement\r\nde l\u2019effet de sensibilisation.\r\n\r\n00:21:08:21  00:21:12:23\r\n{\\an1}-L\u2019Entraide Protestante Suisse\r\npeut compter sur 240 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n00:21:13:01  00:21:15:09\r\n{\\an1}Un chiffre en hausse constante.\r\n\r\n00:21:16:10  00:21:18:17\r\n{\\an1}-Ces t\u00e9moignages sont forts.\r\n\r\n00:21:18:19  00:21:22:21\r\n{\\an1}De vrais liens se cr\u00e9ent ?\r\n\r\n00:21:24:00  00:21:27:15\r\n{\\an1}-Oui, des amiti\u00e9s sont n\u00e9es\r\nde ces rencontres.\r\n\r\n00:21:27:17  00:21:32:00\r\n{\\an1}Certains b\u00e9n\u00e9voles ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\r\n\u00e0 des repas ou des f\u00eates.\r\n\r\n00:21:32:02  00:21:37:01\r\n{\\an1}Un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1'000\r\nSuisses montre qu\u2019ils seraient 40 %\r\n\r\n00:21:37:03  00:21:41:14\r\n{\\an1}\u00e0 vouloir donner\r\nde leur temps libre aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:21:41:16  00:21:46:14\r\n{\\an1}Le potentiel en nouveaux b\u00e9n\u00e9voles\r\nest \u00e9norme.\r\n\r\n00:21:46:16  00:21:51:00\r\n{\\an1}Pour leur permettre de trouver\r\nfacilement un moyen de s\u2019investir,\r\n\r\n00:21:51:02  00:21:55:12\r\n{\\an1}plusieurs organisations d\u2019aide\r\naux r\u00e9fugi\u00e9s ont cr\u00e9\u00e9 une plateforme\r\n\r\n00:21:55:14  00:21:59:19\r\n{\\an1}qui recense toutes les activit\u00e9s\r\nb\u00e9n\u00e9voles possibles en Suisse.\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:03:13\r\n{\\an1}Cela va des cours de fran\u00e7ais,\r\naux activit\u00e9s de jardinage,\r\n\r\n00:22:03:15  00:22:05:21\r\n{\\an1}en passant par du parrainage.\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:08:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:22:08:07  00:22:11:21\r\n{\\an1}Des millions de visiteurs\r\nse rendent \u00e0 Pomp\u00e9i,\r\n\r\n00:22:11:23  00:22:14:23\r\n{\\an1}mais une partie seulement\r\nest accessible.\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:22:17\r\n{\\an1}V.Dupont a pu acc\u00e9der \u00e0 un chantier\r\narch\u00e9ologique, interdit au public.\r\n\r\n00:22:25:11  00:22:29:16\r\n{\\an1}-Ce n'est que depuis 1748\r\nque des fouilles ont permis\r\n\r\n00:22:29:18  00:22:33:12\r\n{\\an1}de r\u00e9v\u00e9ler une partie seulement\r\nde la ville de Pomp\u00e9i.\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:38:20\r\n{\\an1}-La surface de la ville est de 66 ha,\r\n\r\n00:22:38:22  00:22:42:00\r\n{\\an1}mais la partie fouill\u00e9e est de 44 ha.\r\n\r\n00:22:44:03  00:22:48:14\r\n{\\an1}-Parmi les hectares encore sous\r\nterre, 1'500 m2 ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour\r\n\r\n00:22:48:16  00:22:52:12\r\n{\\an1}ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des travaux.\r\n\r\n00:22:52:14  00:22:57:00\r\n{\\an1}Pour les arch\u00e9ologues,\r\nc'est une chance unique\r\n\r\n00:22:57:02  00:23:00:21\r\n{\\an1}car on n'avait plus creus\u00e9 \u00e0 Pomp\u00e9i\r\ndepuis les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:23:02:09  00:23:04:22\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9couvert des traces\r\n\r\n00:23:05:00  00:23:08:06\r\n{\\an1}de fouilles ant\u00e9rieures\r\n\r\n00:23:08:08  00:23:11:07\r\n{\\an1}\u00e0 la date des premi\u00e8res fouilles\r\nfaites \u00e0 l'\u00e9poque des Bourbons.\r\n\r\n00:23:11:09  00:23:14:18\r\n{\\an1}Ils avaient utilis\u00e9 un syst\u00e8me\r\nde labyrinthes tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:23:15:22  00:23:17:16\r\n{\\an1}-Avec ses fresques d\u00e9di\u00e9es \u00e0 V\u00e9nus,\r\n\r\n00:23:17:18  00:23:20:08\r\n{\\an1}la maison du jardin montre\r\nle visage de sa propri\u00e9taire:\r\n\r\n00:23:20:10  00:23:23:03\r\n{\\an1}une Romaine et ses enfants,\r\ntu\u00e9s lors de l'\u00e9ruption.\r\n\r\n00:23:24:08  00:23:27:09\r\n{\\an1}-Dans cette pi\u00e8ce,\r\nsans doute une chambre \u00e0 coucher,\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:29:04\r\n{\\an1}nous avons trouv\u00e9 des squelettes.\r\n\r\n00:23:29:06  00:23:33:02\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb \u00eatre tu\u00e9s par l'\u00e9boulement\r\ndu toit de la maison.\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:36:18\r\n{\\an1}-La d\u00e9couverte exceptionnelle\r\nde ces nouvelles fouilles\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:41:08\r\n{\\an1}est cette mosa\u00efque dat\u00e9e\r\ndu II\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ.\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:46:00\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne la mieux conserv\u00e9e\r\nrepr\u00e9sente la mythe d'Orion\r\n\r\n00:23:46:02  00:23:49:17\r\n{\\an1}et sa transformation par Zeus\r\nen constellation d'\u00e9toiles.\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:53:16\r\n{\\an1}-En novembre dernier, S.Giudice\r\na d\u00e9gag\u00e9 cette fresque\r\n\r\n00:23:53:18  00:23:58:07\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente le mythe de L\u00e9da\r\net du cygne, recouverte de lave.\r\n\r\n00:23:59:13  00:24:03:03\r\n{\\an1}-Ces fresques sont dans un \u00e9tat\r\nde conservation tr\u00e8s bon\r\n\r\n00:24:03:05  00:24:05:12\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 celles hors de terre.\r\n\r\n00:24:05:14  00:24:08:00\r\n{\\an1}Ici, c'est Narcisse: on entrevoit\r\n\r\n00:24:08:02  00:24:10:20\r\n{\\an1}le reflet de son visage dans l'eau.\r\n\r\n00:24:14:02  00:24:18:02\r\n{\\an1}-Tous les objets r\u00e9cemment retrouv\u00e9s\r\nsont conserv\u00e9s ici\r\n\r\n00:24:18:04  00:24:23:21\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre envoy\u00e9s\r\nau laboratoire de restauration.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:29:14\r\n{\\an1}-Ce plafond\r\na \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en fragments.\r\n\r\n00:24:29:16  00:24:33:16\r\n{\\an1}Ce personnage est d'une couleur bleue\r\nqui ne se conserve presque jamais.\r\n\r\n00:24:34:22  00:24:38:02\r\n{\\an1}-Alessandro veille jalousement\r\nsur ces d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:24:38:04  00:24:41:10\r\n{\\an1}La derni\u00e8re en date parle\r\nde ce que mangeaient les habitants\r\n\r\n00:24:41:11  00:24:42:20\r\n{\\an1}le jour de l'\u00e9ruption.\r\n\r\n00:24:43:04  00:24:45:00\r\n{\\an1}-C'est une casserole\r\n\r\n00:24:45:02  00:24:47:13\r\n{\\an1}contenant de la nourriture:\r\n\r\n00:24:47:15  00:24:50:07\r\n{\\an1}probablement des l\u00e9gumineuses.\r\n\r\n00:24:52:00  00:24:55:00\r\n{\\an1}-Pomp\u00e9i n'a pas fini\r\nde livrer ses secrets.\r\n\r\n00:24:55:02  00:24:56:20\r\n{\\an1}Diff\u00e9rentes preuves montrent\r\n\r\n00:24:56:22  00:24:59:15\r\n{\\an1}qu'une campagne \u00e9lectorale\r\n\u00e9tait en cours.\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:02:10\r\n{\\an1}-En latin, il est \u00e9crit:\r\n\r\n00:25:02:11  00:25:04:07\r\n{\\an1}\"Je vous prie de voter pour moi\".\r\n\r\n00:25:04:10  00:25:06:08\r\n{\\an1}Ces inscriptions ont toutes\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:08:21\r\n{\\an1}disparu ailleurs dans Pomp\u00e9i.\r\n\r\n00:25:10:04  00:25:12:17\r\n{\\an1}-Les 22 hectares encore sous terre\r\nne seront pas fouill\u00e9s.\r\n\r\n00:25:12:19  00:25:15:13\r\n{\\an1}Les merveilles s'y trouvant sont\r\ndestin\u00e9es aux arch\u00e9ologues du futur.\r\n\r\n00:25:16:14  00:25:20:02\r\n{\\an1}-500 bateaux sont sur le lac\r\npour la plus importante r\u00e9gate\r\n\r\n00:25:20:04  00:25:22:17\r\n{\\an1}en bassin ferm\u00e9 du monde,\r\nle Bol d'Or.\r\n\r\n00:25:22:19  00:25:26:07\r\n{\\an1}Dans la course, un vrai passionn\u00e9,\r\nsept fois vainqueur.\r\n\r\n00:25:26:09  00:25:30:14\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, il s\u2019est fix\u00e9 un d\u00e9fi\r\nfou: disputer la r\u00e9gate \u00e0 bord\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:38:13\r\n{\\an1}du premier bateau \u00e0 avoir remport\u00e9\r\nla comp\u00e9tition il y a 80 ans.\r\n\r\n00:25:40:06  00:25:44:08\r\n{\\an1}-Quand deux l\u00e9gendes se rencontrent,\r\nl'histoire est belle.\r\n\r\n00:25:44:10  00:25:47:20\r\n{\\an1}Cette histoire est celle\r\nd'un navigateur d'exception\r\n\r\n00:25:47:22  00:25:51:10\r\n{\\an1}et d'un voilier mythique,\r\nle c\u00e9l\u00e8bre Ylliam IV.\r\n\r\n00:25:53:08  00:25:55:13\r\n{\\an1}-Louis Novera barrait ce bateau,\r\n\r\n00:25:55:15  00:25:57:15\r\n{\\an1}il \u00e9tait du Creux-de-Genthod.\r\n\r\n00:25:57:17  00:26:00:11\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais petit,\r\nje le voyais partir.\r\n\r\n00:26:00:13  00:26:02:10\r\n{\\an1}Maintenant, j'ai la chance\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:06:08\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 la barre de ce bateau\r\nqu'il a barr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:26:08:07  00:26:12:20\r\n{\\an1}-Sept fois vainqueur du Bol d'Or,\r\nPhilippe Durr a presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n00:26:12:22  00:26:16:08\r\n{\\an1}A 68 ans,\r\nil n'a plus rien \u00e0 prouver,\r\n\r\n00:26:16:11  00:26:20:17\r\n{\\an1}mais il veut faire vivre\r\nla m\u00e9moire de cette r\u00e9gate.\r\n\r\n00:26:22:10  00:26:25:00\r\n{\\an1}-Le d\u00e9fi est de refaire le Bol d'Or,\r\n\r\n00:26:25:02  00:26:30:21\r\n{\\an1}comme je l'ai fait il y a 55 ans\r\navec mon papa, en six m\u00e8tres.\r\n\r\n00:26:30:23  00:26:34:21\r\n{\\an1}J'ai la chance de pouvoir naviguer\r\nsur le premier six m\u00e8tres\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:39:23\r\n{\\an1}qui a gagn\u00e9 le Bol d'Or en 1939,\r\nqui s'appelle Ylliam IV.\r\n\r\n00:26:40:01  00:26:43:14\r\n{\\an1}Ce bateau\r\na gagn\u00e9 quatre fois le Bol d'Or.\r\n\r\n00:26:43:16  00:26:46:22\r\n{\\an1}Il a quitt\u00e9 le lac L\u00e9man\r\npendant 60 ans.\r\n\r\n00:26:47:00  00:26:50:17\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e il revient,\r\net je fais le Bol d'Or dessus.\r\n\r\n00:26:52:07  00:26:56:07\r\n{\\an1}-Philippe Durr prend le temps\r\nd'appr\u00e9cier son Bol d'Or,\r\n\r\n00:26:56:09  00:26:59:10\r\n{\\an1}loin du stress\r\net de la lutte pour la gagne.\r\n\r\n00:27:01:06  00:27:05:07\r\n{\\an1}-Quand je suis sur terre,\r\nje regarde toujours l'eau, le lac.\r\n\r\n00:27:05:09  00:27:09:03\r\n{\\an1}Et quand je suis sur l'eau,\r\nje regarde souvent la terre,\r\n\r\n00:27:09:04  00:27:12:22\r\n{\\an1}les arbres,\r\nles propri\u00e9t\u00e9s au bord de l'eau.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:18:11\r\n{\\an1}Avec ce six m\u00e8tres\r\non va pas aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:23:05\r\n{\\an1}On aura le temps de regarder les\r\nbelles propri\u00e9t\u00e9s au bord de l'eau.\r\n\r\n00:27:24:18  00:27:27:01\r\n{\\an1}-Prendre du plaisir\r\navec quand m\u00eame un objectif:\r\n\r\n00:27:27:03  00:27:30:07\r\n{\\an1}finir en moins de 23 h et 8 minutes\r\npour battre le record de 1939.\r\n\r\n00:27:31:15  00:27:34:22\r\n{\\an1}-Le cin\u00e9aste et metteur en sc\u00e8ne\r\nitalien Franco Zeffirelli\r\n\r\n00:27:35:00  00:27:37:00\r\n{\\an1}est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:41:20\r\n{\\an1}Auteur d'une vingtaine de films, dont\r\nplusieurs adaptations de Shakespeare,\r\n\r\n00:27:41:22  00:27:43:21\r\n{\\an1}comme \"Rom\u00e9o et Juliette\",\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:46:12\r\n{\\an1}des op\u00e9ras film\u00e9s,\r\ndont \"La traviata\".\r\n\r\n00:27:46:13  00:27:50:18\r\n{\\an1}En 2002, il signe l'un de\r\nses derniers films, \"Callas Forever\",\r\n\r\n00:27:50:19  00:27:57:11\r\n{\\an1}avec Fanny Ardant, dans le r\u00f4le\r\nde la cantatrice Maria Callas.\r\n\r\n00:27:59:10  00:28:01:09\r\n{\\an1}Et la gr\u00e8ve des femmes\r\n\r\n00:28:01:11  00:28:04:19\r\n{\\an1}vue par la photographe bernoise\r\nYoshiko Kusano.\r\n\r\n00:28:04:21  00:28:09:05\r\n{\\an1}A son appel, 36 professionnelles\r\nont immortalis\u00e9 cette journ\u00e9e\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:11:05\r\n{\\an1}dans leurs objectifs.\r\n\r\n00:28:12:17  00:28:18:17\r\n{\\an1}-Elle est venue\r\nposer un oeil vif et g\u00e9n\u00e9reux,\r\n\r\n00:28:18:19  00:28:22:02\r\n{\\an1}loin du tumulte des grandes villes.\r\n\r\n00:28:22:04  00:28:25:11\r\n{\\an1}C'est dans la commune du Chenit,\r\nvall\u00e9e de Joux,\r\n\r\n00:28:25:12  00:28:28:14\r\n{\\an1}que la photojournaliste\r\nYoshiko Kusano\r\n\r\n00:28:28:16  00:28:31:17\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'immortaliser la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\n\r\n00:28:31:19  00:28:35:08\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 elle, cette journ\u00e9e\r\nrestera bien document\u00e9e.\r\n\r\n00:28:35:10  00:28:39:20\r\n{\\an1}A son appel, 36 femmes photographes\r\nont sillonn\u00e9 la Suisse hier.\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:44:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une assembl\u00e9e\r\nde pr\u00e9paration de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:28:44:10  00:28:48:11\r\n{\\an1}Il n'y avait\r\nque des photographes hommes et moi.\r\n\r\n00:28:48:12  00:28:52:07\r\n{\\an1}Je pensais aussi que \u00e7a donne\r\n\r\n00:28:52:09  00:28:56:20\r\n{\\an1}une image forte si on est toutes\r\n\r\n00:28:56:22  00:29:00:10\r\n{\\an1}des photographes femmes qui font \u00e7a.\r\n\r\n00:29:02:12  00:29:07:08\r\n{\\an1}-Le travail de la Bernoise est un\r\nhommage car c'est dans cette commune\r\n\r\n00:29:07:10  00:29:11:06\r\n{\\an1}qu'il y a 28 ans, en 1991,\r\nune ouvri\u00e8re allait inspirer\r\n\r\n00:29:11:08  00:29:15:08\r\n{\\an1}la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes\r\ndu pays.\r\n\r\n00:29:15:15  00:29:18:02\r\n{\\an1}-C'est un symbole\r\nqu'une \"petite\" ouvri\u00e8re\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:00\r\n{\\an1}puisse donner cette force\r\n\u00e0 toutes les femmes en Suisse.\r\n\r\n00:29:23:16  00:29:25:06\r\n{\\an1}Elles crient\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:28:08\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de force,\r\n\r\n00:29:28:10  00:29:30:17\r\n{\\an1}des jeunes femmes s'engagent.\r\n\r\n00:29:30:19  00:29:32:17\r\n{\\an1}Ca me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n00:29:33:00  00:29:36:01\r\n{\\an1}-Capter les visages\r\nd\u00e9termin\u00e9s et souriants.\r\n\r\n00:29:36:03  00:29:39:18\r\n{\\an1}Premi\u00e8res impressions de\r\nces clich\u00e9s: de l'\u00e9nergie color\u00e9e.\r\n\r\n00:29:41:11  00:29:47:17\r\n{\\an1}-On voit beaucoup de joie et de rires\r\ncar c'est aussi une f\u00eate des femmes.\r\n\r\n00:29:49:11  00:29:51:11\r\n{\\an1}-Beaucoup d'espoir aussi.\r\n\r\n00:29:51:13  00:29:53:04\r\n{\\an1}On se rappellera que c'est ce jour\r\n\r\n00:29:53:06  00:29:58:04\r\n{\\an1}que les choses\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 changer.\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:05:00\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:07:20\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef,\r\n\r\n00:30:07:21  00:30:10:09\r\n{\\an1}suivi de \"Le meilleur pour la fin\".\r\n\r\n00:30:10:10  00:30:13:00\r\n{\\an1}Je vous retrouve demain,\r\ntr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:30:13:02  00:30:17:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nL.Estade, O.Schopfer, C.Guiraud\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049793\r\nDate de transcription : 21-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:02) [87%] : \r\nNon, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, il s'\u00e9tait dit Jean-Philippe il va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:28) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 au lendemain de la gr\u00e8ve des femmes, celles qui ont particip\u00e9, parle d'un moment unique, pour certaines, la plus belle manifestation de leur vie, nous les avons retrouv\u00e9s aujourd'hui cette gr\u00e8ve restera-t-elle grav\u00e9 dans l'histoire de la Suisse, l'historien Dominique Burg en guerre nous r\u00e9pondra, nous irons \u00e0 Paris o\u00f9 une premi\u00e8re Metz vient d'\u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Notre-Dame, 2 mois apr\u00e8s l'incendie qui avait partiellement d\u00e9truit la cath\u00e9drale et avait choqu\u00e9 le monde entier nous retrouverons Anne Fournier sur place pour ce moment d'\u00e9motion la marche arri\u00e8re du gouvernement de Hong Kong, il cherche \u00e0 sortir de la crise suscit\u00e9e par son projet de loi controvers\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de suspendre le texte qui pr\u00e9voit d'autoriser les extraditions vers la Chine \u00e0 Moutier, la place de l'H\u00f4tel de ville rebaptis\u00e9 place du 18 juin le geste est symbolique, mais le changement de nom n'est pas encore officiel et pourtant il fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise et enfin dans notre rendez- vous en terre inconnue, ce soir, nous allons \u00e0 la rencontre de b\u00e9n\u00e9voles qui s'engagent pour accompagner les migrants dans notre soci\u00e9t\u00e9 des volontaires pour plus d'int\u00e9gration, on d\u00e9bute ce journal avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:28 > 0:02:38) [94%] : \r\nQue ces images une partie de la Suisse romande frapp\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par de violents orages d'importantes rafales entre Gen\u00e8ve et Aigle un \u00e9pisode court mais intense Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nLe Parking de Plainpalais inond\u00e9e par des trombes d'eau images tourn\u00e9es entre 16 heures 30 et 17 heures, au coeur de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9tage des caisses, plusieurs personnes se plaque contre les murs pour se prot\u00e9ger au m\u00eame moment, ce conducteur filme la route de Frontonais o\u00f9 les bouches d'\u00e9vacuation refoule l'eau incapable d'absorber les quantit\u00e9s tomb\u00e9es dans ce c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:05 > 0:03:23) [94%] : \r\nEn une demi- heure 20 litres d'eau au m\u00e8tre carr\u00e9 en moyenne \u00e0 Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 les inondations, la temp\u00eate a balay\u00e9 tout l'arc l\u00e9manique des vents particuli\u00e8rement violents jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Gen\u00e8ve 100 kilom\u00e8tres heure \u00e0 Vevey et 110 au Bouveret, avec localement des chutes de gr\u00eale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:24 > 0:03:26) [98%] : \r\nEt de fortes pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:28 > 0:03:34) [88%] : \r\nComme ici, \u00e0 la rue Marterer, au centre de Lausanne, o\u00f9 il est tomb\u00e9 20 litres d'eau au m2 en 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:49) [92%] : \r\nUne temp\u00eate qui a surpris les concurrents du Bol d'Or sur le, provoquant de nombreux appels de d\u00e9tresse et de la casse oui ultime, l'un des favoris a cass\u00e9 son m\u00e2t le M2 Satanas a chavir\u00e9 et maths, lui aussi, pour l'heure, heureusement aucun bless\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:50 > 0:04:15) [92%] : \r\nLa gr\u00e8ve des femmes, c'\u00e9tait hier et aujourd'hui encore l'\u00e9v\u00e9nement et dans toutes les t\u00eates, l'\u00e9galit\u00e9, port\u00e9s par des milliers de femmes et d'hommes dans les rues de Suisse, la mobilisation fait \u00e9cho \u00e0 l'\u00e9tranger, la presse internationale s'y attarde aujourd'hui le New York Times \u00e9voque dans le texte, c'est femmes suisses en gr\u00e8ve pour protester contre les in\u00e9galit\u00e9s, nous sommes all\u00e9s les retrouver aujourd'hui au lendemain d'un jour, qu'elles ne pourront jamais oublier Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:48) [95%] : \r\nAu lendemain des manifestations monstres dans toutes les principales villes, c'est un sentiment d'union sans pr\u00e9c\u00e9dent pour toutes les femmes du pays, les rassemblements ont atteint des ampleur in\u00e9dite 70000 personnes \u00e0 Z\u00fcrich 40000 \u00e0 Lausanne 12000 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon la police, les organisatrices avant celle des chiffres largement sup\u00e9rieurs, de source syndicale, on estime la participation a bien plus de 500000 personnes sur l'ensemble du pays, \u00e0 Gen\u00e8ve, la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 se poursuivaient aujourd'hui au parc des Bastions avec des stents et des d\u00e9bats, l'\u00e9motion restait tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:49 > 0:05:13) [85%] : \r\nHier soir, on disait, on avait presque les larmes aux yeux et je vais aider d\u00e8s coll\u00e8gues et des amis qui qui qui est qui pleuraient, a carr\u00e9ment de joie, tellement on a l'impression d'avoir cr\u00e9\u00e9 quelque chose, nous avons \u00e9t\u00e9 visible et le fait d'\u00eatre visible c'est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, \u00e7a c'est \u00e9norme parce que justement nous lutte jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 son sont r\u00e9guli\u00e8rement invisible Belize et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:20) [94%] : \r\nLa journ\u00e9e de gr\u00e8ve, a r\u00e9uni des femmes de tous horizons et de tous \u00e2ges pour la maire de Gen\u00e8ve, la plus belle manifestation de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:37) [92%] : \r\nMoi ce qui m'a beaucoup marqu\u00e9 sur la manif d'hier c'\u00e9tait le m\u00e9lange de g\u00e9n\u00e9rations aussi de voir qu'qui a 12 ans quand j'ai commenc\u00e9 d'\u00eatre f\u00e9ministe, c'est un peu ringard, c'est un peu des combats d'arri\u00e8re- garde et de voir en fait il a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes f\u00e9ministes qui sont tr\u00e8s engag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:42) [92%] : \r\nQuant \u00e0 la magistrate PLR Nathalie Fontanet, il s'agissait de sa toute premi\u00e8re, manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:42 > 0:05:55) [87%] : \r\nIl est donc en politique \u00e9tait largement ont repr\u00e9sent\u00e9s dans cette manifestation, justement, elle a su cette manifestation r\u00e9unir au-del\u00e0 de ses clivages politiques et c'est ce que j'ai trouv\u00e9 absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:55 > 0:06:05) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un bilan de la journ\u00e9e de gr\u00e8ve sera tir\u00e9 dans 9 jours mais d\u00e9j\u00e0 pour toute une certitude, m\u00eame si ce 14 juin 2019 marque un nouveau tournant la lutte va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:07 > 0:06:18) [90%] : \r\nBonsoir Dominique dire vers une guerre, vous \u00eates historien le mot historique est fr\u00e9quemment utilis\u00e9e et parfois \u00e0 mauvais escient, la gr\u00e8ve des femmes d'hier en Suisse romande, est un \u00e9v\u00e9nement historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:06:57) [91%] : \r\nBonsoir, madame Covo oui, l'histoire nous sert \u00e0 lire le pr\u00e9sent et dans ce contexte, effectivement, la manifestation, la gr\u00e8ve de 14 juin 2019, on essaie de le lire en comparaison de la gr\u00e8ve de 1991 et puis des autres gr\u00e8ve que la Suisse a connu des autres gr\u00e8ve nationale que la Suisse a connu et dans les 2 cas, l'\u00e9v\u00e9nement d'hier est un \u00e9v\u00e9nement historique dans son \u00e9chelle dans son c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement massif dans sa diversit\u00e9, dans son rassemblement des diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, ind\u00e9niablement, c'est un \u00e9v\u00e9nement historique qui est la gr\u00e8ve histoire est un un processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:57 > 0:07:10) [92%] : \r\nNe le g\u00e8le et l'histoire est un processus alors j'encha\u00eene la gr\u00e8ve de 1991 il y a eu des avanc\u00e9es et les femmes ont obtenu des droits, l'histoire a montr\u00e9 que les gr\u00e8ves font avancer les causes, on va voir si cette gr\u00e8ve va porter ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:57) [93%] : \r\nAlors la lecture \u00e0 partir de la comparaison, en 1991 est assez \u00e9clairante notamment pour comprendre justement ce processus de l'histoire, l'\u00e9v\u00e9nement que nous avons v\u00e9cu hier il ouvre sur un Champ de possibles en 1991 la gr\u00e8ve des femmes, elle a aussi ouvert un certain nombre de chantiers de, de, de, de perspectives, on se souvient que, 4 ans apr\u00e8s la r\u00e9vision de l'AVS la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS a ouvert des droits totalement nouveau pour les femmes, avec le splitting et le bonus \u00e9ducatif, on sait aussi que l'avortement a compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9 en 2002, l'assurance maternit\u00e9 en 2005 et surtout 2010 \u00e0 une premi\u00e8re historique avec une majorit\u00e9 de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, majorit\u00e9 de femmes qui est aussi \u00e0 Auvers sur des \u00e9l\u00e9ments totalement nouveaux comme la sortie du nucl\u00e9aire, et l\u00e0 on a un \u00e9v\u00e9nement assez marquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:57 > 0:08:01) [86%] : \r\nQu'est ce qui distingue les 2 gr\u00e8ve le contexte est bien diff\u00e9rent aujourd'hui en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:03 > 0:08:36) [94%] : \r\nAlors le contexte est diff\u00e9rent beaucoup de revendications sont se se se se font \u00e9cho sur le domaine du travail de partage des t\u00e2ches domestiques par compte sur un certain nombre de revendications sur la sexualit\u00e9 ou les sexualit\u00e9s sur le rapport au corps sur l'image des femmes et la place des femmes en politique, l\u00e0 on voit qu'effectivement des avanc\u00e9es ont eu lieu, je rappelais tout \u00e0 l'heure le le l'\u00e9v\u00e9nement de 2010 il y a une capacit\u00e9 de r\u00e9silience d'avancement de ces causes f\u00e9ministes, il faut esp\u00e9rer que le mouvement initi\u00e9 ouvert hier puisse prolonger cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:36 > 0:08:39) [93%] : \r\nMerci beaucoup Dominique gu\u00e8re d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:41 > 0:08:53) [90%] : \r\nEt derri\u00e8re la manifestation hier, celles qui n'ont pas pu \u00eatre dans la rue parce que sans papiers et employ\u00e9 au noir, elles ont voulu t\u00e9moigner, histoire de participer elle aussi \u00e0 ce mouvement pour plus d'\u00e9galit\u00e9, Andr\u00e9a Gail Jerry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:04) [96%] : \r\nDes silhouettes dans la foule des silhouettes pour repr\u00e9senter les dizaines de milliers de femmes sans papiers qui vivent et travaillent en Suisse, 2 d'entre elles ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:22) [81%] : \r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un peu plus de 3 ans que je suis n\u00e9 ici \u00e0 ma vie, c'est pas assez diff\u00e9rent quand on laisse autre enfin migrants \u00e2g\u00e9s maman c'est c'est je, de familles, j'ai travaill\u00e9 au noir, les affaires de travail domestique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:23 > 0:09:39) [91%] : \r\nJe fais le travail domestique, je pense que c'est la seule fois qu'il y en a pour le moment de femmes sans papiers alors \u00e7a \u00e7a que je dois faire et une famille pour s'en sortir et comme \u00e7a arriver \u00e0 s'en sortir, hein, ma famille aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:49) [88%] : \r\nComme la majorit\u00e9 des femmes sans- papiers en Suisse, ces 2 mamans sont originaires d'Am\u00e9rique latine hier leurs revendications du \u00eatre par d'autres femmes solidaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:10:11) [92%] : \r\nElles ont peur que leurs employeurs les reconnaissent, elles ont peur de perdre une journ\u00e9e de travail elle son p\u00e8re de p\u00e8re, ne serait-ce qu'une heure de travail parce que leur budget souvent suffisamment s\u00e9rieux pour que rien qu'une heure, \u00e7a fasse une diff\u00e9rence, il faut imaginer que certaines de ces femmes, par exemple, vivent chez leur employeur et que donc si elles perdent leur travail, elle perd non seulement leur travail mais aussi le toit sur la t\u00eate et tout ce qui s'ensuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:12 > 0:10:31) [83%] : \r\nVendredi, on doit travailler et je suis s\u00fbr que ma patronne va \u00eatre \u00e0 la guerre et ce que j'attends de cette gr\u00e8ve s'est r\u00e9veill\u00e9e un peu cette grande f\u00e9ministe de dire : \u00e9coutez, nous sommes l\u00e0 et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la manif parce qu'il p\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s poussait \u00e0 la manif et nous on doit garder ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:31 > 0:10:51) [80%] : \r\nC'est hyper important pour femmes connues de on est capable de faire des diff\u00e9rents choses Clouzot que le domestique, il faut pas une victime, c'est que na\u00eet en les pauvres toujours non en et les femmes am\u00e9ricaines en m\u00e8re de famille, on peut tout faire, comme le centre mais Cosa stade soit \u00e9gal, on n'arrive pas \u00e0 faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:10:57) [96%] : \r\nNe pas pouvoir faire comme les autres femmes, parfois c'est tout simplement ne pas pouvoir manifester et affirmer ses droits publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:00 > 0:11:13) [90%] : \r\nLe 15 avril dernier Notre-Dame-de-Paris \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par un incendie, les images du b\u00e2timent en flammes faisaient le tour du monde aujourd'hui la cath\u00e9drale rena\u00eet avec une premi\u00e8re messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans ses murs en petit comit\u00e9, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:15 > 0:12:11) [93%] : \r\nCela fait 2 mois qu'aucune messe n'avait eu lieu dans la plus c\u00e9l\u00e8bre cath\u00e9drale de France une messe en petit comit\u00e9, seule une trentaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 entrer dans l'\u00e9difice pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, tra\u00eetre, b\u00e9n\u00e9voles et travailleurs oeuvrant sur le chantier, tous portant un casque r\u00e9unis dans la chapelle de la Vierge derri\u00e8re le choeur de Notre-Dame, c'est dans ce lieu que se trouvait la c\u00e9l\u00e8bre couronne d'\u00e9pines, sauv\u00e9 des flammes, la nuit de l'incendie depuis l'accident, des dizaines d'ouvriers continue chaque jour d'\u00e9vacuer les gravats et de stabiliser la structure, une phase de consolidation qui pourrait prendre encore des semaines avant que les travaux d'expertise ne d\u00e9bute menant \u00e0 la r\u00e9novation de l'\u00e9difice, il faudra encore du temps avant que Notre-Dame retrouve sa splendeur et que les fid\u00e8les puissent y c\u00e9l\u00e9brer une messe sans restriction, mais aujourd'hui la cath\u00e9drale offrait un avant- go\u00fbt de retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:13 > 0:12:18) [94%] : \r\nAnne Fournier vous \u00eates devant Notre-Dame, la messe vient d'avoir lieu, c'est \u00e0 un moment fort en \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:20 > 0:13:10) [92%] : \r\nOui, beaucoup d'\u00e9motion, \u00e7a va de soi et puis une atmosph\u00e8re quand m\u00eame assez particuli\u00e8re ici devant Notre-Dame, parce qu'il y a toujours les touristes qui affluent sans savoir vraiment, c'est ce qui s'est pass\u00e9 de particulier aujourd'hui de Notre-Dame, ils sont plut\u00f4t intrigu\u00e9 par les nombreux journalistes pr\u00e9sents, il y a ces touristes et puis il y a quelques fid\u00e8les qui sont venus devant Notre-Dame tr\u00e8s recueillie alors il en bah bien s\u00fbr pas pu acc\u00e9der \u00e0 la messe, mais ils l'ont suivi sur le t\u00e9l\u00e9phone portable, encore une fois tr\u00e8s recueillie, tr\u00e8s heureux de pouvoir retrouver ainsi une partie de Notre-Dame, une vieille dame qui ici voisine m'a dit : vous savez, ce soir, Notre-Dame, elle est un peu plus vivante mais on sait aussi que le chemin est encore long pour consolider financ\u00e9 et commencer la restauration de la cath\u00e9drale, la prochaine grande \u00e9tape sera sans doute l'ouverture au public du parvis qui se trouve ici derri\u00e8re moi et qui devrait avoir lieu dans les prochaines semaines, merci beaucoup Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:11 > 0:13:37) [91%] : \r\n\u00e0 Hong Kong, la rue aura fait reculer, reculer, pardon le gouvernement pro- P\u00e9kin apr\u00e8s une semaine de manifestations massives l'ex\u00e9cutif annonce la suspension de son projet de loi controvers\u00e9 qui veut autoriser les extraditions vers la Chine, Carrie Lam, la cheffe du gouvernement dit vouloir relancer le dialogue avec tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, nous allons \u00e0 Hong Kong, Michael Peuker, alors le gouvernement recule, la loi est suspendue mais elle pourrait bien \u00eatre enterr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:41 > 0:14:48) [92%] : \r\nAlors formellement non parce qu'elle est en suspens, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e7a, les autorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs, elles l'ont soulign\u00e9, c'est une sorte de porc soap porte de sortie honorable pour elle, alors c'est vrai que dans les faits, h\u00e9 bien il y a pas de date pr\u00e9cise qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour la reprise des travaux, ce qui signifie th\u00e9oriquement que ce projet de loi pourrait rester en suspens comme \u00e7a pendant des ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 tomber aux oubliettes, c'est un sc\u00e9nario hautement probable, ce soir, Hong-Kong et ceux qui s'opposent au texte sur et ils sont nombreux ici, h\u00e9 bien, ne veulent pas vivre avec une telle \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au pont suspendu comme \u00e7a au-dessus de leur t\u00eate, il demande ce soir le retrait pur et simple de ces textes et la d\u00e9mission de la chef du gouvernement, ici \u00e0 Hong-Kong, alors est-ce que les autorit\u00e9s vont entendre ces appels, \u00e7a va d\u00e9pendre de la journ\u00e9e de demain qui s'av\u00e8re vraiment crucial, les organisateurs des manifestations appelle \u00e0 de nouvelles mobilisations ici dimanche dernier ils \u00e9taient un 1000000 \u00e0 d\u00e9filer entre les gratte-ciel de Hong-Kong, alors si la mobilisation devait \u00eatre aussi importante demain, h\u00e9 bien, les autorit\u00e9s ne pouvaient tout simplement plus ignorer le m\u00e9contentement populaire, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:48 > 0:14:57) [92%] : \r\nSi Michael et parmi ceux qui vont se mobiliser demain des jeunes, parfois tr\u00e8s jeunes, nous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre, regardez le reportage de S\u00e9bastien le Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:58 > 0:15:06) [85%] : \r\nChaque jour depuis maintenant une semaine Darcy et Ka-shing se rendent devant le si\u00e8ge du Parlement de Hong Kong, comme la plupart des manifestants, ils pr\u00e9f\u00e8rent masquer leur visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:08 > 0:15:17) [93%] : \r\nEn Kong est suppos\u00e9 \u00eatre un endroit o\u00f9 j'ai le droit de dire ce que je veux, mais je dois porter un masque pour me prot\u00e9ger et ne pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:29) [91%] : \r\nIl s'y est install\u00e9e la base arri\u00e8re du mouvement, on y stocke des m\u00e9dicaments de l'eau et des parapluies pour se prot\u00e9ger des gaz lacrymog\u00e8nes de la police, les manifestations ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violents de ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:30 > 0:15:57) [89%] : \r\nFemme aux sorties, je me sens tellement coupable parce que je n'\u00e9tais pas parmi ceux qui \u00e9taient en premi\u00e8re ligne et un peu, mais ils sont trop jeunes et ces gens sont trop jeunes et ils sont rest\u00e9s en premi\u00e8re ligne, ils auraient d\u00fb \u00eatre chez eux, oui, non, pourquoi est-ce qu'on doit se battre comme \u00e7a pour notre futur, pour Hong Kong pour la libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:15:57 > 0:15:58) [85%] : \r\nLa veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:59 > 0:16:08) [98%] : \r\nEt \u00e0 moins de 24 heures maintenant de la grande manifestation de dimanche, des centaines d'\u00e9tudiants se rassemblent ici devant le si\u00e8ge du gouvernement pour tenter d'organiser la mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:09 > 0:16:23) [93%] : \r\nQue le trou ne se connaissaient pas avant, je ne connaissais personne ici, le plus jeune, il doit avoir 14 ans, d'autres saisons 19 ans, tout ce que l'on utilise ici a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par des gens, il n'y a pas de dons des entreprises ou de grands groupes, les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:23 > 0:16:25) [82%] : \r\nDonnent ce qu'ils veulent vraiment Monteil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:39) [94%] : \r\nDepuis une semaine, ces jeunes hongkongais se rassemblent sur cette passerelle qui m\u00e8ne au si\u00e8ge du gouvernement local, en plein centre de Hong Kong, l'annonce aujourd'hui du report de l'examen de la loi sur l'extradition n'enl\u00e8ve rien \u00e0 leur d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:40 > 0:16:58) [95%] : \r\nPolice portuaire et la police en ce moment est plut\u00f4t calme, si on compare avec la derni\u00e8re fois la premi\u00e8re nuit quand j'ai commenc\u00e9 la gr\u00e8ve de la faim, je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 dormir parce qu'on ne sait jamais ce qui va se passer et en quelques minutes seulement, on ne sait pas si on va devoir s'enfuir un petit bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:59 > 0:17:09) [93%] : \r\nClarisse Yang et une vingtaine d'autres personnes font la gr\u00e8ve de la faim depuis 3 jours maintenant \u00e0 quelques heures du rassemblement, elle reste plus que jamais mobilis\u00e9s pour faire plier le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:11 > 0:17:31) [92%] : \r\nL'acte est symbolique rebaptiser la place de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier en place du 18 juin, date \u00e0 laquelle la population avait accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 le rattachement de la ville au canton du Jura, un vote toujours contest\u00e9 la proc\u00e9dure juridique est en cours aujourd'hui, ce changement de nom est loin de faire l'unanimit\u00e9 Olivier Kurth Fabienne parmi car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:32 > 0:17:57) [93%] : \r\nCette plaque transport\u00e9 par une cha\u00eene humaine n'est pas officiel, passe encore, mais le geste symbolique fort avec cette place du 18 juin le camp autonomiste comm\u00e9more le vote historique de 2017, rappelez-vous, \u00e0 une courte majorit\u00e9 la population accepte de rejoindre le Jura une mar\u00e9e humaine d\u00e9ferle sur la ville, mais ce vote est invalid\u00e9 le sort de Moutier n'est toujours pas scell\u00e9, pas de quoi d\u00e9motiver les militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:57 > 0:18:12) [90%] : \r\nCet acte symbolique, il vise les autorit\u00e9s bernoises, celles qui font de la r\u00e9tention, celle qui bloquent le processus et qui doivent bien entendre le message politique Moutier jurassienne, mais en aucun cas, on essaye de de monter les les gens les en compte les autres, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:12 > 0:18:19) [88%] : \r\nDicte valid\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e0 majorit\u00e9 autonomiste, le nouveau nom de 7 \u00e0 s'irrite le camp pro- bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:19 > 0:18:38) [88%] : \r\nFaut pas oublier que, depuis le vote qui a eu lieu il y a des cicatrices qui sont quand m\u00eame ouvertes et on n'a pas le temps, disons de de panser nos plaies et qu'on Vienne tout de suite, d\u00e9j\u00e0 nous mettent quelque chose nous faire un affront, c'est comme le drapeau jurassien sur l'H\u00f4tel de ville c'est un affront la ville de Moutier et bernoise, elle est pas jurassienne, contrairement \u00e0 ce qu'ils veulent bien le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:38 > 0:18:46) [87%] : \r\nSi le conseil municipal ne prend pas officiellement part \u00e0 cette manifestation le maire rencontr\u00e9 ce matin la soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:46 > 0:18:59) [87%] : \r\n\u00e0 la justice, Bazancourt, c'est clair, mais \u00e7a c'est une autre, c'est une autre affaire, c'est voil\u00e0 on est, on est dans le domaine judiciaire et nous ici, on fait l'\u00e9v\u00e9nement, la la victoire d\u00e9mocratique du 18 juin 2017 et puis je crois que c'est c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:59 > 0:19:07) [96%] : \r\nCette manifestation, c'est aussi un clin d'oeil aux festivit\u00e9s du 40\u00e8me anniversaire du canton du Jura c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le week- end prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:19 > 0:19:34) [92%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue, ce soir \u00e0 la rencontre de ceux qui donnent de leur temps pour les r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont des centaines chaque ann\u00e9e \u00e0 \u00eatre pris en charge dans notre pays, en cette journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s ne sommes ce soir \u00e0 Bais Maude Richon baisser c'est une commune d'accueil pour les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:37 > 0:20:21) [93%] : \r\nOui, Jennifer, c'est l'une des communes du canton de Vaud qui compte le plus de personnes migrantes par rapport au nombre d'habitants, quelque 10000 r\u00e9fugi\u00e9s sont actuellement sur sol Vaudois, ils viennent majoritairement d'\u00c9rythr\u00e9e et de Syrie ou encore d'Afghanistan et ce sont dans ces rues dans ces villages ici comme qu'ils entrent r\u00e9ellement en contact avec la population suisse alors ce sont des contacts qui sont tr\u00e8s souvent difficile, la majorit\u00e9 d'entre eux ne parlent pas fran\u00e7ais, ils arrivent tr\u00e8s souvent seul, apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 derri\u00e8re eux leur maison, leur famille et leurs amis, alors pour les aider \u00e0 s'int\u00e9grer et \u00e0 tisser des Liens avec la Suisse, ils sont chaque ann\u00e9e plusieurs centaines de b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 s'investir plusieurs fois par mois, c'est le cas de Charlotte, V\u00e9ronique et Alain, que nous avons rencontr\u00e9s \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:23 > 0:20:34) [93%] : \r\nUne fois par semaine, ils sont une dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 prendre part \u00e0 une rencontre, encadr\u00e9s par des b\u00e9n\u00e9voles suisses \u00e0 Lausanne, objectif : am\u00e9liorer l'apprentissage du fran\u00e7ais par le biais de conversations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:34 > 0:20:51) [88%] : \r\nOn essaie plut\u00f4t de parler de ce qui, en commun, on va plut\u00f4t parler la vie quotidienne, la famille, l\u00e0 vous avez vu, on parle parfois de th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 par exemple pour le r\u00e9chauffement climatique, c'est hyper int\u00e9ressant de se rendent compte que c'est une probl\u00e9matique que partage mais tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:51 > 0:21:05) [94%] : \r\nCharlotte s'engage en parall\u00e8le \u00e0 ses \u00e9tudes pour V\u00e9ronique et Alain, l'exp\u00e9rience du b\u00e9n\u00e9volat arrive sur le tard, alors qu'ils sont tous 2 \u00e0 la retraite, c'est notamment pour combattre certains clich\u00e9s sur les r\u00e9fugi\u00e9s que les 3 romans ont d\u00e9cid\u00e9 de se rapprocher de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:05 > 0:21:22) [91%] : \r\nLe deal de drogue sur les raisons de leur pr\u00e9sence ici, je voulais \u00e9chapper \u00e0 ce questionnement dont je voyais bien qu'il nourrit acc\u00e8s nos familles en Suisse et puis c'est \u00e0 partir de l\u00e0 en fait que j'ai, je me suis port\u00e9e volontaire, quelque part je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:22 > 0:21:27) [96%] : \r\nApr\u00e8s quelques semaines de conversation en fran\u00e7ais autour d'une table, les surprises sont nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:28 > 0:21:39) [89%] : \r\nC'est des gens qui ont fait des \u00e9tudes, c'est d'essayer de les profs, c'est des gens connaissent \u00e9rudition incroyable quoi et c'est vrai que quand tu parle un peu avec lui un ponton de les prendre pour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:39 > 0:21:49) [91%] : \r\nPlus que de simples prof de fran\u00e7ais, Charlotte, V\u00e9ronique et Alain endosse \u00e9galement le r\u00f4le de personne de contact pour celles et ceux qui arrivent sans aucun point de rep\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:49 > 0:22:07) [91%] : \r\nLe b\u00e9n\u00e9volat est une porte d'entr\u00e9e pour toute la soci\u00e9t\u00e9 suisse mais permet aussi une une sensibilisation de tous son propre r\u00e9seau, en pr\u00e9sentant la personne r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 son r\u00e9seau \u00e0 ses amis \u00e0 son club de foot etc \u00e7a permet vraiment d'avoir une un \u00e9largissement en fait de de l'effet de sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:07 > 0:22:16) [97%] : \r\nL'Entraide protestante suisse peut compter aujourd'hui sur la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de 240 b\u00e9n\u00e9voles, un chiffre en hausse constante depuis les vagues migratoires de 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:17 > 0:22:24) [84%] : \r\nMaude Richon entend ce t\u00e9moignages sont forts, on voit qu'il y a des vrais Liens qui se cr\u00e9ent entre ces b\u00e9n\u00e9voles et les r\u00e9fugi\u00e9s qui les accompagnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:26 > 0:23:01) [92%] : \r\nOui, des des amiti\u00e9s sont n\u00e9es de ces rencontres, certains b\u00e9n\u00e9voles nous raconte m\u00eame s'ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 des repas ou encore \u00e0 des f\u00eates et la bonne nouvelle ce soir, c'est que, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1000 Suisses 40 pourcent d'entre eux dit vouloir s'investir b\u00e9n\u00e9volement pour les r\u00e9fugi\u00e9s, alors pour les aider \u00e0 trouver facilement le moyen de s'investir plusieurs organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ont mis sur pied une plateforme qui recense toutes les activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles possible en Suisse, cela va des cours de fran\u00e7ais qu'on a vu dans le reportage, \u00e0 des activit\u00e9s de jardinage, en passant par du parrainage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:01 > 0:23:23) [95%] : \r\nMerci beaucoup : Maude nous partons maintenant en Italie, direction la cit\u00e9 antique enfoui de Pomp\u00e9i, des millions de visiteurs se pressent pour voir les vestiges d'une des plus grandes trag\u00e9dies de l'histoire, mais une partie seulement est accessible car il restant \u00e0 d\u00e9couvrir Val\u00e9rie Dupont a pu acc\u00e9der \u00e0 un chantier arch\u00e9ologique interdit au public, c'est le grand format de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:36) [96%] : \r\nEn l'an 79 de notre \u00e8re, l'\u00e9ruption du V\u00e9suve d\u00e9truisaient la ville de Pomp\u00e9i, mais ce n'est que depuis 1748 que les fouilles successives ont permis de mettre en lumi\u00e8re une partie seulement de la cit\u00e9 romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:36 > 0:23:44) [91%] : \r\nLa surface compl\u00e8te de la ville antique et de 66 hectares mais la partie actuellement fouill\u00e9 n'que de 44 hectares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:44 > 0:23:57) [92%] : \r\nDe ces 22 hectares de ville encore sous terre 1500 m2 ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des travaux de mise en s\u00e9curit\u00e9 pour les \u00e9quipes d'arch\u00e9ologues, c'est une chance unique car \u00e0 Pomp\u00e9i o\u00f9 on avait plus creus\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:57 > 0:24:11) [93%] : \r\nReste que \u00e7a donne dans cette zone, nous avons d\u00e9couvert des traces de fouilles qui sont ant\u00e9rieurs \u00e0 la date officielle des premi\u00e8res fouilles faites \u00e0 l'\u00e9poque des Bourbons, pour la premi\u00e8re fois, nous avons compris qu'ils avaient utilis\u00e9 un syst\u00e8me de la tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:11 > 0:24:20) [86%] : \r\nAvec ses fresques d\u00e9di\u00e9e \u00e0 V\u00e9nus, la maison du jardin montre aussi le visage de sa propri\u00e9taire, une romaine et ses enfants tu\u00e9s lors de l'\u00e9ruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:20 > 0:24:31) [92%] : \r\n\u00e0 saga dans cette pi\u00e8ce qui \u00e9tait sans doute une chambre \u00e0 coucher, c'est le seul endroit o\u00f9 nous avons trouv\u00e9 des squelettes, ils ont sans doute \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l'\u00e9boulement du toit de la maison, le respectons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:31 > 0:24:39) [92%] : \r\nMais la d\u00e9couverte exceptionnelle de ces nouvelles fouilles et cette mosa\u00efque en parfaite \u00e9tat dat\u00e9s du IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ unique en songeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:40 > 0:24:48) [81%] : \r\nLa cha\u00eene en mais la sc\u00e8ne la mieux conserv\u00e9e, repr\u00e9sente le mythe d'Orion et sa transformation par 200 constellation d'\u00e9toiles on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:48 > 0:24:58) [88%] : \r\nStefania Dudic et est l'une des restauratrices du nouveau chantier en novembre dernier, elle a d\u00e9gag\u00e9 cette fresque qui repr\u00e9sente le mythe de l'aide et du signe recouverte de lave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:58 > 0:25:15) [86%] : \r\n\u00e7a soir l'enceinte avait conserv\u00e9 ses fresques sont \u00e9videmment dans un \u00e9tat de conservation vraiment tr\u00e8s bon par rapport \u00e0 toutes celles qui sont hors de terre depuis bien plus longtemps ici, par exemple, vous avez Narcisse, vous voyez, ici on entrevoit le reflet de son visage dans l'eau, le beau temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:16 > 0:25:23) [94%] : \r\nTous les objets retrouv\u00e9s dans les nouvelles Domus de Pomp\u00e9i sont conserv\u00e9es ici avant d'\u00eatre envoy\u00e9s au laboratoire de restauration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:23 > 0:25:34) [91%] : \r\nCe cette \u00e9troite ce plafond a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en fragments, regardez ce petit personnage fantastique, il est d'une couleur bleue qui ne se conserve pratiquement jamais, c'est comme \u00e7a ne va pas si mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:34 > 0:25:41) [91%] : \r\nAlessandro veille jalousement sur les nouvelles d\u00e9couvertes, la derni\u00e8re trouvaille parle de ce que mangeaient les habitants le jour de l'\u00e9ruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:41 > 0:25:48) [79%] : \r\nC'est une casserole avec encore la nourriture \u00e0 l'int\u00e9rieur, probablement de mais des l\u00e9gumineuses, vu la forme la franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:49 > 0:25:55) [95%] : \r\nPomp\u00e9i n'a pas fini de livrer ses secrets, les arch\u00e9ologues ont ainsi trouv\u00e9 les preuves qu'une campagne \u00e9lectorale \u00e9taient en cours \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:55 > 0:26:05) [84%] : \r\nSami Prague dit en latin, il \u00e9crit : je vous prie de voter pour moi, ce sont des inscriptions qui se retrouve ailleurs dans Pomp\u00e9i, mais toutes disparu date perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:05 > 0:26:14) [90%] : \r\nLes 22 hectares de la cit\u00e9 romaine qui se trouvent encore sous terre ne seront pas fouiller les merveilles encore enterr\u00e9s sont destin\u00e9s aux arch\u00e9ologues du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:14 > 0:26:40) [91%] : \r\nNous vous montrions au d\u00e9but de journal, les images du Bol d'Or, \u00e0 Gen\u00e8ve, frapp\u00e9 par les intemp\u00e9ries, Philippe Duret, sur le lac, il fait partie des passionn\u00e9s de cette plus importante r\u00e9gate en bassin ferm\u00e9 du monde cette fois vainqueur du Bol d'Or, cette ann\u00e9e, il s'est fix\u00e9 un d\u00e9fi disputer la r\u00e9gate \u00e0 bord du 1er bateau \u00e0 avoir remport\u00e9 la comp\u00e9tition il y a 80 ans, nous l'avons rencontr\u00e9 il y a quelques jours Fran\u00e7ois Michel Schweizer Christophe Gabriel et Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:51) [88%] : \r\nQuand de l\u00e9gendes se rencontrent, l'histoire est forc\u00e9ment belle cette histoire, c'est celle d'un navigateur d'exception et d'un voilier mythique, le c\u00e9l\u00e8bre il y a 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:52 > 0:27:02) [86%] : \r\nLouis Le Vert appara\u00eet ce bateau et lui ne verra \u00e9tait Ducreux Jeantot comme ma grand- maman et puis quand j'\u00e9tais petit, je le voyais partir sur ses beaux bateaux \u00e0 voile et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:02 > 0:27:09) [88%] : \r\nEt maintenant, j'ai la chance de pouvoir \u00eatre \u00e0 la barre de ce bateau qui la barre \u00e0 l'\u00e9poque et pour moi, c'est que c'est juste un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:12 > 0:27:22) [94%] : \r\nCette fois, vainqueur du Bol d'Or Philippe Durr a tout gagn\u00e9 ou presque \u00e0 68 ans, il n'a plus rien \u00e0 prouver, mais reste ambitieux et veut faire vivre la m\u00e9moire de cette r\u00e9gate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:36) [87%] : \r\nAlors le d\u00e9fi, c'est de refaire le Bol d'Or, comme je l'ai fait, il y a, il y a 55 ans avec mon papa en six, ma\u00eetre et puis l\u00e0, h\u00e9 bien j'ai la chance de de pouvoir naviguer sur le 1er 6 ma\u00eetres et 1er bateau qui a gagn\u00e9 le bol dormi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:41) [85%] : \r\nEn 39, il s'appelle Ylliam 4 et ce bateau a gagn\u00e9 4 fois le Bol d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:42 > 0:27:50) [89%] : \r\nIl a quitt\u00e9 la Cl\u00e9ment pendant 60 ans et \u00e7a n'y revient alors je me suis dit si je pouvais faire le Bol d'Or dessus, \u00e7a serait un grand moment pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:51 > 0:28:01) [87%] : \r\nBarrow fantastique, figure du L\u00e9man et r\u00eaveur passionn\u00e9 Philippe Durr prend cette fois le temps d'appr\u00e9cier son bol d'or loin du stress de la lutte pour la gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:02 > 0:28:07) [89%] : \r\nC'est marrant parce que quand je suis sur terre, ben je regarde toujours l'eau je regarde toujours lac et quand je suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:07 > 0:28:12) [87%] : \r\nSur l'eau, je regarde souvent la paix, j'adore regarder la terre les armes propri\u00e9t\u00e9 au bord de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:12 > 0:28:17) [88%] : \r\nEt l\u00e0, avec ceux-ci met, on va pas aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, donc on a le temps de regarder les belles propri\u00e9t\u00e9s au bord de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:29) [96%] : \r\nPrendre du plaisir et profiter avec quand m\u00eame un objectif, finir en moins de 23 heures et 8 minutes pour battre le record de 1939 par ce m\u00eame bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:31 > 0:28:59) [93%] : \r\nLe cin\u00e9aste et metteur en sc\u00e8ne italien Franco Zeffirelli est mort \u00e0 Rome \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans, auteur d'une vingtaine de films dont plusieurs adaptations de Shakespeare comme Rom\u00e9o, Juliette, qui lui vaut deux Oscars en 1968 des op\u00e9ras film\u00e9s dans La Traviata, avec Placido Domingo et en 2002 il signe l'un de ses derniers films Callas Forever, avec Fanny Ardant dans le r\u00f4le de la c\u00e9l\u00e8bre cantatrice Maria Callas, qu'il avait souvent mise en sc\u00e8ne \u00e0 l'op\u00e9ra et au cin\u00e9ma, ses 2 passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:01 > 0:29:13) [86%] : \r\nEt avant de se quitter, des femmes, la gr\u00e8ve des femmes vues par la photographe bernoise Yoshiko \u00e0 son appel, 36 professionnels honte immortaliser cette journ\u00e9e dans leur objectif, melty Roberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:14 > 0:29:38) [93%] : \r\nElle est venue poser un oeil un oeil discret certes mais vif et g\u00e9n\u00e9reux, loin du tumulte des grandes villes, c'est au fin fond de la vall\u00e9e de Joux, dans la commune de ni que la photojournaliste Yoshiko cousin a d\u00e9cid\u00e9 d'immortaliser la gr\u00e8ve du 14 juin son nom ne vous dit peut-\u00eatre rien et pourtant, ce sera sans doute un peu gr\u00e2ce \u00e0 elle que cette journ\u00e9e restera aussi bien document\u00e9 \u00e0 son appel, 36 femmes photographes ont sillonn\u00e9 la Suisse hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:38 > 0:30:01) [85%] : \r\nC'\u00e9tait une une hausse en play- de pr\u00e9paration de cette journ\u00e9e vous aujourd'hui, il y avait des autographes un moi et puis j'ai pens\u00e9 aussi que c'est, \u00e7a donne une image fort si on est toute photographe qui font \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:01 > 0:30:11) [87%] : \r\nAvant m\u00eame du t\u00e9moignage, le travail de la Bernoise est un hommage car c'est dans cette commune, qu'il y a 28 ans, en 1991 une ouvri\u00e8re allez inspirer la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:11 > 0:30:21) [82%] : \r\nJe pense que c'est sympa que une des petites ouvri\u00e8res peut donner cette force \u00e0 tous les femmes tant la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:24 > 0:30:33) [84%] : \r\nJe vois qu'il y a beaucoup de force, il y a des cha\u00eenes femmes qui sont en cage, et \u00e7a me donne, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:33 > 0:30:42) [84%] : \r\nCapter et fig\u00e9 le bouillonnement de visage d\u00e9termin\u00e9 souriant mais pas cr\u00e9dule, premi\u00e8res impressions brutes de ces clich\u00e9s de l'intensit\u00e9 de l'\u00e9nergie color\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:42 > 0:30:53) [93%] : \r\nOn voit que beaucoup de choix et de rire aussi, c'est parce que c'est aussi une f\u00eate de la femme aujourd'hui je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:53 > 0:31:00) [95%] : \r\nBeaucoup d'espoir aussi, que l'on regarde ces photos dans un futur pas trop lointain, en se rappelant que c'est ce jour que les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:02 > 0:31:12) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis votre magazine, le meilleur pour la fin, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:20 > 0:31:23) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:47 > 0:32:03) [83%] : \r\nBon, ben, j'ai tout de suite fait un message, moi j'ai pris un retard parce qu'on a essay\u00e9 de lui donner un max d'infos Pierrot, ils ont gagn\u00e9, Maeterlinck, c'est vrai qu'ils ont quand m\u00eame rarement on dit \u00e7a dans une carri\u00e8re, tu vois pas souvent si non c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien qui \u00e7a je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:08 > 0:32:09) [96%] : \r\nLes v\u00e9hicules suspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:10 > 0:32:16) [85%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, regardez, c'est \u00e0 peine croyable, la tour de paix v\u00e9ritablement plong\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:21 > 0:33:07) [85%] : \r\nOn sait trop belle chiante bonsoir \u00e0 tous, regardez, c'est \u00e0 peine croyable \u00e0 tour de paix sous la ligne de grains \u00e0 17 heures 20 quasiment plong\u00e9s dans le noir, et ce, moins d'une heure avant que ces orages \u00e0 y gagner Gen\u00e8ve, le vent a souffl\u00e9 dans cette r\u00e9gion entre 100 et 100 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, v\u00e9ritable poteau noir pour les navigateurs du Bol d'Or, certains ont d\u00e9m\u00e2t\u00e9, d'autres ont chavir\u00e9 c'est pas \u00e9crit FO bonsoir \u00e0 tous, regarder, c'est impressionnant, c'est \u00e0 peine croyable, sur le coup des 17 heures 20 La Tour de paix v\u00e9ritablement plong\u00e9 dans le noir sous la ligne de grains qui avait d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 Gen\u00e8ve, moins d'une heure auparavant, des vents entre 100 et 100 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, v\u00e9ritable situation de poteau noir pour les navigateurs du Bol d'Or, certains ont d\u00e9m\u00e2t\u00e9, d'autres ont chavir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:09 > 0:33:12) [94%] : \r\nC'est normal que \u00e7a soit tout noir cette cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:26 > 0:34:07) [92%] : \r\nEt voici l'arriv\u00e9e de cette ligne de grains vers 16 heures 15 16 heures 30 comme annonc\u00e9 par m\u00e9t\u00e9o Suisse sur Gen\u00e8ve avec des rafales \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, il est tomb\u00e9, localement 28 millim\u00e8tres en moins d'une demi- heure 20 \u00e0 Lausanne en 20 minutes seulement et cette cette zone orageuse est en train de gagner la Suisse centrale orientale avec chaque fois \u00e9videmment des flashs orages qui sont \u00e9mis et \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a s'ouvre petit \u00e0 petit le Valais n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 au niveau des rafales de vent 95 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 Sion 107 \u00e0 Vi\u00e8ge par compte les pr\u00e9cipitations n'\u00e9tait pas tr\u00e8s importante, et la gr\u00eale, quant \u00e0 elle a surtout touch\u00e9 le Sud-Ouest l\u00e9manique et le Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:14 > 0:34:15) [89%] : \r\nIl y a combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:16 > 0:34:19) [73%] : \r\nL\u00e0, je pense que non plus \u00e0 diminue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:19 > 0:34:20) [98%] : \r\nD'accord, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:26 > 0:34:34) [83%] : \r\nBertrand d'accord, merci, c'est \u00e0 peine croyable, on Synthos regardez, c'est \u00e0 peine croyable, sur 17 heures 20 ah oui, puis \u00e0 la fin, enseignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:40 > 0:34:52) [79%] : \r\nEt voici cette image de Nyon, c'\u00e9tait \u00e0 16 heures 45 sous cette ligne 2 \u00e9galement, on voit aussi, pour \u00eatre s\u00fbr qu'il y a vrai avec leurs phares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:56 > 0:35:19) [84%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, regarder, c'est \u00e0 peine croyable, sur le coup de 17 heures 20 la Tour de paix carr\u00e9ment plong\u00e9 dans le noir sous la ligne de grains qui avait touch\u00e9 Gen\u00e8ve, moins d'une heure auparavant, mais en rafales qui ont atteint dans cette r\u00e9gion, 100 \u00e0 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, v\u00e9ritables situations de pot- au-noir connus des navigateurs qui \u00e9tait certains sur le l'aimant pour le Bol d'Or, certains ont d\u00e9m\u00e2t\u00e9, d'autres ont chavir\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844234", "durationSec": 127, "title": "FRIGO MARRAINE SANS PAPIERS_RTS000001876608", "excerpt": "T\u00e9moignages de femmes sans papiers qui n'ont pas pu participer \u00e0 la Gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019. Ces femmes clandestines \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es par des marraines lors du d\u00e9fil\u00e9 de la manifestation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRINGERI, Andrea", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "TRAVAIL CLANDESTIN"], "sequenceIds": ["1844810"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844235", "durationSec": 116, "title": "SO EN TERRAIN CONNU REFUGIES_RTS000001877246", "excerpt": "L'Entraide protestante suisse EPER propose des cours de fran\u00e7ais aux r\u00e9fugi\u00e9s par le biais de conversations avec des b\u00e9n\u00e9voles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "thematicCorporations": ["ENTRAIDE PROTESTANTE SUISSE"], "sequenceIds": ["1844828"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844236", "durationSec": 171, "title": "SO GF POMPEI FOUILLES_RTS000001877212", "excerpt": "Visite d'une partie du site arch\u00e9ologique de Pomp\u00e9i qui est encore interdite au public et o\u00f9 des objets et des peintures ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. En effet, les nouvelles fouilles ont permis de d\u00e9couvrir des fresques et des mosa\u00efques remarquables.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POMP\u00c9I"], "thematicThemes": ["SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844237", "durationSec": 18, "title": "SO HONG KONG 3_RTS000001877275", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Hong Kong, aujourd'hui)) \u00e0 Hong Kong la rue aura fait reculer le gouvernement pro P\u00e9kin ... ((IMAGES)) Apr\u00e8s une semaine de manifestations massives, l'ex\u00e9cutif annonce la suspension de son projet de loi controvers\u00e9....qui veut autoriser les extraditions vers la Chine.... Carrie Lam, la cheffe du gouvernement dit vouloir relancer le dialogue avec tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844238", "durationSec": 135, "title": "SO HONGKONG REPORTAGE_RTS000001877371", "excerpt": "Rencontre avec des manifestants qui expliquent l'importance de manifester contre le projet de loi sur l'extradition vers la Chine. Certains ont entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim devant des locaux du gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LE BELZIC, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1844818"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844239", "durationSec": 35, "title": "SO MORT ZEFFIRELLI 2_RTS000001877356", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe cin\u00e9aste et metteur en sc\u00e8ne italien Franco Zeffirelli est mort \u00e0 Rome, \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.... ((IMAGES)) Auteur d'une vingtaine de films, dont plusieurs adaptations de Shakespeare... comme \"Romeo et Juliette\", qui lui vaut deux Oscars en 1968... des op\u00e9ras film\u00e9s, dont \"La Traviata\", avec Placido Domingo... En 2002, il signe l'un de ses derniers films, \"Callas for ever\", avec Fanny Ardant, dans le r\u00f4le de la c\u00e9l\u00e8bre cantatrice Maria Callas, qu'il avait souvent mise en sc\u00e8ne \u00e0 l'op\u00e9ra et au cin\u00e9ma, ses deux passions...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844240", "durationSec": 60, "title": "SO NOTRE DAME_RTS000001877416", "excerpt": "Rencontre avec le navigateur Philippe Durr, qui participe \u00e0 l'\u00e9dition 2019 du Bol d'Or de Gen\u00e8ve \u00e0 bord du voilier Iliam IV, qui fut le premier bateau \u00e0 avoir remport\u00e9 cette r\u00e9gate sur le lac L\u00e9man en 1939.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844241", "durationSec": 112, "title": "SO PHILIPPE DURR_RTS000001876618", "excerpt": "La photographe bernoise Yoshiko Kusano et 36 autres photographes professionnelles ont immortalis\u00e9 la journ\u00e9e de la Gr\u00e8ve des femmes 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "VOILIER"], "thematicPersons": ["DURR, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844242", "durationSec": 110, "title": "SO PHOTOGRAPHE GREVE_RTS000001877276", "excerpt": "La place de l'h\u00f4tel de ville de Moutier a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e par les autonomistes en place du 18 juin. En effet, le 18.06.2017, la population avait accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 le rattachement de la ville au canton du Jura. Mais le 5.11.2018, le vote a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHENIT, LE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844243", "durationSec": 108, "title": "SO REBAPTISER PLACE MOUTIER_RTS000001877386", "excerpt": "La gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 2019 a provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion pour les participantes. Une des organisatrices, Fran\u00e7oise Nyffeler et les 2 conseill\u00e8res d'Etat genevoises Sandrine Salerno et Nathalie Fontanet t\u00e9moignent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "AUTONOMISME"], "sequenceIds": ["1844822"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844244", "durationSec": 111, "title": "SO RETOUR GREVE V2_RTS000001877414", "excerpt": "Une violente temp\u00eate s'est abattue sur la r\u00e9gion l\u00e9manique entre Gen\u00e8ve et Aigle provoquant de nombreux d\u00e9g\u00e2ts et des inondations. Les fortes chutes de pluie et la gr\u00eale ont \u00e9t\u00e9 intenses durant une heure.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FEMME"], "sequenceIds": ["1844807"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844245", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS NOTRE DAME_RTS000001877436"}, {"internalArchiveId": "AA1906844246", "durationSec": 72, "title": "SO TEMPETE_RTS000001877451", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "ORAGE", "PLUIE", "INONDATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844317", "summary": "Parc des Bastions : femmes posant devant le mur des \"r\u00e9formatrices\". Stands du festival \"Bastions de l'\u00e9galit\u00e9\". Itw Fran\u00e7oise Nyffeler, comit\u00e9 d'organisation Gr\u00e8ve des femmes Gen\u00e8ve. Itw Sandrine Salerno, maire de Gen\u00e8ve. Itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat PLR.", "id": "1844807", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SALERNO, SANDRINE", "FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844319", "summary": "Itw Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1844809", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844320", "summary": "Silhouettes en carton repr\u00e9sentant des femmes sans papiers. Itw anonyme de femmes ill\u00e9gales. Itw Marianne Halle, centre de contact suisses-immigr\u00e9s.", "id": "1844810", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844328", "summary": "Manifestants portant un masque de protection sur la bouche marchant. Itw Darcy Fung, dipl\u00f4m\u00e9e en anthropologie. Pr\u00e9paratifs pour les manifestations. Itw Ka Shing, instituteur. Manifestation de jeunes hongkongais devant l'entr\u00e9e du gouvernement local. Itw Clarisse Yeung, conseill\u00e8re municipale en gr\u00e8ve de la faim. Campement.", "id": "1844818", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["HONG KONG"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844332", "summary": "C\u00e9r\u00e9monie et discours \u00e0 l'occasion de la pose de la plaque \"Place du 18-juin\". Militants autonomistes comm\u00e9morant le vote du 18.06.2017. Itw Valentin Zuber, porte-parole Moutier ville jurassienne. Itw Patrick Roethlisberger, porte-parole Moutier-Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9. Itw Marcel Winistoerfer, maire de Moutier. Manifestants agitant drapeaux jurassiens.", "id": "1844822", "visualThemes": ["COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844338", "summary": "Rencontre de b\u00e9n\u00e9voles de l'EPER. Itw Charlotte Dahouk, Alain Campiotti et V\u00e9ronique Decret, b\u00e9n\u00e9voles. Itw Magaly Hanselmann, directrice de l'EPER Suisse romande.", "id": "1844828", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "role": "Duplex Bex", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "PEUKER, Michael", "role": "Duplex Hong Kong", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788605", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049793", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754042", "internalArchiveId": "AA1901753745", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 1597, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10509565", "imageURL": "http://www.rts.ch/10509564.image", "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Samedi 15.06.19", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10509565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T07:34:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045830\r\nDate de transcription : 17-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:01:22) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce samedi 15 juin dans cette \u00e9mission, on parlera de cyclisme de gymnastique de moto avec en Suisse un d\u00e9nominateur commun pour les sports en ext\u00e9rieur, la m\u00e9t\u00e9o dantesques de cette fin d'apr\u00e8s- midi, que ce soit sur les terrains Vaudois ou Graines de foot a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e ou sur les finales de promotion qui se sont jou\u00e9es d'ailleurs au passage f\u00e9licitations au promu ou alors sur le long puisque m\u00e9t\u00e9o avait \u00e9mis un avis de tr\u00e8s fortes temp\u00eates, ils ne se sont pas tromp\u00e9s, on va commencer justement par le d\u00e9ment avec la plus grande course de voile au monde en bassin ferm\u00e9 monocoques, multicoques ont souffert entre Gen\u00e8ve et Le Bouveret si les rayons de soleil ont accompagn\u00e9 les embarcations, une bonne partie de la journ\u00e9e, la fin d'apr\u00e8s- midi, mis les marins et leur bateau \u00e0 rude \u00e9preuve, beaucoup ont soit d\u00e9m\u00e2t\u00e9 chavirer ou tout simplement abandonner heureusement pas de bless\u00e9 \u00e0 signaler les premiers ont franchi la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve seulement vers 20 heures 30, la plupart de la flotte passera une bonne partie de la nuit et la journ\u00e9e demain sur l'on fait le point avec Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:23 > 0:01:55) [92%] : \r\nUn peu moins de 500 bateaux au d\u00e9part dans un petit lac illumin\u00e9 par une petite \u00e9claircie et des conditions d'air plut\u00f4t molle, les pr\u00e9visionnistes annoncent un durcissement des conditions en milieu d'apr\u00e8s- midi, voir un gros orage, mais toutes les embarcations d\u00e9marre sous spi, bien naturellement, dans ces conditions, tr\u00e8s tranquille, tous les D35 donc Alinghi sont l\u00e0 bien s\u00fbr c'est la derni\u00e8re participation de ces Formule 1 du lac qui ont domin\u00e9 les r\u00e9gates lacustres pendant 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:04) [88%] : \r\nDans les autres cat\u00e9gories Les Hongrois de Rafiqah font toujours forte impression avec la quasi- totalit\u00e9 de leurs marins au rappelle le spectacle splendide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:22) [92%] : \r\nSurprise au Bouveret AT 35 passes apr\u00e8s 4 heures 34 de course avec plus d'une demi- heure d'avance sur ses poursuivants, c'est le Lady Cat Spin Drift de Yann Guichard qui a manifestement choisi la meilleure option dans le petit temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:31) [83%] : \r\nIl est suivi par Team d'Esteban Garcia Team il est 22 Julien Monnier et zen tout avec quand m\u00eame 43 minutes de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:36 > 0:02:49) [95%] : \r\nEt puis soudain, comme annonc\u00e9 par la m\u00e9t\u00e9o, mais en beaucoup plus violent que pr\u00e9vu des rafales \u00e0 plus de 40 noeuds accompagn\u00e9s de gr\u00eale se sont abattus sur le les et les bateaux voici quelques rares images capt\u00e9es \u00e0 ce moment de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:50 > 0:02:56) [90%] : \r\nLes appels de d\u00e9tresse se sont succ\u00e9d\u00e9 Team un des favoris a d'ailleurs d\u00e9m\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:58 > 0:03:08) [76%] : \r\n18 heures l'orage s'est calm\u00e9 les 4 premiers choisissent des options diff\u00e9rentes Lady Cat est parti sur la c\u00f4te suisse avec Zen tout Ylliam et \u00e0 la Ligue reste c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:15) [97%] : \r\n\u00e0 19 heures 15 Alinghi est \u00e0 la lutte pour la victoire, juste derri\u00e8re, il y a au large de Nernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:24) [86%] : \r\nMais les Lady Cat semble avoir pris un petit Avantage \u00e0 l'entr\u00e9e du petit lac alors que le vent est brutalement tomb\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:29 > 0:03:37) [91%] : \r\nLe vent se renforce en d\u00e9but de soir\u00e9e, \u00e7a se joue entre les 10 4 et il y a Comptoir immobilier au large d'Hermance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:44 > 0:03:55) [89%] : \r\nMais l'Guichard va r\u00e9ussir \u00e0 conforter sa position de leader jusqu'au bout le vent s'est renforc\u00e9e, puis il est brutalement tomb\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:03:57) [83%] : \r\nMais d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:58 > 0:04:10) [88%] : \r\nVa remporter ce 81\u00e8me Bol d'Or, dans le temps de 10 heures 39 minutes \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, il succ\u00e8de \u00e0 Ylliam Comptoir Immobilier de Christian Bale, avant- dernier vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:11 > 0:04:19) [85%] : \r\nEt 2\u00e8me ce soir avec Bertrand de mots l\u00e0 la barre 3\u00e8me Al-Hindi et Ernesto Bertarelli pour clore le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:21 > 0:04:51) [89%] : \r\nOuais, courage aux marins qui sont en cours sur la qu'ils annoncent une bise, \u00e7a devrait aller mieux pour la course et la fin demain en athl\u00e9tisme, on va parler maintenant de la 42\u00e8me \u00e9dition du Meeting athl\u00e9tique \u00e0 qui s'est d\u00e9roul\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 une tr\u00e8s belle concurrence internationale, les Stars suisses Sprunger Hussein ou encore Joseph ont connu des fortunes diverses, avant que le d\u00e9luge ne s'abattent sur le stade du Bout-du-Monde et n'interrompe d\u00e9finitivement la comp\u00e9tition Jacques ch\u00e9rie, Jean-Marc, ouvrier Buffet \u00e9gal cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:52 > 0:05:23) [91%] : \r\nJe trouve il est \u00e0 Sprunger, visage crisp\u00e9 au d\u00e9part du 400 m\u00e8tres en retard dans sa pr\u00e9paration, notamment en raison de probl\u00e8mes de dos, la championne d'Europe conna\u00eet un d\u00e9but de saison compliqu\u00e9 et reste sur deux d\u00e9ception en Ligue de diamant, la derni\u00e8re avec ses 56 secondes 46 jeudi soir \u00e0 Oslo a fait mal, mais pas question pour la Vaudoise de faire l'impasse sur le meeting Genevois malheureusement la course du jour confirme son manque de forme, elle ne termine que 3\u00e8me en 56 56.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:23 > 0:05:48) [82%] : \r\nC'est vraiment utilis\u00e9 comme un entra\u00eenement, parce qu'on se dit que toutes fa\u00e7ons nous dans un sc\u00e9nario de d\u00e9part c\u00e8de et \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e7a impossible \u00e0 simuler autant bien qu'en comp\u00e9tition, donc c'est pas pour \u00e7a qu'il ici 17 mai pas faire des miracles en en 2 jours avec un voyage en l\u00e9gende, mon coeur c'est c'est tr\u00e8s path\u00e9tique ce que je montre, mais elle avait aussi les disques bah \u00e7a montre aussi que le sport de niveau Sa\u00efd, c'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:50 > 0:06:08) [91%] : \r\nD\u00e9but de saison difficile \u00e9galement pour Karim Hussain sur 400 m\u00e8tres haies tenu \u00e9loign\u00e9 de la piste par une blessure, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Thurgovien n'a pas encore retrouv\u00e9 la foule qu'il avait consacr\u00e9 champion d'Europe en 2014 aujourd'hui, il doit se contenter de la quatri\u00e8me place, 50 46, loin des minima pour les championnats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:11 > 0:06:36) [85%] : \r\nJe me sentais tr\u00e8s bien, mais dans le course, c'\u00e9tait trop d\u00e9fensif, \u00e7a veut dire que j'attaque pas les que que j'attends un peu que j'essaye pas de que d'aller vite, de essayer quelque chose, c'est c'est pas peur mais c'est peut \u00eatre de respecter la seule chose que je peux faire, c'est faire des comp\u00e9titions et apprendre de nouveau et faire effet r\u00e9f\u00e9rez pas parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:37 > 0:06:52) [90%] : \r\nBelle satisfaction en revanche pour la sprinteuse \u00e0 Del Ponte couloir 5 la Tessinoise remporte le 100 m\u00e8tres dans un chrono canon de 11 secondes 20, bien en dessous des minima pour les Mondiaux de Doha, cet Automne, mais le vent un peu trop favorable passe de le valider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:52 > 0:07:08) [91%] : \r\nJ'ai une semaine tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, j'avais des examens aussi de tr\u00e8s longs de Munster, du coup, je me sentais pas au top, aujourd'hui ils sont un peu plus les sensations revenir et voil\u00e0, c'est dommage pour le vent, mais \u00e7a fait plaisir de de voir que le chrono, il descend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:28) [91%] : \r\nSans doute le Suisse le plus attendu de la journ\u00e9e John Joseph impressionne sur 110 m\u00e8tres haies le B\u00e2lois est spectaculaire en s\u00e9rie et s'impose facilement 13 38 synonyme de record de Suisse, mais non \u00e0 nouveau le vent est trop favorable pour le valider reste qu'avec la 5\u00e8me meilleure performance europ\u00e9enne 2019 John Joseph suscite de grandes attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:41) [86%] : \r\nCe n'est Mayen tente mieux compte que je prends chaque jour comme il vient et chaque comp\u00e9tition apporte une nouvelle nervosit\u00e9 une nouvelle situation mais je g\u00e8re plut\u00f4t bien la pression, je n'ai pas de raison de trop mon \u00eatre, et surtout, je dois faire de mon mieux Lincicome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:42 > 0:07:58) [89%] : \r\nLes spectateurs pr\u00e9sents au bout du monde \u00e9taient impatients de le voir \u00e0 nouveau \u00e0 l'oeuvre en finale, mais \u00e0 16 heures 30, l'orage est venu perturber la f\u00eate d'une rare violence, il a contraint les organisateurs de l'Athletic a a annul\u00e9 les derni\u00e8res \u00e9preuves du meeting, le 110 m\u00e8tres haies comme les 200 m\u00e8tres o\u00f9 la hauteur masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:59 > 0:08:16) [89%] : \r\nUn des six pages impressionnant bonsoir C\u00e9dric pour faire Olivier Las avec vous maintenant \u00e0 une tradition typiquement suisse avec la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique, on va d'abord prendre peut-\u00eatre la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement h\u00e9 oui est-ce que vous avez parl\u00e9 \u00e0 des amis gymnaste r\u00e9cemment Olivier, disons que c'est le moment qu'ils attendent, par dessus tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:33) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, pour tous ceux qui font partie d'une soci\u00e9t\u00e9 Jim quand vous parlez avec eux vous disent la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, c'est l'\u00e9v\u00e9nement qu'il ne faut pas rater \u00e7a se passe tous les 6 ans se sont un peu leurs jeux olympiques \u00e0 eux aux gymnastes amateurs, c'est le plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif de Suisse, des dizaines de milliers de participants et c'est la 76\u00e8me \u00e9dition qui se d\u00e9roule \u00e0 Aarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:33 > 0:08:45) [95%] : \r\nOui, et puis il y a 108 disciplines, c'est pour donner un petit peu la la mesure de cet \u00e9v\u00e9nement, aujourd'hui il y a une discipline le concours individuel, c'est un petit peu en Suisse, du moins le Graal que chaque gymnaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:09:05) [93%] : \r\nSouhaite atteindre oui alors je dirais que sur le plan sportif, \u00e7a, c'est plus une victoire importante a d\u00e9croch\u00e9 sur le plan symbolique honorifique parce que sur le plan sportif cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a tombe pas tr\u00e8s bien pour les gymnastes professionnels entre les championnats d'Europe et les championnats du monde, donc le pic de forme n'est pas pr\u00e9vu pour maintenant du coup \u00e7a s'en ressent sur le spectacle de ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:40) [90%] : \r\nPour individuel avec pas mal de grosses erreurs, m\u00eame chez les favoris, exemple ici tout 1er passage du concours Christian Baumann au sol, l'Argovien rate compl\u00e8tement sa r\u00e9ception, il sort m\u00eame de la limite du praticable d\u00e9but catastrophique devant son public, premi\u00e8res des six disciplines pour les hommes, le sol est \u00e9galement fatal \u00e0 Eddy Yusof, lui aussi, pourtant et membre du cadre national et puis confirmation que cet \u00e9v\u00e9nement n'atteindra pas des sommets quand Ilaria Kaeslin, grande favorite en l'absence de Steingruber sera compl\u00e8tement aux barres asym\u00e9triques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:09:47) [91%] : \r\nElle \u00e9tait cens\u00e9 repartir dans l'autre sens, c'est une grosse erreur, pour elle, c'est une erreur assez rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:49 > 0:10:24) [93%] : \r\nAlors dans ce contexte, on a quand m\u00eame eu droit \u00e0 de belles images et des bonnes performances et malgr\u00e9 ces accrocs c'est quand m\u00eame la Tessinoise iriez Ilaria Kaeslin qui s'impose au terme des 4 disciplines chez les filles, surtout gr\u00e2ce \u00e0 sa performance \u00e0 la poutre, elle a jou\u00e9 les funambules sur cet engin de 10 centim\u00e8tres de large qu'est-ce qui n'a quand m\u00eame un tout petit peu trembl\u00e9 jusqu'au bout du concours en attendant le dernier passage au sol de St\u00e9phanie Siegenthaler l\u00e0 aussi encore une erreur assez grossi\u00e8re Siegenthaler termine 2\u00e8me derri\u00e8re la nouvelle reine de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale Ilaria Kaeslin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:26 > 0:10:48) [88%] : \r\nChez les gar\u00e7ons, les drapeaux argovien s'agite pour soutenir les 2 gymnastes locaux Christian Baumann, qui comptait bien g\u00ean\u00e9 le num\u00e9ro un suisse Oliver et Guy, alors on a parl\u00e9 des probl\u00e8mes de Baumann lors de Dieu, la premi\u00e8re \u00e9preuve et qui commence mieux avec notamment un passage tr\u00e8s solide au cheval d'ar\u00e7on, pour le plus grand bonheur du public pr\u00e9sent dans la patinoire d'Aarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:11:25) [90%] : \r\n\u00e0 mi- parcours apr\u00e8s 3 disciplines sur 6, il est en t\u00eate devant un certain Christian Baumann Bowman qui lui s'illustre surtout aux barres parall\u00e8les, avec une superbe sortie le duel entre les 2 rivaux cantonaux fait rage et il propose du suspense jusqu'\u00e0 la 6\u00e8me et derni\u00e8re sp\u00e9cialit\u00e9 la barre fixe le leader Oliver et Guy d\u00e9cide alors de la jouer tactique, il ne propose pas ces meilleure figure, son choix est tr\u00e8s clair : 0 risque, on assure un score et on attend le dernier passage de Boma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:12:13) [90%] : \r\nChristian Baumann, qui avait donc ouvert les feux du concours se retrouvent \u00e0 les refermer c'est lui, pour le tout dernier passage de la soir\u00e9e toute la pression sur ses \u00e9paules pour essayer de passer de la 2\u00e8me \u00e0 la 1\u00e8re place le public en haleine et puis et puis, malheureusement pour lui, cette grosse erreur encore une qui offrent la victoire finale \u00e0 Oliver et Guy, la limite est parfois si fine entre le succ\u00e8s et l'\u00e9chec, on a beaucoup parl\u00e9 ce soir Defaut pendant ce concours Baumann, on a fait en ouverture au sol et il termine cette \u00e9preuve donc g\u00e9n\u00e9ral avec une nouvelle erreur \u00e0 la barre fixe, c'est rageant pour lui et c'est donc Oliver et Guy, le nouveau roi de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale qui a droit \u00e0 sa petite couronne, comme si elle est fils \u00e0 la t\u00eate d'affiche de l'\u00e9quipe de Suisse qui s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:13 > 0:12:49) [86%] : \r\nEt puis c'est comme les couronnes de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, d'ailleurs, qui aura lieu \u00e0 Zuger fin du mois d'ao\u00fbt, oui \u00e7a \u00e0 suivre notre antenne exactement, merci beaucoup \u00e0 C\u00e9dric Morgan pour se passe sur la la gymnastique, on va parler maintenant de cyclisme avec le Tour de Suisse, qui a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Langnau avec un contre- la-montre de 9,5 kilom\u00e8tres, c'est une sorte de mise en bouche avant des \u00e9tapes nettement plus grimpante, jugez plut\u00f4t : 19000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 pour cette nuit en 3\u00e8me \u00e9dition qui compte 17 helv\u00e8te, c'est un record de participation gr\u00e2ce \u00e0 la wild Card accord\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe suisse cyclingnews acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:50 > 0:13:47) [91%] : \r\nAvec l'orage annonc\u00e9 pour 16 heures sur l'Angola au et sa r\u00e9gion, tous les favoris avaient d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9lancer en d\u00e9but de course sous le soleil et sur une route encore s\u00e8che, c'est le cas de l'Australien Roanne Dennis le 1er des cadors \u00e0 prendre le d\u00e9part, le principal favori aussi de ce contre- la-montre suivi juste derri\u00e8re de Stefan K\u00fcng, autre grand pr\u00e9tendant, aujourd'hui, beaucoup de grands noms sur cette 83\u00e8me \u00e9dition Petter saga, le slovaque, avec ses 16 succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 glan\u00e9 sans oublier Thomas Legrand favori \u00e0 la victoire finale, le Gallois n'avait plus couru depuis son podium sur le Tour de Romandie d\u00e9but mai Thomas d\u00e9sormais principal pr\u00e9tendant \u00e0 sa propre succession sur le prochain Tour de France apr\u00e8s la grave chute cette semaine de son co\u00e9quipier Chris Froome sur ce parcours tr\u00e8s roulant le Gallois r\u00e9alise un bon premier Inter avant de c\u00e9der sur les 5 derniers kilom\u00e8tres, le coup de p\u00e9dale et moins fluide, l'addition automatique \u00e0 l'arriv\u00e9e 17 secondes de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:50 > 0:14:04) [91%] : \r\nEgon Bernal, le co\u00e9quipier de Thomas est de retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s une chute \u00e0 l'entra\u00eenement d\u00e9but mai, le Colombien, termine \u00e0 21 secondes mais avec 3000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 quotidien, il sera \u00e0 coup s\u00fbr \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s d'ici dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:07 > 0:14:29) [91%] : \r\nVainqueur \u00e0 Bellinghen du dernier contre- la-montre l'an pass\u00e9, Stefan K\u00fcng n'encha\u00eene pas avec un 2\u00e8me succ\u00e8s le Saint-Gallois termine 9\u00e8me \u00e0 9 secondes trouver la bonne position rouler \u00e0 bloc, Roanne, Denis, c'est \u00e7a le conna\u00eet, vainqueur du prologue du contre- la-montre, il y a 2 ans, l'Australien s'en va chercher un 3\u00e8me succ\u00e8s d'\u00e9tape alors qu'il n'avait plus rien gagn\u00e9 depuis son titre mondial de la sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:52) [90%] : \r\nEt c'est une scl\u00e9rose avez mon comprennent \u00e7a, cette victoire est bonne pour la confiance, bien s\u00fbr, le mat\u00e9riel n'avait rien \u00e0 voir, m\u00eame si je ne gagnais plus depuis 6 mois et mon changement d'\u00e9quipe mais il tout s'expose, j'en ai la preuve aujourd'hui, c'est un pas en avant et la bonne direction \u00e0 suivre \u00e0 partir d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:53 > 0:15:08) [87%] : \r\nOuais, avec Henry Wade grec cette ann\u00e9e parmi les 17 suisse au d\u00e9part cette ann\u00e9e le retour apr\u00e8s sa blessure en d\u00e9but de saison de Steve Morabito, qui dispute son dernier Tour de Suisse, Mathias Frank 2\u00e8me du Tour de l'Ain et que l'on reverra certainement aux avant- postes cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:09 > 0:15:21) [94%] : \r\nEnfin, au sein de la jeune \u00e9quipe nationale suisse Claudio Imhof r\u00e9alise le meilleur chrono de ce contre- la-montre 20\u00e8me \u00e0 19 secondes demain 2\u00e8me \u00e9tape, avec d\u00e9part et arriv\u00e9e toujours Alindao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:24 > 0:15:55) [93%] : \r\nAvez-vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 les v\u00e9los \u00e9lectriques, que ce soit en ville ou en montagne pour autant \u00e9videmment que les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent pas, comme aujourd'hui en fin d'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien les v\u00e9los \u00e9lectriques se font toujours plus nombreux, rien que pour les VTT, le nombre d'unit\u00e9s vendues a sensiblement augment\u00e9 en l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec plus de 50 pourcent de ventes immersion dans un monde branch\u00e9 avec la rediffusion d'un magazine de la r\u00e9daction, qui avait \u00e9t\u00e9 concoct\u00e9 par Christophe Gabrel Jean-Pierre cher et Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:05) [64%] : \r\nVous avez pas reculer sur \u00c9cho, vous vouliez tu p\u00e9dales normale avec le braquet adapt\u00e9 un ce plat et perdent pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:07 > 0:16:13) [69%] : \r\nD\u00e9clar\u00e9 pentu un peu dur mais l\u00e0 ainsi apr\u00e8s \u00e7a tout que \u00e7a encore plus de peine du m\u00eame Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:23 > 0:16:33) [95%] : \r\nLe guide s'appelle Michel Cheseaux, vainqueur de la Patrouille des Glaciers en 1990 29 ans plus tard, il apporte une touche de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 \u00e0 la notion de d\u00e9passement de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:33 > 0:16:44) [83%] : \r\nMoi moi donn\u00e9 j'avais plut\u00f4t envie de me faire mal, puis de faire des j'ai m\u00eame laiss\u00e9 un peu le tomber le v\u00e9lo \u00e0 la fin et comme ces sorties Spela \u00e9lectrique, \u00e7a m'a redonn\u00e9 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:49 > 0:17:00) [82%] : \r\nDans sa roue, Romain et Cosette tous deux n\u00e9ophytes en mati\u00e8re de propulsion \u00e9lectrique chez Romain adeptes purs et durs d'un cyclisme non assist\u00e9 le scepticisme le dispute \u00e0 la curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:00 > 0:17:08) [87%] : \r\nParce qu'il y a quand m\u00eame l'effort ou pas, c'est un petit peu l'appr\u00e9hension qu'on a en tant qu'homme ou heure c'est que les v\u00e9los \u00e9lectriques c'est vous savez un peu facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:08 > 0:17:21) [78%] : \r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait qu'un peu g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame parce que, bien que tu vois de v\u00e9los Advance \u00e0 double ce que je ai os\u00e9 l'c'est pas assez, alors je leur du Var \u00e0 70 ans, on peut, on peut se payer mais l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:29 > 0:17:39) [95%] : \r\nUn sentiment d'acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s pr\u00e9sent chez les revendeurs sp\u00e9cialis\u00e9s obligation imp\u00e9rative de s'adapter, sous peine de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la demande de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:18:01) [90%] : \r\n\u00e7a bouleverse ce march\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 part des sp\u00e9cificit\u00e9s comme le cross- country pur au niveau comp\u00e9tition tout le reste du v\u00e9lo plaisir passe compl\u00e8tement sur le v\u00e9lo \u00e9lectrique par rapport \u00e0 2 ans on \u00e9tait autour de 10 pourcent l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a gentiment pass\u00e9 \u00e0 15 20 maximum et \u00e7a explose \u00e0 50 pourcent maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:04 > 0:18:12) [93%] : \r\nLa raison de ce bouleversement h\u00e9 bien imaginez rouler 50 kilom\u00e8tres le sourire aux l\u00e8vres, sur des sentiers incluant le march\u00e9 rue dans votre balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:12 > 0:18:26) [91%] : \r\nOn a des sensations \u00e0 la mont\u00e9e, on n'a pas qu'un autre v\u00e9lo donc \u00e7a des sensations d'\u00e9quilibre aussi de r\u00e9ussir \u00e0 garder la ligne est toujours un peu en p\u00e9dalant saccad\u00e9, on peut remonter des sentiers ou des choses qu'on n'aurait jamais imagin\u00e9 le faire avec un bell\u00e2tre d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:28 > 0:18:34) [93%] : \r\nLa mode, de quoi joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able pour tous les professionnels accompagnant leurs clients par monts et par vaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:35 > 0:18:50) [86%] : \r\nOn a souvent des touristes qui font jamais de v\u00e9lo qui viennent demander pour faire une demi- journ\u00e9e ou une journ\u00e9e de v\u00e9lo, surtout s'il est installations sont ferm\u00e9es, Ali by pour nous, c'est la cl\u00e9, c'est vraiment le bonheur parce pour \u00e7a qu'on va pouvoir donner du plaisir aux gens, avec de l'effort, bien entendu, mais sans \u00eatre au bout de sa ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:51 > 0:19:05) [91%] : \r\nCorollaire de cet engouement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, les stations de montagne se pr\u00e9pare \u00e0 un afflux massif des bikers \u00e0 Verbier, on annonce un 1er Festival d\u00e9di\u00e9 au VTT \u00e9lectriques pour le mois d'ao\u00fbt partout ailleurs, on sait aussi que l'\u00e9t\u00e9 sera chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:05 > 0:19:31) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re que ce sera une invasion un petit peu ordonn\u00e9e, \u00e9videmment \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 maintenant 2 ans qu'on a des des bornes \u00e9lectriques pour les recharges des Ibaye qui qui sont plac\u00e9s un petit peu partout sur le territoire, donc on on a vu arriver le ph\u00e9nom\u00e8ne, donc on s'y est pr\u00e9par\u00e9 et puis on maintenant il va falloir surtout justement observer les utilisateurs, o\u00f9 vont-ils, qui sont-ils pour adapter un petit peu le produit mais on est en place et on est pr\u00eat \u00e0 agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:33 > 0:19:45) [91%] : \r\nEnthousiasme plus mesur\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Mol\u00e9son, un paradoxe lorsque l'on sait que cette station r\u00e9alise le 70 pourcent de son chiffre d'affaires en \u00e9t\u00e9, mais ici, l'espace est r\u00e9duit, d'o\u00f9 une certaine retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:46 > 0:20:03) [94%] : \r\nOn va peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment s'orienter sur ce segment en Mol\u00e9son attire d\u00e9j\u00e0 une grande client\u00e8le de randonneurs maintenant du VTT, du VTT \u00e9lectriques sur les m\u00eames sentiers, \u00e7a risque de poser probl\u00e8me, on va se concentrer sur du VTT de descente pour les familles, sur des sentiers, des randonneurs pour \u00e9viter tout conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:08 > 0:20:22) [92%] : \r\nRetrouvons maintenant Mich\u00e8le et ses compagnons sur les hauteurs de Champ\u00e9ry, l'heure est au bilan et Romain, ancien coursier \u00e0 v\u00e9lo a, semble-t-il, appr\u00e9ci\u00e9 l'exercice alors le VTT \u00e9lectriques trop facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:22 > 0:20:31) [93%] : \r\nNon, alors pas forc\u00e9ment, on peut tout \u00e0 fait jouer avec les diff\u00e9rentes puissances si on a envie de se faire mal, ben on utilise moins de puissance, donc on y retrouve en trouve son compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:33 > 0:20:39) [91%] : \r\nEn attendant, la fonte des neiges, une derni\u00e8re question demeure en suspens : s'agit-il, oui ou non d'Aspe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:39 > 0:20:49) [91%] : \r\nOui alors clairement parce que faire du sport, c'est pas forc\u00e9ment tout le temps \u00e0 outrance et \u00e0 haut niveau, donc tant qu'on bouge, tant qu'on p\u00e9dale, \u00e7a reste du sport, \u00e7a reste du v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:49 > 0:20:57) [79%] : \r\nAh ben quand m\u00eame, quand vous partez pour 4 ou 5 heures toute la journ\u00e9e quand m\u00eame p\u00e9daler \u00e0 vous \u00eatre p\u00e9daler le parce que \u00e7a ne changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:00 > 0:21:26) [91%] : \r\nEt du cyclisme, on passe \u00e0 la moto avec dimanche le Grand Prix de Catalogne Thomas L\u00fcthi est en forme, il partira en premi\u00e8re ligne, demain \u00e0 suivre bien \u00e9videmment en Direct sur RTS deux avec aux commentaires Mathieu ce qui a eu l'immense privil\u00e8ge, je crois qu'on peut le dire, hein, de tester le circuit aujourd'hui sur une MotoGP sensations garanties pour une exp\u00e9rience forc\u00e9ment unique et in\u00e9dite, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:33 > 0:21:58) [85%] : \r\nComment tu te sens et apr\u00e8s, je suis s\u00fbr que ce sera comme \u00e7a vous \u00e7a comme \u00e7a quand j'avais 140 pulsations au niveau des poux, j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 \u00e0 la clinique mobile heureusement j'ai pass\u00e9 le test, c'\u00e9tait il y a 2 heures, moi je suis stress\u00e9, je fais du circuit mais h\u00e9las 240 chevaux \u00e0 peu pr\u00e8s le moteur 160 kilos, c'est un tour, \u00e7a va \u00eatre dense, l\u00e0 je suis stress\u00e9e, l\u00e0 c'est un mod\u00e8le MotoGP 2012, donc chaque \u00e7a va envoyer l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:36 > 0:23:13) [82%] : \r\nComment \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est incroyable, je fais tour c'est pas moi qui conduisait je suis crev\u00e9e tu claques et pourtant je fais du sport un peu tous les jours, non messieurs, la vitesse, la force, c'est pas faux, c'est l'acc\u00e9l\u00e9ration, puis le freinage, mais le moment l\u00e0 c'est par rapport \u00e0 la selle, moi je suis l\u00e0, celle-l\u00e0, moi j'\u00e9tais l\u00e0 haut je tous dans les bras et je comprends les pilotes qui disent les vrais pilotes Manouchian neuneu qui qui ont mal, qui ont le syndrome des loges mais c'est et comment ils font pour r\u00e9fl\u00e9chir en m\u00eame temps, suis une fois une semaine de break 3 tours mais non mais faut faire tous les jours, enfin se dire c'est c'est exceptionnel et mais toute ma vie, cela l\u00e0 aussi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:19 > 0:23:44) [89%] : \r\nBon Mathieu faudra r\u00e9cup\u00e9rer un bus quel commentaire \u00e0 faire demain, place maintenant au football avec d'abord la rel\u00e8ve, l'Ukraine a remport\u00e9 le Mondial des moins de 20 ans en battant la Cor\u00e9e-du-Sud 3 1 \u00e0 l'autre, c'\u00e9tait en Pologne pour les 2 pays se retrouvaient, d'ailleurs, \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, dans une finale de Coupe du monde \u00e9tait une premi\u00e8re, favori de la rencontre, les Ukrainiens ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents, Pascal Braud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:45 > 0:23:53) [91%] : \r\nPourtant, tout commence mal pour les Ukrainiens, puisque ce sont les sud- cor\u00e9ens qui ouvrent la marque d\u00e8s la 5\u00e8me minute sur penalty par Lee Kang pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:56 > 0:24:08) [85%] : \r\nLes cor\u00e9ens \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e0 leur bonne \u00e9toile mais les Ukrainiens \u00e9galisait \u00e0 la 34\u00e8me minute Vladislav sous pria surprend le portier sud- cor\u00e9en \u00e0 l'aide d'un vieux pointu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:18 > 0:24:29) [81%] : \r\nLes Sud-Cor\u00e9ens ma\u00eetrise plus ou moins le jeu mais les Ukrainiens se montre saignant en contre, c'est encore Vladislav sous pria qui peut doubler la mise de 1 an pour l'Ukraine \u00e0 la 52\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:30 > 0:24:46) [82%] : \r\nEt c'est encore sur contre, qu'il est en si, si tcha\u00ef Vili peut parachever le succ\u00e8s ukrainien 3 1 \u00e0 la 89\u00e8me minute, il est \u00e9vident que la tristesse des Sud-Cor\u00e9ens contraste grandement avec la joie et la fiert\u00e9 des Ukrainiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:11) [95%] : \r\nL'aventure de la Coupe du monde f\u00e9minine cette fois continue pour les Pays-Bas, souvenez-vous, elles avaient \u00e9limin\u00e9 les Suissesses en match de barrage pour acc\u00e9der \u00e0 la Coupe du monde qui a lieu en France lors des qualifications justement bien maintenant, elles ont obtenu leur billet pour les huiti\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:11 > 0:25:41) [89%] : \r\nDe finale aujourd'hui \u00e0 Valenciennes dans un stade du Hainaut bien les championnes d'Europe en titre ont difficilement battu le Cameroun 3 1 : ouverture du score mieux des mains \u00e9galisation camerounaise tombera juste avant la mi- temps, les N\u00e9erlandaises feront la diff\u00e9rence en seconde p\u00e9riode, non sans conna\u00eetre quelques grosses tr\u00e8s R brin de r\u00e9ussite comme sur le 2 1 avec 2 victoires en 2 matches des N\u00e9erlandaises fait aussi la t\u00eate du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:41 > 0:26:22) [91%] : \r\nGroupe voil\u00e0, avant de nous quitter, un mot sur le programme sportif qui vous attend demain avec d\u00e8s midi 5 Mathieu Juden son esp\u00e8re qu'il aura r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 de la moto avec le Grand Prix de Catalogne, suivie de la MotoGP : les 2 sont \u00e0 suivre sur RTS deux en Direct, bien \u00e9videmment, il y aura la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, dans les environs imm\u00e9diats de Langnau en Direct et puis \u00e0 18 heures 45, j'aurai le plaisir de vous retrouver pour sport dimanche horaires d'\u00e9t\u00e9 puis \u00e0 noter d\u00e9j\u00e0 20 heures la Ligue de diamant, qui sera en Direct de Rabat au Maroc, merci beaucoup de nous avoir suivi une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e une douce nuit et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:34:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844247", "durationSec": 188, "title": "SPDE 150619 ATHL ATLECTICA GEN", "excerpt": "R\u00e9sultats des athl\u00e8tes suisses L\u00e9a Sprunger, Kariem Hussein, Ajla del Ponte et Jason Joseph lors du meeting d'athl\u00e9tisme de Gen\u00e8ve Atletica.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA", "JOSEPH, JASON", "DEL PONTE, AJLA", "HUSSEIN, KARIEM"], "sequenceIds": ["1857709"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844248", "durationSec": 156, "title": "SPDE 150619 CYCL PROLOGUE TDS", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste australien Rohan Dennis, qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de Suisse cycliste qui s'est courue sous la forme d'un contre-la-montre \u00e0 Langnau im Emmental.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "sequenceIds": ["1857711"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844249", "durationSec": 33, "title": "SPDE 150619 FOOT CDM FEMMES", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale des Pays-Bas, qui a battu le Cameroun sur le score de 3 \u00e0 1 lors des 16es de finale de la Coupe du monde de football dames en France 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALENCIENNES"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844250", "durationSec": 73, "title": "SPDE 150619 FOOT FINALE CM U20", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale d'Ukraine, qui a battu la Cor\u00e9e du Sud sur le score de 3 \u00e0 1 lors de la finale de la Coupe du monde de football des M20 en Pologne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LODZ"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "M20", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1857713"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844251", "durationSec": 192, "title": "SPDE 150619 GYMN ARAA INDI", "excerpt": "Victoire du gymnaste suisse Oliver Hegi, qui a remport\u00e9 le concours individuel messieurs de gymnastique artistique lors de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique 2019 se d\u00e9roulant \u00e0 Aarau. Chez les dames, c'est la gymnaste Ilaria Kaeslin qui remporte le concours individuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARAU"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "DAMES", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["HEGI, OLIVER"], "sequenceIds": ["1857710"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844252", "durationSec": 304, "title": "SPDE 150619 MAG VTT", "excerpt": "Le journaliste sportif de la RTS Matthieu Juttens a roul\u00e9 durant un tour sur le circuit de Barcelone, utilis\u00e9 pour le Grand Prix de Catalogne motocycliste. Il a pu ainsi \u00e9prouver les sensations physiques et psychiques d'un pilote motocycliste lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse, m\u00eame si ce ne fut que pour un tour, et \u00e0 l'arri\u00e8re d'une moto.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844253", "durationSec": 113, "title": "SPDE 150619 MOTO JUTTENS", "excerpt": "Victoire du navigateur suisse Yann Guichard, qui a remport\u00e9 le Bol d'Or de Gen\u00e8ve, r\u00e9gate de voile se d\u00e9roulant sur le lac L\u00e9man. Cette comp\u00e9tition a vu la participation d'environ 400 bateaux, qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un violent orage alternant avec des absences de vent.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["MOTOCYCLISME (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["JUTTENS, MATTHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844254", "durationSec": 180, "title": "SPDE 150619 VOILE BOL D'OR", "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1857715"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908857219", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, stade du Bout-du-Monde : course de L\u00e9a Sprunger, athl\u00e8te suisse, durant 400 m\u00e8tres haies dames, qui obtient la 3e place.\nitw L\u00e9a Sprunger.\nCourse de Kariem Hussein, athl\u00e8te suisse, sur 400 m\u00e8tres haies messieurs, qui obtient la 4e place.\nItw Kariem Hussein.\nVictoire d'Alja del Ponte, athl\u00e8te suisse, dans le 100 m\u00e8tres dames.\nVictoire de Jason Joseph, athl\u00e8te suisse, sur 110 m\u00e8tres haies messieurs.\nItw Jason Joseph.\nViolent orage s'abattant sur le stade du Bout-du-Monde.", "id": "1857709", "visualThemes": ["MEETING D'ATHL\u00c9TISME", "400 M\u00c8TRES HAIES", "DAMES", "MESSIEURS", "100 M\u00c8TRES", "110 M\u00c8TRES HAIES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA", "HUSSEIN, KARIEM", "DEL PONTE, AJLA", "JOSEPH, JASON"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857220", "summary": "Aarau : faute durant exercice au sol de Christian Baumann, gymnaste suisse.\nFaute d'Eddy Yousof, gymnaste suisse, durant exercice au sol.\nFaute d'Ilaria Kaeslin, gymnaste suisse, durant barres asym\u00e9triques.\nAu ralenti, exercice \u00e0 la poutre d'Ilaria Kaeslin.\nFaute durant exercice au sol de Stefanie Siegenthaler, gymnaste suisse.\nExercice au cheval d'ar\u00e7ons d'Oliver Hegi, gymnaste suisse.\nSortie suite \u00e0 exercice aux barres parall\u00e8les de Christian Baumann.\nExercice \u00e0 la barre fixe d'Oliver Hegi.\nFaute de Christian Baumann durant exercice \u00e0 la barre fixe.\nSur podium, Oliver Hegi recevant couronne et m\u00e9daille.", "id": "1857710", "visualThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "SOL (GYMNASTIQUE ARTISTIQUE)", "BARRES ASYM\u00c9TRIQUES", "CHEVAL D'AR\u00c7ONS", "BARRES PARALL\u00c8LES", "BARRE FIXE", "M\u00c9DAILLE", "DAMES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["HEGI, OLIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857221", "summary": "Langnau im Emmental : vues a\u00e9riennes de la ville de Langnau-im-Emmental.\nD\u00e9part de Rohan Dennis, coureur cycliste australien.\nD\u00e9part de Stefan Kueng, coureur cycliste suisse.\nD\u00e9part Peter Sagan, coureur cycliste slovaque.\nD\u00e9part Geraint Thomas, coureur cycliste britannique.\nCourse et arriv\u00e9e de Geraint Thomas.\nCourse et arriv\u00e9e d'Egan Bernal, coureur cycliste colombien.\nArriv\u00e9e de Stefan Kueng.\nArriv\u00e9e victorieuse de Rohan Dennis.\nItw Rohan Dennis.\nClaudio Imhof, coureur cycliste suisse, p\u00e9dalant durant le contre-la-montre.", "id": "1857711", "visualThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"], "visualGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "visualPersons": ["THOMAS, GERAINT", "KUENG, STEFAN", "BERNAL, EGAN", "SAGAN, PETER"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857223", "summary": "Pologne, Lodz : 1 but marqu\u00e9 sur penalty pour l'\u00e9quipe nationale de Cor\u00e9e du Sud par le footballeur Kang-in Lee.\n3 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe nationale d'Ukraine par les footballeurs Vladyslav Supryaha (2 fois), et Giorgi Tsitaishvili.\nFootballeurs ukrainiens avec le troph\u00e9e.", "id": "1857713", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "M20"], "visualGeographicals": ["LODZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857225", "summary": "Sur le lac L\u00e9man, entre Gen\u00e8ve et le Bouveret: vues a\u00e9riennes de voiliers durant le d\u00e9part de la r\u00e9gate sur la rade de Gen\u00e8ve.\nCatamaran Alinghi naviguant.\nVoilier hongrois Raffica naviguant.\nVoilier Ladycat du navigateur suisse Yann Guichard franchissant la bou\u00e9e au Bouveret.\nVoiliers naviguant par vent tr\u00e8s violent durant orage.\nVoilier Ladycat naviguant par eau calme.\nVoilier Ladycat franchissant ligne d'arriv\u00e9e.\nEquipage de Ladycat exprimant sa joie sur bateau.\nEquipage du voilier Comptoir Immobilier exprimant sa joie \u00e0 l'arriv\u00e9e.", "id": "1857715", "visualThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BOUVERET, LE", "LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769776", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045830", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1828796", "internalArchiveId": "AA1904828337", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Suisse 2019 - 1\u00e8re \u00e9tape : Langnau - Langnau (contre-la-montre)", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 12054, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:32:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844248", "durationSec": 156, "title": "SPDE 150619 CYCL PROLOGUE TDS", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste australien Rohan Dennis, qui a remport\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de Suisse cycliste qui s'est courue sous la forme d'un contre-la-montre \u00e0 Langnau im Emmental.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "thematicThemes": ["TOUR DE SUISSE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048730", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1828797", "internalArchiveId": "AA1904828338", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale Aarau 2019 : concours gymnastique artistique \u00e9lite", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 12480, "genres": ["Gymnastique artistique en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-18T12:49:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844251", "durationSec": 192, "title": "SPDE 150619 GYMN ARAA INDI", "excerpt": "Victoire du gymnaste suisse Oliver Hegi, qui a remport\u00e9 le concours individuel messieurs de gymnastique artistique lors de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique 2019 se d\u00e9roulant \u00e0 Aarau. Chez les dames, c'est la gymnaste Ilaria Kaeslin qui remporte le concours individuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARAU"], "thematicThemes": ["F\u00caTE F\u00c9D\u00c9RALE DE GYMNASTIQUE", "DAMES", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["HEGI, OLIVER"]}], "program": {"href": "/programs/628", "id": "628", "name": "Gymnastique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783485", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048731", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1843171", "internalArchiveId": "AA1906842681", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 1771, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10509039", "imageURL": "http://www.rts.ch/10509038.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10509039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:20:31Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049794\r\nDate de transcription : 21-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:01 > 0:00:02) [99%] : \r\nAlors une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:01:58) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 Hong-Kong suspend le projet de loi autorisant les extraditions vers la Chine continentale, apr\u00e8s une semaine de protestation sans pr\u00e9c\u00e9dent, le gouvernement sous la pression de la rue fait marche arri\u00e8re, des milliers de pour l'\u00e9galit\u00e9, la longue marche des femmes en col\u00e8re La presse revient largement ce matin sur la gr\u00e8ve des femmes qui marquera l'histoire de notre pays, elles se sont mobilis\u00e9s en masse, nous faisons le tour des titres du jour avec Chlo\u00e9 Steulet et nous irons sur le lac L\u00e9man, avec Alec Tournier, organisateur du Bol d'Or, le d\u00e9part de la plus importante r\u00e9gate en bassin ferm\u00e9 du monde a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin cap pour un aller-retour Gen\u00e8ve- Le Bouveret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:00 > 0:02:18) [93%] : \r\nEx\u00e9cutif recule \u00e0 Hong Kong, le gouvernement annonce la suspension du projet de loi controvers\u00e9 sur l'extradition vers la Chine, un texte combattu depuis une semaine par des centaines de milliers d'habitants le camp pro- restent mobilis\u00e9s, il exige le retrait total de ce projet de loi Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:29) [96%] : \r\nCarrie Lam contrainte de r\u00e9trop\u00e9daler face \u00e0 la col\u00e8re de la rue, la dirigeante de l'ex\u00e9cutif suspend son projet de loi autorisant les extraditions vers la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:29 > 0:02:43) [96%] : \r\nJ'annonce que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le processus d'amendement l\u00e9gislatif de reprendre le dialogue avec tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9 de faire plus de travail d'explication et d'\u00e9couter les diff\u00e9rentes opinions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:03:12) [94%] : \r\nUne dirigeante d\u00e9pass\u00e9s par l'ampleur de la contestation populaire, un 1000000 de personnes dimanche dernier, expriment leur refus d'\u00eatre soumis au syst\u00e8me judiciaire chinois en cas d'extradition l'ex\u00e9cutif tente d'abord de passer en force, il envoie la police disperser les manifestants avant de reculer, redoutant des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et politiques pour la majorit\u00e9 pro- P\u00e9kin \u00e0 quelques mois d'\u00e9lections locales et l\u00e9gislatives agr\u00e9able, tu as mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:17) [91%] : \r\nJe dois c'est admettre que notre travail d'explication et de communication n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisant ou efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:03:27) [95%] : \r\nLe projet de loi est suspendue jusqu'\u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e insuffisant pour les organisateurs des manifestations qui exigent l'abandon total du texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:41) [81%] : \r\nOui, Juan cran plus ou agents, nous voulons un retrait complet et les manoeuvres de manipulation ne fonctionneront pas, s'il revient en octobre, avec ce projet de loi les gens reviendront en octobre, \u00e7a n'en finira jamais son oui robinet va un dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:48) [99%] : \r\nLes opposants appellent un nouveau rassemblement demain pour exiger le retrait d\u00e9finitif du projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:49 > 0:04:13) [96%] : \r\nEn Suisse, la gr\u00e8ve des femmes d'hier aura r\u00e9ussi \u00e0 rassembler des dizaines de milliers de femmes et d'hommes dans la rue 50000 \u00e0 Berne 40000 \u00e0 Lausanne 12000 \u00e0 Gen\u00e8ve Sion et Fribourg 5000 \u00e0 Neuch\u00e2tel 4000 \u00e0 Del\u00e9mont, selon les chiffres de la police et des organisatrices \u00e0 Z\u00fcrich il y avait 70000 participants \u00e0 leur Chlo\u00e9 Steulet la presse revient \u00e9videmment sur cet \u00e9v\u00e9nement, ce matin, on peut parler d'une journ\u00e9e historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:13 > 0:06:05) [92%] : \r\nUne journ\u00e9e historique, et donc une Suisse ultraviolette titre Le Temps de Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich de Lausanne \u00e0 Del\u00e9mont et de Fribourg \u00e0 Lucerne, elles \u00e9taient des centaines de milliers \u00e0 battre le pav\u00e9 pourriels Marcoule : la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin frappe par son \u00e9cho massif son organisation r\u00e9ussi sa vivacit\u00e9 joyeuse et sa d\u00e9termination, les femmes montr\u00e9 la voie en secouant le pays cette Suisse qui a trop tendance \u00e0 ronronner en pensant que, chez elle, tout va bien, f\u00e9minin pluriel \u00e0 lire en Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, dans son \u00e9ditorial, Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard rappelle que le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve ne garantit pas un changement de fond, la bataille, toujours d'apr\u00e8s et la plus difficile, elle se joue dans les esprits et n\u00e9cessitant de ces coups d'acc\u00e9l\u00e9rateur que l'histoire affectionne et de conclure : travaillons \u00e0 la r\u00e9volution des esprits, le reste suivra, des milliers de pas pour l'\u00e9galit\u00e9, peut-on lire en Une de 24 heures \u00e0 Lausanne un raz-de-mar\u00e9e historique, les femmes et aussi des hommes ont manifest\u00e9 par milliers dans les rues de la capitale vaudoise et puis dans le reste de la Suisse romande pl\u00e9thore de titres, une d\u00e9ferlante pour la gr\u00e8ve dans le Quotidien Jurassien en violet pour plus d'\u00e9galit\u00e9 dans Arte Infos par exemple en Suisse al\u00e9manique aussi il y a une forte mobilisation Chlo\u00e9 oui fera Rwanda- Sfar Star que c'\u00e9tait effort dit le Blick combat col\u00e8re larmes d'\u00e9motion pour les femmes qui se sont retrouv\u00e9s sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne et maintenant messieurs demande Christian d'horaires, le r\u00e9dacteur en chef, cette gr\u00e8ve devrait selon lui pousser chaque homme, chaque chef \u00e0 se demander s'il paye bien, chaque femme de mani\u00e8re \u00e9gale et s'il favorise l'\u00e9quilibre entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, tant d'\u00e9nergie tant de femmes le Tages-Anzeiger rien qu'\u00e0 Z\u00fcrich, plus de 100 1000 personnes ont manifest\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits pour que cesse la violence contre les femmes pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais aussi par solidarit\u00e9 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:05 > 0:06:11) [91%] : \r\nLes femmes du monde entier, une telle ampleur, cette gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 aussi observ\u00e9 par nos voisins dans dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:11 > 0:06:38) [92%] : \r\nDans le monde entier, hein, je prends quelques exemples, par exemple, la France, le journal Lib\u00e9ration rel\u00e8ve qu'avec leurs revendications retraites un cong\u00e9 paternit\u00e9, une tol\u00e9rance 0 face aux discriminations et au sexisme : les femmes ne demandent que l'\u00e9galit\u00e9 et puis dans le New York Times le, il souligne que les femmes sont descendues dans la rue pour dire leur frustration face aux in\u00e9galit\u00e9s tellement profonde dans l'un des pays les plus riches du monde, merci beaucoup, Chlo\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:40 > 0:07:15) [95%] : \r\nEn Syrie, des combats dans la poche d'Idlib au nord- ouest du pays, ont fait au moins 35 morts dont 26 du c\u00f4t\u00e9 des forces de Damas ces affrontements opposant l'arm\u00e9e syrienne au groupes rebelles et jihadistes ont lieu alors que la confusion r\u00e8gne sur la mise en place d'un cessez-le-feu dans la r\u00e9gion et la Syrie est \u00e9galement en proie \u00e0 de nombreux incendies touchant les cultures de bl\u00e9 depuis plusieurs semaines, des feux d'origine criminelle revendiqu\u00e9s pour beaucoup par le groupe \u00c9tat islamique, une strat\u00e9gie qui aggravent l'instabilit\u00e9 du pays et qui risque de provoquer une grave p\u00e9nurie alimentaire Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:18 > 0:07:48) [95%] : \r\nDes murs de flammes et des champs de bl\u00e9 qui partent en fum\u00e9e, ne laissant derri\u00e8re qu'une terre noirci depuis plusieurs semaines, le sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te, comme ici dans le nord de la Syrie, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne touche \u00e9galement l'Irak si certains incendies sont d'origine myst\u00e9rieuse, d'autres sont clairement imput\u00e9 au groupe \u00c9tat islamique qui en a revendiqu\u00e9 des dizaines, une catastrophe qui touche principalement le Kurdistan syrien o\u00f9 se concentrent les plus grandes r\u00e9serves de bl\u00e9 du pays, joint par t\u00e9l\u00e9phone un habitant de la r\u00e9gion t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:50 > 0:08:08) [82%] : \r\nCe qui au chef d'une jolie pour la situation est tr\u00e8s mauvaise pour les agriculteurs, cette ann\u00e9e, s'annon\u00e7ait tr\u00e8s bonne pour gr\u00e2ce \u00e0 la pluie abondante, que nous avons eu, et les gens se r\u00e9jouit cette \u00e7a sort de soi mais je m\u00eame il il y a mais du jour au lendemain, c'est devenu un cauchemar Light ne r\u00e9pondait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:09 > 0:08:21) [90%] : \r\nLes moyens de lutte sont d\u00e9risoires et la situation pourrait bien empirer dans cette r\u00e9gion lors des \u00e9pis de bl\u00e9 jouxte parfois les puits d'or noir et cet autre t\u00e9moin des \u00e9v\u00e9nements, voit les flammes s'en approcher dangereusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:21 > 0:08:33) [80%] : \r\nSeriez simple une SV 3 si quelque chose arrive, si les feux touchent les pluies d\u00e9sastre, cela va \u00eatre un d\u00e9sastre, vous savez, dans cette r\u00e9gion il y a du p\u00e9trole partout, h\u00e9 oui, voir et doit r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:34 > 0:09:02) [92%] : \r\nHassan semer la terreur d\u00e9montrer ses capacit\u00e9s de nuisance ou punir des agriculteurs qui refuserait d'\u00eatre rackett\u00e9s, les hypoth\u00e8ses expliquant ce nouveau genre d'attaque sont multiples, mais en s'en prenant aux c\u00e9r\u00e9ales, les jihadistes touche aussi un secteur strat\u00e9gique en Syrie pr\u00e8s de 6 millions de personnes ont besoin d'une aide alimentaire et la perte de ses r\u00e9coltes risquent d'aggraver l'instabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, une instabilit\u00e9 qui s'est souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un terreau fertile pour les islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:03 > 0:09:33) [92%] : \r\nEn voile, c'est parti pour la carte tr\u00e8s 20 uni\u00e8me \u00e9dition du Bol d'Or, la plus grande r\u00e9gate du monde sur plan d'eau ferm\u00e9 ce matin \u00e0 10 heures pr\u00e8s de 500 bateaux se sont \u00e9lanc\u00e9s de la rade de Gen\u00e8ve pour gagner le Bouveret et revenir dans la nuit, nous sommes en Direct de Morges sur le lac avec Alec Tournier, vous faites partie de ces organisateurs du Bol d'Or, monsieur Tournier, bonjour le Bol d'Or, on parle toujours de cette course, sur le lac, mais il faut dire d'abord avant tout que c'est aussi un \u00e9l\u00e8ve une \u00e9v\u00e9nement populaire, ce qu'il y avait beaucoup de monde ce matin au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:35 > 0:09:52) [90%] : \r\nAlors, il y avait \u00e9videmment les 480 bateaux qui \u00e9taient inscrits, qui \u00e9tait au d\u00e9part et le monde, il y en avait un petit peu mais la pluie qui \u00e9tait pr\u00e9sente avant le d\u00e9part, on a peut-\u00eatre fait renoncer quelques-uns, mais le soleil s'\u00e9lever, juste pour le coup de canon c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:52 > 0:09:55) [96%] : \r\nBon, il y a pas beaucoup de vent pour le moment, comment s'annonce cette course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:57 > 0:10:22) [89%] : \r\nAlors, la course s'annonce peut-\u00eatre un peu longue et puisque on a eu un petit vent pour le d\u00e9part, qui nous a s\u00fbrement qu'il a s\u00fbrement permis \u00e0 beaucoup de gens, de prendre de magnifiques photos de ce d\u00e9part, qui \u00e9tait sous spi pour les monocoques, donc de magnifiques couleurs et le vent s'est calm\u00e9 en arrivant ici, nous sommes \u00e0 Morges et le vent, \u00eatre compl\u00e8tement tomber donc les bateaux ont beaucoup de peine \u00e0 avancer en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:22 > 0:10:27) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o annonce qui a annonc\u00e9 en fin de journ\u00e9e, pas tr\u00e8s bonnes, \u00e7a peut perturber la course, il faudrait, il faut \u00eatre vigilant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:50) [93%] : \r\nAlors il faut \u00eatre vigilant parce que des orages sont annonc\u00e9s effectivement en fin de journ\u00e9e et mais les marins sont assez aguerris qui, g\u00e9n\u00e9ralement, ils ont l'habitude de ces coups de vents qui peuvent tomber facilement au bout du lac, donc ils vont arriver au bout du lac en fin de journ\u00e9e avec ces orages, \u00e7a risque de les faire avancer, \u00e7a leur redonnera un peu de moral apr\u00e8s une apr\u00e8s- midi un peu qui allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:50 > 0:11:02) [91%] : \r\nHier 19 heures 30, on parlait de de, donc il y a pr\u00e8s de 500 bateaux, hein, qui sont partis ce matin, on parlait des des bateaux volants, \u00e7a c'est la grande mode monsieur Tournier il y en aura de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:04 > 0:11:33) [87%] : \r\nAlors je pense qu'effectivement, tous les jeunes de nos jours, veulent voler il vole sur des tout petits bateaux qui p\u00e8se 30 kilos pour une seule personne, le web, il vole sur des gros bateaux, on sait que, m\u00eame pour la Coupe de l'America les prochains 20 bateaux seront feront 24 m\u00e8tres et devront voler, donc c'est une tendance et il y en a qui certains qui s'y essaye, on verra m\u00eame l'ann\u00e9e prochaine sur le lac au prochain Bol d'Or normalement Des catamarans de d'une douzaine de m\u00e8tres qui devrait voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:34 > 0:11:39) [93%] : \r\nMerci Alec Tournier en un mot, \u00e0 quelle heure on attend les premiers arriv\u00e9s c'est incertain pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:41 > 0:11:58) [90%] : \r\nAlors, pour le moment, \u00e0 l'heure d'arriv\u00e9e est extr\u00eamement incertaine, mais je pense que on attendra forc\u00e9ment la tomb\u00e9e de la nuit et je pense pas qu'il y a m\u00eame les premiers n'arriveront avant 23 heures peut-\u00eatre 22 23 heures, c'est une heure qui me semble raisonnable, s'il y a des orages qui se l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:58 > 0:12:00) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Alec d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:03 > 0:12:20) [90%] : \r\nDes Oeuvres du 12\u00e8me si\u00e8cle peuvent-elles inspir\u00e9 des cr\u00e9ations contemporaines, la r\u00e9ponse est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Fribourg au mus\u00e9e d'art et d'histoire, ainsi qu'\u00e0 l'Espace Jean Tinguely, Niki de Saint Phalle les Oeuvres embl\u00e9matiques du Patrimoine fribourgeois ont inspir\u00e9 une quarantaine d'artistes, peintres, sculpteurs ou encore dessinateur Karine or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:23 > 0:12:27) [86%] : \r\nAujourd'hui la Pi\u00e9t\u00e9 baroque inspire bien au-del\u00e0 du gisant de Saint-F\u00e9lix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:29 > 0:12:49) [90%] : \r\nEt ce Christ de l'Ascension, datant du 16\u00e8me si\u00e8cle, sortant de l'atelier du m\u00e9tro Groner aura donn\u00e9 naissance \u00e0 un autre appendice sortis de l'univers est plus proche de nous, le rhinoc\u00e9ros de Niki de Saint-Phalle, met \u00e0 l'honneur la femme guerri\u00e8re dans cette Exposition, ce sont autant d'Oeuvres du Patrimoine fribourgeois qui nourrissent les cr\u00e9ateurs contemporains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:51 > 0:13:10) [88%] : \r\nCertains artistes ont ont choisi de s'inspirer de mani\u00e8re picturale d'une oeuvre, d'autres, ils ont une, ils ont plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par par une histoire que raconte une oeuvre mais il la transpose de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, parfois on reconna\u00eet l'oeuvre \u00e0 la base du dialogue et parfois, c'\u00e9tait une inspiration tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, donc c'est chaque fois une exp\u00e9rience diff\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:12 > 0:13:21) [85%] : \r\nComme par magie, le dialogue s'instaure entre la crucifixion de Vilar, les moines du XIe si\u00e8cle et l'oeuf contemporaine jour avec ses propres codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:22 > 0:13:28) [87%] : \r\nEt imaginez Marcelo d\u00e9couvrant sa pythie de 1800 huitante version 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:30 > 0:13:30) [72%] : \r\nJ'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:30 > 0:13:48) [89%] : \r\nDe la repr\u00e9senter en tant qu'enfant connect\u00e9 avec l'au-del\u00e0, comme l'\u00e9tait la app\u00e9tit par les Terres qui en sortaient par diff\u00e9rentes choses et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que j'ai fait cette ouverture en haut et en bas pour montrer la la connexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:48 > 0:13:57) [83%] : \r\nAu XVIe si\u00e8cles, le plan de la ville de Fribourg sign\u00e9e Gr\u00e9goire King Air est n\u00e9 de coup de pinceau si on lui avait dit qu'au XXIe si\u00e8cle il na\u00eetrait de clics de souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:58 > 0:14:12) [87%] : \r\nAu final, c'est quelque chose de tr\u00e8s artisanal, parce que c'est un dessin vectorielle mais \u00e7a veut dire que, sur l'ordinateur chaque petite ligne au minimum 3 clics, donc \u00e7a va, on extrapole sur la taille des dessins sur les quatre m\u00e8tres de dessin, \u00e7a repr\u00e9sente sans doute un 1000000 de clics de souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:12 > 0:14:23) [92%] : \r\nQuant au retable de l'abondance de Jean Tinguely, il fait place avec audace \u00e0 la vacuit\u00e9 et parce que c'est au go\u00fbt du jour, la place de la femme dans notre soci\u00e9t\u00e9, interroge le peintres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:27 > 0:14:37) [87%] : \r\nEt tout de suite les meilleurs moments de couleur locale, votre \u00e9mission r\u00e9gionale du lundi au vendredi \u00e0 19 heures sur RTL RTS, hein, cette semaine, Fabienne parmi et Rafa\u00ebl Poncioni vous accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:48 > 0:15:24) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, la m\u00e9t\u00e9o maussade n'invite pas forc\u00e9ment \u00e0 la fl\u00e2nerie au bord du lac de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 nous faisons halte aujourd'hui si par beau temps, les Jeunes-Rives sont prises d'assaut, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas d\u00e9rive de mon rue o\u00f9 nous nous trouvons, situ\u00e9 \u00e0 l'Est de la ville, mais cela pourrait bient\u00f4t changer, elles vont subir une importante cure de jouvence un renouveau qui s'\u00e9tend \u00e0 tout le quartier pour pr\u00e8s de 8 millions de francs et qui p\u00e9rennise pour les 25 prochaines ann\u00e9es, l'un des rares vestiges de l'Exposition nationale de 2002, l'h\u00f4tel a palafittes qui est devenu au fil du temps, l'une des cartes postales de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:40 > 0:15:54) [93%] : \r\nIl y a certains projets qui naissent sur papier, c'est le cas ici m\u00eame et puis parfois, c'est le papier lui- m\u00eame qui prend vie nous partons, on va aller \u00e0 la d\u00e9couverte d'un art mill\u00e9naire pour notre rubrique recommand\u00e9e avec Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:10 > 0:16:23) [86%] : \r\nElle se d\u00e9crit comme une artiste papier dans son atelier, Amiez St\u00e9phanie Lumos pratique une technique particuli\u00e8re, le pape r\u00f4le comme disent les Qu\u00e9b\u00e9cois, ou encore dans sa version anglophone, le co\u00fbt Healing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:26 > 0:16:34) [90%] : \r\nLe Queen, c'est l'art et la mani\u00e8re de travailler avec D'bande de papier que l'on coupe et que l'on va rouler ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:35 > 0:16:53) [93%] : \r\nQui vont donner du volume, on est entre la sculpture et la peinture, et c'est ce que j'aime particuli\u00e8rement dans cette technique, ce jeu d'ombres et de lumi\u00e8re qu'on a tellement de mal \u00e0 faire au niveau technique sur la peinture, \u00e0 plat, h\u00e9 ben on l'a tout de suite gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 la bande de papier qui nous fait un jeu d'ombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:55 > 0:17:01) [98%] : \r\nElle est une des rares \u00e0 pratiquer cette technique en Suisse pourtant ce savoir- faire remonte loin dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:03 > 0:17:23) [91%] : \r\nC'est une technique ancienne les premi\u00e8res traces au 2\u00e8me si\u00e8cle chez les Chinois et puis en Europe, c'est une technique qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 beaucoup pour les courtisanes pour faire des reliquaires et elle \u00e9tait plus abordable sans feuilles d'or, donc on voulait le papier pour pouvoir mettre en lumi\u00e8re ces ic\u00f4nes religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:24 > 0:17:28) [78%] : \r\nEt plus jolie pi\u00e8ce elles sont partis mais il me reste des photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:33 > 0:17:48) [92%] : \r\nJ'adore aussi les couleurs, alors l\u00e0 je travaille surtout en rouge et blanc, parce que je travaille pour la Suisse, et pour la f\u00eate des vignerons et que j'avais envie de mettre la Suisse \u00e0 l'honneur pour cette f\u00eate, mais j'adore travailler toutes les couleurs de papier et surtout essayer de trouver une harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:49 > 0:18:00) [88%] : \r\nCes Oeuvres de papier sont expos\u00e9es ici dans ce magasin d'arts \u00e0 Vevey, non loin de la place du march\u00e9, l'endroit id\u00e9al lorsque cet \u00e9t\u00e9, la F\u00eate des Vignerons battra son clan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:19 > 0:18:39) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales nous sommes aux avances sur les hauteurs de montrer pour vous parlez des narcisses cette fleur, symbole de la r\u00e9gion, admir\u00e9 par de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations mais elle est en p\u00e9ril, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 a disparu en l'espace de 20 ans en cause cueillette et activit\u00e9s agricoles aujourd'hui des Rangers ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour sensibiliser la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:41 > 0:18:57) [86%] : \r\nIci, on a essay\u00e9 de pr\u00e9server les narcisses, mais parfois, la Conf\u00e9d\u00e9ration a m\u00eame sponsoriser des massacres \u00e0 la tron\u00e7onneuse de vergers, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 50 70 en Thurgovie, un reportage de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique adapt\u00e9 par US Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:12) [84%] : \r\nCes v\u00e9n\u00e9rables Poirier, en plus d'un si\u00e8cle et c'est le m\u00e9rite de Jacob Niederer c'est, aujourd'hui encore, on peut les admirer \u00e0 l'\u00e9poque comme jeune paysan, ils s'\u00e9taient mobilis\u00e9s contre leur abattage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:13 > 0:19:29) [91%] : \r\nLes remords mais j'ai toujours v\u00e9cu avec la nature, Virenque et j'\u00e9tais conscient de ce qu'il fallait pour qu'un arbre atteigne cette taille sera \u00e9tait pendant, on ne peut pas par magie le faire repousser en une nuit, il faut continuer d'en prendre soin, aussi longtemps qu'il a de la force et qu'il donne des fruits Spring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:29 > 0:20:09) [86%] : \r\nPour la Conf\u00e9d\u00e9ration C\u00e9sar ne signifie en revanche que d\u00e9ficit budg\u00e9taire, on voulait s'en d\u00e9barrasser parce qu'ils produisaient beaucoup trop de fruits et la m\u00e9thode choisie : \u00e9t\u00e9 radicale des campagnes d'abattage \u00e0 grande \u00e9chelle, quand bien m\u00eame les paysans recevait entre 20 et 40 francs par arbre abattu beaucoup \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 la mesure, ceux-ci \u00e9taient alors imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9 et devait renoncer \u00e0 certaines facilit\u00e9s ou privil\u00e8ges en Thurgovie de v\u00e9ritable commando d'abattage sillonnaient la campagne accompagn\u00e9e d'un conseiller arboriculteurs, ils allaient de ferme en ferme cette sombre page de l'histoire agricole et rappeler ici au mus\u00e9e d'Art bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:10 > 0:20:20) [83%] : \r\nPour une certaine somme taille les paysans d\u00e9fendaient leurs arbres fruitiers avec leur \u00e2ge et leur faux, cela a donn\u00e9 lieu \u00e0 des bagarres ont les paysans et les commandos d'abattage honteux oblige pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:21 > 0:20:34) [85%] : \r\nCertains paysans se sont m\u00eame suicid\u00e9s apr\u00e8s que leurs arbres aient \u00e9t\u00e9 ras\u00e9es, mais c'\u00e9tait un Business lucratif une activit\u00e9 bienvenue pour passer l'hiver Walter Dugain Bull faisait partie avec son p\u00e8re, de ses commandos d'abattage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:34 > 0:21:03) [85%] : \r\nDonc pour et Rome l'arboriculteur \u00e9tait dans une zone de confort, comme on dirait aujourd'hui garantie qu'il avait la garantie de la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il pouvaient \u00e9couler l'entier de sa production \u00e0 un prix fixe d'mythe passe-t-il rail pour atteindre le but d'une r\u00e9duction de la production, il fallait cette pression sinon rien n'aurait chang\u00e9 hein donc pour donc mieux passer on ne mais c'est vrai qu'\u00e0 la fin, \u00e7a ressemblait un peu \u00e0 un d\u00e9cor de film de guerre lui- et ax\u00e9e le muscle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:06 > 0:21:31) [93%] : \r\nEntre 1950 et 1970 plus d'un 1000000 d'arbres fruitiers sont tomb\u00e9s sous la hache ou la dynamite l'impact sur le paysage a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, \u00e7a c'est Rockville en 1938 et \u00e7a, ce \u00e0 quoi ressemble la commune quelque 8 ans plus tard, aujourd'hui la Thurgovie compte encore 500000 arbres fruitiers dont ceux de Jacob, ni d'erreur qui est fier de pouvoir transmettre ce Patrimoine \u00e0 son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:36 > 0:21:47) [90%] : \r\nAutre myst\u00e8re technique nous partons \u00e0 la d\u00e9couverte du Sphinx, pas celui d'\u00c9gypte mais l'Observatoire de la Jungfraujoch, c'est le 1er volet un reportage sign\u00e9 Serge Maria et Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:53 > 0:21:54) [81%] : \r\nTrop longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:56 > 0:22:09) [95%] : \r\n3450 m\u00e8tres au-dessus de la mer, une terrasse avec vue sur la Suisse, le Jungfraujoch, un des lieux les plus visit\u00e9s du pays souvenirs obligatoire pour le point culminant de tout voyage en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:11 > 0:22:24) [95%] : \r\n\u00e7a c'est le Jungfraujoch, comme vous l'imaginez, des touristes par centaines, par milliers, mais en r\u00e9alit\u00e9, derri\u00e8re cette porte, il y a tout un autre monde qui gravitent ici autour, on va aller jeter un coup d'oeil, direction les coulisses de la Jungfrau au calme cette fois nous allons \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:24 > 0:22:30) [90%] : \r\nCompte de Martine, il est pay\u00e9 pour regarder par la fen\u00eatre, la t\u00eate dans les nuages, nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:30 > 0:22:37) [90%] : \r\nAlors que vous voyez ici en haut les les grands nuages blancs, ce sont des cirrus ces nuages l\u00e0 sont form\u00e9s par des cristaux de glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:37 > 0:22:42) [87%] : \r\nCar si Martine \u00e0 la t\u00eate en l'air, c'est qu'il travaille pour le compte de m\u00e9t\u00e9o Suisse Rodger web offre \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:42 > 0:22:50) [92%] : \r\nIl faut que je rende compte de la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, je regarde la distance jusqu'\u00e0 laquelle, je peux voir, mais aussi la transparence, la clart\u00e9 de l'air a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:50 > 0:23:02) [86%] : \r\nSeulement les yeux de Martine serviront au pilote d'avion, pour conna\u00eetre la hauteur du plafond nuageux mais aussi pour anticiper la trajectoire des orages qui traverse le plateau suisse pourquoi ce n'est pas une machine qui le fait, on laisser s'fioul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:02 > 0:23:10) [96%] : \r\nC'est beaucoup plus difficile d'observer avec une cam\u00e9ra, on a une image beaucoup plus grande avec les yeux et on peut facilement regarder \u00e0 gauche et \u00e0 droite, \u00e7a va beaucoup plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:10 > 0:23:21) [86%] : \r\nJe suis \u00e0 son enqu\u00eate, mais Martin n'est pas tout seul, une trentaine de capteurs mesurent pr\u00e8s de 250 param\u00e8tres m\u00e9t\u00e9o en continu, cette station est unique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:21 > 0:23:37) [89%] : \r\nOn a la radioactivit\u00e9, on mesure la temp\u00e9rature, humidit\u00e9, on mesure la vitesse direction du vent sort d\u00e9j\u00e0 de toute la pollution de l'air de la vall\u00e9e vu \u00e7a et ces conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s importante et puis on a en plus sa carte de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:37 > 0:23:38) [89%] : \r\nIdyllique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:39 > 0:23:51) [87%] : \r\nUn cadre de travail pour certains, un choix de vie, pour d'autres, Martine a fait du Jungfraujoch, son foyer entretien \u00e0 tendance le couple assure le bon fonctionnement de l'institut de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:51 > 0:24:02) [92%] : \r\nOui, synth\u00e9tise, on est ici depuis 18 ans et on arrive toujours \u00e0 se supporter \u00e0 vivre ensemble et si on veut un peu d'espace, le Jungfraujoch h\u00e9 bien assez grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:13 > 0:24:31) [89%] : \r\nThomas pour travailler ici et on a vu une annonce et on s'est juste dit : h\u00e9 ben, essayons, c'\u00e9tait la derni\u00e8re chance pour qu'on s'\u00e9l\u00e8ve, professionnellement parlant, oui, c'est une belle augmentation non une vie au sommet, mais aussi au service de la science, le couple travaille aussi sur le r\u00e9chauffement climatique mais \u00e7a, c'est pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:48 > 0:25:00) [85%] : \r\nRetour \u00e0 H\u00e9r\u00e9mence son rencontre l'autrice de g\u00e9n\u00e9ration barrage, un ouvrage qui parle de la place des hommes dans les soci\u00e9t\u00e9s alpine, le vernissage, c'est demain, et ce n'est pas un hasard, c'est la journ\u00e9e la gr\u00e8ve des fins, expliquez-nous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:01 > 0:25:27) [93%] : \r\nAlors, c'est d'abord un clin d'oeil aux femmes d'H\u00e9r\u00e9mence dont nous avons \u00e9crit au sein de auquel nous avons consacr\u00e9 toute une \u00e9tude en 2009 qui s'appelait \u00e0 l'ombre de la digue sens\u00e9e dans cette \u00e9tude, les femmes nous expliquent combien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lourd pour elle au moment o\u00f9 les hommes qui \u00e9taient des paysans se sont transform\u00e9s en ouvriers en ouvriers salari\u00e9s qui ont travaill\u00e9 au barrage de la grande digue sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:27 > 0:25:40) [91%] : \r\nDonc, cette fois c'est la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, on va dire \u00e7a comme \u00e7a mais \u00e0 l'envers, on peut, hein, on veut savoir un petit peu ce que ses hommes finalement v\u00e9cu et cette symbiose par rapport au aux femmes l'\u00e9volution sa transformation du paysan en constructeurs de barrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:40 > 0:26:09) [90%] : \r\nMoi je dirais plus exactement que les alpins sont des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 la pluriactivit\u00e9, ils savent pas quand il s'ils sont \u00e0 la fois agriculteur ils sont \u00e9leveurs, ils sont b\u00fbcherons et ils sont viticulteurs ont structure de barrages, c'est quand m\u00eame particulier alors le constructeur de barrage, c'est particulier, mais ceci signifie quand m\u00eame bien une chose, c'est que ce sont des hommes qui sont, qui savent utiliser leur temps \u00e0 faire plusieurs m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:09 > 0:26:17) [93%] : \r\nJe vous propose justement de regarder le t\u00e9moignage de ces hommes que vous aviez enregistr\u00e9, c'\u00e9tait en 2014 pour r\u00e9aliser ce livre et il parle bien entendu de leurs \u00e9pouses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:17 > 0:26:28) [95%] : \r\nOn avait facilement acc\u00e8s disons chantier pour pour trouver un travail, ce qui permettait de d'am\u00e9liorer la condition de vie de paysans de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:29 > 0:26:34) [89%] : \r\nC'\u00e9tait toute une aventure faisait le m\u00e9nage s'occuper des enfants, moi je n'\u00e9tais pas l\u00e0, il faut bien que quelqu'un s'occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:36 > 0:26:46) [84%] : \r\nBen voil\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 surveiller cet hiver, souvent d'une vache, on n'a pas cette fois, il faut faut des mots tente bien souvent, c'\u00e9tait ma femme qui devait prendre ces d\u00e9cisions-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:46 > 0:26:52) [93%] : \r\nOn l'a vu \u00e0 cette opportunit\u00e9 qui a offert les barrages mais l'importance derri\u00e8re de ce noyau familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:53 > 0:27:03) [97%] : \r\nAlors l'importance du noyau familial c'est surtout je dirais l'importance du fait que les femmes se charge \u00e0 la fois de la famille mais aussi de l'entreprise agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:09 > 0:27:20) [90%] : \r\nEt nous, on reste \u00e0 la montagne pour notre dernier volet sur la Jungfraujoch, cet observatoire, le Sphinx et ce soir on parle de climat, c'est un reportage sign\u00e9 Serge M\u00e9ry a et Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:29 > 0:27:42) [94%] : \r\nUn panorama sur l'Italie et le Valais en contrebas, le glacier d'Aletsch nous sommes \u00e0 la station de recherche du Jungfraujoch 3500 m\u00e8tres au-dessus de tout, il est 5 heures 52 le monde se r\u00e9veille \u00e0 l'ombre du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:47 > 0:27:55) [87%] : \r\nVoil\u00e0, courte nuit \u00e0 la Jungfrau si on l'attitude se fait sentir aujourd'hui, on va aller voir toutes les exp\u00e9riences qui se passe ici, des exp\u00e9riences de classe mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:55 > 0:28:04) [95%] : \r\nVisite dans les coulisses d'un institut majeur dans la recherche climatique ici on mesure tout ce qui est possible dans les airs, lui c'est le CO2 qui l'int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:04 > 0:28:18) [92%] : \r\nLa chance du Jungfraujoch en fait \u00e7a de pouvoir mesurer dans un environnement non pollu\u00e9 parce qu'on \u00e0 haute altitude, \u00e7a fait partie des meilleurs endroits au monde pour vous le le de r\u00e9chauffement climatique, les changements environnementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:18 > 0:28:28) [96%] : \r\nDes conditions exceptionnelles qui font que l'institut est \u00e0 la t\u00eate au sommet de tout un r\u00e9seau d'observatoires diss\u00e9min\u00e9s dans le monde, c'est dans ces lieux qu'on mesure les changements climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:28 > 0:28:44) [89%] : \r\nLe fait que l'on a plusieurs stations qui mesure ce CO2 nous permette non pas d'avoir une vue seulement local ici au Jungfraujoch mais une vue globale, on peut comparer l'\u00e9treinte de au niveau mondial comme le CO2 n'a pas de fronti\u00e8res, en fait, on a une mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:46) [77%] : \r\nGlobal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:46 > 0:28:54) [91%] : \r\nCes donn\u00e9es, c'est Martine qui en est en partie responsable, c'est lui qui r\u00e9agit en cas de probl\u00e8me, il assure un suivi 24 heures sur 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:55 > 0:28:59) [85%] : \r\n\u00e7a c'est un spectrom\u00e8tre \u00e0 infrarouges, le soleil entrant au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:59 > 0:29:10) [92%] : \r\nEt arrive ici en bas, cette machine, analyse l'atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 un rayon de soleil et \u00e7a date pas d'hier, ce spectrom\u00e8tre le voil\u00e0 sur ses archives m\u00eame endroit m\u00eame \u00e9tude mais dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:10 > 0:29:17) [88%] : \r\nLe spectre solaire ressort par celui de l'eau et forment ici une image du Soleil d'environ 12 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:18 > 0:29:29) [89%] : \r\nIl elle op\u00e8re cette \u00e9tude allez venez parmi les plus complexes du monde sur les diff\u00e9rents gaz dans l'atmosph\u00e8re, ils font \u00e7a depuis tellement longtemps qu'ils ont une analyse tr\u00e8s fine des changements actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:38 > 0:29:49) [84%] : \r\nChristian ou la Jungfrau, on mesure aussi les particules fines dans l'air, \u00e7a c'est un filtre vierge blanc ici, on a la Jungfrau gris tr\u00e8s clair : la le cercle noir, c'est ce qui est mesur\u00e9 en ville de Berne et c'est ce qu'on respire tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:52 > 0:30:03) [93%] : \r\nLa visite s'ach\u00e8ve \u00e0 la biblioth\u00e8que, elle abrite des scientifiques depuis 1931 des images des classeurs, des archives, le Jungfraujoch t\u00e9moigne d'un monde et d'un climat en plein bouleversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:07 > 0:30:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin sur merci beaucoup de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis faut pas croire je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:24 > 0:30:27) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:01 > 0:31:06) [78%] : \r\nCela, non, \u00e7a va, \u00e9coute, \u00e7a va bien merci monsieur sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:06 > 0:31:29) [92%] : \r\nLa voile le Bol d'or Alinghi machin Mirabeau, c'\u00e9tait parce qu'il est pas du tout mon domaine bonjour \u00e0 tous, on le voit ici des images du coup d'envoi de ce 81\u00e8me Bol d'Or, dans la rade de Gen\u00e8ve apr\u00e8s ce coup de canon \u00e0 10 heures quelque 465 embarcations se sont \u00e9lanc\u00e9s pour rejoindre le Bouveret et revenir des conditions extr\u00eames les attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:33 > 0:31:36) [89%] : \r\nJ'ai toujours pas dans le prompteur, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:37 > 0:31:39) [92%] : \r\nJ'ai rien dans le prompteur si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:41 > 0:31:45) [64%] : \r\nVoil\u00e0 dans l'\u00e2ge des ouais c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:47 > 0:31:49) [82%] : \r\nMerci alors attendez sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:54 > 0:31:56) [83%] : \r\nCe micro, il menace de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:00 > 0:32:02) [81%] : \r\nJe pensais qu'on va aller mieux ses bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:04 > 0:32:26) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ceux, c'\u00e9tait quelques minutes apr\u00e8s le coup d'envoi de ce 81\u00e8me Bol d'Or, on voit la flotte de ses quelque 465 voiliers qui se sont \u00e9lanc\u00e9s pour rejoindre le Bouveret et revenir les attentes des conditions extr\u00eames, avec une arriv\u00e9e d'une ligne de grande d\u00e8s 17 heures ce qui pourra donner un petit peu les conditions du fameux Pot-au-Noir que connaissent bien les navigateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:36 > 0:32:59) [78%] : \r\nUn coup de mou suppl\u00e9mentaires c'est ce micro qui menace des fois d'or sorti non mais c'est vous nous dites, excusez-moi, il y a combien de temps une minute, une minute, ok, ah oui, alors le suspendait tous mythique o\u00f9 les pourtant patronat non non mais c'est bon tact TAC TAC merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:00 > 0:33:06) [93%] : \r\nLa France oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:40 > 0:36:39) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, voici ces tr\u00e8s belles images du d\u00e9part de la 81\u00e8me \u00e9dition du Bol d'Or, quelque 465 voiliers se sont \u00e9lanc\u00e9s \u00e0 10 heures le matin depuis Gen\u00e8ve pour rejoindre le Bouveret et revenir les attentes des conditions tr\u00e8s difficiles, une ligne de est attendu vers 17 heures ce qui pourra donner un petit peu des conditions du fameux Pot-au-Noir que les navigateurs connaissent bien \u00e9videmment la prudence sera de mise, alors nous avons d\u00e9j\u00e0 eu une peut-\u00eatre une ligne de de convergence qui est arriv\u00e9 durant la nuit et qui a donn\u00e9 des pr\u00e9cipitations essentiellement sur l'ouest non restent surtout attentifs \u00e0 cette ligne de grand qui est en ce moment entre les Pyr\u00e9n\u00e9es, le Massif Central et qui va nous atteindre vers 17 heures et qui va donner vraiment des orages tr\u00e8s importante : tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour que cela soit tr\u00e8s dynamique, alors on retrouve cette fameuse ligne d'averses qui a donn\u00e9 5 \u00e0 10 millim\u00e8tres, surtout sur l'ouest, le sud des pi\u00e8ces en aller en direction du nord, \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a cette et on a m\u00eame profit\u00e9 d'un assez bon ensoleillement et on voit cette ligne de qui approche petit \u00e0 petit, alors on aura d\u00e9j\u00e0 cet apr\u00e8s- midi, des orages dans les Alpes, mais \u00e7a, c'est plut\u00f4t de l'\u00e9volution du 1 en raison de l'instabilit\u00e9, les orages \u00e0 proprement parler \u00e0 l'avant de la ligne de grands arriveront par le sud ouest durant l'apr\u00e8s- midi et c'est donc surtout \u00e0 partir de 17 heures que cette ligne va arriver sur nous, je vous disais tout est r\u00e9uni l'humidit\u00e9, l'instabilit\u00e9, la chaleur pour que nous ayons une activit\u00e9 tr\u00e8s importante avec de la gr\u00eale, par moments, de fortes pr\u00e9cipitations et surtout des rafales de vent qui pourrait atteindre 80 \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, localement, parfois m\u00eame plus, il faudra vraiment \u00eatre vigilant, une immense partie du territoire est en vigilance 3 degr\u00e9s orange, les temp\u00e9ratures sont estivale \u00e0 l'avant de l'orage 25 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau 26 ans valait 26 au Sud 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, demain matin, retour au calme, alors on aura encore des nuages et des averses plut\u00f4t sur un quart Nord Est et puis \u00e7a \u00e7a s\u00e8che par l'ouest, le soleil s'impose d\u00e9j\u00e0 bien dans les Alpes ainsi c\u00f4t\u00e9 sans ce sera encore un bon cran meilleur l'apr\u00e8s- midi, avec toujours un peu plus de nuages sur un quart Nord-Est mais retour vraiment \u00e0 un temps tr\u00e8s ensoleill\u00e9 tr\u00e8s agr\u00e9able avec des temp\u00e9ratures qui sont un peu plus fra\u00eeches \u00e0 l'arri\u00e8re des orages, mais \u00e7a reste honn\u00eate et de saison 22 \u00e0 24 degr\u00e9s sur le plateau 26 \u00e0 27 ans valait 29 au sud 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis les vents vont pivoter en fait \u00e0 la mise \u00e0 la mi- journ\u00e9e, c'est dire que pour les retardataires anguille mais enfin ceux qui arriveront plus tard pour le Bol d'Or, ils auront le vent qui va les repousser en direction de Gen\u00e8ve, en avant- go\u00fbt de lundi et de la suite de la semaine, h\u00e9 bien une situation marais barom\u00e9trique, avec des temp\u00e9ratures qui monte toujours plus et un risque orageux plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e \u00e0 la montagne, voil\u00e0 on voit aussi cette image de Nyon o\u00f9 arrivaient les premiers c'\u00e9tait entre 11 heures et midi, \u00e0 l'heure actuelle, la t\u00eate de course se trouve aux abords d'Evian-les-Bains hein, tout semblait l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844173", "durationSec": 62, "title": "MI TAPIS BOL D OR_RTS000001876975", "excerpt": "Extraits de la course de voiliers du Bol d'Or de Gen\u00e8ve qui se d\u00e9roule sur le lac L\u00e9man.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844174", "durationSec": 36, "title": "MI SYRIE NEWS_RTS000001876957", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Idlib, Syrie hier)) En Syrie... des combats dans la poche d'Idlib au nord-ouest du pays ont fait au moins 35 morts dont 26 du c\u00f4t\u00e9 des forces de Damas.... Ces affrontements opposant l'arm\u00e9e syrienne au groupes rebelles et djihadistes, ont lieu alors que la confusion r\u00e8gne sur la mise en place d'un cesez-le-feu dans la r\u00e9gion....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844175", "durationSec": 34, "title": "MI RETOUR MANIF FEMMES_RTS000001877002", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa gr\u00e8ve des femmes d'hier aura r\u00e9ussi \u00e0 rassembler ... des dizaines de milliers de femmes et d'hommes dans la rue...50 000 \u00e0 Berne, 40 000 \u00e0 Lausanne, 12'000 \u00e0 Gen\u00e8ve, Sion et Fribourg... 5000 \u00e0 Neuch\u00e2tel, 4000 \u00e0 Del\u00e9mont....selon les chiffres de la police et des organisatrices....\u00e0 Zurich il y a avait 70 000 participants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844176", "durationSec": 92, "title": "MI HONG KONG NEWS_RTS000001877051", "excerpt": "Vue a\u00e9rienne de la 81\u00e8me \u00e9dition du bol d'or, la plus grande r\u00e9gate du monde sur plan d'eau ferm\u00e9. Pr\u00e8s de 500 bateaux se sont \u00e9lanc\u00e9s de la rade de Gen\u00e8ve pour gagner le Bouveret \u00e0 la voile et revenir dans la nuit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844177", "durationSec": 21, "title": "MI DEPART BOL D'OR_RTS000001876974", "excerpt": "Des oeuvres embl\u00e9matiques du patrimoine fribourgeois ont inspir\u00e9 une quarantaine d'artistes, peintres sculpteur ou encore des dessinateurs au Mus\u00e9e d'art et d'histoire ainsi qu'\u00e0 l'Espace Jean Tinguely-Niki de Saint Phalle dans le cadre de l'exposition \"M\u00e9moires vives\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844178", "durationSec": 127, "title": "FRIGO MEMOIRE VIVE FR_RTS000001853871", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844179", "durationSec": 107, "title": "FRIGO INCENDIES DAESCH IRAK SYRIE_RTS000001875048", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844201", "summary": "Itw Alec Tournier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral SNG.", "id": "1844691", "visualGeographicals": ["MORGES"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788606", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049794", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1801052", "internalArchiveId": "AA1901800719", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 20", "publicationDate": "2019-06-15T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de culture g\u00e9n\u00e9rale qui oppose 5 candidats venus de Suisse Romande pour jouer avec les mots et se divertir.", "durationSec": 2368, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10501501", "imageURL": "http://www.rts.ch/9440495.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Le meilleur pour la fin", "Le meilleur pour la fin"], "alternativeSummary": ["Le meilleur pour la fin"], "variantIds": ["ece-10501501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T11:41:41Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:12:15  10:00:14:10\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n10:00:14:14  10:00:18:16\r\n{\\an1}Cinq candidats pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre\r\npour remporter le jackpot.\r\n\r\n10:00:18:21  10:00:20:17\r\n{\\an1}Qui sera notre vainqueur ?\r\n\r\n10:00:20:22  10:00:24:12\r\n{\\an1}C'est ce qu'on va voir\r\ndans \"Le meilleur pour la fin\".\r\n\r\n10:00:29:00  10:00:33:14\r\n{\\an1}-Bonsoir, M\u00e9lanie; \u00e0 chaque \u00e9mission\r\nvous \u00eates plus belle.\r\n\r\n10:00:33:19  10:00:36:19\r\n{\\an1}Vivement la centi\u00e8me !\r\nElle rit\r\n\r\n10:00:37:00  10:00:38:14\r\n{\\an1}Voici nos candidats.\r\n\r\n10:00:38:19  10:00:40:08\r\n{\\an1}Anne est assistante\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:44:01\r\n{\\an1}de direction,\r\net elle aime surprendre son monde.\r\n\r\n10:00:44:06  10:00:46:10\r\n{\\an1}Lors d'un concert de metal,\r\n\r\n10:00:46:14  10:00:50:23\r\n{\\an1}Anne s'est endormie debout\r\ndans la salle pendant un morceau.\r\n\r\n10:00:51:04  10:00:55:17\r\n{\\an1}Ce qu'elle avait consomm\u00e9 avant\r\nle concert ne nous regarde pas.\r\n\r\n10:00:55:22  10:01:00:23\r\n{\\an1}Axel, de Lausanne, aime le foot,\r\nle th\u00e9\u00e2tre d'impro et la lecture.\r\n\r\n10:01:01:04  10:01:06:07\r\n{\\an1}Il a v\u00e9cu un \u00e9v\u00e9nement qu'on ne voit\r\nque dans les films catastrophe:\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:09:04\r\n{\\an1}un tremblement de terre \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n10:01:09:09  10:01:12:14\r\n{\\an1}Patrice, de Corbi\u00e8res,\r\nest entrepreneur.\r\n\r\n10:01:12:19  10:01:17:05\r\n{\\an1}C'est aussi un amateur de p\u00e9tanque,\r\ndont la qualit\u00e9 principale\r\n\r\n10:01:17:10  10:01:21:00\r\n{\\an1}est de vanner ses partenaires\r\npour les faire perdre.\r\n\r\n10:01:21:05  10:01:25:19\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: c'est rarement Patrice\r\nqui paye l'ap\u00e9ro d'apr\u00e8s-match.\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:29:16\r\n{\\an1}Zack, du Mont-sur-Lausanne,\r\nest mentaliste consultant.\r\n\r\n10:01:29:21  10:01:32:13\r\n{\\an1}Il sait\r\nce que vous avez dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:01:32:18  10:01:36:21\r\n{\\an1}Veillez \u00e0 ne pas penser trop fort\r\nsous peine que vos r\u00e9ponses\r\n\r\n10:01:37:02  10:01:41:02\r\n{\\an1}ne deviennent les siennes\r\navant m\u00eame de les avoir formul\u00e9es.\r\n\r\n10:01:41:07  10:01:45:00\r\n{\\an1}Sylviane, du Jura,\r\naime prendre la route des vacances\r\n\r\n10:01:45:05  10:01:48:04\r\n{\\an1}pour le meilleur,\r\net parfois pour le pire.\r\n\r\n10:01:48:09  10:01:52:07\r\n{\\an1}Comme ce jour o\u00f9 elle s'assoit\r\npour faire une pause,\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:54:14\r\n{\\an1}et que ses lunettes de soleil\r\n\r\n10:01:54:19  10:01:57:13\r\n{\\an1}tombent\r\ndans les cagoinces \u00e0 la turque.\r\n\r\n10:01:57:18  10:01:59:13\r\n{\\an1}Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:02:00:08  10:02:04:05\r\n{\\an1}-Ca commence fort ! Bonjour, Bernard.\r\n-Bonjour, M\u00e9lanie.\r\n\r\n10:02:04:10  10:02:08:22\r\n{\\an1}-On a un mentaliste sur le plateau.\r\n-Moi, je me m\u00e9fie.\r\n\r\n10:02:09:03  10:02:12:11\r\n{\\an1}-On a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire gaffe\r\n\u00e0 ce qu'on dit.\r\n\r\n10:02:12:16  10:02:13:22\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:02:14:03  10:02:18:13\r\n{\\an1}Tout de suite, nous allons d\u00e9marrer\r\navec notre premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:02:24:19  10:02:29:08\r\n{\\an1}Dans cette premi\u00e8re partie,\r\ndes extraits sonores \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:02:29:12  10:02:31:00\r\n{\\an1}Si vous y parvenez,\r\n\r\n10:02:31:05  10:02:34:21\r\n{\\an1}c'est 500 francs dans votre cagnotte.\r\n\r\n10:02:35:02  10:02:40:07\r\n{\\an1}Le candidat qui aura\r\nla plus petite somme nous quittera.\r\n\r\n10:02:40:11  10:02:44:19\r\n{\\an1}Alors on d\u00e9marre tout de suite\r\navec des paroles \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:03:10:01  10:03:12:09\r\n{\\an1}-On vous demande\r\n\r\n10:03:12:13  10:03:15:10\r\n{\\an1}la suite des paroles.\r\n\r\n10:03:22:14  10:03:24:14\r\n{\\an1}Top, cinq secondes.\r\n\r\n10:03:28:09  10:03:30:03\r\n{\\an1}Qui a trouv\u00e9\r\n\r\n10:03:30:08  10:03:33:16\r\n{\\an1}la bonne r\u00e9ponse ? On regarde.\r\n\r\n10:03:47:04  10:03:51:07\r\n{\\an1}-La bonne r\u00e9ponse \u00e9tait la B:\r\nchacun pour soi.\r\n\r\n10:03:51:11  10:03:54:01\r\n{\\an1}Personne n'a ouvert les scores.\r\n\r\n10:03:54:06  10:03:57:06\r\n{\\an1}Il s'agissait\r\nd'une chanson de Stromae,\r\n\r\n10:03:57:11  10:04:00:11\r\n{\\an1}de l'album \"Racine carr\u00e9e\"\r\nsorti en 2015.\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:02:20\r\n{\\an1}Voici une question audio.\r\n\r\n10:04:03:01  10:04:04:20\r\n{\\an1}Ecoutez.\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:09:17\r\n{\\an1}-Wo-ho wo-ho wo-ho wo-ho\r\nwo-ho wo-ho wo-ho wo-ho\r\n\r\n10:04:09:22  10:04:11:11\r\n{\\an1}Wo-ho wo-ho wo-ho\r\n\r\n10:04:11:16  10:04:13:13\r\n{\\an1}Hey hey hey\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:17:20\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que tu va souffrir\r\net que tu vas mal dormir\r\n\r\n10:04:18:01  10:04:22:15\r\n{\\an1}Pendant ce temps je vais \u00e9crire\r\npour demain l'avenir\r\n\r\n10:04:31:17  10:04:33:14\r\n{\\an1}-Top, cinq secondes.\r\n\r\n10:04:37:05  10:04:40:00\r\n{\\an1}Pour vous donner la r\u00e9ponse,\r\ndes images.\r\n\r\n10:04:42:23  10:04:45:06\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que tu vas souffrir\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:47:22\r\n{\\an1}Et que tu vas mal dormir\r\n\r\n10:04:48:03  10:04:51:22\r\n{\\an1}Pendant ce temps je vais \u00e9crire\r\npour demain l'avenir\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:57:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la r\u00e9ponse A: Louane,\r\navec son album \"Chambre 12\".\r\n\r\n10:04:57:11  10:05:01:11\r\n{\\an1}Ca ne vous a pas r\u00e9ussi, Patrice.\r\n-C'est pas ma gamme.\r\n\r\n10:05:01:16  10:05:06:05\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas d'ados \u00e0 la maison.\r\n-Trop petits.\r\n\r\n10:05:06:10  10:05:10:18\r\n{\\an1}-On encha\u00eene avec un compositeur\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir: regardez.\r\n\r\n10:05:10:23  10:05:13:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:14:03  10:05:20:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:20:20  10:05:23:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:24:02  10:05:34:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:44:23  10:05:46:23\r\n{\\an1}Top, cinq secondes.\r\n\r\n10:05:50:07  10:05:52:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates partag\u00e9s.\r\n\r\n10:05:52:05  10:05:53:16\r\n{\\an1}Voici la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:05:53:21  10:05:57:05\r\n{\\an1}Il fallait nous dire A:\r\nChilly Gonzales.\r\n\r\n10:05:57:10  10:05:58:23\r\n{\\an1}-Un morceau tir\u00e9\r\n\r\n10:05:59:04  10:06:02:00\r\n{\\an1}de son album \"Solo Piano\",\r\nparu en 2004,\r\n\r\n10:06:02:05  10:06:04:06\r\n{\\an1}et qui conna\u00eetra deux suites,\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:08:11\r\n{\\an1}en 2010 et 2018:\r\nun artiste \u00e0 suivre sans mod\u00e9ration.\r\n\r\n10:06:08:15  10:06:12:16\r\n{\\an1}-Vous devez d\u00e9couvrir un g\u00e9n\u00e9rique:\r\n\u00e9coutez.\r\n\r\n10:06:14:11  10:06:23:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:37:14  10:06:39:18\r\n{\\an1}Voici la r\u00e9ponse en images.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:50:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:51:17  10:06:54:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la r\u00e9ponse B:\r\nle T\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n10:06:54:12  10:06:57:07\r\n{\\an1}Anne et Patrice,\r\nvous ne le regardez pas ?\r\n\r\n10:06:57:11  10:06:59:00\r\n{\\an1}-Des fois.\r\n\r\n10:06:59:05  10:07:02:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n-Ca, c'est fait.\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:04:11\r\n{\\an1}On encha\u00eene avec une voix.\r\n\r\n10:07:04:16  10:07:06:01\r\n{\\an1}Ecoutez.\r\n\r\n10:07:06:06  10:07:07:19\r\n{\\an1}*-Vous savez qu'il y a\r\n\r\n10:07:08:00  10:07:12:10\r\n{\\an1}des gens qui pensent que\r\ndes usines suisses ne devraient pas\r\n\r\n10:07:12:14  10:07:15:23\r\n{\\an1}livrer des armes\r\n\u00e0 la R\u00e9publique sud-africaine.\r\n\r\n10:07:30:10  10:07:32:15\r\n{\\an1}Vous \u00eates partag\u00e9s ici aussi.\r\n\r\n10:07:32:20  10:07:35:00\r\n{\\an1}Alors la r\u00e9ponse en images.\r\n\r\n10:07:35:05  10:07:37:06\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9\r\n\r\n10:07:37:11  10:07:40:00\r\n{\\an1}qu'il ne devait pas s'en inqui\u00e9ter.\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:44:10\r\n{\\an1}Il a dit: \"La R\u00e9publique\r\nsud-africaine n'est pas en guerre,\r\n\r\n10:07:44:14  10:07:47:16\r\n{\\an1}donc la Suisse\r\npeut y exporter des armes.\"\r\n\r\n10:07:48:16  10:07:51:19\r\n{\\an1}-Il s'agissait de la r\u00e9ponse C:\r\nJean Ziegler.\r\n\r\n10:07:52:00  10:07:55:05\r\n{\\an1}Bravo \u00e0 Axel et Sylviane\r\nqui engrangent chacun\r\n\r\n10:07:55:10  10:07:57:10\r\n{\\an1}500 francs de plus.\r\n\r\n10:07:57:14  10:07:59:23\r\n{\\an1}Une question audio\r\n\r\n10:08:00:04  10:08:02:06\r\n{\\an1}avec une bande originale.\r\n\r\n10:08:02:11  10:08:08:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:08:19  10:08:16:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:20:00\r\n{\\an1}-La la la la\r\n\r\n10:08:20:05  10:08:26:15\r\n{\\an1}La la la la\r\n\r\n10:08:26:20  10:08:29:23\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e7a\r\nquelque part.\r\n\r\n10:08:38:18  10:08:40:18\r\n{\\an1}Top, cinq secondes.\r\n\r\n10:08:43:23  10:08:47:23\r\n{\\an1}Nous avons les images\r\npour vous donner la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:48:04  10:09:03:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:02\r\n{\\an1}-La la la la\r\n\r\n10:09:06:07  10:09:12:06\r\n{\\an1}La la la\r\n\r\n10:09:13:07  10:09:17:13\r\n{\\an1}-Il fallait nous dire\r\n\"Les Aventures de Rabbi Jacob\".\r\n\r\n10:09:17:18  10:09:22:11\r\n{\\an1}-Un film de G\u00e9rard Oury,\r\nsorti en 1973 avec Louis de Fun\u00e8s.\r\n\r\n10:09:22:16  10:09:26:21\r\n{\\an1}Une musique compos\u00e9e\r\npar le g\u00e9nialissime Vladimir Cosma.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:30:17\r\n{\\an1}Eh bien voil\u00e0,\r\nla fin de cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:09:30:22  10:09:32:16\r\n{\\an1}Tout est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:37:06\r\n{\\an1}On a un trio de t\u00eate\r\ncompos\u00e9 d'Axel, Zack et Sylviane.\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:42:02\r\n{\\an1}Anne et Patrice ferment la marche,\r\nmais rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n10:09:42:07  10:09:44:17\r\n{\\an1}-Voici \"Le meilleur pour la fin\".\r\n\r\n10:09:46:20  10:09:48:10\r\n{\\an1}Une ultime question.\r\n\r\n10:09:48:14  10:09:52:03\r\n{\\an1}Vous allez devoir d\u00e9couvrir\r\nun instrument de musique.\r\n\r\n10:09:52:08  10:09:56:02\r\n{\\an1}Si vous y parvenez,\r\nvous obtenez la somme de 2'000 frs\r\n\r\n10:09:56:07  10:09:58:04\r\n{\\an1}qui peut inverser la vapeur.\r\n\r\n10:09:58:09  10:10:01:08\r\n{\\an1}Je n'accepte qu'une seule r\u00e9ponse\r\n\r\n10:10:01:12  10:10:03:01\r\n{\\an1}par candidat.\r\n\r\n10:10:03:06  10:10:04:19\r\n{\\an1}On \u00e9coute.\r\n\r\n10:10:05:00  10:10:08:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:08:18  10:10:10:09\r\n{\\an1}Zack.\r\n\r\n10:10:10:13  10:10:13:13\r\n{\\an1}-La scie musicale.\r\n-La scie musicale...\r\n\r\n10:10:14:15  10:10:16:10\r\n{\\an1}C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:10:16:14  10:10:18:15\r\n{\\an1}Je vous vois souffler.\r\n\r\n10:10:18:20  10:10:21:05\r\n{\\an1}C'est particulier comme son.\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:24:01\r\n{\\an1}C'est des images de l'\u00e9mission RTS\r\n\r\n10:10:24:06  10:10:27:11\r\n{\\an1}\"Les instruments\r\nde la vie quotidienne\".\r\n\r\n10:10:27:15  10:10:29:20\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en 1982.\r\n\r\n10:10:30:01  10:10:33:02\r\n{\\an1}Vos capacit\u00e9s de mentaliste\r\nvous ont aid\u00e9 ?\r\n\r\n10:10:33:07  10:10:35:07\r\n{\\an1}-Non, c'est ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:10:35:11  10:10:37:12\r\n{\\an1}-Elle en joue ?!\r\n-Oui.\r\n\r\n10:10:39:02  10:10:40:09\r\n{\\an1}-C'est rare !\r\n\r\n10:10:40:13  10:10:43:23\r\n{\\an1}-Un joli coup pour Zack\r\nqui fait monter sa cagnotte\r\n\r\n10:10:44:04  10:10:45:13\r\n{\\an1}\u00e0 4'000 francs.\r\n\r\n10:10:45:18  10:10:48:19\r\n{\\an1}Le moins rapide va \u00eatre \u00e9limin\u00e9:\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:51:03\r\n{\\an1}soit Anne, soit Patrice.\r\n\r\n10:10:51:08  10:10:54:14\r\n{\\an1}Et \u00e7a sera Patrice\r\nqui va nous dire au revoir.\r\n\r\n10:10:54:19  10:10:56:18\r\n{\\an1}-Patrice, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rapide.\r\n\r\n10:10:56:23  10:10:59:18\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 plus rapide\r\nchez ma concurrente.\r\n\r\n10:10:59:23  10:11:02:06\r\n{\\an1}-Oui, mais court mais bon.\r\n\r\n10:11:02:11  10:11:04:21\r\n{\\an1}-Pas toujours bon, mais c'est bien.\r\n\r\n10:11:05:02  10:11:06:11\r\n{\\an1}-Au revoir.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:11:13:23  10:11:16:04\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates plus que quatre.\r\n\r\n10:11:16:09  10:11:18:09\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9couvrir des phrases\r\n\r\n10:11:18:13  10:11:19:18\r\n{\\an1}myst\u00e8re.\r\n\r\n10:11:19:23  10:11:22:19\r\n{\\an1}Pour vous y aider,\r\nvous aurez un indice.\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:28:21\r\n{\\an1}Pour chaque mot, une d\u00e9finition:\r\n500 francs pour la bonne r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:11:29:02  10:11:31:11\r\n{\\an1}et pour 1'000 francs vous pouvez\r\n\r\n10:11:31:16  10:11:34:09\r\n{\\an1}faire une proposition de phrase.\r\n\r\n10:11:34:13  10:11:37:21\r\n{\\an1}On d\u00e9marre\r\navec ce premier indice: vertu.\r\n\r\n10:11:38:02  10:11:42:06\r\n{\\an1}Nous cherchons le 5\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre S.\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:44:12\r\n{\\an1}En quatre lettres: abandonn\u00e9.\r\n\r\n10:11:45:05  10:11:46:08\r\n{\\an1}Axel.\r\n\r\n10:11:46:12  10:11:47:22\r\n{\\an1}-Sans.\r\n\r\n10:11:48:03  10:11:49:18\r\n{\\an1}-Ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:11:51:05  10:11:52:16\r\n{\\an1}Anne.\r\n-Seul.\r\n\r\n10:11:52:21  10:11:55:08\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse,\r\n500 francs pour vous.\r\n\r\n10:11:55:12  10:11:58:21\r\n{\\an1}J'imagine que c'est t\u00f4t\r\npour une proposition.\r\n\r\n10:11:59:02  10:12:03:19\r\n{\\an1}On continue avec le huiti\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre S.\r\n\r\n10:12:04:00  10:12:06:13\r\n{\\an1}En quatre lettres: exempt.\r\n\r\n10:12:06:18  10:12:08:19\r\n{\\an1}Sylviane.\r\n-Sans.\r\n\r\n10:12:09:00  10:12:11:03\r\n{\\an1}-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:11:08  10:12:13:23\r\n{\\an1}Vous avez la phrase ?\r\n-Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:12:14:04  10:12:18:18\r\n{\\an1}-On continue avec le deuxi\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre M.\r\n\r\n10:12:18:23  10:12:21:20\r\n{\\an1}En sept lettres: concert.\r\n\r\n10:12:23:19  10:12:25:05\r\n{\\an1}Anne ?\r\n\r\n10:12:25:10  10:12:28:06\r\n{\\an1}-Euh...\r\n-Ah, c'est trop tard !\r\n\r\n10:12:28:11  10:12:29:17\r\n{\\an1}-Sylviane.\r\n-Morceau.\r\n\r\n10:12:29:22  10:12:31:22\r\n{\\an1}-Morceau... Non plus.\r\n\r\n10:12:32:03  10:12:34:13\r\n{\\an1}Axel et Zack, vous pouvez jouer.\r\n\r\n10:12:34:18  10:12:36:14\r\n{\\an1}En sept lettres: concert.\r\n\r\n10:12:39:06  10:12:40:13\r\n{\\an1}C'est trop tard.\r\n\r\n10:12:40:18  10:12:44:04\r\n{\\an1}Le mot que nous cherchions\r\n\u00e9tait le mot \"musique\".\r\n\r\n10:12:44:09  10:12:48:16\r\n{\\an1}On encha\u00eene avec le sixi\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre P.\r\n\r\n10:12:48:21  10:12:51:08\r\n{\\an1}En sept lettres: d\u00e9lice.\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:53:00\r\n{\\an1}Zack.\r\n\r\n10:12:53:05  10:12:55:17\r\n{\\an1}Une sonnerie retentit\r\n-Plaisir.\r\n\r\n10:12:55:22  10:12:57:16\r\n{\\an1}-Oh, c'est trop tard !\r\n\r\n10:12:57:21  10:12:58:23\r\n{\\an1}Axel.\r\n-Plaisir.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:02:12\r\n{\\an1}-Eh oui, vous avez fait\r\nles affaires d'Axel.\r\n\r\n10:13:02:17  10:13:05:22\r\n{\\an1}1'000 francs\r\nsi vous avez une proposition.\r\n\r\n10:13:06:03  10:13:08:23\r\n{\\an1}-La musique est le seul plaisir...\r\n\r\n10:13:10:17  10:13:13:10\r\n{\\an1}Non, je sais pas...\r\n-C'est manqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:13:14  10:13:16:14\r\n{\\an1}On continue\r\navec un nouveau mot, le neuvi\u00e8me,\r\n\r\n10:13:16:19  10:13:18:18\r\n{\\an1}qui commence par la lettre V.\r\n\r\n10:13:18:23  10:13:20:22\r\n{\\an1}En quatre lettres: p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:13:21:03  10:13:22:08\r\n{\\an1}Anne.\r\n\r\n10:13:22:12  10:13:23:22\r\n{\\an1}-Vice.\r\n\r\n10:13:24:03  10:13:26:03\r\n{\\an1}-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:26:08  10:13:28:08\r\n{\\an1}Une proposition de phrase ?\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:31:09\r\n{\\an1}-La musique est le seul plaisir...\r\n\r\n10:13:31:13  10:13:33:18\r\n{\\an1}Sauvage sans vice...\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:39:17\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e7a, mais c'est bien\r\nde faire preuve d'imagination.\r\n\r\n10:13:39:22  10:13:43:03\r\n{\\an1}On continue avec ce mot\r\nqui vous pose probl\u00e8me.\r\n\r\n10:13:43:08  10:13:45:15\r\n{\\an1}Il commence par la lettre S.\r\n\r\n10:13:45:20  10:13:48:20\r\n{\\an1}En sept lettres: lascif... Zack.\r\n\r\n10:13:49:01  10:13:50:11\r\n{\\an1}-Solitaire.\r\n\r\n10:13:50:15  10:13:52:20\r\n{\\an1}-Non, c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:13:53:01  10:13:56:04\r\n{\\an1}Nous cherchons\r\nen sept lettres: lascif.\r\n\r\n10:13:58:04  10:13:59:21\r\n{\\an1}Une proposition ?\r\n\r\n10:14:00:02  10:14:01:18\r\n{\\an1}C'est trop tard.\r\n\r\n10:14:01:23  10:14:05:00\r\n{\\an1}Le mot que nous cherchions\r\n\u00e9tait \"sensuel\".\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:09:16\r\n{\\an1}Donc voici la phrase, \u00e9videmment.\r\n\r\n10:14:14:09  10:14:18:02\r\n{\\an1}-Oui, mais le plaisir sensuel\r\net le plaisir solitaire,\r\n\r\n10:14:18:07  10:14:20:03\r\n{\\an1}c'est pas pareil...\r\n\r\n10:14:20:08  10:14:22:18\r\n{\\an1}-Ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:14:22:23  10:14:26:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait donc un constat\r\nde Samuel Johnson, n\u00e9\r\n\r\n10:14:26:11  10:14:31:02\r\n{\\an1}le 18 septembre 1709, comme votre\r\nserviteur, mais pas la m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n10:14:31:07  10:14:35:21\r\n{\\an1}Il est un des principaux auteurs\r\nde la litt\u00e9rature britannique.\r\n\r\n10:14:36:02  10:14:37:04\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:14:37:09  10:14:39:10\r\n{\\an1}Nous encha\u00eenons donc\r\n\r\n10:14:39:14  10:14:41:13\r\n{\\an1}avec une nouvelle phrase,\r\n\r\n10:14:41:18  10:14:43:17\r\n{\\an1}et cet indice: gangster.\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:47:04\r\n{\\an1}Le deuxi\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre V.\r\n\r\n10:14:47:09  10:14:49:14\r\n{\\an1}En quatre lettres: me dirige.\r\n\r\n10:14:49:19  10:14:51:17\r\n{\\an1}Oui, Zack.\r\n-Vise.\r\n\r\n10:14:51:22  10:14:53:05\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:14:53:10  10:14:55:18\r\n{\\an1}-Sylviane.\r\n-Vais.\r\n\r\n10:14:55:23  10:14:57:13\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:14:57:18  10:14:59:13\r\n{\\an1}500 francs pour vous.\r\n\r\n10:15:00:14  10:15:03:07\r\n{\\an1}Vous avez la phrase ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:08:05\r\n{\\an1}-Nous cherchons le dixi\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre P.\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:10:13\r\n{\\an1}En six lettres: parviendra.\r\n\r\n10:15:10:18  10:15:12:04\r\n{\\an1}Oui, Anne.\r\n\r\n10:15:12:09  10:15:13:20\r\n{\\an1}-Pourra.\r\n\r\n10:15:15:02  10:15:16:22\r\n{\\an1}-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:15:17:03  10:15:21:11\r\n{\\an1}-Je vais lui faire une proposition\r\nqu'il ne pourra pas refuser.\r\n\r\n10:15:21:15  10:15:24:13\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a !\r\n\r\n10:15:24:18  10:15:26:11\r\n{\\an1}Vous l'aviez.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:26:16  10:15:29:17\r\n{\\an1}-Quatri\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre F.\r\n\r\n10:15:29:22  10:15:32:13\r\n{\\an1}En cinq lettres: former... Zack.\r\n\r\n10:15:32:18  10:15:34:03\r\n{\\an1}-Faire.\r\n\r\n10:15:34:08  10:15:36:10\r\n{\\an1}-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:15:36:14  10:15:40:13\r\n{\\an1}-Je vais lui faire une offre\r\nqu'il ne pourra pas refuser.\r\n\r\n10:15:40:18  10:15:42:06\r\n{\\an1}-Oui, c'est \u00e7a !\r\n\r\n10:15:42:11  10:15:44:14\r\n{\\an1}Vous l'avez bien aid\u00e9, Anne.\r\n\r\n10:15:44:19  10:15:47:02\r\n{\\an1}-Oui, merci sur ce coup-l\u00e0.\r\n\r\n10:15:47:07  10:15:49:09\r\n{\\an1}-Une r\u00e9plique du \"Parrain\".\r\n\r\n10:15:49:13  10:15:51:02\r\n{\\an1}Vito Corleone, jou\u00e9\r\n\r\n10:15:51:07  10:15:54:06\r\n{\\an1}par l'immortel\r\net pourtant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 M.Brando,\r\n\r\n10:15:54:11  10:15:55:21\r\n{\\an1}en 1972.\r\n\r\n10:15:56:02  10:15:58:23\r\n{\\an1}\"Le Parrain\",\r\npas le d\u00e9c\u00e8s de Marlon Brando.\r\n\r\n10:15:59:04  10:16:01:01\r\n{\\an1}-On avait compris, Bernard.\r\n\r\n10:16:01:06  10:16:03:11\r\n{\\an1}-Faut pr\u00e9ciser des fois.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:03:16  10:16:06:14\r\n{\\an1}Une nouvelle phrase \u00e0 d\u00e9couvrir,\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:08:16\r\n{\\an1}avec cet indice: couleur.\r\n\r\n10:16:08:21  10:16:10:15\r\n{\\an1}Le onzi\u00e8me mot\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:13:03\r\n{\\an1}qui commence par la lettre D.\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:15:08\r\n{\\an1}En quatre lettres: duquel.\r\n\r\n10:16:15:12  10:16:16:20\r\n{\\an1}Anne.\r\n\r\n10:16:17:01  10:16:19:15\r\n{\\an1}-Dont.\r\n-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:21:23\r\n{\\an1}J'imagine qu'on continue.\r\n\r\n10:16:22:04  10:16:23:16\r\n{\\an1}Le cinqui\u00e8me mot\r\n\r\n10:16:23:21  10:16:25:23\r\n{\\an1}qui commence par la lettre M.\r\n\r\n10:16:26:04  10:16:28:00\r\n{\\an1}En trois lettres: le mien.\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:29:12\r\n{\\an1}Anne.\r\n-Mon.\r\n\r\n10:16:29:17  10:16:33:15\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse:\r\n500 francs de plus pour vous.\r\n\r\n10:16:33:20  10:16:36:22\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 une proposition ?\r\n-Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:16:37:03  10:16:39:16\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a va vite chez Anne,\r\nattention.\r\n\r\n10:16:39:21  10:16:43:12\r\n{\\an1}Le huiti\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre P.\r\n\r\n10:16:43:17  10:16:45:22\r\n{\\an1}En quatre lettres: fraction.\r\n\r\n10:16:46:03  10:16:49:08\r\n{\\an1}Sylviane.\r\n-Non, c'est pas ce que je pensais.\r\n\r\n10:16:49:12  10:16:50:21\r\n{\\an1}-Zack.\r\n\r\n10:16:51:02  10:16:53:12\r\n{\\an1}-Part.\r\n-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:16:53:17  10:16:56:15\r\n{\\an1}Vous avez la phrase ?\r\n-Non, pas encore.\r\n\r\n10:16:56:20  10:16:58:08\r\n{\\an1}-Nous cherchons\r\n\r\n10:16:58:12  10:17:02:09\r\n{\\an1}le troisi\u00e8me mot\r\nqui commence par la lettre E.\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:04:19\r\n{\\an1}En cinq lettres: engouffr\u00e9.\r\n\r\n10:17:05:00  10:17:06:12\r\n{\\an1}Anne.\r\n-Entr\u00e9.\r\n\r\n10:17:06:17  10:17:08:19\r\n{\\an1}-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:17:09:00  10:17:11:12\r\n{\\an1}1'000 francs si vous avez la phrase.\r\n\r\n10:17:11:17  10:17:14:14\r\n{\\an1}-Il est entr\u00e9 dans mon coeur\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:18:00\r\n{\\an1}une part de bonheur\r\ndont je connais...\r\n\r\n10:17:18:05  10:17:19:18\r\n{\\an1}La cause.\r\n\r\n10:17:21:09  10:17:25:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait sur le fil du rasoir,\r\nmais c'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:17:25:13  10:17:27:02\r\n{\\an1}-C'est tir\u00e9 bien s\u00fbr\r\n\r\n10:17:27:07  10:17:32:16\r\n{\\an1}de \"La vie en rose\", une chanson\r\nchant\u00e9e par Edith Piaf en 1945.\r\n\r\n10:17:32:21  10:17:36:02\r\n{\\an1}Elle en a aussi \u00e9crit les paroles.\r\n\r\n10:17:36:07  10:17:39:14\r\n{\\an1}Quand il me prend dans ses bras\r\n\r\n10:17:39:19  10:17:42:13\r\n{\\an1}Il me parle tout bas\r\n-J'ai l'impression\r\n\r\n10:17:42:18  10:17:45:01\r\n{\\an1}que c'est vous qui me le dites.\r\n\r\n10:17:45:06  10:17:47:12\r\n{\\an1}-J'en suis tout \u00e9mu en cabine.\r\n\r\n10:17:47:17  10:17:52:00\r\n{\\an1}C'est la fin de cette deuxi\u00e8me\r\nmanche, avec une remont\u00e9e d'Anne\r\n\r\n10:17:52:05  10:17:54:13\r\n{\\an1}qui a une cagnotte \u00e0 5'000 frs.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:07\r\n{\\an1}Zack tient haut la barre,\r\n\r\n10:17:57:11  10:18:00:14\r\n{\\an1}puisqu'il est toujours en t\u00eate\r\navec 6'000 frs.\r\n\r\n10:18:00:19  10:18:04:06\r\n{\\an1}Et puis Axel et Sylviane\r\nsont derri\u00e8re.\r\n\r\n10:18:04:11  10:18:07:05\r\n{\\an1}-Alors tout de suite,\r\nvoici \"Le meilleur\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:08:13\r\n{\\an1}pour la fin\".\r\n\r\n10:18:10:14  10:18:12:09\r\n{\\an1}Une ultime phrase myst\u00e8re\r\n\r\n10:18:12:13  10:18:13:23\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:18:14:04  10:18:19:03\r\n{\\an1}Les mots vont appara\u00eetre\r\nles uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n10:18:19:08  10:18:21:05\r\n{\\an1}D\u00e8s que vous avez la phrase,\r\n\r\n10:18:21:10  10:18:22:19\r\n{\\an1}vous buzzez.\r\n\r\n10:18:23:00  10:18:24:18\r\n{\\an1}2'000 francs de plus,\r\n\r\n10:18:24:23  10:18:26:09\r\n{\\an1}si c'est juste.\r\n\r\n10:18:26:13  10:18:30:00\r\n{\\an1}Vous n'avez droit\r\nqu'\u00e0 une r\u00e9ponse par candidat.\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:31:20\r\n{\\an1}Voici l'indice:\r\n\r\n10:18:32:01  10:18:33:11\r\n{\\an1}Rome.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:41:00\r\n{\\an1}Les mots apparaissent.\r\n\r\n10:18:41:05  10:18:43:06\r\n{\\an1}Zack a d\u00e9j\u00e0 une proposition.\r\n\r\n10:18:43:11  10:18:45:03\r\n{\\an1}Je vous \u00e9coute.\r\n\r\n10:18:45:08  10:18:49:14\r\n{\\an1}-Il faut prendre \u00e0 C\u00e9sar\r\ntout ce qui ne lui appartient pas.\r\n\r\n10:18:49:19  10:18:53:00\r\n{\\an1}-On respire...\r\nOui, c'est une bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:18:53:05  10:18:54:11\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9 !\r\n\r\n10:18:54:15  10:18:57:03\r\n{\\an1}-Faut se m\u00e9fier des mentalistes.\r\n\r\n10:18:57:08  10:19:00:08\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 voir\r\ndans vos fiches par la pens\u00e9e.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:02:04\r\n{\\an1}C'est une citation\r\n\r\n10:19:02:09  10:19:06:11\r\n{\\an1}de Paul Eluard, tir\u00e9e\r\n\"Des notes sur la po\u00e9sie\" (1936),\r\n\r\n10:19:06:15  10:19:09:15\r\n{\\an1}en collaboration avec Andr\u00e9 Breton.\r\n\r\n10:19:09:20  10:19:13:20\r\n{\\an1}On lui doit aussi la phrase:\r\n\"La terre est bleue\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:17:09\r\n{\\an1}comme une orange.\"\r\n-C'est beau.\r\n\r\n10:19:17:13  10:19:21:05\r\n{\\an1}-Zack a maintenant\r\nune cagnotte \u00e0 8'000 frs.\r\n\r\n10:19:21:10  10:19:23:18\r\n{\\an1}Et c'est Axel\r\n\r\n10:19:23:23  10:19:25:14\r\n{\\an1}qui va nous quitter.\r\n\r\n10:19:25:19  10:19:27:02\r\n{\\an1}-Axel,\r\n\r\n10:19:27:07  10:19:28:22\r\n{\\an1}nos chemins se s\u00e9parent.\r\n\r\n10:19:29:03  10:19:31:00\r\n{\\an1}Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n10:19:31:05  10:19:33:04\r\n{\\an1}Au revoir.\r\n-Merci, au revoir.\r\n\r\n10:19:40:16  10:19:44:02\r\n{\\an1}-Dans cette troisi\u00e8me manche\r\ndes listes de mots\r\n\r\n10:19:44:07  10:19:46:06\r\n{\\an1}vont appara\u00eetre, et au milieu\r\n\r\n10:19:46:11  10:19:47:22\r\n{\\an1}se cache un intrus.\r\n\r\n10:19:48:03  10:19:49:20\r\n{\\an1}Si vous le d\u00e9couvrez,\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:51:14\r\n{\\an1}1'000 francs de plus.\r\n\r\n10:19:51:19  10:19:54:11\r\n{\\an1}On commence avec une premi\u00e8re liste.\r\n\r\n10:20:00:07  10:20:01:22\r\n{\\an1}De quoi parlons-nous ?\r\n\r\n10:20:02:03  10:20:04:14\r\n{\\an1}De personnages dans \"Asterix\".\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:06:23\r\n{\\an1}Zack, je vous \u00e9coute.\r\n-Dicentim.\r\n\r\n10:20:07:04  10:20:09:04\r\n{\\an1}-Ce serait notre intrus.\r\n\r\n10:20:09:09  10:20:11:22\r\n{\\an1}Vous avez l'air assez certain.\r\n\r\n10:20:12:03  10:20:14:05\r\n{\\an1}On contr\u00f4le ?\r\n-On y va.\r\n\r\n10:20:15:15  10:20:17:11\r\n{\\an1}-C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:20:11\r\n{\\an1}-Dicentim est un h\u00e9ros\r\nde la BD \u00e9ponyme\r\n\r\n10:20:20:15  10:20:24:06\r\n{\\an1}de Jacques Kamb,\r\nsortie dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:27:01\r\n{\\an1}C'est un petit guerrier\r\nau Moyen Age.\r\n\r\n10:20:27:06  10:20:28:16\r\n{\\an1}-Vous aviez l'air\r\n\r\n10:20:28:21  10:20:31:15\r\n{\\an1}de conna\u00eetre.\r\n-J'h\u00e9sitais.\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:34:09\r\n{\\an1}-Vous avez bien fait de jouer.\r\n\r\n10:20:34:13  10:20:36:11\r\n{\\an1}Voici une prochaine liste.\r\n\r\n10:20:41:14  10:20:46:04\r\n{\\an1}La th\u00e9matique:\r\nles pays bord\u00e9s par la mer.\r\n\r\n10:20:46:09  10:20:49:03\r\n{\\an1}Anne, je vous \u00e9coute.\r\n-Lesotho.\r\n\r\n10:20:49:23  10:20:52:15\r\n{\\an1}-Le Lesotho, \u00e7a a fus\u00e9 l\u00e0 aussi.\r\n\r\n10:20:52:20  10:20:56:10\r\n{\\an1}Est-ce la bonne r\u00e9ponse\r\npour 1'000 francs ?\r\n\r\n10:20:56:14  10:20:58:09\r\n{\\an1}Oui ! Bravo, Anne !\r\n\r\n10:20:58:13  10:21:03:06\r\n{\\an1}-Le Lesotho n'est pas au bord\r\nde la mer, c'est un royaume enclav\u00e9\r\n\r\n10:21:03:11  10:21:05:07\r\n{\\an1}dans l'Afrique du Sud.\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:07:13\r\n{\\an1}-Prochaine liste...\r\n\r\n10:21:07:18  10:21:09:07\r\n{\\an1}La voici.\r\n\r\n10:21:15:12  10:21:18:11\r\n{\\an1}Avez-vous une id\u00e9e\r\nde ce dont on parle ?\r\n\r\n10:21:18:15  10:21:21:04\r\n{\\an1}Les chansons de Serge Gainsbourg.\r\n\r\n10:21:21:09  10:21:22:21\r\n{\\an1}Quel est l'intrus,\r\n\r\n10:21:23:02  10:21:25:06\r\n{\\an1}selon vous, Sylviane ?\r\n\r\n10:21:25:11  10:21:27:06\r\n{\\an1}-\"Cargo culte\".\r\n\r\n10:21:27:11  10:21:31:11\r\n{\\an1}-\"Cargo culte\" ne serait pas\r\nune chanson de Serge Gainsbourg.\r\n\r\n10:21:31:15  10:21:33:01\r\n{\\an1}On v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:36:16\r\n{\\an1}Mauvaise r\u00e9ponse; Anne ?\r\n\r\n10:21:36:21  10:21:39:04\r\n{\\an1}-Je vais essayer \"Les go\u00e9mons\".\r\n\r\n10:21:39:09  10:21:40:15\r\n{\\an1}-On v\u00e9rifie.\r\n\r\n10:21:43:18  10:21:45:14\r\n{\\an1}C'est pas \u00e7a non plus.\r\n\r\n10:21:45:19  10:21:48:00\r\n{\\an1}Il ne reste que vous, Zack.\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:50:11\r\n{\\an1}-Je vais essayer \"J'\u00e9cume\".\r\n\r\n10:21:50:16  10:21:52:14\r\n{\\an1}-On contr\u00f4le \"J'\u00e9cume\".\r\n\r\n10:21:52:19  10:21:54:18\r\n{\\an1}Est-ce une bonne r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:57:18\r\n{\\an1}Vous avez bien fait d'essayer.\r\n\r\n10:21:57:23  10:22:00:11\r\n{\\an1}-Eh oui, c'\u00e9tait un morceau\r\n\r\n10:22:00:15  10:22:02:14\r\n{\\an1}d'Alain Bashung sur l'album\r\n\r\n10:22:02:19  10:22:04:09\r\n{\\an1}\"Jos\u00e9phine\".\r\n\r\n10:22:04:13  10:22:07:07\r\n{\\an1}\"Cargo culte\" figure sur l'album\r\n\r\n10:22:07:11  10:22:10:23\r\n{\\an1}\"Melody Nelson\"\r\nde Serge Gainsbourg en 1971.\r\n\r\n10:22:11:04  10:22:12:14\r\n{\\an1}\"Les go\u00e9mons\"\r\n\r\n10:22:12:19  10:22:16:05\r\n{\\an1}est un vieux morceau\r\ndes ann\u00e9es 60, p\u00e9riode\r\n\r\n10:22:16:10  10:22:18:11\r\n{\\an1}un peu chansons r\u00e9alistes.\r\n\r\n10:22:18:16  10:22:20:11\r\n{\\an1}-Ca sonne tellement bien\r\n\r\n10:22:20:15  10:22:22:11\r\n{\\an1}sorti de votre bouche.\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:25:04\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re la vague bougent\r\n\r\n10:22:25:09  10:22:27:09\r\n{\\an1}Les go\u00e9mons\r\n\r\n10:22:27:13  10:22:29:02\r\n{\\an1}-C'est beau, oui.\r\n\r\n10:22:29:07  10:22:30:18\r\n{\\an1}Merci beaucoup.\r\n\r\n10:22:30:23  10:22:32:11\r\n{\\an1}On va encha\u00eener.\r\n\r\n10:22:32:16  10:22:34:15\r\n{\\an1}Voici une nouvelle liste.\r\n\r\n10:22:41:10  10:22:45:03\r\n{\\an1}Et la th\u00e9matique est:\r\nles oeuvres de Camus.\r\n\r\n10:22:45:08  10:22:48:01\r\n{\\an1}Anne, l'intrus selon vous serait...\r\n\r\n10:22:48:06  10:22:51:00\r\n{\\an1}-\"Les mains sales\".\r\n-\"Les mains sales\".\r\n\r\n10:22:51:05  10:22:53:09\r\n{\\an1}Ca semble \u00e9vident pour vous.\r\n\r\n10:22:54:20  10:22:56:12\r\n{\\an1}C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:22:56:17  10:22:58:23\r\n{\\an1}-C'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n10:22:59:04  10:23:01:20\r\n{\\an1}de 1948, de Jean-Paul Sartre.\r\n\r\n10:23:02:01  10:23:04:19\r\n{\\an1}Une pi\u00e8ce\r\nqui rappelle \u00e0 tout le monde\r\n\r\n10:23:05:00  10:23:07:05\r\n{\\an1}qu'il faut se laver les mains.\r\n\r\n10:23:07:10  10:23:09:18\r\n{\\an1}C'est la base pour une vie saine.\r\n\r\n10:23:09:23  10:23:11:10\r\n{\\an1}-En effet.\r\n\r\n10:23:11:14  10:23:12:23\r\n{\\an1}-Et c'est d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:23:13:04  10:23:15:13\r\n{\\an1}la fin de cette troisi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:23:15:18  10:23:18:11\r\n{\\an1}-Ca va vite, Bernard,\r\nc'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:18:15  10:23:22:12\r\n{\\an1}-Un duo de t\u00eate\r\nse dessine entre Zack et Anne.\r\n\r\n10:23:22:17  10:23:26:17\r\n{\\an1}Sylviane, avec une cagnotte\r\n\u00e0 3'000 francs, je sais pas\r\n\r\n10:23:26:22  10:23:31:00\r\n{\\an1}si vous pourrez faire quelque chose.\r\n-Je pense pas.\r\n\r\n10:23:31:05  10:23:34:02\r\n{\\an1}-Mais n\u00e9anmoins, voici \"Le meilleur\r\n\r\n10:23:34:07  10:23:35:09\r\n{\\an1}pour la fin\".\r\n\r\n10:23:35:13  10:23:39:02\r\n{\\an1}Une ultime question bonus\r\nqui peut vous permettre\r\n\r\n10:23:39:07  10:23:43:10\r\n{\\an1}de remporter 2'000 francs,\r\navec cette liste qui appara\u00eet,\r\n\r\n10:23:43:14  10:23:45:02\r\n{\\an1}et toujours un intrus.\r\n\r\n10:23:45:07  10:23:49:08\r\n{\\an1}Si vous le d\u00e9couvrez,\r\nvous empochez la cagnotte.\r\n\r\n10:23:49:12  10:23:52:08\r\n{\\an1}Je n'accepte\r\nqu'une r\u00e9ponse par candidat.\r\n\r\n10:23:52:12  10:23:54:01\r\n{\\an1}Lisons cette liste.\r\n\r\n10:24:04:06  10:24:06:00\r\n{\\an1}De quoi parle-t-on ?\r\n\r\n10:24:06:05  10:24:09:05\r\n{\\an1}Nous parlons des rois de France.\r\n\r\n10:24:09:10  10:24:12:01\r\n{\\an1}Anne, quel est l'intrus ?\r\n-L\u00e9opold Ier.\r\n\r\n10:24:12:06  10:24:14:17\r\n{\\an1}-Il ne serait pas un roi de France.\r\n\r\n10:24:14:22  10:24:17:19\r\n{\\an1}Est-ce la bonne r\u00e9ponse\r\npour 2'000 francs ?\r\n\r\n10:24:19:15  10:24:21:10\r\n{\\an1}Oui, f\u00e9licitations !\r\n\r\n10:24:21:14  10:24:24:13\r\n{\\an1}-L\u00e9opold Ier, roi de Belgique.\r\n\r\n10:24:24:18  10:24:27:16\r\n{\\an1}Je suis impressionn\u00e9\r\npar Anne et Zack.\r\n\r\n10:24:27:21  10:24:31:12\r\n{\\an1}L\u00e0, on a vraiment\r\ndu top, top, top niveau.\r\n\r\n10:24:31:17  10:24:35:15\r\n{\\an1}Anne a une cagnotte \u00e0 9'000 francs,\r\nelle se rapproche\r\n\r\n10:24:35:20  10:24:37:13\r\n{\\an1}de Zack.\r\n\r\n10:24:37:18  10:24:39:21\r\n{\\an1}Et on va dire au revoir\r\n\r\n10:24:40:02  10:24:42:19\r\n{\\an1}\u00e0 Sylviane, en toute amiti\u00e9.\r\n\r\n10:24:43:00  10:24:46:05\r\n{\\an1}-Ben voil\u00e0...\r\n-Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous,\r\n\r\n10:24:46:10  10:24:47:22\r\n{\\an1}d'avoir gard\u00e9\r\n\r\n10:24:48:03  10:24:50:17\r\n{\\an1}le sourire.\r\n-Y a pas de souci.\r\n\r\n10:24:50:22  10:24:52:10\r\n{\\an1}-Au revoir.\r\n-Au revoir.\r\n\r\n10:25:00:10  10:25:03:14\r\n{\\an1}-La demi-finale\r\ns'annonce passionnante,\r\n\r\n10:25:03:19  10:25:05:21\r\n{\\an1}puisque nos candidats sont\r\n\r\n10:25:06:02  10:25:07:12\r\n{\\an1}au coude-\u00e0-coude.\r\n\r\n10:25:07:17  10:25:08:23\r\n{\\an1}Avant de d\u00e9marrer,\r\n\r\n10:25:09:04  10:25:12:08\r\n{\\an1}puisqu'apr\u00e8s, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite,\r\nj'aimerais\r\n\r\n10:25:12:12  10:25:14:00\r\n{\\an1}me tourner vers Zack.\r\n\r\n10:25:14:05  10:25:17:07\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nque j'ai un mentaliste\r\n\r\n10:25:17:11  10:25:19:04\r\n{\\an1}sur le plateau.\r\n-OK.\r\n\r\n10:25:19:09  10:25:21:07\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous voyez ?\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:22:21\r\n{\\an1}Un exemple ?\r\n\r\n10:25:23:02  10:25:26:10\r\n{\\an1}-L\u00e0, comme \u00e7a, tout de suite ?\r\n-Avec moi.\r\n\r\n10:25:27:19  10:25:30:19\r\n{\\an1}-Ca va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n-La d\u00e9ception...\r\n\r\n10:25:31:00  10:25:33:03\r\n{\\an1}-Vous aviez les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n10:25:33:08  10:25:35:01\r\n{\\an1}Recroisez les bras.\r\n\r\n10:25:35:06  10:25:39:00\r\n{\\an1}Comme vous le faites d'habitude.\r\n-Je sais pas...\r\n\r\n10:25:39:05  10:25:40:23\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:25:41:04  10:25:44:05\r\n{\\an1}Vous arrivez \u00e0 les croiser\r\ndans l'autre sens ?\r\n\r\n10:25:44:10  10:25:46:06\r\n{\\an1}Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n10:25:46:11  10:25:48:08\r\n{\\an1}-C'est pas terrible.\r\n\r\n10:25:48:12  10:25:51:02\r\n{\\an1}-Pourtant,\r\nnotre corps est sym\u00e9trique.\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:53:21\r\n{\\an1}Mais on aura toujours une pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:25:54:02  10:25:55:14\r\n{\\an1}Et l\u00e0, y a\r\n\r\n10:25:55:19  10:25:59:14\r\n{\\an1}plusieurs th\u00e9ories,\r\nmais le bras gauche devant,\r\n\r\n10:25:59:19  10:26:01:02\r\n{\\an1}ce serait\r\n\r\n10:26:01:07  10:26:04:11\r\n{\\an1}un profil\r\nplut\u00f4t r\u00e9actif que proactif.\r\n\r\n10:26:04:16  10:26:06:03\r\n{\\an1}-Ca fonctionne.\r\n\r\n10:26:06:08  10:26:07:21\r\n{\\an1}-Pardon ?\r\n-Bernard,\r\n\r\n10:26:08:02  10:26:09:08\r\n{\\an1}je suis r\u00e9active.\r\n\r\n10:26:09:12  10:26:12:02\r\n{\\an1}-Il se passe quelque chose...\r\n\r\n10:26:12:07  10:26:14:17\r\n{\\an1}A mon avis, il vous hypnotise.\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:17:00\r\n{\\an1}-Ah, c'est possible.\r\n\r\n10:26:17:05  10:26:19:16\r\n{\\an1}-Il va vous voler les r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:26:19:21  10:26:21:02\r\n{\\an1}-Non, non.\r\n\r\n10:26:21:07  10:26:24:03\r\n{\\an1}Rassurez-vous, je tiens mon \u00e9cran.\r\n\r\n10:26:24:08  10:26:28:08\r\n{\\an1}-Il m'a l'air mariole, ce Zack.\r\n-Non.\r\n\r\n10:26:28:12  10:26:33:06\r\n{\\an1}-Reconcentrons-nous sur ce\r\nqui va se passer dans un instant.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:37:00\r\n{\\an1}Dans cette demi-finale,\r\ntout va se jouer maintenant.\r\n\r\n10:26:37:05  10:26:40:07\r\n{\\an1}Je vais vous proposer\r\nune liste d'affirmations\r\n\r\n10:26:40:11  10:26:42:04\r\n{\\an1}pendant 90 secondes.\r\n\r\n10:26:42:09  10:26:45:11\r\n{\\an1}A vous de dire\r\nsi elles sont vraies ou fausses.\r\n\r\n10:26:45:16  10:26:47:14\r\n{\\an1}Pour chaque bonne r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:26:47:19  10:26:49:15\r\n{\\an1}vos piocherez 500 francs\r\n\r\n10:26:49:20  10:26:51:08\r\n{\\an1}chez votre adversaire.\r\n\r\n10:26:51:12  10:26:53:07\r\n{\\an1}Si vous vous trompez,\r\n\r\n10:26:53:11  10:26:56:18\r\n{\\an1}votre adversaire\r\npiochera dans votre cagnotte.\r\n\r\n10:26:56:23  10:26:58:11\r\n{\\an1}C'est la plus petite\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:00:00\r\n{\\an1}cagnotte\r\n\r\n10:27:00:05  10:27:03:06\r\n{\\an1}qui commence, donc c'est vous, Anne.\r\n\r\n10:27:04:15  10:27:07:06\r\n{\\an1}Vous pouvez \u00eatre notre finaliste,\r\n\r\n10:27:07:11  10:27:10:10\r\n{\\an1}pour autant\r\nque vous ne vous trompiez pas.\r\n\r\n10:27:10:14  10:27:13:00\r\n{\\an1}Surtout ne perdez pas la main.\r\n\r\n10:27:13:05  10:27:14:14\r\n{\\an1}On est partis.\r\n\r\n10:27:17:09  10:27:19:22\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse, quatre.\r\n\r\n10:27:20:03  10:27:22:11\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:20\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:29:09  10:27:31:16\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse, au plat.\r\n\r\n10:27:33:20  10:27:36:04\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:38:16  10:27:40:19\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:42:16  10:27:45:01\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:48:11  10:27:51:00\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Mauvaise r\u00e9ponse... Zack !\r\n\r\n10:27:52:08  10:27:54:14\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:27:56:05  10:27:58:11\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Mauvaise r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:03:22\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:06:08  10:28:08:16\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse, en Inde.\r\n\r\n10:28:09:20  10:28:12:02\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:16:03\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:21:11\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse, italienne.\r\n\r\n10:28:23:04  10:28:25:10\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:29:05\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:30:16  10:28:33:11\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-C'est du bl\u00e9 concass\u00e9.\r\n\r\n10:28:35:01  10:28:37:04\r\n{\\an1}-Faux.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:39:06  10:28:41:11\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:46:12\r\n{\\an1}-Vrai.\r\n-Mauvaise r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:28:46:17  10:28:48:08\r\n{\\an1}Mais c'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:53:04\r\n{\\an1}Bernard, venez \u00e0 moi.\r\n-Mes a\u00efeux...\r\n\r\n10:28:53:09  10:28:56:03\r\n{\\an1}M\u00e9lanie, vous avez troubl\u00e9 Zack.\r\n\r\n10:28:56:08  10:28:58:04\r\n{\\an1}C'est pas l'inverse.\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:02:11\r\n{\\an1}En m\u00eame temps,\r\nAnne est tellement comp\u00e9tente.\r\n\r\n10:29:02:16  10:29:05:00\r\n{\\an1}Je suis sous le... Comment on dit ?\r\n\r\n10:29:05:05  10:29:06:14\r\n{\\an1}On va pas le dire...\r\n\r\n10:29:06:19  10:29:08:20\r\n{\\an1}Raymond Queneau n'a pas \u00e9crit\r\n\r\n10:29:09:01  10:29:12:08\r\n{\\an1}ce palindrome,\r\nc'\u00e9tait Georges Perec.\r\n\r\n10:29:12:12  10:29:15:20\r\n{\\an1}Un palindrome\r\ncompos\u00e9 de 5'566 lettres.\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:18:05\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame taill\u00e9.\r\n\r\n10:29:18:10  10:29:19:22\r\n{\\an1}Et Vivien Leigh\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:24:12\r\n{\\an1}interpr\u00e8te Scarlett O'Hara\r\ndans \"Autant en emporte le vent\",\r\n\r\n10:29:24:17  10:29:27:19\r\n{\\an1}avec le non moins merveilleux\r\nClark Gable.\r\n\r\n10:29:28:00  10:29:30:03\r\n{\\an1}Vous vous rappelez ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:29:30:08  10:29:31:21\r\n{\\an1}-Un tr\u00e8s grand film.\r\n\r\n10:29:32:02  10:29:34:09\r\n{\\an1}Et Jean Dujardin n'interpr\u00e8te pas\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:39:02\r\n{\\an1}\"Come prima\", mais \"Bambino\"\r\nen arabe dans \"OSS 117\".\r\n\r\n10:29:39:07  10:29:41:05\r\n{\\an1}-Ah oui.\r\n-Ah, voil\u00e0 !\r\n\r\n10:29:41:10  10:29:43:07\r\n{\\an1}-A l'issue de cette manche,\r\n\r\n10:29:43:11  10:29:46:00\r\n{\\an1}Zack s'est fait vider sa cagnotte.\r\n\r\n10:29:46:05  10:29:50:20\r\n{\\an1}Et Anne a maintenant une cagnotte\r\nqui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 17'000 francs.\r\n\r\n10:29:51:01  10:29:53:07\r\n{\\an1}On va la retrouver en finale.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:56:00\r\n{\\an1}-Anne, vous \u00eates notre finaliste.\r\n\r\n10:29:56:05  10:29:57:11\r\n{\\an1}F\u00e9licitations !\r\n\r\n10:29:57:15  10:29:58:22\r\n{\\an1}Zack,\r\n\r\n10:29:59:03  10:30:02:05\r\n{\\an1}on va devoir se quitter.\r\n-Eh bien soit.\r\n\r\n10:30:02:10  10:30:04:01\r\n{\\an1}-On va se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:30:04:06  10:30:06:19\r\n{\\an1}Alors au revoir.\r\n-Au revoir.\r\n\r\n10:30:08:22  10:30:13:15\r\n{\\an1}-Anne, nous allons nous retrouver\r\ndans un instant en face-\u00e0-face\r\n\r\n10:30:13:20  10:30:15:10\r\n{\\an1}pour la finale.\r\n\r\n10:30:15:14  10:30:17:13\r\n{\\an1}Mais vous allez devoir\r\n\r\n10:30:17:18  10:30:19:19\r\n{\\an1}vaincre seule.\r\n\r\n10:30:20:00  10:30:21:04\r\n{\\an1}La finale.\r\n\r\n10:30:27:05  10:30:29:15\r\n{\\an1}Nous voici aux portes de la finale.\r\n\r\n10:30:29:20  10:30:32:09\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9vinc\u00e9\r\ntous les concurrents.\r\n\r\n10:30:32:13  10:30:35:13\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on va\r\ncontinuer sur cette voie.\r\n\r\n10:30:35:18  10:30:37:15\r\n{\\an1}Dans votre cagnotte,\r\n\r\n10:30:37:20  10:30:41:00\r\n{\\an1}il y a la tr\u00e8s jolie somme\r\nde 17'000 francs.\r\n\r\n10:30:41:05  10:30:43:06\r\n{\\an1}Sans erreurs, vous pouvez\r\n\r\n10:30:43:11  10:30:46:03\r\n{\\an1}plus que doubler cette somme.\r\n\r\n10:30:46:08  10:30:47:19\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:30:48:00  10:30:50:05\r\n{\\an1}On va pas penser \u00e0 \u00e7a,\r\n\r\n10:30:50:10  10:30:52:20\r\n{\\an1}on va se concentrer sur la suite.\r\n\r\n10:30:53:01  10:30:56:12\r\n{\\an1}Vous n'allez pas vous endormir,\r\nrassurez-moi ?\r\n\r\n10:30:56:17  10:30:59:11\r\n{\\an1}-Y a pas assez de bruit.\r\n-Je peux crier.\r\n\r\n10:30:59:16  10:31:02:01\r\n{\\an1}Bernard aussi.\r\n-Il peut s'y mettre.\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:04:10\r\n{\\an1}-On fera \u00e7a plus tard.\r\n\r\n10:31:04:14  10:31:06:01\r\n{\\an1}Je vous explique\r\n\r\n10:31:06:06  10:31:08:19\r\n{\\an1}comment va se passer cette finale.\r\n\r\n10:31:09:00  10:31:12:15\r\n{\\an1}Vous devrez connecter\r\ndes mots les uns avec les autres.\r\n\r\n10:31:12:20  10:31:17:07\r\n{\\an1}Pour chaque bonne connexion,\r\nc'est 200 francs dans votre cagnotte.\r\n\r\n10:31:17:11  10:31:21:07\r\n{\\an1}Si vous ne commettez aucune erreur,\r\nnous doublons...\r\n\r\n10:31:21:11  10:31:25:02\r\n{\\an1}Vous ne perdrez aucun z\u00e9ro\r\nsur votre somme totale,\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:27:14\r\n{\\an1}ce qui est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:31:27:19  10:31:30:11\r\n{\\an1}Si vous trouvez le mot connecteur,\r\n\r\n10:31:30:16  10:31:34:01\r\n{\\an1}nous doublons la somme\r\nque vous avez engrang\u00e9e.\r\n\r\n10:31:34:06  10:31:36:11\r\n{\\an1}Une liste de mots.\r\n\r\n10:31:36:16  10:31:39:13\r\n{\\an1}Ils vont se connecter\r\nles uns aux autres.\r\n\r\n10:31:39:18  10:31:42:13\r\n{\\an1}Vous avez 120 secondes\r\npour les connecter.\r\n\r\n10:31:42:18  10:31:47:12\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re partie de cha\u00eene,\r\npuis une deuxi\u00e8me partie de cha\u00eene.\r\n\r\n10:31:47:17  10:31:50:16\r\n{\\an1}Vous bloquez\r\n\u00e0 la fin de la premi\u00e8re partie.\r\n\r\n10:31:50:21  10:31:53:15\r\n{\\an1}On repart pour la deuxi\u00e8me,\r\net on corrige.\r\n\r\n10:31:53:20  10:31:55:10\r\n{\\an1}Ca vous va ?\r\n-Ca va.\r\n\r\n10:31:55:14  10:31:57:23\r\n{\\an1}Voici les mots.\r\n\r\n10:31:58:04  10:32:02:21\r\n{\\an1}Vous d\u00e9cidez si vous d\u00e9marrez\r\nde \"endroit\" ou de \"bureau\".\r\n\r\n10:32:03:02  10:32:05:17\r\n{\\an1}Votre r\u00e9ponse...\r\n-Endroit.\r\n\r\n10:32:05:22  10:32:08:09\r\n{\\an1}-C'est parti, 120 secondes.\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:12:19\r\n{\\an1}A la maison,\r\nvous pouvez tenter\r\n\r\n10:32:13:00  10:32:16:05\r\n{\\an1}de r\u00e9aliser cette cha\u00eene\r\nen m\u00eame temps qu'Anne.\r\n\r\n10:32:16:10  10:32:19:23\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre aurez-vous\r\nles bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:32:25:20  10:32:27:08\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0...\r\n\r\n10:32:48:03  10:32:50:04\r\n{\\an1}-Il vous reste 80 secondes.\r\n\r\n10:32:50:09  10:32:51:23\r\n{\\an1}Vous avez le temps.\r\n\r\n10:32:52:04  10:32:56:08\r\n{\\an1}Vous validez quand vous \u00eates pr\u00eate,\r\net on bloque le chronom\u00e8tre.\r\n\r\n10:32:56:12  10:32:57:22\r\n{\\an1}V\u00e9rifiez\r\n\r\n10:32:58:03  10:32:59:15\r\n{\\an1}vos connexions.\r\n\r\n10:33:02:10  10:33:04:10\r\n{\\an1}Une sonnerie retentit\r\nParfait.\r\n\r\n10:33:04:14  10:33:07:07\r\n{\\an1}Vous avez utilis\u00e9\r\nla moiti\u00e9 du temps.\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:09:11\r\n{\\an1}C'est une bonne chose.\r\n\r\n10:33:09:16  10:33:13:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates convaincue\r\nde ce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:13:08  10:33:14:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:33:15:00  10:33:17:09\r\n{\\an1}-OK, \u00e7a c'est dit.\r\n\r\n10:33:17:13  10:33:20:11\r\n{\\an1}On va repartir\r\npour la deuxi\u00e8me s\u00e9rie.\r\n\r\n10:33:38:14  10:33:41:03\r\n{\\an1}Vous avez\r\nbeaucoup de temps.\r\n\r\n10:33:41:08  10:33:44:15\r\n{\\an1}V\u00e9rifiez\r\nchaque connexion.\r\n\r\n10:33:44:20  10:33:47:16\r\n{\\an1}Il vous reste\r\nplus de 40 sec.\r\n\r\n10:33:57:06  10:33:58:19\r\n{\\an1}Trente secondes.\r\n\r\n10:34:07:01  10:34:09:04\r\n{\\an1}Attention, 20 secondes.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:34:13:09  10:34:15:15\r\n{\\an1}Je vais repartir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:34:15:20  10:34:19:02\r\n{\\an1}-Les dix\r\nderni\u00e8res secondes.\r\n\r\n10:34:25:13  10:34:26:22\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:34:29:23  10:34:31:12\r\n{\\an1}-J'aurais voulu...\r\n\r\n10:34:31:17  10:34:33:18\r\n{\\an1}-On va regarder.\r\n\r\n10:34:33:23  10:34:37:01\r\n{\\an1}On commence\r\npar le haut de notre cha\u00eene.\r\n\r\n10:34:37:06  10:34:39:20\r\n{\\an1}Vous avez reli\u00e9 \"endroit\" \u00e0 \"maille\".\r\n\r\n10:34:41:05  10:34:43:02\r\n{\\an1}C'est une bonne connexion.\r\n\r\n10:34:43:07  10:34:45:05\r\n{\\an1}Une maille \u00e0 l'endroit.\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:02\r\n{\\an1}Ensuite, \"maille\" et \"perdre\".\r\n\r\n10:34:48:07  10:34:50:07\r\n{\\an1}A quoi avez-vous pens\u00e9 ?\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:53:23\r\n{\\an1}-Perdre une maille\r\nquand on fait du tricot.\r\n\r\n10:34:54:04  10:34:56:09\r\n{\\an1}-On reste dans ce monde-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:56:13  10:34:58:06\r\n{\\an1}Est-ce juste ?\r\n\r\n10:34:58:11  10:35:00:07\r\n{\\an1}Eh non, malheureusement.\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:01:16\r\n{\\an1}Et vous savez\r\n\r\n10:35:01:21  10:35:04:01\r\n{\\an1}qu'elle est\r\nla sentence.\r\n\r\n10:35:05:06  10:35:07:14\r\n{\\an1}Un z\u00e9ro\r\nvient de s'en aller.\r\n\r\n10:35:07:19  10:35:10:04\r\n{\\an1}On tombe donc\r\n\u00e0 1'720 francs.\r\n\r\n10:35:10:09  10:35:11:15\r\n{\\an1}Ca reste\r\n\r\n10:35:11:20  10:35:13:19\r\n{\\an1}une jolie somme.\r\n\r\n10:35:14:00  10:35:16:15\r\n{\\an1}On va reprendre nos mots\r\ndepuis le bas.\r\n\r\n10:35:16:20  10:35:20:04\r\n{\\an1}\"Bureau\" et \"change\",\r\nc'est bureau de change.\r\n\r\n10:35:22:01  10:35:24:02\r\n{\\an1}C'est une bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:35:24:07  10:35:26:09\r\n{\\an1}\"Change\" et \"partir\" ?\r\n\r\n10:35:29:02  10:35:33:05\r\n{\\an1}-Les quatre autres me...\r\n-Fallait boucher un trou.\r\n\r\n10:35:33:10  10:35:36:23\r\n{\\an1}-Les quatre\r\nqui suivaient me convenaient.\r\n\r\n10:35:37:04  10:35:40:11\r\n{\\an1}-Etait-ce la r\u00e9ponse\r\nque nous attendions ?\r\n\r\n10:35:42:07  10:35:44:04\r\n{\\an1}Malheureusement, non.\r\n\r\n10:35:44:09  10:35:48:01\r\n{\\an1}Aucun regret \u00e0 avoir, c'\u00e9tait faux.\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:35:48:06  10:35:49:13\r\n{\\an1}-On va regarder\r\n\r\n10:35:49:18  10:35:51:17\r\n{\\an1}ce que nous attendions.\r\n\r\n10:35:51:22  10:35:56:11\r\n{\\an1}Il fallait rajouter le mot \"perdre\"\r\npour perdre au change:\r\n\r\n10:35:56:15  10:36:01:22\r\n{\\an1}\u00eatre d\u00e9savantag\u00e9 dans un \u00e9change.\r\n-Une fois qu'on l'a mis en haut...\r\n\r\n10:36:02:03  10:36:06:16\r\n{\\an1}-Ensuite, ne pas perdre une miette:\r\nne pas manquer quelque chose.\r\n\r\n10:36:06:21  10:36:08:18\r\n{\\an1}Une miette de pain.\r\n\r\n10:36:08:23  10:36:11:17\r\n{\\an1}Et finalement, une planche \u00e0 pain.\r\n\r\n10:36:11:22  10:36:13:13\r\n{\\an1}C'est logique.\r\n\r\n10:36:13:18  10:36:16:06\r\n{\\an1}On repart sur le haut de la cha\u00eene.\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:19:18\r\n{\\an1}Il fallait relier \"maille\"\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:23:13\r\n{\\an1}\u00e0 \"partir\": avoir maille \u00e0 partir,\r\navoir un diff\u00e9rend,\r\n\r\n10:36:23:18  10:36:25:09\r\n{\\an1}des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:36:25:13  10:36:28:10\r\n{\\an1}Ensuite, nous attendions\r\npartir au front.\r\n\r\n10:36:30:06  10:36:32:14\r\n{\\an1}Et finalement, \"front\" et \"rouge\".\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:36:12\r\n{\\an1}Le rouge au front, avoir honte,\r\nou le Front rouge,\r\n\r\n10:36:36:17  10:36:38:19\r\n{\\an1}un groupe mao\u00efste clandestin.\r\n\r\n10:36:39:00  10:36:41:13\r\n{\\an1}Et finalement, \"arm\u00e9e\" \u00e0 \"rouge.\"\r\n\r\n10:36:41:18  10:36:43:21\r\n{\\an1}Il vous reste un mot \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:36:44:02  10:36:47:22\r\n{\\an1}Si vous y parvenez en trente\r\nsecondes, on double la somme.\r\n\r\n10:37:00:23  10:37:05:00\r\n{\\an1}Un mot pour connecter\r\nces deux parties de cha\u00eene.\r\n\r\n10:37:06:03  10:37:07:10\r\n{\\an1}La somme\r\n\r\n10:37:07:14  10:37:11:19\r\n{\\an1}de 1'920 francs serait doubl\u00e9e\r\nsi vous y parvenez.\r\n\r\n10:37:12:00  10:37:14:11\r\n{\\an1}-Planche \u00e0 dessin...\r\n\r\n10:37:18:08  10:37:21:16\r\n{\\an1}-J'\u00e9coute votre r\u00e9ponse,\r\nune seule r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:37:21:21  10:37:25:08\r\n{\\an1}-J'ai rien.\r\n-Y a rien qui vous vient ?\r\n\r\n10:37:25:12  10:37:28:00\r\n{\\an1}-Terre, mais voil\u00e0...\r\n-Terre.\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:33:01\r\n{\\an1}-Pour dire quelque chose.\r\n-En d\u00e9sespoir de cause.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:34:16\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:37:34:21  10:37:37:07\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e de terre fonctionne.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:37:37:11  10:37:40:17\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s, pour la planche...\r\n-Voil\u00e0...\r\n\r\n10:37:40:22  10:37:44:14\r\n{\\an1}-Je cherche, mais je trouve pas.\r\n-Moi non plus.\r\n\r\n10:37:46:08  10:37:49:01\r\n{\\an1}-Etait-ce le mot\r\nque nous attendions ?\r\n\r\n10:37:49:06  10:37:50:22\r\n{\\an1}Sur un malentendu...\r\n\r\n10:37:51:21  10:37:54:16\r\n{\\an1}Etait-ce \"terre\" ?\r\n-S\u00fbrement pas, non.\r\n\r\n10:37:55:18  10:37:59:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \"salut\": l'Arm\u00e9e du Salut\r\net la planche de salut,\r\n\r\n10:37:59:19  10:38:02:18\r\n{\\an1}le dernier moyen\r\npour \u00e9viter une catastrophe.\r\n\r\n10:38:02:23  10:38:04:23\r\n{\\an1}Ca aurait \u00e9t\u00e9 bien pour vous.\r\n\r\n10:38:05:04  10:38:07:17\r\n{\\an1}Ce ne sera pas pour aujourd'hui.\r\n\r\n10:38:07:22  10:38:11:21\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 tout, regardez, Anne:\r\n1'920 francs\r\n\r\n10:38:12:02  10:38:13:11\r\n{\\an1}dans votre cagnotte.\r\n\r\n10:38:13:15  10:38:16:05\r\n{\\an1}Vous avez une petite id\u00e9e\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:18:11\r\n{\\an1}de ce que vous en ferez ?\r\n\r\n10:38:18:16  10:38:21:16\r\n{\\an1}-Retourner \u00e0 un concert,\r\net pas m'endormir.\r\n\r\n10:38:21:21  10:38:23:18\r\n{\\an1}-L\u00e0, vous pouvez faire\r\n\r\n10:38:23:23  10:38:26:17\r\n{\\an1}quelques concerts\r\navec des bonnes places.\r\n\r\n10:38:26:22  10:38:30:11\r\n{\\an1}Bernard, vous venez avec ?\r\n-Je suis fan de metal.\r\n\r\n10:38:30:15  10:38:35:15\r\n{\\an1}Donc c'est avec grand plaisir\r\nque j'accompagnerai Anne au concert.\r\n\r\n10:38:35:20  10:38:39:21\r\n{\\an1}-Il va crier dans vos oreilles.\r\n-Et vous emp\u00eacher de dormir.\r\n\r\n10:38:40:02  10:38:41:14\r\n{\\an1}-Surtout, oui.\r\n\r\n10:38:41:19  10:38:45:22\r\n{\\an1}-Quand y a du bruit, elle s'endort.\r\n-Le metal, \u00e7a calme.\r\n\r\n10:38:46:03  10:38:48:13\r\n{\\an1}-C'est connu.\r\n-Merci beaucoup\r\n\r\n10:38:48:18  10:38:50:11\r\n{\\an1}d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n10:38:50:15  10:38:52:07\r\n{\\an1}F\u00e9licitations \u00e0 vous !\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:53:23\r\n{\\an1}A bient\u00f4t.\r\n-A bient\u00f4t.\r\n\r\n10:38:54:04  10:38:57:06\r\n{\\an1}-On vous remercie\r\nd'avoir jou\u00e9 avec nous.\r\n\r\n10:38:57:11  10:39:01:03\r\n{\\an1}On vous donne rendez-vous\r\npour une nouvelle \u00e9mission,\r\n\r\n10:39:01:08  10:39:05:05\r\n{\\an1}pour connecter des mots,\r\net repartir avec le jackpot.\r\n\r\n10:39:05:10  10:39:09:07\r\n{\\an1}C'est ce qu'on vous souhaite\r\nsi vous vous retrouvez ici.\r\n\r\n10:39:09:11  10:39:11:15\r\n{\\an1}A tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n10:39:22:00  10:39:25:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:40:22Z", "program": {"href": "/programs/4845", "id": "4845", "name": "Le meilleur pour la fin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MICHOUD, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "FREYMOND, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789036", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT049910", "position": "1"}}, {"id": "1771598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046335", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1844625", "internalArchiveId": "AA1906844135", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial E3 : Ubisoft, Bethesda, Square, et les autres", "publicationDate": "2019-06-14T23:17:52Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:50:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049963\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:13) [73%] : \r\nPoint barre une \u00e0 B\u00e9lem vid\u00e9o gags savoureux positive une patronne va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:16) [62%] : \r\nDe World Around.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:38) [78%] : \r\nAdieu Ubisoft \u00e0 Washington Sean is to criaient date le mec Houston gain \u00e0 l'appui oui ou Piou eo spin Quality Time Family enfin 5 You for your Love, voil\u00e0 on s'excuse aupr\u00e8s d'Yves Guillemot aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:02:28) [85%] : \r\nPeut ramass\u00e9 pour tout le monde, mais voil\u00e0, on a eu plein de jolis discours pour des jeux P\u00e9guy 18 une perche qu'ils entendu l\u00e0 pour simplement mis dans les yeux, j'aime pas dire du mal des gens, mais je trouve ce mec merveilleux, c'est le patron d'Ubisoft historique donc chez Ubisoft, on aime rapprocher les gens comme on l'a entendu, la preuve avec Watch Dogs 3 l\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 finalement officialis\u00e9 donc qui se d\u00e9roule \u00e0 Londres en mode post- Brexit et dans la grosse nouveaut\u00e9, il y aura pas un h\u00e9ros \u00e0 proprement parler, en fait on dirigera toute une s\u00e9rie de personnages qui participeront tout \u00e7a la grosse r\u00e9volution, on nous parle notamment d'une petite vieille voil\u00e0 \u00e7a c'est assez rigolo Laurent as vu des infos toi, oui, en fait, ils ont utilis\u00e9 un syst\u00e8me proc\u00e9dural qui va permettent de g\u00e9n\u00e9rer des profils de mani\u00e8re al\u00e9atoire, ils annoncent que tous les personnages de l'ombre, tu pourras les incarner, mais je pr\u00e9f\u00e8re une escouade de 20 personnes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 20 joueurs maximum et quand il y en a qui meurent, il prend sa place et il para\u00eet qu'chacun une Storytelling propre \u00e0 lui 3 grandes classes chez de piratage avoir mais en tout cas c'est assez ambitieux en avec tout \u00e7a, qui \u00e9tait annonc\u00e9, les assaillants un petit peu de s'assurer, se laisse un petit peu de temps pour le d\u00e9velopper, parce qu'on n'y jouera pas No\u00ebl dans la date de sortie pr\u00e9vue le 6 mars 2020 sur consoles et sur PC, autrement, on a eu la pr\u00e9sence de John Bernal, qui est un ancien acteur de Zawacki d'Dead et de The Punisher aussi sur Netflix, qui jouera le r\u00f4le du gros m\u00e9chant dans Ghost Recon Break Point le prochain jeu d'infiltration gadget Pan-Pan sous licence Tom Clancy, alors l\u00e0, on nous parle d'un monde ouvert, avec de l'infiltration de l'action, puis une nouvelle donne, cette fois-ci il rajoute un c\u00f4t\u00e9 surveille \u00e0 l'exp\u00e9rience, c'est-\u00e0-dire qu'il faudra qu'on se soigne, etc, \u00e7a oui, \u00e7a sort cette ann\u00e9e \u00e7a sert le top brosse 2019 fois la 4 octobre autrement, Ubisoft a aussi annonc\u00e9 une formule d'abonnement You play plus ou pour un peu moins de 20 balles suisses par mois tu une centaine de gens issus du catalogue il y compris les nouveaut\u00e9s en Day One, alors s'il y avait pas eu Google s'il y avait pas Microsoft et Sony bah \u00e7a serait sympa mais entre \u00c9lectronica, enfin tout, s'ils veulent tout ce qu'on paye une quinzaine de balles par mois, alors non, il va falloir choisir et puis bah tout \u00e7a compatible sur Stadia aussi, c'est \u00e7a qui est sympathique, c'est que si tu t'abonner \u00e0 Ubisoft, tu pourras jouer \u00e0 tous les jeux Ubi sur le Cloud de monsieur Ubisoft et Monsieur Google voil\u00e0 Pietrement cocorico toujours on poursuit avec Ubisoft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:57) [85%] : \r\nRapidement entrep\u00f4t au milieu du prochain James den ce num\u00e9ro 10 avec le morceau, ce Qu\u00e9b\u00e9cois poids, poids, donc \u00e7a c'est pr\u00e9vu pour le 10 novembre on aura aussi du groupe retenu pour de division de, je trouvais que la musique s'y pr\u00eatait bien donc il y aura aussi un film de division qui sera produit par Netflix, mais aussi les retrouver dans la coproduction de mythique West, Ubisoft, c'est un gros mot qui mont\u00e8rent d\u00e9clin\u00e9 en s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, c'est l'histoire d'un faux Studio de jeux vid\u00e9o et \u00e7a, c'est une s\u00e9rie qui sortira sur Apple, plus- autrement un jeu dont on a carr\u00e9ment pu jouer de la minute d'apr\u00e8s, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:59 > 0:03:00) [95%] : \r\n\u00e7a, c'est qu'elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:32) [84%] : \r\n\u00e7a c'est rollers tu championne une nouveaut\u00e9 alors c'est un jeu, donc de roller, qui se passe sur une esp\u00e8ce de piste o\u00f9 on va tourner en rond comme \u00e7a, c'est du 3 compte 3 \u00e7a va sortir un petit peu partout, j'ai pu jouer, j'ai pu jouer \u00e0 la \u00e0 la b\u00eata sa joie : c'est bien, tu veux aller sur les rebords pour prendre de la vitesse, tu dois r\u00e9ussir \u00e0 faire un tour entier avant de pouvoir lancer ta balle, j'esp\u00e8re qu'ils vont ajouter des options, il ne le profil assez eSport truc lampes exactement, en tout cas, Fr\u00e9d\u00e9ric Boi de \u00e0 Lausanne LS a ador\u00e9 la adjacent personne, ajoute excellent, il attend la suite non la grosse nouveaut\u00e9 qu'Ubisoft : attiser cette ann\u00e9e, c'est un jeu que j'attends d\u00e9j\u00e0 m\u00eame si on n'a pas vu grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:41 > 0:03:46) [80%] : \r\nNewsweek alors c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:56 > 0:03:58) [68%] : \r\nEt tuyaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:14) [85%] : \r\nAvec l'image, c'est tellement mieux, \u00e7a c'est la bande- annonce de God and monsters et le prochain Ubisoft, en fait, c'est assez int\u00e9ressant, ce qui est rigolo c'est que ce sont les personnages de assassin, ce qu'il veut, qui l'ont d\u00e9velopp\u00e9 et sont rendus compte qu'ils avaient absolument pas creuser la mythologie les monstres etc donc voil\u00e0, on va avoir un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:14 > 0:04:33) [86%] : \r\nUbisoft, une nouvelle franchise avec un une esp\u00e8ce de petit personnage qui va devoir se battre contre des dieux et des monstres sans Zelda hein selon les Enfoir\u00e9s visuellement parlant, \u00e7a ressemble aux al\u00e9as de la switch, celui-ci est dat\u00e9 pour les actionnaires, si jamais c'est le 25 f\u00e9vrier 2020 on poursuit rapidement avec les Am\u00e9ricains, Bethesda qui \u00e9tait l\u00e0 aussi Pays-Bas dans leur conf\u00e9rence on a extrait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:40 > 0:04:44) [98%] : \r\nCet endroit n'a rien d'un paradis, c'est une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:49 > 0:04:52) [88%] : \r\nIci, et si on est pi\u00e9g\u00e9, on \u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:55 > 0:05:21) [86%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a m'a fait plaisir \u00e0 voir, \u00e7a s'appelle des loupe c'est le prochain jeu des Lyonnais de arcanes Studio qui nous avait fait 10 au nord, dans les saluer qu'ils \u00e9coutent, point barre, donc c'est l'histoire d'un homme et d'une femme qui seront aussi coinc\u00e9e dans une boucle temporelle avec tout le savoir- faire des studios Arcade level Design, c'est l'\u00e9coute, il avait le savent : super envie autrement Bethesda nous avait aussi pr\u00e9sent\u00e9 Wolfenstein et Doom Eternal qui sont toujours qui \u00e9volue dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, \u00e0 savoir des tr\u00e8s gros je tire qui tache sur un on explose des nazis sur l'autre, on explose d\u00e8s d\u00e8s mon nom va plus tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:21 > 0:05:23) [68%] : \r\nAux prochains jeux des studios tango Game Works \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:27 > 0:06:02) [81%] : \r\nLe tango gay mouarf si vous avez fait, ils veulent, je crois que le monsieur s'appelle Chine Jimmy, Camille c'est le cr\u00e9ateur de Silent Hill, ces jeunes Mabuse qui est parti chez Bethesda depuis quelque temps et donc Ghost Wire Tokyo, outre le fait que ce qu'on voit maintenant, c'est pas de la vid\u00e9o, c'est un quand m\u00eame, c'est du temps s'est pass\u00e9 du Torrey tout cas ces photos r\u00e9aliste, c'est tr\u00e8s bien \u00e9clair\u00e9, on voit plein de gens dans Tokyo et puis d'un seul coup qu'ils disparaissent tout s'il y a plus que des v\u00eatements qui tombe, c'est super intrigant et \u00e7a donne super envie, seul celui derri\u00e8re, on compte encore on conna\u00eet l'\u00e9quipe derri\u00e8re effectivement Square unique sociaux va continuer Square, c'\u00e9tait l\u00e0 alors a beaucoup d'euros de jeux de r\u00f4le japonais pour pas dire trop et puis une fois qu'on a tous secou\u00e9s, il en reste quand m\u00eame en irait celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:06 > 0:06:15) [82%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a part \u00e0 tous les gens qui ont une PlayStation une et qu'on joue \u00e0 Final Fantasy VII qu'ont d\u00e9couvert les premi\u00e8res minutes, \u00e7a c'est le de finale Fantaisie 17 \u00e9coutez l\u00e0, le public, ils sont insupportables, vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:22 > 0:06:42) [88%] : \r\nJe pense qu'ils avaient pay\u00e9 des chauffeurs de salle moi payant sniper compte les chauffeurs de salle vrai voil\u00e0 en tout cas, \u00e7a s'annonce vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien grandiose, il sera en 2 parties, visiblement PlayStation 4 exclusif quand on dit qu'ils \u00e9taient pas l\u00e0, ils \u00e9taient quand m\u00eame l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a sortira le 3 mars 2020, un jeu qui m'a bien fait marrer et j'ai pu vous trouvez la bande- annonce en fran\u00e7ais pour encore plus de des cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:42 > 0:06:47) [83%] : \r\nAu niveau d'or Denis allez voir tout de suite essay\u00e9 de me tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:07:42) [84%] : \r\nOn savait qu'Square unique, c'\u00e9tait sur la franchise des avants g\u00e8re plus int\u00e9ressant mais alors l\u00e0, plus on sait pas trop ce que \u00e7a va donner, en fait, on a une belle vid\u00e9o, l\u00e0 il y a eu l'qui en train de sauter, ce qu'on a une belle vid\u00e9o on sait donc que s'\u00e9crase, Crystal Dynamics ce qui nous fon\u00e7aient \u00e0 ceux qui ont relanc\u00e9 la franchise tombe Rider OCK Eidos Montr\u00e9al aussi derri\u00e8re \u00e7a va jouer \u00e0 4, \u00e7a va \u00eatre un jeu coop\u00e9ratif dans un 1er temps on pourra jouer avec Thor, Hulk alors Iron Man et bla je crois la Veuve noire par contre l'Am\u00e9ricain il y a pas de vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire il y a pu, un thriller, on sait pas trop comment \u00e7a se passe, et les gens qui ont eu la chance de voir le jeu derri\u00e8re des portes ferm\u00e9es, comme on dit quasiment capable de nous dire de quel jeu il s'agissait \u00e7a puis s'est fait troller parce qu'en fait ils ont pas ce n'pas le MCU donc c'est pas Disney derri\u00e8re, c'est les autres acteurs, on n'a pas ce qu'on a l'habitude de voir, et du coup la toile s'est enflamm\u00e9 pour dire que vous avez aucun charisme, c'\u00e9tait des acteurs de s\u00e9rie B F1 r\u00e9ussir sera terne chacun, c'est un d\u00e9but, qu'elle pu peser fait partie du top 3 avec cyberpunk et pourtant \u00e0 la il est, voil\u00e0, \u00e7a va dans le bon boss de la force autrement avait su l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:44 > 0:08:01) [85%] : \r\nEt, mais la musique, on n'a pas vu grand chose hein 2 outsiders \u00e0 part que c'est donc un produit par les studios People Can Fly responsable de gros jeux d'action comme boulettes Stormers Gears of War et puis aussi filer un petit coup de p\u00e2turages, qui s'appelle forte Night, ce sont des gens tr\u00e8s tr\u00e8s proche des studios et Piguet, on verra bien ce que \u00e7a va donner, alors j'ai oubli\u00e9, il avait Electronic Arts ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:13 > 0:08:39) [85%] : \r\nSims de NHL et FIFA qui fusionne avec le Street foot, on a quand m\u00eame vu Star Wars Fohlen Order un tr\u00e8s gros jeu d'action qui va faire du bien \u00e0 Electronic Arts d'ici la fin de l'ann\u00e9e, on a vu des des mots, c'est tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, merci au Studio qui leur sauve encore la mise, perso, je suis devenu, comme on dit avoir Sophie l'allergique \u00e0 Star Wars et je ne peux plus je ne supporte plus, Star Wars, mais l\u00e0 j'ai quand m\u00eame envie de l'acheter celui-l\u00e0 moi Take my monnaye plus quoi et Mol\u00e8ne that sol voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:39 > 0:11:13) [84%] : \r\nComment il y avait des grosses absences ann\u00e9e comme n'\u00e9tait quasiment pas l\u00e0 avec Monsters compteurs \u00e0 vie avait juste je l\u00e0 ils ont fait des Street Fighter, c'est pas terrible non plus, on avec Konami aussi qui n'\u00e9tait pas vraiment l\u00e0 depuis qu'Hideo Kojima est parti M\u00e9tal Gear n'existe plus chez eux, ils ont juste pr\u00e9senter la mini- PCI un jeans et la mini- turbo Graphics, donc ce sont 2 consoles de l'\u00e9poque de la Megadrive et de la Super Nintendo, qui vont, elles aussi, avoir le droit \u00e0 une version mini, on ne rel\u00e8ve 50 consoles sinon t\u00e9l\u00e9vision c'est bien, \u00e7a fait une chronique sur des meubles, c'est bien pour seule de dessus voil\u00e0 plus d'infos et tous les bas toutes les cha\u00eenes YouTube de de cette grosse communication prenait toute la semaine, RTS ton CH Slash point barre 3 voil\u00e0 notre \u00e9dition sp\u00e9ciale est termin\u00e9, merci Laurent, merci \u00e0 toi, merci Mika merci on se retrouve la semaine prochaine avec un dernier test, j'ai amen\u00e9 ici Lopes tout est dans le titre de coca, mais \u00e0 mon avis, avec \u00e7a vous allez faire plus de bruit que que l'enceinte Sony c'est-\u00e0-dire que bah, c'est une sorte d'oeil de Moscou mais au-dessus des genoux, voil\u00e0, au niveau du nombril, le voil\u00e0, alors \u00e7a c'est la version que j'ai de tester, donc on peut l'ouvrir et je version encore sous cellophane que je vais vous offriront tarentules version King size bref moi je voulais juste dire qu'on avait aussi pas vous, mais il y a plein de jeunes qui ne va pas parler, \u00e9videmment, il y a plan\u00e8te qui m'a l'air assez int\u00e9ressant qu'elle est absolument sublime par les mecs qui nous a fait plan\u00e8te Koster voil\u00e0 on va faire un super Bezos voil\u00e0 on tous veulent discuter politiquement profitons il y en a bien plus des animaux, on n'a pas parl\u00e9 non plus de \u00e0 hauteur, voire le qu'art absolument sublime et qui sortira le 25 octobre et puis toi Laurent a quand m\u00eame eu un coup de coeur sur Claude Weill ne pourrait que ma c'est un Dark \u00e7a like qu'on attend depuis longtemps, qui est tr\u00e8s bon gars dans le Style hein, j'esp\u00e8re que sortira un jour, il sera \u00e0 la rentr\u00e9e, je crois, moi \u00e7a m\u00eame Nike qui en mati\u00e8re d'anti- je me trompe avec Shen mou 3 aussi alors moi ce c'est mon jeu en tant que gamer pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 donc j'ai mis dans le Cran phoning, qui est d'ailleurs le Kickstarter qui a le mieux march\u00e9 de l'histoire du lieu, j'ai mis beaucoup de ronds pour avoir mon nom \u00e0 l'int\u00e9rieur du jeu vous penserez \u00e0 moi il dit ouais th\u00e9rapeute tacticien de la valeur \u00e0 la bouche, le pas au cours de gerbes de \u00e7a, mais \u00e0 mon nom et que c'est par an, voil\u00e0, je tiens \u00e0 remercier Mathieu lutteurs pour la Real vid\u00e9o merci Ottavio pour la Real Audio, en toute logique, donc on se retrouve la semaine prochaine pour l'\u00e9pisode 639 derni\u00e8re et place de la saison avec la c\u00f4te came on va parler notamment du NIFFF Extended qui fait tout un programme avec les gens Veta Digital qui viendront pr\u00e9senter justement Les Magic Leap ces fameuses lunettes est augment\u00e9, nous on va se quitter avec le jeu que j'aurais aim\u00e9 avoir cette ann\u00e9e le jeu qui m'a le plus fait monter les poils sur les bras, voil\u00e0 mon gros coup de coeur de ces derniers temps que j'attends comme un fou, c'est rien, The Will have The Wheels, on n'a pas eu grand chose de la bande- annonce, on a juste vu qui alors avoir des \u00e9normes monstres, on se quitte avec \u00e7a pour la bande son pour les graphismes et pour le fait qu'on a d\u00e9j\u00e0 un Game of The Year qui sortira malheureusement en f\u00e9vrier 2020, bon week- end \u00e0 l'\u00e9coute de Couleur 3, bon week- end sur YouTube, quoi que vous fassiez et \u00e0 bient\u00f4t, je me suis tue, madame baba.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1789253", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049963", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1747376", "internalArchiveId": "AA1812747127", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission", "publicationDate": "2019-06-14T22:43:00Z", "durationSec": 2760, "genres": ["Talk shows"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10508846", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137757.image", "alternativeTitle": ["Mauvaise langue Saison 2, Ep. 21)", "Mauvaise langue"], "alternativeSummary": ["Gr\u00e8ve des femmes et tourisme spatial\nBlaise Bersinger et son \u00e9quipe d\u2019humoristes romands passent en revue l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "Mauvaise langue"], "variantIds": ["ece-10508846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T02:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045187\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:01) [90%] : \r\n\u00e7a va ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:52) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est ce que tout le monde va bien ce qu'il y a quand m\u00eame des gens qui sont venus, malgr\u00e9 le fait qu'il y a la moiti\u00e9 de Suisse romande qui d\u00e9fileront drame on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:01:10) [90%] : \r\nFormidable, vous avez \u00e9t\u00e9 une PT \u00e0 nous \u00e9crire pour de vrai, \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir pour nous signaler qu'il y a une joueuse de l'\u00e9quipe de France de football, qui a un nom parfait pour lancer le sommaire de cette \u00e9mission et je sais \u00e0 quel point vous aimez le sommaire de mauvaises langues n'est-ce pas alors je crois qu'il est l'heure aux commentaires Christophe serf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:19 > 0:02:21) [91%] : \r\nLes femmes \u00e9taient en gr\u00e8ve aujourd'hui, un \u00e9v\u00e9nement qui a rassembl\u00e9 plus d'ins\u00e9rer ici le nombre d'individus recens\u00e9s, d'apr\u00e8s la police, personne dans les rues cet impressionnant mais est-ce que le f\u00e9minisme, ce serait pas comme le v\u00e9ganisme et la perche \u00e0 selfie, \u00e0 savoir un effet de mode compl\u00e8tement con cette question fait- il de moi un vieux con oui cet \u00e9t\u00e9 Lausanne est la capitale europ\u00e9enne du climat, c'est-\u00e0-dire que tout le monde va se rendre \u00e0 Lausanne pour dire le climat, il faut le pr\u00e9server, mais ces gens qui vont s'y rendent comment \u00e0 Lausanne \u00e0 pied non et ils vont manger que des carottes bio d'une ferme \u00e0 Romanel \u00e7a m'\u00e9tonnerait, c'est du gaspillage d'\u00e9nergie, tout \u00e7a ce constat fait- il de moi un vieux con, oui, il sera bient\u00f4t possible pour les touristes de passer un mois dans la station spatiale internationale, c'est quoi ce commerce, combien \u00e7a co\u00fbte, l'espace, c'est fascinant, surtout quand on a 16 ans et on est couch\u00e9 sur le dos et on regarde la Voie lact\u00e9e a une \u00e9toile filante qui passent et on aurait bien rouler des pelles \u00e0 des gens et draguer, c'\u00e9tait mieux avant, cette phrase peut-elle de moins un vieux con oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:27) [99%] : \r\nNous sommes le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:27 > 0:04:04) [86%] : \r\nPour The Joint c'est un jour historique, en Suisse, plusieurs centaines de milliers de femmes ont fait gr\u00e8ve aujourd'hui en Romandie, les manifestations ont commenc\u00e9 \u00e0 minuit pour l'occasion, le gain de Lausanne a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une b\u00eate mais le f\u00e9minin de c'est pas plut\u00f4t une lesbienne ou alors j'ai pas que je ne sais pas, un peu plus tard, il y a eu un feu g\u00e9ant sur la place de la Riponne mauvaise id\u00e9e puisque les manifestants contre le climat pour le climat sont arriv\u00e9s en disant c'est pas \u00e9colo et des trucs et puis manger moins de viande, ce qui a \u00e9nerv\u00e9 les antisp\u00e9cistes qui sont arriv\u00e9s en disant : mangez pas de viande puis Unia est arriv\u00e9 en disant que toute fa\u00e7on le grand capital nous emp\u00eache d\u00e9j\u00e0 de manger et puis y avait les membres, de solidarit\u00e9 aussi, mais eux, ils \u00e9taient l\u00e0 depuis le d\u00e9but, parce qu'en fait ils ont entendu manif, alors ils sont venus sont mis dans un coin, voil\u00e0, plus s\u00e9rieusement, il y avait des trucs chouettes comme un petit d\u00e9jeuner sur le pont Bessi\u00e8res, la prise de conscience de la situation des femmes en Suisse, et du coup leur sont du pont Bessi\u00e8res, suivie de l'av\u00e9r\u00e9 d'apr\u00e8s enterrement alors \u00e9videmment cette gr\u00e8ve \u00e0 ses revendications, c'est compliqu\u00e9 pour moi d'en parler parce que je suis un homme m\u00eame si mauvaise langue, c'est une \u00e9quipe d'auteurs et d'Autriche, je reste le passeur du message, rassurez-vous, le probl\u00e8me c'est pas tant que j'ai pas de couilles, c'est m\u00eame justement \u00e7a le probl\u00e8me, les instigatrices de la gr\u00e8ve ont ont pr\u00e9cis\u00e9 que les hommes \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre en soutien et \u00e0 l'arri\u00e8re du cort\u00e8ge alors attention si Bernard Nico Alexandr commune Ecco James Bond nous regarde, c'est pas parce qu'on est \u00e0 l'arri\u00e8re du cort\u00e8ge qui font ma t\u00e9l\u00e9, tu en tant que m\u00e2le blanc, genre, pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission, le sujet des femmes est donc d\u00e9licat, enfin, pas au sens que les femmes doivent \u00eatre d\u00e9licate, hein, ce serait petite dire \u00e7a et puis vous par petits je ne veux pas avec hein et les nains, enfin, les personnes de taille r\u00e9duite, pardon, ce que je veux dire c'est que c'est handicapant pas pas handicapant George, ce qui compte les en chaise roulante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:04:05 > 0:04:08) [86%] : \r\nLes tranche ne devrait pas avoir le droit de vote voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:08 > 0:04:39) [88%] : \r\nPardon, je fais une crise de pol\u00e9mique alors bien s\u00fbr, je pourrais me cacher derri\u00e8re les gimmicks habituels de l'\u00e9mission pour noyer le poisson, comme je viens de vous voyez mes fiches d'ailleurs est ce que je vais le faire vraiment alors attendez, parit\u00e9, on verra, voil\u00e0, en plus, les premi\u00e8res vannes qui me sont venues en t\u00eate, c'\u00e9tait des trucs macho et bien lourd, m\u00eame si les auteurs masculins de l'\u00e9mission et moi, on s'estime attentifs \u00e0 ces questions d'\u00e9galit\u00e9 de genre, c'est bien la preuve que cette gr\u00e8ve a une raison d'exister, mais la r\u00e9daction \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de quand m\u00eame se d\u00e9barrasser de ses blagues avant de traiter le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:05:00) [86%] : \r\nC'est bien de manifester ou de faire gr\u00e8ve mais la poussi\u00e8re sur le m\u00eame-t-elle \u00e0 leur fa\u00e7on de toute seule, l'autre soir, il avait dit \u00e0 l'Ecosse, ni sur la t\u00e9l\u00e9 avec une commentatrice une consultante a heureusement qu'il n'y a pas eu de hors- jeu rien capt\u00e9 gourdes, moi c'est bien beau d\u00e9fil\u00e9 dans la rue si le cort\u00e8ge passe devant Zara, tu perds la moiti\u00e9 des manifestantes, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:01 > 0:07:01) [91%] : \r\nAvec nous sommes sur le service public, sachez que nous ne pouvons pas faire de militantisme bon alors \u00e9videmment apr\u00e8s avoir parl\u00e9 des hauts salaires du climat de la Team FDP, vous devez vous douter de notre bord politique et de notre avis sur la question, je veux dire c'est comme le nazisme, tout le monde est d'accord pour dire que \u00e7a a quand m\u00eame bien d\u00e9velopper le r\u00e9seau autoroutier et ferroviaire allemand bon leur d\u00e9faite la diff\u00e9rence de salaire inexpliqu\u00e9e entre les femmes et les hommes et de 7,7 pourcent le harc\u00e8lement de rue touche une majorit\u00e9 des femmes, il n'y a pas de site national, mais en 2016 \u00e0 Lausanne par exemple 72 pourcent des femmes de 16 \u00e0 25 ans ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s au moins une fois lors des 12 derniers mois en Suisse 22 pourcent des femmes ont subi au moins une agression sexuelle et 12 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, pourtant seulement 8 pourcent des victimes portent plainte, ce sont des faits et cela se passe chez nous et par viol on entend avoir \u00e9t\u00e9 p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de force par un p\u00e9nis, si on vous a enfonc\u00e9 une barre en fer dans le vagin sans votre consentement, selon la loi, il ne s'agit que d'une agression sexuelle, quant \u00e0 la fellation et la sodomie forc\u00e9e, on parle de contraintes sexuelles au sein du groupe, les femmes sont 3 fois plus souvent victimes de violences que les hommes, la violence conjugale tue 10 fois plus de femmes que d'hommes, et pourtant il y a une loi sur l'\u00e9galit\u00e9, mais l'effet pr\u00e9cit\u00e9s montre bien qu'elle est bafou\u00e9e \u00e0 force de voir des gens marcher pour l'\u00e9galit\u00e9, peut-\u00eatre que les politiciens vont se rendent compte qu'il faudrait courir sur la question, le cong\u00e9 maternit\u00e9 pay\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 inscrit dans la loi qu'en 2005, l'avortement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9criminalis\u00e9e qu'en 2002 les femmes obtenu le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral qu'en 1971 voil\u00e0 ce que les gens ont pens\u00e9 en 1962 du suffrage f\u00e9minin notamment ce chauffeur de tram, que pensez-vous du suffrage f\u00e9minin, vous \u00eates favorable oui, \u00e0 quelles conditions bien \u00e0 condition que ces dames laisse pas quand leurs casseroles, c'est affreux, heureusement, on a fait du chemin depuis cette archive maintenant plus personne ne parle au chauffeur, ouf, c'\u00e9tait il y a 57 ans, mais comment se regardera nous-m\u00eames dans 57 ans, par exemple en regardant le traitement de l'affaire Neymar par Daniel Riolo et J\u00e9r\u00f4me Rothen qui parle ici du physique de la femme qui accuse le footballeur de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:02 > 0:07:17) [71%] : \r\nIl y a une nana du Br\u00e9sil toujours pas tant, c'est effectivement c'est tr\u00e8s con va se soit le moyen \u00e0 viande chasse intersid\u00e9ral de l\u00e0 j'ai l\u00e2chement d\u00e9\u00e7us de la 2\u00e8me, division Charles dans Regards venir prendre l'avion, c'est un tu vois \u00e7a d\u00e9barqu\u00e9 et l\u00e0 on est en plus \u00e0 l'arriv\u00e9e, tu te retrouves dans la mer va jouer les barrages quoi sert Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:18 > 0:08:21) [90%] : \r\nAlors, au niveau du tact, messieurs, vous \u00eates le FC Gland qui joue en 2\u00e8me Ligue voil\u00e0 il y a pas que des hommes qui ne sont pas tr\u00e8s gr\u00e8ve Friendly, les femmes de droite sont contre la gr\u00e8ve, mais elles exigent une meilleure \u00e9galit\u00e9 des chances, pour rappel, le manifeste de la gr\u00e8ve demandent notamment l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la reconnaissance et le partage du travail domestique et \u00e9ducatif, la libert\u00e9 de choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, le genre, la fin du mod\u00e8le patriarcal la fin de l'impunit\u00e9 quant aux violences faites aux femmes le droit \u00e0 l'asile pour les femmes victimes de violences et finalement la r\u00e9gularisation de ses demandeuses d'asile, l\u00e0 c'est s\u00fbr pour les femmes de droite, le co\u00fbt de l'asile, c'est comme si je recevais un t\u00e9l\u00e9phone pour me proposer une soir\u00e9e g\u00e9niale avec un immense tiramisu au sp\u00e9culoos un chocolat chaud et un tournoi de strip- beer pong monstre envie d'y aller mais ce soit organis\u00e9e par sauront Rafa\u00ebl Nadal et ma dentiste d'ailleurs les femmes UDC organise un petit d\u00eener de soutien ce soir pour lever des fonds qui seront revers\u00e9s \u00e0 une organisation tr\u00e8s ambigu, c'est tr\u00e8s ambigu sur la question du droit \u00e0 l'avortement, au final, les femmes UDC font aussi la gr\u00e8ve du cerveau, c'est dommage, on \u00e9coute les explications de Marie- Agn\u00e8s Bertina sur les aime en bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:21 > 0:08:40) [90%] : \r\nL'avortement disant c'est plus un sujet en Suisse d\u00e9criminalis\u00e9e depuis 2002, les Suisses ont vot\u00e9 pour la d\u00e9criminalisation de l'avortement, maintenant on passe \u00e0 autre chose, vous devriez aussi \u00eatre dans cette par le sujet n'a pas du tout pour contre avortement \u00e7a rien \u00e0 voir dans notre groupe, il y en a qui sont tout et n'en a qui sont contre, il y en a qui sont totalement neutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:41 > 0:09:18) [89%] : \r\nOui, l'avortement, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec les droits des femmes d'ailleurs moi pendant les prochaines manifs pour le climat, je vais organiser un repas soutien en faveur de Tamoil pour les remercier de tout ce qu'ils font pour l'\u00e9conomie des aires d'autoroute cela, rien \u00e0 voir avec le climat, heureusement il y a toujours des entreprises qui suivent la cause en proposant surtout de se faire du fric avec soi, c'est un bordel, je ne vois qui le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s subtil soit genre ce qui propose 4 coupes menstruelles au prix de 2 comme \u00e7a, vous en aurez pour vos quatre vagin celui pour la masturbation sur lui pour la p\u00e9n\u00e9tration celui pour le ni celui pour faire pipi oui parce que les femmes font visiblement pipi par le vagin, apparemment, c'est par l\u00e0 que passe le pipi, le sang des r\u00e8gles, les b\u00e9b\u00e9s et les st\u00e9rilets oui, et puis quoi encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:18 > 0:09:23) [85%] : \r\n3\u00e8me, pilier, on n'en sait rien dans les co\u00fbts de l'\u00e9ducation sexuelle le vagin, c'est aussi secret enfoui de l'Atlantide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:24 > 0:09:34) [92%] : \r\nEt je viens de comparer un vagin \u00e0 l'Atlantide apr\u00e8s tout ce que j'ai dit sur le sujet, je peux pas finir l\u00e0- dessus, voil\u00e0 c'est fini, heureusement pour relever le niveau, voici une bonne sur la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:42 > 0:10:08) [83%] : \r\nBon ben \u00e9coutez, merci d'\u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 cette derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition de Quito, le coeur insurrectionnelle des 13 ovules dont malheureusement ce soir on est que 5 effectivement Justine Sylviane 9\u00e8me et \u00e9coutons doivent garder leurs enfants, Virginie Yasmina sont \u00e0 l'atelier peinture sur nichons Wiesel Sema dans sa mort, Rita, elle est pas l\u00e0 parce qu'elle allait ouvrir \u00e0 son homme de m\u00e9nage, un homme de m\u00e9nage, c'est une femme, mais c'est pour \u00e9veiller les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:27) [74%] : \r\nOui, pourquoi, parce que pour moi, j'ai voulu encha\u00eener nouvelle plaquette pourquoi avoir besoin et c'\u00e9tait concert c'est il va vous avez investi autant je m'fin d'\u00e9t\u00e9 sorti r\u00e9cemment, parce que nous, jaune, j'apprends allo oui on aille pleure toujours ben je sais pas, t'as essay\u00e9 de rassurer en me disant que j'allais \u00eatre l\u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:29 > 0:10:47) [84%] : \r\nBen non, \u00e9coute, je n'ai pas de r\u00e9ponse \u00e0 sur internet, d\u00e9merde toi, vous savez, mais il y a des fois, vraiment, j'ai l'impression que que la maman qui s'occuper de lui oui ne l'je sais que tu as 4 ans mais, tu fais un calembour : papa, tu le mets devant Federer et puis je ne sais pas s'il continue \u00e0 parler ignore leur quoi voil\u00e0 tr\u00e8s bien \u00e0 ce soir moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:49 > 0:11:20) [81%] : \r\nJ'aimerais une bi\u00e8re, s'il vous pla\u00eet, une blonde ou la bi\u00e8re au litchi, c'est pas parce que c'est une femme qui tu de boire des bi\u00e8res au litchi en te fais pas avoir par le marketing centr\u00e9 assume ta f\u00e9minit\u00e9 \u00e9tait pas oblig\u00e9 de boire de la bi\u00e8re, c'est une boisson compl\u00e8tement si j'en attends mais le litchi c'est patriarcal, signe de l'oppression syst\u00e9mique tellement 2\u00e8me vague, moi je suis 2\u00e8me vague je suis 2\u00e8me vague vague bottes us et coutumes trou la moule avec des discours Femina dit mais je vais trouver l'amour, il y a pas de probl\u00e8me, ah ouais, parce que vous, chanteur me battre, vous avez regard\u00e9 le 19 heures 30 Sp\u00e9cial Gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:22 > 0:11:33) [83%] : \r\nQuant pas toi non, j'\u00e9tais un match de foot ah ben oui, mais \u00e0 la Coupe du monde f\u00e9minine : la France fait tr\u00e8s fort cette ann\u00e9e, non non non non, j'\u00e9tais \u00e0 la demi- finale de la Ligue des masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:46 > 0:11:55) [85%] : \r\nGr\u00e8ve du sexe, j'en peux plus aller et puis quelques jours plus d'orgasme, tant qu'on nous traite comme des \u00e0 l'asthme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:58 > 0:12:24) [84%] : \r\nTu fais quoi ce soir \u00e0 exprimer massivement en bout non mais entre nous, ce qu'on voit, vous, d'apr\u00e8s un th\u00e9 \u00e0 quoi j'ai pris un peu de femmes enceintes et des femmes s\u00e9rieux c'est hyper patriarcal des femmes non mais c'est je sais pas, c'est juste que je c'est quoi, j'ai pris \u00e7a parce que je donnais une vraie raison voil\u00e0 parce que c'est d\u00e9licieux, voil\u00e0, j'ai encore le droit d'aimer des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:26 > 0:12:31) [75%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s ambitieux : on y va \u00e0, faut qu'on fasse la chanson je propose qu'on a, comment sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:31 > 0:12:40) [83%] : \r\nPourquoi pas, on le hein la cordage, c'est aussi une question, laissez-moi parler et boire ce que je veux, on va chanter en lui, comme \u00e7a tout le monde est content contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:10 > 0:13:15) [55%] : \r\nPuis on ose espoir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:22 > 0:13:24) [96%] : \r\nLa semaine prochaine, tenez-vous bien, cela dit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:24 > 0:13:36) [90%] : \r\nMaire de mauvaises langues et a priori il y aura pas une gr\u00e8ve qui occupe plus d'une personne sur 2 alors inscrivez-vous sur mauvaises langues Point CH participer \u00e0 l'enregistrement et peut-\u00eatre que cette fois-ci pour de vrai, vous aurez un cadeau du Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:36 > 0:13:57) [89%] : \r\nLe patriarcat vous oppresse, vous \u00eates victime de discrimination en raison de votre sexe vous avez soif plus de probl\u00e8mes \u00e0 part pour l'oppression, la discrimination ou on fait pas grand chose contre les boissons rafra\u00eechissantes iPhone sont toujours plus savoureuse Alison Ice, on n'a pas de slogan pour d'autres produits au rayon frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:01 > 0:14:03) [99%] : \r\nVous ne saviez pas o\u00f9 partir c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:03 > 0:15:16) [90%] : \r\n\u00e9t\u00e9 vous aimez pollu\u00e9e \u00e0 mort mais vous trouvez que l'avion c'est pour les petits sirop, la Nasa a la solution pour vous, elle va louer la Station spatiale internationale ISS \u00e0 des touristes l'ISS, qui a co\u00fbt\u00e9 150 milliards de dollars, c'est l'objet le plus cher de la Terre, enfin non pas de la Terre, du coup, enfin si, mais pas tout \u00e0 fait compris m\u00e8re jouait pas sur les mots et pour rentabiliser la combine l'aller-retour jusqu'\u00e0 l'ISS est plut\u00f4t cher 58 millions de dollars l'aller-retour, c'est juste le prix de l'\u00e9conomie classe ou est-ce qu'il faudra payer un suppl\u00e9ment pour avoir autre chose qu'un sandwich au pain sec et \u00e0 l'emmental en plastique, m\u00eame en 1\u00e8re classe faudra subir la les 4 G dans la gueule au d\u00e9collage, c'est l'Avantage en les lois de la physique ne regarde pas le statut social, on esp\u00e8re juste que les passagers se prendront pas dans la gueule, sinon il y aura des p\u00e9titions contre, c'est une grande avanc\u00e9e pour l'humanit\u00e9, on l'a fait, on est capable d'envoyer des quidams dans l'espace, alors qu'on n'arrive toujours pas \u00e0 aller chez nos co\u00fbts de la science a encore d'importants d\u00e9fis devant elle \u00e7a et le look des \u00e9tudiants de l'EPFL notamment dans maison pour l'anniversaire du Liechtenstein, on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Vaduz, l\u00e0 pour le voyage dans l'espace, on n'avait pas le budget, mais on a trouv\u00e9 un endroit tout aussi m\u00e9tallique pas accueillant effroi qu'un vaisseau spatial, r\u00e9cit d'un voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:29 > 0:15:59) [91%] : \r\nParce qu'avant d'aller dans l'espace, il faut le conna\u00eetre un peu mieux d\u00e9j\u00e0, sachez que l'univers est en constante expansion, c'est-\u00e0-dire que les objets s'\u00e9loigne constamment les uns des autres, \u00e0 notre \u00e9chelle, \u00e7a se voit pas trop, sauf pour Marc Rosset, on a effectivement vu son expansion 20 ans c'est colossal selon les astronautes qui sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s l'espace sans comme un m\u00e9lange de m\u00e9tal chaud de fum\u00e9es de soudage et de steak pour elle et pour en savoir plus : je suis en Direct Live avec Hugues sportif long l'actuellement en mission en dehors de la station ISS, vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:59 > 0:16:00) [97%] : \r\nAllo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:00 > 0:16:02) [89%] : \r\nQu'est que \u00e7a sent alors l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:03 > 0:16:18) [85%] : \r\nLa viande, le steak po\u00eal\u00e9 le vin L I et vous auriez pas manger une fondue bourguignonne, hier soir, oui, pourquoi alors c'est votre haleine que vous sentez dans votre combinaison, en fait, ouais Ukon oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:18 > 0:16:20) [82%] : \r\nDu coup, savez pas ce que \u00e7a sent vraiment le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:21 > 0:16:23) [76%] : \r\nBen oui, Jean-Raymond car je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:18:04) [85%] : \r\nSuper, sinon, \u00e0 part ces odeurs, l'espace et surtout du vide comme un paquet Chips ou Fathi Derder ou mon \u00e2me, et on les trouve quand m\u00eame quelques plan\u00e8tes genre Mac et Mac et une plan\u00e8te naine recouverte de m\u00e9thane qui est, si vous le saviez pas le gaz des pets, donc quand j'avais 4 ans maman quand j'avais 4 ans et que j'avais invent\u00e9 la plan\u00e8te Kaka h\u00e9 bon, je n'avais pas tout faux, vous apprendrez que si la Lune est couverte de crat\u00e8res, c'est parce qu'il y a pas d'activit\u00e9 dessus, donc le seul ne peut pas se r\u00e9former parce qu'il n'est pas vivant, contrairement \u00e0 celui de la Terre mais du coup est-ce qu'on ne veut pas appeler \u00e7a des une au lieu des crat\u00e8res, est ce que quand tu marches sur la Lune, ton signes du zodiaque change \u00e9tude vient s'agit une et quand on est sur la Lune est-ce qu'un chef d'entreprise essaye de faire un d\u00fb, l'une avec sa secret une c\u00e9libat une l'Association de football sur la Lune \u00e9tait dirig\u00e9e par Sepp une est ce qu'on peut lire des classiques comme les 3 mousquetaires une \u00e9crit par Alexandr du Mars sans transition apr\u00e8s ce moment de jonglage politique avec la langue fran\u00e7aise, je voudrais rappeler que quand on rote dans l'espace, on vomit syst\u00e9matiquement et qu'on n'y peut \u00eatre beaucoup plus \u00e0 cause des aliments qui flottent dans l'estomac, voil\u00e0 c'est tout alors malgr\u00e9 tout c'est fait passionnant, il faut que je pose la question : pourquoi il faut aller dans l'espace c'est pas facile \u00e0 dire, en soci\u00e9t\u00e9 mais je vais je vais oser le faire m\u00eame si je vais s\u00fbrement me faire rejeter par tous mes amis de l'EPFL, donc de personnes l'espace, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, voil\u00e0, Marilyn, voil\u00e0, je fais mon cosmiques \u00e0 haute \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais oui, c'est le l'espace prenez les documentaires sur l'espace est toujours \u00e9pique, certes il y a une voix off class de la musique de film de guerre mais on dit plein chose incompr\u00e9hensible avec des \u00e0-coups de suspense juste pour nous faire genre c'est impressionnant du Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:05 > 0:18:17) [86%] : \r\nUn vaisseau radioactifs sur g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la double p\u00e9n\u00e9tration dans l'atmosph\u00e8re plus tonique, une nouvelle ceinture d'ast\u00e9ro\u00efde interstellaire photovolta\u00efques situ\u00e9e \u00e0 plus de 48 milliards d'ann\u00e9es lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:20 > 0:18:48) [86%] : \r\nDonc en gros, c'est loin, c'est comme la sonde Insight envoy\u00e9e par la Nasa sur Mars, tout le monde se fait mousser la Voie lact\u00e9e, parce qu'elle prend des photos, mais en fait c'est pas beau, parce que si on voulait faire une photo de terre rouge avec rien dessus, il suffit d'aller \u00e0 Roland Garros sur le court, Jocelyn Papon pour les qualificatifs du double mixte junior et c'\u00e9tait pli\u00e9 et au moins contrairement \u00e0 Roland Garros, tu crois pas des Fran\u00e7ais, quoique ils sont tellement partout que peut-\u00eatre que quand arrives sur Mars tu croit \u00eatre le 1er en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:48 > 0:18:54) [84%] : \r\nJe pourrais pas tout sur mettons forfait jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 se faire pour le coup, m\u00eame la premi\u00e8re image d'un trou noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:54 > 0:19:53) [88%] : \r\nD\u00e9voil\u00e9 en avril 2019 on s'en fout, enfin, je veux bien qu'on veut en savoir plus sur les objets c\u00e9lestes les plus myst\u00e9rieux et terrifiant l'univers alors pourquoi \u00e9tudient pas la perche \u00e0 selfie ou les cheveux rouges en Valais ou ou le dernier album de PNL, bon, on a quand m\u00eame trouv\u00e9 un truc que les scientifiques ont rat\u00e9 sur la photo du trou noir, on peut voir si on se rapproche un peu plus pr\u00e8s que, il ne reste plus que 14 jours \u00e0 Pierre Maudet bon toucher sa rente \u00e0 vie plus d'infos sur courage bient\u00f4t la vente Point CH finalement, notons que les humains agissent dans l'espace comme sur terre, il pollue, il y aurait 170 millions de d\u00e9chets en provenance de la Terre ah mais attendez : Putain, il est l\u00e0 mon chargeur, bon, mais en plus plein de marques continuent d'y envoyer des merdes comme un constructeur automobile qui a envoy\u00e9 une de ses fameuses voitures autonomes, l\u00e0 vous voyez desquels je parle, mais ils ont juste oubli\u00e9 de mettre un vrai propri\u00e9taire dedans, \u00e7a, on aurait fait un mois sur terre, c'est pas moi jour Patrick Delarive ou Jonas Schneiter aller loin mais la palme du nase revient \u00e0 une marque de produits hydraulique qui envoyait une vanne dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:02 > 0:20:30) [82%] : \r\nMais nous aussi on devrait envoyer une vanne dans l'espace, alors je prends un papier qu'est-ce qu'il y a apr\u00e8s prise joint \u00e9preuve juillet route exactement, voil\u00e0 une excellente vanne que je vais donner \u00e0 Benjamin merci voil\u00e0 alors on va le suivre en Direct a envoyer cette vanne dans l'espace c'est \u00e9norme ce qu'on est en train de vivre alors est-il en train de sortir de chaudron 18 ou du me c'est du Direct, mais on a un peu tricher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:30 > 0:20:38) [86%] : \r\nVoil\u00e0, hop, alors on n'a pas trouv\u00e9 de navettes ce qu'on a trouv\u00e9 un bus navette \u00e7a faisait pareil, on met la 22 long et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:40 > 0:20:42) [87%] : \r\nOn a envoy\u00e9 une bonne dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:43 > 0:20:59) [86%] : \r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a c'\u00e9tait un bus navette la navette qui, rappelons-le, est la femelle du navet, \u00e7a a le m\u00eame go\u00fbt, mais on la paye 12 pourcent de moins voil\u00e0 humour engag\u00e9 pourparlers espace nous avons un invit\u00e9 nous vient tout droit de la plan\u00e8te, et il a trouv\u00e9 le chemin de la Terre, gr\u00e2ce \u00e0 la plaque de Pioneer merci d'accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:09 > 0:22:01) [85%] : \r\nBonsoir, bienvenue alors expliquez-nous tout \u00e7a va, on \u00e9tait dans l'espace, j'ai vu un plaque oui alors l\u00e0, pas de taxe d'obtenir je j'explique quand m\u00eame pour les ignares dans mon genre qui, avant de faire une \u00e9mission savent pas ce que c'est la plaque de pionnier en fait c'est calfeutrer, de fait, calfeutrer oui pourquoi vous dites \u00e7a parce qu'il faut leur expliquer, allez expliquer leur cas \u00e0 oui alors sur notre plan\u00e8te, \u00e7a veut pas dire \u00e7a, autant pour moi, \u00e7a fait, \u00e7a fait que 10 menottes que j'ai appris le fran\u00e7ais et apr\u00e8s, il avait dit qui veulent s'int\u00e9grer, c'est super, donc la plaque de Pioneer, je cite Wikip\u00e9dia c'est une plaque m\u00e9tallique embarqu\u00e9 en 2 exemplaires dans l'espace en 1972 et en 1973 destin\u00e9 \u00e0 d'\u00e9ventuels extraterrestres voil\u00e0 oui alors \u00e9ventuellement avant de pouvoir on savait pas que on pas \u00e9ventuelle du couvent pas \u00e9ventuelle du coup voil\u00e0, laissez-moi rire, bah, allez-y, riez alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:01 > 0:22:03) [81%] : \r\nCela je l\u00e0 o\u00f9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:05 > 0:22:16) [87%] : \r\n\u00e7a c'est le rire, sur notre plan\u00e8te, oui, et je n'ai pas autant ri depuis que le dernier pays de la plan\u00e8te, MU accept\u00e9 le cong\u00e9 paternit\u00e9 paritaire, il y a de \u00e7a, plus de 1733 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:17 > 0:22:18) [100%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:20 > 0:22:28) [86%] : \r\n\u00e7a vous fait bien marrer alors cette plaque donc la PAC d'obtenir, elle fournit des informations sur son origine, la terre et repr\u00e9sente un homme et une femme humain nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:28 > 0:24:35) [84%] : \r\nC'est assez intrigant \u00e7a intrigant c'est vrai oui ben je, je me demande comment on fait pour produire en fait ah bah, je peux vous expliquer alors la basket de la madame accueil le chausse-pied du Monsieur et par Plan oui non mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a je l'ai fait jusque sur le dessin, on voit bien l'humain mal avec un p\u00e9nis mais alors que lui- m\u00eame, elle n'a pas de page, hein, ah oui, en m\u00eame temps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 70, hein, donc voil\u00e0 un \u00e9levage en ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s apr\u00e8s les ann\u00e9es 70, non mais c'est pas, vous dites c'est oui, nous on dit 70 oui, ben oui, je sais que vous \u00eates dans autre monde \u00e7a c'est alors cette plaque, vous allez dire nous trouver la PAC de Pioneer, parce que moi je suis, j'\u00e9tais dans l'espace et que je recevais un truc comme \u00e7a je pourrai pas des sommes m\u00e8nerait pas trouv\u00e9 la terre ben non, pour nous, c'\u00e9tait assez simple : oui j'ai not\u00e9 sur un bout de papier mon cheminement par dites-nous sur Internet, alors c'est tr\u00e8s simple, hein, on peut voir d\u00e9j\u00e0 coup \u00e0 gauche, il y a une paire de seins sch\u00e9matiser oui et en dessous, on voit une esp\u00e8ce de gros anus oui mais et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on voit un tout petit voilier pos\u00e9 sur un socle oui alors, tandis que la femme son vagin, elle, elle est bonne car garder le match qui fait un signe de la main, et du coup chez Google et mammif\u00e8res glabre et puis je vous ai trouv\u00e9 alors \u00e7a se tient alors par rapport \u00e0 ce dont je parlais tout \u00e0 l'heure, le tourisme spatial, vous pensez quoi, vous, du fait que les humains y aller dans l'espace pour visiter, alors \u00e7a c'est une belle opportunit\u00e9 pour notre \u00e9conomie, oui, oui, parce que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on ne r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des choses qu'on peut vendre aux touristes du genre ben alors, du genre : on travaille sur un atelier de danse actuellement on aimerait leur apprendre \u00e0 danser le Yul le Youl voici sa soeur de chez vous, oui c'est une danse traditionnelle en fait on s'attache les Six ensembles et ensuite on danse vous attacher les Six mouche a mais il faut avoir des Six comme bon vers quoi penser notre plan\u00e8te mer, du coup, les femmes, elles font comment dans vous pareil ce plus en OK d'accord \u00e9videmment alors comment, comment \u00e7a va le le Youl ah comme \u00e7a, on m'appelle \u00e0 venir annoncer bien \u00e7a inquiets en fait 7 Joules enfin c'est \u00e7a oui parce qu'en fait il est d'autres plan\u00e8tes oui pour vous allez pas me faire croire que vous pensez que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:35 > 0:24:43) [78%] : \r\nThierry cela plus l\u00e0, cela peut le la non je bonne blague effectivement non c'est vrai, merci, on peut applaudir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:53 > 0:24:59) [89%] : \r\nMerci \u00e0 celle de ceux qui sont venus ce soir \u00e0 la semaine prochaine pour la derni\u00e8re de mauvaises langues au revoir, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:20Z", "program": {"href": "/programs/4841", "id": "4841", "name": "Mauvaise langue"}, "medias": [{"id": "1766868", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045187", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1844624", "internalArchiveId": "AA1906844134", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial E3 : SONY & Nintendo", "publicationDate": "2019-06-14T22:36:36Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:40:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049962\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:03) [100%] : \r\nPoint barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:31) [86%] : \r\nJe Nintendo \u00e7a claque des doigts, mais \u00e7a claque pas beaucoup les gros titres, hein, on est \u00e0 fond dans du jeu de r\u00f4le japonais ont Baudry master ou HD plus donc, on a vu passer contrat Secret of mal r\u00e9sidence qui veulent ou Panzer Dragoon qui a du bon et du moins bon, mais pour les plus jeunes, il y aura quand m\u00eame quelques jeux \u00e0 poser dans la switch cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:37 > 0:00:55) [89%] : \r\n\u00e0 commencer par Louis Gees mentionne num\u00e9ro 3 pour la chasse aux fant\u00f4mes, seul ou \u00e0 plusieurs, donc \u00e7a se passe dans un h\u00f4tel poss\u00e9der sauf que \u00e7a a rien \u00e0 voir avec Shining et on est plus proche des Ghostbusters fa\u00e7on Nintendo avec de l'exploration de la r\u00e9flexion, c'est pr\u00e9vu pour cette fin d'ann\u00e9e et franchement, c'est un bon produit, moi je trouve, voil\u00e0, si vous avez des enfants en bas \u00e2ge, voil\u00e0, m\u00eame chose pour celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:58 > 0:01:20) [85%] : \r\nJ'invite vraiment les parents \u00e0 se pencher sur un petit Zelda qui sortira donc le 20 septembre alors c'est pas nouveau en ces lignes ah ouais Cunningham de la version Nes mais il a enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 refaite en tout joli sur suite franchement suit l'appareil si vous n'avez pas eu l'occasion d'y jouer, il donne envie hein il acc\u00e9l\u00e9rait, je crois qu'il faut faire un petit ami, beau, tellement leur ils sont duret\u00e9 surpris eux- m\u00eames de du du cynique et qu'ils avaient fait autrement encore on recule encore un peu plus en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:43) [88%] : \r\nAvec un nouvel Animal Crossing donc l\u00e0 \u00e9choue, c'est pas violent, \u00e7a pla\u00eet autant aux petits gar\u00e7ons qu'aux petites filles, donc c'est le nouvel \u00e9pisode animal Crossing New Reisen donc c'est le r\u00eave d'une \u00eele d\u00e9serte, on d\u00e9place un petit personnage, on ramasse du bois on se construit sa maison on arrange le jardin, il y a pas de gens avec des Boom Box on fait pousser des l\u00e9gumes et tout \u00e7a sortira le 20 mars 2020, \u00e7a fait plaisir \u00e9videmment pas de Nintendo sans eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:47 > 0:02:22) [87%] : \r\nIl y aura aussi un nouveau Pok\u00e9mon \u00e0 sortir le 15 novembre il vont vraiment assur\u00e9 les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e chez Nintendo, donc un jeu d'aventure baptis\u00e9 Pok\u00e9mon et puis Pok\u00e9mon bouclier 2 versions pour de passage \u00e0 la caisse, comme d'habitude fait Nintendo, donc on est vraiment dans un jeu de r\u00f4le japonais \u00e7a franchement \u00e7a pas si tu aimes le monde des Pok\u00e9mon reparti pour des heures \u00e0 les capturer, \u00e0 les faire se taper dessus voil\u00e0 autrement, ils ont annonc\u00e9 de nouveaux personnages pour Super Smash Bros sur ma vie passer dessus un Mario et Sonic aux Jeux olympiques, on va aussi vite pass\u00e9 dessus, grosse d\u00e9ception n'a pas vu le prochain m\u00e9tro 8 quand m\u00eame petits et puis pr\u00e8s de 3 ans maintenant, si je ne m'abuse, non au lieu de \u00e7a, on a quand m\u00eame eu la suite un teasing au prochain Zelda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:26 > 0:04:30) [86%] : \r\nDonc l\u00e0 c'est pareil, c'est r\u00e9jouissant, on revoit les personnages de Zelda Breath of The Wild, celui auquel on a jou\u00e9 \u00e0 2, 3 ans qui s'est vendu \u00e0 des millions d'exemplaires sombres que le 1er a l'air beaucoup plus sombre que le 1er je crois que c'est pas Dorff le m\u00e9chant, cette fois-ci, \u00e7a sera une esp\u00e8ce de t\u00eates de mort designer tu pourrais jouer avec la princesse Zelda, il est, il serait peut-\u00eatre temps pour les femmes qui nous fait co\u00fbte bref voil\u00e0 suscitant d\u00e9veloppement alors on l'appelle Breath of The Wild, num\u00e9ro 2 on n'en sait pas encore plus, mais \u00e7a arrive prochainement et en tout cas \u00e7a c'est r\u00e9jouissant, c'est du dommage qu'on doive attendent pondra peut-\u00eatre aim\u00e9 l'avoir eu cette ann\u00e9e \u00e9ventuellement voil\u00e0 donc beaucoup de choses pour les enfants, tr\u00e8s peu pour les adultes autrement passe chez Sony ben Sony, bizarrement, c'est la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, baptisant compl\u00e8tement snob\u00e9 le salon, hein, ils ont pas d'une conf\u00e9rence de presse, ils ont m\u00eame pas un instant, sur lequel on peut passer d'habitude ils sont en face de Microsoft, en fait, il se r\u00e9servent certainement pour l'ann\u00e9e prochaine, on sait que six nouvelles consoles dans les tuyaux et bah sur le web, il se contente d'enfiler des Trailer de tous les titres \u00e0 sortir prochainement un peu partout, y compris sur PlayStation, donc sur le salon ils sont pas l\u00e0 mais ils sont quand m\u00eame l\u00e0, en fait, la majorit\u00e9 des eaux pr\u00e9sent\u00e9 sortira sur PlayStation 4, souvent avec des exclus, propre \u00e0 la PlayStation, mais on n'a toujours pas de date de sortie pour de la Stowe, ce num\u00e9ro 2 : on l'attendait, on pensait qu'elle arriverait l\u00e0 on l'a pas eu encore moins d'information pour le jeu Dreams des studios anglais m\u00e9dias mol\u00e9cules de cr\u00e9ation qu'alors absolument sublime pareil, aucune date de sortie, m\u00eame si je pense que c'est pour la fin de l'ann\u00e9e et puis pas de nouveaux jeux qui d\u00e9bo\u00eetent de nouvelles bandes-annonces Carrache comme on avait l'habitude d'avoir historiquement chez soi Norfolk gueule sauf Tsushima exactement, tous les jeux qui ont \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on n'a aucune nouvelle, il r\u00e8gne sur le march\u00e9 du haut de leur presque 100 millions de consoles vendues, ils ont pas besoin de faire le d\u00e9placement, voil\u00e0, \u00e7a l'aurait fait des \u00e9conomies, on en a quand m\u00eame parl\u00e9 tout le monde en parle cette semaine, c'est pas encore termin\u00e9, le week- end n'est pas fini, ils ont bien l\u00e2cher Destrain Ndinga une semaine qui a quasiment rempli le web la le salon vient de se terminer, on verra si vont l\u00e2cher une 2\u00e8me bande- annonce voil\u00e0 non mais faut leur foute la paix, l\u00e0 ils ont boss\u00e9 comme des fous, recherche et d\u00e9veloppement sur le parti Booster de cette enceinte, Sony et voil\u00e0 et puis c'est quand m\u00eame la division qui leur apporte le plus de bl\u00e9 puis des heures et si vous avez voil\u00e0 irait bien, Sony avait pas les smartphones restituer tonnes voil\u00e0 la conf\u00e9rence bah Nintendo les 45 minutes soit approuv\u00e9 ou vir\u00e9 Bowser le nouveau patron, il s'appelle Beaux-Arts bref voil\u00e0 plus d'affaires penser acheter slash, point barre, c'\u00e9tait donc pour le Nintendo et pour Sony.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1789252", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049962", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1844623", "internalArchiveId": "AA1906844133", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEST Enceinte St\u00e9r\u00e9o Sony SRS XB32", "publicationDate": "2019-06-14T22:24:36Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049961\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:04) [74%] : \r\nMoi, par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:52) [81%] : \r\nEt on est d\u00e9j\u00e0 un petit peu \u00e9t\u00e9 avec Mickey marqu\u00e9e aujourd'hui Test de l'enceinte SRS et X. B. 32 de chez Sony Enceinte Bluetooth disponible en 5 coloris l'\u00e2ge et du noir, du rouge ou presque qui nous suivons radio \u00e7a sent beaucoup \u00e0 celle de Logitech, une esp\u00e8ce de grand machin de 20 centim\u00e8tres Amega humour avec des lumi\u00e8res et qui fait de la musique exactement la XP 32 c'est 900 grammes de disco mobile son et lumi\u00e8re, mais il y en a d'autres, il y a une parlons plus X. B. 01 de 160 grammes \u00e0 l'\u00e9norme X. B. 402 M c'est toujours des r\u00e9f\u00e9rences chantier chez Sony a offert un virgule 5 kilos, l\u00e0 on va tout de suite la tester, mais je voulais vous dire quand m\u00eame avant qu'il a un mode incroyable sur cette Enceinte que les autres n'ont pas, c'est le mode Party Booster, c'est tout le tester avec moi, je vais tester le mode je\u00fbne, je m'en parle du haut- parleur, c'est le sommet de la gabegie Titudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:55) [74%] : \r\nYves Blein sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:56 > 0:00:58) [74%] : \r\nEt on se disait \u00e9tait dans le bus, on dit : pouvez faire moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:58 > 0:00:59) [71%] : \r\nOr oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:02:53) [82%] : \r\nBen \u00e7a sert strictement \u00e0 rien, \u00e7a que ses qu'il \u00e0 tout le monde et celui de la batterie, tu viens de le dire, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, finalement, alors il y a aussi une autre fonction, donc c'est c'est la lumi\u00e8re avec ses bandeaux lumineux, effets stroboscopiques c'est contr\u00f4lable par l'application gratuite qui s'appelle Music Center de de Sony, via son petit compagnon qui s'appelle Fiesta Bowl qui a une autre application mais qui apr\u00e8s va s'int\u00e9grer dans l'autre application Music Center nous permet de, de, de faire des effets lumineux fa\u00e7on la\u00efque jockey a l'air simple, tu as la la fonction par exemple o\u00f9 tu peux secouer le smartphone et \u00e7a va changer les effets lumineux, si on doit passer au morceau d'apr\u00e8s ou morceaux d'avant ou fair-play, il pose seul probl\u00e8me, c'est qu'il faut que tu laisses l'application Fiesta Bowl allum\u00e9 pour que cela fonctionne, la pourris, mais quand je vois quelqu'un avec \u00e7a, c'est pas le smartphone que j'ai envie de secouer aussi bref, vous l'avez compris l'application est un peu compliqu\u00e9, s'il y a beaucoup beaucoup de de fonction \u00e0 l'int\u00e9rieur du Fiesta Bowl donc \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e dans dans l'autre Music Center quand tu la t\u00e9l\u00e9charge et situ\u00e9 \u00e0 Doncaster Bolt tu fait transformer l'\u00e9cran de ton smartphone en effet lumineux suppl\u00e9mentaire donc d'accord oblig\u00e9 d'avoir une application pour voir les effets lumineux de l'Umih, 2 applications \u00e7a un peu compliqu\u00e9, sinon vous avez d'autres d'autres r\u00e9glages sur le son, la qualit\u00e9 musicale de l'enceinte et tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne avec de haut- parleurs et de gros radiateur passif pour les bas, c'est ce qui a au milieu ici et puis derri\u00e8re, c'est pour cela que les petits trous, il y a 3 modes alors il y a un mot naturel qui est, qui est d\u00e9gueulasse, c'est un mot extra- base qui excellent Pierre Life contestera tout \u00e0 l'heure qui fait vraiment un effet se rendent 3D quand il a fait dire qu'il est extrad\u00e9, qui a fait plut\u00f4t pas mal d'accord et puis tu as le mode China on peut connecter jusqu'\u00e0 100 Enceinte en m\u00eame temps tu fais un mur du son, compl\u00e8tement fou, sinon il y a un mode st\u00e9r\u00e9o, l\u00e0 je des combin\u00e9s en st\u00e9r\u00e9o, c'est pour \u00e7a que j'en ai 2 c'est-\u00e0-dire que tu as une Enceinte dans le moment coach lui tu les toute seule et son st\u00e9r\u00e9o, l\u00e0 tu peux d\u00e9vier un canal gauche et un canal droit pour avoir une v\u00e9ritable st\u00e9r\u00e9ophonie tr\u00e8s large, je vous propose que qu'on essaye \u00e7a on a, on a install\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il te pla\u00eet oui alors baisser un peu les lumi\u00e8res dans le Studio pour se mettent dans l'ambiance en masse, ambiance et comme on dit-on cet humour ce c'est parti avec un peu de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:53 > 0:03:08) [77%] : \r\nDonc on voit plus loin du mois, on voit que juge charg\u00e9 le Studio entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:08 > 0:03:11) [76%] : \r\nJe mets un peu de douane Douane cette plaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:15 > 0:03:17) [79%] : \r\nDonc vraiment bien, je trouve \u00e7a savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:21 > 0:06:35) [84%] : \r\nOui, faire des gens qui ont bien le morceau quoi donc super sont super son habituel mode Life Stand, alors j'en \u00e9tant une pige faisant mais juste une on on sans vous allez voir la diff\u00e9rence, dans l'est toujours en mode bah \u00e7a c'est Michael Bonaldi que \u00e7a \u00e9t\u00e9 toujours en mode b\u00e2t sa m\u00e8re du tweet du coup pas grave, c'est pas grave mais test\u00e9 le chez le chez vous, c'est incroyable, c'est vraiment un sont presque secondes et \u00e7a va vachement bien d'ailleurs de de de l'utiliser, par exemple en sont sur une t\u00e9l\u00e9, quand tu regardes un film d'action parce que je me dis ouais et puis en plus ce qui est g\u00e9nial, c'est que tu as, avec la possibilit\u00e9 de brancher une prise Jack parce qu'il y a un peu une latence en Bluetooth, tu sais, parce que toujours du traitement analogique num\u00e9rique etc donc l\u00e0 et vous avez avec un c\u00e2ble Jack bah une entr\u00e9e auxiliaire qui fonctionne tout \u00e0 fait bien, il y a aussi une autre prise USB qui est derri\u00e8re, donc il est cach\u00e9 derri\u00e8re ce petit Mid-Ohio en plastique et qui permet en fait de de recharger, soit on trouve ce ton smartphone soit une tablette, par exemple, donc \u00e7a c'est une, c'est une bonne id\u00e9e, grosse batterie grosse autonomie jusqu'\u00e0 24 heures de musique non Stop, selon Sony, mais d\u00e8s que tu active un peu le mode Mb comme on l'a fait la et des effets lumineux, faut s'apaiser sa part de \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t 12 heures et 5 heures pour la recharger, c'est long, derni\u00e8re chose, super utile, elle certifi\u00e9e IP 67, donc le palais dans le sable et dans la dans la peut aller \u00e0 Pripiat avec \u00e7a ne va pas faire vous avez Tchernobyl quand il a pris, c'est tr\u00e8s tendance en ce moment, c'est vrai, je vous fais l'\u00e9plucher les moins si te pla\u00eet le son est tr\u00e8s bon, comme vous l'avez vu est param\u00e9trable via l'application, le prix est cool, on r\u00e9gion j'en parlais tout de suite la solidit\u00e9, pas de souci, la protection ou et poussi\u00e8re 67 le NFC aussi pour pour connecter encore plus facilement aux smartphones la l'Enceinte \u00e0 la prise USB et auxiliaires derri\u00e8re la fonction t\u00e9l\u00e9phone mains-libres et puis pour les moins chanceux qui m'a un peu ennuy\u00e9 si y a pas d'adaptateur secteur comme d'habitude juste le c\u00e2ble dans la bo\u00eete \u00e0 Paris et puis c'est pas du SBC mais c'est encore du micro USB donc est toujours en train de regarder, c'est tout petit derri\u00e8re, \u00e0 savoir dans quel sens \u00e7a doit se mettre, ce n'est pas catastrophique mais bon voil\u00e0, on aurait pu passer sur l'USB c'est en 2019 correct, l'application est compl\u00e8tement elle est complexe, comme je vous l'ai dit et puis aller assez lente lors des \u00e0 Perrache ou attendre entre 20 et 40 secondes charge compl\u00e8te de 5 heures, faut \u00eatre la passion mais pareil les autres enceintes, c'est pas mieux ses 5 heures aussi quand on voit les moins je l'plus et le prix, on se dit que \u00e7a vaut le coup, moi je vous fais le prix cela dit 170 ne sont somme 9 francs chez M\u00e9dia Markt 169 chez Interdiscount \u00e7a devient encore plus int\u00e9ressant, et puis j'ai trouv\u00e9 152 balles aujourd'hui chez Micro spot question pas pr\u00e9vu, on est vachement moins cher que Logitech, ben je te fais la la comparaison avec la concurrence, la m\u00e9ga- boum 3 que nous avions test\u00e9 il y a 8 mois dans dans point barre en promo \u00e0 169 francs chez Manor, donc tu gagnes balles \u00e0 peu pr\u00e8s accord et puis si jamais dans les Enceinte lumineuse Yala JBL Pulse 3 que j'ai pas encore test\u00e9 l'ressemble \u00e0 placer ces lampes \u00e0 lave comme \u00e7a, elle poss\u00e8de donc aussi des effets lumineux lumineux, c'est 180 francs microSD bottes donc conclusion sont pour moi 3 bonnes Enceinte la Sony que je viens de tester et la m\u00e9ga- boum 3 que je connais bien, je pr\u00e9f\u00e8re comme la Sony par rapport \u00e0 la m\u00e9ga- boum parce qu'elle est plus puissante en basse, elle a le Kit mains libres et l'entr\u00e9e Jacques et puis son mod\u00e8le des vraiment impressionnant, et \u00e7a n'a, elle, n'a pas sa l\u00e0 mais il y a 3, donc voil\u00e0 super Enceinte pour l'\u00e9t\u00e9 qui fait du bruit et des avec son parti, mais des derni\u00e8res Enceinte portatif Sony X. B. 32 moi je vais attendent la 33 et c'est bien s\u00fbr parle parce que justement il y a 31 qui est toujours disponible et allez elle super Paschal a eu tant de mal en ce moment donc, si jamais vous voulez l'ancien mod\u00e8le qui ressemblent vraiment beaucoup cela Alesi aussi son ancienne merci beaucoup Michael McKay, je rappelle que tu as remarqu\u00e9, je rappelle que tu r\u00e9ponds sur YouTube oui avec des bruits, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous mais pour lui, \u00e7a veut dire beaucoup, merci.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1789251", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049961", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1844622", "internalArchiveId": "AA1906844132", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial E3 : Microsoft", "publicationDate": "2019-06-14T22:06:41Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:40:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049960\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:15) [78%] : \r\nPoint barre, mais il se voit aucun Rosberg le mec pas acc\u00e8s au sprint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:55) [88%] : \r\nOn ouvre ce Sp\u00e9cial E3 par la conf\u00e9rence Microsoft incarnait donc par Monsieur Phil Spencer, chef de la division gaming depuis 9 ans, alors c'est encore lui qui est venu r\u00e9pandre les bons pixels d'une soixantaine de jeu dans une dizaine d'exclusivit\u00e9 Microsoft, alors j'ai not\u00e9 l'\u00e9dition d\u00e9finitive du jeu de strat\u00e9gie et de femmes, par ailleurs, avec un bon gros lifting 4 et une nouvelle campagne sc\u00e9naris\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a fera plaisir aux vieux nostalgiques, toujours avec le retour des grenouilles de Battle tout qui n'a pas \u00e9mu grand monde, moi y compris, sont d'ailleurs oui exactement Blair Witch Project qui se retrouvent adapt\u00e9 en jeu vid\u00e9o, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, plusieurs s\u00e9ries pourraient au cin\u00e9ma et puis bah au milieu de \u00e7a, on a pu voir les premi\u00e8res images de et le nouveau jeu des studios Ninja th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:38) [90%] : \r\nEt je, c'est un jeu d'affrontements \u00e0 4 compte 4 avec un choix de personnages vari\u00e9s pour apporter un peu de coop\u00e9ration et de strat\u00e9gie au milieu des affrontements, \u00e7a semble franchement plut\u00f4t joli, hein, il faudra voir ce que \u00e7a donne une fois pas demain en tout cas pour l'instant, c'est plut\u00f4t bien emball\u00e9 apr\u00e8s qu'on continue cette conf\u00e9rence, je vous passe le prochain Dragonball Z carottes \u00e7a \u00e7a va plut\u00f4t parler \u00e0 toi, Laurent, ou encore de la ligne lied de qui va nous permettre \u00e0 nouveau de faire le Yamakasi dans une ville infest\u00e9e par des sons, des zombies et des pas fr\u00e9quentables, celui-l\u00e0 semble franchement tr\u00e8s, tr\u00e8s bien pour un fumeur influencer sur l'\u00e9volution de la ville, en fonction de nos choix et \u00e7a sortira un petit peu partout sur toutes les consoles en 2020 nous on va s'arr\u00eater sur l'\u00e9v\u00e9nement qu'a fait le tour des JT cette semaine avec un des jeux les plus attendus de la plan\u00e8te GameBoy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:06 > 0:02:13) [75%] : \r\nEnfin que l'achat d'un montant parce qu'il avait communiqu\u00e9 pour et c'est gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:21) [59%] : \r\nCette vie marnais, je mets du bon on avoir des revenus ou ailleurs, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:22) [73%] : \r\nMonsieur soin dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:25 > 0:03:23) [86%] : \r\nMinutes de Sider peu 2000 77 le prochain jeu des cr\u00e9ateurs de The Wit c'est un jeu qui est tr\u00e8s attendu, avec des humains augmenter en qu\u00eate d'une technologie qui permettrait d'atteindre l'immortalit\u00e9, on a appris cette semaine que qui nourrit de faisaient partie donc du casting, alors pour ce qui est du jeu, le Design est sublime, on est vraiment plong\u00e9 dans une ville futuriste et m\u00eame si \u00e7a va \u00eatre super violent et super adulte on pourra terminer le jeu sans tuer personne, voil\u00e0 un qu'avec nos choix et les dialogues s'apparente malheureusement \u00e7a sera avril 2020 Laurent il y a une particularit\u00e9 : j'ai l'aujourd'hui avec le plan qui expliquait que ce sera un OpenWorld verticale contrairement ce sera pas la taille qui va \u00eatre \u00e9norme, ils vont, ils sont vraiment jou\u00e9 sur la hauteur avec des building gigantesque et c'est vraiment int\u00e9ressant parce que Night City, la ville du cyberpunk, c'est vraiment \u00e7a coin\u00e7ait tentaculaire Dumas empal\u00e9 exemple les intentions et les classes sociales et tout, c'est vraiment chouette c'est exactement poursuit avec une autre grosse annonce un Microsoft avait du lourd quand m\u00eame hein, ils ont profit\u00e9 que Sony \u00e9tait pas l\u00e0 avec un tr\u00e8s tr\u00e8s gros produits qui sortira lui aussi un petit peu partout donc c'est le prochain jeu des studios From Software dont on a souvent parl\u00e9 dans cette \u00e9mission avec un monsieur que vous connaissez peut-\u00eatre en consultant c'est avec Monsieur Georges Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:30 > 0:03:50) [88%] : \r\nAlors, il n'en a pas fallu plus pour lever les poils, moi \u00e7a fait Elden Ring, c'est un jeu d'action qui risquent de d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s tr\u00e8s dense et tr\u00e8s grand, c'est la premi\u00e8re fois que From Software se lance dans un monde ouvert et c'est aussi la premi\u00e8re fois que toute la mythologie du jeu sera donc \u00e9crite par Monsieur Game of Thrones George Martin, l\u00e0 o\u00f9 j'aimerais qu'on s'arr\u00eate, pourront-ils maintenant c'est pour un jeu qui va vachement attirer les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:53 > 0:04:43) [87%] : \r\nMoi, je vous l'ai dit on encha\u00eene Microsoft relance aussi Bassons Flight Simulator et l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre sympa d'avoir de la qu'a donc fait Simulator, on ne sait pas quel num\u00e9ro il utilisera les donn\u00e9es satellites et la puissance du Cloud Azure de Microsoft pour afficher des d\u00e9cors quasiment photo r\u00e9aliste incroyable, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, \u00e7a donne envie de prendre le manche, mais \u00e7a ne sera pas avant 2020 poursuit l\u00e0 aussi 2021 et c'est une grosse qu'on a beaucoup entendu toute la semaine \u00e0 noter dans cette conf\u00e9rence aussi le rachat des studios de farine avec le pauvre Tim Schafer condamn\u00e9 \u00e0 se retrouver \u00e0 nouveau sous une banni\u00e8re apr\u00e8s s'\u00eatre affranchi des studios LucasArts Microsoft nous a aussi appris qu'il comptait d\u00e9ployer leurs femelles d'abonnement gain passe \u00e0 tout leur \u00e9cosyst\u00e8me donc \u00e7a \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour 15 dollars par mois on aura droit ou XBox Live donc pour jouer en ligne mais aussi \u00e0 une centaine de jeux sur XBox et sur PC \u00e7a est il d\u00e9veloppe le passe au PC avec pas mal de titres qui seront aussi disponibles \u00e0 la sortie, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'\u00e9tudes comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:50 > 0:05:22) [85%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le jeu de plateformes, or il a des le faisait with par des plus beaux jeux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui revient donc sur XBox et PC avec une date qui m'a fait un petit pincement au coeur quand m\u00eame, faudra attendent le 11 f\u00e9vrier 2020 pour s'\u00e9mouvoir sur le pad c'est le missile Miyazaki du GFC c'est l'autre chouchou \u00e0 point barre c'est peur de tissu soit point barre, donc du coup, c'est pas grave, on va se rattraper avec Minecraft donne un jeu d'action et d'exploration coop\u00e9ratif \u00e0 4 joueurs qui fera plaisir \u00e0 tous les fans de gros pixels et puis bah pour les plus grands, elle a d\u00e9couvert le un concept original, un jeu qui s'appelle 12 minutes un thriller psychologique qui para\u00eet vraiment comme je le dis original Anissa Khedher fiscale maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:22 > 0:05:29) [72%] : \r\nUn atout, mais ces 50 priv\u00e9, ce qui est apr\u00e8s enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:29 > 0:06:23) [88%] : \r\nDonc 12 minutes se pr\u00e9sente son vue plongeante, c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re originalit\u00e9 on dit voit un couple en train de d\u00eener avec un inconnu qui va arriver \u00e0 la porte et puis bah la sc\u00e8ne va se r\u00e9p\u00e9ter dans une boucle de \u00e0 minuit temporel c'est exactement une boucle temporelle on on devrait en apprendre un petit peu plus en fonction de nos d\u00e9cisions, on sait pas si le m\u00e9chant sera le monsieur \u00e0 la porte, si c'est la femme avec qui on vit ici, c'est nous les m\u00e9chants qui p\u00e8se sur les plans, bref, \u00e7a a l'air assez int\u00e9ressant chez Microsoft, toujours, on a d\u00e9couvert l'existence d'un nouveau jury pas l'\u00e9lite qui va co\u00fbter pr\u00e8s de 200 balles et ils vont aussi commencer \u00e0 d\u00e9ployer leur offre de jeux vid\u00e9o dans le Cloud avec le X Cloud et qui arrive \u00e0 partir du mois d'octobre, donc plus ou moins en m\u00eame temps que Google avec son offre Stadia c'est marrant le club se d\u00e9ploie donc cette fin d'ann\u00e9e, sinon \u00e9videmment, mais il y avait tout un fonds consacr\u00e9 aux tr\u00e8s viril Gears of War 5 qui sortira le 10 septembre il y en a aussi, a appris l'existence d'un contenu additionnel pour Forza Horizon 4 qui se m\u00e9tamorphose en Lego g\u00e9ant Lego Spitz championne, \u00e7a s'appelle c'est disponible depuis jeudi soir, sur PC, XBox et c'est g\u00e9nial mortellement voyager et, enfin, on termine par la grosse annonce de Microsoft.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:31) [59%] : \r\nF. et sporadiques, soit le mot \u00e0 autour il a ce propos mais sont oui un beurre Design.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:31 > 0:07:32) [86%] : \r\nLa XBox 4 ou le projet Scarlett, c'est son petit nom, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui devrait sortir, donc en 2020 ou 2021, on va leur laisser un petit peu de temps quand m\u00eame, donc, pour la faire courte Microsoft part d'une console 4 fois plus puissante que la g\u00e9n\u00e9ration actuelle, anim\u00e9 par les nouveaux processeurs AMD pr\u00e9sentent, il y a quelques jours au Computex Microsoft voit plus loin : ils disent que \u00e7a ne sera pas leurs derni\u00e8res il parle d'une console qui pourra faire du Week, \u00e0 des jeux en 120 images par seconde dans 8 cas, c'est ce que pr\u00e9voit Stadia aussi et chargement \u00e9court\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 tes fameux disque dur SSD vous avez maintenant partout dans vos tablettes etc, voil\u00e0 on se rapproche de plus en plus d'un gros PC si on entend la musique derri\u00e8re, donc ils l'ont annonc\u00e9, avec un nouveau \u00e0 l'eau, secteur Infinite Space allo le fameux \u00e0 Lo\u00efc finalit\u00e9 qui devait sortir \u00e0 air fin d'ann\u00e9e a la repousser, ben, c'est ce qu'ils avaient dit \u00e0 19 ans 18 ans, ils ont sorti la premi\u00e8re XBox avec Halo pour cette XBox 4, ils la sortiront avec la derni\u00e8re version d'Halloween fit Light c'est vrai que \u00e7a a l'air joli maintenant, on verra bien, annonce, l\u00e0, c'est l'ann\u00e9e prochaine, puis on vous parlera aussi de de Sony qui en a une, sous le coude, mais on n'en a pas appris beaucoup plus voil\u00e0 enfin cette semaine : plus d'infos et puis le lien avec toutes les conf\u00e9rences et tous les jolis tr\u00e8s alors que Microsoft nous a distribu\u00e9 cette semaine RTS slash point barre.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1789250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049960", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1844621", "internalArchiveId": "AA1906844131", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sur Le Web : Holo Circus, Scan 3D et joujou Tech", "publicationDate": "2019-06-14T20:52:15Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T15:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049959\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [99%] : \r\nPoint barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:04:20) [85%] : \r\nSur le web, Laurent oublie pas que sur le web, il y a des choses folles on commence avec un sujet engag\u00e9 pour la sauvegarde du Patrimoine mondial, c'est la Start-Up parisienne Iconem sp\u00e9cialiste, sp\u00e9cialiste de la num\u00e9risation du Patrimoine qui a d\u00e9voil\u00e9 une vid\u00e9o de leurs travaux, une reconstitution virtuelle dont plus de 30 pays alors ils utilisent de la photographie Matrix de scan 3D \u00e0 partir de photos et des images prises avec des dr\u00f4nes appelle \u00e7a scanner au poil de pixels exactement cette technique leur permet d'intervenir dans des zones de conflit puisqu'elle permet de num\u00e9riser ensuite rapidement en gardant une certaine distance pour \u00e9viter le danger, il doit s'actuellement avec des arch\u00e9ologues et des architectes sur un projet de sauvegarde du Patrimoine de la Syrie, le Patrimoine de la Syrie qui est en train de dispara\u00eetre \u00e0 vitesse grand V, mais aussi du plus conventionnels comme le Mont-Saint-Michel ruines d'Angkor font si les experts ont attaqu\u00e9 avec ces images, ils ont souvent ils sont sont dat\u00e9s par des ONG, pour un cadre, un petit peu plus p\u00e9dagogique et l\u00e0 \u00e7a vaut franchement le coup devenu ils vont nous voir en vid\u00e9o, on poursuit avec un cirque qui seront pas le fauve, le cirque allemand Roncalli, c'est le 1er cirque monde a propos\u00e9 un spectacle uniquement avec des animaux holographique, alors il faut imaginer des \u00e9l\u00e9phants, des chevaux, un poisson rouge g\u00e9ant int\u00e9gralement virtuel qui prennent vie devant les spectateurs en haute d\u00e9finition, c'est la technologie du fabricant chinois d'Bimmer hop Thomas qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 11 projecteurs avec un objectif spatiale qui projette une image en mouvement, programm\u00e9 pour donner l'impression de volume sur la piste, les projecteurs recompose chacun une partie de l'image dans l'espace pour cr\u00e9er l'hologramme de mani\u00e8re r\u00e9aliste, en plus des animaux le syst\u00e8me projette aussi un d\u00e9cor pour les autres spectacles au-del\u00e0 de faire plaisir \u00e0 la protection des animaux cette solution et surtout rentable pour le cirque, plus besoin de d\u00e9bourser des fortunes dans notre temps, la nourriture et les soins tu ach\u00e8tes une fois la techno et c'est tout, \u00e7a co\u00fbte cher, ces conneries d'animaux sauvages, ouais, c'est \u00e7a le cirque Roncalli toute cet \u00e9t\u00e9 en Allemagne devrait s'arr\u00eater en Suisse en 2020 dans en Suisse, on aura les de Vincent qui vont \u00eatre holographie aussi ah oui tu n'en marche, on poursuit avec de la BD vertical oui Les web Thoune ce ce sont des BD qui sont faites pour \u00eatre lues sur smartphone qui cartonne en Asie et surtout en Cor\u00e9e-du-Sud o\u00f9 c'est une v\u00e9ritable institution, alors au lieu d'avoir des pages contourner diff\u00e9rentes cases, on scroll \u00e0 la verticale, le dessin est au format de l'\u00e9cran et \u00e7a le jeunes adorent oui exactement et surtout il s'encha\u00eenent comme sont d\u00e9roul\u00e9s un parchemin et tout \u00e0 fait pour \u00eatre lu avec un doigt, il aime encore plus le jeune tout se fait avec un doigt, il existe plein de plateformes avec des web tous n'en anglais, et enfin une plateforme 100 pourcent fran\u00e7ais c'est web Factory, qui propose des cr\u00e9ations d'auteurs fran\u00e7ais m\u00eame suisse et aussi des bestsellers traduire l'application est vraiment bien foutu c'est fait avant tout pour \u00eatre sur smartphone mais \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien sur PC, je me suis balad\u00e9 dessus, j'ai trouv\u00e9 plein trucs sympas, il y a quelques quelques bandes dessin\u00e9es qui devrait plaire qui colle \u00e0 la question aujourd'hui, c'est r\u00e9cent disaient les B\u00e9atrice ouais dites plein de, de, de, de bande dessin\u00e9es engag\u00e9 mais je vous invite \u00e0 des un coup d'oeil en tout cas si vous savez pas quoi faire dans le bus, pourquoi pas les gar\u00e7ons, je sais pas, on va essayer, alors en fait \u00e7a d\u00e9pend, il y en a certaines Scrolls c'est uniquement comme un grand parchemin bien certains, effectivement, si tu scroll les bulles apparaissent les unes apr\u00e8s les autres, \u00e7a d\u00e9pend, il y a les 2 techniques, mais en tout cas les Fran\u00e7ais pour l'instant sont un peu plus conventionnel long parchemin actu d\u00e9roule et on termine sans contrep\u00e8terie par la Chine avec Didi I du plus ludique et du plus Fun pour finir seul fabricant chinois de la DJ A\u00ef, qui vient de lancer The World Master s One, un robot \u00e9ducatif avec un look d'enfer par rapport \u00e0 la concurrence meuble, mais j'aurais l'\u00e2ge du gamin sur la vid\u00e9o, j'en aurais demand\u00e9 alors ce petit temps qui est bourr\u00e9 de technologie \u00e0 la sauce DJ GI des moteurs russes laisse tr\u00e8s rapide et Gamble pour stabiliser les cam\u00e9ras et des capteurs mais lui, temp\u00e8re de quoi \u00e9voluer dans un environnement complexe \u00e0 l'aide des 31 capteur \u00e9quip\u00e9, il peut m\u00eame reconna\u00eetre Pendjab qu'on fait avec les mains, c'est un v\u00e9hicule de jeux vid\u00e9o, ton truc, c'est vraiment \u00e7a, j'ai parl\u00e9 de robot \u00e9ducatif mais c'est aussi et surtout un robot qu'on va profil\u00e9 pour des bastons entre potes et on arr\u00eate alors ils mettent le mot \u00e9ducatif, c'est juste pour rassurer les parents, il est hyper solide, il roulait \u00e0 une vitesse de 12 kilom\u00e8tres heure et qui ne d'une autonomie de 30 minutes et son petit canon peut envoyer des projectiles, ils nous disent inoffensifs aux adversaires, je crois qu'il envoyait des graines pour planter dans le jardin, c'est des vrais balles c'est des vraies valeurs, il se pilote avec un smartphone via une application compagnon d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'apprentissage, qui permet de programmer des s\u00e9quences le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif s'arr\u00eate l\u00e0, demain il pourra partir travailler \u00e0 l'arm\u00e9e exactement alors \u00e7a arrive en Kit folle monter soi-m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte 400 dans notre 9 balles moi je sens que je vais craquer, m\u00eame si je suis pas un mot, mais je trouve le truc vraiment mortel quoi Havas 499 moi \u00e7a m'a bien refroidit pas le faire \u00e7a comme je pr\u00e9f\u00e8re prendre un truc \u00e0 30 balles mets 10 minutes et que tu veux, Rabat le merci beaucoup Laurent tout c'est-\u00e0-dire trouver donc il conna\u00eet, c'est le plus s\u00e9rieux, alors c'est le super Scanning de notre humanit\u00e9 qui le cirque, c'est ce qu'on ira tous voir le cerveau \u00e9ventuellement convaincu, t'as pas besoin d'y aller, pourquoi c'est c'est l'Avantage merci beaucoup Laurent vous avez \u00e9conomis\u00e9 de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:23 > 0:04:35) [77%] : \r\nC'est bon, j'ai vu pas besoin plus la zone qui veut toujours aller voir le cirque non mais moi aussi bon productif ach\u00e8te, moi je jeux-vid\u00e9o plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a, Mimi apr\u00e8s oui c'est \u00e0 toi je.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5245", "id": "5245", "name": "Point barre"}, "medias": [{"id": "1789249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049959", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 14400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer uGTGfouVEXPMeRA8iMA7aelHSmAt"}]