[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1808094", "internalArchiveId": "AA1902807760", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629305"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-25T10:31:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046937\r\nDate de transcription : 25-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:10) [67%] : \r\nDu pain \u00e0 la Mecque de par qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:11 > 0:00:24) [81%] : \r\nMichael Jackson : m\u00eame ligne de mire en souvenir d'anciens spectacles, notamment avec les \u00e9l\u00e9phants de Franco Knie Jr, vous pouvez retrouver les photos de ses murs de de costumes sur RTS point CH barres obliques sur les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:24 > 0:00:33) [80%] : \r\nJe crois que, info trafic RTS avec Swiss motos, le salon des motos du 21 au 24 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:33 > 0:00:39) [93%] : \r\nLa charge de trafic augmente sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais la circulation s'\u00e9coule encore son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:39 > 0:00:44) [97%] : \r\nPour info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:47 > 0:01:07) [94%] : \r\nUne journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux et de rares brouillards ce sera en d\u00e9but de journ\u00e9e sur le plateau ce soir, il faudra aussi compter avec quelques passages nuageux sur le Nord-Ouest du pays, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait assez frais ce matin entre moins 3 et 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 10 voire 12 degr\u00e9s en plaine, il fera un peu moins doux en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:07 > 0:01:14) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:15 > 0:01:19) [93%] : \r\nMardi 19 f\u00e9vrier excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:20 > 0:02:35) [92%] : \r\n\u00e0 la une de cette Matinale l'\u00c9glise catholique face au monstre de la p\u00e9dophilie, le mot vient du Vatican, le b\u00e2timent qui a convoqu\u00e9 toute la hi\u00e9rarchie catholique, cette fin de semaine \u00e0 Rome alors que la parole des victimes se fait entendre partout dans le monde, alors qu'un ancien archev\u00eaque vient d'\u00eatre d\u00e9froqu\u00e9 pour abus sexuels est-ce qu'une page se tourne vraiment est-ce la fin d'une culture du secret qui a bien trop dur et on va poser ses questions, un observateur de la vie de l'\u00c9glise catholique, le chercheur Josselin tricot, il nous r\u00e9pondra juste apr\u00e8s le journal, elle d\u00e9fend son 1er dossier en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller terre notre invit\u00e9 ce matin, chef du D\u00e9partement de justice et police, c'est elle qui devra convaincre les Suisses d'accepter la nouvelle loi sur les armes, convaincre que ce texte ne remet pas en question cette tradition suisse du Tir, on va lui demander comment elle compte s'y prendre \u00e0 Karin Keller-Sutter ce sera d'ici une demi- heure et puis dans cette Matinale encore nous irons en Allemagne l'Allemagne qui se donne 20 ans pour sortir du charbon, la transition est annonc\u00e9e mais pas les d\u00e9tails comment cela va-t-il se passer, combien cela va-t-il co\u00fbter, notre correspondante en Allemagne, s'est rendu dans le Nord-Est du pays, \u00e0 la rencontre des habitants des villages concern\u00e9s, son reportage, ce sera d'ici une vingtaine de minutes, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette Matinale place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:37 > 0:02:39) [96%] : \r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:39 > 0:03:10) [92%] : \r\nBonjour 16 contre en Californie et New York en t\u00eate 16 \u00c9tats am\u00e9ricains partent en guerre contre l'urgence nationale de Donald Trump il juge cette mesure ill\u00e9gale et pourrait bien gagner devant la justice quatres lettres un enjeu RFF \u00e0 une r\u00e9forme fiscale in\u00e9vitable pour faire face aux pressions europ\u00e9ennes mais encore faut-il pouvoir convaincre le peuple c'est l'\u00e9pilogue d'un feuilleton qui aura dur\u00e9 10 ans, mais les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire resteront en place \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien a donc bel et bien son monument comm\u00e9moratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:13 > 0:03:30) [95%] : \r\nLeur r\u00e9ponse \u00e0 Donald Trump trompe n'a pas tard\u00e9 16 \u00c9tats am\u00e9ricains et pas des moindres, ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de s'opposer \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ils ont ainsi d\u00e9pos\u00e9 un recours en justice contre cette mesure prise par la Maison Blanche pour faire construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:31 > 0:04:08) [91%] : \r\nOui, Donald Trump s'attendaient \u00e0 devoir mener une bataille juridique, il va devoir faire face \u00e0 16 \u00e9tats qui juge que cette urgence nationale est inconstitutionnelle, d'abord parce que le pr\u00e9sident n'a pas le droit de s'octroyer des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour construire son mur c'est une pr\u00e9rogative du Congr\u00e8s, ensuite parce que le cadre de cette urgence nationale est probl\u00e9matique : le pr\u00e9sident peut-il invoquer au vu de la situation \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, une urgence qui semble fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, ses 16 \u00c9tats, parmi lesquels figurent New-York et la Californie met aussi en avant la protection de leurs r\u00e9sidents de leurs ressources naturelles de leurs finances, face \u00e0 un pr\u00e9sident qui, je cite, ne respectent pas la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:09 > 0:04:18) [97%] : \r\nNew York et la Californie des \u00c9tats qui se sont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s par le pass\u00e9, l'administration Trump et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser leur plainte devant une cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:18 > 0:05:07) [93%] : \r\nC'est \u00e7a, devant la Cour f\u00e9d\u00e9rale du District de San Francisco, qui fait partie du fameux 9\u00e8me Circuit de la justice am\u00e9ricaine Trump s'en plaint souvent de ce 9\u00e8me circuit, c'est l\u00e0 o\u00f9 les cours sont en g\u00e9n\u00e9ral plus progressiste et donc plus hostiles \u00e0 l'administration Trump, le pr\u00e9sident a de fortes chances de perdre, il a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 des revers en Californie dans les affaires li\u00e9es \u00e0 l'immigration ou l'environnement mais cette plainte n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape d'un long combat juridique qui se terminera sans doute devant la Cour supr\u00eame et l\u00e0, les chances de l'emporter sont plus grandes pour Trump avec une cour supr\u00eame qui compte une majorit\u00e9 de juges conservateurs, pour l'instant cette plainte des \u00c9tats am\u00e9ricains, c'est un message fort de d\u00e9fiance envers le pr\u00e9sident, les plaignants, qui esp\u00e8re stopper au plus vite le transfert de quelque 6 milliards de dollars que la Maison Blanche veut emprunter dans les caisses du Pentagone pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:08 > 0:05:13) [95%] : \r\nLa multiplication des affaires de p\u00e9dophilie pousse aujourd'hui l'\u00c9glise catholique dans ses retranchements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:24) [96%] : \r\nDes scandales ces derniers mois, cette 2\u00e8me plainte pour attouchements sexuels d\u00e9pos\u00e9e hier contre l'ambassadeur du Vatican en France sans parler des remous provoqu\u00e9s par gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, qui doit normalement sortir demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:24 > 0:05:26) [94%] : \r\nOui, le Vatican qui a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:40) [96%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 une rencontre sans pr\u00e9c\u00e9dent jeudi 190 \u00e9v\u00eaques et religieux se retrouveront pour tenter de mettre fin aux abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique Jean-Baptiste Benedetti vous \u00eates notre correspondant au Vatican, peut-on parler d'un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:05:40 > 0:06:23) [91%] : \r\nOn peut parler d'\u00e9tape d\u00e9cisive en effet sur un parcours qui ne se terminera pas avec cette rencontre, il en est bien conscient au b\u00e2ti quand ceci dit le pape, Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier, les sup\u00e9rieurs des ordres religieux et des experts afin qu'au niveau mondial, l'\u00c9glise catholique prenne enfin la mesure du scandale et qu'elle adopte une ligne commune sans \u00e9quivoque et transparente, partout o\u00f9 elle se retrouve confront\u00e9e \u00e0 des cas d'abus sexuels sur mineurs au cours de ces 4 journ\u00e9es plusieurs responsables religieux doivent prendre la parole, mais les 190 participants \u00e0 cette rencontre seront aussi et surtout appeler \u00e0 \u00e9couter des victimes des t\u00e9moignages douloureux, donc souvent m\u00e9sestim\u00e9s mal g\u00e9r\u00e9s et des vies broy\u00e9es qui difficilement ont trouv\u00e9 dans le clerg\u00e9 une oreille attentive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:28) [83%] : \r\nQuelles mesures le Vatican entend-il adopter contre les pr\u00e9dateurs sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:06:28 > 0:07:09) [95%] : \r\nEn fait ces mesures existent d\u00e9j\u00e0, elles sont d\u00e9finies dans plusieurs documents publi\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9es par les 3 derniers papes mais elles ne sont pas toujours bien connues ni appliqu\u00e9 avec la n\u00e9cessaire rapidit\u00e9 Fran\u00e7ois redira aux \u00e9v\u00eaques qu'ils ont la responsabilit\u00e9 de suspendre imm\u00e9diatement les pr\u00eatre s'et religieux soup\u00e7onn\u00e9 qu'ils doivent diligenter une enqu\u00eate interne et puis qu'ils ont le devoir de collaborer avec les autorit\u00e9s civiles, le tout sans tergiverser et dans la transparence, la transparence qui devient un v\u00e9ritable mot d'ordre : l'objectif fondamental de cette rencontre unique en son genre, c'est de faire en sorte que les \u00e9v\u00eaques qui rentreront dans leur pays, dimanche prochain, sache enfin exactement comment agir contre la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:28) [94%] : \r\nEt concernant le film gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, sa projection reste suspendu \u00e0 une d\u00e9cision judiciaire attendue cet apr\u00e8s- midi en France une femme que son existe que son nom soit retir\u00e9 du film Un pr\u00eatre inculp\u00e9 dans l'affaire au coeur du long m\u00e9trage r\u00e9clamaient \u00e9galement le report de la projection jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:07:43) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9glise face \u00e0 la p\u00e9dophilie, on y reviendra avec notre invit\u00e9, ce sera juste apr\u00e8s ce journal, et c'est sans conteste le grand test de la l\u00e9gislature, on parle politique suisse avec la RFFA, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle Pellerin refait face sur laquelle les Suisses voteront le 19 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:08:03) [94%] : \r\nEt derri\u00e8re ces 4 lettres, un enjeu majeur pour la Suisse, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9es au financement des retraites, signe de son importance de conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus hier en conf\u00e9rence de presse, lanc\u00e9 la campagne en sa faveur, Murielle Bolle Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais pourquoi diable cet objet est-il si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:03 > 0:09:10) [91%] : \r\nEh bien parce que la r\u00e9forme est in\u00e9vitable, il faut que la Suisse abolissent les forfaits fiscaux pour les multinationales sur \u00e7a, tout le monde est d'accord, l'Union europ\u00e9enne notamment agite le b\u00e2ton si la Suisse ne fait pas, elle est menac\u00e9e de sanctions, mais comment la faire cette r\u00e9forme, c'est l\u00e0 o\u00f9 les avis divergent, les Suisses avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 un 1er objet il y a 2 ans, souvenez-vous, c'\u00e9tait Airy 3 aujourd'hui le gouvernement et la majorit\u00e9 du Parlement compte convaincre avec une carotte, une compensation via un financement des retraites et apr\u00e8s le non a\u00e9rien 3 apr\u00e8s aussi le nom \u00e0 pr\u00e9voyance vous aviez vieillesse 2020, le gouvernement et la majorit\u00e9 du Parlement arrive avec ce nouveau projet, et ils devront convaincre le peuple sous peine de qu'il ne reste pas grand chose \u00e0 retenir de l'actuelle l\u00e9gislature, convaincre le peuple, mais quelles sont les forces en pr\u00e9sence, h\u00e9 bien les 3 grands partis politiques PS PDC et PLR soutiennent le projet, les Verts s'y opposent l'UDC aussi l'UDC qui a vot\u00e9 aux trois-quarts non \u00e0 RFF a au Parlement et c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de voir leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaire d\u00e9fendre le projet au nom du gouvernement ou les qui va donc devoir faire face aux attaques qui viennent de son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:10 > 0:09:13) [94%] : \r\nEt comment le ministre des Finances r\u00e9agit-t-il dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:14 > 0:09:55) [92%] : \r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils seront d'accord avec moi, on a de bons arguments aussi pour les \u00e9lecteurs de notre parti, nous dit Ueli Maurer, en substance, r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 aussi aux retraites qui serait garanti avec ce paquet, mart\u00e8le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est justement le m\u00e9lange des genres qui ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC on ne troque pas une nouvelle fiscalit\u00e9 avec le financement de l'AVS, vous vous trompez, r\u00e9pond au Ueli Maurer, le compromis, c'est la culture m\u00eame de la politique suisse, et bien, et cette opposition, c'est l'une des raisons pour lesquelles l'UDC n'a pas pr\u00e9vu de mettre beaucoup de moyens dans cette votation, on va voir si la fin de la journ\u00e9e, dont parlait Ueli Maurer arrive avant ou apr\u00e8s la votation du 19 mai car l'une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de RFF a h\u00e9 bien il se trouve \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:25) [92%] : \r\nLe Parlement europ\u00e9en pourrait conna\u00eetre un \u00e9miettement sans pr\u00e9c\u00e9dent lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 1000 prochain selon les premi\u00e8res projections publi\u00e9es hier par l'institution, aucun groupe ne parviendrait \u00e0 d\u00e9passer les 200 si\u00e8ges sur les 705 pr\u00e9vu les 2 grandes familles politiques europ\u00e9ennes, conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates n'aurait donc plus la majorit\u00e9, \u00e0 elle seule le constructeur automobile japonais Honda pourrait fermer en 2020 de son usine de Swindon au Royaume-Uni, cette mesure menace 3500 emplois, un nouveau coup dur pour le pays, \u00e0 l'approche du prix exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:26 > 0:10:30) [96%] : \r\nAu Royaume-Uni, justement, le Brexit fait aussi des vagues au sein du Parti travailliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:30 > 0:10:53) [93%] : \r\nC'est avec fracas que 7 d\u00e9put\u00e9s ont claqu\u00e9 la porte hier de la principale formation d'opposition, il reproche \u00e0 son chef de file, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, de ne pas faire campagne pour un second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, mais aussi de s'\u00eatre attaqu\u00e9 trop mollement au probl\u00e8me d'antis\u00e9mitisme au sein du parti, ils estiment par ailleurs que leurs d\u00e9sormais anciennes formations politiques, a \u00e9t\u00e9 noyaut\u00e9e par la gauche radicale, \u00e0 Londres, Catherine Ilic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:53 > 0:11:46) [94%] : \r\nApr\u00e8s des mois de sp\u00e9culations la scission a finalement eu lieu elle r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de la fracture au sein du Parti travailliste, entre l'aile gauche de la formation actuellement aux commandes et le courant centriste qui se sent totalement marginalis\u00e9s, le fait que J\u00e9r\u00e9my Corbyn n'a jamais voulu remettre en cause le Brexit n'a fait qu'exacerber les tensions, poussant ce petit groupe de frondeurs \u00e0 franchir le pas, m\u00eame si ces d\u00e9fections ne vont pas fondamentalement changer l'\u00e9quilibre des forces au Parlement elles affaiblissent le parti travailliste au moment m\u00eame o\u00f9 il essaie de profiter des difficult\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May elle- m\u00eame emp\u00eatr\u00e9e dans le bourbier du Brexit d'autant que la fronde pourrait s'\u00e9largir, d'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes pourraient \u00eatre en effet tent\u00e9 de grossir les rangs de ce mouvement qui caresse l'id\u00e9e de devenir un nouveau parti centriste Catherine Litch rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:12:10) [91%] : \r\nLaurent en Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles, a d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger son alli\u00e9 gouvernemental Matteo Salvini consult\u00e9s par Internet, ses militants ont vot\u00e9 hier contre la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire du ministre de l'Int\u00e9rieur et dirigeant de la Ligue, Matteo Salvini, soup\u00e7onn\u00e9 de s\u00e9questration de personnes pour avoir interdit en ao\u00fbt et dernier le d\u00e9barquement dans le port de Catane de migrants secourus en mer par un navire des garde- c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:10 > 0:12:15) [92%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on se disputent le pouvoir \u00e0 coups de concerts de soutien et d'aide humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:30) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident en place, Nicolas Maduro continuent de s'opposer \u00e0 la livraison de dizaines de tonnes de vivres et de m\u00e9dicaments am\u00e9ricains stock\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne, en revanche, il annonce l'arriv\u00e9e demain dans son pays d'une aide humanitaire de poids on provenance de Russie, Simon Corthay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:13:35) [91%] : \r\n300 tonnes de m\u00e9dicaments tr\u00e8s co\u00fbteux arriveront de Russie mercredi, promet le chef d'\u00c9tat, dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, Nicolas Maduro pr\u00e9cise que Moscou ne serait pas le seul pourvoyeur d'aide la Chine, la Turquie et les Nations-Unies figureraient parmi les donateurs, le pr\u00e9sident en place profite aussi de l'occasion pour qualifier de show politique et d'attrape- nigaud l'envoie de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demand\u00e9 par son rival, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan gouaille eau soutenu par Washington, les vivres et les m\u00e9dicaments fournis par les alli\u00e9s de quoi Ido sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par l'arm\u00e9e rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 ma Douro \u00e0 cela, s'ajoute maintenant un nouvel affrontement verbal entre les 2 camps verbale et musicale \u00e0 l'annonce d'un concert de charit\u00e9 organis\u00e9 c\u00f4t\u00e9 colombien par le milliardaire britannique Charles Bronson, le pouvoir en place, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, r\u00e9plique en programmant au m\u00eame moment un autre concert sur son territoire le camp Maduro explique c'est pour d\u00e9noncer l'agression brutale du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien que Caracas met sur pied ce moment de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:36 > 0:13:55) [88%] : \r\nEn Suisse, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton perd l'un de ces importants contribuables ce groupe va rapatrier \u00e0 Londres d'ici 2 ans ses activit\u00e9s financi\u00e8res bas\u00e9es en ville de Neuch\u00e2tel 25 emplois passeront \u00e0 la trappe, indique la radio n'a qu'une cantonale RTN apr\u00e8s, Bulgarie et Nexans, c'est la 3\u00e8me entreprise annonc\u00e9 des suppressions de postes, ces derni\u00e8res semaines dans le canton de Neuch\u00e2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:56 > 0:14:00) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire pourront d\u00e9finitivement rester en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:00 > 0:14:12) [90%] : \r\nDans un jugement publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 les habitants oppos\u00e9s \u00e0 l'installation de ce monument comm\u00e9moratif du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, il craignait que l'emplacement choisi ne cristallise certaines tensions Adrien Krause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:15:08) [91%] : \r\nDes manifestations entre la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne et les associations turques de Suisse, voil\u00e0 ce que jug\u00e9 possible plusieurs voisins du parc Tremblay, l\u00e0 o\u00f9 le monument comm\u00e9moratif a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en avril dernier, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bout\u00e9 par la justice genevoise, c'est maintenant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui estime que ces riverains n'ont pas qualit\u00e9 \u00e0 recourir en cause notamment il n'expose pas clairement en quoi consisteraient les troubles dont ils craignent la survenance cet arr\u00eat du TF met un terme d\u00e9finitif, un feuilleton de plus de 10 ans \u00e0 Gen\u00e8ve avec une pol\u00e9mique principal, c'\u00e9tait en 2013, la municipalit\u00e9 proposait alors d'installer le m\u00e9morial dans un parc proche de l'ONU, projet abandonn\u00e9 sur pression d'Ankara, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en personne avait contest\u00e9 cet emplacement au nom de la neutralit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire ont donc finalement vu le jour dans le parc Tremblay, c'est \u00e0 cet endroit que se dresse d\u00e9sormais 9 r\u00e9verb\u00e8re tout se termine par une ampoule en forme de l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:08 > 0:15:28) [92%] : \r\nEnfin, les gilets jaunes fran\u00e7ais veulent venir manifester demain \u00e0 Gen\u00e8ve un appel a \u00e9t\u00e9 long, s'il y a plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisateurs attendent ont tout 3 1000 et 5 1000 personnes et insiste sur le c\u00f4t\u00e9 pacifique de cette mobilisation, contact\u00e9 les autorit\u00e9s genevoises n'ont pas encore d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation de manifester, elles devraient prendre leur d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:28 > 0:15:37) [96%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier, merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la Matinale on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures excellent d\u00e9but de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:38 > 0:16:10) [93%] : \r\nEt je tousse et je suis navr\u00e9, \u00e7a ne passe pas avec nous dans un instant, Karin Keller-Sutter, elle viendra discuter de la nouvelle loi sur les armes, nous voterons le 19 mai prochain politique encore avec vous, St\u00e9phane Deleury et votre billet du mardi oui puisque Karine Keller sous terre et notre invit\u00e9 ce matin, h\u00e9 bien je lui prodiguera quelques conseils pour ne pas dispara\u00eetre pour ne pas se laisser dissoudre dans ce coll\u00e8ge gouvernemental, on se r\u00e9jouit ce sera juste avant 8 heures aux alentours de 8 heures moins 5, St\u00e9phane et puis avec nous aussi ce matin Alter \u00c9co Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:10 > 0:16:18) [91%] : \r\nEh bien, vous savez on ne fume pas, pr\u00e8s d'une station- service, en revanche, les g\u00e9ants du tabac eux reviennent dans les stands de Formule 1 vous revenez dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:21 > 0:16:22) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:22 > 0:16:45) [95%] : \r\n\u00e0 7 heures et quart, on en parlait dans le journal et l'\u00e9glise catholique qui regarde en face le probl\u00e8me de p\u00e9dophilie qui la gangr\u00e8nent d\u00e8s jeudi et pour 4 jours toute la hi\u00e9rarchie catholique va se r\u00e9unir \u00e0 Rome une conf\u00e9rence in\u00e9dite consacr\u00e9e aux moyens de lutter contre les abus sexuels au sein de l'\u00e9glise alors cette rencontre se veut une prise de conscience collective du ph\u00e9nom\u00e8ne mondial des viols sur les mineurs dans ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:45 > 0:16:54) [87%] : \r\nPropres rangs, une initiative qui est jug\u00e9 comme trop tardive, trop limit\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs, on va en parler ce matin avec vous Josselin bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:16:54 > 0:16:55) [98%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:55 > 0:17:20) [88%] : \r\nBon, Docteur en sciences politiques et \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII vous \u00eates un sp\u00e9cialiste monsieur de la vie et des structures de l'\u00e9glise catholique vous avez notamment \u00e9crit sur cette crise en de la la p\u00e9dophilie dans dans l'\u00e9glise avec cette conf\u00e9rence Monsieur le Vatican dit vouloir regarder le monstre de la p\u00e9dophilie en face, il promet justice responsabilit\u00e9 transparence, c'est le d\u00e9but pour vous d'une nouvelle \u00e8re ou c'est juste de la com de la fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:17:21 > 0:17:31) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je suis pas de donc je ne le que pas savoir ce qui va sortir de cette concurrence, il semble quand m\u00eame qu'il y a 2 jours, on a assist\u00e9 \u00e0 un signal fort de la part du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:31 > 0:17:38) [90%] : \r\nQuand \u00e0 la r\u00e9duction \u00e0 l'\u00e9tat la\u00efc d'un cardinal et puis je crois aussi qu'il y a, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:17:38 > 0:17:46) [94%] : \r\nSommet de la derni\u00e8re chance et il se joue la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution, donc je pense quand m\u00eame que les au niveau du bac il campera \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:46 > 0:17:50) [87%] : \r\nS\u00e9rieux et j'esp\u00e8re qu'ils vont sortir \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:17:50 > 0:18:01) [87%] : \r\nLe mot monstre et g\u00eanant parce qu'il renvoie quand m\u00eame \u00e0 quelque chose d'\u00e9trange \u00e0 voir qu'on est dans un fonctionnement organisationnel et qu'il s'agit de traiter de, de, de corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:01 > 0:18:30) [88%] : \r\nLe moment, ce qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, hier, lors d'une conf\u00e9rence de presse, vous l'avez dit, il y a eu une d\u00e9cision samedi in\u00e9dite l\u00e0 aussi de d\u00e9froquer l'ancien archev\u00eaque de de Boston, un homme tr\u00e8s puissant dans l'\u00e9glise reconnue d'abus sexuels, est ce que \u00e7a veut dire de la part de du Vatican, on a compris, on a d\u00e9cid\u00e9 d'agir, cette esp\u00e8ce de de mythe ou si on peut l'appeler comme \u00e7a plan\u00e9taire de de de victimes qui, par se font enfin entendre, on a d\u00e9cid\u00e9 d'agir, on veut changer les choses, vous vous le vous l'entendez comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:18:33 > 0:18:46) [87%] : \r\nOui, alors apr\u00e8s l'\u00e9glise est vaste, il ne suffit pas que le pape dise quelque chose pour que \u00e7a se fasse, il faut mettre en place des proc\u00e9dures, il faut mettre en place et \u00e7a France ind\u00e9pendante et \u00e7a, on verra bien s\u00fbr qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:46 > 0:19:10) [91%] : \r\nPendant longtemps, le clerg\u00e9 a couvert a demand\u00e9 de, de, de couvrir ce genre d'actes ce sommet, c'est l'occasion de dire alors que les r\u00e8gles ont chang\u00e9 parce que les r\u00e8gles, elles existent d\u00e9j\u00e0, mais l\u00e0, l'id\u00e9e c'est que les \u00e9v\u00eaques repartent chez eux avec comme un mode d'emploi \u00e0 la de, de, de ce qu'il faut faire \u00e9couter les victimes, leur assurer la justice et \u00e7a c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:19:11 > 0:19:30) [88%] : \r\nLa la difficult\u00e9 qu'il y a une v\u00e9ritable habitude du silence des routines organisationnelles de silence qui a on sait routine donc \u00e0 Roissy il suffit d'avoir un petit guide de proc\u00e9dure pour le faire n\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:32 > 0:19:33) [87%] : \r\nMonsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:19:33 > 0:19:34) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:34 > 0:19:37) [82%] : \r\nAh vous \u00eates l\u00e0, on a a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en n'a pas entendu la fin de votre phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:19:37 > 0:19:45) [83%] : \r\nAh oui, ben nous verrons s'il suffit de leur donner un guide de proc\u00e9dure pour qu'ils de ils rendent des habitudes bien ancr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:45 > 0:19:54) [87%] : \r\nQu'est-ce que qu'est ce que vous diriez du du pape Fran\u00e7ois dans dans cette histoire, c'est lui qui a effectivement d\u00e9cid\u00e9 de ce sommet in\u00e9dits ou historiques comme comme vous voulez le Cali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:54 > 0:20:01) [88%] : \r\nMais pendant longtemps, on lui a reproch\u00e9 de de pas prendre le le probl\u00e8me \u00e0 B\u00e2le corps ici, mais un peu tard, ou, mieux vaut tard que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:03 > 0:20:25) [88%] : \r\nBen c'est s\u00fbr que c'est par l\u00e0, \u00e7a fait pas seulement une ann\u00e9e quand on parle de criminalit\u00e9 dans l'\u00e9glise et G\u00e9rard pression que l\u00e0, il a peut-\u00eatre, il y a, il reprend la main avec ce sommet, ce qui est positif aussi pour lui l'hostilit\u00e9 qu'il g\u00e9n\u00e8re, au sein m\u00eame de la Curie romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:26 > 0:20:28) [97%] : \r\nIl joue et joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9, son pontificat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:29 > 0:20:44) [88%] : \r\nBah, il joue la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'\u00c9glise en ce moment c'est pas, c'est m\u00eame pas la question du Pacs, c'est la question de l'\u00e9glise qui est qui, qui est en jeu, on est dans une p\u00e9riode quasiment semblable \u00e0 celle de la de la r\u00e9forme protestante et et l'avenir de l'\u00e9glise de temps je le crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:44 > 0:20:58) [94%] : \r\nL'\u00e9glise est sous pression, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de du film gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, dont on ne sait pas encore s'il pourra sortir en salles en tout cas en France parce que on suisse, ce sera le cas il y a aussi ce livre dont on parle beaucoup, qui sort le vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:58 > 0:21:29) [91%] : \r\nTiens donc, jeudi, le jour de l'ouverture de cette, de cette conf\u00e9rence qui traite non pas de la de la p\u00e9dophilie, mais de l'homosexualit\u00e9 au sein de l'\u00e9glise de l'homosexualit\u00e9 revue comme comme un comme un syst\u00e8me hein, l'auteur de cette enqu\u00eate, qui est un journaliste fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Martel a fait 4 ans d'enqu\u00eate, sur justement cette homosexualit\u00e9 au sein de l'\u00e9glise, il parle d'une hypocrisie totale, vous avez aussi travaill\u00e9 sur cette question- l\u00e0 est-ce qu'est ce que vous pensez de de celui dont on a d\u00e9j\u00e0 pu lire un petit peu les, les, les bonnes feuilles, \u00e9videmment, il sort jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:30 > 0:22:13) [88%] : \r\nAlors je pense rien de solide parce que je n'ai pas lu l'auteur le d\u00e9crit comme Manning journalistique, m\u00eame si parfois il se pr\u00e9sente aussi comme sociologue, l\u00e0 o\u00f9 je suis tr\u00e8s bien apr\u00e8s qu'effectivement il y a une v\u00e9ritable culture de de du du silence sur la sexualit\u00e9 des pr\u00eatre, tout simplement parce que ce pas une question de sp\u00e9cialit\u00e9s ou c\u00e9libat ou ou autres de c\u00e9libataire, il va dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, c'est le probl\u00e8me dans les listes de conditionner le exercice du pouvoir \u00e0 la trique et du coup \u00e7a mais les individus qui veulent exercer le pouvoir dans des situations assez complexe de clivage et ce clivage et le silence et peu compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:13 > 0:22:29) [87%] : \r\nUne homosexualit\u00e9 qui somme toute assez banale par rapport au au aux crit\u00e8res sociaux et ou des, des, des, des, des d\u00e9sirs sexuels moi moins conforme comme des tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:29 > 0:22:46) [90%] : \r\nJacinthe apr\u00e8s apr\u00e8s c'est ces affaires de p\u00e9do- criminalit\u00e9 dont dont on va parler ce ce cette conf\u00e9rence qui s'ouvre cette semaine \u00e0 Rome est-ce que selon vous on on a encore d'autres cours au scandale, \u00e0 d\u00e9couvrir au sein de l'\u00e9glise o\u00f9 l\u00e0, le Vatican l'\u00c9glise catholique est vraiment en train de faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:47 > 0:22:53) [92%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement arrive est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans la vague metoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:55 > 0:23:16) [89%] : \r\nLa lib\u00e9ration de la parole des religieuses par rapport aux violences tant spirituelles : psychologique, sexuelle, il y a eu par Butler et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit bien que la sexualit\u00e9, c'est, c'est le lieu o\u00f9 s'exprime le pouvoir et comme le pouvoir dans l'\u00e9glise n'a pas de contre- pouvoir ce pouvoir se transforme assez r\u00e9guli\u00e8rement un abus de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:23:16 > 0:23:17) [75%] : \r\nJosselin \u00e7a faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:17 > 0:23:18) [85%] : \r\nJe suis dans dans la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:18 > 0:23:25) [83%] : \r\nJosselin tricot, je rappelle que vous \u00eates, doctorant en sciences politiques et \u00e9tudes genre \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VIII Paris dont vous \u00e9tiez en Direct, je vous remercie, monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:26 > 0:23:26) [62%] : \r\nAlors revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:30 > 0:24:02) [92%] : \r\nLa Matinale \u00e0 7 heures 22 on va se rendre en une Allemagne l'Allemagne qui se donne 20 ans pour sortir du charbon et cela un prix 45 milliards de francs, selon la commission, qui recommande cette sortie du charbon, justement, plus du double selon certains experts, en tout cas pour le moment, le gouvernement d'Angela Merkel doit \u00e9laborer la loi qui va permettre de mettre en place cette transition mais comment cette d\u00e9cision donc de sortie de charbon est-elle v\u00e9cue sur le terrain, notre correspondante \u00e0 Berlin, Blandine Milcent s'est rendu dans le Nord-Est de l'Allemagne \u00e0 la rencontre des habitants des villages concern\u00e9s, voici son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:05 > 0:25:18) [89%] : \r\nMon compte 360 habitants 4 \u00e9oliennes de nombreux panneaux solaires sur les toits des maisons quelques chiens et pas un chat dans la rue et peine je suis mar\u00e9, je suis de proches et je suis n\u00e9 ici, j'aimerais mourir ici Marianne capella est une octog\u00e9naire alerte qui vous re\u00e7oit avec le caf\u00e9 et une part de tarte aux pommes, du plus loin qu'elle s'en souviennent, son village devait \u00eatre engloutis par la mine avec la d\u00e9cision de sortir du charbon proche, il m'a donc obtenu un r\u00e9pit, mais cette victoire lui laisse un go\u00fbt amer : UBS Nord, on ne sait rien du tout, on ne sait pas ce qui va se passer, personne n'a parl\u00e9 de proches il me tout reste tr\u00e8s incertain et depuis toujours, ici dans la r\u00e9gion, on n'a jamais rien fait, des entreprises se serait bien install\u00e9 aussi mais \u00e7a ne s'est pas fait car \u00e0 chaque fois, on leur disait la mine va venir jusqu'ici, qui a comme tient actuellement \u00e0 l'\u00e9cole et cette mine de lignite qui existe depuis un si\u00e8cle l'emploi aujourd'hui 8000 personnes, c'est la principale activit\u00e9 \u00e9conomique de la Luz et pourtant, les opposants \u00e0 la fermeture de la mine, sont en fait peu nombreux, on ne trouve pas vraiment on use \u00e0 des pour et des contres, on trouve surtout des gens qui se posent beaucoup de questions comme Cindy qui travaille dans l'administration de la mine \u00e0 Cottbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:18 > 0:25:59) [87%] : \r\nLisa je ne la cour a rejet\u00e9 cette sortie rapide du charbon pour nous ne co\u00fbte pas seulement les employes c'est aussi notre avenir qui est en jeu dans toute la r\u00e9gion, \u00e7a ne concerne pas seulement les employ\u00e9es de la mine, par exemple, cela concerne aussi le petit boulanger d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez qui les employait viennent acheter leur petit d\u00e9jeuner le matin, ce sera creuse carrosse vos combats Altman as les effet seraient beaucoup plus importante que ce qu'on veut bien dire qu'on se demande ce qui va se passer apr\u00e8s qu'est-ce qui va se passer ensuite pour l'emploi pour la r\u00e9gion et pour les gens qui sont l\u00e0, on ne peut pas tous les cas et dans les petites entreprises, on n'a pas tant que \u00e7a, les petites entreprises dans la r\u00e9gion et 8000 personnes, \u00e7a fait un paquet, c'est de cette sortie du charbon se passe comme pr\u00e9vu, qu'est-ce qui votent rester Carlos plaide Tam-Tam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:59 > 0:25:59) [94%] : \r\nAvec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:00 > 0:26:16) [88%] : \r\nC'est jour de march\u00e9, H. Berg Christine et entier, la maire de cette bourgade de 20000 habitants blotti elle aussi contre la mine a fait partie de la commission qui a d\u00e9cid\u00e9 de la sortie du charbon Christine et entier \u00e0 voter pour parce que pour elle il n'y avait pas d'alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:16 > 0:26:50) [88%] : \r\nLa hausse \u00e0 travers ces n\u00e9gociations la nuisance a re\u00e7u des garanties, il ne s'agit pas seulement d'argent, des garanties qu'on aurait jamais pu obtenir ketch maintenant H\u00e9nin enfin \u00e0 l'ordre du jour, ce que nous avons acclam\u00e9 pendant des ann\u00e9es des liaisons vers la m\u00e9tropole des infrastructures digital et c'est important dans nos r\u00e9gions rurales un syst\u00e8me de soins m\u00e9dicaux modernes et innovants, d\u00e9sormais, nous pouvons nous red\u00e9finir comme une r\u00e9gion voyeuse d'\u00e9nergie, mais cela a va m\u00eame au-del\u00e0, c'est une chance qu'il faut savoir saisir et c'est pourquoi j'ai vot\u00e9 la sortie du charbon \u00e0 sa propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:50 > 0:27:08) [94%] : \r\nCe que je donne, mais dans cette r\u00e9gion de l'ex- Allemagne de l'Est, on se souvient encore de ces paysages florissants promis par l'ancien chancelier Helmut Kohl et qui n'ont \u00e9t\u00e9 que des mirages si rien ne se met en place, d'ici aux \u00e9lections r\u00e9gionales en septembre, le seul parti pro- charbon l'AFD pourrait donc faire un score historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:08 > 0:27:12) [92%] : \r\nLa sortie du charbon dans le Nord-Est de l'Allemagne, c'\u00e9tait le reportage de notre correspondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:12 > 0:27:26) [92%] : \r\n\u00e0 Berlin, Blandine Milcent 7 heures 26 on passe un signature bonjour Romain Bardet bonjour Romain Bardet votre commentaire ce matin, t\u00eate baiss\u00e9e dans la 5 G Berne doit lever les yeux, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:27 > 0:28:50) [92%] : \r\nImaginez la sc\u00e8ne : les ann\u00e9es ont pass\u00e9, de nouveaux troubles apparaissent parfois subtile, maux de t\u00eate, d\u00e9ficit d'attention ou, plus grave, tumeur, cancer, d'accord, cela fait tr\u00e8s sc\u00e9nario catastrophe et rien ne permet d'affirmer haut et fort de telles choses mais rien ne permet non plus d'assurer le contraire et c'est bien l\u00e0 la crainte concernant le d\u00e9ploiement de la 5 G, les \u00c9tats s'engouffrent dans cette technologie, Berne attribuer les fr\u00e9quences, il y a une dizaine de jours aux 3 principaux op\u00e9rateurs du pays il y a la promesse d'un Internet beaucoup plus rapide, une soci\u00e9t\u00e9 bien plus connect\u00e9, c'est surtout une opportunit\u00e9 pour de nombreux secteurs industriels enjeu \u00e9conomique mais a-t-on vraiment mesur\u00e9 l'autre enjeu il y a moins d'un an et demi 170 scientifiques de 37 pays ont adress\u00e9 une lettre aux Nations-Unies, message d'alerte sur les possibles cons\u00e9quences de la 5 G sur la sant\u00e9, ces scientifiques demand\u00e9 carr\u00e9ment un moratoire, le temps de mener des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes car cette technologie dont nous parlons tant n'est en r\u00e9alit\u00e9 pas bien connu aucune certitude n'existe d\u00e8s lors est-ce bien raisonnable de foncer t\u00eate baiss\u00e9e, juste parce que le mouvement est lanc\u00e9 : non, la Suisse doit se donner les moyens de comprendre, demander des \u00e9tudes ind\u00e9pendantes oser m\u00eame patienter si le doute persiste, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard n'a mis sur pied un groupe d'experts pour analyser les cons\u00e9quences potentielles sur la sant\u00e9, esp\u00e9rons que la Suisse se montrera courageuse et audacieuse, ne pas avancer \u00e0 l'aveugle et lever les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:50 > 0:29:11) [88%] : \r\nT\u00eate baiss\u00e9e dans la 5 G Berne doit lever les yeux, c'\u00e9tait votre commentaire Romain Bardin commentaires qu'on peut retrouver sur notre site internet RTS Point CH barres obliques signature 7 heures 28 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de nous rendre \u00e0 Berne, o\u00f9 vous \u00eates Christelle Demongeot bonjour, bonjour \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, la cheffe du D\u00e9partement de justice et police, hein, Karin Keller-Sutter, elle est notre invit\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:11 > 0:29:57) [94%] : \r\nOui, parce que le 19 mai prochain les Suisses votent sur la nouvelle sur la la r\u00e9vision de la loi sur les armes, on a re\u00e7u la semaine derni\u00e8re une opposante \u00e0 cette loi, la vice- pr\u00e9sidente de ProTell, Olivia De Weck place ce matin aux partisans la nouvelle chef du DFJP, a lanc\u00e9 jeudi pass\u00e9 sa campagne, c'est sa premi\u00e8re campagne de votation depuis qu'il est \u00e0 la t\u00eate de ce d\u00e9partement sur un objet qu'elle reprend des mains de Simonetta Sommaruga, elle tentera de convaincre que ce durcissement voulue par l'Union europ\u00e9enne, de la d\u00e9tention de certaines armes notamment les semi- automatique est acceptable, surtout apr\u00e8s les exceptions obtenu par la Suisse, les milieux du Tir qui est, on le rappelle, la principale f\u00e9d\u00e9ration sportive de Suisse et l'UDC ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, estimant que ce texte va trop loin, ils ont r\u00e9colt\u00e9 125000 signatures, c'est une campagne \u00e9motionnelle qui commence, on va en parler dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:57 > 0:30:02) [83%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement juste avant, on aura les infos et des nouvelles du ciel \u00e0 tout \u00e0 l'heure Christelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:03 > 0:30:35) [95%] : \r\nUne journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux et de rares bancs de brouillards en d\u00e9but de journ\u00e9e sur le plateau ce soir, il faudra compter avec quelques passages nuageux sur le Nord-Ouest du pays, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait frais ce matin entre moins 3 et 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, \u00e7a va grimper jusqu'\u00e0 10 fois 12 degr\u00e9s en plaine, il fait un petit peu moins doux en montagne demain bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des passages nuageux plus dense en direction du nord, m\u00eame type de temp\u00e9rature et surtout le m\u00eame type de trop jusqu'\u00e0 dimanche, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse du soleil, des bancs de brouillard le matin et quelques voiles nuageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:38 > 0:30:44) [81%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 29.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:45 > 0:30:48) [80%] : \r\nLes titres cette avec Marielle Savoie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:48 > 0:32:33) [95%] : \r\nBonjour 16 \u00c9tats am\u00e9ricains s'engage dans une bataille judiciaire contre Donald Trump en cause la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de d\u00e9cr\u00e9ter l'urgence nationale pour financer la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier soir devant un tribunal californien au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro annonce l'arriv\u00e9e de 300 tonnes d'aide humanitaire depuis la Russie, le pr\u00e9sident \u00e9lu refuse en revanche toujours de laisser entrer l'assistance am\u00e9ricaine, il estime qu'elle serait la porte ouverte \u00e0 une intervention militaire des \u00c9tats-Unis, la classe politique fran\u00e7aise se mobilise en masse aujourd'hui pour protester contre l'antis\u00e9mitisme, plus de la moiti\u00e9 des membres du gouvernement et les repr\u00e9sentants d'une vingtaine de partis vont prendre part au rassemblement organis\u00e9 \u00e0 Paris, un groupe de gilets jaunes a \u00e9galement annonc\u00e9 sa venue les gilets jaunes, justement, auront-ils le droit de manifester \u00e0 Gen\u00e8ve, ils esp\u00e8rent r\u00e9unir plusieurs milliers de personnes demain dans la ville du bout du lac, les autorit\u00e9s genevoises n'ont pas encore d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation leur d\u00e9cision est attendue aujourd'hui, le projet a provoqu\u00e9 la premi\u00e8re greffe de l'histoire au sein de la commune de Fribourg, mais il a tout de m\u00eame passer la rampe la Caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9es de la ville sera assaini le l\u00e9gislatif adopt\u00e9 la r\u00e9forme hier soir avec l'appui du Parti socialiste : faut-il imposer un traitement m\u00e9dical aux athl\u00e8tes femmes qui pr\u00e9sentent un taux de testost\u00e9rone anormalement \u00e9lev\u00e9, le Tribunal arbitral du sport se penche sur la question des aujourd'hui \u00e0 Lausanne, \u00e0 la demande de l'athl\u00e8te sud- africaine Casper Semenya, elle veut faire invalider le r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme et puis en football, un choc au sommet ce soir en Ligue des champions, Liverpool accueille le Bayern M\u00fcnich d\u00e8s 21 heures, les 2 \u00e9quipes ont chacune remport\u00e9 5 fois la prestigieuse comp\u00e9tition dans l'autre match de la soir\u00e9e, le FC Barcelone affrontera Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:36 > 0:32:43) [85%] : \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir merci Marielle Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police \u00e0 notre invit\u00e9e, Christelle, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:43 > 0:33:21) [90%] : \r\nBonjour, Karine Keller-Sutter, bonjour madame, alors la tradition en Suisse veut que normalement un conseiller f\u00e9d\u00e9ral nouvellement \u00e9lus attendent 100 jours hein pour pour s'exprimer, sauf si l'actualit\u00e9 le le demandent donc c'est une entr\u00e9e en fonction, on va dire sur sur les chapeaux de roue pour vous puisque puisqu'\u00e0 cette campagne de votation vue du du 19 mai puisque les les Suisses vont se prononcer sur une modification de la loi sur sur les armes, c'est une un durcissement dict\u00e9e par par l'Union europ\u00e9enne, la reprise d'une directive europ\u00e9enne, il y a eu 125000 signatures contre cette modification les r\u00e9f\u00e9rendaires estime que c'est anti- suisse qu'au fond on ne fait plus plus plus confiance au citoyen suisse, vous ne faites pas confiance aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:22 > 0:35:15) [89%] : \r\nSi l'on en tout cas je fais tr\u00e8s confiance dans l'eau aux citoyens suisses puis d'une part, aussi, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est vrai que c'est plut\u00f4t exceptionnel de s'exprimer avant les 100 jours normalement qui sont aussi attribu\u00e9es un \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais l\u00e0, c'est une situation exceptionnelle parce que j'ai repris le dossier, comme j'ai repris d'autres dossiers demain pr\u00e9d\u00e9cesseurs et puis bon, il y a cette campagne maintenant, mais si nous regarde un an maintenant, le projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 quand m\u00eame par le Parlement suisse et qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'abord et vot\u00e9 par le Parlement suisse, il faut quand m\u00eame voir qu'il y y a des changements mineurs c'est vrai que c'est en fait la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes \u00e0 feu, quand on met en en oeuvre et c'est une obligation que nous avons adopt\u00e9 aussi le peuple suisse d'ailleurs avec la votation sur l'adh\u00e9sion au Trait\u00e9 Schengen en 2005, c'\u00e9tait d'ailleurs un projet qui \u00e9tait d\u00e9fendu par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher et puis \u00e0 l'\u00e9poque, les r\u00e8gles jeu \u00e9tait claire hein, on savait que si on adh\u00e8re \u00e0 ce projet Hourra ou \u00e0 l'espace Schengen et Dublin s'il y a de changement de loi en prend l'obligation aussi de les adapter dans la l\u00e9gislation suisse, mais il y a une marge de manoeuvre et il y a aussi une possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier \u00e7a veut dire que, alors, la tradition de tirs en Suisse et et comme M. sauvegarder il y a pas de menace la tradition de Tir, sinon je serais pas l\u00e0 parce que je suis aussi je dirais une je dirais, pas une femme mais je voudrais dire que je suis quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 cette tradition aussi et je crois que le projet, il est, comme M. il est absolument acceptable et puis il faut aussi voir qu'il nous permet de rester dans l'espace Schengen Dublin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:15 > 0:35:37) [94%] : \r\nC'est c'est le l'argument mis en avant, peut-\u00eatre l'argument le plus important, en tout cas pour les partisans de cette loi est-ce que c'est pas \u00e0 double tranchant de de dire au fond, il faut dire oui parce que sinon, on sort de de Schengen Dublin certains aimeraient bien qu'on en sorte d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC ce que cet argument au fond, \u00e7a donne l'impression que c'est l'Union europ\u00e9enne qui dicte ce qu'on ce qu'on doit d\u00e9cider en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:37 > 0:37:02) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 ces questions de souverainet\u00e9, je suis plut\u00f4t parfois une sceptique vis-\u00e0-vis aussi des projets de l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0 encore une fois, il faut dire que lorsque le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9 en 2005 d'adh\u00e9rer \u00e0 l'espace Schengen, Dublin, il y avait des r\u00e8gles je alors on a aussi pris l'obligation d'adopter dans la l\u00e9gislation nationale, comme je l'ai dit avant les changements qui a qui appara\u00eet, exemple \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen et Dublin et c'est ce qu'on fait maintenant, et l\u00e0 il y a quand m\u00eame eu la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier des exceptions, \u00e7a veut dire que par exemple pour les soldats qui quittent l'arm\u00e9e, rien ne change, parce qu'ils peuvent garder leurs fusils d'assaut, les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le service militaire et qui qui qui n'en font plus, qui en le fusil d'assaut \u00e0 la maison, rien ne change pour les personnes qui ont une arme semi- automatique et qui sont enregistr\u00e9s dans un registre cantonal, rien ne change, il y a vraiment des changements mineurs et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame voir le prix qu'on perd, c'est l'exclusion parce qu'on s'est oblig\u00e9 en oblig\u00e9 aussi par la votation de 2005, on s'est oblig\u00e9 \u00e0 reprendre dans la l\u00e9gislation nationale, les changements de Schengen Dublin alors en sortirait automatiquement de l'espace Schengen, Dublin, ce qui a des cons\u00e9quences s\u00e9v\u00e8res sur la s\u00e9curit\u00e9 suisse, la politique d'asile suisse mais aussi sur le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:02 > 0:37:23) [88%] : \r\nAlors 2 choses : les opposants disent s'au fond ce n'est qu'un d\u00e9but, certes il y a, en la Suisse a pu n\u00e9gocier d\u00e8s des exceptions, mais on n'ouvre la porte vers vers plus de restrictions pour la l'acc\u00e8s aux armes, \u00e0 vous entendre, effectivement, rien n'exclut que qui est prochainement de nouvelles adaptations que hop garder une arme \u00e0 la maison en s'dans ce pays devient plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:23 > 0:38:23) [91%] : \r\nAlors il faut \u00eatre honn\u00eate, hein, \u00e7a veut dire, c'est clair qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen, Dublin, il peut avoir des modifications des modifications qu'il faut s'y adapter dans la loi suisse, mais il faut aussi voir que dans le contrat de Schengen qu'on a adopt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une exception l\u00e0 pour la Suisse, qui dit qu'on peut garder \u00e0 la maison, l'arme d'ordonnance alors ceci va rester parce que c'est dans le le contrat de base dans le contrat, Schengen, alors l\u00e0 il y aura pas d'changement et l\u00e0 maintenant si on regarde le projet actuel, il y a certains changements administratives mais je crois qu'il ce qu'on peut tout \u00e0 fait les dig\u00e9rer si on regarde encore une fois le prix qu'on paierait si on sort de l'espace Schengen, Dublin, il faut quand m\u00eame voir que la fin la Suisse qui est au milieu de l'Europe a besoin aussi de l'interaction de 2 du fait de la coop\u00e9ration avec les autres polices europ\u00e9ennes et ceci est garanti avec l'espace Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:23 > 0:38:33) [87%] : \r\nKarine Keller-Sutter, vous dites : si on dit non on automatiquement, on va se faire exclure de de Schengen Dublin est ce que c'est vraiment aussi automatique que c'est ce qu'il y a pas mati\u00e8re \u00e0 n\u00e9gocier l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:34 > 0:39:33) [92%] : \r\nLe contrat est clair : \u00e7a veut dire que jusqu'au 31 mai 2019, c'est-\u00e0-dire 2 semaines apr\u00e8s la votation, c'est clair, enfin il faut dire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, si on reprend la l\u00e9gislation pas si le peuple suisse Dinan c'est clair qu'on pourra pas reprend de la l\u00e9gislation m'qui correspond \u00e0 la modification a qu'a prises l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a un d\u00e9lai de 90 jours qui commencent \u00e0 courir et pendant ces 90 jours il faudrait trouver une solution qui est adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne et la Commission europ\u00e9enne 90 jours pour pour \u00e7a, c'est peu, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut voir aussi que le changement que nous avons fait, parce que le Parlement suisse a aussi apport\u00e9 des assouplissements que je salue tout \u00e0 fait, ce serait difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 trouver vraiment un compromis et puis il y a une cessation automatique du du du trait\u00e9 de Schengen n'est pas une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:33 > 0:39:45) [88%] : \r\nForme de chantage lundi pour quelques complications administratives, au prix de au fond n'a pas le choix, puis au prix de, de, de la s\u00e9curit\u00e9, pas de rester dans dans Schengen, c'est pas un peu un chantage conclut au suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:45 > 0:41:59) [89%] : \r\nVous savez, vous auriez raison si on n'avait pas accept\u00e9 ce trait\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque, on l'a accept\u00e9, on savait qu'il fallait adopter les modifications en a eu d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 une votation, c'\u00e9tait en 2008 sur le passeport biom\u00e9trique parce qu'elle a aussi un r\u00e9f\u00e9rendum, c'\u00e9tait aussi une modification \u00e0 l'int\u00e9rieur de Schengen mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame de 3 s\u00e9ries d'ailleurs le le reste c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, c'est vrai, mais il faut quand m\u00eame voir que l\u00e0, il faut rester un peu pragmatique, hein, il ne faut pas \u00eatre riche id\u00e9ologique sur la question parce que le pragmatisme m\u00e9dicaux m\u00eame qu'il faut rester \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 de Schengen en a pas parl\u00e9 de l'asile encore parce qu'aujourd'hui le syst\u00e8me Dublin dit qu'une personne qui est d\u00e9bout\u00e9 dans un pays ne peut pas d\u00e9poser une autre demande d'asile dans un autre pays, alors si la Suisse ne faisait plus partie de cet espace, Dublin et aurait je dirais toute une avalanche de demandes d'asile parce que la Suisse serait le seul pays, on peut encore d\u00e9poser une demande d'asile, \u00e7a c'est un argument pour l'UDC non, c'est un argument du bon sens, enfin, je voudrais dire que moi, en tant qu'aussi, chef du D\u00e9partement de justice et police qui se donne la peine, on a vraiment je dirais \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de Schengen, qui ne veut pas qu'il y ait une migration ill\u00e9gale, moi je veux pas que m\u00eame qui liait une avalanche de demandes d'asile en Suisse, parce qu'on ne fait plus partie du syst\u00e8me Dublin et on n'a pas parl\u00e9 du tourisme encore pour l'instant, mais il faut aussi voir que la c'est pour \u00e7a d'ailleurs aussi les organisations d'\u00e9tudes du tourisme salue, il aime la modification parce qu'avec l'espace Schengen, il y a qu'un seul VISA par exemple pour les tous JoeyStarr asiatique au les touristes arabes qui viennent en Suisse le bassin l\u00e9manique, d'ailleurs il est tr\u00e8s concern\u00e9 le Valais concern\u00e9 le tissu c'\u00e9tait Saint-Cl\u00e9ment du tourisme sont entr\u00e9s dans dans la campagne, oui, parce que l\u00e0, il faut seulement payer pour un VISA Schengen et vous connaissez, hein, ce genre de voyage de groupe par exemple des touristes asiatiques, alors ils font 5 pays en 4 jours, alors ils viendraient plus en Suisse s'il faut prendre un VISA pour la Suisse, elle seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:41:59 > 0:42:15) [92%] : \r\nCette modification de la loi sur les armes s'accumulent un peu tout ce qui a d'\u00e9motionnel en Suisse, le rapport aux armes et le rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne comme premi\u00e8re campagne \u00e0 mener c'\u00e9tait c'\u00e9tait quoi celle la meilleure possible, au contraire, c'est peut-\u00eatre la plus compliqu\u00e9e parce qu'on on va sur le terrain de l'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:15 > 0:43:14) [88%] : \r\nOui, c'est pas \u00e9vident, je l'avoue, parce que justement je suis sensible au de sujets aussi, je suis une femme PLR de Suisse orientale, \u00e7a veut dire : centre droit fatras je vais pas dire traditionalisme mais attach\u00e9 aux traditions du pays, je viens d'un coin de la Suisse aussi qui peut-\u00eatre un peu eurosceptique, mais ici, il faut aussi voir un peu le pragmatisme, enfin moi je regardais ce projet parce que moi j'\u00e9tais pas en commission, j'\u00e9tais pas conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais pr\u00e9sidente des \u00e9tages avait dirig\u00e9 les d\u00e9bats sans savoir qu'un jour je serai responsable du dossier, mais si on regarde comme m\u00eame les changements, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 la loi suisse maintenant la loi sur les armes, je les trouve mineurs, et je crois que le pays le prix qu'on paye, il vaut la peine pour pouvoir, de l'autre c\u00f4t\u00e9, est rest\u00e9e dans l'espace Schengen, Dublin, pour moi, c'est, c'est une question de pragmatisme, une question de bon sens, de finalement bien faire l'\u00e9quilibre, de faire une appr\u00e9ciation peut-\u00eatre aussi pragmatique de la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:43:14 > 0:43:22) [80%] : \r\nComme quoi il ne travaillent qu'une ministre socialiste peut \u00eatre soulign\u00e9e aussi par le ministre lib\u00e9ral- radical Nascar Kader saute, merci beaucoup, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:25 > 0:43:43) [89%] : \r\nLa Matinale Karin Keller-Sutter, vous \u00eates notre invit\u00e9 Madame jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on aura un billet politique, la revue de presse mais \u00e0 7 heures 42 c'est l'heure de notre chronique \u00e9conomique Alter \u00c9co avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Fredrik ce matin vous nous expliquer comment la cigarette revient sur la pointe des pieds dans le sport automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:43 > 0:43:47) [90%] : \r\nAd\u00e9la\u00efde 9 ans en 1994 moi ce que je je note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:52 > 0:44:18) [89%] : \r\n35 5\u00e8me tour Michael Schumacher frappe un mur revient accroche de monnayer l'Allemand gagne son 1er titre sur une pol\u00e9mique : les fans s'en souviendront, et dans une monoplace tapiss\u00e9 du go\u00fbt de Miles Seven, l'une des marques de cigarettes alors la plus vendue au monde en main de Japan Tobacco Seven sera le principal sponsor de l'\u00e9quipe Benetton d\u00e8s 1994 et continuera \u00e0 l'\u00eatre avec Renault jusqu'en 2006 lorsque la pub pour le tabac est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:18 > 0:44:21) [75%] : \r\nOui, aujourd'hui, comment reviennent ces fabricants de de d'Abba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:21 > 0:45:06) [93%] : \r\nIl faut dire que si les cigarettiers ont fait l'\u00e2ge d'or de la Formule 1 des ann\u00e9es 70 aux ann\u00e9es 2000, leur strat\u00e9gie est aujourd'hui bien diff\u00e9rente : l'an dernier lors du Grand Prix du Japon, un nouveau logo est apparu sur la monoplace de Ferrari mission we c'est une initiative de Philip Morris, li\u00e9s depuis longtemps avec la Scuderia mission Hinault c'est la vitrine technologique de Philip Morris, qui vend les ambitions du groupe pour un monde sans tabac et pour am\u00e9liorer l'environnement de l'\u00eatre humain, si si, vous avez bien entendu pour am\u00e9liorer notre vie Philippe Morris sponsorise du sport automobile et il n'est pas le seul \u00e0 revenir, British American Tobacco vient d'annoncer un accord du m\u00eame genre sur plusieurs ann\u00e9es avec l'\u00e9curie McLaren, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir faire directement de la pub pour le tabac, les producteurs de cigarettes font la promotion de leurs projets parall\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:06 > 0:45:10) [93%] : \r\nEt \u00e7a marche, les lois permettent aux fabricants de tabac, ce retour en douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:10 > 0:45:49) [92%] : \r\nEh bien l'Union europ\u00e9enne va regarder \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s en Australie, en vue du Grand Prix, d\u00e9but mars, les autorit\u00e9s vont examiner si le logo mission oui nous n'est rien d'autre que de la pub d\u00e9guis\u00e9e pour le tabac, \u00e9videmment, de son c\u00f4t\u00e9, la FIA, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'automobile et intraitable depuis 2006, c'est elle qui \u00e9dicte les r\u00e8gles mais malgr\u00e9 \u00e7a, malgr\u00e9 sa fermet\u00e9, le dossier n'est pas forc\u00e9ment clou\u00e9 sur le paddock, le retour du tabac repr\u00e9sente une v\u00e9ritable aubaine Lewis, nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de Ferrari et ancien patron de Philip Morris a annonc\u00e9 une hausse du budget cette ann\u00e9e en Formule 1 et il comptera bien s\u00fbr l'argent de son ancien employeur pour lui aussi, faire revenir la Scuderia en pole position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:49 > 0:45:57) [85%] : \r\nAlter \u00c9co Alter \u00c9co avec Kees l'agence qui vont votre maison sans commission car il y z Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:57 > 0:46:01) [93%] : \r\nKarin Keller-Sutter on dit souvent que, que la Suisse est plut\u00f4t agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:01 > 0:46:16) [89%] : \r\nAux lobbyistes de du du tabac, notamment en ce qui concerne la publicit\u00e9 une premi\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur le tabac, propos\u00e9 d'interdire la publicit\u00e9 dans les dans les festivals, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, il y aura maintenant une nouvelle leur r\u00e9vision, on est quand m\u00eame tr\u00e8s permissif en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:46:18 > 0:46:54) [90%] : \r\nNon, moi je trouve pas, je crois qu'on a quand m\u00eame une tradition lib\u00e9rale on une 3\u00e8me tradition aussi qui, qui veut que les citoyens et les citoyennes peuvent d\u00e9cider eux- m\u00eames elles-m\u00eames m\u00eame et assumer leurs propres responsabilit\u00e9s, enfin parce que, par exemple, moi je vois des publicit\u00e9s pour le tabac ou pour les cigarettes je ne commence pas \u00e0 fumer, j'entends, je sais quand m\u00eame que c'est nuisible et puis j'ai pas envie de fumer, alors je ne fume pas, pour les jeunes, peut-\u00eatre, il faut trouver des moyens, parce qu'ou des chemins, parce qu'il y a des publicit\u00e9s qui s'adresse directement aux jeunes et pile \u00e0 je crois qu'il faut \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:54 > 0:46:59) [92%] : \r\nOn parle figurez-vous de de tabac ou plut\u00f4t d'anti- tabac dans la presse Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:59 > 0:47:04) [88%] : \r\nOu des experts antitabac justement qui pr\u00f4nent des cigarettes \u00e9lectroniques alors avec un taux de nicotine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:04 > 0:47:49) [92%] : \r\nPlus \u00e9lev\u00e9 oui un paradoxe relev\u00e9 ce matin par le Bund le Tages-Anzeiger la Basler et l\u00e0 Bernard Zeitung, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats se penche aujourd'hui justement sur la nouvelle loi sur les produits du tabac audition d'experts au programme et des experts qui vont donc pr\u00e9senter cette proposition d'autoriser des taux de nicotine beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'actuellement dans les cigarettes \u00e9lectroniques, l'id\u00e9e c'est d'amener le plus de fumeurs possible vers l'est et cigarettes consid\u00e9r\u00e9e comme moins nocives, une mani\u00e8re aussi de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, les milieux de la pr\u00e9vention ouvre de grands yeux la question d\u00e9cisive, disent-ils, doit plut\u00f4t \u00eatre de savoir comment prot\u00e9ger les jeunes de la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine et donc de les tenir aussi \u00e9loign\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:49 > 0:48:04) [92%] : \r\nQui Fr\u00e9d\u00e9ric oui parce que justement cette pol\u00e9mique, c'est qu'\u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9 on dit la cigarette \u00e9lectronique aident \u00e0 sortir du tabac et de l'autre, ce que \u00e9videmment conteste les cigarettiers, c'est que \u00e7a plut\u00f4t \u00e7a attire des jeunes vers la cigarette \u00e9lectronique qui basculeront sans doute pour beaucoup d'entre eux vers la vraie cigarette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:04 > 0:48:09) [90%] : \r\nSant\u00e9 encore les cantons romands sont perdants en mati\u00e8re de subventions pour les assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:09 > 0:48:47) [92%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration participe aussi aux subsides accord\u00e9s pour aider \u00e0 payer l'assurance maladie \u00e0 hauteur de 7,5 pourcent de l'assurance obligatoire, rappelle d'abord 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, mais le probl\u00e8me, poursuivent les journaux, c'est que la cl\u00e9 de r\u00e9partition de cette manne oublie toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres, le montant des primes ou encore les co\u00fbts r\u00e9els li\u00e9s au nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires dans les cantons infographies limpides \u00e0 l'appui, plusieurs cantons romands sont l\u00e9s\u00e9s, Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou le Jura, ce qui fait dire au conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nat Karakash interview\u00e9 Berne n'aide pas les cantons qui en ont le plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:47 > 0:48:56) [88%] : \r\nMais un sujet qui concerne notre invit\u00e9 qui est chef du D\u00e9partement de justice et police, la Suisse se pr\u00e9parent au retour des combattants du groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:56 > 0:49:53) [92%] : \r\nEn retour, auquel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare depuis des mois, disent largue avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il y aurait dans la zone de guerre entre la Syrie et l'Irak, environ 35 personnes d'origine suisse, les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la d\u00e9fense, des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la justice travaillent ensemble sur des questions humanitaires juridique et logistique complexe et hier, le gouvernement a inform\u00e9 la commission comp\u00e9tente du National de l'avanc\u00e9e de ce dossier : r\u00e9actions contrast\u00e9es, notent les journaux une PDC par exemple les plus virulentes un UDC, soulignait-il la PDC lucernoise Ida Glanzmann explique : ils ont choisi de quitter la Suisse en connaissant les risques, pourquoi les reprendre, ce serait de la folie de mettre ainsi en danger notre s\u00e9curit\u00e9 pour le pr\u00e9sident de ladite commission, l'UDC Werner Salzmann, il n'est pas possible s'il n'est pas possible de faire juger et condamner ces djihadistes sur place alors la Suisse doit s'en occuper les ramener les arr\u00eater, les juger et les punir s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:53 > 0:50:10) [91%] : \r\nKarin Keller-Sutter ce dossier, c'est un dossier sensible, pas seulement pour la Suisse, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni \u00e9galement sont confront\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce dilemme au fond est-ce qu'on fait rentrer ces djihadistes l\u00e0 est-ce qu'on prend ce risque est ce qu'il faut les faire juger sur sur notre territoire, on a vu que les payeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:10 > 0:50:17) [89%] : \r\nEnfin, sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 les faire rentrer, c\u00f4t\u00e9 suisse, quelle est l'id\u00e9e on les rapatrie, on les juge ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:17 > 0:50:21) [84%] : \r\nOu il faut qu'il soit jug\u00e9 sur sur zone, comme on dit en Syrie, en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:50:22 > 0:52:04) [90%] : \r\nLa r\u00e9\u00e9couter comme vous l'avez dit avant, c'est une question tr\u00e8s complexe et puis j'ai eu l'occasion de d'abord un \u00e9change avec mes coll\u00e8gues ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Bucarest, lors du sommet des chefs de fin des des des ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et c'est vrai que les \u00c9tats europ\u00e9ens sont r\u00e9ticents parce qu'il y a quand m\u00eame une s\u00e9rie de probl\u00e8mes parce qu'on dit maintenant, les tr\u00e8s rapatri\u00e9s mais comment allez- vous les chercher, hein, c'est pas comme une personne que vous allez chercher \u00e0 la gare de Lausanne, c'est quand m\u00eame des gens qui sont dans une zone de guerre dans une zone peut-\u00eatre aussi menac\u00e9e encore par le terrorisme par l'\u00c9tat islamique, alors pour moi, ce qui vient en premi\u00e8re ligne, c'est vraiment la s\u00e9curit\u00e9 de la population suisse, c'est ce ce, c'est cette face \u00e0 cette s\u00e9curit\u00e9- l\u00e0 de la population suisse qui a qui aime priorit\u00e9 absolue pour moi et aussi la s\u00e9curit\u00e9 de forces de l'ordre de, de la Suisse parce que est-ce qu'on peut mettre par exemple en danger des Suisses pour aller \u00e9vacuer des gens qui sont partis de leur propre gr\u00e9 pour faire la guerre en Syrie et puis en Irak, des questions tr\u00e8s difficile aussi pour le jugement est ce que c'est possible et juger sur place et c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais moi mais parce que d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 l'\u00e9preuve en vraiment avoir une proc\u00e9dure p\u00e9nale normal sur place, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile, mais imaginez comment cette en Suisse, vous avez des tribunes en Suisse et qui tout d'un coup doivent juger un comportement qui s'est produit en Syrie, alors si vous regardez par exemple les proc\u00e9dures p\u00e9nales normal entre guillemets, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de prouver aux criminels ce qu'ils ont fait, alors que dans ce cas-l\u00e0, c'est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:04 > 0:52:14) [85%] : \r\nC'est encore plus complexe Madame Keller-Sutter quand il a des enfants, on l'a vu, la France est est largement confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me l\u00e0, sur les 35 suisse, qui sont 35 personnes en tout cas d'origine suisse, qui sont sur zone, ce qu'il a des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:16 > 0:53:16) [89%] : \r\nOui, on estime qu'il y a des enfants, mais enfin on n'est pas, enfant, vous voyez, il y a des des des enfants \u00e0 bas \u00e2ge ou \u00e0 la situation peut-\u00eatre les diff\u00e9rentes que, par exemple, si vous avez des adolescents parce qu'on parle aussi d'enfants lorsque quelqu'un caisse \u00e0 15 ans et on le sait, et c'est d'ailleurs un \u00e9change que j'ai eue avec le 1er ministre n\u00e9erlandais, la semaine derni\u00e8re que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des extr\u00e9mistes, aussi, d'ailleurs aussi par les mais parmi les femmes, hein, parce qu'on parle toujours des combattants du groupe d'\u00c9tats islamiste en par des enfants et puis des femmes mais il faut aussi voir que parmi les femmes, il y a beaucoup d'extr\u00e9mistes aussi ou des femmes qui ont pouss\u00e9 aussi les hommes, alors la question n'est pas simple, il faut regarder chaque cas mais je voudrais dire encore une fois, si on regarde la question du rapatriement, il faut vraiment dire et \u00e7a je le dis cancer f\u00e9d\u00e9ral en priorit\u00e9 c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population qui en Suisse, et aussi la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui devraient par exemple les \u00e9vacuer \u00e7a, il faut aussi bien regard\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:16 > 0:53:24) [92%] : \r\nKarin Keller-Sutter on parle aussi de votre parti, le PLR dans la presse ce matin, et en particulier de sa volte face \u00e0 des per\u00e7u comme \u00e7a sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:24 > 0:53:54) [93%] : \r\nLa Luzerner Zeitung et avoir Zeitung \u00e9voque un conflit entre la base et l'\u00e9lite du PLR sur ces questions, certaines sections cantonales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 ce changement de climat au PLR, contrairement \u00e0 certains parlementaires une base qui m\u00e9riterait peut-\u00eatre d'\u00eatre davantage \u00e9cout\u00e9s, notent les journaux et puis dans les journaux Ta m\u00e9dia al\u00e9manique une interview du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen pas inquiet du tout pour son parti, il doute que le PLR puissent vraiment op\u00e9rer un changement de cap sur ce th\u00e8me du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:54 > 0:53:59) [88%] : \r\nUne Karin Keller-Sutter les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est au mois d'octobre, le PLR doivent faire plus vers la raison P\u00e9tra G\u00f6ssi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:54:00 > 0:55:16) [92%] : \r\nBon, ce qui est bien, maintenant, c'est qu'il y a une discussion au sein du parti mais il faut quand m\u00eame dire que bon moi \u00e7a fait un moment que je suis un bon ben, membre du PLR, quand m\u00eame, et je dois dire qu'il y a une grande tradition \u00e9cologiste aussi au sein du Parti lib\u00e9ral, mais peut-\u00eatre cette traditions est un peu diff\u00e9rente de celle des Verts, qui pr\u00f4ne, par exemple, l'intervention de l'\u00c9tat, des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, etc, alors que du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral, on a toujours mis\u00e9 sur l'innovation aussi sur la responsabilit\u00e9 individuelle par exemple aussi sur l'innovation dans l'antre dans les entreprises, et je crois que l\u00e0, on peut tout \u00e0 fait aussi avancer une autre vision de l'\u00e9cologie en Suisse, il faut aussi regarder le co\u00fbt social, hein, si vous regardez ce qui se passe en France, par exemple, vous voyez, il y a tr\u00e8s souvent encore, la population est en faveur de mesures qui concernent l'\u00e9cologie et tout d'un coup, lorsqu'il y a des projets tr\u00e8s concrets lorsqu'il faut payer, peut-\u00eatre plus pour pour certaines prestations, la population devient plus r\u00e9ticents, d'ailleurs on a vu qu'il y a dans 2 cas dans les \u00e9lections, un dont les votations cantonales les lois sur les \u00e9nergies ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s aussi pour ces raisons-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:16 > 0:55:22) [94%] : \r\nOn va terminer cette revue de presse avec tout autre chose que de la politique un m\u00e9moire de master unique en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:22 > 0:55:47) [89%] : \r\nSuisse Val\u00e9rie oui unique de par sa forme, un \u00e9tudiant fribourgeois la r\u00e9alis\u00e9e en bande dessin\u00e9e unique en Suisse, et m\u00eame en Europe, dit la professeure et directrice de ce m\u00e9moire Fran\u00e7oise va la question centrale du travail de l'\u00e9tudiant Fabio Carbone un support telles que la BD est-il viable pour un travail universitaire et si oui, de quelle mani\u00e8re la cr\u00e9ativit\u00e9, dit-il dans La Libert\u00e9 manque cruellement dans les \u00e9tudes de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:47 > 0:55:59) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup, Val\u00e9rie, \u00e0 bient\u00f4t 8 heures moins 5, c'est l'heure de du billet la chronique politique du du mardi et figurez-vous Madame Keller-Sutter que St\u00e9phane Deleury ici pr\u00e9sent, s'inqui\u00e8te pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:59 > 0:56:22) [93%] : \r\nOui j'ai peur que vous disparaissiez Karin Keller-Sutter je crains d'ailleurs que c'est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 depuis votre \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous n'avez d'ailleurs pas choisi vous- m\u00eame votre d\u00e9partement, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un mauvais d\u00e9but ce coll\u00e8ge gouvernemental \u00e7a va vous aspirer vers la moyenne, vous n'\u00eates plus qu'un 7\u00e8me, Karin Keller-Sutter, soit 0,14 j'ai fait le calcul et 0,14, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:22 > 0:56:30) [86%] : \r\nSt\u00e9phane, je crois qu'on peut se rassurer Madame Keller-Sutter h\u00e9 bien l\u00e0, et s'est-elle pas un ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral non c'est elle qui va faire la campagne sur les armes pour la votation de mais elle ne dispara\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:30 > 0:57:26) [90%] : \r\nMais il y aura bien une campagne une fois tous les 2 ans, mais Madame Keller-Sutter, c'est une t\u00eate qui d\u00e9passe, et ensuite en Suisse, on sait que les t\u00eates qui d\u00e9passent, h\u00e9 bien elle ne d\u00e9passe pas tr\u00e8s longtemps, et \u00e7a, \u00e7a me fait peur, vous \u00eates une Star de la politique, on vous nomme Kaka s avec vos initiales comme les plus grandes personnalit\u00e9s connues la plan\u00e8te JF qu'est par exemple Kennedy ou encore JSA, enfin bref, vous jouissez d'une image incroyable dans le public dans les r\u00e9dactions, mes chefs, juste derri\u00e8re la vitre, vous vous admire les producteurs, la dame de la CAF et tout le monde vous adorent, vous adulent un peu comme Pierre Maudet il y a une ann\u00e9e en fait bon alors loin de moi l'id\u00e9e de penser que vous ayez des choses \u00e0 vous reprocher, mais ce qui me fait peur, c'est cette unanimit\u00e9 cette quasi Daye fication Karin Keller-Sutter vous \u00eates au-dessus des nuages, et on ne se remet pas de tomber de si au m\u00eame, m\u00eame avec la carapace que vous vous \u00eates fabriqu\u00e9s au fil du temps et que vous donne cette apparente froideur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:57:26 > 0:57:29) [88%] : \r\nNon mais je r\u00eave, St\u00e9phane, vous \u00eates en train de juger notre invit\u00e9 sur son \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:29 > 0:59:49) [89%] : \r\nPar voyez ou c'est mal, c'est mal je sais, mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 dame de fer qui colle \u00e0 votre image : depuis que vous \u00eates occup\u00e9 Des hooligans et de l'asile au gouvernement saint-gallois un jour, un journaliste a pos\u00e9 cette question, parfois des traits de g\u00e9nie comme \u00e7a chez mes confr\u00e8res, si vous \u00e9tiez un fruit, lequel, seriez-vous et vous auriez r\u00e9pondu la nana, bon la Nasse la peau dure les piquant \u00e0 l'ext\u00e9rieur et cette douceur incroyable \u00e0 la terre, \u00e0 l'int\u00e9rieur, pour autant qu'elles soient m\u00fbres, sauf qu'un ananas, c'est probablement le fruit le plus compliqu\u00e9, appel\u00e9 et je vais \u00eatre franc, Karine Keller-Sutter, les gens ne voient pas bien votre Pulp exotique, alors j'ai un conseil pour vous montrer enfin qui vous \u00eates engag\u00e9 par exemple, je sais pas moi un photographe ou m\u00eame de montrer qui vous \u00eates vraiment os\u00e9 le narcissisme, un peu comme votre coll\u00e8gue Alain Berset qui fait l'objet de 2 livres de photographies r\u00e9cent hein, o\u00f9 l'on voit Alain Berset super pr\u00e9sident pensif en train de regarder le monde \u00e0 travers le hublot du Falcon formidable mise en sc\u00e8ne de l'homme d'\u00c9tat et le 2\u00e8me ouvrage et lui un peu plus conceptuel, le photographe propose de montrer ce que voit Alain Berset, alors bon, c'est bien, mais on sent qu'il y a des tabous encore hein, il y a des lieux ou des moments o\u00f9 le Docteur le lecteur ne voit pas ce que le pr\u00e9sident voit \u00e0 mon avis on peut pousser encore un peu plus loin pourquoi pas un jour une GoPro sur le front et du Live Stream 24 heures sur 24 sur les r\u00e9seaux sociaux, la 5 G, la 5 G qui va arriver va ouvrir de formidables possibilit\u00e9s de communication institutionnelle, et puis dans le Style je me prends pas pour la queue de la poire Pierre Maudet on revient, lui, \u00e9tait lui aussi suivi par un photographe qui immortalisait les dessous de sa campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral op\u00e9ration Valmy, \u00e7a s'appelait alors bon pour vous, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ennuyeux hein, c'est l'm\u00eame tellement c'\u00e9tait jou\u00e9 d'avant j'avais pas de campagne contre votre adversaire qui comment il s'appelait d\u00e9j\u00e0 bravo tout le monde l'a d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9, c'\u00e9tait un candidat surtout pour donner l'illusion que tout n'\u00e9tait pas des voil\u00e0 voil\u00e0 exemple moi non plus, enfin bref au diable l'humilit\u00e9, Karin Keller-Sutter, Alesi engag\u00e9 un homme ou une femme d'images qui photographie gr\u00e9 votre vraie vie au-del\u00e0 de la dame de fer de la reine, Karine de la magistrate et l\u00e0, on se prend \u00e0 r\u00eaver de cette photo, \u00e0 peine rentr\u00e9 chez vous, l\u00e0- bas \u00e0 l'autre bout de la Suisse, ce vendredi soir de fin de session vous pressez le bouton play de la cha\u00eene Hi-Fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:52 > 1:00:10) [88%] : \r\nLes Clash, les Clash \u00e0 fond dans votre salon, d'une main, vous d\u00e9truisez ce brushings l\u00e9gendaires symbole de votre droiture vous enfilez votre pr\u00e9fectoraux clout\u00e9s avant d'hurler nos flux toujours comme dans votre p\u00e9riode punk des ann\u00e9es 80, l\u00e2chez-vous, Karin Keller-Sutter laisser sortir la pulpe qu'il est temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:11 > 1:00:22) [87%] : \r\nLe billet politique de Stephen de Lviv, Madame Keller-Sutter, vous avez entendu si on ne veut pas se dissoudre dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut savoir garder la t\u00eate qui d\u00e9passe, quelque chose qui vous fait peur, \u00e7a Madame Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:22 > 1:00:32) [86%] : \r\nNon, pas du tout, je fais mon travail, et puis \u00e7a travail normal, je suis tout \u00e0 fait une une personne de bonne moyenne une coiffe \u00e0 moi, je, je vois pas \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:32 > 1:00:42) [91%] : \r\nC'est pas la vie toutes les veines de lui en tout cas grand merci d'\u00eatre venu ce matin nous parler de cette r\u00e9vision de la loi sur les armes, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame merci beaucoup aussi et puis bonne journ\u00e9e en Suisse romande, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:44 > 1:00:50) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:56 > 1:01:03) [91%] : \r\nInfo trafic RTS avec 6 le salon des motos du 21 au 24 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:03 > 1:01:08) [98%] : \r\nDe forts ralentissements entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:08 > 1:01:12) [91%] : \r\nPour trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:15 > 1:01:27) [93%] : \r\nQuelques bancs de brouillards en d\u00e9but de journ\u00e9e sur le Plateau, sinon un grand soleil toute la journ\u00e9e est pr\u00e9vue ce soir, il faudra compter avec quelques passages nuageux c\u00f4t\u00e9 mercure de moins 3 3 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 12 ans pleine cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:27 > 1:01:34) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:35 > 1:01:38) [80%] : \r\n\u00c9ric Guevara frais bonjour bonjour m\u00e8ne, chose que vous dire le programme de quoi allez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:38 > 1:02:01) [89%] : \r\nParce que dans tout un monde pas, pas encore du Nigeria, mais \u00e7a viendra peut-\u00eatre dans quelques jours, je vous tiendrai au courant non, bah, notamment le 2\u00e8me visait 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur le travail, on ira \u00e0 Cuba, o\u00f9 on est en pleine transition entre secteur public et secteur priv\u00e9, tout le monde se met d'ailleurs, enfin tout le monde, pas mais beaucoup de gens se mettent \u00e0 \u00e0 monter leur bo\u00eete, \u00e7a change pas mal de choses h\u00e9 bien \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:04 > 1:02:44) [92%] : \r\nFoued Boukari l'affaire divise la communaut\u00e9 sportive l'hyper- androg\u00e8ne, il est en proc\u00e8s cette semaine \u00e0 Lausanne devant le Tribunal arbitral du sport, il doit se prononcer sur le r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme r\u00e8glement consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire par certaines athl\u00e8tes au taux de testost\u00e9rone anormalement \u00e9lev\u00e9 des patrouilles mixtes italo- suisse seront bient\u00f4t d\u00e9p\u00each\u00e9s le long de la fronti\u00e8re tessinoise un d\u00e9ploiement qui contraste avec la baisse continue du nombre de migrants, malgr\u00e9 une premi\u00e8re victoire judiciaire gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise n'est pas encore assur\u00e9 de sortir en salles demain un mot m\u00e9trage attendue avec impatience par les associations de d\u00e9fense des victimes d'abus dans l'\u00e9glise et en Suisse notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:02:48 > 1:03:19) [93%] : \r\nS\u00e9m\u00e9niako est entr\u00e9 hier sans dire un mot dans le b\u00e2timent du tribunal du sport, le TAS \u00e0 Lausanne, mais en faisant le V de la victoire avec ses doigts avec son recours de l'athl\u00e8te sud- africaine championne du monde et double championne olympique du 800 m\u00e8tres esp\u00e8re que les juges un valideront le r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale pour limiter les performances des athl\u00e8tes dites hyper- androg\u00e8ne un r\u00e8glement instaur\u00e9 en avril dernier et qui impose un traitement m\u00e9dical aux femmes qui pr\u00e9sentent un taux de testost\u00e9rone anormalement \u00e9lev\u00e9 Caroline Raymond le TAS va donc devoir se prononcer une nouvelle fois sur une question tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:03:19 > 1:04:11) [90%] : \r\nUne nouvelle fois, car en 2015, une autre athl\u00e8te l'indienne du Tchad avait obtenu du TAS la suspension de la r\u00e9glementation sur l'hyper- entre g\u00e9nie qu'elle jugeait discriminatoire les juges lausannois avait laiss\u00e9 2 ans \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme pour trouver de nouveaux \u00e9l\u00e9ments prouvant la sup\u00e9riorit\u00e9 des athl\u00e8tes qui pr\u00e9sentent un taux \u00e9lev\u00e9 de testost\u00e9rone et ces nouvelles preuves sont arriv\u00e9s en 2017, selon une \u00e9tude command\u00e9e par l'IAAF, les femmes hyper- androg\u00e8ne ont de meilleures performances dans 5 disciplines et l'Avantage varieraient entre 2 et 4 pourcent la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, estime que ces r\u00e9sultats lui permettent d'imposer aux athl\u00e8tes concern\u00e9s de faire baisser leur taux de testost\u00e9rone pour participer aux \u00e9preuves internationales du 400 m\u00e8tres hommes \u00e0 elle mais la m\u00e9thodologie et les conclusions de cette \u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 remises en cause par plusieurs scientifiques, l'Inde, le Sud-Africain reste coeur a estim\u00e9 il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0 que les arguments de l'IAAF ne tiendront pas la route face aux juges lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:04:11 > 1:04:35) [90%] : \r\nSoit au le Times va juger que l'Avantage n'est pas assez important, il ne s'applique qu'\u00e0 une poign\u00e9e de discipline, le fait que \u00e7a n'arrive pas dans d'autres \u00e9v\u00e9nements sugg\u00e8rent que la testost\u00e9rone, mais pas en soutien \u00e0 la performance, mais moi, je consid\u00e8re qu'il s'agit d'un soutien important et je ne crois pas que ce sera la d\u00e9cision du TAS les je ne crois pas que les \u00e9l\u00e9ments de preuves dont dispose la F\u00e9d\u00e9ration m\u00e8ne \u00e0 cette conclusion les ce geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:35 > 1:04:53) [90%] : \r\nDurant 5 jours, le TAS sera le lieu d'une v\u00e9ritable bataille d'experts pour l'IAAF, il s'agit d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans le sport f\u00e9minin Kaster semaine a et ses soutiens, lutte contre une r\u00e9glementation qu'elle juge discriminatoire et arbitraire le jugement du TAS est en tout cas tr\u00e8s attendue, car elle pourrait avoir des cons\u00e9quences bien au-del\u00e0 de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:53 > 1:05:33) [92%] : \r\nEt le TAS esp\u00e8re rendre une d\u00e9cision avant fin mars, alors que les championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9buteront le 26 septembre \u00e0 Doha, les gilets jaunes s'invite \u00e0 Gen\u00e8ve un appel \u00e0 manifester pacifiquement demain matin devant le si\u00e8ge des Nations unies, circulent sur les r\u00e9seaux sociaux, une demande d'autorisation adress\u00e9e aux autorit\u00e9s genevoises est encore en cours de traitement en France, l'opinion publique semble se retourner les gilets jaunes n'arrivent toujours pas \u00e0 expulser les militants les plus radicaux de Laurent dans sa premi\u00e8re interview \u00e0 la presse, le patron du renseignement int\u00e9rieur fran\u00e7ais livre ce matin dans les colonnes du journal Le Parisien, son analyse du mouvement pour Nicolas Lerner, nomm\u00e9 en octobre dernier les manifestants radicaux n'ont pas encore mis la main sur les gilets jaunes mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:05:33 > 1:06:02) [92%] : \r\n\u00e0 aucun moment les groupes de l'ultra- droite ou de l'ultra gauche, n'ont r\u00e9ussi \u00e0 prendre le Leadership sur le mouvement de contestation pour autant, le patron du renseignement int\u00e9rieur ne minimise pas les risques, oui, les manifestants radicaux sont proportionnellement plus nombreux que les non- violents dans des rassemblements de gilets jaunes de moins en moins fr\u00e9quent\u00e9s, oui, une forme de violence totalement d\u00e9complex\u00e9 et d\u00e9brid\u00e9 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par endroits en province surtout chez des manifestants qui ne font pas partent.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902811739", "summary": "Duplex Berne : itw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.", "id": "1812118", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CORTHAY, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774583", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046937", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812033", "internalArchiveId": "AA1902811654", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Conf\u00e9rence de presse de la police suite \u00e0 l'avalanche de Crans-Montana", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du chef de la police cantonale Christian Varone, du directeur de l'Organisation cantonale valaisanne des secours Jean-Marc Bellagamba, du directeur de Crans-Montana Aminona (CMA) Philippe Magistretti, de la procureure Catherine Seppey, avec le conseiller d'Etat valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre lors d'une conf\u00e9rence de presse suite \u00e0 une avalanche qui a d\u00e9boul\u00e9 sur une piste de ski balis\u00e9e de la Plaine Morte \u00e0 Crans Montana.", "durationSec": 742, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AVALANCHE"], "thematicPersons": ["VARONE, CHRISTIAN", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-25T10:07:58Z", "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776354", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047258", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1789477", "internalArchiveId": "AA1901789161", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse de National League 2018 - 2019 : Lausanne HC - HC Lugano", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 1276, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10232201", "imageURL": "http://www.rts.ch/10232200.image", "alternativeTitle": ["Sport Derni\u00e8re - Mardi 19.02.2019", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-10232201"], "isOnline": true, "remarks": "Programme archiv\u00e9 sans les s\u00e9quences r\u00e9sum\u00e9s des deux autres matchs.", "lastModifiedDate": "2019-02-21T18:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047150\r\nDate de transcription : 21-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:54) [90%] : \r\nBonsoir, je vous souhaite la bienvenue \u00e0 la patinoire de Malley 2,0 il y a 3 matchs au programme A de la Ligue nationale de hockey sur glace soit Davos Berne et Zoug en Brie dont vous verrez les meilleurs moments, dans quelques instants, et ce match ici m\u00eame \u00e0 Malley donc entre Lausanne et Lugano d'abord les Tessinois Lugano qui a besoin de points dans la lutte pour participer aux playoff chaque point compte d\u00e9sormais et puis Lausanne qui jouera sans son d\u00e9fenseur finlandais Peter bombe malade ce soir mais qui retrouve son gardien Luca sans heurts, apr\u00e8s une longue blessure Lausanne qui va essayer de poursuivre sa s\u00e9rie victorieuse, les Vaudois en sont ainsi victoire cons\u00e9cutive une s\u00e9rie d'ailleurs qui avait commenc\u00e9 le vendredi 25 janvier dernier c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lugano, voici les meilleurs moments de cette porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:00:59) [91%] : \r\nL'engagement a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:12) [93%] : \r\nToujours en ce d\u00e9but de match, pas d'occasions pour l'instant de part et d'autre joueurs touch\u00e9s dans les rangs luganais et il va pouvoir probablement continuer la rencontre mais on l'a vu grimacer Julien Vauclair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:13 > 0:01:17) [85%] : \r\nLe d\u00e9fenseur a un mauvais sorti, disons, de la part des Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:26) [85%] : \r\nD\u00e9vi\u00e9 par Bercy qui \u00e7a Lausanne peut repartir avec Froidevaux d\u00e9viation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:28 > 0:01:36) [84%] : \r\nQui n'apporte pas grand chose \u00e0 la longue passe pour moi et un changement de ligne chez les Vaudois qui perd la rondelle, il y a un peu d'espace pour B\u00fcrgler B\u00fcrgler, qui entend insondable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:38) [91%] : \r\n\u00e9coutez bien s\u00fbr l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:47) [86%] : \r\nApr\u00e8s une minute et 46 secondes seule Lugano qui prend les devants gr\u00e2ce au centre de B\u00fcrgler, la d\u00e9viation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:01:58) [77%] : \r\nEst ce que c'est, qui eux, hein, dans ces Sannitz, c'est Sannitz qui a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 contre Gen\u00e8ve dimanche apr\u00e8s- midi et qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:59 > 0:02:11) [88%] : \r\nInscrit donc l'ouverture du score B\u00fcrgler attendu que Sannitz arrive au 2\u00e8me poteau et rien \u00e0 faire pour sans heurts \u00e0 0 pour les Tessinois qui entame donc de belle mani\u00e8re cette rencontre tr\u00e8s important pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:18) [98%] : \r\n\u00e7a repart pour le garrot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:33) [85%] : \r\nSannitz a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la zone vaudoise \u00e7a revient maintenant surveiller le peu qu'\u00e0 suivre B\u00fcrgler il y a du monde au centre B\u00fcrgler qui manque son contr\u00f4le, ce n'est pas perdu pour autant avec Hofmann en bonne position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:43) [86%] : \r\nBah, l\u00e0 o\u00f9 il y avait le po\u00e8te du 2 \u00e0 0 pour Sannitz qui a failli inscrire un doubl\u00e9 dans cette 6\u00e8me et lutte Lugano, toujours \u00e0 l'attaque avec Chiesa le Tir a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 en sort de la zone sur B\u00fcrgler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:46) [87%] : \r\nTr\u00e8s grosse occasion avec Hofmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:47 > 0:02:54) [90%] : \r\nQui a cherch\u00e9 du monde au centre d'ailleurs suffit d'une petite d\u00e9viation pour le 2 \u00e0 0 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:00) [84%] : \r\nLes Lausannois sont avertis : ils ne doivent pas laisser un espace pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:03) [84%] : \r\nAu meilleur compteur luganais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:07 > 0:03:08) [96%] : \r\nOn joue la 9\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:13) [94%] : \r\nJeffrey qui perd son engagement et les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:51) [87%] : \r\nEt ce ne se font pas tarder pour les Vaudois avec ce Tir de Fazzini qui inscrit le 2\u00e8me bien apr\u00e8s moi de 10 minutes de jeu, Lugano double la mise et apr\u00e8s Sannitz c'est Lucas Fazzini qui inscrit le 2 \u00e0 0 l'importance de gagner ses engagements Jeffrey ne le fait pas, comme d'ailleurs la majorit\u00e9 des Lausannois qui ont perdu beaucoup de mises en jeu depuis le d\u00e9but du match quasiment l\u00e0 la grande majorit\u00e9 est bonne, sans heurts, qui ne voit probablement pas partir ce Tir, il est sans doute un petit peu masqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de Troutman c'est surtout 2 \u00e0 0 pour Lugano d\u00e9cid\u00e9ment sur les bons rails ce soir ici \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:02) [83%] : \r\nLausanne a une possibilit\u00e9 de contrer la par, par par par d'autres qui veut jouer avec un Burton pas une grande inspiration l\u00e0 de la part du Finlandais le paquet perdue et les luganais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:14) [85%] : \r\nPeuvent se porter \u00e0 l'assaut de la cage vaudoise avec l'ajout d'un d'un ailleurs face afin, face \u00e0 un autre Finlandais, par qui s'en sort bien attention devant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:14 > 0:04:21) [85%] : \r\nCage Klasen a \u00e9t\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e mais \u00e7a n'est pas termin\u00e9 sa Lugano qui 3\u00e8me \u00e0 4 47 de la fin du 1er tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:22 > 0:04:49) [89%] : \r\nEh bien, Lausanne est en grosse difficult\u00e9 Lausanne est en difficult\u00e9 depuis le coup d'envoi et \u00e7a se confirme : bailleurs avec Maxim Lapierre la Pierre qui inscrit le 3 \u00e0 0 \u00e7a fait mal pour le LHC, c'est le 8\u00e8me, but de la saison pour la Pierre, qui r\u00e9cup\u00e8re un peu que les Vaudois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager, ils se sont mis en difficult\u00e9 tout seul, et au bout du compte, ils encaissent le 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:05:00) [97%] : \r\nLes 20 derni\u00e8res secondes de cette premi\u00e8re p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:02 > 0:05:06) [99%] : \r\nRomain Loeffel Romain Loeffel peut-\u00eatre encore une derni\u00e8re occasion pour les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:15) [91%] : \r\nLugano insiste pas les Tessinois rentre au vestiaire avec 3 longueurs d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:15 > 0:05:28) [87%] : \r\nSa r\u00e9ussite de Salins Fazzini et la Pierre, \u00e7a n'est pas du tout vol\u00e9 Lausanne n'y \u00e9tait pas Lausanne compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses patins \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses souliers durant ces 20 premi\u00e8res minutes et on entend quelques sifflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:29 > 0:05:38) [92%] : \r\nDans les tribunes de Malley, le LHC va devoir montrer autre chose durant les 40 minutes \u00e0 suivre s'il entend refaire surface dans cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:52) [92%] : \r\nPr\u00e9cieuses secondes qui s'envole pour les Lausannois encore 40 secondes \u00e0 5 contre 4 et pour l'instant, on n'a rien vu, rien du tout, du power- play Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:53 > 0:05:58) [84%] : \r\nPourtant le le 3\u00e8me meilleur pas avoir peur de la Ligue, avec ses 20,28 pourcent de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:11) [77%] : \r\nPartant donne derri\u00e8re la cage pour trouver et a un bon en difficult\u00e9 qui \u00e9chappe \u00e0 tourner par pas mal, on peut pas frapper, elle peut jouer avec moi et par contre \u00e0 la ligne bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:12 > 0:06:20) [82%] : \r\nOui, Grossman, bon il encore les 10 derni\u00e8res secondes de la punition inflig\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastien Roy avec ce Tir de taille leur moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:28) [86%] : \r\nEt Barton Lausanne qui essayent encore, sous l'impulsion de Khalid \u00e7a le retour de rails sur la glace, peut-\u00eatre encore \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:35) [76%] : \r\nIl est lanc\u00e9 pour Reims, Marne bonjour avec un marteau, \u00e7a c'\u00e9tait dangereux, le Tir de Burton devient sourd devant la cage merci \u00e9clipse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:06:48) [80%] : \r\nBarton encore qui, enfin, c'\u00e9tait tellement il y a un avec Fric, Afrique de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Tir de d'rire, on sent une r\u00e9volte chez les Lausannois, m\u00eame si l\u00e0 il y a un contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:50 > 0:06:54) [84%] : \r\nPour Bor\u00e9ly qui essaient d'\u00e9chapper \u00e0 bon travail de la part du d\u00e9fenseur Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:56 > 0:07:01) [95%] : \r\nBarbero, qui dispute ce soir son 1er match de chemin League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:02 > 0:07:08) [95%] : \r\nUn peu par la force des sources et surtout en raison de l'absence des 2 d\u00e9fenseurs \u00e9trangers dans les rangs Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:09 > 0:07:15) [77%] : \r\nEt, toujours bless\u00e9, elle est de bon et malade, au m\u00eame titre que il y a des carottes d'ailleurs l'attaquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:18 > 0:07:21) [99%] : \r\nLa grippe qui s\u00e9vit dans le vestiaire lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:27 > 0:07:28) [81%] : \r\nBarbero, qui a manqu\u00e9 son contr\u00f4le des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:41) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 pas qui peut inscrire le 4 \u00e0 0 Lausanne a laiss\u00e9 passer sa chance tout alors \u00e0 5 contre 4 les Vaudois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans cette partie d\u00e9bloquer leur compteur, elle se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:07:48) [82%] : \r\nFont surprendra sur ce peuple perdu par le d\u00e9fenseur Barbero, qui dispute son 1er match de Bacheva League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:07:57) [86%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide pour les Tessinois, le duo B\u00fcrgler Hoffmann frapp\u00e9 le meilleur compteur du championnat acide, le 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:08:05) [88%] : \r\nJ'ai bien peur que les espoirs lausannois attendent \u00e9ventuel retour dans ce dans ce match, s'envole avec cette r\u00e9ussite de Gr\u00e9gory Hofmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:10 > 0:08:17) [84%] : \r\n7 minutes 30 encore dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode il y a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 pour bon, elle avait du Champ l\u00e0 il aurait pu cr\u00e9er le danger au 1er poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:17 > 0:08:18) [72%] : \r\nTir mexicaine s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:20 > 0:08:22) [95%] : \r\nSur ce lancer de Schelling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:23 > 0:08:37) [82%] : \r\nLes Lausannois qu'il y arrive pas, on entend d\u00e9j\u00e0 des sifflets dans le public, il y en a eu \u00e0 la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode et il y en a de nouveau maintenant, il y a du monde sur le Center chez tout \u00e7a Tir seul portant son Ferrer qui a sauv\u00e9 merci qu'est-ce encore un d\u00e9c\u00e8s, celui de G\u00e9rard dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:47) [92%] : \r\nLes Vaudois essaye de revenir mais pour l'instant, ils ne sont pas non plus assist\u00e9 par la chance, il faut bien l'avouer, chez League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:48 > 0:08:53) [74%] : \r\nDe un autre c\u00f4t\u00e9, l'un des possibilit\u00e9s Robin ferai le Tir de au 1er poteau \u00e7a passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:08:57) [89%] : \r\nEt le peu qui ressort, il va falloir ressortir de l'azote tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:02) [95%] : \r\nBonne s\u00e9quence de la part du LHC enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:04) [78%] : \r\nGalvanis\u00e9 par sa premi\u00e8re Lydia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:11) [84%] : \r\nJe dit tentative de d\u00e9viation sign\u00e9 vers devant la cage et l'arr\u00eat pour Bercy Leekens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:13 > 0:09:18) [78%] : \r\nBon, et poursuivi par tourner et qui glisse derri\u00e8re la cage \u00e0 Froidevaux en bonne position, qu'est ce qui fait Froidevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:21) [78%] : \r\nEh ben, il perd son duel contre Klasa bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:23 > 0:09:30) [82%] : \r\nBon, il y a un mois, y encore un boy au 1er poteau et l'avait vue L\u00e9onais c'est Froidevaux, qui a tent\u00e9 sa chance, c'\u00e9tait pas mal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:31 > 0:09:41) [72%] : \r\nFroidevaux encore le Capitaine de l'HC Froidevaux cherche des solutions et l'on la bleue avec un fric \u00e0 la pas dans le pour frapper la recette s'\u00e9changer avec trottoir d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:09:56) [73%] : \r\nEh bien souvent la cage sont \u00e9thique qui \u00e9tait bien plac\u00e9, merci quittent Seinfeld, travail en bloquant cette rondelle 5 26 encore \u00e0 jouer dans la 2\u00e8me p\u00e9riode et 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:57 > 0:09:58) [99%] : \r\nPour les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:03 > 0:10:05) [83%] : \r\nBien par Jeffrey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:07 > 0:10:09) [86%] : \r\nGennady de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:11 > 0:10:18) [78%] : \r\nAvec Christophe perch\u00e9 qui \u00e9tait en difficult\u00e9 et il a pu donner sur Jeffrey qui perd la rondelle dit \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:19 > 0:10:26) [77%] : \r\nEst de notre c\u00f4t\u00e9, c'est aura l\u00e0 qui va affronter B\u00e4rtschi Christophe Berthier, le 1er sur la rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:10:31) [74%] : \r\nMaintenant le power play install\u00e9 vers avec Jeffrey Jeffrey Tir de General.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:34 > 0:10:36) [90%] : \r\nEt c'est repouss\u00e9 en 2 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:38 > 0:10:48) [83%] : \r\nPar Bercy, qu'est ce \u00e7a va revenir pour les derni\u00e8res secondes la p\u00e9nalit\u00e9 contre le d\u00e9fenseur Taylor, Charlie, qui s'appr\u00eate \u00e0 rentrer Tir manqu\u00e9 de fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:11:00) [89%] : \r\nLanc\u00e9 date Jeffrey, qui vient de passer plus d'une minute sur la glace \u00e0 5 contre 4 mais \u00e7a n'a rien donn\u00e9 pour le topscorer lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:09 > 0:11:18) [76%] : \r\nAlors, bont\u00e9, d'abord il y avait, quelles possibilit\u00e9s et les luganais qui inscrivent le 5 \u00e0 0 on a laiss\u00e9 enfin bon Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:52) [85%] : \r\nEt Lugano en a profit\u00e9 pour inscrire le 5\u00e8me hein, \u00e7a vient juste apr\u00e8s une p\u00e9riode d'Avantage num\u00e9rique ou Lugano a tent\u00e9, mais sans trouver la faille, et l\u00e0 il y a un petit rel\u00e2chement des joueurs Vaudois qui permet \u00e0 \u00e0 la si Bertaggia de marquer le 5\u00e8me Sendai d\u00e9finitivement termin\u00e9e, alors on n'y croyait gu\u00e8re \u00e0 ce stade, la partie, il faut bien l'avouer, un retour lausannois cette fois-ci la porte d\u00e9finitivement Close, regardez la facilit\u00e9 car Bor\u00e9ly pour d\u00e9border et puis ensuite Bertaggia qui trompe sans heurts pour la 5\u00e8me fois ce soir, c'est lourd, c'est tr\u00e8s lourd pour l'HC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:11:55) [60%] : \r\nMen\u00e9 2 5 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:59 > 0:12:02) [77%] : \r\nL'\u00e9olien se saisit de la rondelle mais la perd aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:04 > 0:12:16) [75%] : \r\nBertaggia Bertaggia cherche des solutions et en a trouv\u00e9 \u00e7a arrivera, qui marque le 6 \u00e0 0 quel Mac inflig\u00e9e par les joueurs de Greg Garland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:27) [90%] : \r\nRiva qui marque son 3\u00e8me but de la saison, alors m\u00eame si les d\u00e9fenseurs qui ne sont pas tous va faire Habitu\u00e9 \u00e0 inscrire leur nom au tableau d'affichage au tableau des marqueurs s'y mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:12:33) [96%] : \r\nC'est la catastrophe pour le LHC qui passent compl\u00e8tement au travers de sa soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:33 > 0:12:40) [87%] : \r\nOn ne sait pas si cette d\u00e9faite sera lourde de cons\u00e9quences, ou les laisser les Lausannois r\u00e9agiront vendredi en recevant Zoug.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:42 > 0:12:44) [97%] : \r\nOlmert qui pousse au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:52 > 0:12:54) [91%] : \r\nLe Pack revient sur le centre avec la United.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:12:59) [94%] : \r\n\u00e0 une nouvelle fois les Lausannois qui ne parviennent pas \u00e0 sortir la rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:01 > 0:13:05) [91%] : \r\nVraiment, la d\u00e9fense du LHC a pris l'eau ce soir et de toutes parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:08 > 0:13:22) [87%] : \r\n\u00e7a ne fait sourire personne \u00e9videmment, pour les gens qui, certains ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur si\u00e8ge de Malley, les autres se l\u00e8vent et d\u00e9serte la patinoire, alors qu'il reste encore une minute et 44 secondes \u00e0 jouer, regardez la importante qui baisse opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:22 > 0:13:29) [86%] : \r\nQui est contre et dans un 1er temps et puis ensuite, \u00e7a para\u00eet tellement \u00e7a pourrait alourdir la par trop le Finlandais d'inscrire le 7 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:30 > 0:13:34) [91%] : \r\nC'est une fess\u00e9e correction, appelez \u00e7a comme vous voulez, pour le LHC ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:37 > 0:13:59) [90%] : \r\nEt les derni\u00e8res secondes de la partie, une victoire qui fait du bien aux Tessinois parce qu'elle permet de passer du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre, victoire qui va leur donner confiance et le le LHC est pass\u00e9 compl\u00e8tement au travers de sa soir\u00e9e, \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, avec un 1er tiers- temps compl\u00e8tement rat\u00e9, \u00e7a n'\u00e9tait encore jamais arriv\u00e9 aux Lausannois d'encaisser 7 buts ici \u00e0 Malley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:59 > 0:14:06) [90%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la saison, puisse allaiter surtout jamais arriv\u00e9, non plus, de ne pas embarquer, c'est donc une soir\u00e9e \u00e0 oublier au plus vite pour le LHC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:09 > 0:14:22) [87%] : \r\n7 \u00e0 0 ici \u00e0 Malley pour pour Lugano \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, le Capitaine de l\u00e2cher \u00c9tienne Froidevaux, j'imagine qu'il y a des soirs o\u00f9 c'est, c'est plus joyeux de venir r\u00e9pondre aux questions qu'-ce Courtenay, d'une d'une soir\u00e9e ce a quelque chose \u00e0 retenir une soir\u00e9e comme comme celle l\u00e0 o\u00f9 tout a \u00e9t\u00e9 de travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:22 > 0:14:51) [86%] : \r\nBah, c'est une bonne laissant pour nous je pense, \u00e7a n'a pas, on n'a vraiment pas jouer quand comment voulez Lugano il s'est s'est battu, et ils sont dedans dans dans dans la course pour les play- offs, nous aussi, mais on n'a pas montr\u00e9 c'est clair que si on joue comme \u00e7a, on a, on a aucune chance pour gagner, mais ce qui est bien c'est que c'\u00e9tait une bonne belle laissant pour nous AP on doit fermer vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:14:58) [85%] : \r\nBelle le\u00e7on \u00e0 condition de rebondir et ce qu'il y a quand m\u00eame quelques explications, on sait qu'il y a beaucoup de malades dans le vestiaire, \u00e7a peut jouer \u00e0 \u00e7a peut jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:58 > 0:15:39) [87%] : \r\nNon, non, tout le tous les acquis, pensa pas d'excuses, on a un \u00e0 une \u00e9quipe avec plusieurs joueurs, ceux qui sont venus, je pense qu'ils ont fait un bon travail, ce qu'ils ont pas jouer pour longtemps et puis mais mais c'est \u00e0 nous, les leaders je pense l'\u00e9nergie \u00e0 la pas l\u00e0, je pense, le public a remarqu\u00e9 \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on ne peut pas faire si on a un faux aux \u00e0 la maison contre Lugano une belle affiche 5 6 matchs avant la la fin de la la qualification un pays nous a montr\u00e9 quelque chose comme \u00e7a, c'est, c'est grave, \u00e7a fait mal au coeur, j'esp\u00e8re qu'en famille AP quand joue avec la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:16:08) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9tienne Froidevaux, on vous laisse l\u00e0 on esp\u00e8re \u00e9videmment avoir une r\u00e9action pour le public lausannois pour les supporters du LHC, ce sera vendredi avec un match contre Zoug, il y avait d'autres matchs et justement parlons-en, puisque le 2\u00e8me du classement accueillait Ambri alors on va voir ce qu'a fait l'autre \u00e9quipe tessinois c'est la connu autant de succ\u00e8s que les luganais ici \u00e0 Lausanne c'est compter par C\u00e9dric Moret et puis dans un 2\u00e8me temps on verra ce que le leader, Berne a fait \u00e0 Davos le r\u00e9sum\u00e9 sign\u00e9 Andr\u00e9 page mais d'abord on commence donc par Zougam Ambri-Piotta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:34) [89%] : \r\nRegarde comme c'est bizarre, ce n'est pas Benjamin compte au but surprise ce soir \u00e0 Zoug, l'adversaire Ambri Aline comme gardien Daniel Manzato comme est touch\u00e9, voil\u00e0 l'explication du club tessinois des Tessinois qui profite de l'apathie zougoise apr\u00e8s 44 secondes c'est beaucoup trop facile pour eux de garder le peu que dans la zone, tirs de Fischer d\u00e9viation de Rohrbach 1 0 pour le visiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:37 > 0:16:53) [85%] : \r\nCompte le joueur d'Ambri M\u00fcller et p\u00e9nalis\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me minute, on se dit que Zuck va en profiter, mais non, regardez, Kostner r\u00e9cup\u00e9rer le po\u00e8te dans l'arrondi et r\u00e9ussir \u00e0 traverser toute la glace, merci les Zougois amorphe : une conclusion en back- end et Ambri m\u00e8ne 2 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:56 > 0:17:07) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre m\u00eame la pire sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique de l'histoire 2 Hugues une minute plus tard, toujours avec un homme de moins les Tessinois marque le 3 0 gr\u00e2ce \u00e0 coup Balic et gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9fense toujours aussi molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:11 > 0:17:19) [93%] : \r\n\u00e0 la 9\u00e8me minute Ambri joue avec un homme de plus et les biancoblu, eux, savent en profiter d'Agostini pour le 4 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:22 > 0:17:33) [88%] : \r\nApr\u00e8s l'humiliation, une premi\u00e8re r\u00e9action pour Zoug \u00e0 la 11\u00e8me minute sourit trouvent la faille l'espace dans le positionnement de Manzato r\u00e9duction du score : 4 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:36 > 0:17:45) [91%] : \r\n2\u00e8me tiers Ambri se retrouvent en power- play pour la 2\u00e8me fois du match et il marque un 2\u00e8me but dans cette situation, 5 \u00e0 1 gr\u00e2ce \u00e0 Bianchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:47 > 0:17:55) [90%] : \r\nSuga besoin de jouer avec 2 hommes de plus sur la glace pour marquer le 5 \u00e0 2 je pas sauter d'euros pour Everberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:57 > 0:18:06) [90%] : \r\n\u00e0 la 30 5\u00e8me minute Ambri est en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais il encaisse mauvais 5 \u00e0 3, ces souris qui d\u00e9vie le lancer pour tremper Manzato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:18:14) [95%] : \r\nAvec le but dans la cage vide de Trisconi Ambri gagne 6 \u00e0 3 excellente op\u00e9ration dans la lutte pour les playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:20 > 0:18:40) [89%] : \r\nEntre Davos avant- dernier Berne leader de National League le combat para\u00eet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et il ne faut que 2 minutes pour s'en convaincre lorsque Gr\u00e9gory Sciaroni exp\u00e9die le palais sur la crosse de Gilles qui le d\u00e9vie dans ses propres buts alors qu'un autre Bernois Andr\u00e9 et m'se charge de lui boucher la vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:18:55) [94%] : \r\nLe match ronronne et on peut d\u00e8s lors craindre un effondrement pr\u00e9matur\u00e9 des joueurs grisons mais ils r\u00e9agissent \u00e0 la 7\u00e8me minute par l'entremise de Redin qui a le m\u00e9rite de poursuivre l'action \u00e0 son p\u00e8re m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:57 > 0:19:28) [90%] : \r\nUn partout et ce jusqu'\u00e0 la 19\u00e8me minute lorsque l'on engage sur la gauche des buts de sc\u00e8ne dans la foul\u00e9e, Kamerzin d\u00e9coche un missile qui fait mouche, Berne reprend l'Avantage, mais \u00e0 vrai dire on s'ennuie ferme, heureusement j'ai non il d\u00e9cide d'amuser la galerie en plongeant dans les patins de Fresnes lanc\u00e9s \u00e0 la poursuite d'imp\u00f4ts qu'en goguette, mais voil\u00e0, le portier bernois rate son coup, le jeune freineur \u00e9galise et retrouve un large sourire de circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:30 > 0:19:45) [90%] : \r\nPour le 3 2 en faveur de Berne, pri\u00e8re de faire appel au ralenti car Arco B\u00e9lot arme son Tir dans un angle relativement ferm\u00e9 et seul l'\u00e9tude attentive des images permettent \u00e0 l'arbitre d'accorder ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:47 > 0:20:14) [93%] : \r\nEt puis, Berne se retrouve \u00e0 5 contre 4 et Ga\u00ebtan Haas sale, un peu plus l'addition les visiteurs poss\u00e9dant d\u00e9sormais 2 longueurs d'avance finalement match \u00e9trange que ce Davos Berne qui se terminera sur le score de 4 \u00e0 3 en faveur des visiteurs apr\u00e8s qu'Hischier eut inscrit un dernier but pour ses couleurs, un but, une p\u00e9riode d'accalmie, un autre but on a pass\u00e9 une soir\u00e9e sur courant alternatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:19 > 0:21:08) [90%] : \r\nMais voil\u00e0, il est l'heure de rappeler les r\u00e9sultats 3 matchs, ce soir, il fallait pas coutume \u00e7a arrive assez rarement 3 victoires \u00e0 l'ext\u00e9rieur, celle de Berne sur la glace de Davos et puis les bonnes affaires ce soir pour les 2 \u00e9quipes tessinoise avec le succ\u00e8s d'Ambri Azouz et la victoire claire et nette, ici m\u00eame \u00e0 Lausanne de Lugano 7 \u00e0 0 au classement h\u00e9 bien Berne gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire compte d\u00e9sormais 5 points d'avance sur Zoug et puis les romans Lausanne toujours 3\u00e8me Bien 6\u00e8me la bonne affaire pour Lugano qui passent du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre 6\u00e8me 7\u00e8me pardon, alors que Fribourg et Gen\u00e8ve se retrouvent ce soir en 9\u00e8me et 10\u00e8me position sous la barre mais il n'y a que 5 points entre Bienne 6\u00e8me et Gen\u00e8ve Servette dixi\u00e8mes, tout reste donc extr\u00eamement tendue et m\u00eame passionnant pour la suite et la fin de cette saison r\u00e9guli\u00e8re, merci d'avoir suivi, je vous souhaite une excellente suite de programmes \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:34:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810491", "durationSec": 11982, "title": "Championnat de Suisse de National League 2018 - 2019 : Lausanne HC - HC Lugano", "excerpt": "Victoire du HC Ambri Piotta qui s'est impos\u00e9 6 buts \u00e0 3 face au EV Zoug, lors de la 44e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902810492", "durationSec": 128, "title": "SPDE 190219 HOCK ZOU AMB", "excerpt": "Victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 4 buts \u00e0 3 face au HC Davos, lors de la 44e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810493", "durationSec": 119, "title": "SPDE 190219 HOCK DAV BER", "excerpt": "D\u00e9faite du Lausanne HC qui s'est inclin\u00e9 0 \u00e0 7 face au HC Lugano, lors de la 45e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902810622", "durationSec": 1025, "title": "SPDE 190219 GRFO-"}, {"internalArchiveId": "AA1902810637", "durationSec": 1025, "title": "Grand format Lausanne HC - HC Lugano", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902810524", "summary": "Itw Etienne Froidevaux, hockeyeur capitaine du Lausanne HC.", "id": "1810861"}, {"internalArchiveId": "AA1902810672", "summary": "Patinoire de la Bossard Arena : hockeyeurs du HC Ambri Piotta encourageant leur gardien Daniel Manzato avant le d\u00e9but du match. Les 6 buts du HC Ambri Piotta marqu\u00e9s par Dario Rohrbach, Diego Kostner, Dominique Kubalik, D'Agostini Matt, Elias Bianchi et Noele Trisconi, hockeyeurs. Les 3 buts du EV Zoug marqu\u00e9s par Reto Suri 2 fois et Dennis Everberg, hockeyeurs.", "id": "1811009", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810673", "summary": "Patinoire de Malley 2.0 : Raffaele Sannitz, hockeyeur du HC Lugano, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Luca Fazzini, hockeyeur luganais, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Maxim Lapierre, hockeyeur luganais, marquant le 3e but de son \u00e9quipe. Les joueurs du Lausanne HC quittant la glace. Lausanne HC ne parvenant pas \u00e0 marquer en situation de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. Gregory Hofmann, hockeyeur luganais, marquant le 4e but de son \u00e9quipe. Occasion de but de Dustin Jeffrey, hockeyeur lausannois. Alessio Bertaggia, hockeyeur luganais, marquant le 5e but de son \u00e9quipe. Elia riva, hockeyeur luganais, marquant le 6e but de son \u00e9quipe. Jani Lajunen, hockeyeur luganais, marquant le 7e but de son \u00e9quipe. Supporters luganais agitant \u00e9charpes. Joueurs du HC Lugano se congratulant \u00e0 la fin du match.", "id": "1811010", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810674", "summary": "Patinoire de la Vaillant Arena : les 4 buts du CP Berne marqu\u00e9s par Alain Berger, J\u00e9r\u00e9mie Kamerzin, Thomas Ruefenacht et Ga\u00ebtan Haas, hockeyeurs. Les 3 buts du HC Davos marqu\u00e9s par Anton Roedin, Yannick Frehner et Luca Hischier, hockeyeurs. Les arbitres accordant un but au CP Berne apr\u00e8s visionn\u00e9 la vid\u00e9o.", "id": "1811011", "visualThemes": ["ARBITRAGE VID\u00c9O", "NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC DAVOS"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775793", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZT047150", "position": "1"}}, {"id": "1775785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047148", "position": "1"}}, {"id": "1771059", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046173", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1810828", "internalArchiveId": "AA1902810491", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse de National League 2018 - 2019 : Lausanne HC - HC Lugano", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "durationSec": 11982, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-20T10:28:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901789161", "durationSec": 1276, "title": "Championnat de Suisse de National League 2018 - 2019 : Lausanne HC - HC Lugano", "remarks": "Programme archiv\u00e9 sans les s\u00e9quences r\u00e9sum\u00e9s des deux autres matchs.", "speechToTexts": "UMID : ZT047150\r\nDate de transcription : 21-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:54) [90%] : \r\nBonsoir, je vous souhaite la bienvenue \u00e0 la patinoire de Malley 2,0 il y a 3 matchs au programme A de la Ligue nationale de hockey sur glace soit Davos Berne et Zoug en Brie dont vous verrez les meilleurs moments, dans quelques instants, et ce match ici m\u00eame \u00e0 Malley donc entre Lausanne et Lugano d'abord les Tessinois Lugano qui a besoin de points dans la lutte pour participer aux playoff chaque point compte d\u00e9sormais et puis Lausanne qui jouera sans son d\u00e9fenseur finlandais Peter bombe malade ce soir mais qui retrouve son gardien Luca sans heurts, apr\u00e8s une longue blessure Lausanne qui va essayer de poursuivre sa s\u00e9rie victorieuse, les Vaudois en sont ainsi victoire cons\u00e9cutive une s\u00e9rie d'ailleurs qui avait commenc\u00e9 le vendredi 25 janvier dernier c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lugano, voici les meilleurs moments de cette porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:57 > 0:00:59) [91%] : \r\nL'engagement a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:12) [93%] : \r\nToujours en ce d\u00e9but de match, pas d'occasions pour l'instant de part et d'autre joueurs touch\u00e9s dans les rangs luganais et il va pouvoir probablement continuer la rencontre mais on l'a vu grimacer Julien Vauclair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:13 > 0:01:17) [85%] : \r\nLe d\u00e9fenseur a un mauvais sorti, disons, de la part des Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:26) [85%] : \r\nD\u00e9vi\u00e9 par Bercy qui \u00e7a Lausanne peut repartir avec Froidevaux d\u00e9viation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:28 > 0:01:36) [84%] : \r\nQui n'apporte pas grand chose \u00e0 la longue passe pour moi et un changement de ligne chez les Vaudois qui perd la rondelle, il y a un peu d'espace pour B\u00fcrgler B\u00fcrgler, qui entend insondable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:38) [91%] : \r\n\u00e9coutez bien s\u00fbr l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:47) [86%] : \r\nApr\u00e8s une minute et 46 secondes seule Lugano qui prend les devants gr\u00e2ce au centre de B\u00fcrgler, la d\u00e9viation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:01:58) [77%] : \r\nEst ce que c'est, qui eux, hein, dans ces Sannitz, c'est Sannitz qui a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 contre Gen\u00e8ve dimanche apr\u00e8s- midi et qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:59 > 0:02:11) [88%] : \r\nInscrit donc l'ouverture du score B\u00fcrgler attendu que Sannitz arrive au 2\u00e8me poteau et rien \u00e0 faire pour sans heurts \u00e0 0 pour les Tessinois qui entame donc de belle mani\u00e8re cette rencontre tr\u00e8s important pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:18) [98%] : \r\n\u00e7a repart pour le garrot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:21 > 0:02:33) [85%] : \r\nSannitz a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la zone vaudoise \u00e7a revient maintenant surveiller le peu qu'\u00e0 suivre B\u00fcrgler il y a du monde au centre B\u00fcrgler qui manque son contr\u00f4le, ce n'est pas perdu pour autant avec Hofmann en bonne position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:43) [86%] : \r\nBah, l\u00e0 o\u00f9 il y avait le po\u00e8te du 2 \u00e0 0 pour Sannitz qui a failli inscrire un doubl\u00e9 dans cette 6\u00e8me et lutte Lugano, toujours \u00e0 l'attaque avec Chiesa le Tir a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 en sort de la zone sur B\u00fcrgler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:46) [87%] : \r\nTr\u00e8s grosse occasion avec Hofmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:47 > 0:02:54) [90%] : \r\nQui a cherch\u00e9 du monde au centre d'ailleurs suffit d'une petite d\u00e9viation pour le 2 \u00e0 0 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:00) [84%] : \r\nLes Lausannois sont avertis : ils ne doivent pas laisser un espace pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:03) [84%] : \r\nAu meilleur compteur luganais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:07 > 0:03:08) [96%] : \r\nOn joue la 9\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:13) [94%] : \r\nJeffrey qui perd son engagement et les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:51) [87%] : \r\nEt ce ne se font pas tarder pour les Vaudois avec ce Tir de Fazzini qui inscrit le 2\u00e8me bien apr\u00e8s moi de 10 minutes de jeu, Lugano double la mise et apr\u00e8s Sannitz c'est Lucas Fazzini qui inscrit le 2 \u00e0 0 l'importance de gagner ses engagements Jeffrey ne le fait pas, comme d'ailleurs la majorit\u00e9 des Lausannois qui ont perdu beaucoup de mises en jeu depuis le d\u00e9but du match quasiment l\u00e0 la grande majorit\u00e9 est bonne, sans heurts, qui ne voit probablement pas partir ce Tir, il est sans doute un petit peu masqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de Troutman c'est surtout 2 \u00e0 0 pour Lugano d\u00e9cid\u00e9ment sur les bons rails ce soir ici \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:02) [83%] : \r\nLausanne a une possibilit\u00e9 de contrer la par, par par par d'autres qui veut jouer avec un Burton pas une grande inspiration l\u00e0 de la part du Finlandais le paquet perdue et les luganais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:14) [85%] : \r\nPeuvent se porter \u00e0 l'assaut de la cage vaudoise avec l'ajout d'un d'un ailleurs face afin, face \u00e0 un autre Finlandais, par qui s'en sort bien attention devant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:14 > 0:04:21) [85%] : \r\nCage Klasen a \u00e9t\u00e9 d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e mais \u00e7a n'est pas termin\u00e9 sa Lugano qui 3\u00e8me \u00e0 4 47 de la fin du 1er tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:22 > 0:04:49) [89%] : \r\nEh bien, Lausanne est en grosse difficult\u00e9 Lausanne est en difficult\u00e9 depuis le coup d'envoi et \u00e7a se confirme : bailleurs avec Maxim Lapierre la Pierre qui inscrit le 3 \u00e0 0 \u00e7a fait mal pour le LHC, c'est le 8\u00e8me, but de la saison pour la Pierre, qui r\u00e9cup\u00e8re un peu que les Vaudois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager, ils se sont mis en difficult\u00e9 tout seul, et au bout du compte, ils encaissent le 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:05:00) [97%] : \r\nLes 20 derni\u00e8res secondes de cette premi\u00e8re p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:02 > 0:05:06) [99%] : \r\nRomain Loeffel Romain Loeffel peut-\u00eatre encore une derni\u00e8re occasion pour les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:15) [91%] : \r\nLugano insiste pas les Tessinois rentre au vestiaire avec 3 longueurs d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:15 > 0:05:28) [87%] : \r\nSa r\u00e9ussite de Salins Fazzini et la Pierre, \u00e7a n'est pas du tout vol\u00e9 Lausanne n'y \u00e9tait pas Lausanne compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses patins \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses souliers durant ces 20 premi\u00e8res minutes et on entend quelques sifflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:29 > 0:05:38) [92%] : \r\nDans les tribunes de Malley, le LHC va devoir montrer autre chose durant les 40 minutes \u00e0 suivre s'il entend refaire surface dans cette partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:52) [92%] : \r\nPr\u00e9cieuses secondes qui s'envole pour les Lausannois encore 40 secondes \u00e0 5 contre 4 et pour l'instant, on n'a rien vu, rien du tout, du power- play Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:53 > 0:05:58) [84%] : \r\nPourtant le le 3\u00e8me meilleur pas avoir peur de la Ligue, avec ses 20,28 pourcent de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:11) [77%] : \r\nPartant donne derri\u00e8re la cage pour trouver et a un bon en difficult\u00e9 qui \u00e9chappe \u00e0 tourner par pas mal, on peut pas frapper, elle peut jouer avec moi et par contre \u00e0 la ligne bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:12 > 0:06:20) [82%] : \r\nOui, Grossman, bon il encore les 10 derni\u00e8res secondes de la punition inflig\u00e9e \u00e0 S\u00e9bastien Roy avec ce Tir de taille leur moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:21 > 0:06:28) [86%] : \r\nEt Barton Lausanne qui essayent encore, sous l'impulsion de Khalid \u00e7a le retour de rails sur la glace, peut-\u00eatre encore \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:28 > 0:06:35) [76%] : \r\nIl est lanc\u00e9 pour Reims, Marne bonjour avec un marteau, \u00e7a c'\u00e9tait dangereux, le Tir de Burton devient sourd devant la cage merci \u00e9clipse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:06:48) [80%] : \r\nBarton encore qui, enfin, c'\u00e9tait tellement il y a un avec Fric, Afrique de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Tir de d'rire, on sent une r\u00e9volte chez les Lausannois, m\u00eame si l\u00e0 il y a un contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:50 > 0:06:54) [84%] : \r\nPour Bor\u00e9ly qui essaient d'\u00e9chapper \u00e0 bon travail de la part du d\u00e9fenseur Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:56 > 0:07:01) [95%] : \r\nBarbero, qui dispute ce soir son 1er match de chemin League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:02 > 0:07:08) [95%] : \r\nUn peu par la force des sources et surtout en raison de l'absence des 2 d\u00e9fenseurs \u00e9trangers dans les rangs Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:09 > 0:07:15) [77%] : \r\nEt, toujours bless\u00e9, elle est de bon et malade, au m\u00eame titre que il y a des carottes d'ailleurs l'attaquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:18 > 0:07:21) [99%] : \r\nLa grippe qui s\u00e9vit dans le vestiaire lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:27 > 0:07:28) [81%] : \r\nBarbero, qui a manqu\u00e9 son contr\u00f4le des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:41) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 pas qui peut inscrire le 4 \u00e0 0 Lausanne a laiss\u00e9 passer sa chance tout alors \u00e0 5 contre 4 les Vaudois n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans cette partie d\u00e9bloquer leur compteur, elle se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:41 > 0:07:48) [82%] : \r\nFont surprendra sur ce peuple perdu par le d\u00e9fenseur Barbero, qui dispute son 1er match de Bacheva League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:07:57) [86%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide pour les Tessinois, le duo B\u00fcrgler Hoffmann frapp\u00e9 le meilleur compteur du championnat acide, le 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:08:05) [88%] : \r\nJ'ai bien peur que les espoirs lausannois attendent \u00e9ventuel retour dans ce dans ce match, s'envole avec cette r\u00e9ussite de Gr\u00e9gory Hofmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:10 > 0:08:17) [84%] : \r\n7 minutes 30 encore dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode il y a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 pour bon, elle avait du Champ l\u00e0 il aurait pu cr\u00e9er le danger au 1er poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:17 > 0:08:18) [72%] : \r\nTir mexicaine s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:20 > 0:08:22) [95%] : \r\nSur ce lancer de Schelling.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:23 > 0:08:37) [82%] : \r\nLes Lausannois qu'il y arrive pas, on entend d\u00e9j\u00e0 des sifflets dans le public, il y en a eu \u00e0 la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode et il y en a de nouveau maintenant, il y a du monde sur le Center chez tout \u00e7a Tir seul portant son Ferrer qui a sauv\u00e9 merci qu'est-ce encore un d\u00e9c\u00e8s, celui de G\u00e9rard dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:47) [92%] : \r\nLes Vaudois essaye de revenir mais pour l'instant, ils ne sont pas non plus assist\u00e9 par la chance, il faut bien l'avouer, chez League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:48 > 0:08:53) [74%] : \r\nDe un autre c\u00f4t\u00e9, l'un des possibilit\u00e9s Robin ferai le Tir de au 1er poteau \u00e7a passe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:08:57) [89%] : \r\nEt le peu qui ressort, il va falloir ressortir de l'azote tessinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:02) [95%] : \r\nBonne s\u00e9quence de la part du LHC enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:04) [78%] : \r\nGalvanis\u00e9 par sa premi\u00e8re Lydia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:11) [84%] : \r\nJe dit tentative de d\u00e9viation sign\u00e9 vers devant la cage et l'arr\u00eat pour Bercy Leekens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:13 > 0:09:18) [78%] : \r\nBon, et poursuivi par tourner et qui glisse derri\u00e8re la cage \u00e0 Froidevaux en bonne position, qu'est ce qui fait Froidevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:19 > 0:09:21) [78%] : \r\nEh ben, il perd son duel contre Klasa bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:23 > 0:09:30) [82%] : \r\nBon, il y a un mois, y encore un boy au 1er poteau et l'avait vue L\u00e9onais c'est Froidevaux, qui a tent\u00e9 sa chance, c'\u00e9tait pas mal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:31 > 0:09:41) [72%] : \r\nFroidevaux encore le Capitaine de l'HC Froidevaux cherche des solutions et l'on la bleue avec un fric \u00e0 la pas dans le pour frapper la recette s'\u00e9changer avec trottoir d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:45 > 0:09:56) [73%] : \r\nEh bien souvent la cage sont \u00e9thique qui \u00e9tait bien plac\u00e9, merci quittent Seinfeld, travail en bloquant cette rondelle 5 26 encore \u00e0 jouer dans la 2\u00e8me p\u00e9riode et 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:57 > 0:09:58) [99%] : \r\nPour les Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:03 > 0:10:05) [83%] : \r\nBien par Jeffrey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:07 > 0:10:09) [86%] : \r\nGennady de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:11 > 0:10:18) [78%] : \r\nAvec Christophe perch\u00e9 qui \u00e9tait en difficult\u00e9 et il a pu donner sur Jeffrey qui perd la rondelle dit \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:19 > 0:10:26) [77%] : \r\nEst de notre c\u00f4t\u00e9, c'est aura l\u00e0 qui va affronter B\u00e4rtschi Christophe Berthier, le 1er sur la rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:10:31) [74%] : \r\nMaintenant le power play install\u00e9 vers avec Jeffrey Jeffrey Tir de General.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:34 > 0:10:36) [90%] : \r\nEt c'est repouss\u00e9 en 2 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:38 > 0:10:48) [83%] : \r\nPar Bercy, qu'est ce \u00e7a va revenir pour les derni\u00e8res secondes la p\u00e9nalit\u00e9 contre le d\u00e9fenseur Taylor, Charlie, qui s'appr\u00eate \u00e0 rentrer Tir manqu\u00e9 de fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:11:00) [89%] : \r\nLanc\u00e9 date Jeffrey, qui vient de passer plus d'une minute sur la glace \u00e0 5 contre 4 mais \u00e7a n'a rien donn\u00e9 pour le topscorer lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:09 > 0:11:18) [76%] : \r\nAlors, bont\u00e9, d'abord il y avait, quelles possibilit\u00e9s et les luganais qui inscrivent le 5 \u00e0 0 on a laiss\u00e9 enfin bon Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:52) [85%] : \r\nEt Lugano en a profit\u00e9 pour inscrire le 5\u00e8me hein, \u00e7a vient juste apr\u00e8s une p\u00e9riode d'Avantage num\u00e9rique ou Lugano a tent\u00e9, mais sans trouver la faille, et l\u00e0 il y a un petit rel\u00e2chement des joueurs Vaudois qui permet \u00e0 \u00e0 la si Bertaggia de marquer le 5\u00e8me Sendai d\u00e9finitivement termin\u00e9e, alors on n'y croyait gu\u00e8re \u00e0 ce stade, la partie, il faut bien l'avouer, un retour lausannois cette fois-ci la porte d\u00e9finitivement Close, regardez la facilit\u00e9 car Bor\u00e9ly pour d\u00e9border et puis ensuite Bertaggia qui trompe sans heurts pour la 5\u00e8me fois ce soir, c'est lourd, c'est tr\u00e8s lourd pour l'HC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:54 > 0:11:55) [60%] : \r\nMen\u00e9 2 5 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:59 > 0:12:02) [77%] : \r\nL'\u00e9olien se saisit de la rondelle mais la perd aussit\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:04 > 0:12:16) [75%] : \r\nBertaggia Bertaggia cherche des solutions et en a trouv\u00e9 \u00e7a arrivera, qui marque le 6 \u00e0 0 quel Mac inflig\u00e9e par les joueurs de Greg Garland.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:17 > 0:12:27) [90%] : \r\nRiva qui marque son 3\u00e8me but de la saison, alors m\u00eame si les d\u00e9fenseurs qui ne sont pas tous va faire Habitu\u00e9 \u00e0 inscrire leur nom au tableau d'affichage au tableau des marqueurs s'y mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:12:33) [96%] : \r\nC'est la catastrophe pour le LHC qui passent compl\u00e8tement au travers de sa soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:33 > 0:12:40) [87%] : \r\nOn ne sait pas si cette d\u00e9faite sera lourde de cons\u00e9quences, ou les laisser les Lausannois r\u00e9agiront vendredi en recevant Zoug.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:42 > 0:12:44) [97%] : \r\nOlmert qui pousse au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:52 > 0:12:54) [91%] : \r\nLe Pack revient sur le centre avec la United.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:55 > 0:12:59) [94%] : \r\n\u00e0 une nouvelle fois les Lausannois qui ne parviennent pas \u00e0 sortir la rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:01 > 0:13:05) [91%] : \r\nVraiment, la d\u00e9fense du LHC a pris l'eau ce soir et de toutes parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:08 > 0:13:22) [87%] : \r\n\u00e7a ne fait sourire personne \u00e9videmment, pour les gens qui, certains ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur si\u00e8ge de Malley, les autres se l\u00e8vent et d\u00e9serte la patinoire, alors qu'il reste encore une minute et 44 secondes \u00e0 jouer, regardez la importante qui baisse opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:22 > 0:13:29) [86%] : \r\nQui est contre et dans un 1er temps et puis ensuite, \u00e7a para\u00eet tellement \u00e7a pourrait alourdir la par trop le Finlandais d'inscrire le 7 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:30 > 0:13:34) [91%] : \r\nC'est une fess\u00e9e correction, appelez \u00e7a comme vous voulez, pour le LHC ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:37 > 0:13:59) [90%] : \r\nEt les derni\u00e8res secondes de la partie, une victoire qui fait du bien aux Tessinois parce qu'elle permet de passer du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre, victoire qui va leur donner confiance et le le LHC est pass\u00e9 compl\u00e8tement au travers de sa soir\u00e9e, \u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, avec un 1er tiers- temps compl\u00e8tement rat\u00e9, \u00e7a n'\u00e9tait encore jamais arriv\u00e9 aux Lausannois d'encaisser 7 buts ici \u00e0 Malley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:59 > 0:14:06) [90%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la saison, puisse allaiter surtout jamais arriv\u00e9, non plus, de ne pas embarquer, c'est donc une soir\u00e9e \u00e0 oublier au plus vite pour le LHC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:09 > 0:14:22) [87%] : \r\n7 \u00e0 0 ici \u00e0 Malley pour pour Lugano \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, le Capitaine de l\u00e2cher \u00c9tienne Froidevaux, j'imagine qu'il y a des soirs o\u00f9 c'est, c'est plus joyeux de venir r\u00e9pondre aux questions qu'-ce Courtenay, d'une d'une soir\u00e9e ce a quelque chose \u00e0 retenir une soir\u00e9e comme comme celle l\u00e0 o\u00f9 tout a \u00e9t\u00e9 de travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:22 > 0:14:51) [86%] : \r\nBah, c'est une bonne laissant pour nous je pense, \u00e7a n'a pas, on n'a vraiment pas jouer quand comment voulez Lugano il s'est s'est battu, et ils sont dedans dans dans dans la course pour les play- offs, nous aussi, mais on n'a pas montr\u00e9 c'est clair que si on joue comme \u00e7a, on a, on a aucune chance pour gagner, mais ce qui est bien c'est que c'\u00e9tait une bonne belle laissant pour nous AP on doit fermer vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:14:58) [85%] : \r\nBelle le\u00e7on \u00e0 condition de rebondir et ce qu'il y a quand m\u00eame quelques explications, on sait qu'il y a beaucoup de malades dans le vestiaire, \u00e7a peut jouer \u00e0 \u00e7a peut jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:58 > 0:15:39) [87%] : \r\nNon, non, tout le tous les acquis, pensa pas d'excuses, on a un \u00e0 une \u00e9quipe avec plusieurs joueurs, ceux qui sont venus, je pense qu'ils ont fait un bon travail, ce qu'ils ont pas jouer pour longtemps et puis mais mais c'est \u00e0 nous, les leaders je pense l'\u00e9nergie \u00e0 la pas l\u00e0, je pense, le public a remarqu\u00e9 \u00e7a, \u00e7a c'est quelque chose qu'on ne peut pas faire si on a un faux aux \u00e0 la maison contre Lugano une belle affiche 5 6 matchs avant la la fin de la la qualification un pays nous a montr\u00e9 quelque chose comme \u00e7a, c'est, c'est grave, \u00e7a fait mal au coeur, j'esp\u00e8re qu'en famille AP quand joue avec la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:16:08) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9tienne Froidevaux, on vous laisse l\u00e0 on esp\u00e8re \u00e9videmment avoir une r\u00e9action pour le public lausannois pour les supporters du LHC, ce sera vendredi avec un match contre Zoug, il y avait d'autres matchs et justement parlons-en, puisque le 2\u00e8me du classement accueillait Ambri alors on va voir ce qu'a fait l'autre \u00e9quipe tessinois c'est la connu autant de succ\u00e8s que les luganais ici \u00e0 Lausanne c'est compter par C\u00e9dric Moret et puis dans un 2\u00e8me temps on verra ce que le leader, Berne a fait \u00e0 Davos le r\u00e9sum\u00e9 sign\u00e9 Andr\u00e9 page mais d'abord on commence donc par Zougam Ambri-Piotta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:11 > 0:16:34) [89%] : \r\nRegarde comme c'est bizarre, ce n'est pas Benjamin compte au but surprise ce soir \u00e0 Zoug, l'adversaire Ambri Aline comme gardien Daniel Manzato comme est touch\u00e9, voil\u00e0 l'explication du club tessinois des Tessinois qui profite de l'apathie zougoise apr\u00e8s 44 secondes c'est beaucoup trop facile pour eux de garder le peu que dans la zone, tirs de Fischer d\u00e9viation de Rohrbach 1 0 pour le visiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:37 > 0:16:53) [85%] : \r\nCompte le joueur d'Ambri M\u00fcller et p\u00e9nalis\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me minute, on se dit que Zuck va en profiter, mais non, regardez, Kostner r\u00e9cup\u00e9rer le po\u00e8te dans l'arrondi et r\u00e9ussir \u00e0 traverser toute la glace, merci les Zougois amorphe : une conclusion en back- end et Ambri m\u00e8ne 2 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:56 > 0:17:07) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre m\u00eame la pire sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique de l'histoire 2 Hugues une minute plus tard, toujours avec un homme de moins les Tessinois marque le 3 0 gr\u00e2ce \u00e0 coup Balic et gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9fense toujours aussi molle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:11 > 0:17:19) [93%] : \r\n\u00e0 la 9\u00e8me minute Ambri joue avec un homme de plus et les biancoblu, eux, savent en profiter d'Agostini pour le 4 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:22 > 0:17:33) [88%] : \r\nApr\u00e8s l'humiliation, une premi\u00e8re r\u00e9action pour Zoug \u00e0 la 11\u00e8me minute sourit trouvent la faille l'espace dans le positionnement de Manzato r\u00e9duction du score : 4 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:36 > 0:17:45) [91%] : \r\n2\u00e8me tiers Ambri se retrouvent en power- play pour la 2\u00e8me fois du match et il marque un 2\u00e8me but dans cette situation, 5 \u00e0 1 gr\u00e2ce \u00e0 Bianchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:47 > 0:17:55) [90%] : \r\nSuga besoin de jouer avec 2 hommes de plus sur la glace pour marquer le 5 \u00e0 2 je pas sauter d'euros pour Everberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:57 > 0:18:06) [90%] : \r\n\u00e0 la 30 5\u00e8me minute Ambri est en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais il encaisse mauvais 5 \u00e0 3, ces souris qui d\u00e9vie le lancer pour tremper Manzato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:18:14) [95%] : \r\nAvec le but dans la cage vide de Trisconi Ambri gagne 6 \u00e0 3 excellente op\u00e9ration dans la lutte pour les playoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:20 > 0:18:40) [89%] : \r\nEntre Davos avant- dernier Berne leader de National League le combat para\u00eet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et il ne faut que 2 minutes pour s'en convaincre lorsque Gr\u00e9gory Sciaroni exp\u00e9die le palais sur la crosse de Gilles qui le d\u00e9vie dans ses propres buts alors qu'un autre Bernois Andr\u00e9 et m'se charge de lui boucher la vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:18:55) [94%] : \r\nLe match ronronne et on peut d\u00e8s lors craindre un effondrement pr\u00e9matur\u00e9 des joueurs grisons mais ils r\u00e9agissent \u00e0 la 7\u00e8me minute par l'entremise de Redin qui a le m\u00e9rite de poursuivre l'action \u00e0 son p\u00e8re m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:57 > 0:19:28) [90%] : \r\nUn partout et ce jusqu'\u00e0 la 19\u00e8me minute lorsque l'on engage sur la gauche des buts de sc\u00e8ne dans la foul\u00e9e, Kamerzin d\u00e9coche un missile qui fait mouche, Berne reprend l'Avantage, mais \u00e0 vrai dire on s'ennuie ferme, heureusement j'ai non il d\u00e9cide d'amuser la galerie en plongeant dans les patins de Fresnes lanc\u00e9s \u00e0 la poursuite d'imp\u00f4ts qu'en goguette, mais voil\u00e0, le portier bernois rate son coup, le jeune freineur \u00e9galise et retrouve un large sourire de circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:30 > 0:19:45) [90%] : \r\nPour le 3 2 en faveur de Berne, pri\u00e8re de faire appel au ralenti car Arco B\u00e9lot arme son Tir dans un angle relativement ferm\u00e9 et seul l'\u00e9tude attentive des images permettent \u00e0 l'arbitre d'accorder ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:47 > 0:20:14) [93%] : \r\nEt puis, Berne se retrouve \u00e0 5 contre 4 et Ga\u00ebtan Haas sale, un peu plus l'addition les visiteurs poss\u00e9dant d\u00e9sormais 2 longueurs d'avance finalement match \u00e9trange que ce Davos Berne qui se terminera sur le score de 4 \u00e0 3 en faveur des visiteurs apr\u00e8s qu'Hischier eut inscrit un dernier but pour ses couleurs, un but, une p\u00e9riode d'accalmie, un autre but on a pass\u00e9 une soir\u00e9e sur courant alternatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:19 > 0:21:08) [90%] : \r\nMais voil\u00e0, il est l'heure de rappeler les r\u00e9sultats 3 matchs, ce soir, il fallait pas coutume \u00e7a arrive assez rarement 3 victoires \u00e0 l'ext\u00e9rieur, celle de Berne sur la glace de Davos et puis les bonnes affaires ce soir pour les 2 \u00e9quipes tessinoise avec le succ\u00e8s d'Ambri Azouz et la victoire claire et nette, ici m\u00eame \u00e0 Lausanne de Lugano 7 \u00e0 0 au classement h\u00e9 bien Berne gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire compte d\u00e9sormais 5 points d'avance sur Zoug et puis les romans Lausanne toujours 3\u00e8me Bien 6\u00e8me la bonne affaire pour Lugano qui passent du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre 6\u00e8me 7\u00e8me pardon, alors que Fribourg et Gen\u00e8ve se retrouvent ce soir en 9\u00e8me et 10\u00e8me position sous la barre mais il n'y a que 5 points entre Bienne 6\u00e8me et Gen\u00e8ve Servette dixi\u00e8mes, tout reste donc extr\u00eamement tendue et m\u00eame passionnant pour la suite et la fin de cette saison r\u00e9guli\u00e8re, merci d'avoir suivi, je vous souhaite une excellente suite de programmes \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775757", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU104204", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1751369", "internalArchiveId": "AA1812751090", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pigalle, le", "publicationDate": "2019-02-18T21:49:00Z", "durationSec": 3599, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10197915.image", "alternativeTitle": ["Le Pigalle"], "alternativeSummary": ["Pigalle est un concentr\u00e9 de Paris \u00e0 lui tout seul, avec son peuple, son quartier, sa place. Loin des clich\u00e9s, ce film brosse le portrait contemporain d\u2019un lieu qui vous happe et vous d\u00e9trousse. Pigalle marqu\u00e9 par l\u2019histoire et ses figures embl\u00e9matiques: Piaf ou Kessel mais aussi flics et strip-teaseuses."], "variantIds": ["ece-10222828"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-18T22:50:43Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:23  10:00:04:06\r\n{\\an1}-Venez, Messieurs, approchez !\r\n\r\n10:00:04:11  10:00:07:13\r\n{\\an1}Les plus beaux nus de Paris,\r\nc'est l\u00e0 !\r\n\r\n10:00:07:18  10:00:10:14\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:00:10:19  10:00:19:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:19:11  10:00:28:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:36:08  10:00:42:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:42:11  10:00:46:00\r\n{\\an1}-Pigalle, quartier rouge\r\net refuge capital.\r\n\r\n10:00:46:05  10:00:49:19\r\n{\\an1}Une place, trois rues,\r\nun bout de boulevard.\r\n\r\n10:00:50:00  10:00:52:02\r\n{\\an1}Un paradis hors des lois\r\n\r\n10:00:52:07  10:00:55:16\r\n{\\an1}qui tenait sur moins\r\nd'un kilom\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n10:00:55:21  10:00:59:02\r\n{\\an1}120 ans de boh\u00e8mes en tout genre.\r\n\r\n10:00:59:07  10:01:02:11\r\n{\\an1}Peintres, musiciens,\r\npo\u00e8tes s'y \u00e9taient abrit\u00e9s\r\n\r\n10:01:02:16  10:01:04:11\r\n{\\an1}quand Paris les repoussait.\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:16\r\n{\\an1}On y apprenait les choses de la vie.\r\n\r\n10:01:07:21  10:01:12:06\r\n{\\an1}Et lui servait les meilleures cr\u00eapes\r\ndu monde \u00e0 03h00 du matin.\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:15:21\r\n{\\an1}Pour moi, tout avait commenc\u00e9\r\ndans un ancien cabaret\r\n\r\n10:01:16:02  10:01:19:12\r\n{\\an1}devenu salle de tango,\r\nbordel de la Gestapo,\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:22:11\r\n{\\an1}et comme je l'ai connu, club rock.\r\n\r\n10:01:22:16  10:01:25:02\r\n{\\an1}Le New Moon, centre du monde.\r\n\r\n10:01:25:07  10:01:27:14\r\n{\\an1}Rock\r\n\r\n10:01:27:19  10:01:30:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:30:19  10:01:33:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait chaud, sale et humide.\r\n\r\n10:01:33:12  10:01:35:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait Paris la nuit.\r\n\r\n10:01:35:13  10:01:40:21\r\n{\\an1}Du rock et du tango se m\u00ealent\r\n\r\n10:01:42:19  10:01:45:20\r\n{\\an1}Trente ans plus loin,\r\navec quelques amis,\r\n\r\n10:01:46:01  10:01:48:05\r\n{\\an1}on a gar\u00e9 un petit camion.\r\n\r\n10:01:49:06  10:01:52:00\r\n{\\an1}Un cin\u00e9ma de poche sauvage.\r\n\r\n10:01:52:05  10:01:55:00\r\n{\\an1}Un march\u00e9 aux souvenirs furtif.\r\n\r\n10:01:57:20  10:02:00:19\r\n{\\an1}Sur la place Pigalle m\u00eame,\r\nplaque tournante\r\n\r\n10:02:01:00  10:02:05:22\r\n{\\an1}des amours tarif\u00e9es et de la p\u00e8gre,\r\ndes arts et des arnaques,\r\n\r\n10:02:06:03  10:02:08:11\r\n{\\an1}du clinquant et du sanglant.\r\n\r\n10:02:08:15  10:02:10:13\r\n{\\an1}-Messieurs, bonjour.\r\n\r\n10:02:10:18  10:02:13:11\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait rue de Douai,\r\nMarie-Colette.\r\n\r\n10:02:13:16  10:02:15:11\r\n{\\an1}Magasin de musique en bas.\r\n\r\n10:02:15:16  10:02:18:20\r\n{\\an1}-J'ai vu une carte postale...\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:20:06\r\n{\\an1}-On est l\u00e0.\r\n\r\n10:02:21:13  10:02:23:04\r\n{\\an1}Je recherchais la fougue.\r\n\r\n10:02:23:09  10:02:25:13\r\n{\\an1}Ce monde hors du monde\r\n\r\n10:02:25:18  10:02:28:17\r\n{\\an1}qu'il fallait toucher du doigt.\r\n\r\n10:02:29:17  10:02:34:10\r\n{\\an1}On d\u00e9balla ma petite collection\r\net il n'y avait plus qu'\u00e0 voyager.\r\n\r\n10:02:34:14  10:02:37:11\r\n{\\an1}-Je me faisais coiffer chez Raffi.\r\n\r\n10:02:37:15  10:02:41:07\r\n{\\an1}Tout le gang des Zemmour\r\nallait l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:02:41:11  10:02:42:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0...\r\n\r\n10:02:42:21  10:02:45:15\r\n{\\an1}\"35 ans de lutte contre le vice.\"\r\n\r\n10:02:45:20  10:02:47:20\r\n{\\an1}Que veux-tu faire contre ?\r\n\r\n10:02:48:01  10:02:50:12\r\n{\\an1}-On marche\r\ndans une histoire de Paris,\r\n\r\n10:02:50:17  10:02:52:10\r\n{\\an1}quelque chose de sp\u00e9cial,\r\n\r\n10:02:52:14  10:02:55:03\r\n{\\an1}qui n'appartient qu'\u00e0 Pigalle.\r\n\r\n10:02:55:08  10:02:58:04\r\n{\\an1}Les films noirs, policiers,\r\nqui rappelaient\r\n\r\n10:02:58:09  10:03:00:17\r\n{\\an1}les romans de Simenon,\r\nles canailles.\r\n\r\n10:03:00:22  10:03:06:02\r\n{\\an1}Et aussi le milieu, les filles,\r\nles r\u00e8glements de comptes.\r\n\r\n10:03:06:07  10:03:07:21\r\n{\\an1}Un pass\u00e9 sulfureux.\r\n\r\n10:03:08:02  10:03:13:03\r\n{\\an1}En venant ici,\r\nles touristes viennent s'encanailler.\r\n\r\n10:03:13:08  10:03:17:15\r\n{\\an1}Ils se saluent\r\n\r\n10:03:17:20  10:03:21:02\r\n{\\an1}-C'est Marie-Colette.\r\n-Bonjour, Pierrot.\r\n\r\n10:03:21:07  10:03:23:11\r\n{\\an1}-Il est batteur, chanteur.\r\n\r\n10:03:23:15  10:03:25:17\r\n{\\an1}-Ouais... oh, chanteur...\r\n\r\n10:03:25:22  10:03:30:16\r\n{\\an1}-Il d\u00e9boula, silhouette intacte\r\nde notre jeunesse enfouie.\r\n\r\n10:03:30:21  10:03:33:05\r\n{\\an1}Pierrot, patron du New Moon.\r\n\r\n10:03:33:10  10:03:36:04\r\n{\\an1}Il amena son sourire et son monde.\r\n\r\n10:03:36:09  10:03:39:05\r\n{\\an1}Pigalle,\r\nc'est une affaire de famille.\r\n\r\n10:03:39:10  10:03:40:22\r\n{\\an1}-Ateliers de rapins,\r\n\r\n10:03:41:03  10:03:43:05\r\n{\\an1}restaurants de rupins\r\nPigalle\r\n\r\n10:03:45:03  10:03:47:19\r\n{\\an1}-Vous avez quel \u00e2ge, Pedro ?\r\n-88.\r\n\r\n10:03:48:00  10:03:50:16\r\n{\\an1}Je vais sur les 89.\r\n\r\n10:03:51:16  10:03:54:14\r\n{\\an1}Je suis n\u00e9 le 30 juin 1928.\r\n\r\n10:03:56:09  10:03:57:13\r\n{\\an1}Old guy.\r\n\r\n10:03:57:18  10:04:01:02\r\n{\\an1}-C'est le dernier des mohicans\r\n\u00e0 Pigalle.\r\n\r\n10:04:01:07  10:04:04:07\r\n{\\an1}C'est le dernier survivant, surtout.\r\n\r\n10:04:06:11  10:04:08:23\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 l'entr\u00e9e du New Moon.\r\n\r\n10:04:09:04  10:04:11:16\r\n{\\an1}Tu vas voir ce que c'est devenu.\r\n\r\n10:04:11:21  10:04:15:11\r\n{\\an1}La belle entr\u00e9e du New Moon...\r\nc'est atroce.\r\n\r\n10:04:16:18  10:04:19:04\r\n{\\an1}Snif ! Regarde \u00e7a !\r\n\r\n10:04:19:09  10:04:22:18\r\n{\\an1}Ils ont laiss\u00e9 la porte\r\nouverte pour nous.\r\n\r\n10:04:22:23  10:04:26:07\r\n{\\an1}Regarde \u00e7a... Quelle horreur !\r\n-Oh l\u00e0 l\u00e0...\r\n\r\n10:04:26:11  10:04:30:08\r\n{\\an1}-L\u00e0, il y avait Laura aux vestiaires,\r\n\r\n10:04:30:12  10:04:32:06\r\n{\\an1}et l'escalier.\r\n\r\n10:04:32:11  10:04:35:07\r\n{\\an1}Plein sont tomb\u00e9s dans l'escalier.\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:38:23\r\n{\\an1}-L'escalier du New Moon,\r\nc'\u00e9tait les marches\r\n\r\n10:04:39:04  10:04:42:17\r\n{\\an1}du m\u00e9rite Destroy\r\net des instants d\u00e9cisifs.\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:47:11\r\n{\\an1}Les marches qui donnaient\r\nsur la place Pigalle,\r\n\r\n10:04:47:15  10:04:49:11\r\n{\\an1}Paris \u00e0 nos pieds.\r\n\r\n10:04:49:15  10:04:53:21\r\n{\\an1}Quand on monte,\r\nc'est \u00e0 l'\u00e9chafaud ou au paradis.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:56:09\r\n{\\an1}Le New Moon \u00e9tait les deux.\r\n\r\n10:04:56:13  10:04:58:20\r\n{\\an1}La mont\u00e9e pouvait durer 1 h\r\n\r\n10:04:59:01  10:05:01:20\r\n{\\an1}selon la foule, l'\u00e9tat des gens,\r\n\r\n10:05:02:01  10:05:06:09\r\n{\\an1}les dealers au boulot\r\net les amoureux qui s'enlacent.\r\n\r\n10:05:06:13  10:05:09:12\r\n{\\an1}Les Wampas\r\nJ'ai quitt\u00e9 mon pays\r\n\r\n10:05:09:17  10:05:12:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:12:17  10:05:14:21\r\n{\\an1}En face du New Moon,\r\n\r\n10:05:15:02  10:05:18:09\r\n{\\an1}une femme faisait le trottoir,\r\nEliane,\r\n\r\n10:05:18:13  10:05:20:04\r\n{\\an1}pilier du quartier.\r\n\r\n10:05:20:09  10:05:24:16\r\n{\\an1}Trente ans plus tard,\r\nelle accepta qu'on se retrouve.\r\n\r\n10:05:24:21  10:05:29:11\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 on se croisait,\r\ntel un affront au temps qui passe.\r\n\r\n10:05:30:06  10:05:32:07\r\n{\\an1}-Ah, le New Moon...\r\n\r\n10:05:32:11  10:05:37:00\r\n{\\an1}Je n'ai pas aim\u00e9 les d\u00e9buts,\r\ncar c'\u00e9tait en face de moi\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:40:01\r\n{\\an1}et cette faune ne me plaisait pas.\r\n\r\n10:05:40:06  10:05:42:02\r\n{\\an1}Ca me g\u00eanait beaucoup.\r\n\r\n10:05:44:14  10:05:47:20\r\n{\\an1}Ca se trouvait que j'\u00e9tais\r\npile en face alors...\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:23\r\n{\\an1}Pierrot \u00e9tait tr\u00e8s gentil,\r\n\r\n10:05:50:04  10:05:53:04\r\n{\\an1}mais les gens emb\u00eataient les filles.\r\n\r\n10:05:53:09  10:05:55:12\r\n{\\an1}Ils nous nuisaient \u00e0 nous.\r\n\r\n10:05:55:17  10:05:58:15\r\n{\\an1}Ca faisait des queues\r\ndevant la porte\r\n\r\n10:05:58:20  10:06:01:11\r\n{\\an1}qui n'\u00e9taient pas toujours bien.\r\n\r\n10:06:01:16  10:06:04:00\r\n{\\an1}Le client timide avait peur.\r\n\r\n10:06:05:19  10:06:08:13\r\n{\\an1}-Je me souviens,\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du New Moon,\r\n\r\n10:06:08:18  10:06:14:00\r\n{\\an1}il y avait du monde, \u00e7a descendait\r\ncomme \u00e7a et jusqu'\u00e0 la place.\r\n\r\n10:06:14:05  10:06:16:05\r\n{\\an1}Ca g\u00eanait les chasseurs.\r\n\r\n10:06:16:10  10:06:21:06\r\n{\\an1}Avec Nanard, il fallait \u00e0 chaque fois\r\nqu'on fasse la police\r\n\r\n10:06:21:11  10:06:26:14\r\n{\\an1}pour ne pas g\u00eaner les rabatteurs\r\ntellement il y avait de monde.\r\n\r\n10:06:26:19  10:06:29:21\r\n{\\an1}Quand la Mano Negra\r\na fait sa tourn\u00e9e,\r\n\r\n10:06:30:02  10:06:32:18\r\n{\\an1}sur le jet d'eau, je m'\u00e9tais gar\u00e9,\r\n\r\n10:06:32:23  10:06:36:03\r\n{\\an1}et ils sont tous mont\u00e9s\r\nsur ma voiture.\r\n\r\n10:06:36:08  10:06:38:12\r\n{\\an1}Ils ont fait un concert\r\n\r\n10:06:38:17  10:06:40:02\r\n{\\an1}tout autour.\r\n\r\n10:06:40:07  10:06:42:17\r\n{\\an1}Il y avait\r\nau moins mille personnes.\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:46:02\r\n{\\an1}Il ont fait un concert ici,\r\nau Narcisse,\r\n\r\n10:06:46:07  10:06:49:02\r\n{\\an1}au New Moon et sur les boulevards.\r\n\r\n10:06:49:07  10:06:51:18\r\n{\\an1}Mano Negra\r\nDarling\r\n\r\n10:06:51:23  10:06:54:10\r\n{\\an1}-Darling, darling, darling,\r\noh, oh, oh\r\n\r\n10:06:54:14  10:06:59:03\r\n{\\an1}*Oh, oh, oh, oh...\r\n\r\n10:06:59:08  10:07:05:12\r\n{\\an1}*Darling, darling, darling, darling,\r\ndarling, darling, darling...\r\n\r\n10:07:05:17  10:07:10:01\r\n{\\an1}*Acclamations de la foule\r\n\r\n10:07:10:06  10:07:15:06\r\n{\\an1}La t\u00e9l\u00e9vision\r\ndiffuse une musique nonchalante\r\n\r\n10:07:15:11  10:07:18:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:18:07  10:07:21:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:21:20  10:07:23:22\r\n{\\an1}-Prendre la rue pour y danser\r\n\r\n10:07:24:03  10:07:28:04\r\n{\\an1}ou chanter devant des cabarets\r\npourris, c'\u00e9tait Pigalle.\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:31:08\r\n{\\an1}On se croyait originaux,\r\nnous n'\u00e9tions\r\n\r\n10:07:31:12  10:07:34:03\r\n{\\an1}que la queue de com\u00e8te d'une libert\u00e9\r\n\r\n10:07:34:08  10:07:35:22\r\n{\\an1}acquise bien avant.\r\n\r\n10:07:36:03  10:07:38:14\r\n{\\an1}Le quartier avait toujours accueilli\r\n\r\n10:07:38:19  10:07:40:05\r\n{\\an1}des avant-gardes.\r\n\r\n10:07:40:10  10:07:43:00\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 30, le quartier\r\n\r\n10:07:43:05  10:07:48:10\r\n{\\an1}fut une petite Am\u00e9rique noire:\r\n\"Harlem \u00e0 Montmartre\", disait-on.\r\n\r\n10:07:48:14  10:07:53:03\r\n{\\an1}Ada Smith, Duke Ellington,\r\nDjango Reinhardt, \u00e0 la Roulotte,\r\n\r\n10:07:53:08  10:07:54:17\r\n{\\an1}rois du swing.\r\n\r\n10:07:54:22  10:07:56:20\r\n{\\an1}Dans leur sillage,\r\n\r\n10:07:57:01  10:08:00:13\r\n{\\an1}les \u00e9crivains surr\u00e9alistes\r\ncomme Steinbeck,\r\n\r\n10:08:00:18  10:08:03:11\r\n{\\an1}F.Carco, A.H\u00e9l\u00e9na\r\nallaient s'y abriter.\r\n\r\n10:08:03:15  10:08:06:05\r\n{\\an1}Peu \u00e0 peu,\r\ntous les arts furent gagn\u00e9s\r\n\r\n10:08:06:10  10:08:08:22\r\n{\\an1}par les n\u00e9ons du quartier.\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:10:21\r\n{\\an1}*-Mon p\u00e8re,\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:15:02\r\n{\\an1}ma m\u00e8re, mes fr\u00e8res,\r\ntoute la famille, mon oncle,\r\n\r\n10:08:15:07  10:08:18:14\r\n{\\an1}nous avons toujours \u00e9t\u00e9\r\ndans ce quartier.\r\n\r\n10:08:18:19  10:08:21:08\r\n{\\an1}*Les amis de mon p\u00e8re habitaient ici.\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:23:03\r\n{\\an1}Vers 1870 et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:08:23:08  10:08:25:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le centre artistique\r\n\r\n10:08:25:19  10:08:27:11\r\n{\\an1}de la nouvelle \u00e9cole.\r\n\r\n10:08:27:15  10:08:29:15\r\n{\\an1}*Degas habitait \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:08:29:20  10:08:32:03\r\n{\\an1}*On marchait et on se rencontrait.\r\n\r\n10:08:32:08  10:08:38:15\r\n{\\an1}Je voudrais vous montrer cet endroit\r\npour des raisons tr\u00e8s particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:08:38:20  10:08:43:17\r\n{\\an1}Maintenant, \u00e7a s'appelle\r\nle Narcisse, mais avant,\r\n\r\n10:08:43:22  10:08:47:13\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le Nouvelle Ath\u00e8nes,\r\nun grand caf\u00e9\r\n\r\n10:08:47:18  10:08:52:14\r\n{\\an1}o\u00f9 des gens qui \u00e9taient M. C\u00e9zanne,\r\nM. Monnet, M. Sisley...\r\n\r\n10:08:52:19  10:08:54:23\r\n{\\an1}A l'occasion, M. van Gogh.\r\n\r\n10:08:55:04  10:09:00:10\r\n{\\an1}Il savait qu'il rencontrerait\r\ndes copains \u00e0 la Nouvelle Ath\u00e8nes\r\n\r\n10:09:00:14  10:09:03:18\r\n{\\an1}et qu'ils pourraient\r\ndiscuter des questions\r\n\r\n10:09:03:23  10:09:05:23\r\n{\\an1}qui leur tenaient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:09:10:11  10:09:11:16\r\n{\\an1}-Didier.\r\n\r\n10:09:13:10  10:09:15:07\r\n{\\an1}-Moi, c'est Amar.\r\n\r\n10:09:15:11  10:09:17:17\r\n{\\an1}-Et moi, le mien, c'est Dan.\r\n\r\n10:09:17:22  10:09:20:22\r\n{\\an1}-Alors, combien d'ann\u00e9es \u00e0 Pigalle ?\r\n\r\n10:09:21:03  10:09:24:01\r\n{\\an1}-Personnellement, j'ai fait 30 ans.\r\n\r\n10:09:24:06  10:09:25:11\r\n{\\an1}Trente piges.\r\n\r\n10:09:26:08  10:09:27:12\r\n{\\an1}-Moi, pareil.\r\n\r\n10:09:27:17  10:09:29:01\r\n{\\an1}-Et moi, pareil.\r\n\r\n10:09:29:06  10:09:32:08\r\n{\\an1}-Mais tu es n\u00e9 dans le quartier, toi.\r\n\r\n10:09:32:12  10:09:35:01\r\n{\\an1}-J'ai grandi dans le quartier.\r\n\r\n10:09:35:06  10:09:37:22\r\n{\\an1}Je suis arriv\u00e9 \u00e0 15 ans\r\ndans le quartier.\r\n\r\n10:09:38:03  10:09:40:21\r\n{\\an1}-Dan, tu te souviens de ton bar ?\r\n\r\n10:09:41:02  10:09:42:16\r\n{\\an1}-Didier, Dan, Amar.\r\n\r\n10:09:42:21  10:09:45:16\r\n{\\an1}Une fois la confiance\r\n\u00e9tablie entre nous,\r\n\r\n10:09:45:21  10:09:48:00\r\n{\\an1}\u00e7a c'est pass\u00e9 facilement.\r\n\r\n10:09:48:05  10:09:52:19\r\n{\\an1}Ca s'est pass\u00e9 \"\u00e0 la Pigalle\":\r\nle premier me pr\u00e9senta le deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:09:53:00  10:09:55:10\r\n{\\an1}qui me conseilla le troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:09:55:14  10:09:59:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient Pigalle\r\ncomme elle \u00e9tait leur reflet.\r\n\r\n10:09:59:15  10:10:05:10\r\n{\\an1}-Pigalle, c'est un milieu artistique,\r\nd'\u00e9crivains, de po\u00e8tes, de tout.\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:08:12\r\n{\\an1}Il y a des grands personnages, ici.\r\n\r\n10:10:08:17  10:10:14:03\r\n{\\an1}Il ne faut pas voir le c\u00f4t\u00e9 aust\u00e8re,\r\nputes, travelos, drag-queens.\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:15:22\r\n{\\an1}Ca n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:10:16:03  10:10:19:17\r\n{\\an1}C'est un ensemble,\r\nentre les voyous, les travestis,\r\n\r\n10:10:19:22  10:10:23:03\r\n{\\an1}les prostitu\u00e9es,\r\nles macs, les rabatteurs...\r\n\r\n10:10:23:08  10:10:25:15\r\n{\\an1}C'est une ambiance, une f\u00eate !\r\n\r\n10:10:27:12  10:10:30:14\r\n{\\an1}Bill Ramsey\r\nPigalle\r\n\r\n10:10:58:10  10:11:01:11\r\n{\\an1}-Moi,\r\nc'est ce que j'appelais l'aventure.\r\n\r\n10:11:01:16  10:11:07:02\r\n{\\an1}En me levant, je savais qu'il\r\nrisquait de m'arriver quelque chose,\r\n\r\n10:11:07:07  10:11:09:01\r\n{\\an1}en bien comme en mal.\r\n\r\n10:11:09:06  10:11:10:13\r\n{\\an1}C'est ce c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:11:10:18  10:11:13:16\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait jamais dans une routine.\r\n\r\n10:11:13:21  10:11:16:23\r\n{\\an1}C'est ce qui fait\r\ntoute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:11:17:04  10:11:20:00\r\n{\\an1}On avait besoin de se retrouver...\r\n\r\n10:11:21:19  10:11:24:00\r\n{\\an1}Moi, j'\u00e9tais dans ma boutique...\r\n\r\n10:11:24:05  10:11:26:18\r\n{\\an1}Il m'arrivait des choses inou\u00efes.\r\n\r\n10:11:26:23  10:11:30:12\r\n{\\an1}Les gens recherchaient \u00e0 Pigalle\r\nce besoin d'aventure\r\n\r\n10:11:30:17  10:11:33:14\r\n{\\an1}et de sortir de cette vie banale.\r\n\r\n10:11:33:19  10:11:36:21\r\n{\\an1}Je d\u00e9jeunais souvent\r\navec les prostitu\u00e9es.\r\n\r\n10:11:37:02  10:11:39:03\r\n{\\an1}Elles parlaient des clients.\r\n\r\n10:11:39:08  10:11:43:15\r\n{\\an1}On s'aidait pour trouver\r\nun appartement, une chambre,\r\n\r\n10:11:43:20  10:11:47:04\r\n{\\an1}une voiture d'occase,\r\ndes petits plans...\r\n\r\n10:11:47:09  10:11:49:14\r\n{\\an1}Il y avait un vrai soutien.\r\n\r\n10:11:49:19  10:11:51:17\r\n{\\an1}On appartenait \u00e0 un clan.\r\n\r\n10:11:51:22  10:11:55:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quand m\u00eame une famille,\r\net \u00e7a, c'est chouette.\r\n\r\n10:11:55:20  10:11:58:09\r\n{\\an1}Musique dynamique\r\n\r\n10:11:58:13  10:12:02:22\r\n{\\an1}-Sur notre petit march\u00e9,\r\nelle fut l'une des premi\u00e8res\r\n\r\n10:12:03:03  10:12:05:11\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9barquer... et \u00e0 rester.\r\n\r\n10:12:05:16  10:12:07:06\r\n{\\an1}Christine.\r\n\r\n10:12:07:11  10:12:11:20\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 80,\r\nson oncle r\u00e9gnait dans les parages.\r\n\r\n10:12:12:01  10:12:15:09\r\n{\\an1}Sauveur, le dernier grand prox\u00e9n\u00e8te\r\ndu quartier.\r\n\r\n10:12:15:13  10:12:18:15\r\n{\\an1}-Sauveur,\r\nc'est la personne qui m'a...\r\n\r\n10:12:18:20  10:12:21:17\r\n{\\an1}Il a accept\u00e9 tout ce que je faisais.\r\n\r\n10:12:21:22  10:12:24:06\r\n{\\an1}J'aimais faire le bordel, moi.\r\n\r\n10:12:24:11  10:12:26:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un truc qui m'\u00e9clatait.\r\n\r\n10:12:27:00  10:12:29:22\r\n{\\an1}Mais toujours dans une insouciance.\r\n\r\n10:12:30:03  10:12:33:15\r\n{\\an1}Je me battais\r\net mon oncle r\u00e9glait mes probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:33:20  10:12:36:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un monde extraordinaire.\r\n\r\n10:12:36:17  10:12:40:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une grande cour\r\nde r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:44:00\r\n{\\an1}Je fr\u00e9quentais aussi bien\r\nune p\u00e9ripat\u00e9ticienne\r\n\r\n10:12:44:05  10:12:46:11\r\n{\\an1}que je pouvais fr\u00e9quenter un voyou\r\n\r\n10:12:46:16  10:12:50:14\r\n{\\an1}ou aussi bien que je pouvais\r\nfr\u00e9quenter un mec lambda.\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:53:16\r\n{\\an1}Je ne me rendais pas compte.\r\n\r\n10:12:53:21  10:12:56:17\r\n{\\an1}Tango\r\n\r\n10:12:56:22  10:13:01:07\r\n{\\an1}-Quand j'avais 20 ans,\r\nc'\u00e9tait le grand Pigalle.\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:05:13\r\n{\\an1}Les filles dehors,\r\nbeaucoup d'h\u00f4tels de passe...\r\n\r\n10:13:05:18  10:13:07:17\r\n{\\an1}On \u00e9tait beaucoup de filles\r\n\r\n10:13:07:22  10:13:10:00\r\n{\\an1}en h\u00f4tel de passe.\r\n\r\n10:13:10:05  10:13:13:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bien,\r\ncar on \u00e9tait surveill\u00e9es.\r\n\r\n10:13:13:13  10:13:17:02\r\n{\\an1}Il y avait des videurs partout,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:13:17:07  10:13:19:07\r\n{\\an1}M\u00eame \u00e0 l'ancien Trafalgar.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:23:02\r\n{\\an1}Si une fille avait un souci,\r\nles gens venaient.\r\n\r\n10:13:23:07  10:13:26:11\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas solitaire\r\ncomme maintenant.\r\n\r\n10:13:26:15  10:13:30:15\r\n{\\an1}Tango\r\n\r\n10:13:30:20  10:13:33:00\r\n{\\an1}D\u00e8s l'instant o\u00f9 la tauli\u00e8re\r\n\r\n10:13:33:05  10:13:36:10\r\n{\\an1}\u00e9tait contente\r\nd'un certain nombre de passes...\r\n\r\n10:13:36:14  10:13:40:20\r\n{\\an1}Car la fille qui en faisait peu,\r\nelle ne restait pas longtemps.\r\n\r\n10:13:41:01  10:13:42:06\r\n{\\an1}C'est vrai.\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:44:13\r\n{\\an1}La tauli\u00e8re \u00e9tait assez dure,\r\n\r\n10:13:44:18  10:13:47:11\r\n{\\an1}mais elle nous a appris\r\nplein de choses.\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:52:01\r\n{\\an1}-Et tous les anciens, les vieux,\r\n\r\n10:13:52:06  10:13:58:23\r\n{\\an1}qui \u00e9taient des vieux macs, \u00e9taient\r\nassis l\u00e0, c'\u00e9tait assez marrant.\r\n\r\n10:13:59:05  10:14:01:11\r\n{\\an1}Il y avait aussi mon oncle.\r\n\r\n10:14:01:15  10:14:05:04\r\n{\\an1}Il \u00e9tait \u00e9l\u00e9gant,\r\nil ne frappait pas les filles.\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:09:07\r\n{\\an1}Il ne leur prenait pas tout l'argent,\r\ndonc elles vivaient.\r\n\r\n10:14:09:11  10:14:13:08\r\n{\\an1}-Les filles dehors\r\n\u00e9taient tr\u00e8s bien habill\u00e9es.\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:15:05\r\n{\\an1}On \u00e9tait vraiment...\r\n\r\n10:14:15:10  10:14:17:08\r\n{\\an1}On sortait comme des...\r\n\r\n10:14:17:12  10:14:22:11\r\n{\\an1}On \u00e9tait tr\u00e8s bien habill\u00e9es,\r\nmaquill\u00e9es, coiff\u00e9es.\r\n\r\n10:14:22:15  10:14:24:20\r\n{\\an1}On allait chez le m\u00eame coiffeur.\r\n\r\n10:14:25:01  10:14:28:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une ambiance\r\net les coiffeuses\r\n\r\n10:14:28:20  10:14:33:05\r\n{\\an1}\u00e9taient copines avec les filles...\r\nLe vrai Pigalle, quoi.\r\n\r\n10:14:33:10  10:14:36:22\r\n{\\an1}-J'aurais bien voulu,\r\ndans mon insouciance,\r\n\r\n10:14:37:03  10:14:41:06\r\n{\\an1}faire comme elles,\r\nmais je pense qu'elles avaient v\u00e9cu\r\n\r\n10:14:41:11  10:14:43:18\r\n{\\an1}des choses plus dramatiques.\r\n\r\n10:14:43:23  10:14:47:12\r\n{\\an1}Les hommes ont beaucoup profit\u00e9\r\nde ces femmes.\r\n\r\n10:14:47:17  10:14:50:11\r\n{\\an1}Donc \u00e7a devait \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9nible.\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:55:00\r\n{\\an1}J'en ai vu pleurer, j'en ai vu\r\ndes filles ont souffert... ouais.\r\n\r\n10:14:56:19  10:15:00:02\r\n{\\an1}Edith Piaf\r\n-Elle fr\u00e9quentait la rue, Pigalle\r\n\r\n10:15:00:07  10:15:02:18\r\n{\\an1}Elle sentait le vice \u00e0 bon march\u00e9\r\n\r\n10:15:02:23  10:15:05:21\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait toute noire de p\u00e9ch\u00e9s\r\n\r\n10:15:06:02  10:15:08:20\r\n{\\an1}Avec un pauvre visage tout p\u00e2le\r\n\r\n10:15:09:01  10:15:12:15\r\n{\\an1}Pourtant y avait\r\ndans le fond de ses yeux\r\n\r\n10:15:12:20  10:15:14:22\r\n{\\an1}Comme quelque chose de miraculeux\r\n\r\n10:15:15:03  10:15:17:13\r\n{\\an1}Qui semblait mettre\r\nun peu de ciel bleu\r\n\r\n10:15:17:18  10:15:21:22\r\n{\\an1}Dans celui tout sale de Pigalle\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:25:22\r\n{\\an1}-Edith Piaf d\u00e9buta ici.\r\n\r\n10:15:26:03  10:15:29:13\r\n{\\an1}Chanteuse de rue dans ce quartier\r\ndes bas-fonds.\r\n\r\n10:15:29:18  10:15:31:04\r\n{\\an1}Base arri\u00e8re\r\n\r\n10:15:31:09  10:15:35:09\r\n{\\an1}de ceux qui n'avaient rien\r\nhormis du temps ou du talent.\r\n\r\n10:15:35:13  10:15:40:19\r\n{\\an1}Albert, un mac, la faisait chanter\r\npour 30 frs par jour.\r\n\r\n10:15:41:00  10:15:43:17\r\n{\\an1}Parfois,\r\nelle lui servait de rabatteuse.\r\n\r\n10:15:43:22  10:15:46:02\r\n{\\an1}Bient\u00f4t, elle pleurerait\r\n\r\n10:15:46:07  10:15:47:21\r\n{\\an1}ces filles de joie.\r\n\r\n10:15:48:02  10:15:52:09\r\n{\\an1}Un soir, au caf\u00e9 de la Nouvelle\r\nAth\u00e8nes, Albert le julot\r\n\r\n10:15:52:13  10:15:55:20\r\n{\\an1}avait sorti son revolver et tir\u00e9.\r\n\r\n10:15:56:01  10:15:59:03\r\n{\\an1}La balle avait fr\u00f4l\u00e9\r\nla gorge de Piaf.\r\n\r\n10:15:59:08  10:16:01:23\r\n{\\an1}Un client s'\u00e9tait interpos\u00e9\r\n\r\n10:16:02:04  10:16:03:18\r\n{\\an1}et Albert disparut.\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:10:11\r\n{\\an1}-De temps en temps,\r\nje faisais des f\u00eates foraines.\r\n\r\n10:16:10:16  10:16:13:14\r\n{\\an1}Il y en avait une qui d\u00e9marrait l\u00e0.\r\n\r\n10:16:13:19  10:16:17:21\r\n{\\an1}Comme j'\u00e9tais bien gaul\u00e9e\r\net que je savais danser,\r\n\r\n10:16:18:02  10:16:20:00\r\n{\\an1}je faisais les parades.\r\n\r\n10:16:20:05  10:16:23:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pour attirer le monde.\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:27:18\r\n{\\an1}Je refusais \u00e0 l'\u00e9poque de me mettre\r\nnue car j'en avais pas besoin.\r\n\r\n10:16:27:23  10:16:30:19\r\n{\\an1}Mais il fallait\r\nque j'assure niveau danse.\r\n\r\n10:16:33:18  10:16:36:14\r\n{\\an1}Je dansais le rock,\r\nje dansais tout \u00e7a..\r\n\r\n10:16:36:19  10:16:39:21\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque,\r\nje faisais le grand \u00e9cart.\r\n\r\n10:16:40:02  10:16:43:06\r\n{\\an1}On attirait les gens\r\nsur des musiques rapides.\r\n\r\n10:16:43:11  10:16:47:19\r\n{\\an1}Les filles se d\u00e9shabillaient\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:16:48:00  10:16:49:05\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:16:49:10  10:16:52:15\r\n{\\an1}on gagnait 500 frs par jour\r\nce qui \u00e9tait \u00e9norme.\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:54:11\r\n{\\an1}*-Voici Lola !\r\n\r\n10:16:54:16  10:16:56:14\r\n{\\an1}*Voici la blonde !\r\n\r\n10:16:56:19  10:17:02:11\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:17:02:15  10:17:04:08\r\n{\\an1}*Voici la deuxi\u00e8me !\r\n\r\n10:17:04:12  10:17:07:03\r\n{\\an1}*Voici... Maggy !\r\n\r\n10:17:07:08  10:17:09:12\r\n{\\an1}*Un coup d'oeil !\r\n\r\n10:17:09:17  10:17:12:02\r\n{\\an1}*Pour les personnes int\u00e9ress\u00e9es,\r\n\r\n10:17:12:07  10:17:15:12\r\n{\\an1}Nad\u00e8ge, Murielle vous attendent\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:17:15:17  10:17:17:11\r\n{\\an1}*Avancez, Messieurs !\r\n\r\n10:17:17:16  10:17:18:22\r\n{\\an1}*Nad\u00e8ge !\r\n\r\n10:17:19:03  10:17:20:20\r\n{\\an1}*Murielle vous d\u00e9voile\r\n\r\n10:17:21:01  10:17:22:09\r\n{\\an1}le nu int\u00e9gral !\r\n\r\n10:17:23:20  10:17:26:05\r\n{\\an1}*Avancez, avancez, avancez !\r\n\r\n10:17:26:10  10:17:28:02\r\n{\\an1}*Avancez, allons-y !\r\n\r\n10:17:28:07  10:17:33:00\r\n{\\an1}Tango moderne\r\n\r\n10:17:33:05  10:17:36:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:36:20  10:17:44:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:44:10  10:17:46:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:48:03  10:17:51:18\r\n{\\an1}-Pour rentrer \u00e0 Folie's Pigalle,\r\nil fallait passer\r\n\r\n10:17:51:23  10:17:54:05\r\n{\\an1}le rideau et le monsieur...\r\n\r\n10:17:54:10  10:17:57:01\r\n{\\an1}Le sexe \u00e9tait tr\u00e8s censur\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:17:57:06  10:18:01:20\r\n{\\an1}Tu te souviens des stylos\r\no\u00f9 on voyait les petits culs ?\r\n\r\n10:18:02:01  10:18:04:23\r\n{\\an1}Les taxis vendaient \u00e7a aux mineurs.\r\n\r\n10:18:05:04  10:18:06:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mignon.\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:11:14\r\n{\\an1}Les rideaux rouges devant\r\nles portes, tu te rappelles ?\r\n\r\n10:18:11:19  10:18:14:11\r\n{\\an1}-Elle avait\r\nune poitrine magnifique !\r\n\r\n10:18:14:15  10:18:17:23\r\n{\\an1}Elle mettait ses seins\r\ndans un bol de lait.\r\n\r\n10:18:18:04  10:18:20:18\r\n{\\an1}Para\u00eet-il, \u00e7a les faisait raffermir.\r\n\r\n10:18:20:23  10:18:23:17\r\n{\\an1}Ah oui, c'\u00e9tait une belle femme !\r\n\r\n10:18:23:22  10:18:25:11\r\n{\\an1}Magnifique !\r\n\r\n10:18:25:15  10:18:29:02\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:18:29:07  10:18:34:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:34:21  10:18:39:02\r\n{\\an1}Ils parlent en espagnol\r\n\r\n10:18:39:07  10:18:43:22\r\n{\\an1}-Depuis 69-70, j'ai travaill\u00e9\r\n\u00e0 Pigalle jusqu'en 85-86.\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:48:07\r\n{\\an1}J'ai fait du strip-tease,\r\ndes bars \u00e0 filles apr\u00e8s.\r\n\r\n10:18:48:11  10:18:52:10\r\n{\\an1}-Ca vous fait tous plaisir, hein ?\r\n-Ca m'a fait plaisir.\r\n\r\n10:18:52:14  10:18:56:07\r\n{\\an1}C'est pas que je voulais\r\nrevoir le quartier mais...\r\n\r\n10:18:56:11  10:18:58:02\r\n{\\an1}C'est 25 ans, hein.\r\n\r\n10:18:58:07  10:19:01:01\r\n{\\an1}J'ai fait du strip-tease,\r\nc'est-\u00e0-dire\r\n\r\n10:19:01:06  10:19:04:00\r\n{\\an1}je passais les bandes aux filles.\r\n\r\n10:19:04:05  10:19:08:16\r\n{\\an1}Sur les bandes, j'annon\u00e7ais les\r\nfilles qui faisaient un spectacle.\r\n\r\n10:19:08:21  10:19:10:10\r\n{\\an1}-R\u00e9gisseur.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:19:10:14  10:19:14:17\r\n{\\an1}La fille se d\u00e9shabillait,\r\nj'\u00e9teignais les lumi\u00e8res\r\n\r\n10:19:14:22  10:19:17:11\r\n{\\an1}et je redescendais.\r\n\r\n10:19:20:11  10:19:22:11\r\n{\\an1}Musique orientale\r\n\r\n10:19:22:16  10:19:26:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:26:17  10:19:30:21\r\n{\\an1}On gagnait notre vie, mais le mieux,\r\nc'\u00e9tait les filles.\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:33:13\r\n{\\an1}Elles faisaient toutes les bo\u00eetes,\r\n\r\n10:19:33:18  10:19:35:16\r\n{\\an1}une vingtaine par nuit.\r\n\r\n10:19:35:21  10:19:38:11\r\n{\\an1}-Elles \u00e9taient pay\u00e9es 5 frs\r\nle passage ?\r\n\r\n10:19:38:16  10:19:40:17\r\n{\\an1}-Un peu plus.\r\n-Un peu plus ?\r\n\r\n10:19:40:22  10:19:43:03\r\n{\\an1}-Ouais... 10-15.\r\n\r\n10:19:43:08  10:19:46:16\r\n{\\an1}Musique orientale\r\n\r\n10:19:46:21  10:19:50:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:51:12  10:19:54:09\r\n{\\an1}L'apr\u00e8s-midi, c'\u00e9tait 5 francs\r\n\r\n10:19:54:13  10:19:58:19\r\n{\\an1}parce qu'elles gardaient\r\nle soutien-gorge et le soir,\r\n\r\n10:19:59:00  10:20:01:09\r\n{\\an1}10 frs, car elles enlevaient tout.\r\n\r\n10:20:01:13  10:20:04:05\r\n{\\an1}Mais les filles,\r\ns\u00e9rieuses, pas un mot.\r\n\r\n10:20:04:10  10:20:06:13\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pay\u00e9e combien ?\r\n\r\n10:20:06:18  10:20:09:20\r\n{\\an1}-Ecoutez,\r\nil y a toutes sortes de prix.\r\n\r\n10:20:10:01  10:20:12:09\r\n{\\an1}Vous avez le strip \u00e0 10 frs.\r\n\r\n10:20:12:13  10:20:13:23\r\n{\\an1}Et le strip \u00e0 40.\r\n\r\n10:20:15:00  10:20:16:10\r\n{\\an1}Alors, \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n10:20:16:14  10:20:22:00\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend des bo\u00eetes, des filles,\r\n\u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de choses.\r\n\r\n10:20:22:05  10:20:25:19\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend aussi\r\nde l'intelligence du patron.\r\n\r\n10:20:26:00  10:20:30:20\r\n{\\an1}Si une fille fait un strip \u00e0 10 frs,\r\nelle n'en fera que pour 10 frs.\r\n\r\n10:20:31:01  10:20:32:19\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 trop.\r\n\r\n10:20:33:00  10:20:35:16\r\n{\\an1}Accord\u00e9on\r\n\r\n10:20:35:21  10:20:38:11\r\n{\\an1}-Au New Moon, entre deux concerts,\r\n\r\n10:20:38:16  10:20:42:08\r\n{\\an1}les danseuses surgissaient\r\nd'un escalier d\u00e9rob\u00e9.\r\n\r\n10:20:42:12  10:20:46:05\r\n{\\an1}Elles avaient \u00e0 peine\r\ncinq ans de plus que nous.\r\n\r\n10:20:46:10  10:20:50:10\r\n{\\an1}Elles \u00e9taient des femmes,\r\nnous sortions de l'adolescence.\r\n\r\n10:20:50:14  10:20:53:16\r\n{\\an1}On jouait les durs\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elles montent\r\n\r\n10:20:53:21  10:20:57:01\r\n{\\an1}sur sc\u00e8ne et on baissait les yeux\r\n\r\n10:20:57:06  10:21:01:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'instant fatidique\r\no\u00f9 leur sexe nous narguait\r\n\r\n10:21:01:07  10:21:03:04\r\n{\\an1}\u00e0 30 cm de nos bouches.\r\n\r\n10:21:03:09  10:21:09:05\r\n{\\an1}Pauvres petits gar\u00e7ons retourn\u00e9s\r\npar une paire de fesses dansantes.\r\n\r\n10:21:09:10  10:21:13:18\r\n{\\an1}*-Je vous pr\u00e9sente une soeur \u00e0 moi\r\nabsolument incomparable.\r\n\r\n10:21:13:23  10:21:16:22\r\n{\\an1}*Elle est jeune, elle est jolie.\r\n\r\n10:21:17:03  10:21:22:01\r\n{\\an1}*Je me demande ce qu'elle fout ici\r\ndans des conditions pareilles.\r\n\r\n10:21:22:06  10:21:25:11\r\n{\\an1}*La plus \u00e9mouvante,\r\nla plus charmante...\r\n\r\n10:21:25:15  10:21:31:01\r\n{\\an1}Musique nonchalante\r\n\r\n10:21:31:06  10:21:44:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:48:06  10:21:50:11\r\n{\\an1}*-On l'appelle Lolo Pigalle.\r\n\r\n10:21:50:15  10:21:53:20\r\n{\\an1}*Evidemment, ce n'est pas son nom.\r\n\r\n10:21:54:22  10:21:57:02\r\n{\\an1}*Elle a grandi \u00e0 l'orphelinat.\r\n\r\n10:21:57:07  10:22:00:03\r\n{\\an1}*Elle n'est jamais all\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:01:19  10:22:04:14\r\n{\\an1}*Le strip-tease\r\nest un vrai travail ?\r\n\r\n10:22:04:19  10:22:09:11\r\n{\\an1}*-Oui, c'est un vrai travail\r\nparce que c'est artistique.\r\n\r\n10:22:09:15  10:22:12:06\r\n{\\an1}Il n'y a pas besoin\r\nd'\u00eatre tr\u00e8s jolie.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:15:02\r\n{\\an1}Il faut savoir \"vendre sa salade\",\r\n\r\n10:22:15:07  10:22:17:10\r\n{\\an1}comme on dit dans le m\u00e9tier.\r\n\r\n10:22:17:14  10:22:20:05\r\n{\\an1}-Votre m\u00e9tier vous pla\u00eet ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:22:20:10  10:22:22:21\r\n{\\an1}Pour faire une bonne strip-teaseuse,\r\n\r\n10:22:23:02  10:22:26:21\r\n{\\an1}il faut \u00eatre exhibitionniste,\r\nor, je ne le suis pas.\r\n\r\n10:22:27:02  10:22:31:11\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vont chercher\r\nles gens au strip-tease ?\r\n\r\n10:22:31:16  10:22:34:07\r\n{\\an1}-Je crois que c'est l'illusion.\r\n\r\n10:22:34:11  10:22:35:16\r\n{\\an1}-De quoi ?\r\n\r\n10:22:36:09  10:22:37:17\r\n{\\an1}-L'illusion...\r\n\r\n10:22:38:16  10:22:42:14\r\n{\\an1}Si une femme se d\u00e9shabille,\r\neh bien, si vous voulez,\r\n\r\n10:22:42:19  10:22:45:11\r\n{\\an1}ils l'adaptent \u00e0 leur imagination.\r\n\r\n10:22:45:16  10:22:47:17\r\n{\\an1}-La femme est toujours seule.\r\n\r\n10:22:47:22  10:22:49:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:22:49:10  10:22:52:16\r\n{\\an1}-Et \u00e0 qui la veut.\r\n-A qui la veut.\r\n\r\n10:23:02:14  10:23:04:22\r\n{\\an1}-Il faut s'imaginer ici\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:06:17\r\n{\\an1}un Pigalle la nuit.\r\n\r\n10:23:06:22  10:23:08:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait illumin\u00e9 de n\u00e9ons,\r\n\r\n10:23:08:22  10:23:12:09\r\n{\\an1}il y avait des h\u00f4tesses partout\r\net des chasseurs.\r\n\r\n10:23:12:13  10:23:16:10\r\n{\\an1}Leur particularit\u00e9 est\r\nqu'ils avaient tous des casquettes,\r\n\r\n10:23:16:14  10:23:19:08\r\n{\\an1}des galons, tu te souviens ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:23:19:12  10:23:21:14\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient proprets.\r\n\r\n10:23:25:11  10:23:27:03\r\n{\\an1}-Chasseurs,\r\n\r\n10:23:27:08  10:23:30:04\r\n{\\an1}rabatteurs, videurs, portiers,\r\n\r\n10:23:30:09  10:23:32:10\r\n{\\an1}sentinelles de mes nuits.\r\n\r\n10:23:32:14  10:23:35:13\r\n{\\an1}Ils vendaient du vent et du vice.\r\n\r\n10:23:35:18  10:23:37:00\r\n{\\an1}Leur baratin\r\n\r\n10:23:37:05  10:23:40:05\r\n{\\an1}avait le go\u00fbt de la com\u00e9die humaine.\r\n\r\n10:23:40:10  10:23:44:16\r\n{\\an1}Ils alpaguaient le chaland\r\npar des promesses impossibles.\r\n\r\n10:23:45:14  10:23:48:15\r\n{\\an1}-Ici, tout le cabaret\r\nnous appartenait.\r\n\r\n10:23:48:20  10:23:51:09\r\n{\\an1}Tout le haut nous appartenait.\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:55:11\r\n{\\an1}Je racolais: \"Yes, my friend,\r\ncome inside, table dance\".\r\n\r\n10:23:55:15  10:23:58:08\r\n{\\an1}J'allais chercher les clients.\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:03\r\n{\\an1}Je traversais voir ceux qui \u00e9taient\r\n\r\n10:24:01:08  10:24:03:13\r\n{\\an1}cach\u00e9s derri\u00e8re le kiosque.\r\n\r\n10:24:03:18  10:24:07:14\r\n{\\an1}Tu flaires le client,\r\ntu deviens un chasseur de t\u00eates.\r\n\r\n10:24:07:19  10:24:11:01\r\n{\\an1}Les t\u00eates, \u00e7a se sent, \u00e7a se respire.\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:11\r\n{\\an1}S'il y a des jolies filles,\r\n\r\n10:24:13:15  10:24:16:16\r\n{\\an1}je sonne, on ouvre,\r\nje laisse le client\r\n\r\n10:24:16:21  10:24:20:09\r\n{\\an1}et les filles s'en occupent.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:24:06\r\n{\\an1}-Je m'appelle G\u00e9rard,\r\nje suis ancien lutteur,\r\n\r\n10:24:24:11  10:24:26:16\r\n{\\an1}j'ai fait un peu de cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:24:26:21  10:24:31:11\r\n{\\an1}J'ai tra\u00een\u00e9 sur ce boulevard\r\net j'ai travaill\u00e9 dans les cabarets.\r\n\r\n10:24:33:15  10:24:35:13\r\n{\\an1}Les clients ?\r\n\r\n10:24:35:18  10:24:40:18\r\n{\\an1}Les chasseurs leur font croire\r\nqu'il y a possibilit\u00e9 de sexe.\r\n\r\n10:24:40:23  10:24:44:19\r\n{\\an1}Les gens entrent dans l'esprit\r\nd'avoir du sexe.\r\n\r\n10:24:45:00  10:24:47:16\r\n{\\an1}A part quand ils sont en couple.\r\n\r\n10:24:47:21  10:24:51:15\r\n{\\an1}Mais la majorit\u00e9 des clients\r\nqui entrent seuls\r\n\r\n10:24:51:20  10:24:54:00\r\n{\\an1}pensent qu'ils auront du sexe.\r\n\r\n10:24:54:05  10:24:56:14\r\n{\\an1}Le mec est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une nana.\r\n\r\n10:24:56:19  10:24:59:03\r\n{\\an1}Elle l'excite, elle l'excite,\r\n\r\n10:24:59:08  10:25:03:15\r\n{\\an1}mais il repart avec la bite\r\nsous le bras, c'est tout.\r\n\r\n10:25:03:20  10:25:08:04\r\n{\\an1}-Ils viennent dans un bar,\r\ncar ils veulent \u00eatre bien.\r\n\r\n10:25:08:09  10:25:10:16\r\n{\\an1}Le reste, \u00e7a se fait ou pas.\r\n\r\n10:25:10:21  10:25:16:02\r\n{\\an1}Les h\u00f4tesses de bar ne sont pas\r\ndes filles qui tapinent dans la rue.\r\n\r\n10:25:18:15  10:25:20:06\r\n{\\an1}Je m'appelle Nikki.\r\n\r\n10:25:20:11  10:25:24:16\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 en tant qu'h\u00f4tesse il\r\ny a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:24:21  10:25:28:01\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9\r\ndans quelques bars d'habitu\u00e9s\r\n\r\n10:25:28:06  10:25:30:22\r\n{\\an1}et dans des cabarets de Pigalle.\r\n\r\n10:25:31:03  10:25:33:02\r\n{\\an1}Dans les cabarets,\r\n\r\n10:25:33:07  10:25:38:07\r\n{\\an1}on app\u00e2tait les messieurs,\r\nil y avait les rabatteurs pour \u00e7a.\r\n\r\n10:25:38:11  10:25:41:02\r\n{\\an1}\"Monsieur, 50 frs votre verre.\"\r\n\r\n10:25:41:07  10:25:44:14\r\n{\\an1}\"Il y a des jolies filles,\r\ndu spectacle.\"\r\n\r\n10:25:44:19  10:25:48:05\r\n{\\an1}Le monsieur se disait:\r\n\"50 frs... bon OK.\"\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:52:19\r\n{\\an1}A partir du moment o\u00f9 il offrait\r\nun verre \u00e0 une fille,\r\n\r\n10:25:53:00  10:25:56:06\r\n{\\an1}il \u00e9tait pris\r\ndans un certain engrenage.\r\n\r\n10:25:56:11  10:26:00:23\r\n{\\an1}La fille demandait un verre,\r\nqu'elle vidait prestement.\r\n\r\n10:26:01:04  10:26:04:04\r\n{\\an1}Il y avait\r\nun petit spectacle de rien,\r\n\r\n10:26:04:09  10:26:07:20\r\n{\\an1}trois minutes,\r\nune fille qui se d\u00e9shabille\r\n\r\n10:26:08:01  10:26:09:19\r\n{\\an1}sur une petite sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:26:10:00  10:26:14:20\r\n{\\an1}Et puis, le jeu c'\u00e9tait de vite faire\r\nconsommer deux-trois verres,\r\n\r\n10:26:15:01  10:26:19:05\r\n{\\an1}donc on comptait la bouteille\r\nqui n'\u00e9tait pas loin.\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:24:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on pr\u00e9sentait l'addition\r\nau monsieur qui \u00e9tait exorbitante.\r\n\r\n10:26:25:00  10:26:29:05\r\n{\\an1}Et alors l\u00e0,\r\nc'\u00e9tait multipli\u00e9 par dix, au moins.\r\n\r\n10:26:32:11  10:26:36:00\r\n{\\an1}Un monsieur qui ne prend\r\nque du champagne,\r\n\r\n10:26:36:05  10:26:38:09\r\n{\\an1}on ne peut pas tout boire.\r\n\r\n10:26:38:13  10:26:40:22\r\n{\\an1}Alors en parlant, discr\u00e8tement,\r\n\r\n10:26:41:03  10:26:44:06\r\n{\\an1}on vidait son verre\r\ndans le bac \u00e0 fleurs.\r\n\r\n10:26:44:11  10:26:48:00\r\n{\\an1}-On servait le champagne,\r\nla fille se mettait comme \u00e7a\r\n\r\n10:26:48:05  10:26:49:17\r\n{\\an1}et le champagne...\r\n\r\n10:26:49:22  10:26:53:03\r\n{\\an1}Des fois, un client\r\n\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et disait:\r\n\r\n10:26:53:08  10:26:56:03\r\n{\\an1}\"J'ai re\u00e7u une coupe\r\nsur le pantalon.\"\r\n\r\n10:26:56:08  10:26:58:16\r\n{\\an1}-Les ma\u00eetres d'h\u00f4tel\r\n\r\n10:26:58:21  10:27:01:18\r\n{\\an1}prenaient la bouteille,\r\nle verre comme \u00e7a.\r\n\r\n10:27:01:23  10:27:06:10\r\n{\\an1}Une bouteille, c'\u00e9tait trois verres,\r\npas six comme normalement.\r\n\r\n10:27:06:14  10:27:08:19\r\n{\\an1}-Il y a une mani\u00e8re de servir.\r\n\r\n10:27:09:00  10:27:11:19\r\n{\\an1}-Vous prenez la coupe comme \u00e7a\r\net puis...\r\n\r\n10:27:12:00  10:27:13:18\r\n{\\an1}-Le seau se remplit.\r\n\r\n10:27:13:23  10:27:16:21\r\n{\\an1}-On entendait rien avec la musique.\r\n\r\n10:27:17:02  10:27:19:02\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, et il servait.\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:22:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e7a pour le client\r\nou les filles.\r\n\r\n10:27:22:17  10:27:26:06\r\n{\\an1}La bouteille \u00e9tait vide\r\napr\u00e8s trois verres.\r\n\r\n10:27:26:11  10:27:30:17\r\n{\\an1}Une autre arrivait et apr\u00e8s,\r\non comptait le nombre de bouteilles\r\n\r\n10:27:30:22  10:27:33:03\r\n{\\an1}qu'il y avait sur les tables.\r\n\r\n10:27:33:08  10:27:36:15\r\n{\\an1}-Quand le monsieur\r\n\u00e9tait un peu r\u00e9ticent,\r\n\r\n10:27:36:20  10:27:38:18\r\n{\\an1}il \u00e9tait un peu rudoy\u00e9.\r\n\r\n10:27:38:23  10:27:40:04\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:43:16\r\n{\\an1}Des fois, on l'amenait\r\nau distributeur...\r\n\r\n10:27:44:17  10:27:50:19\r\n{\\an1}Pour qu'il prenne une partie en cash\r\net l'autre en carte, \u00e9ventuellement.\r\n\r\n10:27:51:00  10:27:52:20\r\n{\\an1}-Vous l'accompagniez ?\r\n\r\n10:27:53:01  10:27:56:05\r\n{\\an1}-Non, il y avait\r\ndes chasseurs pour \u00e7a.\r\n\r\n10:27:56:10  10:27:59:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait d\u00fbment encadr\u00e9.\r\n\r\n10:27:59:11  10:28:02:11\r\n{\\an1}-T'emm\u00e8nes ton client\r\nau distributeur,\r\n\r\n10:28:02:16  10:28:04:17\r\n{\\an1}tu touches ta commission.\r\n\r\n10:28:04:22  10:28:09:11\r\n{\\an1}Ca t'arrange toi, ma\u00eetre d'h\u00f4tel,\r\net \u00e7a arrange le patron.\r\n\r\n10:28:09:15  10:28:11:18\r\n{\\an1}Tout le monde est arrang\u00e9.\r\n\r\n10:28:11:23  10:28:14:10\r\n{\\an1}Musique intrigante\r\n\r\n10:28:14:14  10:28:22:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:23:19  10:28:26:17\r\n{\\an1}-Parfois, tu ne peux pas encaisser.\r\n\r\n10:28:26:22  10:28:29:00\r\n{\\an1}Le mec appelle les flics.\r\n\r\n10:28:29:05  10:28:32:09\r\n{\\an1}Ou il casque,\r\nil va chercher les flics.\r\n\r\n10:28:32:13  10:28:36:02\r\n{\\an1}Le mec paie, il revient\r\navec les flics et l\u00e0...\r\n\r\n10:28:36:07  10:28:38:23\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que vous avez encaiss\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:28:39:04  10:28:42:23\r\n{\\an1}Les flics savent,\r\nmais il ne faut pas d'abus.\r\n\r\n10:28:43:04  10:28:47:20\r\n{\\an1}Musique intrigante\r\n\r\n10:28:48:01  10:28:51:15\r\n{\\an1}-Nous avons travaill\u00e9\r\n\u00e0 la Brigade mondaine,\r\n\r\n10:28:51:20  10:28:55:01\r\n{\\an1}au 36 quai des Orf\u00e8vres,\r\nau groupe Cabaret.\r\n\r\n10:28:55:06  10:28:56:11\r\n{\\an1}Police !\r\n\r\n10:28:56:15  10:28:58:19\r\n{\\an1}On surveillait les cabarets.\r\n\r\n10:28:59:00  10:29:02:18\r\n{\\an1}On avait un gros pouvoir...\r\nenfin, un pouvoir.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:01\r\n{\\an1}S'ils d\u00e9passaient certaines normes,\r\n\r\n10:29:07:06  10:29:11:11\r\n{\\an1}on avait demande de fermeture\r\npour 8 ou 15 jours.\r\n\r\n10:29:11:15  10:29:14:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une grosse punition.\r\n\r\n10:29:14:05  10:29:17:23\r\n{\\an1}-Les cabarets changeaient\r\ntr\u00e8s souvent de nom.\r\n\r\n10:29:18:04  10:29:20:13\r\n{\\an1}Comme il y avait tellement...\r\n\r\n10:29:20:18  10:29:23:07\r\n{\\an1}D'additions, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, etc.\r\n\r\n10:29:23:11  10:29:25:20\r\n{\\an1}Des fois, certains tombaient,\r\n\r\n10:29:26:01  10:29:30:03\r\n{\\an1}puis rouvraient des mois plus tard\r\nsous un autre nom.\r\n\r\n10:29:30:08  10:29:35:20\r\n{\\an1}Donc, la Mondaine, quand ils veulent\r\nfaire tomber un \u00e9tablissement,\r\n\r\n10:29:36:01  10:29:40:07\r\n{\\an1}ils peuvent avoir\r\ntoutes les preuves qu'ils veulent.\r\n\r\n10:29:43:18  10:29:45:15\r\n{\\an1}Ils sont connus.\r\n\r\n10:29:45:20  10:29:48:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait souvent les m\u00eames.\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:50:23\r\n{\\an1}Les patrons les connaissent, etc.\r\n\r\n10:29:51:04  10:29:55:16\r\n{\\an1}Ils sont tranquilles et nous,\r\non continue \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:29:56:21  10:30:00:16\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:30:00:21  10:30:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:07:23  10:30:13:05\r\n{\\an1}-La nuit, la Mondaine passait\r\npour voir si tout se passait bien.\r\n\r\n10:30:13:10  10:30:16:10\r\n{\\an1}De temps en temps,\r\nils buvaient un verre.\r\n\r\n10:30:16:14  10:30:18:11\r\n{\\an1}Mais pas tout le temps,\r\n\r\n10:30:18:15  10:30:21:18\r\n{\\an1}sinon les mecs\r\nne tiennent pas le coup.\r\n\r\n10:30:21:23  10:30:24:03\r\n{\\an1}-Si on ne buvait pas,\r\n\r\n10:30:24:08  10:30:27:09\r\n{\\an1}le rapport avec le patron\r\nn'\u00e9tait pas le m\u00eame,\r\n\r\n10:30:27:13  10:30:30:06\r\n{\\an1}qu'on boive du champagne\r\nou du Perrier.\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:33:14\r\n{\\an1}Le fait de refuser\r\nde boire un verre...\r\n\r\n10:30:33:19  10:30:37:08\r\n{\\an1}Mon camarade va vous raconter\r\nune anecdote.\r\n\r\n10:30:37:12  10:30:41:14\r\n{\\an1}-Avec certains,\r\non ne pouvait boire que du whisky.\r\n\r\n10:30:41:19  10:30:44:23\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois\r\nque je suis arriv\u00e9 \u00e0 Pigalle,\r\n\r\n10:30:45:04  10:30:47:04\r\n{\\an1}je ne voulais pas boire.\r\n\r\n10:30:47:09  10:30:50:21\r\n{\\an1}\"Mais si, prenez\"...\r\n\"Alors, un lait-fraise.\"\r\n\r\n10:30:51:02  10:30:53:11\r\n{\\an1}Le patron a appel\u00e9 un gar\u00e7on\r\n\r\n10:30:53:16  10:30:57:13\r\n{\\an1}pour qu'il aille\r\nme chercher mon lait-fraise.\r\n\r\n10:30:57:18  10:31:02:18\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e\r\n\r\n10:31:02:23  10:31:08:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:16:06  10:31:20:11\r\n{\\an1}-\"H\u00e9l\u00e8ne Martini prend\r\nle commandement de 200 femmes nues.\"\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:23:14\r\n{\\an1}Mon grand-p\u00e8re\r\ntravaillait avec les girls,\r\n\r\n10:31:23:19  10:31:25:14\r\n{\\an1}il \u00e9tait chef d'orchestre.\r\n\r\n10:31:25:19  10:31:29:13\r\n{\\an1}Il disait que si elles parlaient\r\ndurant les r\u00e9p\u00e9titions,\r\n\r\n10:31:29:18  10:31:31:17\r\n{\\an1}elles \u00e9taient vir\u00e9es.\r\n\r\n10:31:31:22  10:31:36:00\r\n{\\an1}On ne parle pas,\r\njuste on bouge les gambettes.\r\n\r\n10:31:36:05  10:31:40:10\r\n{\\an1}-Et le reste, on peut.\r\n-Les jambes font bouger le reste.\r\n\r\n10:31:41:15  10:31:43:14\r\n{\\an1}-H\u00e9l\u00e8ne Martini.\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:48:00\r\n{\\an1}L'\u00e9toile secr\u00e8te du Tout-Paris,\r\nla femme qui dominait Pigalle.\r\n\r\n10:31:48:05  10:31:50:23\r\n{\\an1}50 ans de combines et de myst\u00e8re.\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:54:04\r\n{\\an1}Son appartement\r\nsurplombait la place.\r\n\r\n10:31:54:09  10:31:57:23\r\n{\\an1}Ouvreuse de ma vie,\r\npropri\u00e9taire du New Moon,\r\n\r\n10:31:58:04  10:32:00:14\r\n{\\an1}patronne des cabarets enfum\u00e9s.\r\n\r\n10:32:00:19  10:32:05:09\r\n{\\an1}H\u00e9l\u00e8ne Martini \u00e9tait morte un mois\r\nplus t\u00f4t dans l'immeuble\r\n\r\n10:32:05:13  10:32:09:08\r\n{\\an1}au pied duquel nous avions gar\u00e9\r\nnotre camion.\r\n\r\n10:32:09:12  10:32:11:05\r\n{\\an1}-Tu vois, l\u00e0, papa.\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:16:10\r\n{\\an1}Je vais te montrer la porte\r\nde l'appartement de Mme Martini.\r\n\r\n10:32:16:14  10:32:18:00\r\n{\\an1}O\u00f9 elle habitait.\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:20:16\r\n{\\an1}On \u00e9tait vraiment voisins.\r\n\r\n10:32:22:22  10:32:24:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:32:24:08  10:32:25:12\r\n{\\an1}Ouais, voil\u00e0.\r\n\r\n10:32:27:05  10:32:29:21\r\n{\\an1}Elle avait un duplex ou triplex.\r\n\r\n10:32:30:02  10:32:33:04\r\n{\\an1}Mme Martini habitait l\u00e0,\r\ntu te rends compte ?\r\n\r\n10:32:33:09  10:32:37:02\r\n{\\an1}Elle surveillait tout de son balcon.\r\n\r\n10:32:44:13  10:32:47:11\r\n{\\an1}-Madame Martini,\r\nelle avait le Raspoutine,\r\n\r\n10:32:47:16  10:32:52:11\r\n{\\an1}la plus grosse bo\u00eete russe de Paris,\r\nles Folies Berg\u00e8re...\r\n\r\n10:32:52:15  10:32:54:19\r\n{\\an1}-Sh\u00e9h\u00e9razade.\r\n-Sh\u00e9h\u00e9razade.\r\n\r\n10:32:55:00  10:32:56:05\r\n{\\an1}Plus l\u00e0.\r\n\r\n10:32:56:10  10:32:59:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une femme,\r\nun peu, quand m\u00eame...\r\n\r\n10:32:59:20  10:33:01:11\r\n{\\an1}-C'est autre chose.\r\n\r\n10:33:01:15  10:33:05:15\r\n{\\an1}-Elle s'entourait, elle g\u00e9rait\r\ntr\u00e8s bien ses \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:33:05:20  10:33:08:06\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait toutes les nuits dehors.\r\n\r\n10:33:08:11  10:33:11:03\r\n{\\an1}-Sa classe m'a toujours frapp\u00e9e.\r\n\r\n10:33:13:22  10:33:16:11\r\n{\\an1}Je n'ai jamais vu de femmes...\r\n\r\n10:33:16:15  10:33:18:13\r\n{\\an1}Et je l'ai connue \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n10:33:18:18  10:33:24:04\r\n{\\an1}Mais je n'ai jamais vu une femme\r\navoir autant de classe naturelle.\r\n\r\n10:33:25:13  10:33:27:08\r\n{\\an1}Une classe naturelle.\r\n\r\n10:33:27:12  10:33:31:16\r\n{\\an1}Ca n'existe pas dans les gens\r\nqui vivent une vie...\r\n\r\n10:33:33:19  10:33:37:08\r\n{\\an1}Normale ou dans les gens\r\nqui sont bourgeois,\r\n\r\n10:33:37:12  10:33:39:11\r\n{\\an1}ils n'ont pas sa classe.\r\n\r\n10:33:40:17  10:33:43:08\r\n{\\an1}J'ai toujours dit:\r\n\"C'est dans ce milieu\r\n\r\n10:33:43:12  10:33:46:02\r\n{\\an1}que les femmes\r\nont le plus de classe.\"\r\n\r\n10:33:46:07  10:33:49:08\r\n{\\an1}Tango\r\n\r\n10:33:49:12  10:33:54:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:54:13  10:33:57:06\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait respect\u00e9e \u00e0 Pigalle.\r\n\r\n10:33:57:11  10:34:02:01\r\n{\\an1}-Quand elle arrivait quelque part,\r\nc'\u00e9tait garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n10:34:02:06  10:34:05:06\r\n{\\an1}On ne touchait pas \u00e0 Madame Martini.\r\n\r\n10:34:07:08  10:34:11:00\r\n{\\an1}-Mais en affaires,\r\nelle \u00e9tait dure, tr\u00e8s dure.\r\n\r\n10:34:11:05  10:34:13:12\r\n{\\an1}Tr\u00e8s dure avec ses employ\u00e9s.\r\n\r\n10:34:13:17  10:34:18:01\r\n{\\an1}Parce que j'ai vu un jour quelqu'un\r\nqui lui devait...\r\n\r\n10:34:18:06  10:34:21:23\r\n{\\an1}Le cabaret, quand on \u00e9tait\r\nque g\u00e9rant, on payait.\r\n\r\n10:34:22:04  10:34:24:22\r\n{\\an1}Quelqu'un lui devait de l'argent.\r\n\r\n10:34:25:03  10:34:28:23\r\n{\\an1}Quand il a tendu la main,\r\nelle n'a pas tendu la sienne.\r\n\r\n10:34:29:04  10:34:31:21\r\n{\\an1}Mais bon,\r\nc'est une femme d'affaires.\r\n\r\n10:34:32:02  10:34:35:04\r\n{\\an1}-J'ai toute une \u00e9quipe autour de moi.\r\n\r\n10:34:35:09  10:34:38:09\r\n{\\an1}Mais j'ai quand m\u00eame l'oeil partout.\r\n\r\n10:34:38:13  10:34:41:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates la vraie patronne.\r\n-Enfin...\r\n\r\n10:34:41:22  10:34:44:09\r\n{\\an1}Je supervise beaucoup de choses.\r\n\r\n10:34:44:13  10:34:48:11\r\n{\\an1}-Etes-vous une femme autoritaire ?\r\n-Je le pense.\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:49:21\r\n{\\an1}Je le pense.\r\n\r\n10:34:50:02  10:34:51:20\r\n{\\an1}-On vous craint ?\r\n\r\n10:34:52:01  10:34:54:16\r\n{\\an1}-Je l'ignore,\r\nmais tout se passe bien.\r\n\r\n10:34:54:21  10:35:00:01\r\n{\\an1}Tango\r\n\r\n10:35:00:06  10:35:03:15\r\n{\\an1}-Quand elle changeait\r\nson g\u00e9rant de bo\u00eete,\r\n\r\n10:35:03:20  10:35:05:02\r\n{\\an1}elle demandait:\r\n\r\n10:35:05:07  10:35:08:07\r\n{\\an1}\"Que pensez-vous d'un tel, un tel ?\"\r\n\r\n10:35:08:11  10:35:10:02\r\n{\\an1}\"Oui, on le tient.\"\r\n\r\n10:35:10:07  10:35:12:23\r\n{\\an1}C'est vrai qu'on \u00e9tait un peu...\r\n\r\n10:35:13:04  10:35:16:11\r\n{\\an1}Son conseiller est un grand mot,\r\nmais c'\u00e9tait\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:20:00\r\n{\\an1}notre int\u00e9r\u00eat aussi\r\n\u00e0 ce que la bo\u00eete\r\n\r\n10:35:20:05  10:35:23:09\r\n{\\an1}soit tenue par quelqu'un de bien.\r\n\r\n10:35:23:13  10:35:28:10\r\n{\\an1}On peut se demander pourquoi\r\nelle n'a pas \u00e9t\u00e9 rackett\u00e9e.\r\n\r\n10:35:28:14  10:35:31:12\r\n{\\an1}C'est plus compliqu\u00e9 pour r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:35:31:17  10:35:35:03\r\n{\\an1}-On rackettait pas les dames,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:35:35:08  10:35:38:15\r\n{\\an1}-Mais c'est vrai\r\nqu'elle \u00e9tait respect\u00e9e,\r\n\r\n10:35:38:20  10:35:42:14\r\n{\\an1}donc elle avait une aura\r\nque personne n'avait.\r\n\r\n10:35:42:19  10:35:44:21\r\n{\\an1}On disait Madame Martini.\r\n\r\n10:35:45:02  10:35:48:18\r\n{\\an1}-On n'a pas connu de familiarit\u00e9s.\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:35:48:23  10:35:50:23\r\n{\\an1}-M\u00eame en parlant d'elle.\r\n\r\n10:35:51:04  10:35:56:10\r\n{\\an1}-On dit qu'elle \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reuse\r\navec les orphelins de la police.\r\n\r\n10:35:56:14  10:36:00:03\r\n{\\an1}-On n'\u00e9tait pas orphelins, nous.\r\n-Ben, non.\r\n\r\n10:36:00:08  10:36:02:11\r\n{\\an1}Je n'aime autant pas.\r\n\r\n10:36:02:15  10:36:04:06\r\n{\\an1}-Oui, probablement.\r\n\r\n10:36:04:11  10:36:09:18\r\n{\\an1}Mais elle devait \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse\r\navec beaucoup de monde... oui.\r\n\r\n10:36:12:14  10:36:13:22\r\n{\\an1}-Merde, le v'l\u00e0.\r\n\r\n10:36:17:17  10:36:19:03\r\n{\\an1}-Allez, mon joli.\r\n\r\n10:36:19:21  10:36:22:03\r\n{\\an1}Va la ramasser, ta recette.\r\n\r\n10:36:22:08  10:36:25:15\r\n{\\an1}Il doit bien y en avoir\r\npour une brique !\r\n\r\n10:36:25:20  10:36:27:01\r\n{\\an1}Une brique...\r\n\r\n10:36:28:05  10:36:31:11\r\n{\\an1}Allez, on va l'attendre\r\ndevant chez lui.\r\n\r\n10:36:31:15  10:36:33:23\r\n{\\an1}Allez, roule Pierrot, quoi !\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:46:10\r\n{\\an1}-Ca se passe l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:36:47:10  10:36:48:14\r\n{\\an1}L\u00e0-haut.\r\n\r\n10:36:49:11  10:36:51:21\r\n{\\an1}Il n'y a pas de noms \u00e0 citer.\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:53:22\r\n{\\an1}-L\u00e0-haut, c'est Dieu ?\r\n\r\n10:36:54:03  10:36:56:05\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:36:56:10  10:36:57:17\r\n{\\an1}-La Pr\u00e9fecture ?\r\n\r\n10:36:57:22  10:37:01:06\r\n{\\an1}-Je sais pas,\r\nmais \u00e7a se passait l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:02:16\r\n{\\an1}En dehors de...\r\n\r\n10:37:02:21  10:37:04:14\r\n{\\an1}Ca se passait l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:37:04:19  10:37:07:13\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais parl\u00e9 de politique,\r\nici.\r\n\r\n10:37:07:18  10:37:11:16\r\n{\\an1}-C'est vrai qu'il y avait\r\ndes gens de Pigalle...\r\n\r\n10:37:11:21  10:37:13:17\r\n{\\an1}-Pas comme maintenant.\r\n\r\n10:37:13:22  10:37:16:19\r\n{\\an1}-Il y a 30 ans,\r\nqui avaient des relations\r\n\r\n10:37:17:00  10:37:19:12\r\n{\\an1}avec des politiciens; c'est oblig\u00e9.\r\n\r\n10:37:19:17  10:37:21:13\r\n{\\an1}Il y en a toujours eu.\r\n\r\n10:37:24:17  10:37:27:18\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:37:27:23  10:37:33:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:33:15  10:37:35:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:36:03  10:37:40:09\r\n{\\an1}-L'histoire de Pigalle est celle\r\nd'un quartier qui avait enfant\u00e9\r\n\r\n10:37:40:13  10:37:43:11\r\n{\\an1}des figures plus vraies que nature.\r\n\r\n10:37:43:16  10:37:46:02\r\n{\\an1}La question \u00e9tait de savoir qui,\r\n\r\n10:37:46:07  10:37:49:20\r\n{\\an1}du cin\u00e9ma ou de Pigalle,\r\navait inspir\u00e9 l'autre.\r\n\r\n10:37:50:01  10:37:51:11\r\n{\\an1}-Taxi, Monsieur ?\r\n\r\n10:37:51:15  10:37:55:15\r\n{\\an1}Oh, pardon, M. Bob,\r\nje ne vous avais pas reconnu.\r\n\r\n10:37:58:00  10:37:59:22\r\n{\\an1}-Belle gueule de voyou.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:03:08\r\n{\\an1}Un moteur vrombit\r\n\r\n10:38:03:12  10:38:05:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:06:01  10:38:10:00\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:38:10:05  10:38:13:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:13:22  10:38:18:13\r\n{\\an1}-Grands \u00e9crans et sales trottoirs,\r\nla fascination mutuelle op\u00e9rait.\r\n\r\n10:38:18:18  10:38:21:16\r\n{\\an1}Jeux de miroir magiques et mortels.\r\n\r\n10:38:21:21  10:38:27:06\r\n{\\an1}Melville, Giovanni, Truffaut,\r\nPialat, Gabin, Delon, Constantin.\r\n\r\n10:38:27:11  10:38:32:04\r\n{\\an1}Les hommes d'honneur,\r\nles petits braqueurs.\r\n\r\n10:38:32:09  10:38:37:11\r\n{\\an1}On montait surtout \u00e0 Pigalle\r\npour \u00e7a: se jouer des films noirs\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:13\r\n{\\an1}sur les traces rouges des gar\u00e7ons,\r\ncomme on disait.\r\n\r\n10:38:42:18  10:38:46:14\r\n{\\an1}-\"Le d\u00e9sert de Pigalle\",\r\nje ne connaissais pas.\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:49:07\r\n{\\an1}Je connais \"Bob le flambeur\".\r\n\r\n10:38:49:11  10:38:53:04\r\n{\\an1}Sur la place, dans la nuit,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:56:21\r\n{\\an1}Mais il y a d'autres acteurs\r\nqu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:38:58:13  10:39:00:08\r\n{\\an1}-C'est quelle ann\u00e9e ?\r\n\r\n10:39:00:12  10:39:03:05\r\n{\\an1}-60, c'est un des premiers\r\nd'A.Girardot.\r\n\r\n10:39:03:10  10:39:06:04\r\n{\\an1}-Ca a beaucoup inspir\u00e9 le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:39:06:09  10:39:09:19\r\n{\\an1}Les voyous venaient l\u00e0, les joueurs,\r\n\r\n10:39:10:00  10:39:12:22\r\n{\\an1}les prostitu\u00e9es,\r\nles souteneurs, les clients.\r\n\r\n10:39:13:03  10:39:16:15\r\n{\\an1}Les policiers,\r\nles grands du milieu venaient aussi.\r\n\r\n10:39:16:20  10:39:20:06\r\n{\\an1}\"Le Marginal\", \"Le Solitaire\",\r\navec Belmondo.\r\n\r\n10:39:20:11  10:39:22:11\r\n{\\an1}\"Touchez pas au grisbi\".\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:26:01\r\n{\\an1}Pigalle, c'\u00e9tait une source\r\nd'inspiration.\r\n\r\n10:39:28:14  10:39:30:22\r\n{\\an1}-Josy, o\u00f9 est Georgette ?\r\n\r\n10:39:31:03  10:39:32:17\r\n{\\an1}-Quelle Georgette ?\r\n\r\n10:39:32:22  10:39:35:11\r\n{\\an1}C'est pas un nom de pute, \u00e7a !\r\n\r\n10:39:35:15  10:39:38:11\r\n{\\an1}Je connais une Gina\r\nou une Ginette.\r\n\r\n10:39:38:16  10:39:40:16\r\n{\\an1}Elle est en mains au 22.\r\n\r\n10:39:40:21  10:39:43:10\r\n{\\an1}Cette fois, \u00e7a y est,\r\nelle est pute.\r\n\r\n10:39:43:14  10:39:45:20\r\n{\\an1}-Pigalle \u00e9tait plein de gens\r\n\r\n10:39:46:01  10:39:49:08\r\n{\\an1}avec des cicatrices,\r\ndes blessures de la vie.\r\n\r\n10:39:49:12  10:39:52:00\r\n{\\an1}Ca forgeait les caract\u00e8res.\r\n\r\n10:39:52:05  10:39:53:19\r\n{\\an1}Tout n'\u00e9tait pas...\r\n\r\n10:39:54:00  10:39:55:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la jungle.\r\n\r\n10:39:55:17  10:39:57:03\r\n{\\an1}Une vraie jungle.\r\n\r\n10:39:57:08  10:39:59:22\r\n{\\an1}Mais c'est \u00e7a qui donnait du piment.\r\n\r\n10:40:00:03  10:40:02:08\r\n{\\an1}On est \u00e9moustill\u00e9 par tout \u00e7a.\r\n\r\n10:40:02:12  10:40:04:19\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:40:05:00  10:40:08:10\r\n{\\an1}*-Appel g\u00e9n\u00e9ral de TMZ 1\r\n\u00e0 toute voiture \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n10:40:08:14  10:40:10:22\r\n{\\an1}*-TMZ1, TMZ1, la TV 555...\r\n\r\n10:40:11:03  10:40:13:19\r\n{\\an1}Archives\r\n-Pigalle, interpellation\r\n\r\n10:40:14:00  10:40:15:10\r\n{\\an1}d'un autre genre.\r\n\r\n10:40:15:14  10:40:17:09\r\n{\\an1}-Contr\u00f4le, messieurs.\r\n\r\n10:40:19:13  10:40:22:01\r\n{\\an1}T'as bien fouill\u00e9 les gars ?\r\n\r\n10:40:22:06  10:40:25:21\r\n{\\an1}-C'est un 6,35 !\r\n-Regarde un peu l'engin !\r\n\r\n10:40:26:02  10:40:28:02\r\n{\\an1}-Non, mais sans blague !\r\n\r\n10:40:28:07  10:40:31:06\r\n{\\an1}On se prom\u00e8ne avec un p\u00e9tard,\r\navec un 6,35.\r\n\r\n10:40:31:11  10:40:33:19\r\n{\\an1}Vous allez vous mettre \u00e0 table !\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:36:00\r\n{\\an1}Vous n'avez pas affaire\r\n\r\n10:40:36:05  10:40:38:07\r\n{\\an1}\u00e0 des enfants de choeur !\r\n\r\n10:40:38:13  10:40:41:02\r\n{\\an1}Vous n'avez qu'\u00e0 les s\u00e9parer !\r\n\r\n10:40:42:12  10:40:45:06\r\n{\\an1}-La plupart des gens\r\nqui sont venus ici\r\n\r\n10:40:45:11  10:40:47:23\r\n{\\an1}ont certainement un petit passif...\r\n\r\n10:40:48:04  10:40:51:04\r\n{\\an1}On ne vient pas sur le trottoir\r\nsans allure.\r\n\r\n10:40:51:09  10:40:53:18\r\n{\\an1}Sentir le danger, c'est important.\r\n\r\n10:40:53:23  10:40:57:21\r\n{\\an1}On le sent des fois,\r\nmais il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n10:40:58:02  10:41:02:12\r\n{\\an1}Il n'y a pas de r\u00e8glement de comptes\r\nentre voyous.\r\n\r\n10:41:02:17  10:41:04:20\r\n{\\an1}Le danger, c'est la rue.\r\n\r\n10:41:05:01  10:41:09:11\r\n{\\an1}-Qui est le principal concurrent ?\r\n-Il y en a pas, c'est Pigalle.\r\n\r\n10:41:09:15  10:41:10:21\r\n{\\an1}C'est l'argent.\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:13:00\r\n{\\an1}-Qui est le plus fort ?\r\n\r\n10:41:13:05  10:41:14:23\r\n{\\an1}-C'est le plus malin.\r\n\r\n10:41:15:04  10:41:17:20\r\n{\\an1}-Il y a des gens qui sont forts ?\r\n\r\n10:41:18:01  10:41:23:11\r\n{\\an1}-Les gens qui sont forts \u00e0 Pigalle\r\nterminent soit au cimeti\u00e8re soit...\r\n\r\n10:41:23:15  10:41:25:11\r\n{\\an1}Rue de la Sant\u00e9.\r\n\r\n10:41:25:16  10:41:28:05\r\n{\\an1}-Il a raison, il fallait \u00eatre malin.\r\n\r\n10:41:28:10  10:41:31:11\r\n{\\an1}Comme on disait,\r\nil fallait avoir les vices,\r\n\r\n10:41:31:15  10:41:34:03\r\n{\\an1}les tournevis et les cruciformes.\r\n\r\n10:41:34:08  10:41:36:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une m\u00e9taphore.\r\n\r\n10:41:36:09  10:41:38:12\r\n{\\an1}Et beaucoup d'insouciance.\r\n\r\n10:41:38:17  10:41:42:08\r\n{\\an1}Maintenant, tous ceux\r\nqui ont voulu faire les ca\u00efds,\r\n\r\n10:41:42:12  10:41:45:04\r\n{\\an1}quand vous voulez faire\r\nles gros bras,\r\n\r\n10:41:45:09  10:41:48:03\r\n{\\an1}beaucoup se sont fait rectifier.\r\n\r\n10:41:48:08  10:41:51:18\r\n{\\an1}Il fallait aussi\r\nune certaine simplicit\u00e9.\r\n\r\n10:41:51:23  10:41:56:01\r\n{\\an1}Musique intrigante\r\n\r\n10:41:56:06  10:42:07:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:07:05  10:42:08:15\r\n{\\an1}-Mon p\u00e8re travaillait\r\n\r\n10:42:08:20  10:42:10:06\r\n{\\an1}ici, \u00e0 la Casita.\r\n\r\n10:42:10:11  10:42:15:00\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re... mon p\u00e8re,\r\nil prot\u00e9geait cette porte.\r\n\r\n10:42:15:05  10:42:16:10\r\n{\\an1}Mets-toi l\u00e0.\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:20:05\r\n{\\an1}Un jour, deux colosses am\u00e9ricains...\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:42:20:10  10:42:23:10\r\n{\\an1}Qui m'ont soulev\u00e9, comme \u00e7a ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:42:23:14  10:42:26:22\r\n{\\an1}-Karel me dit:\r\n\"Donne-lui un coup de t\u00eate.\"\r\n\r\n10:42:27:03  10:42:29:23\r\n{\\an1}J'ai dit: \"Attends qu'il me pose.\"\r\n\r\n10:42:30:04  10:42:33:08\r\n{\\an1}Ils rentraient\r\nde la guerre du Vietnam.\r\n\r\n10:42:33:12  10:42:36:12\r\n{\\an1}Ils m'ont pos\u00e9, je les ai bastonn\u00e9s.\r\n\r\n10:42:36:17  10:42:37:23\r\n{\\an1}Un s'est sauv\u00e9.\r\n\r\n10:42:38:04  10:42:41:04\r\n{\\an1}-Comment il est tomb\u00e9, l'Am\u00e9ricain ?\r\n\r\n10:42:41:09  10:42:43:12\r\n{\\an1}-Sur le dos d'une voiture.\r\n\r\n10:42:43:17  10:42:46:17\r\n{\\an1}-Il a gliss\u00e9 comme \u00e7a.\r\n-Ouais, ouais.\r\n\r\n10:42:47:20  10:42:50:22\r\n{\\an1}-Un jour, j'\u00e9tais l\u00e0, c'\u00e9tait un \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:42:51:03  10:42:53:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais avec mon cousin Guy.\r\n\r\n10:42:53:15  10:42:56:05\r\n{\\an1}On parlait tranquillement.\r\n\r\n10:42:57:00  10:43:00:22\r\n{\\an1}Et au coin de cette rue,\r\nil y a un bel immeuble.\r\n\r\n10:43:01:03  10:43:02:11\r\n{\\an1}Et en bas, l\u00e0...\r\n\r\n10:43:03:13  10:43:06:02\r\n{\\an1}Il y avait un pub, le Trafalgar.\r\n\r\n10:43:06:07  10:43:09:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'endroit de tous les voyous.\r\n\r\n10:43:09:13  10:43:10:19\r\n{\\an1}Pas les Corses.\r\n\r\n10:43:11:00  10:43:14:00\r\n{\\an1}-Pas les Corses.\r\n-Pas que, pas que...\r\n\r\n10:43:14:05  10:43:16:07\r\n{\\an1}On discutait et on entend...\r\n\r\n10:43:16:11  10:43:18:19\r\n{\\an1}Il imite le son des coups de feu\r\n\r\n10:43:19:00  10:43:21:00\r\n{\\an1}Le mec, il descendait...\r\n\r\n10:43:21:05  10:43:24:19\r\n{\\an1}Il est sorti du Trafalgar\r\navec trois balles.\r\n\r\n10:43:25:00  10:43:28:00\r\n{\\an1}Tu te souviens de \u00e7a ?\r\n-Ouais, ouais.\r\n\r\n10:43:28:05  10:43:29:21\r\n{\\an1}-Et ils l'ont fini !\r\n\r\n10:43:30:02  10:43:31:18\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, l\u00e0, boum !\r\n\r\n10:43:31:23  10:43:36:03\r\n{\\an1}Nous on \u00e9tait tranquillement ici;\r\n\u00e7a fait froid.\r\n\r\n10:43:36:08  10:43:39:06\r\n{\\an1}-Ici, tu avais le Trafalgar.\r\n\r\n10:43:39:11  10:43:42:23\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu\r\ncette fameuse fusillade.\r\n\r\n10:43:43:04  10:43:46:06\r\n{\\an1}Un jour, on mange et...\r\nElle imite les tirs\r\n\r\n10:43:46:11  10:43:47:15\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:43:47:20  10:43:50:06\r\n{\\an1}Je me suis cach\u00e9e sous les...\r\n\r\n10:43:50:11  10:43:52:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des banquettes rouges.\r\n\r\n10:43:54:02  10:43:55:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas \u00e9pais.\r\n\r\n10:43:55:19  10:44:00:13\r\n{\\an1}Je devais pas \u00eatre grosse,\r\ncar on m'a retrouv\u00e9e 3 h apr\u00e8s.\r\n\r\n10:44:00:18  10:44:01:23\r\n{\\an1}Ca fait dr\u00f4le.\r\n\r\n10:44:02:04  10:44:05:16\r\n{\\an1}Quelques-uns ont \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9s,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:44:06:12  10:44:09:00\r\n{\\an1}Archives\r\n-William Zemmour a eu droit\r\n\r\n10:44:09:05  10:44:13:20\r\n{\\an1}\u00e0 des fun\u00e9railles de son rang,\r\ndes obs\u00e8ques spectaculaires.\r\n\r\n10:44:14:01  10:44:17:06\r\n{\\an1}La c\u00e9r\u00e9monie avait un but pr\u00e9cis:\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:21:08\r\n{\\an1}montrer que, malgr\u00e9 la mort\r\nde son chef, le clan Zemmour\r\n\r\n10:44:21:12  10:44:25:10\r\n{\\an1}a les moyens d'occuper son terrain.\r\n\r\n10:44:25:14  10:44:30:11\r\n{\\an1}W.Zemmour et ses trois fr\u00e8res\r\navaient mont\u00e9 une sorte de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:44:30:15  10:44:34:00\r\n{\\an1}multinationale sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans la prostitution.\r\n\r\n10:44:34:05  10:44:38:14\r\n{\\an1}Cette mort n'est qu'un \u00e9pisode\r\nde la guerre des gangs.\r\n\r\n10:44:38:19  10:44:43:16\r\n{\\an1}On pouvait lire sur des couronnes:\r\n\"William, on ne t'oubliera pas.\"\r\n\r\n10:44:43:21  10:44:45:21\r\n{\\an1}-Il y a une histoire\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:47:07\r\n{\\an1}avec Mesrine.\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:50:04\r\n{\\an1}Il venait d\u00e9guis\u00e9 dans les bars.\r\n\r\n10:44:50:09  10:44:54:14\r\n{\\an1}Je lui disais: \"Monsieur,\r\nvous ne pouvez pas entrer,\r\n\r\n10:44:54:19  10:44:56:11\r\n{\\an1}c'est un bar priv\u00e9.\"\r\n\r\n10:44:56:16  10:44:57:21\r\n{\\an1}Il faisait \u00e7a.\r\n\r\n10:44:58:02  10:45:01:23\r\n{\\an1}\"Oh, M. Mesrine, rentrez, rentrez !\"\r\n\r\n10:45:02:04  10:45:04:16\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait sympa ?\r\n-Tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:45:04:21  10:45:06:06\r\n{\\an1}Un mec bien, quoi.\r\n\r\n10:45:06:11  10:45:07:18\r\n{\\an1}Pour nous, quoi.\r\n\r\n10:45:07:23  10:45:10:23\r\n{\\an1}Sinon, c'\u00e9tait un tueur, hein.\r\n\r\n10:45:11:04  10:45:14:20\r\n{\\an1}-Pedro, c'est quoi\r\nun mec bien pour Pigalle ?\r\n\r\n10:45:15:01  10:45:18:15\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:45:18:20  10:45:20:21\r\n{\\an1}-Qui ne fait pas parler de lui.\r\n\r\n10:45:21:02  10:45:24:00\r\n{\\an1}-Donc c'est quelqu'un qui se tait ?\r\n\r\n10:45:24:05  10:45:29:11\r\n{\\an1}-Oui, qui se tient bien, qui se tait.\r\n-Qui ne balance pas.\r\n\r\n10:45:29:16  10:45:34:18\r\n{\\an1}-On ne demandait pas aux gens\r\nce qu'ils faisaient ou leur nom.\r\n\r\n10:45:34:23  10:45:38:05\r\n{\\an1}Chacun donnait l'identit\u00e9\r\nqu'il voulait.\r\n\r\n10:45:38:10  10:45:43:03\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, on m'appelait Audrey,\r\nsans savoir mon vrai nom, Christine.\r\n\r\n10:45:43:08  10:45:45:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e7a, les codes.\r\n\r\n10:45:46:00  10:45:50:16\r\n{\\an1}Mais la moralit\u00e9, c'\u00e9tait\r\nde ne pas parler \u00e0 la police...\r\n\r\n10:45:50:21  10:45:52:15\r\n{\\an1}Ca ne se faisait pas.\r\n\r\n10:45:52:20  10:45:55:09\r\n{\\an1}On ne posait pas de questions.\r\n\r\n10:45:55:13  10:45:58:15\r\n{\\an1}Mais est-ce que cette vie-l\u00e0\r\n\u00e9tait morale ?\r\n\r\n10:45:58:20  10:46:00:13\r\n{\\an1}Je ne sais pas.\r\n\r\n10:46:00:18  10:46:02:21\r\n{\\an1}Je disais que c'\u00e9tait une vie.\r\n\r\n10:46:03:02  10:46:06:06\r\n{\\an1}On savait\r\nce qu'il fallait faire ou pas.\r\n\r\n10:46:06:11  10:46:08:23\r\n{\\an1}Archives\r\n-24 h apr\u00e8s la tuerie,\r\n\r\n10:46:09:04  10:46:13:08\r\n{\\an1}le cabaret le Topless reste ferm\u00e9.\r\n\r\n10:46:13:12  10:46:19:03\r\n{\\an1}Affaire myst\u00e9rieuse, car \u00e0 Pigalle,\r\npersonne n'a rien vu ou entendu.\r\n\r\n10:46:19:08  10:46:21:14\r\n{\\an1}-Le milieu a exist\u00e9 \u00e0 Pigalle,\r\n\r\n10:46:21:19  10:46:24:13\r\n{\\an1}mais \u00e7a s'est termin\u00e9 en 1970-75.\r\n\r\n10:46:24:18  10:46:28:11\r\n{\\an1}D'abord, le milieu du banditisme,\r\ncomme la Bande\r\n\r\n10:46:28:15  10:46:32:15\r\n{\\an1}des Trois Canards, ils sont\r\ntous partis faire de la came.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:36:01\r\n{\\an1}Beaucoup plus rentable\r\nque de tenir une bo\u00eete.\r\n\r\n10:46:36:06  10:46:39:22\r\n{\\an1}Donc, ils ont pratiquement\r\nquitt\u00e9 le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:46:40:03  10:46:43:04\r\n{\\an1}-Les bo\u00eetes \u00e9taient moins rentables.\r\n\r\n10:46:43:09  10:46:46:16\r\n{\\an1}Quelques voyous fr\u00e9quentaient encore\r\nles bars\r\n\r\n10:46:46:21  10:46:50:18\r\n{\\an1}\u00e0 Pigalle, car...\r\n-C'\u00e9tait mythique d'avoir un bar.\r\n\r\n10:46:50:23  10:46:54:02\r\n{\\an1}Mais le rapport n'y \u00e9tait plus.\r\n\r\n10:46:54:07  10:46:58:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait risqu\u00e9,\r\nil fallait un homme de paille.\r\n\r\n10:46:58:08  10:47:02:13\r\n{\\an1}Alors que la came, on la vendait\r\net \u00e7a allait tout seul.\r\n\r\n10:47:02:18  10:47:04:18\r\n{\\an1}-Le quartier s'est perdu\r\n\r\n10:47:04:23  10:47:07:20\r\n{\\an1}avec la came, \u00e7a a tout perverti.\r\n\r\n10:47:09:16  10:47:13:00\r\n{\\an1}Accord\u00e9on\r\n\r\n10:47:13:05  10:47:17:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:18:03  10:47:22:11\r\n{\\an1}Quand je suis l\u00e0, maintenant,\r\nje ne me reconnais pas,\r\n\r\n10:47:22:15  10:47:24:11\r\n{\\an1}je reconnais pas, ici.\r\n\r\n10:47:24:16  10:47:27:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:27:10  10:47:30:17\r\n{\\an1}C'est pas o\u00f9 on est n\u00e9\r\nqui est important.\r\n\r\n10:47:30:22  10:47:33:04\r\n{\\an1}C'est o\u00f9 on se sent na\u00eetre.\r\n\r\n10:47:33:09  10:47:36:07\r\n{\\an1}Mes plus belles ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 ici.\r\n\r\n10:47:36:11  10:47:41:06\r\n{\\an1}Avec cette protection,\r\ncette ambiance, ces odeurs, avec...\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:43:07\r\n{\\an1}Avec tous ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n10:47:43:11  10:47:46:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quoi\r\nles odeurs de Pigalle ?\r\n\r\n10:47:48:12  10:47:51:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait des odeurs indescriptibles.\r\n\r\n10:47:51:17  10:47:56:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des parfums m\u00e9lang\u00e9s,\r\nc'\u00e9tait le go\u00fbt du risque,\r\n\r\n10:47:56:11  10:47:59:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de temps en temps le sang.\r\n\r\n10:47:59:11  10:48:03:00\r\n{\\an1}Une certaine violence,\r\nmais une joie aussi.\r\n\r\n10:48:03:05  10:48:05:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tout \u00e7a et...\r\n\r\n10:48:06:14  10:48:09:18\r\n{\\an1}Musique intrigante\r\n\r\n10:48:09:23  10:48:15:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:15:23  10:48:19:19\r\n{\\an1}-Les odeurs de sexe\r\net des parfums bon march\u00e9 d'hier,\r\n\r\n10:48:20:00  10:48:22:04\r\n{\\an1}du champagne et des clopes,\r\n\r\n10:48:22:09  10:48:25:14\r\n{\\an1}de la transpiration\r\net des cabarets sans fen\u00eatre.\r\n\r\n10:48:25:19  10:48:30:15\r\n{\\an1}O\u00f9 sont-elles, \"ces odeurs terribles\r\nde la joie populaire ?\",\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:32:16\r\n{\\an1}comme disait R.Faller.\r\n\r\n10:48:32:21  10:48:35:20\r\n{\\an1}Elles ont laiss\u00e9 la place au propre,\r\n\r\n10:48:36:01  10:48:39:12\r\n{\\an1}au bio,\r\naux huiles essentielles de lavande.\r\n\r\n10:48:46:05  10:48:47:23\r\n{\\an1}-Tout a chang\u00e9, quoi.\r\n\r\n10:48:48:04  10:48:50:00\r\n{\\an1}M\u00eame moi, j'ai du mal.\r\n\r\n10:48:50:05  10:48:51:10\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, l\u00e0.\r\n\r\n10:48:51:14  10:48:53:20\r\n{\\an1}Ca, c'\u00e9tait un bar montant.\r\n\r\n10:48:54:01  10:48:57:01\r\n{\\an1}Le seul qui reste est le Dirty Dick.\r\n\r\n10:48:57:06  10:48:59:21\r\n{\\an1}C'\u00e9taient tous des bars, avant.\r\n\r\n10:49:00:02  10:49:02:22\r\n{\\an1}Le Oldies Guitars, c'\u00e9tait un bar.\r\n\r\n10:49:03:03  10:49:04:23\r\n{\\an1}Le Lycamobile, pareil.\r\n\r\n10:49:15:01  10:49:16:06\r\n{\\an1}Regarde.\r\n\r\n10:49:16:11  10:49:18:07\r\n{\\an1}Le Narcisse.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:19:16\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:49:19:21  10:49:21:11\r\n{\\an1}-Ouais...\r\n\r\n10:49:22:17  10:49:23:22\r\n{\\an1}Ouais...\r\n\r\n10:49:26:23  10:49:30:13\r\n{\\an1}-Dans l'ancien Pigalle,\r\nles bars \u00e9taient remplis.\r\n\r\n10:49:30:18  10:49:34:12\r\n{\\an1}Et au fur \u00e0 mesure\r\nque les ann\u00e9es ont pass\u00e9,\r\n\r\n10:49:34:17  10:49:36:20\r\n{\\an1}il y avait moins de monde.\r\n\r\n10:49:37:01  10:49:39:05\r\n{\\an1}Parce que c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:49:39:10  10:49:43:13\r\n{\\an1}On va \u00eatre trivial,\r\nla qualit\u00e9 des filles a baiss\u00e9,\r\n\r\n10:49:43:18  10:49:46:11\r\n{\\an1}parce que moins de monde donc...\r\n\r\n10:49:46:15  10:49:51:19\r\n{\\an1}On va dire, les plus belles filles\r\nallaient aux Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n10:49:52:00  10:49:54:08\r\n{\\an1}La client\u00e8le y \u00e9tait plus ais\u00e9e,\r\n\r\n10:49:54:12  10:49:57:12\r\n{\\an1}et donc, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n10:49:57:17  10:50:01:22\r\n{\\an1}Il y a donc moins d'argent\r\nqui rentre et les patrons...\r\n\r\n10:50:02:03  10:50:04:16\r\n{\\an1}-On a plus tendance \u00e0 les arnaquer.\r\n\r\n10:50:04:21  10:50:08:01\r\n{\\an1}-Pigalle est un village\r\nun peu endormi.\r\n\r\n10:50:08:06  10:50:12:08\r\n{\\an1}Paris n'est plus Paris,\r\ncar il n'y a plus Pigalle.\r\n\r\n10:50:12:12  10:50:15:20\r\n{\\an1}Mais ils ont mont\u00e9\r\ntellement haut l'arnaque...\r\n\r\n10:50:16:01  10:50:18:21\r\n{\\an1}Parce qu'on s'habitue, on va l\u00e0...\r\n\r\n10:50:19:02  10:50:23:12\r\n{\\an1}Oui, c'est bon, on peut prendre;\r\net des gens portaient plainte.\r\n\r\n10:50:23:17  10:50:26:10\r\n{\\an1}Ils ont tu\u00e9 la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n10:50:28:02  10:50:32:19\r\n{\\an1}-Et quand la gauche est pass\u00e9e.\r\n-Ils ont ferm\u00e9, ferm\u00e9...\r\n\r\n10:50:33:00  10:50:35:15\r\n{\\an1}-Ils ont ferm\u00e9 les h\u00f4tels de passe.\r\n\r\n10:50:35:20  10:50:38:23\r\n{\\an1}Et ils se faisaient emmerder\r\npar les flics.\r\n\r\n10:50:39:04  10:50:42:02\r\n{\\an1}\"Je ne veux pas que vous tapiniez.\"\r\n\r\n10:50:42:07  10:50:44:19\r\n{\\an1}\"Je ne veux pas de rabatteur.\"\r\n\r\n10:50:45:00  10:50:48:00\r\n{\\an1}On leur a mis la pression comme \u00e7a.\r\n\r\n10:50:48:05  10:50:51:09\r\n{\\an1}-En supprimant\r\ntous ces bars \u00e0 h\u00f4tesses\r\n\r\n10:50:51:13  10:50:55:21\r\n{\\an1}et en implantant des bars\r\net des boutiques \u00e0 la mode,\r\n\r\n10:50:56:02  10:51:01:02\r\n{\\an1}on a perdu cet esprit de Pigalle\r\nun peu sulfureux.\r\n\r\n10:51:01:07  10:51:03:23\r\n{\\an1}Maintenant, Pigalle, bon...\r\n\r\n10:51:04:04  10:51:07:02\r\n{\\an1}C'est un quartier mode, c'est tout.\r\n\r\n10:51:07:07  10:51:10:15\r\n{\\an1}Il y a eu, et il y a toujours\r\nla pression d'en haut\r\n\r\n10:51:10:20  10:51:14:18\r\n{\\an1}qui veut changer\r\nle style des quartiers,\r\n\r\n10:51:14:23  10:51:18:21\r\n{\\an1}ils veulent assainir...\r\nJe ne sais pas ce qu'ils veulent.\r\n\r\n10:51:19:02  10:51:21:22\r\n{\\an1}-L'heure \u00e9tait venue\r\nde convier au camion\r\n\r\n10:51:22:03  10:51:24:22\r\n{\\an1}ceux qui contribuent\r\nau nouveau Pigalle.\r\n\r\n10:51:25:03  10:51:28:12\r\n{\\an1}\"South Pigalle\",\r\ncomme on dit pour faire genre.\r\n\r\n10:51:28:17  10:51:34:01\r\n{\\an1}-Nicolas Salal, je suis agent\r\nimmobilier \u00e0 Pigalle depuis 10 ans.\r\n\r\n10:51:34:06  10:51:38:12\r\n{\\an1}-Jean Lederman, j'ai une agence\r\nimmobili\u00e8re avec Nicolas.\r\n\r\n10:51:38:17  10:51:43:02\r\n{\\an1}-Le mot a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\n\u00e0 chaque \u00e9tablissement de vendre,\r\n\r\n10:51:43:07  10:51:45:21\r\n{\\an1}sinon, c'\u00e9tait une fermeture...\r\n\r\n10:51:46:02  10:51:50:00\r\n{\\an1}Ils pouvaient le faire fermer\r\npour prox\u00e9n\u00e9tisme.\r\n\r\n10:51:50:05  10:51:52:02\r\n{\\an1}Ils ont gentiment pr\u00e9venu.\r\n\r\n10:51:52:07  10:51:55:08\r\n{\\an1}-Ils savaient\r\nque \u00e7a allait \u00e9voluer\r\n\r\n10:51:55:12  10:51:58:07\r\n{\\an1}et qu'ils ne continueraient pas.\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:03:01\r\n{\\an1}Clairement, le 9\u00e8me pla\u00eet,\r\nle South Pigalle pla\u00eet.\r\n\r\n10:52:03:06  10:52:05:11\r\n{\\an1}Les gens veulent vivre ici.\r\n\r\n10:52:05:16  10:52:08:02\r\n{\\an1}Ca fait bien d'habiter\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:10:03\r\n{\\an1}un quartier populaire.\r\n\r\n10:52:10:08  10:52:12:12\r\n{\\an1}Les prix sont faramineux\r\n\r\n10:52:12:17  10:52:16:13\r\n{\\an1}et les appartements\r\nse vendent rapidement.\r\n\r\n10:52:16:18  10:52:21:13\r\n{\\an1}-Mais les gens souhaitent\r\nne plus voir certains commerces,\r\n\r\n10:52:21:18  10:52:23:18\r\n{\\an1}comme les bars \u00e0 filles.\r\n\r\n10:52:23:23  10:52:29:00\r\n{\\an1}-Les gens qui ont rachet\u00e9 les bars\r\n\u00e0 filles n'ont surtout rien chang\u00e9 !\r\n\r\n10:52:29:05  10:52:31:07\r\n{\\an1}Ils ont gard\u00e9 le d\u00e9cor,\r\n\r\n10:52:31:11  10:52:35:06\r\n{\\an1}l'atmosph\u00e8re,\r\nmais ce sont des bars classiques.\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:39:22\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, je me suis li\u00e9 d'amiti\u00e9\r\navec les filles travaillant ici,\r\n\r\n10:52:40:03  10:52:42:02\r\n{\\an1}notamment les trois derni\u00e8res.\r\n\r\n10:52:42:07  10:52:47:04\r\n{\\an1}Elles m'ont parl\u00e9 d'une piaule\r\nqu'elles avaient pour y bosser.\r\n\r\n10:52:47:09  10:52:50:08\r\n{\\an1}L'une voyait \u00e7a comme sa retraite.\r\n\r\n10:52:50:12  10:52:53:13\r\n{\\an1}Et donc, j'ai vendu\r\ndeux chambres de bonne.\r\n\r\n10:52:53:18  10:52:56:14\r\n{\\an1}L'une faisait 11 et l'autre 13 m2.\r\n\r\n10:52:56:19  10:52:59:11\r\n{\\an1}Elles \u00e9taient surprises du prix,\r\n\r\n10:52:59:16  10:53:03:21\r\n{\\an1}parce qu'elles ont achet\u00e9 \u00e7a,\r\nvraiment pour pas grand-chose.\r\n\r\n10:53:04:02  10:53:06:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait marrant la premi\u00e8re visite,\r\n\r\n10:53:06:18  10:53:09:11\r\n{\\an1}car tu avais\r\ndes fouets, des vid\u00e9os...\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:11:04\r\n{\\an1}Enfin, c'\u00e9tait sympa !\r\n\r\n10:53:11:09  10:53:15:04\r\n{\\an1}Je lui ai dit d'enlever\r\ndeux-trois choses pour la vente !\r\n\r\n10:53:20:11  10:53:22:21\r\n{\\an1}-Regarde ce que c'est !\r\n\r\n10:53:23:02  10:53:25:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e9norme quand m\u00eame !\r\n\r\n10:53:25:06  10:53:27:02\r\n{\\an1}Le Trafalgar, c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:53:28:13  10:53:29:21\r\n{\\an1}Regarde...\r\nIl rit\r\n\r\n10:53:30:02  10:53:32:04\r\n{\\an1}Viens voir ce que c'est !\r\n\r\n10:53:32:09  10:53:33:18\r\n{\\an1}C'est une cr\u00e8che.\r\n\r\n10:53:35:13  10:53:37:06\r\n{\\an1}C'est devenu une cr\u00e8che.\r\n\r\n10:53:44:23  10:53:46:15\r\n{\\an1}-Qui a tu\u00e9 Pigalle ?\r\n\r\n10:53:50:12  10:53:52:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre certains abus...\r\n\r\n10:53:52:14  10:53:53:20\r\n{\\an1}Ou je ne sais pas.\r\n\r\n10:53:57:20  10:54:00:03\r\n{\\an1}Comme toutes les filles qui...\r\n\r\n10:54:00:08  10:54:02:06\r\n{\\an1}Certaines n'ont pas voulu.\r\n\r\n10:54:02:11  10:54:05:12\r\n{\\an1}Je me suis mise sur Internet.\r\n\r\n10:54:05:17  10:54:08:09\r\n{\\an1}C'est pas trop ma m\u00e9thode,\r\nmais bon...\r\n\r\n10:54:08:13  10:54:12:11\r\n{\\an1}Un homme, c'est un homme,\r\nInternet ou la rue, c'est pareil.\r\n\r\n10:54:12:16  10:54:18:15\r\n{\\an1}-Sauf pour la rue, car s'il n'y a\r\nplus de filles, c'est plus Pigalle !\r\n\r\n10:54:18:20  10:54:20:21\r\n{\\an1}-Mais ce n'est plus Pigalle !\r\n\r\n10:54:21:02  10:54:25:11\r\n{\\an1}Une fille pourrait se mettre dehors\r\n\u00e0 l'heure actuelle, mais...\r\n\r\n10:54:25:15  10:54:30:03\r\n{\\an1}Mais comme il n'y aura pas\r\nles gens qui passaient pour \u00e7a...\r\n\r\n10:54:30:08  10:54:31:17\r\n{\\an1}C'est des bobos !\r\n\r\n10:54:31:22  10:54:36:18\r\n{\\an1}Une fille qui se mettrait dehors,\r\nmaintenant, se ferait moquer d'elle.\r\n\r\n10:54:36:23  10:54:40:10\r\n{\\an1}Par les bobos, justement,\r\nqui habitent le quartier.\r\n\r\n10:54:42:01  10:54:46:07\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\n\r\n10:54:46:11  10:54:51:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:51:07  10:54:53:11\r\n{\\an1}-Ca fait dr\u00f4le, tout de m\u00eame.\r\n\r\n10:54:55:06  10:54:57:16\r\n{\\an1}Il ne reste plus rien de ma ville.\r\n\r\n10:54:59:08  10:55:01:05\r\n{\\an1}Allez, va, marchons.\r\n\r\n10:55:04:12  10:55:05:17\r\n{\\an1}H\u00f4tel ?\r\n\r\n10:55:05:22  10:55:07:15\r\n{\\an1}Elle ricane\r\nH\u00f4tel...\r\n\r\n10:55:09:11  10:55:10:16\r\n{\\an1}Glauque, hein ?\r\n\r\n10:55:12:05  10:55:14:07\r\n{\\an1}*Bien glauque, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:55:15:19  10:55:19:02\r\n{\\an1}*Je suis s\u00fbre que derri\u00e8re,\r\nil n'y a plus rien.\r\n\r\n10:55:22:00  10:55:23:06\r\n{\\an1}Si tu entres...\r\n\r\n10:55:24:11  10:55:25:16\r\n{\\an1}Y a plus rien.\r\n\r\n10:55:26:20  10:55:28:16\r\n{\\an1}Alors faut pas entrer.\r\n\r\n10:55:31:04  10:55:32:10\r\n{\\an1}Pardon ?\r\n\r\n10:55:32:14  10:55:33:23\r\n{\\an1}La rue Lepic ?\r\n\r\n10:55:34:04  10:55:37:21\r\n{\\an1}Oui, madame, elle doit \u00eatre encore\r\nl\u00e0, avec un peu de chance.\r\n\r\n10:55:38:02  10:55:39:08\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n10:55:39:12  10:55:42:09\r\n{\\an1}C'est votre enfance,\r\n\"Les quatre saisons\"\r\n\r\n10:55:42:13  10:55:43:18\r\n{\\an1}et tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:55:43:23  10:55:46:07\r\n{\\an1}Et bien, \u00e9coutez, pour vous...\r\n\r\n10:55:46:11  10:55:47:21\r\n{\\an1}C'est tout droit.\r\n\r\n10:55:49:11  10:55:51:11\r\n{\\an1}Non, moi je reste l\u00e0.\r\n\r\n10:55:56:23  10:55:59:05\r\n{\\an1}-Je songeais \u00e0 tous ces signes,\r\n\r\n10:55:59:10  10:56:03:21\r\n{\\an1}\u00e0 ce quartier qui avait tant fait\r\npour dispara\u00eetre en lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:56:04:02  10:56:05:12\r\n{\\an1}Je me sentais\r\n\r\n10:56:05:17  10:56:10:08\r\n{\\an1}comme un promeneur au milieu\r\nde ruines, coinc\u00e9 entre le McDo\r\n\r\n10:56:10:12  10:56:13:11\r\n{\\an1}et un resto faussement vintage.\r\n\r\n10:56:13:15  10:56:18:01\r\n{\\an1}L'Atlas, dernier cin\u00e9ma X\r\ndu quartier, faisait le fier,\r\n\r\n10:56:18:06  10:56:21:00\r\n{\\an1}en attendant\r\nde se vendre au plus offrant.\r\n\r\n10:56:25:16  10:56:27:18\r\n{\\an1}Je fixais l'immeuble en face,\r\n\r\n10:56:27:23  10:56:30:11\r\n{\\an1}celui qui avait enterr\u00e9 le New Moon.\r\n\r\n10:56:30:16  10:56:32:02\r\n{\\an1}Je le maudissais.\r\n\r\n10:56:32:07  10:56:36:20\r\n{\\an1}Musique nostalgique\r\n\r\n10:56:37:01  10:56:52:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:53:00  10:56:54:10\r\n{\\an1}-(Les salauds...)\r\n\r\n10:56:57:19  10:56:59:03\r\n{\\an1}(Les salauds...)\r\n\r\n10:57:06:04  10:57:07:13\r\n{\\an1}Les salauds !\r\n\r\n10:57:07:18  10:57:08:23\r\n{\\an1}Tiens !\r\n\r\n10:57:13:12  10:57:18:08\r\n{\\an1}Musique nostalgique\r\n\r\n10:57:18:12  10:57:23:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:30:07  10:57:36:06\r\n{\\an1}Il joue une musique douce\r\n\u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:57:36:11  10:57:41:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:41:14  10:57:42:19\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:57:43:00  10:57:45:10\r\n{\\an1}-T'as vu les soixantenaires !\r\n\r\n10:57:45:14  10:57:47:21\r\n{\\an1}-Plus de 60 ans, moi je prends !\r\n\r\n10:57:48:02  10:57:51:05\r\n{\\an1}-Nous, on est poteaux\r\ndepuis plus de 40 ans !\r\n\r\n10:57:51:10  10:57:53:13\r\n{\\an1}Ils plaisantent et rient\r\n\r\n10:57:53:18  10:57:56:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:56:14  10:58:02:05\r\n{\\an1}Musique enjou\u00e9e \u00e0 l'accord\u00e9on\r\n\r\n10:58:02:10  10:58:05:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:06:02  10:58:10:01\r\n{\\an1}Il chante une chanson paillarde\r\n\r\n10:58:10:06  10:58:30:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:30:11  10:58:32:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:32:17  10:58:35:19\r\n{\\an1}-La nuit allait tomber,\r\net le voyage aboutir.\r\n\r\n10:58:36:00  10:58:38:07\r\n{\\an1}Au moment de remballer, je pensais\r\n\r\n10:58:38:11  10:58:42:22\r\n{\\an1}\u00e0 ces fun\u00e9railles joyeuses,\r\nloin du fracas du monde,\r\n\r\n10:58:43:03  10:58:45:22\r\n{\\an1}\u00e0 ce bout de libert\u00e9\r\narrach\u00e9 \u00e0 notre \u00e9poque,\r\n\r\n10:58:46:03  10:58:49:08\r\n{\\an1}qui voudrait tant\r\nrendre populiste le populaire.\r\n\r\n10:58:49:12  10:58:51:23\r\n{\\an1}Et je les regardais,\r\neux, impeccables,\r\n\r\n10:58:52:04  10:58:54:14\r\n{\\an1}tournant le dos au morose ambiant.\r\n\r\n10:58:54:19  10:58:56:10\r\n{\\an1}No futur, en avant.\r\n\r\n10:58:59:14  10:59:01:11\r\n{\\an1}-Je sais pas chanter !\r\n\r\n10:59:01:15  10:59:03:23\r\n{\\an1}-Une station de m\u00e9tro\r\n\r\n10:59:04:04  10:59:05:20\r\n{\\an1}Entour\u00e9e de bistrots\r\n\r\n10:59:06:01  10:59:07:18\r\n{\\an1}Pigalle !\r\n\r\n10:59:07:23  10:59:10:19\r\n{\\an1}-Attends, je ne l'ai pas celle-l\u00e0 !\r\n\r\n10:59:11:00  10:59:13:11\r\n{\\an1}-Ah ouais, tu ne l'as pas !\r\n\r\n10:59:13:15  10:59:16:07\r\n{\\an1}-L\u00e0 c'est le chanteur des carrefours\r\n\r\n10:59:16:11  10:59:18:21\r\n{\\an1}Qui fredonne les succ\u00e8s du jour\r\n\r\n10:59:19:02  10:59:20:19\r\n{\\an1}-Ici l'athl\u00e8te en maillot\r\n\r\n10:59:21:00  10:59:23:11\r\n{\\an1}Qui soul\u00e8ve les poids de cent kilos\r\n\r\n10:59:23:16  10:59:26:05\r\n{\\an1}-C'est difficile \u00e0 chanter \u00e7a.\r\n\r\n10:59:26:10  10:59:27:22\r\n{\\an1}-Discr\u00e8tement \u00e9clair\u00e9s\r\n\r\n10:59:28:03  10:59:30:13\r\n{\\an1}O\u00f9 l'on ne fait que passer, Pigalle\r\n\r\n10:59:30:18  10:59:31:23\r\n{\\an1}-Et vers minuit\r\n\r\n10:59:32:04  10:59:33:18\r\n{\\an1}Un refrain qui s'enfuit\r\n\r\n10:59:33:23  10:59:36:09\r\n{\\an1}D'une bo\u00eete de nuit, Pigalle !\r\n\r\n10:59:36:13  10:59:39:02\r\n{\\an1}Ils fredonnent \"Pigalle\" \u00e0 tue-t\u00eate\r\n\r\n10:59:39:07  10:59:42:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:59:42:11  10:59:44:08\r\n{\\an1}-Un petit jet d'eau\r\n\r\n10:59:44:12  10:59:46:10\r\n{\\an1}Une station de m\u00e9tro\r\n\r\n10:59:46:14  10:59:48:02\r\n{\\an1}Entour\u00e9e de bistrots, Pigalle !\r\n\r\n10:59:48:07  10:59:49:13\r\n{\\an1}-Ca vit, \u00e7a gueule\r\n\r\n10:59:49:18  10:59:52:09\r\n{\\an1}Les gens diront ce qu'ils veulent\r\n\r\n10:59:52:13  10:59:55:10\r\n{\\an1}-Mais au monde y'a qu'un seul,\r\nPIGALLE !\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DUFRESNE, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1768825", "comment": ". D\u00e9calage labial sur quelques s\u00e9quences\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable dont en 4:3 y compris N/B\nAbsence de synth\u00e9 pour les intervenants = volont\u00e9 \u00e9ditoriale.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045643", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1693547", "internalArchiveId": "AA1806693828", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pornographie: un jeu d\u00bfenfant", "publicationDate": "2019-02-18T20:48:00Z", "durationSec": 3351, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10197916.image", "alternativeTitle": ["Pornographie: un jeu d\u2019enfant"], "alternativeSummary": ["\u201cOn a confi\u00e9 l\u2019\u00e9ducation sexuelle de nos enfants au porno\u201d s\u2019alarme un m\u00e9decin. \u201cLes adolescents sont \u00e9duqu\u00e9s par YouPorn\u201d. M\u00e9decins et psychiatres s\u2019accordent \u00e0 dire que la confrontation \u00e0 des images pornographiques peut avoir sur un jeune enfant des cons\u00e9quences psychologiques consid\u00e9rables, assimilables \u00e0 un abus sexuel psychique et silencieux."], "variantIds": ["ece-10222817"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-18T21:46:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:05:18\r\n{\\an1}Une femme g\u00e9mit\r\n\r\n10:00:05:23  10:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:11  10:00:21:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:10  10:00:26:02\r\n{\\an1}-Smartphones, tablettes, ordinateurs\r\n\r\n10:00:26:07  10:00:27:23\r\n{\\an1}et objets connect\u00e9s.\r\n\r\n10:00:28:04  10:00:31:16\r\n{\\an1}La pornographie\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi accessible.\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:35:06\r\n{\\an1}En France, c'est en moyenne\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de dix ans\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:38:11\r\n{\\an1}qu'un enfant est expos\u00e9\r\naux images du X.\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:42:13\r\n{\\an1}Volontairement ou accidentellement,\r\nsans le moindre filtre.\r\n\r\n10:00:42:18  10:00:46:08\r\n{\\an1}Il d\u00e9couvre le sexe\r\npar des pratiques tr\u00e8s violentes,\r\n\r\n10:00:46:12  10:00:48:23\r\n{\\an1}qui peuvent aller jusqu'au viol.\r\n\r\n10:00:49:04  10:00:53:10\r\n{\\an1}Comment cette g\u00e9n\u00e9ration connect\u00e9e\r\nconstruit-elle sa sexualit\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:53:14  10:00:56:05\r\n{\\an1}Quel est l'impact du X\r\nen libre acc\u00e8s\r\n\r\n10:00:56:10  10:00:58:22\r\n{\\an1}sur leur vie amoureuse et sociale ?\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:02:07\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:01:02:11  10:01:05:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:05:13  10:01:22:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:22:06  10:01:24:06\r\n{\\an1}-Mon premier film porno,\r\n\r\n10:01:24:11  10:01:26:09\r\n{\\an1}je l'ai vu \u00e0 douze ans.\r\n\r\n10:01:26:13  10:01:28:04\r\n{\\an1}Je l'ai d\u00e9couvert\r\n\r\n10:01:28:09  10:01:30:08\r\n{\\an1}sur un site internet.\r\n\r\n10:01:30:12  10:01:36:11\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 une vid\u00e9o, \u00e7a m'a plu,\r\net apr\u00e8s, j'en ai regard\u00e9 d'autres.\r\n\r\n10:01:36:16  10:01:38:23\r\n{\\an1}-Mes premi\u00e8res images pornos,\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:01\r\n{\\an1}j'avais sept ans et demi.\r\n\r\n10:01:41:06  10:01:45:17\r\n{\\an1}Mon fr\u00e8re, qui \u00e9tait au coll\u00e8ge,\r\navait ces images sur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:01:45:22  10:01:49:11\r\n{\\an1}Quand il m'a montr\u00e9, j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n10:01:49:16  10:01:51:08\r\n{\\an1}Ca me d\u00e9go\u00fbtait.\r\n\r\n10:01:51:12  10:01:56:06\r\n{\\an1}Je me disais que mes parents\r\nn'ont pas pu faire \u00e7a.\r\n\r\n10:01:56:11  10:01:58:20\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois que j'ai vu\r\n\r\n10:01:59:01  10:02:01:07\r\n{\\an1}des images pornographiques,\r\n\r\n10:02:01:11  10:02:03:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait en sixi\u00e8me.\r\n\r\n10:02:03:15  10:02:06:19\r\n{\\an1}Je suis tomb\u00e9e dessus\r\navec des copines.\r\n\r\n10:02:08:16  10:02:11:13\r\n{\\an1}Et... C'\u00e9tait assez choquant.\r\n\r\n10:02:11:18  10:02:15:12\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de violence,\r\nc'est assez hard.\r\n\r\n10:02:15:17  10:02:18:23\r\n{\\an1}Il y a des positions\r\nassez d\u00e9gradantes.\r\n\r\n10:02:19:04  10:02:21:00\r\n{\\an1}-Mon premier film porno,\r\n\r\n10:02:21:05  10:02:22:20\r\n{\\an1}j'avais dix ans.\r\n\r\n10:02:23:01  10:02:25:04\r\n{\\an1}Sur l'ordinateur\r\nde mes parents.\r\n\r\n10:02:25:09  10:02:28:22\r\n{\\an1}J'ai tap\u00e9 un truc du genre:\r\n\"sexe\", tout simplement.\r\n\r\n10:02:29:03  10:02:32:16\r\n{\\an1}Je ne me souviens plus\r\nexactement ce que j'ai tap\u00e9.\r\n\r\n10:02:32:21  10:02:35:08\r\n{\\an1}Juste en tapant \u00e7a, je suis tomb\u00e9\r\n\r\n10:02:35:12  10:02:38:17\r\n{\\an1}sur les pires horreurs\r\nqu'on puisse trouver.\r\n\r\n10:02:38:22  10:02:43:05\r\n{\\an1}Il y a eu un m\u00e9lange de choc,\r\nmais aussi d'excitation.\r\n\r\n10:02:43:10  10:02:48:06\r\n{\\an1}Comme c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois\r\nque je voyais des corps nus.\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:51:05\r\n{\\an1}Pour moi, c'\u00e9tait une d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:02:51:10  10:02:55:22\r\n{\\an1}Le fait que \u00e7a se soit produit\r\navant une d\u00e9couverte sexuelle r\u00e9elle,\r\n\r\n10:02:56:03  10:02:58:19\r\n{\\an1}\u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de fascination.\r\n\r\n10:02:59:00  10:03:02:14\r\n{\\an1}-Alors que la loi fran\u00e7aise\r\nl'interdit formellement,\r\n\r\n10:03:02:19  10:03:07:03\r\n{\\an1}les mineurs acc\u00e8dent librement\r\naux images pornos sur Internet.\r\n\r\n10:03:07:08  10:03:12:07\r\n{\\an1}Ils se posent une question\r\nsur leur premi\u00e8re relation sexuelle,\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:16:17\r\n{\\an1}leurs parties intimes\r\nsont-elles normales ?\r\n\r\n10:03:16:22  10:03:20:01\r\n{\\an1}En quelques clics,\r\nle X leur donne une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:03:20:06  10:03:25:14\r\n{\\an1}Certains d\u00e9noncent les dangers\r\ndu libre acc\u00e8s \u00e0 la pornographique,\r\n\r\n10:03:25:19  10:03:29:16\r\n{\\an1}qui devient la base\r\nde leur \u00e9ducation sexuelle.\r\n\r\n10:03:29:21  10:03:32:23\r\n{\\an1}Le plus virulent d'entre eux\r\nest Isra\u00ebl Nisand.\r\n\r\n10:03:33:04  10:03:36:05\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous,\r\npardon d'\u00eatre en retard.\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:40:04\r\n{\\an1}-Ce gyn\u00e9cologue intervient\r\ndans les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:44:11\r\n{\\an1}pour parler consentement,\r\nrespect et sexualit\u00e9, sans tabous.\r\n\r\n10:03:44:16  10:03:50:06\r\n{\\an1}Il mesure une \u00e9volution inqui\u00e9tante\r\ndans leur approche de l'intimit\u00e9.\r\n\r\n10:03:50:11  10:03:53:11\r\n{\\an1}-Tout le monde\r\nangoisse sur sa sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:03:53:15  10:03:56:04\r\n{\\an1}M\u00eame les gros frimeurs\r\n\r\n10:03:56:09  10:03:58:20\r\n{\\an1}qui ont des bras tellement muscl\u00e9s\r\n\r\n10:03:59:01  10:04:02:12\r\n{\\an1}qu'ils n'arrivent pas\r\n\u00e0 les rapprocher du corps.\r\n\r\n10:04:02:17  10:04:04:23\r\n{\\an1}Encore plus que les autres.\r\n\r\n10:04:05:04  10:04:07:05\r\n{\\an1}Tr\u00e8s clairement, pour moi,\r\n\r\n10:04:07:10  10:04:10:11\r\n{\\an1}la sexualit\u00e9\r\nest un fantastique cadeau.\r\n\r\n10:04:10:16  10:04:13:13\r\n{\\an1}Secret et personnel.\r\n\r\n10:04:13:18  10:04:17:11\r\n{\\an1}Je sais que certains\r\nracontent tout \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:04:17:15  10:04:22:09\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons qui disent: \"Je l'ai eue\r\ncelle-l\u00e0, c'est un bon coup.\"\r\n\r\n10:04:22:13  10:04:26:23\r\n{\\an1}Vous n'avez pas de plus grand secret\r\nque votre sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:30:06\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce que je voulais\r\nvous raconter.\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:33:02\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez des questions ?\r\n\r\n10:04:33:07  10:04:38:17\r\n{\\an1}Sinon je vais r\u00e9pondre aux questions\r\nque vous avez pos\u00e9es sur le papier.\r\n\r\n10:04:42:01  10:04:43:19\r\n{\\an1}\"Est-ce que sucer,\r\n\r\n10:04:44:00  10:04:45:14\r\n{\\an1}c'est tromper ?\"\r\n\r\n10:04:45:19  10:04:49:22\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves rigolent\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:54:11\r\n{\\an1}Encore une fois, le mot \"sucer\",\r\nje le trouve vulgaire.\r\n\r\n10:04:54:16  10:04:57:14\r\n{\\an1}Et je vous demande\r\nde ne plus l'utiliser.\r\n\r\n10:04:57:19  10:04:59:23\r\n{\\an1}C'est de la vulgarit\u00e9.\r\n\r\n10:05:00:04  10:05:05:02\r\n{\\an1}Maintenant, oui, la fellation\r\nest un acte sexuel \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n10:05:05:07  10:05:08:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas un demi-acte sexuel.\r\n\r\n10:05:08:14  10:05:11:14\r\n{\\an1}Une fellation,\r\nce n'est pas rien du tout.\r\n\r\n10:05:11:19  10:05:16:05\r\n{\\an1}Quand on est dans un couple\r\no\u00f9 on s'est promis fid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n10:05:16:10  10:05:19:16\r\n{\\an1}oui, la fellation,\r\nc'est une tromperie.\r\n\r\n10:05:19:21  10:05:22:16\r\n{\\an1}\"Pouvons-nous avoir\r\nun rapport sexuel\r\n\r\n10:05:22:21  10:05:25:06\r\n{\\an1}avec un animal ?\"\r\n\r\n10:05:25:11  10:05:27:11\r\n{\\an1}\"Quelles sont les cons\u00e9quences ?\"\r\n\r\n10:05:27:15  10:05:30:01\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me du consentement.\r\n\r\n10:05:30:06  10:05:34:20\r\n{\\an1}C'est vrai qu'on a pas besoin\r\nde demander son accord \u00e0 l'animal.\r\n\r\n10:05:35:01  10:05:39:19\r\n{\\an1}Et se masturber contre un poulet,\r\nce n'est pas de la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:05:40:00  10:05:42:22\r\n{\\an1}La sexualit\u00e9, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:45:20\r\n{\\an1}La sexualit\u00e9,\r\nc'est entrer en relation\r\n\r\n10:05:46:01  10:05:51:10\r\n{\\an1}avec un autre \u00eatre humain, et \u00eatre\r\nd'accord pour se faire des caresses.\r\n\r\n10:05:51:14  10:05:53:14\r\n{\\an1}\"Pourquoi les filles crient\r\n\r\n10:05:53:19  10:05:56:18\r\n{\\an1}quand le p\u00e9nis\r\np\u00e9n\u00e8tre dans la vulve ?\"\r\n\r\n10:05:56:23  10:05:59:19\r\n{\\an1}Vous avez trop regard\u00e9\r\nde films pornos.\r\n\r\n10:06:00:00  10:06:02:07\r\n{\\an1}Y a marqu\u00e9 \"pigeons\" l\u00e0\r\n\r\n10:06:02:11  10:06:05:15\r\n{\\an1}parce que vous croyez\r\nque c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:06:05:20  10:06:09:20\r\n{\\an1}Il y a eu une \u00e9volution des questions\r\ndepuis environ dix ans.\r\n\r\n10:06:10:01  10:06:13:18\r\n{\\an1}Il y a des endroits\r\no\u00f9 il n'y a que des questions\r\n\r\n10:06:13:23  10:06:17:04\r\n{\\an1}sur les partouzes\r\net l'amour \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n10:06:17:09  10:06:22:09\r\n{\\an1}Certains \u00e9tablissements scolaires\r\nme demandent de venir un an plus t\u00f4t\r\n\r\n10:06:22:13  10:06:27:02\r\n{\\an1}parce qu'il y a des fellations\r\ncollectives dans les toilettes.\r\n\r\n10:06:27:07  10:06:30:01\r\n{\\an1}Qui leur a appris \u00e7a ?\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:34:21\r\n{\\an1}Et moi je dis d'une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui laisse ses enfants\r\n\r\n10:06:35:02  10:06:38:00\r\n{\\an1}en stabulation libre\r\ndevant ces images-l\u00e0,\r\n\r\n10:06:38:05  10:06:41:12\r\n{\\an1}sans les accompagner\r\nd'une parole des adultes,\r\n\r\n10:06:41:17  10:06:44:22\r\n{\\an1}que c'est une v\u00e9ritable barbarie.\r\n\r\n10:06:45:03  10:06:47:13\r\n{\\an1}-Pour de jeunes enfants,\r\nl'exposition\r\n\r\n10:06:47:18  10:06:51:10\r\n{\\an1}\u00e0 des images pornographiques\r\nest un choc qui peut avoir\r\n\r\n10:06:51:14  10:06:54:14\r\n{\\an1}des cons\u00e9quences\r\npsychologiques consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:06:54:19  10:06:58:20\r\n{\\an1}Les sp\u00e9cialistes parlent de viol\r\npsychique pass\u00e9 sous silence.\r\n\r\n10:06:59:01  10:07:00:08\r\n{\\an1}Le\u00efla a neuf ans.\r\n\r\n10:07:00:12  10:07:02:11\r\n{\\an1}En naviguant sur Internet\r\n\r\n10:07:02:15  10:07:04:23\r\n{\\an1}pour comprendre comment on fait\r\n\r\n10:07:05:04  10:07:09:02\r\n{\\an1}les b\u00e9b\u00e9s, elle tombe\r\nsur des images class\u00e9es X.\r\n\r\n10:07:09:07  10:07:11:10\r\n{\\an1}Une femme g\u00e9mit\r\n\r\n10:07:11:14  10:07:14:17\r\n{\\an1}A l'\u00e9cole, elle raconte\r\n\u00e0 sa meilleure amie\r\n\r\n10:07:14:22  10:07:16:21\r\n{\\an1}des sc\u00e8nes qui la hantent.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:20:06\r\n{\\an1}Les mots crus\r\nutilis\u00e9s par la petite fille\r\n\r\n10:07:20:11  10:07:23:00\r\n{\\an1}alertent la directrice de l'\u00e9cole\r\n\r\n10:07:23:05  10:07:27:04\r\n{\\an1}qui contacte la brigade\r\nde pr\u00e9vention des mineurs de N\u00eemes.\r\n\r\n10:07:27:09  10:07:30:12\r\n{\\an1}L'enfant et sa famille\r\nsont pris en charge\r\n\r\n10:07:30:17  10:07:32:23\r\n{\\an1}par cette brigade sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n10:07:33:04  10:07:36:13\r\n{\\an1}Il n'en existe que deux ou trois\r\nsur le territoire,\r\n\r\n10:07:36:18  10:07:39:19\r\n{\\an1}install\u00e9es\r\ndans des quartiers r\u00e9sidentiels.\r\n\r\n10:07:40:00  10:07:45:04\r\n{\\an1}-Nous, on est une brigade sp\u00e9ciale,\r\non s'occupe que des enfants.\r\n\r\n10:07:45:09  10:07:49:03\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a repr\u00e9sente un gendarme,\r\net \u00e7a, un enfant.\r\n\r\n10:07:49:08  10:07:53:22\r\n{\\an1}Nous, on travaille dans la pr\u00e9vention\r\net la protection des enfants.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:57:05\r\n{\\an1}Si tu es d'accord,\r\non va aller dans mon bureau\r\n\r\n10:07:57:10  10:07:59:11\r\n{\\an1}pour parler toutes les deux.\r\n\r\n10:07:59:16  10:08:01:10\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a te dit ?\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:08:06\r\n{\\an1}-J'ai fait des b\u00eatises.\r\n\r\n10:08:08:11  10:08:11:06\r\n{\\an1}-C'est quoi, ces b\u00eatises ?\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:14:22\r\n{\\an1}-J'ai regard\u00e9 des vid\u00e9os\r\nqui \u00e9taient pas de mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:08:15:03  10:08:18:11\r\n{\\an1}-Comme es-tu tomb\u00e9e sur cette vid\u00e9o ?\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:22:19\r\n{\\an1}-Je me suis ennuy\u00e9e\r\net du coup, bah j'ai tap\u00e9...\r\n\r\n10:08:23:00  10:08:26:05\r\n{\\an1}Des gens...\r\n-Des gens qui faisaient des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:08:26:10  10:08:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Donc tu tapes \u00e7a.\r\n\r\n10:08:28:12  10:08:31:12\r\n{\\an1}Sur YouTube,\r\nplein de vid\u00e9os se mettent.\r\n\r\n10:08:31:17  10:08:34:05\r\n{\\an1}Des vid\u00e9os de quoi ?\r\n-Bah...\r\n\r\n10:08:37:01  10:08:39:11\r\n{\\an1}-Comme celles que t'as regard\u00e9es ?\r\n\r\n10:08:39:16  10:08:42:01\r\n{\\an1}Avec des gens nus ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:42:06  10:08:44:20\r\n{\\an1}-Tu d\u00e9cides de cliquer sur une ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:45:01  10:08:48:01\r\n{\\an1}-Et l\u00e0, tu vois\r\nune femme et un homme nus.\r\n\r\n10:08:48:06  10:08:50:12\r\n{\\an1}Combien de temps tu la regardes ?\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:53:21\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 que c'est fini\r\nou que j'en aie marre.\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:56:01\r\n{\\an1}-Ca a dur\u00e9 longtemps ?\r\n\r\n10:08:56:06  10:08:59:08\r\n{\\an1}L\u00e0, tu viens\r\nde me dire quelque chose.\r\n\r\n10:08:59:12  10:09:03:01\r\n{\\an1}\"Soit quand c'est fini,\r\nsoit quand j'en ai marre.\"\r\n\r\n10:09:03:06  10:09:07:04\r\n{\\an1}En fait,\r\n\u00e7a s'est pas pass\u00e9 qu'une fois.\r\n\r\n10:09:07:09  10:09:09:03\r\n{\\an1}-On en parle \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:09:09:08  10:09:12:18\r\n{\\an1}Il y en a plein qui en parlent.\r\n-Comment \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:13\r\n{\\an1}-Que les gens...\r\n-Ils font \u00e7a !\r\n\r\n10:09:15:18  10:09:20:07\r\n{\\an1}Mais vous en parlez avec\r\nles ma\u00eetresses ou qu'entre enfants ?\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:23:10\r\n{\\an1}-Que entre nous.\r\n-Ah, dans la cour.\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:25:12\r\n{\\an1}-Hm.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:28:06\r\n{\\an1}Donc, vous osez pas poser la question\r\n\r\n10:09:28:11  10:09:31:13\r\n{\\an1}\u00e0 papa et maman\r\net vous en parlez entre vous.\r\n\r\n10:09:31:18  10:09:34:19\r\n{\\an1}Pourquoi t'avais peur\r\nde leur demander ?\r\n\r\n10:09:35:00  10:09:37:17\r\n{\\an1}-Ils seront g\u00ean\u00e9s pour nous dire.\r\n\r\n10:09:37:22  10:09:40:10\r\n{\\an1}Ils ne voudront pas trop.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:09:40:14  10:09:44:13\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois que tu as fait \u00e7a,\r\n\u00e7a remonte \u00e0 quand ?\r\n\r\n10:09:44:18  10:09:48:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait avec ma cousine, je crois.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:09:48:13  10:09:50:20\r\n{\\an1}Elle a quel \u00e2ge ?\r\n-Huit ans.\r\n\r\n10:09:51:01  10:09:53:18\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez o\u00f9 la premi\u00e8re fois ?\r\n\r\n10:09:53:23  10:09:57:16\r\n{\\an1}-Dans ma chambre.\r\n-A la maison, avec la tablette ?\r\n\r\n10:10:03:03  10:10:05:11\r\n{\\an1}Elle soupire\r\n\r\n10:10:05:16  10:10:07:21\r\n{\\an1}Le\u00efla, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:10:08:02  10:10:09:18\r\n{\\an1}Tu sais lequel ?\r\n\r\n10:10:09:23  10:10:12:22\r\n{\\an1}J'ai l'habitude\r\nde parler aux enfants.\r\n\r\n10:10:13:03  10:10:17:10\r\n{\\an1}Y a un truc sur ton visage\r\nqui me dit que t'as pas tout dit.\r\n\r\n10:10:17:14  10:10:19:15\r\n{\\an1}Je me trompe, ou pas ?\r\n\r\n10:10:21:13  10:10:23:00\r\n{\\an1}Hein ?\r\n\r\n10:10:23:05  10:10:25:11\r\n{\\an1}Je sais que je me trompe pas.\r\n\r\n10:10:26:20  10:10:29:22\r\n{\\an1}Est-ce que tu veux bien m'en parler ?\r\n\r\n10:10:31:01  10:10:32:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'\u00e0 un moment,\r\n\r\n10:10:33:02  10:10:36:11\r\n{\\an1}tu as \u00e9t\u00e9 en contact\r\navec quelqu'un sur Internet ?\r\n\r\n10:10:36:16  10:10:38:10\r\n{\\an1}-Oui, trois personnes.\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:40:08\r\n{\\an1}-C'est qui ?\r\n\r\n10:10:40:12  10:10:43:13\r\n{\\an1}-Y en a un qui s'appelle Salou Garba,\r\n\r\n10:10:43:18  10:10:47:10\r\n{\\an1}\"Du calme, c'est moi\"\r\net Christophe 19 ou 15.\r\n\r\n10:10:47:14  10:10:49:02\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:10:49:07  10:10:53:00\r\n{\\an1}-Et y a Salou Garba qui m'a dit...\r\n\r\n10:10:55:12  10:10:58:17\r\n{\\an1}\"T'es belle\",\r\net un autre me l'a dit aussi.\r\n\r\n10:10:58:22  10:11:02:15\r\n{\\an1}-Donc t'as mis des photos,\r\net des vid\u00e9os aussi ?\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:05:04\r\n{\\an1}-Hm-hm.\r\n-Que des photos.\r\n\r\n10:11:05:09  10:11:08:02\r\n{\\an1}Tu peux me parler de ces photos ?\r\n\r\n10:11:08:07  10:11:11:11\r\n{\\an1}(M\u00eame celles\r\nque t'as pas dit \u00e0 maman.)\r\n\r\n10:11:12:15  10:11:14:06\r\n{\\an1}-Bah...\r\n\r\n10:11:14:11  10:11:17:19\r\n{\\an1}J'\u00e9tais en peignoir.\r\n-En peignoir, d'accord.\r\n\r\n10:11:18:00  10:11:20:15\r\n{\\an1}Il \u00e9tait ouvert ou ferm\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:20:20  10:11:24:11\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait ouvert,\r\nmais l\u00e0, \u00e7a cachait.\r\n\r\n10:11:24:15  10:11:27:16\r\n{\\an1}-Il cachait quoi le peignoir ?\r\n\r\n10:11:27:21  10:11:30:05\r\n{\\an1}Je vais t'expliquer, Le\u00efla.\r\n\r\n10:11:30:10  10:11:32:13\r\n{\\an1}Dans le cadre de mon travail,\r\n\r\n10:11:32:18  10:11:36:01\r\n{\\an1}j'ai la possibilit\u00e9\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer ces photos.\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:41:00\r\n{\\an1}Quand on met des photos sur Internet,\r\nelles appartiennent \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:11:41:05  10:11:42:20\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s toi ?\r\n\r\n10:11:43:01  10:11:45:05\r\n{\\an1}-Bah \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:11:45:10  10:11:49:00\r\n{\\an1}-Et est-ce qu'elles s'effacent,\r\nces photos ?\r\n\r\n10:11:49:05  10:11:52:23\r\n{\\an1}-Je sais pas.\r\n-Tu t'es pos\u00e9 la question, ou pas ?\r\n\r\n10:11:53:04  10:11:56:06\r\n{\\an1}Ces photos,\r\nune fois qu'on les publie,\r\n\r\n10:11:56:11  10:12:00:02\r\n{\\an1}elles peuvent \u00eatre partag\u00e9es\r\npar les autres, etc.\r\n\r\n10:12:00:07  10:12:02:10\r\n{\\an1}Je te pose ces questions\r\n\r\n10:12:02:14  10:12:06:04\r\n{\\an1}pour retrouver ces photos\r\net pour les enlever.\r\n\r\n10:12:06:09  10:12:09:20\r\n{\\an1}Il y en a eu beaucoup,\r\ndes photos ?\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:14:13\r\n{\\an1}Tu postais des photos \u00e0 chaque fois ?\r\n-Presque tous les jours.\r\n\r\n10:12:14:18  10:12:17:17\r\n{\\an1}-Une photo tous les jours ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:12:17:22  10:12:20:18\r\n{\\an1}-Et eux, ils ont envoy\u00e9 des photos ?\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:23:04\r\n{\\an1}Hm ?\r\n\r\n10:12:23:09  10:12:25:02\r\n{\\an1}Tu as vu leur sexe ?\r\n\r\n10:12:25:07  10:12:29:02\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a que tu peux dire\r\nque c'\u00e9tait des adultes ?\r\n\r\n10:12:29:07  10:12:30:15\r\n{\\an1}Ouais...\r\n\r\n10:12:30:20  10:12:33:10\r\n{\\an1}On t'a fait du mal ?\r\n\r\n10:12:33:14  10:12:37:11\r\n{\\an1}Est-ce que c'est s\u00fbr\r\nqu'on t'a pas fait du mal ?\r\n\r\n10:12:37:16  10:12:39:11\r\n{\\an1}Viens, ma belle !\r\n\r\n10:12:39:15  10:12:44:01\r\n{\\an1}-La petite Le\u00efla a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\navec une facilit\u00e9 d\u00e9concertante\r\n\r\n10:12:44:06  10:12:47:09\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'il y a\r\nde plus sombre sur Internet:\r\n\r\n10:12:47:13  10:12:49:18\r\n{\\an1}les pr\u00e9dateurs p\u00e9dophiles.\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:54:11\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate a confirm\u00e9 qu'elle\r\nn'avait pas eu de contact physique\r\n\r\n10:12:54:16  10:13:00:00\r\n{\\an1}avec ces interlocuteurs virtuels,\r\nmais le traumatisme est bien r\u00e9el.\r\n\r\n10:13:00:05  10:13:01:16\r\n{\\an1}C'est pour r\u00e9pondre\r\n\r\n10:13:01:21  10:13:06:04\r\n{\\an1}aux interrogations de jeunes\r\nque Jocelyne Robert, sexologue\r\n\r\n10:13:06:09  10:13:09:23\r\n{\\an1}et th\u00e9rapeute, a choisi\r\nde s'exprimer via Internet.\r\n\r\n10:13:10:04  10:13:13:09\r\n{\\an1}Elle r\u00e9alise des webconf\u00e9rences\r\npour les jeunes\r\n\r\n10:13:13:13  10:13:17:01\r\n{\\an1}et leurs parents,\r\nqu'elle rencontre en consultation.\r\n\r\n10:13:17:06  10:13:19:21\r\n{\\an1}-L'impact est fulgurant\r\nsur les jeunes.\r\n\r\n10:13:20:02  10:13:24:19\r\n{\\an1}Les jeunes adolescents,\r\ngar\u00e7ons ou filles, sont \u00e0 un \u00e2ge\r\n\r\n10:13:25:00  10:13:26:22\r\n{\\an1}d'extr\u00eame mall\u00e9abilit\u00e9.\r\n\r\n10:13:27:03  10:13:30:07\r\n{\\an1}C'est comme de la cire chaude.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:33:11\r\n{\\an1}La cire va se mouler,\r\n\r\n10:13:33:16  10:13:36:12\r\n{\\an1}va se former, se durcir,\r\n\r\n10:13:36:17  10:13:39:11\r\n{\\an1}selon les exp\u00e9riences v\u00e9cues.\r\n\r\n10:13:39:16  10:13:42:18\r\n{\\an1}Imaginez\r\nqu'un adolescent de douze ans,\r\n\r\n10:13:42:23  10:13:45:09\r\n{\\an1}une adolescente de douze ans,\r\n\r\n10:13:45:13  10:13:49:02\r\n{\\an1}parce que c'est \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0,\r\ntr\u00e8s souvent,\r\n\r\n10:13:49:07  10:13:52:05\r\n{\\an1}qu'ils deviennent\r\nen contact avec le porno.\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:56:02\r\n{\\an1}Qu'ils d\u00e9couvrent\r\nses premiers \u00e9mois sexuels,\r\n\r\n10:13:56:07  10:14:00:12\r\n{\\an1}ses premi\u00e8res \u00e9rections,\r\nses premi\u00e8res \u00e9jaculations,\r\n\r\n10:14:00:17  10:14:03:23\r\n{\\an1}le plaisir sexuel,\r\navec des images pornos.\r\n\r\n10:14:04:04  10:14:06:18\r\n{\\an1}C'est assez terrible.\r\n\r\n10:14:06:23  10:14:08:17\r\n{\\an1}-Un jeune de onze ans\r\n\r\n10:14:08:22  10:14:11:04\r\n{\\an1}n'a pas l'appareil critique\r\n\r\n10:14:11:09  10:14:14:07\r\n{\\an1}pour se d\u00e9fendre contre ces images.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:16:08\r\n{\\an1}On le martyrise.\r\n\r\n10:14:16:12  10:14:20:19\r\n{\\an1}En plus, fascin\u00e9, il ne peut pas\r\nd\u00e9crocher les yeux de l'\u00e9cran.\r\n\r\n10:14:21:00  10:14:24:23\r\n{\\an1}Il ne peut pas en parler\r\n\u00e0 ses parents, car il les prot\u00e8ge.\r\n\r\n10:14:25:04  10:14:27:06\r\n{\\an1}Ces images l'obs\u00e8dent.\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:31:22\r\n{\\an1}Quand il rentre de l'\u00e9cole,\r\nil va se jeter sur d'autres images\r\n\r\n10:14:32:03  10:14:36:15\r\n{\\an1}parce que \u00e7a lui provoque\r\nune excitation et une d\u00e9pendance.\r\n\r\n10:14:38:14  10:14:41:22\r\n{\\an1}-A cet \u00e2ge,\r\non se construit par mim\u00e9tisme.\r\n\r\n10:14:42:03  10:14:45:21\r\n{\\an1}Les codes du X,\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9 hyper sexualis\u00e9e,\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:48:10\r\n{\\an1}sont inconsciemment adopt\u00e9s.\r\n\r\n10:14:48:14  10:14:50:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:53:23\r\n{\\an1}ont boulevers\u00e9\r\nles pratiques de s\u00e9duction.\r\n\r\n10:14:54:04  10:14:56:13\r\n{\\an1}Le smartphone est un journal intime\r\n\r\n10:14:56:18  10:15:00:07\r\n{\\an1}que l'on partage\r\nsur l'agora virtuelle des r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:03:19\r\n{\\an1}On se met en sc\u00e8ne\r\ndans des positions lascives,\r\n\r\n10:15:04:00  10:15:06:10\r\n{\\an1}on se note entre potes.\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:09:21\r\n{\\an1}On se drague\r\n\u00e0 coups de selfies d\u00e9nud\u00e9s.\r\n\r\n10:15:10:02  10:15:14:11\r\n{\\an1}On envoie des photos \u00e9rotiques\r\nen se disant que leur destinataire\r\n\r\n10:15:14:15  10:15:18:12\r\n{\\an1}respectera le caract\u00e8re priv\u00e9\r\nde ces images.\r\n\r\n10:15:18:17  10:15:22:14\r\n{\\an1}-J'envoie des nudes,\r\nmais \u00e0 mon petit copain.\r\n\r\n10:15:22:19  10:15:26:01\r\n{\\an1}Quand c'est vraiment mon copain.\r\n\r\n10:15:26:06  10:15:31:10\r\n{\\an1}Pas quand c'est vraiment mon copain,\r\nmais quand j'ai confiance.\r\n\r\n10:15:33:12  10:15:35:05\r\n{\\an1}Totale !\r\n\r\n10:15:35:10  10:15:39:06\r\n{\\an1}Quand je sais\r\nqu'elles vont rester pour lui.\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:42:20\r\n{\\an1}Mais j'envoie pas\r\ndes trucs \"gros plan\"...\r\n\r\n10:15:43:01  10:15:47:05\r\n{\\an1}C'est subtil,\r\nj'aime pas trop quand c'est vulgaire.\r\n\r\n10:15:48:16  10:15:52:08\r\n{\\an1}J'envoie mes seins,\r\nj'envoie mes fesses, je me cambre.\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:56:09\r\n{\\an1}Je pense que tout le monde\r\ndrague comme \u00e7a sur Internet.\r\n\r\n10:15:56:13  10:16:00:05\r\n{\\an1}C'est pas vraiment\r\nsur Internet, c'est en priv\u00e9.\r\n\r\n10:16:00:10  10:16:03:02\r\n{\\an1}-J'ai envoy\u00e9 des photos, des vid\u00e9os,\r\n\r\n10:16:03:07  10:16:05:13\r\n{\\an1}mais j'\u00e9tais jamais toute nue.\r\n\r\n10:16:05:18  10:16:08:23\r\n{\\an1}Il y a des vid\u00e9os o\u00f9 je me masturbe.\r\n\r\n10:16:09:04  10:16:11:03\r\n{\\an1}Je me touche.\r\n\r\n10:16:11:08  10:16:14:14\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va pas plus loin non plus.\r\n\r\n10:16:14:19  10:16:18:06\r\n{\\an1}Je les envoie \u00e0 des copains\r\nen qui j'ai confiance.\r\n\r\n10:16:18:11  10:16:21:07\r\n{\\an1}Avec qui je suis\r\ndepuis pas mal de temps.\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:25:19\r\n{\\an1}Je les envoie parce que je sais\r\nque \u00e7a leur fait plaisir.\r\n\r\n10:16:26:00  10:16:29:14\r\n{\\an1}Et \u00e7a me fait plaisir\r\nde leur faire plaisir.\r\n\r\n10:16:29:19  10:16:32:01\r\n{\\an1}-Ca, c'\u00e9tait du sale aussi.\r\n\r\n10:16:32:06  10:16:34:10\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0, l\u00e0, c'est violent !\r\n\r\n10:16:36:10  10:16:37:23\r\n{\\an1}Tu kiffes, hein ?\r\n\r\n10:16:38:04  10:16:41:22\r\n{\\an1}-Dans les vid\u00e9os \u00e9ph\u00e9m\u00e8res\r\nque les jeunes s'\u00e9changent\r\n\r\n10:16:42:03  10:16:46:11\r\n{\\an1}sur Snapchat pour draguer, on peut\r\npasser de la sc\u00e8ne \u00e9rotisante\r\n\r\n10:16:46:16  10:16:50:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'image directement\r\ninspir\u00e9e de l'industrie du X.\r\n\r\n10:16:50:11  10:16:52:09\r\n{\\an1}-Elle a de belles fesses.\r\n\r\n10:16:52:13  10:16:56:19\r\n{\\an1}-Je la connaissais pas\r\net elle m'envoie \u00e7a.\r\n\r\n10:16:57:00  10:17:00:03\r\n{\\an1}Je la connaissais\r\nque depuis cinq minutes.\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:02:04\r\n{\\an1}Le pire, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:17:02:09  10:17:05:12\r\n{\\an1}Je la connais pas,\r\net elle m'envoie \u00e7a.\r\n\r\n10:17:05:17  10:17:09:00\r\n{\\an1}-C'est une cochonne.\r\n-C'est n'importe quoi !\r\n\r\n10:17:09:05  10:17:11:16\r\n{\\an1}Elle doit avoir quinze ans.\r\n-Non !?\r\n\r\n10:17:11:21  10:17:15:00\r\n{\\an1}-C'est des meufs virtuelles.\r\n\r\n10:17:15:05  10:17:18:03\r\n{\\an1}Elle m'a dit qu'elle est de 2003.\r\n\r\n10:17:18:08  10:17:20:21\r\n{\\an1}Je la connais pas\r\net elle m'envoie \u00e7a.\r\n\r\n10:17:21:02  10:17:22:11\r\n{\\an1}-C'est chaud.\r\n\r\n10:17:28:20  10:17:32:09\r\n{\\an1}-Lorsque ces images\r\nsont partag\u00e9es et immortalis\u00e9es\r\n\r\n10:17:32:13  10:17:34:13\r\n{\\an1}sur d'autres smartphones,\r\n\r\n10:17:34:18  10:17:37:19\r\n{\\an1}les cons\u00e9quences\r\npeuvent \u00eatre tragiques.\r\n\r\n10:17:38:00  10:17:41:21\r\n{\\an1}-J'ai des photos de moi d\u00e9nud\u00e9e\r\nqui ont tourn\u00e9.\r\n\r\n10:17:43:19  10:17:49:10\r\n{\\an1}Dans mon \u00e9tablissement,\r\net \u00e7a a d\u00e9grad\u00e9 ma r\u00e9putation.\r\n\r\n10:17:49:14  10:17:53:20\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que maintenant,\r\nje n'en envoie plus du tout.\r\n\r\n10:17:54:01  10:17:56:20\r\n{\\an1}-C'est quelque chose que tu d\u00e9voiles,\r\n\r\n10:17:57:01  10:18:00:06\r\n{\\an1}qui est priv\u00e9\r\net qui est parfois sinc\u00e8re.\r\n\r\n10:18:00:11  10:18:02:12\r\n{\\an1}C'est juste pour l'autre.\r\n\r\n10:18:02:17  10:18:06:14\r\n{\\an1}Et quand \u00e7a fuite,\r\n\u00e7a peut vraiment faire du mal.\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:08:19\r\n{\\an1}Moi, \u00e7a m'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:18:09:00  10:18:14:11\r\n{\\an1}Mais comme j'ai assum\u00e9 tout de suite:\r\n\"Ouais, je me trouve pas mal.\"\r\n\r\n10:18:14:16  10:18:19:22\r\n{\\an1}J'ai pas eu honte, alors du coup,\r\nj'ai pas donn\u00e9 aux autres de...\r\n\r\n10:18:21:03  10:18:22:17\r\n{\\an1}De trucs \u00e0 grignoter.\r\n\r\n10:18:22:22  10:18:25:01\r\n{\\an1}Ils n'ont pas pu m'attaquer\r\n\r\n10:18:25:06  10:18:27:04\r\n{\\an1}parce que j'\u00e9tais l\u00e0:\r\n\r\n10:18:27:09  10:18:31:11\r\n{\\an1}\"T'as vu, quand je suis comme \u00e7a,\r\nj'ai une belle taille.\"\r\n\r\n10:18:31:15  10:18:36:04\r\n{\\an1}Du coup, ils m'ont montr\u00e9 la photo,\r\nje l'ai regard\u00e9e avec eux.\r\n\r\n10:18:36:09  10:18:38:21\r\n{\\an1}Au fond de moi, j'avais honte.\r\n\r\n10:18:39:02  10:18:41:11\r\n{\\an1}Mais j'ai assum\u00e9 tout de suite,\r\n\r\n10:18:41:15  10:18:45:03\r\n{\\an1}et \u00e7a s'est super bien pass\u00e9,\r\non m'a pas fait chier.\r\n\r\n10:18:45:08  10:18:48:05\r\n{\\an1}-Parfois, les photos\r\nsont plus explicites.\r\n\r\n10:18:48:10  10:18:51:15\r\n{\\an1}Les filles les plus fragiles\r\nn'ont pas les armes\r\n\r\n10:18:51:20  10:18:54:08\r\n{\\an1}pour se d\u00e9fendre\r\nface au harc\u00e8lement\r\n\r\n10:18:54:12  10:18:58:03\r\n{\\an1}lorsque leurs clich\u00e9s\r\ncirculent sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:18:58:08  10:19:01:12\r\n{\\an1}Marie, 15 ans,\r\na \u00e9t\u00e9 contrainte, par chantage,\r\n\r\n10:19:01:17  10:19:06:23\r\n{\\an1}\u00e0 des rapports sexuels film\u00e9s avec\r\nplusieurs gar\u00e7ons de son coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:19:07:04  10:19:10:11\r\n{\\an1}Ces images devenues virales\r\nl'ont pouss\u00e9e\r\n\r\n10:19:10:15  10:19:12:21\r\n{\\an1}\u00e0 une tentative de suicide.\r\n\r\n10:19:13:02  10:19:16:01\r\n{\\an1}Marie et ses parents\r\nont port\u00e9 plainte.\r\n\r\n10:19:16:06  10:19:18:20\r\n{\\an1}La maman de la jeune fille\r\nest soutenue\r\n\r\n10:19:19:01  10:19:22:03\r\n{\\an1}par la responsable\r\nde l'Observatoire de Roissy.\r\n\r\n10:19:22:08  10:19:25:11\r\n{\\an1}Un service d'aide aux familles\r\nmis en place\r\n\r\n10:19:25:16  10:19:27:09\r\n{\\an1}par la mairie.\r\n\r\n10:19:29:07  10:19:32:06\r\n{\\an1}-Allez-y, je vous en prie.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:19:32:11  10:19:34:11\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a a commenc\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:34:15  10:19:36:07\r\n{\\an1}-Alors...\r\n\r\n10:19:37:23  10:19:41:18\r\n{\\an1}Toutes les 5-10 minutes,\r\nsi elle envoyait pas une photo\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:46:17\r\n{\\an1}ou une vid\u00e9o, le gar\u00e7on disait:\r\n\"On va dire \u00e7a \u00e0 tes parents.\"\r\n\r\n10:19:46:22  10:19:50:07\r\n{\\an1}Et l\u00e0, elle est tomb\u00e9e\r\ndans l'engrenage.\r\n\r\n10:19:50:11  10:19:53:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, les vid\u00e9os\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 circuler\r\n\r\n10:19:53:11  10:19:57:04\r\n{\\an1}dans tous les \u00e9tablissements,\r\ndans les villes alentours.\r\n\r\n10:19:57:09  10:20:01:10\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9, au coll\u00e8ge,\r\n\u00e7a a commenc\u00e9...\r\n\r\n10:20:03:06  10:20:08:00\r\n{\\an1}Par des regards, \"bah c'est elle !\",\r\ndes insultes, forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:20:08:05  10:20:12:16\r\n{\\an1}Il y a eu des messages\r\nsur les murs, dans les toilettes.\r\n\r\n10:20:12:21  10:20:16:17\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\nelle ne voulait plus exister.\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:20:13\r\n{\\an1}Elle voulait partir avec ces vid\u00e9os,\r\npartir avec tout.\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:22:19\r\n{\\an1}Elle voulait se supprimer.\r\n\r\n10:20:23:00  10:20:25:12\r\n{\\an1}Comme elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 supprimer\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:29:15\r\n{\\an1}ces vid\u00e9os, elle voulait\r\nse supprimer elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:20:34:13  10:20:37:04\r\n{\\an1}-Il n'y avait pas de signe d'alerte ?\r\n\r\n10:20:37:09  10:20:40:03\r\n{\\an1}-Ma fille me l'a pas dit,\r\nmais je l'ai lu\r\n\r\n10:20:40:08  10:20:42:15\r\n{\\an1}sur l'audition, qu'elle a \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:20:44:05  10:20:47:12\r\n{\\an1}Frapp\u00e9e, et \u00e0 coups de ceinture.\r\n\r\n10:20:47:17  10:20:50:16\r\n{\\an1}Ils lui ont demand\u00e9\r\nsi elle a dit non.\r\n\r\n10:20:50:21  10:20:53:05\r\n{\\an1}Elle a dit que \u00e7a faisait mal\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:55:15\r\n{\\an1}et qu'ils devaient arr\u00eater.\r\n\r\n10:20:55:20  10:20:58:04\r\n{\\an1}Mais il a continu\u00e9.\r\n\r\n10:20:58:09  10:21:01:08\r\n{\\an1}Et quand je lis celle du gar\u00e7on,\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:06:20\r\n{\\an1}je me dis qu'il ne voit m\u00eame pas\r\ndu tout le mal de ce qu'il a fait.\r\n\r\n10:21:07:01  10:21:10:07\r\n{\\an1}Il ne se rappelle plus,\r\nc'est pas grave.\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:13:00\r\n{\\an1}Quand on lit \u00e7a, on se dit:\r\n\r\n10:21:13:05  10:21:17:15\r\n{\\an1}\"Ils ont quand m\u00eame\r\nentre 13 et 15 ans, et pour eux,\r\n\r\n10:21:17:20  10:21:21:05\r\n{\\an1}dans tout \u00e7a,\r\nil n'y a rien de grave.\"\r\n\r\n10:21:26:04  10:21:29:13\r\n{\\an1}-Et du coup, aujourd'hui,\r\nen tant que maman,\r\n\r\n10:21:29:18  10:21:33:11\r\n{\\an1}\u00eates-vous inqui\u00e8te\r\npour la sexualit\u00e9 de votre fille\r\n\r\n10:21:33:15  10:21:37:11\r\n{\\an1}dans un avenir proche,\r\nou lointain d'ailleurs ?\r\n\r\n10:21:37:16  10:21:41:05\r\n{\\an1}-Oui, et surtout,\r\nce qui ne me rassure pas,\r\n\r\n10:21:41:10  10:21:42:23\r\n{\\an1}c'est...\r\n\r\n10:21:43:04  10:21:46:20\r\n{\\an1}L'\u00e9tat d'esprit des enfants.\r\n\r\n10:21:47:01  10:21:50:03\r\n{\\an1}Les jeunes, aujourd'hui,\r\nme font peur.\r\n\r\n10:21:50:08  10:21:52:12\r\n{\\an1}Vin's\r\n#MeToo\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:56:04\r\n{\\an1}-J'en dors debout,\r\nm\u00eame l'amour est tarif\u00e9\r\n\r\n10:21:56:09  10:21:59:14\r\n{\\an1}Fr\u00e9rot, dis-moi ce qui est arriv\u00e9 ?\r\nOn a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:21:59:19  10:22:01:09\r\n{\\an1}\u00e9duqu\u00e9s par des films de boules\r\n\r\n10:22:01:13  10:22:05:11\r\n{\\an1}Dans lesquels les femmes sont\r\ndes chiennes, les hommes d\u00e9cha\u00een\u00e9s\r\n\r\n10:22:05:15  10:22:09:00\r\n{\\an1}Ils se d\u00e9foulent sur des meufs\r\nqui se font d\u00e9chirer\r\n\r\n10:22:09:05  10:22:13:06\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'au d\u00e9part t'h\u00e9sitais,\r\nmais lui a d\u00e9cid\u00e9 pour toi\r\n\r\n10:22:13:11  10:22:15:12\r\n{\\an1}Si l'homme est capable du meilleur\r\n\r\n10:22:15:17  10:22:18:13\r\n{\\an1}Il peut devenir le pire des animaux\r\n\r\n10:22:18:18  10:22:20:20\r\n{\\an1}D\u00e8s lors qu'il laisse\r\n\r\n10:22:21:01  10:22:22:23\r\n{\\an1}ses pulsions le d\u00e9finir\r\n\r\n10:22:23:04  10:22:27:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:27:07  10:22:30:17\r\n{\\an1}-L'univers du X et ses images\r\nviolentes impr\u00e8gnent\r\n\r\n10:22:30:22  10:22:35:05\r\n{\\an1}les relations homme-femme\r\nchez les jeunes adultes.\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:39:18\r\n{\\an1}En arrivant \u00e0 Paris \u00e0 18 ans,\r\nSophie d\u00e9couvre la pornographie.\r\n\r\n10:22:39:23  10:22:42:21\r\n{\\an1}-Quand je suis arriv\u00e9e \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:45:00\r\n{\\an1}je ne voulais plus \u00eatre\r\n\r\n10:22:45:05  10:22:46:22\r\n{\\an1}la petite fille\r\n\r\n10:22:47:03  10:22:49:19\r\n{\\an1}dont tout le monde\r\nse moque \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:50:00  10:22:53:03\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de suivre\r\nles courants sociaux\r\n\r\n10:22:53:08  10:22:55:05\r\n{\\an1}qu'on m'imposait \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:22:55:10  10:22:59:17\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire la f\u00eate,\r\n\u00e0 rencontrer plein de gens.\r\n\r\n10:22:59:22  10:23:02:14\r\n{\\an1}Et c'\u00e9tait la libert\u00e9 totale.\r\n\r\n10:23:02:19  10:23:07:16\r\n{\\an1}J'avais mon appartement toute seule\r\net je n'avais aucune limite.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:10:09\r\n{\\an1}Donc ouais, c'\u00e9tait super !\r\n\r\n10:23:10:13  10:23:13:04\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait dangereux aussi.\r\n\r\n10:23:13:09  10:23:16:07\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 regarder de la pornographie\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:18:15\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 mon ex-copain.\r\n\r\n10:23:18:20  10:23:21:15\r\n{\\an1}Il voulait qu'on en regarde ensemble.\r\n\r\n10:23:21:20  10:23:24:00\r\n{\\an1}Il m'a habitu\u00e9e \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:23:24:05  10:23:27:21\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, c'\u00e9tait pour lui\r\nque je le faisais.\r\n\r\n10:23:28:02  10:23:31:04\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, je me suis mise \u00e0 aimer \u00e7a.\r\n\r\n10:23:32:05  10:23:36:02\r\n{\\an1}Je me suis dit qu'il n'y a\r\naucune honte \u00e0 \u00e7a au final.\r\n\r\n10:23:38:00  10:23:40:16\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9pass\u00e9 pas mal de limites.\r\n\r\n10:23:42:06  10:23:44:00\r\n{\\an1}Notamment par rapport\r\n\r\n10:23:44:05  10:23:49:08\r\n{\\an1}aux soir\u00e9es, o\u00f9 \u00e7a se finissait\r\ndans des situations improbables.\r\n\r\n10:23:49:12  10:23:53:17\r\n{\\an1}Compl\u00e8tement improbables,\r\nque j'aurais jamais imagin\u00e9es.\r\n\r\n10:23:53:22  10:23:57:07\r\n{\\an1}On pouvait faire aussi\r\nce qu'on voulait de moi.\r\n\r\n10:23:57:11  10:24:00:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un peu moins sympa, mais...\r\n\r\n10:24:00:14  10:24:03:23\r\n{\\an1}Ca a pris des proportions\r\nun peu d\u00e9mesur\u00e9es.\r\n\r\n10:24:04:04  10:24:06:00\r\n{\\an1}-Dans la pornographie,\r\n\r\n10:24:06:05  10:24:09:00\r\n{\\an1}La femme est presque toujours\r\n\r\n10:24:09:05  10:24:12:14\r\n{\\an1}l'objet au service\r\nde l'homme, des hommes,\r\n\r\n10:24:12:19  10:24:15:16\r\n{\\an1}qui, eux,\r\nsont possesseurs de pouvoir.\r\n\r\n10:24:15:21  10:24:19:08\r\n{\\an1}Et ce sont des machines,\r\nc'est pas tellement mieux.\r\n\r\n10:24:19:12  10:24:22:16\r\n{\\an1}Le gar\u00e7on finit par croire\r\nqu'un homme,\r\n\r\n10:24:22:21  10:24:26:03\r\n{\\an1}c'est quelqu'un\r\nqui a tel type de corps,\r\n\r\n10:24:26:08  10:24:30:20\r\n{\\an1}qui a un p\u00e9nis \u00e9l\u00e9phantesque\r\nqui est toujours en \u00e9rection,\r\n\r\n10:24:31:01  10:24:33:17\r\n{\\an1}qui fait toujours jouir les femmes.\r\n\r\n10:24:33:22  10:24:36:11\r\n{\\an1}On finit par croire qu'une fille,\r\n\r\n10:24:36:16  10:24:40:04\r\n{\\an1}\u00e7a jouit en se faisant\r\ntalocher et bardasser.\r\n\r\n10:24:40:09  10:24:42:09\r\n{\\an1}En se faisant violenter.\r\n\r\n10:24:42:13  10:24:45:04\r\n{\\an1}Et \u00e7a, c'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n10:24:45:09  10:24:49:01\r\n{\\an1}-Il y a des choses infaisables\r\ndans les films pornos.\r\n\r\n10:24:49:06  10:24:51:14\r\n{\\an1}C'est comme des cascades,\r\n\r\n10:24:51:19  10:24:53:10\r\n{\\an1}c'est de la fiction.\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:57:19\r\n{\\an1}Le porter: je te prends,\r\nje te plaque contre le mur,\r\n\r\n10:24:58:00  10:25:01:23\r\n{\\an1}et je te baise et tu cries,\r\n\u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n10:25:02:04  10:25:06:19\r\n{\\an1}Avec mes copines, on se marre,\r\nparce qu'on a la m\u00eame exp\u00e9rience\r\n\r\n10:25:07:00  10:25:09:14\r\n{\\an1}de trucs qui marchent pas:\r\n\r\n10:25:09:19  10:25:13:08\r\n{\\an1}avoir un appui avec la jambe,\r\nmais la chaise tombe.\r\n\r\n10:25:13:12  10:25:16:13\r\n{\\an1}C'est toujours foir\u00e9,\r\ntoujours foireux.\r\n\r\n10:25:16:18  10:25:18:11\r\n{\\an1}Y a la faciale aussi.\r\n\r\n10:25:18:16  10:25:21:00\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9jaculation sur le visage.\r\n\r\n10:25:21:05  10:25:25:16\r\n{\\an1}Quand tu prends du plaisir\r\net tu kiffes, et c'est trop cool,\r\n\r\n10:25:25:21  10:25:29:18\r\n{\\an1}et d'un coup, y a un truc\r\nqui t'arrive sur le visage,\r\n\r\n10:25:29:23  10:25:32:23\r\n{\\an1}c'est une question de consentement.\r\n\r\n10:25:33:04  10:25:35:22\r\n{\\an1}-Ca m'est arriv\u00e9\r\nde reproduire des choses\r\n\r\n10:25:36:03  10:25:40:11\r\n{\\an1}qu'on voyait dans les films,\r\nmais j'en avais pas forc\u00e9ment envie.\r\n\r\n10:25:40:15  10:25:44:11\r\n{\\an1}Les films qu'on voyait,\r\nc'\u00e9tait de la violence,\r\n\r\n10:25:44:16  10:25:48:04\r\n{\\an1}du non-respect\r\nenvers la femme, envers l'actrice.\r\n\r\n10:25:48:09  10:25:52:15\r\n{\\an1}Et j'avais pas forc\u00e9ment envie\r\nqu'il me traite comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:52:20  10:25:56:06\r\n{\\an1}Je savais que lui,\r\n\u00e7a lui faisait plaisir.\r\n\r\n10:25:56:11  10:26:00:20\r\n{\\an1}Donc au final, je retrouvais\r\nmon plaisir dans le sien.\r\n\r\n10:26:01:01  10:26:04:07\r\n{\\an1}Mais non, je ne lui disais pas non.\r\n\r\n10:26:04:11  10:26:08:05\r\n{\\an1}Il n'y avait pas forc\u00e9ment\r\nbeaucoup de tendresse.\r\n\r\n10:26:08:10  10:26:12:03\r\n{\\an1}-Je rencontre des jeunes\r\net je leur explique\r\n\r\n10:26:12:08  10:26:14:18\r\n{\\an1}comment fonctionne la pornographie,\r\n\r\n10:26:14:23  10:26:18:13\r\n{\\an1}qu'elle est fausse,\r\nque c'est du spectacle.\r\n\r\n10:26:18:18  10:26:22:06\r\n{\\an1}Que les hommes, souvent,\r\navant de tourner des films,\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:26:11\r\n{\\an1}utilisent des pompes p\u00e9niennes\r\npour garder une \u00e9rection.\r\n\r\n10:26:26:15  10:26:30:13\r\n{\\an1}Parfois, ils consomment\r\ndes m\u00e9dicaments qui sont dangereux\r\n\r\n10:26:30:18  10:26:33:03\r\n{\\an1}pour garder des p\u00e9nis en \u00e9rection.\r\n\r\n10:26:33:08  10:26:37:09\r\n{\\an1}Que les vulves des femmes\r\nsont sans aucun poil, \u00e9videmment,\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:41:20\r\n{\\an1}des vulves qui ressemblent\r\n\u00e0 des vulves de petites filles,\r\n\r\n10:26:42:01  10:26:45:21\r\n{\\an1}maquill\u00e9es, rosies au pinceau,\r\nboursoufl\u00e9es\r\n\r\n10:26:46:02  10:26:49:10\r\n{\\an1}pour que ce soit bien en chair.\r\n\r\n10:26:49:14  10:26:53:09\r\n{\\an1}Quand j'explique aux jeunes\r\nque c'est comme \u00e7a\r\n\r\n10:26:53:13  10:26:58:11\r\n{\\an1}qu'on fabrique la pornographie,\r\nils sont bouche b\u00e9e.\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:01:09\r\n{\\an1}-Elles sont toutes hyper bien...\r\n\r\n10:27:01:13  10:27:03:15\r\n{\\an1}C'est des fantasmes.\r\n\r\n10:27:03:20  10:27:08:00\r\n{\\an1}Du coup, elles ont des gros seins,\r\ndes superbes hanches.\r\n\r\n10:27:08:05  10:27:11:19\r\n{\\an1}Et elles ont pas de poils,\r\nalors qu'on en a.\r\n\r\n10:27:12:00  10:27:16:21\r\n{\\an1}Elles ont pas de poils dans le film,\r\net que nous, \u00e7a pousse.\r\n\r\n10:27:17:02  10:27:21:18\r\n{\\an1}Et donc les hommes sont persuad\u00e9s\r\nqu'on n'a pas de poils.\r\n\r\n10:27:21:23  10:27:24:20\r\n{\\an1}Et quand vient le moment\r\nde se d\u00e9voiler,\r\n\r\n10:27:25:01  10:27:27:12\r\n{\\an1}c'est tout de suite le choc.\r\n\r\n10:27:27:17  10:27:30:19\r\n{\\an1}\"Ah, mais t'es pas \u00e9pil\u00e9e,\r\nc'est sale !\"\r\n\r\n10:27:31:00  10:27:34:14\r\n{\\an1}\"Bah non, c'est la vie,\r\ntoi non plus, t'es pas \u00e9pil\u00e9.\"\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:37:14\r\n{\\an1}\"Ca va bien se passer,\r\nt'inqui\u00e8te pas.\"\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:40:22\r\n{\\an1}Et en fait, \u00e7a les d\u00e9go\u00fbte.\r\n\r\n10:27:41:03  10:27:43:06\r\n{\\an1}-Les filles me demandent\r\n\r\n10:27:43:11  10:27:45:17\r\n{\\an1}si leur vulve est normale.\r\n\r\n10:27:45:22  10:27:49:13\r\n{\\an1}Elles me disent\r\nque leurs l\u00e8vres sont trop grandes.\r\n\r\n10:27:49:18  10:27:53:20\r\n{\\an1}La m\u00e8re qui accompagne\r\nsa fille fait \"non\" de loin.\r\n\r\n10:27:54:01  10:27:57:06\r\n{\\an1}\"Il faut me couper\r\nles petites l\u00e8vres.\"\r\n\r\n10:27:57:11  10:28:00:11\r\n{\\an1}\"Ne me dites pas\r\nque ma vulve est normale,\r\n\r\n10:28:00:15  10:28:03:11\r\n{\\an1}j'en ai vu beaucoup et je sais.\"\r\n\r\n10:28:03:15  10:28:08:09\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, 15 ans, elles ont une norme\r\nsur ce qu'est une anatomie normale.\r\n\r\n10:28:08:13  10:28:12:07\r\n{\\an1}Et les gar\u00e7ons angoissent\r\nde ne pas pouvoir y arriver.\r\n\r\n10:28:12:11  10:28:16:11\r\n{\\an1}-Ces angoisses,\r\nDylan les conna\u00eet bien.\r\n\r\n10:28:16:16  10:28:20:18\r\n{\\an1}Pendant toute son adolescence,\r\nil a consomm\u00e9 du X,\r\n\r\n10:28:20:23  10:28:22:20\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 en devenir addict.\r\n\r\n10:28:23:01  10:28:26:15\r\n{\\an1}Sa relation aux femmes\r\nen a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment d\u00e9grad\u00e9e.\r\n\r\n10:28:26:20  10:28:29:12\r\n{\\an1}-J'avais peur d'aller vers elles\r\n\r\n10:28:29:17  10:28:32:06\r\n{\\an1}parce que j'avais l'impression\r\n\r\n10:28:32:11  10:28:33:15\r\n{\\an1}d'avoir fait\r\n\r\n10:28:33:20  10:28:36:06\r\n{\\an1}quelque chose de mal.\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:39:01\r\n{\\an1}Comme quelqu'un d'un peu tordu.\r\n\r\n10:28:39:06  10:28:42:01\r\n{\\an1}Et en plus, je me disais qu'il faut\r\n\r\n10:28:42:06  10:28:45:02\r\n{\\an1}que j'arrive \u00e0 reproduire tout \u00e7a.\r\n\r\n10:28:45:07  10:28:49:08\r\n{\\an1}Musique myst\u00e9rieuse\r\n\r\n10:28:49:12  10:28:55:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:55:11  10:29:00:01\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 avec une fois\r\npar semaine, puis deux, puis trois.\r\n\r\n10:29:00:06  10:29:04:12\r\n{\\an1}A mesure\r\nque ma vie s'\u00e9croulait \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:07:10\r\n{\\an1}l'anxi\u00e9t\u00e9 grimpait tout le temps.\r\n\r\n10:29:07:14  10:29:10:10\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas aller\r\nvers les autres\r\n\r\n10:29:10:14  10:29:12:20\r\n{\\an1}parce que je me sentais isol\u00e9.\r\n\r\n10:29:13:01  10:29:15:19\r\n{\\an1}J'avais honte,\r\nje me sentais coupable.\r\n\r\n10:29:16:00  10:29:19:10\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un refuge quotidien.\r\n\r\n10:29:19:14  10:29:21:20\r\n{\\an1}Je me sentais tellement angoiss\u00e9\r\n\r\n10:29:22:01  10:29:24:15\r\n{\\an1}qu'il n'y avait que \u00e7a\r\nqui me calmait.\r\n\r\n10:29:24:20  10:29:28:22\r\n{\\an1}D\u00e8s que je coupais, je regardais\r\nma vie et il n'y avait rien,\r\n\r\n10:29:29:03  10:29:31:21\r\n{\\an1}tous les plaisirs\r\n\u00e9taient devenus moroses.\r\n\r\n10:29:33:09  10:29:35:18\r\n{\\an1}Les addictions, c'est comme \u00e7a,\r\n\r\n10:29:35:23  10:29:39:15\r\n{\\an1}y a pas que l'addiction\r\n\u00e0 la pornographie qui fait \u00e7a.\r\n\r\n10:29:39:20  10:29:43:08\r\n{\\an1}Donc oui, j'ai \u00e9t\u00e9\r\ndans une consommation quotidienne\r\n\r\n10:29:43:12  10:29:45:09\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 mes 20 ans.\r\n\r\n10:29:45:13  10:29:49:01\r\n{\\an1}Je n'avais m\u00eame plus envie\r\nde sortir ou de vivre.\r\n\r\n10:29:49:06  10:29:52:13\r\n{\\an1}Parce qu'il n'y avait plus que \u00e7a\r\nqui comptait,\r\n\r\n10:29:52:18  10:29:55:18\r\n{\\an1}qui m'apportait\r\nun semblant de bien-\u00eatre.\r\n\r\n10:29:55:23  10:29:58:22\r\n{\\an1}Comme un truc qui se referme...\r\n\r\n10:29:59:03  10:30:02:01\r\n{\\an1}Un cercle vicieux:\r\nplus je consommais,\r\n\r\n10:30:02:06  10:30:04:11\r\n{\\an1}plus je me sentais mal;\r\n\r\n10:30:04:16  10:30:08:03\r\n{\\an1}et plus je me sentais mal,\r\net plus je consommais.\r\n\r\n10:30:08:08  10:30:11:00\r\n{\\an1}Donc forc\u00e9ment, j'\u00e9tais seul.\r\n\r\n10:30:13:22  10:30:17:21\r\n{\\an1}Je n'arrivais plus, en fait,\r\n\u00e0 \u00e9prouver d'excitation.\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:26:18\r\n{\\an1}M\u00eame quand je revenais\r\navec une femme \u00e0 la maison...\r\n\r\n10:30:28:10  10:30:31:15\r\n{\\an1}Jusqu'au moment de commencer,\r\n\u00e7a allait,\r\n\r\n10:30:31:20  10:30:35:12\r\n{\\an1}et d\u00e8s qu'on arrivait\r\ndans la sph\u00e8re tactile,\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:23\r\n{\\an1}il n'y avait plus rien\r\nqui fonctionnait.\r\n\r\n10:30:39:04  10:30:42:13\r\n{\\an1}Parce que le cerveau\r\n\u00e9tait compl\u00e8tement...\r\n\r\n10:30:44:03  10:30:47:07\r\n{\\an1}Inhib\u00e9, d\u00e9shabitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, et...\r\n\r\n10:30:48:21  10:30:55:21\r\n{\\an1}Probablement r\u00e9ceptif qu'aux images,\r\net plus au reste.\r\n\r\n10:30:56:02  10:31:00:15\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:31:00:20  10:31:09:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:09:09  10:31:12:13\r\n{\\an1}La musique devient plus rythm\u00e9e\r\n\r\n10:31:12:18  10:31:17:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:18:00  10:31:25:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:25:15  10:31:27:19\r\n{\\an1}-Les images pornographiques\r\n\r\n10:31:28:00  10:31:32:17\r\n{\\an1}consomm\u00e9es \u00e0 outrance banalisent\r\nles comportements ultra violents.\r\n\r\n10:31:32:22  10:31:37:11\r\n{\\an1}Les plus instables ne discernent\r\nplus les limites du consentement.\r\n\r\n10:31:37:16  10:31:40:11\r\n{\\an1}-Dans la pornographie\r\nla plus terrible,\r\n\r\n10:31:40:15  10:31:43:10\r\n{\\an1}on assiste carr\u00e9ment \u00e0 des viols.\r\n\r\n10:31:43:14  10:31:45:23\r\n{\\an1}Ce sont des viols r\u00e9els.\r\n\r\n10:31:46:04  10:31:50:18\r\n{\\an1}Ca peut aller jusqu'\u00e0 la bestialit\u00e9,\r\njusqu'\u00e0 des perversions,\r\n\r\n10:31:50:23  10:31:53:10\r\n{\\an1}comme uriner sur la femme,\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:57:06\r\n{\\an1}la golden shower,\r\ncomme on l'appelle en anglais.\r\n\r\n10:31:57:11  10:32:00:23\r\n{\\an1}Et tous ces comportements-l\u00e0,\r\nclairement...\r\n\r\n10:32:02:20  10:32:10:01\r\n{\\an1}Marquent la possession, le pouvoir\r\nqu'on a sur cet \u00eatre objet.\r\n\r\n10:32:10:06  10:32:14:20\r\n{\\an1}-Quand je leur demande pourquoi ils\r\nregardent autant de pornographie,\r\n\r\n10:32:15:01  10:32:18:14\r\n{\\an1}ils r\u00e9pondent: \"On veut voir\r\nce que les meufs aiment.\"\r\n\r\n10:32:18:19  10:32:20:21\r\n{\\an1}La pornographie a une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:32:21:02  10:32:23:17\r\n{\\an1}Une femme qui dit non,\r\n\u00e7a veut dire oui.\r\n\r\n10:32:23:22  10:32:26:16\r\n{\\an1}En la faisant jouir,\r\nelle se rendra compte\r\n\r\n10:32:26:21  10:32:29:01\r\n{\\an1}qu'elle avait tort de dire non.\r\n\r\n10:32:29:06  10:32:31:17\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une fille\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:35:11\r\n{\\an1}qui s'est pas fait violer,\r\n\r\n10:32:35:16  10:32:41:09\r\n{\\an1}mais s'est fait agresser sexuellement\r\npar une personne que je connaissais.\r\n\r\n10:32:41:13  10:32:46:19\r\n{\\an1}Il l'a forc\u00e9e pour faire des choses\r\net apr\u00e8s, il l'a menac\u00e9e.\r\n\r\n10:32:47:00  10:32:51:11\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi il a fait \u00e7a,\r\nil avait une copine en plus.\r\n\r\n10:32:51:16  10:32:55:10\r\n{\\an1}En plus, la fille\r\nn'avait pas d'atouts particuliers.\r\n\r\n10:32:55:14  10:32:58:06\r\n{\\an1}Elle n'avait pas vraiment de charme,\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:01:06\r\n{\\an1}donc je sais pas\r\npourquoi il a fait \u00e7a.\r\n\r\n10:33:01:11  10:33:03:23\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'il avait une envie.\r\n\r\n10:33:04:04  10:33:06:22\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que sa copine voulait pas\r\n\r\n10:33:07:03  10:33:09:13\r\n{\\an1}faire de choses sexuelles avec lui.\r\n\r\n10:33:09:18  10:33:13:22\r\n{\\an1}Et il a voulu s'en prendre\r\n\u00e0 une fille qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:33:14:03  10:33:16:17\r\n{\\an1}Il \u00e9tait peut-\u00eatre en manque de sexe.\r\n\r\n10:33:16:22  10:33:20:22\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, il a ni\u00e9, et apr\u00e8s,\r\non l'a forc\u00e9 \u00e0 nous le dire.\r\n\r\n10:33:21:03  10:33:23:06\r\n{\\an1}On est all\u00e9s voir la fille,\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:27:07\r\n{\\an1}elle avait peur de lui,\r\nelle ne voulait pas nous le dire.\r\n\r\n10:33:27:11  10:33:30:18\r\n{\\an1}On lui a dit:\r\n\"Tu nous dis et on reste tes amis.\"\r\n\r\n10:33:30:23  10:33:32:21\r\n{\\an1}Et il nous l'a dit.\r\n\r\n10:33:33:02  10:33:35:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on n'\u00e9tait plus ses amis.\r\n\r\n10:33:36:03  10:33:39:10\r\n{\\an1}On a dit qu'on tra\u00eene pas\r\navec des violeurs.\r\n\r\n10:33:39:14  10:33:43:03\r\n{\\an1}On a dit \u00e0 la fille\r\nd'aller porter plainte,\r\n\r\n10:33:43:08  10:33:48:04\r\n{\\an1}mais comme elle avait peur\r\nqu'il la chope dans un endroit,\r\n\r\n10:33:48:09  10:33:51:15\r\n{\\an1}elle n'a pas voulu\r\naller porter plainte.\r\n\r\n10:33:51:20  10:33:54:15\r\n{\\an1}Mais moi, c'\u00e9tait pas mes affaires.\r\n\r\n10:33:54:20  10:33:57:09\r\n{\\an1}Il l'a fait avec une autre femme.\r\n\r\n10:33:57:13  10:34:00:19\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois,\r\nc'\u00e9tait pas vraiment viol,\r\n\r\n10:34:01:00  10:34:03:05\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un peu plus forcer,\r\n\r\n10:34:03:10  10:34:06:21\r\n{\\an1}mais la fille\r\n\u00e9tait assez consentante quand m\u00eame.\r\n\r\n10:34:07:02  10:34:10:02\r\n{\\an1}-J'ai eu une exp\u00e9rience douloureuse.\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:12:11\r\n{\\an1}A l'\u00e2ge de treize ans,\r\n\r\n10:34:12:15  10:34:15:00\r\n{\\an1}un gar\u00e7on a abus\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:34:15:05  10:34:18:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un ami\r\nque je ne connaissais pas tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:34:19:01  10:34:22:13\r\n{\\an1}Mais il \u00e9tait gentil\r\net donc, on s'est vus.\r\n\r\n10:34:22:18  10:34:24:21\r\n{\\an1}Et...\r\n\r\n10:34:25:02  10:34:27:18\r\n{\\an1}Et il m'a agress\u00e9e sexuellement.\r\n\r\n10:34:27:23  10:34:32:01\r\n{\\an1}Il m'a viol\u00e9e,\r\nil a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration.\r\n\r\n10:34:32:06  10:34:35:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un mercredi apr\u00e8s les cours.\r\n\r\n10:34:36:10  10:34:38:11\r\n{\\an1}Je pense que...\r\n\r\n10:34:38:15  10:34:41:17\r\n{\\an1}Qu'il savait\r\nque j'\u00e9tais pas d'accord.\r\n\r\n10:34:41:22  10:34:44:12\r\n{\\an1}Ca lui est pass\u00e9\r\nau-dessus de la t\u00eate,\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:47:15\r\n{\\an1}et c'est ce qui explique\r\nce qu'il a fait.\r\n\r\n10:34:47:20  10:34:52:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas la premi\u00e8re fois,\r\nil a mis enceinte une de mes amies.\r\n\r\n10:34:52:21  10:34:55:21\r\n{\\an1}J'en ai parl\u00e9, mais longtemps apr\u00e8s.\r\n\r\n10:34:56:02  10:34:59:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s,\r\nc'\u00e9tait il y a deux mois.\r\n\r\n10:35:00:13  10:35:02:01\r\n{\\an1}Et...\r\n\r\n10:35:02:06  10:35:07:13\r\n{\\an1}Donc j'ai rencontr\u00e9 un policier\r\nqui m'a interrog\u00e9e, etc.\r\n\r\n10:35:07:18  10:35:11:11\r\n{\\an1}Il a parl\u00e9 \u00e0 ce gar\u00e7on\r\nqu'il a pu retrouver.\r\n\r\n10:35:12:18  10:35:15:23\r\n{\\an1}Mais pour l'instant,\r\nil n'y a pas de suite.\r\n\r\n10:35:16:04  10:35:21:18\r\n{\\an1}Vin's\r\nFree Son\r\n\r\n10:35:21:23  10:35:24:11\r\n{\\an1}-Bient\u00f4t un viol nous fera rire\r\n\r\n10:35:24:15  10:35:25:19\r\n{\\an1}On avance\r\n\r\n10:35:26:00  10:35:27:11\r\n{\\an1}En patinant\r\n\r\n10:35:27:15  10:35:30:21\r\n{\\an1}Change la verdure en b\u00e2timent,\r\nm\u00eame nos poumons sont goudronn\u00e9s\r\n\r\n10:35:31:02  10:35:32:09\r\n{\\an1}De cette vie\r\n\r\n10:35:32:13  10:35:33:23\r\n{\\an1}Je me plains sans cesse\r\n\r\n10:35:34:04  10:35:37:20\r\n{\\an1}Marre de voir tourner la Terre\r\nautour du sexe et de l'argent\r\n\r\n10:35:38:01  10:35:41:23\r\n{\\an1}Des gamines se prostituent\r\ndans les toilettes du coll\u00e8ge\r\n\r\n10:35:42:04  10:35:43:23\r\n{\\an1}Ca d\u00e9passe les bornes\r\n\r\n10:35:44:04  10:35:46:21\r\n{\\an1}A 9 ans, \u00e7a va sur YouPorn\r\npuis \u00e7a avorte\r\n\r\n10:35:47:02  10:35:49:08\r\n{\\an1}Le mal se propage\r\n\r\n10:35:49:12  10:35:52:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:53:00  10:35:57:16\r\n{\\an1}-Comment dessiner les fronti\u00e8res\r\nd'une sexualit\u00e9 sans interdits\r\n\r\n10:35:57:21  10:36:01:10\r\n{\\an1}et ne pas sombrer\r\ndans la violence non d\u00e9sir\u00e9e ?\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:05:13\r\n{\\an1}Sophie a voulu rencontrer\r\nla sexologue Jocelyne Robert.\r\n\r\n10:36:05:18  10:36:07:15\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais craint\r\n\r\n10:36:07:20  10:36:09:18\r\n{\\an1}la violence sexuelle ?\r\n\r\n10:36:09:23  10:36:12:20\r\n{\\an1}-Si, si !\r\n-Donnez-nous un exemple.\r\n\r\n10:36:13:01  10:36:17:11\r\n{\\an1}-J'ai eu des exp\u00e9riences\r\no\u00f9 \u00e7a n'a pas tr\u00e8s bien tourn\u00e9.\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:11\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n-Des actes tr\u00e8s violents.\r\n\r\n10:36:20:16  10:36:24:10\r\n{\\an1}Je n'irais pas jusqu'au viol,\r\nmais pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:36:24:14  10:36:28:03\r\n{\\an1}Du coup,\r\n\u00e7a m'a forc\u00e9ment renforc\u00e9e dans...\r\n\r\n10:36:28:08  10:36:30:22\r\n{\\an1}Ca m'a d\u00e9truite au d\u00e9but et apr\u00e8s,\r\n\r\n10:36:31:03  10:36:34:02\r\n{\\an1}j'ai su prendre\r\nle bon c\u00f4t\u00e9 des choses.\r\n\r\n10:36:34:07  10:36:36:07\r\n{\\an1}Et me dire qu'au contraire,\r\n\r\n10:36:36:11  10:36:40:04\r\n{\\an1}fallait pas se laisser\r\nembarquer dans une spirale.\r\n\r\n10:36:40:09  10:36:42:15\r\n{\\an1}-Donc, vous avez eu la force\r\n\r\n10:36:42:20  10:36:46:03\r\n{\\an1}de ne pas devenir\r\nla femme soumise, utilis\u00e9e.\r\n\r\n10:36:46:08  10:36:48:04\r\n{\\an1}-Non, au contraire.\r\n\r\n10:36:48:09  10:36:53:07\r\n{\\an1}-Vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e ?\r\n-Si, \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9.\r\n\r\n10:36:53:11  10:36:56:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait avec une\r\nou plusieurs personnes ?\r\n\r\n10:36:56:08  10:36:59:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait avec une seule personne.\r\n\r\n10:36:59:07  10:37:04:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quelqu'un que vous aimiez\r\nou c'\u00e9tait un trip sexuel ?\r\n\r\n10:37:04:07  10:37:07:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait quelqu'un que j'appr\u00e9ciais.\r\n\r\n10:37:07:17  10:37:11:00\r\n{\\an1}-Mais c'\u00e9tait pas un amoureux ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:37:11:05  10:37:13:07\r\n{\\an1}-Si je comprends bien,\r\n\r\n10:37:13:11  10:37:16:05\r\n{\\an1}chez certaines filles,\r\nsurtout jeunes,\r\n\r\n10:37:16:10  10:37:21:00\r\n{\\an1}\u00e7a peut \u00eatre un cercle vicieux\r\nqui s'enclenche \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:21:05  10:37:24:07\r\n{\\an1}La femme devient\r\ncompl\u00e8tement soumise,\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:27:00\r\n{\\an1}en perte d'estime d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:37:27:05  10:37:31:06\r\n{\\an1}-C'est arriv\u00e9 \u00e0 des amies,\r\nqui ont pris le penchant inverse.\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:35:01\r\n{\\an1}Elles ne me comprennent pas\r\nparce que j'ai su prendre\r\n\r\n10:37:35:06  10:37:39:03\r\n{\\an1}le bon parti, mais elles sont tomb\u00e9es\r\ndans cette spirale.\r\n\r\n10:37:47:01  10:37:50:12\r\n{\\an1}-Pour une jeune fille,\r\naujourd'hui, il faut \u00eatre\r\n\r\n10:37:50:17  10:37:53:11\r\n{\\an1}sexuellement lib\u00e9r\u00e9e, sauf que...\r\n\r\n10:37:53:16  10:37:58:22\r\n{\\an1}Leur d\u00e9finition de ce que c'est\r\nque d'\u00eatre sexuellement lib\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:02:05\r\n{\\an1}\u00e0 mon avis, n'est pas la bonne.\r\n\r\n10:38:02:10  10:38:05:13\r\n{\\an1}Encore une fois,\r\npas parce que je juge,\r\n\r\n10:38:05:18  10:38:09:01\r\n{\\an1}mais parce que\r\n\u00eatre sexuellement lib\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n10:38:09:06  10:38:11:11\r\n{\\an1}qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:38:11:15  10:38:14:07\r\n{\\an1}Ca serait d'\u00eatre la salope supr\u00eame,\r\n\r\n10:38:14:11  10:38:18:18\r\n{\\an1}la meilleure \"fellationiste\",\r\nje viens d'inventer ce mot.\r\n\r\n10:38:18:23  10:38:22:21\r\n{\\an1}La plus efficace pour le gar\u00e7on.\r\n\r\n10:38:23:02  10:38:27:05\r\n{\\an1}Mais \u00e7a, c'est le contraire\r\nd'\u00eatre sexuellement lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:38:27:10  10:38:29:17\r\n{\\an1}C'est de l'esclavage.\r\n\r\n10:38:35:23  10:38:37:21\r\n{\\an1}-J'ai appel\u00e9\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:43:11\r\n{\\an1}mon projet de fin d'\u00e9tudes \"Avale\"\r\nparce que c'est \u00e0 double sens.\r\n\r\n10:38:43:16  10:38:46:18\r\n{\\an1}Comme on l'entend\r\ndans la pornographie\r\n\r\n10:38:46:23  10:38:49:14\r\n{\\an1}et l'autre, c'est par rapport\r\n\r\n10:38:49:19  10:38:53:11\r\n{\\an1}au fait d'accepter\r\nqu'on m'ait insult\u00e9e.\r\n\r\n10:38:53:15  10:38:59:04\r\n{\\an1}Je devais juste encaisser, accepter,\r\net donc avaler ce qu'on me disait.\r\n\r\n10:38:59:09  10:39:04:01\r\n{\\an1}C'est plus le terme \"encaisser\"\r\nque j'aurais d\u00fb prendre, mais...\r\n\r\n10:39:04:06  10:39:05:19\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0,\r\n\r\n10:39:06:00  10:39:08:08\r\n{\\an1}c'est le sens de mon projet.\r\n\r\n10:39:08:12  10:39:10:09\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectro rythm\u00e9e\r\n\r\n10:39:10:13  10:39:13:18\r\n{\\an1}...\r\nDes clics retentissent\r\n\r\n10:39:13:23  10:39:21:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:39:21:22  10:39:26:19\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de retranscrire\r\nce que j'avais v\u00e9cu.\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:30:02\r\n{\\an1}C'est une m\u00e9taphore\r\npour dire qu'on est enferm\u00e9\r\n\r\n10:39:30:07  10:39:33:07\r\n{\\an1}par les insultes\r\nqui nous collent \u00e0 la peau.\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:35:05\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectro rythm\u00e9e\r\n\r\n10:39:35:10  10:39:39:03\r\n{\\an1}-Celle-l\u00e0, elle est bien !\r\n-Genre le regard, et tout.\r\n\r\n10:39:41:03  10:39:43:18\r\n{\\an1}-La pornographie,\r\nc'est de la violence.\r\n\r\n10:39:43:23  10:39:47:03\r\n{\\an1}A force d'absorber \u00e7a,\r\non est mal avec les gens.\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:49:21\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas aller\r\nvers les filles\r\n\r\n10:39:50:02  10:39:53:07\r\n{\\an1}parce que je me sentais\r\ntrop coupable de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:39:53:11  10:39:58:00\r\n{\\an1}Un jour, quelqu'un qui m'a aid\u00e9\r\n\u00e0 m'en sortir m'a dit:\r\n\r\n10:39:58:05  10:40:01:03\r\n{\\an1}\"Tu peux pas sortir\r\net \u00eatre un gentleman\r\n\r\n10:40:01:08  10:40:04:05\r\n{\\an1}avec les filles si tu regardes \u00e7a.\"\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:07:13\r\n{\\an1}Il y a une esp\u00e8ce de dissonance\r\nqui s'installe.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:10:11\r\n{\\an1}On n'est pas bien avec les gens\r\n\r\n10:40:10:16  10:40:13:21\r\n{\\an1}parce qu'on cultive\r\nune esp\u00e8ce d'agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:40:14:02  10:40:18:02\r\n{\\an1}-Dylan a mis plusieurs ann\u00e9es\r\n\u00e0 se reconstruire\r\n\r\n10:40:18:07  10:40:21:12\r\n{\\an1}et sortir\r\nde cette spirale infernale.\r\n\r\n10:40:21:17  10:40:24:16\r\n{\\an1}Pour briser le silence, il partage\r\n\r\n10:40:24:21  10:40:28:03\r\n{\\an1}son exp\u00e9rience\r\navec des anonymes sur son blog.\r\n\r\n10:40:28:08  10:40:32:08\r\n{\\an1}Mais il n'a jamais r\u00e9ussi\r\n\u00e0 en parler avec ses parents.\r\n\r\n10:40:32:12  10:40:35:21\r\n{\\an1}-L'enfant qui tombe l\u00e0-dessus\r\ncr\u00e9e une fascination\r\n\r\n10:40:36:02  10:40:39:03\r\n{\\an1}pour quelque chose\r\ndont il se sent coupable.\r\n\r\n10:40:39:08  10:40:41:22\r\n{\\an1}Mes parents\r\nsont tomb\u00e9s sur les images,\r\n\r\n10:40:42:03  10:40:43:19\r\n{\\an1}quand j'avais dix ans.\r\n\r\n10:40:44:00  10:40:46:14\r\n{\\an1}Bah ils ont rien dit, quoi !\r\n\r\n10:40:46:19  10:40:49:18\r\n{\\an1}Ils ont fait comme\r\nsi rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9,\r\n\r\n10:40:49:23  10:40:53:22\r\n{\\an1}ils se sont d\u00e9barrass\u00e9s du truc\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n10:40:54:03  10:40:58:06\r\n{\\an1}Ils se sont peut-\u00eatre dit:\r\n\"Il est dans sa chambre,\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:04:10\r\n{\\an1}il voit les copains, il m\u00e8ne une vie\r\ncomme les autres ados de son \u00e2ge.\"\r\n\r\n10:41:04:14  10:41:07:22\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 quinze ans,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, mais je pense\r\n\r\n10:41:08:03  10:41:10:21\r\n{\\an1}qu'ils ne se sont pas\r\ninterrog\u00e9s de savoir\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:15:05\r\n{\\an1}ce que \u00e7a pouvait faire un gamin\r\ntout seul dans sa chambre.\r\n\r\n10:41:15:10  10:41:21:10\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a j'avoue que je garderai\r\nencore longtemps une petite rancoeur.\r\n\r\n10:41:21:14  10:41:27:02\r\n{\\an1}C'est pas facile de pardonner\r\nce genre de choses.\r\n\r\n10:41:27:07  10:41:32:07\r\n{\\an1}-A cinq ans, ma m\u00e8re m'a expliqu\u00e9\r\ncomment on faisait l'amour.\r\n\r\n10:41:32:11  10:41:37:21\r\n{\\an1}La v\u00e9rit\u00e9, pas l'oeuf dans la fleur\r\nqui \u00e9clot, et \u00e7a fait un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:41:39:10  10:41:41:01\r\n{\\an1}Et c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:41:41:06  10:41:44:17\r\n{\\an1}Comme elle m'a r\u00e9pondu normalement,\r\ntout de suite,\r\n\r\n10:41:44:22  10:41:47:22\r\n{\\an1}je n'avais plus de questions\r\ndans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:41:48:03  10:41:51:23\r\n{\\an1}Et \u00e0 chaque fois que j'avais\r\nune question, je la posais.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:55:08\r\n{\\an1}-Mes parents\r\nsont beaucoup sur mon dos.\r\n\r\n10:41:55:12  10:41:59:12\r\n{\\an1}C'est vrai qu'\u00e0 leurs yeux,\r\ndes fois, j'ai dix ans.\r\n\r\n10:41:59:17  10:42:02:23\r\n{\\an1}C'est vrai que c'est pas facile\r\ntous les jours.\r\n\r\n10:42:03:04  10:42:06:02\r\n{\\an1}D\u00e8s que je leur parle de sexualit\u00e9,\r\n\r\n10:42:06:07  10:42:10:03\r\n{\\an1}que j'essaye de leur parler\r\nde mes exp\u00e9riences,\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:14:07\r\n{\\an1}ils changent de sujet,\r\nsurtout mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:42:14:11  10:42:18:06\r\n{\\an1}Ils pensent\r\nque je ne connais pas ce monde-l\u00e0.\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:23:04\r\n{\\an1}Alors que je le connais\r\nbien plus qu'ils ne le croient.\r\n\r\n10:42:23:09  10:42:27:23\r\n{\\an1}-Comment accompagner son enfant\r\ndans sa d\u00e9couverte de la sexualit\u00e9\r\n\r\n10:42:28:04  10:42:30:13\r\n{\\an1}tout en respectant son intimit\u00e9.\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:33:07\r\n{\\an1}Entre la peur de choquer et le d\u00e9ni,\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:36:15\r\n{\\an1}il est parfois difficile\r\nde trouver les mots.\r\n\r\n10:42:36:20  10:42:41:01\r\n{\\an1}La brigade de pr\u00e9vention\r\nrencontre Le\u00efla avec ses parents.\r\n\r\n10:42:41:06  10:42:45:03\r\n{\\an1}-Je ne sais pas si votre grande\r\nest au courant ou pas.\r\n\r\n10:42:45:08  10:42:47:17\r\n{\\an1}-Ouais, elle est au courant.\r\n\r\n10:42:47:22  10:42:52:00\r\n{\\an1}-On a l'appr\u00e9hension de parler\r\nde sexualit\u00e9 avec ses enfants.\r\n\r\n10:42:52:05  10:42:55:15\r\n{\\an1}On se dit que c'est pas le moment,\r\nelle est petite.\r\n\r\n10:42:55:20  10:42:58:13\r\n{\\an1}-C'est des b\u00e9b\u00e9s.\r\n-Ce sont des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:42:58:18  10:43:02:21\r\n{\\an1}Et donc on retarde au maximum\r\nce moment o\u00f9 il faut en parler.\r\n\r\n10:43:03:02  10:43:07:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re connexion s'est faite\r\navec la petite cousine,\r\n\r\n10:43:07:23  10:43:12:13\r\n{\\an1}qui est plus jeune et qui vient\r\nr\u00e9guli\u00e8rement chez vous.\r\n\r\n10:43:12:18  10:43:15:06\r\n{\\an1}C'est pareil que votre petite:\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:19:09\r\n{\\an1}elle a pour habitude\r\nde regarder ce genre de films.\r\n\r\n10:43:19:13  10:43:23:15\r\n{\\an1}Il va falloir qu'on rencontre aussi\r\ncette petite fille.\r\n\r\n10:43:23:20  10:43:25:04\r\n{\\an1}-Ah...\r\n\r\n10:43:25:09  10:43:27:12\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n10:43:27:17  10:43:31:04\r\n{\\an1}Est-ce que vous voulez\r\nqu'on aille dans mon bureau ?\r\n\r\n10:43:31:09  10:43:33:13\r\n{\\an1}Allez, venez avec moi !\r\n\r\n10:43:35:09  10:43:36:23\r\n{\\an1}Elle sanglote\r\n\r\n10:43:37:04  10:43:38:13\r\n{\\an1}-C'est normal !\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:40:14\r\n{\\an1}Vous pouviez pas voir.\r\n\r\n10:43:40:19  10:43:44:06\r\n{\\an1}Elle m'a dit:\r\n\"Je m'assurais que maman venait pas.\"\r\n\r\n10:43:44:11  10:43:48:10\r\n{\\an1}Elle \u00e9teignait la connexion\r\nquand elle entendait la porte.\r\n\r\n10:43:48:14  10:43:52:09\r\n{\\an1}A l'heure actuelle,\r\n\u00e7a touche tout le monde.\r\n\r\n10:43:52:13  10:43:55:06\r\n{\\an1}La seule chose\r\nqu'elle vous ait pas dit,\r\n\r\n10:43:55:11  10:43:59:08\r\n{\\an1}c'est que dans votre chambre,\r\nelle est tomb\u00e9e sur un film\r\n\r\n10:43:59:12  10:44:02:14\r\n{\\an1}avec une femme plaqu\u00e9e contre le mur.\r\n\r\n10:44:02:19  10:44:06:11\r\n{\\an1}Je lui ai demand\u00e9\r\npourquoi elle vous a pas dit:\r\n\r\n10:44:06:15  10:44:09:05\r\n{\\an1}\"Parce qu'ils vont m'engueuler.\"\r\n\r\n10:44:09:10  10:44:11:17\r\n{\\an1}-On n'a peut-\u00eatre pas employ\u00e9\r\n\r\n10:44:11:22  10:44:15:08\r\n{\\an1}la meilleure m\u00e9thode\r\npour la faire parler.\r\n\r\n10:44:15:12  10:44:18:18\r\n{\\an1}-Elle vous craint de toute mani\u00e8re.\r\n\r\n10:44:18:23  10:44:21:10\r\n{\\an1}Ce n'est qu'une enfant.\r\n\r\n10:44:22:21  10:44:24:08\r\n{\\an1}De dix ans.\r\n\r\n10:44:24:12  10:44:28:12\r\n{\\an1}Avec toutes les repr\u00e9sentations\r\nqu'on peut avoir \u00e0 dix ans.\r\n\r\n10:44:28:17  10:44:31:19\r\n{\\an1}-C'est vrai que...\r\n-Ca reste une gosse.\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:34:15\r\n{\\an1}A 16 ans, c'est pareil: la connexion,\r\n\r\n10:44:34:20  10:44:39:08\r\n{\\an1}contr\u00f4le parental et de temps\r\nen temps, v\u00e9rifiez l'historique.\r\n\r\n10:44:39:12  10:44:42:11\r\n{\\an1}-Ca, ils connaissent, ils effacent.\r\n\r\n10:44:42:15  10:44:45:06\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 l'historique hier soir.\r\n\r\n10:44:45:11  10:44:51:17\r\n{\\an1}-\"T'as effac\u00e9 ? Eh bien maman, elle\r\nne fait plus confiance, t'es punie.\"\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:19\r\n{\\an1}Comment vous vous sentez ?\r\n-Ca va.\r\n\r\n10:44:55:00  10:44:57:17\r\n{\\an1}-On a l\u00e2ch\u00e9 la soupape ?\r\n-Ca va mieux.\r\n\r\n10:44:57:22  10:45:01:19\r\n{\\an1}Ca m'emb\u00eatait devant elle,\r\nmais j'ai pas pu me retenir.\r\n\r\n10:45:02:00  10:45:05:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait trop d'un coup.\r\n-On va mettre des mots.\r\n\r\n10:45:05:12  10:45:09:05\r\n{\\an1}Musique douce et enfantine\r\n\r\n10:45:09:10  10:45:14:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:14:05  10:45:16:17\r\n{\\an1}Il est magnifique, ce dessin !\r\n\r\n10:45:18:16  10:45:20:05\r\n{\\an1}Hop !\r\n\r\n10:45:24:00  10:45:26:06\r\n{\\an1}-Je ne sais pas ce qu'Ingrid\r\n\r\n10:45:26:11  10:45:28:11\r\n{\\an1}a pu t'expliquer.\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:32:04\r\n{\\an1}Mais on parle\r\nde vid\u00e9os pornographiques.\r\n\r\n10:45:32:09  10:45:34:07\r\n{\\an1}Tu as entendu ce mot-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:37:00\r\n{\\an1}Pornographique, \u00e7a veut dire\r\n\r\n10:45:37:05  10:45:41:06\r\n{\\an1}qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ce sont\r\ndeux personnes, deux acteurs...\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:43:02\r\n{\\an1}On t'a expliqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:45:43:07  10:45:45:05\r\n{\\an1}On ne t'a pas expliqu\u00e9.\r\n\r\n10:45:45:10  10:45:49:11\r\n{\\an1}Ca veut dire que ce sont\r\ndeux personnes qui sont pay\u00e9es...\r\n\r\n10:45:51:02  10:45:54:09\r\n{\\an1}Pour faire des images\r\n\u00e0 caract\u00e8re sexuel.\r\n\r\n10:45:54:13  10:45:56:07\r\n{\\an1}-Ils sont pay\u00e9s ?\r\n\r\n10:45:56:11  10:45:58:06\r\n{\\an1}-C'est un travail.\r\n\r\n10:45:58:11  10:46:00:05\r\n{\\an1}Pour eux.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:05:19\r\n{\\an1}Avoir une relation sexuelle avec\r\nquelqu'un pour faire un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:08:23\r\n{\\an1}on n'est pas pay\u00e9s pour faire \u00e7a.\r\n\r\n10:46:09:04  10:46:11:10\r\n{\\an1}Et donc, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:46:12:11  10:46:15:01\r\n{\\an1}Ca ne se fait pas\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:46:15:06  10:46:17:06\r\n{\\an1}C'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:46:17:11  10:46:19:06\r\n{\\an1}Tu comprends ou pas ?\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:22:03\r\n{\\an1}C'est bien d'en reparler ?\r\n-C'est bien.\r\n\r\n10:46:22:08  10:46:24:01\r\n{\\an1}Ca me fait du bien.\r\n\r\n10:46:24:06  10:46:26:13\r\n{\\an1}-T'y penses encore, \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:28:07\r\n{\\an1}OK.\r\n\r\n10:46:29:21  10:46:35:09\r\n{\\an1}-Il va falloir du temps \u00e0 Le\u00efla\r\npour surmonter son traumatisme.\r\n\r\n10:46:35:13  10:46:38:11\r\n{\\an1}La loi fran\u00e7aise\r\naurait d\u00fb la prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:46:38:15  10:46:42:04\r\n{\\an1}Quiconque diffuse\r\ndes images pornographiques\r\n\r\n10:46:42:09  10:46:45:09\r\n{\\an1}susceptibles\r\nd'\u00eatre vues par des mineurs\r\n\r\n10:46:45:13  10:46:49:18\r\n{\\an1}est passible de trois ans de prison\r\net 75'000 euros d'amende.\r\n\r\n10:46:49:23  10:46:53:05\r\n{\\an1}Pourtant, ces sites X gratuits,\r\nen libre acc\u00e8s,\r\n\r\n10:46:53:10  10:46:55:09\r\n{\\an1}ne sont jamais condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:46:55:13  10:47:00:04\r\n{\\an1}Cette zone de non-droit est\r\nle combat men\u00e9 par Thomas Rohmer,\r\n\r\n10:47:00:09  10:47:05:08\r\n{\\an1}sp\u00e9cialiste des questions li\u00e9es \u00e0\r\nl'enfance et au monde du num\u00e9rique.\r\n\r\n10:47:05:12  10:47:09:12\r\n{\\an1}Il enregistre une \u00e9mission\r\ndiffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n10:47:09:17  10:47:12:13\r\n{\\an1}pour parler sexualit\u00e9 aux jeunes.\r\n\r\n10:47:12:18  10:47:14:19\r\n{\\an1}-Et qu'ils soient d'accord:\r\n\r\n10:47:15:00  10:47:18:08\r\n{\\an1}une fille n'est pas oblig\u00e9e\r\nd'accepter la sodomie.\r\n\r\n10:47:18:12  10:47:21:23\r\n{\\an1}-T.Rohmer d\u00e9nonce\r\nles finances opaques du X gratuit\r\n\r\n10:47:22:04  10:47:25:04\r\n{\\an1}qui prosp\u00e8re en dehors\r\nde tout cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n10:47:25:09  10:47:27:10\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n10:47:27:14  10:47:29:13\r\n{\\an1}de ces sites gratuits\r\n\r\n10:47:29:18  10:47:31:21\r\n{\\an1}se finance sur de la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:47:32:02  10:47:35:05\r\n{\\an1}Plus il y a du trafic,\r\nplus le site gagne.\r\n\r\n10:47:35:10  10:47:39:15\r\n{\\an1}Donc, ces sites sont oblig\u00e9s\r\nd'aller \u00e0 la recherche\r\n\r\n10:47:39:20  10:47:42:19\r\n{\\an1}de contenus de plus en plus trash.\r\n\r\n10:47:43:00  10:47:46:11\r\n{\\an1}On assiste \u00e0 l'\u00e9mergence\r\nde nouvelles pratiques,\r\n\r\n10:47:46:16  10:47:50:01\r\n{\\an1}de nouvelles cat\u00e9gories\r\ntoujours plus violentes\r\n\r\n10:47:50:06  10:47:53:13\r\n{\\an1}et souvent tr\u00e8s avilissantes\r\npour les femmes.\r\n\r\n10:47:53:18  10:47:57:05\r\n{\\an1}Comme des pratiques\r\n\u00e0 multipartenaires,\r\n\r\n10:47:57:10  10:47:59:23\r\n{\\an1}avec des sc\u00e8nes de sodomie\r\n\r\n10:48:00:04  10:48:04:17\r\n{\\an1}avec trois, quatre partenaires\r\ndans un m\u00eame orifice.\r\n\r\n10:48:04:22  10:48:08:14\r\n{\\an1}-T.Rohmer a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 expert\r\ndes questions num\u00e9riques\r\n\r\n10:48:08:19  10:48:12:08\r\n{\\an1}et du monde de l'enfance\r\npar le Premier ministre.\r\n\r\n10:48:12:12  10:48:16:15\r\n{\\an1}Depuis trois ans, il pr\u00e9side\r\naux c\u00f4t\u00e9s de l'Etat un comit\u00e9\r\n\r\n10:48:16:20  10:48:20:13\r\n{\\an1}de r\u00e9flexion avec les fournisseurs\r\nd'acc\u00e8s \u00e0 Internet\r\n\r\n10:48:20:18  10:48:24:00\r\n{\\an1}pour trouver le moyen\r\nd'emp\u00eacher les mineurs\r\n\r\n10:48:24:05  10:48:27:09\r\n{\\an1}d'\u00eatre expos\u00e9s\r\n\u00e0 la pornographie en ligne.\r\n\r\n10:48:27:13  10:48:31:15\r\n{\\an1}-Techniquement, il est possible\r\nde bloquer ces sites.\r\n\r\n10:48:31:20  10:48:36:05\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 bloquer des sites\r\np\u00e9dopornos ou des sites terroristes,\r\n\r\n10:48:36:10  10:48:40:09\r\n{\\an1}mais \u00e7a demande une proc\u00e9dure\r\net un encadrement judiciaires.\r\n\r\n10:48:40:13  10:48:45:04\r\n{\\an1}Ca demande un travail des autorit\u00e9s\r\net des fournisseurs d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:48:45:09  10:48:50:01\r\n{\\an1}Ils ne sont pas tous pr\u00eats \u00e0 le faire\r\nconcernant la pornographie.\r\n\r\n10:48:50:06  10:48:54:12\r\n{\\an1}L\u00e0, on est face \u00e0 quelque chose\r\nd'un petit peu paradoxal:\r\n\r\n10:48:54:17  10:48:58:05\r\n{\\an1}ces fournisseurs vivent aussi\r\nde la pornographie.\r\n\r\n10:48:58:10  10:49:02:18\r\n{\\an1}Ils vendent ces contenus\r\nsur leurs propres cha\u00eenes.\r\n\r\n10:49:02:23  10:49:07:07\r\n{\\an1}C'est complexe parce qu'il y a\r\nun enjeu financier derri\u00e8re.\r\n\r\n10:49:07:11  10:49:09:22\r\n{\\an1}-Les discussions avec l'Etat\r\n\r\n10:49:10:03  10:49:13:16\r\n{\\an1}auxquelles T.Rohmer a assist\u00e9\r\nn'ont rien donn\u00e9.\r\n\r\n10:49:13:21  10:49:16:20\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'urgence du probl\u00e8me,\r\nil d\u00e9cide\r\n\r\n10:49:17:01  10:49:18:11\r\n{\\an1}de porter plainte\r\n\r\n10:49:18:16  10:49:22:01\r\n{\\an1}contre un des plus gros sites\r\nde pornographie\r\n\r\n10:49:22:06  10:49:24:23\r\n{\\an1}au monde, h\u00e9berg\u00e9 aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:49:25:04  10:49:27:16\r\n{\\an1}Il l'explique aux journalistes.\r\n\r\n10:49:27:21  10:49:32:01\r\n{\\an1}-Pourquoi ce site plut\u00f4t\r\nqu'un autre site pornographique ?\r\n\r\n10:49:32:06  10:49:35:00\r\n{\\an1}-D'abord, symboliquement, c'est\r\n\r\n10:49:35:05  10:49:38:11\r\n{\\an1}un des plus gros, voire le plus gros.\r\n\r\n10:49:38:15  10:49:41:17\r\n{\\an1}Quand vous faites\r\nune recherche en fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:49:41:22  10:49:43:17\r\n{\\an1}c'est en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:49:43:22  10:49:46:17\r\n{\\an1}Et parce qu'il n'y a aucun message\r\n\r\n10:49:46:22  10:49:51:21\r\n{\\an1}informant les mineurs qu'ils sont\r\nsur un contenu pour adultes.\r\n\r\n10:49:52:02  10:49:55:23\r\n{\\an1}L'utilisateur, quel que soit son \u00e2ge,\r\ntombe l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:49:56:04  10:49:58:00\r\n{\\an1}-Vous avez fait le test\r\n\r\n10:49:58:05  10:50:01:19\r\n{\\an1}avec un contr\u00f4le parental ?\r\n-Ca fonctionne.\r\n\r\n10:50:02:00  10:50:05:04\r\n{\\an1}-Ce n'est pas aux parents\r\n\u00e0 financer...\r\n\r\n10:50:06:05  10:50:09:22\r\n{\\an1}La protection de leurs enfants\r\nalors que la loi stipule\r\n\r\n10:50:10:03  10:50:12:03\r\n{\\an1}que c'est une obligation.\r\n\r\n10:50:12:08  10:50:15:16\r\n{\\an1}On ne fait que demander\r\nl'application de la loi.\r\n\r\n10:50:15:21  10:50:20:03\r\n{\\an1}-Un site pornographique l\u00e9gal\r\nrespecte l'article du Code p\u00e9nal\r\n\r\n10:50:20:08  10:50:24:11\r\n{\\an1}qui dit qu'on ne doit pas\r\ndiffuser ces images \u00e0 des mineurs.\r\n\r\n10:50:24:15  10:50:26:17\r\n{\\an1}-Le combat s'annonce long.\r\n\r\n10:50:26:22  10:50:29:02\r\n{\\an1}En attendant une r\u00e9elle\r\n\r\n10:50:29:07  10:50:34:04\r\n{\\an1}volont\u00e9 politique, des initiatives\r\nindividuelles commencent \u00e0 \u00e9merger.\r\n\r\n10:50:34:09  10:50:36:14\r\n{\\an1}A Paris, une directrice d'\u00e9cole\r\n\r\n10:50:36:19  10:50:39:12\r\n{\\an1}a accept\u00e9 d'accueillir\r\ndeux sexologues\r\n\r\n10:50:39:17  10:50:42:22\r\n{\\an1}dans ces classes de maternelle.\r\n\r\n10:50:43:03  10:50:45:03\r\n{\\an1}Elles ont mont\u00e9 un projet\r\n\r\n10:50:45:08  10:50:49:17\r\n{\\an1}d'\u00e9ducation affective et sexuelle\r\npour les tout-petits.\r\n\r\n10:50:49:22  10:50:51:18\r\n{\\an1}-Y a-t-il une diff\u00e9rence\r\n\r\n10:50:51:23  10:50:54:12\r\n{\\an1}entre les filles et les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:50:54:17  10:50:57:01\r\n{\\an1}-Oui, il y a une diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:50:57:06  10:50:59:10\r\n{\\an1}-C'est quoi les diff\u00e9rences ?\r\n\r\n10:50:59:14  10:51:02:10\r\n{\\an1}-Les filles\r\nont trois parties intimes.\r\n\r\n10:51:02:14  10:51:05:14\r\n{\\an1}Les seins, la n\u00e9nette et les fesses.\r\n\r\n10:51:05:19  10:51:07:10\r\n{\\an1}-Et les gar\u00e7ons ?\r\n\r\n10:51:07:14  10:51:10:10\r\n{\\an1}-Deux.\r\n-Une.\r\n\r\n10:51:10:14  10:51:12:00\r\n{\\an1}-Ils ont un zizi.\r\n\r\n10:51:12:05  10:51:14:11\r\n{\\an1}Un zizi \u00e0 la place de la z\u00e9zette.\r\n\r\n10:51:14:15  10:51:16:22\r\n{\\an1}Ils ont aussi 3 parties intimes.\r\n\r\n10:51:17:03  10:51:18:21\r\n{\\an1}Et les filles, trois.\r\n\r\n10:51:19:02  10:51:23:21\r\n{\\an1}-En fait, si tu le touches\r\ndirect comme \u00e7a, sans rien demander,\r\n\r\n10:51:24:02  10:51:29:08\r\n{\\an1}alors que l'autre est pas d'accord,\r\neh bah il peut se f\u00e2cher.\r\n\r\n10:51:29:12  10:51:32:13\r\n{\\an1}-Oui, il peut se f\u00e2cher fort en plus.\r\n\r\n10:51:32:18  10:51:35:20\r\n{\\an1}-Un d'entre vous m'a dit\r\nqu'il savait\r\n\r\n10:51:36:01  10:51:38:11\r\n{\\an1}comment on faisait les b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:51:38:15  10:51:40:19\r\n{\\an1}-Oui, moi !\r\n-Moi, je sais !\r\n\r\n10:51:41:00  10:51:43:06\r\n{\\an1}-Alors, on va s'\u00e9couter.\r\n\r\n10:51:43:11  10:51:45:23\r\n{\\an1}-En fait, il faut que...\r\n\r\n10:51:46:04  10:51:50:20\r\n{\\an1}Par exemple, y a un papa\r\nqui est amoureux avec une maman,\r\n\r\n10:51:51:01  10:51:54:07\r\n{\\an1}il faut faire des c\u00e2lins\r\ntr\u00e8s longtemps,\r\n\r\n10:51:54:11  10:51:57:23\r\n{\\an1}et apr\u00e8s, bah le b\u00e9b\u00e9,\r\nil va aller dans le ventre.\r\n\r\n10:51:58:04  10:52:01:11\r\n{\\an1}Il sera mini et apr\u00e8s, il va grossir.\r\n\r\n10:52:01:15  10:52:04:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tous d'accord ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:52:04:11  10:52:07:22\r\n{\\an1}-Est-ce que quelqu'un\r\npeut le dire diff\u00e9remment ?\r\n\r\n10:52:08:03  10:52:11:15\r\n{\\an1}-En fait et bah... Au d\u00e9but...\r\n\r\n10:52:11:20  10:52:14:09\r\n{\\an1}Le papa et la maman, eh bah...\r\n\r\n10:52:14:13  10:52:16:09\r\n{\\an1}Ils rentrent...\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:20:22\r\n{\\an1}Le... Le... Le zizi dans la z\u00e9zette.\r\n\r\n10:52:21:03  10:52:25:00\r\n{\\an1}Et en fait, eh bah apr\u00e8s... Apr\u00e8s...\r\n\r\n10:52:25:05  10:52:29:07\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, il est tout petit,\r\napr\u00e8s, il grossit.\r\n\r\n10:52:29:11  10:52:32:21\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, en fait,\r\nils vont \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:52:33:02  10:52:36:14\r\n{\\an1}Mais ma soeur,\r\nelle est sortie par le ventre\r\n\r\n10:52:36:19  10:52:41:04\r\n{\\an1}parce qu'elle n'arrivait pas\r\n\u00e0 sortir par la n\u00e9nette.\r\n\r\n10:52:41:09  10:52:45:15\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:52:45:20  10:52:49:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:50:03  10:52:52:21\r\n{\\an1}-Ecouter, expliquer,\r\nmettre des mots.\r\n\r\n10:52:53:02  10:52:57:15\r\n{\\an1}L'\u00e9ducation semble \u00eatre le moyen\r\nle plus efficace pour prot\u00e9ger\r\n\r\n10:52:57:20  10:53:01:12\r\n{\\an1}les jeunes\r\nde la banalisation de la violence\r\n\r\n10:53:01:17  10:53:04:23\r\n{\\an1}et des st\u00e9r\u00e9otypes v\u00e9hicul\u00e9s\r\npar la pornographie.\r\n\r\n10:53:05:04  10:53:08:20\r\n{\\an1}-A quinze ans, si on nous parlait\r\nde ce qu'est le sexe,\r\n\r\n10:53:09:01  10:53:12:03\r\n{\\an1}je pense qu'on serait\r\nbeaucoup plus \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:53:12:08  10:53:16:02\r\n{\\an1}Les soucis viennent\r\ndes gar\u00e7ons et des filles.\r\n\r\n10:53:16:07  10:53:20:05\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons sont complex\u00e9s,\r\nles filles sont complex\u00e9es.\r\n\r\n10:53:20:10  10:53:23:02\r\n{\\an1}Du coup, \u00e7a donne du sexe nul.\r\n\r\n10:53:23:07  10:53:26:21\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\u00e7a avance pas trop avec les femmes.\r\n\r\n10:53:27:02  10:53:31:00\r\n{\\an1}En regardant ces images,\r\ndes fois, \u00e7a me bloque.\r\n\r\n10:53:31:05  10:53:35:21\r\n{\\an1}Comme eux, ils ont l'habitude,\r\net moi j'ai pas l'habitude,\r\n\r\n10:53:36:02  10:53:40:06\r\n{\\an1}eh bah on a un blocage\r\nenvers les femmes.\r\n\r\n10:53:40:11  10:53:42:17\r\n{\\an1}-Ma premi\u00e8re exp\u00e9rience sexuelle,\r\n\r\n10:53:42:22  10:53:45:13\r\n{\\an1}j'avais 14 ans,\r\nc'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n10:53:45:18  10:53:48:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait dans un petit village du Sud.\r\n\r\n10:53:48:18  10:53:50:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait avec une fille\r\n\r\n10:53:50:19  10:53:54:03\r\n{\\an1}que je ne connaissais pas\r\ndepuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:53:54:08  10:53:56:12\r\n{\\an1}Ca va, j'\u00e9tais assez content,\r\n\r\n10:53:56:17  10:54:00:08\r\n{\\an1}mais je m'attendais pas\r\n\u00e0 avoir ces sensations.\r\n\r\n10:54:00:12  10:54:04:03\r\n{\\an1}J'avais vu dans les films\r\nque c'\u00e9tait extraordinaire,\r\n\r\n10:54:04:08  10:54:08:11\r\n{\\an1}je me suis dit que \u00e7a devait\r\n\u00eatre la m\u00eame chose, mais non.\r\n\r\n10:54:08:15  10:54:12:11\r\n{\\an1}-Je pense que je retrouverai\r\nconfiance un jour,\r\n\r\n10:54:12:16  10:54:17:06\r\n{\\an1}mais \u00e7a peut \u00eatre\r\ndans six mois comme dans dix ans.\r\n\r\n10:54:17:11  10:54:20:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nc'est la g\u00e9n\u00e9ration zapping.\r\n\r\n10:54:20:22  10:54:22:19\r\n{\\an1}On prend, on jette.\r\n\r\n10:54:23:00  10:54:25:06\r\n{\\an1}Au final, \u00e7a nous pla\u00eet.\r\n\r\n10:54:26:06  10:54:27:17\r\n{\\an1}Mais...\r\n\r\n10:54:27:22  10:54:31:03\r\n{\\an1}Mais il n'y a pas forc\u00e9ment\r\nde grande relation,\r\n\r\n10:54:31:08  10:54:32:21\r\n{\\an1}de grand amour.\r\n\r\n10:54:33:02  10:54:35:11\r\n{\\an1}Y a pas de prince charmant.\r\n\r\n10:54:35:16  10:54:37:06\r\n{\\an1}-Je suis gu\u00e9ri.\r\n\r\n10:54:37:11  10:54:41:08\r\n{\\an1}Je n'ai pas du tout envie\r\nde recliquer sur ces machins.\r\n\r\n10:54:41:12  10:54:43:00\r\n{\\an1}Mais...\r\n\r\n10:54:46:01  10:54:48:03\r\n{\\an1}Pour rester raisonnable,\r\n\r\n10:54:48:08  10:54:52:00\r\n{\\an1}je conseillerais aux gens\r\nde se m\u00e9fier toute leur vie.\r\n\r\n10:54:52:05  10:54:55:13\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectro calme\r\n\r\n10:54:55:18  10:55:01:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:01:22  10:55:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:12:16  10:55:17:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:55:17:20  10:55:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AVOUAC, Anne-Marie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040667", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1807673", "internalArchiveId": "AA1902807339", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-18T19:30:00Z", "durationSec": 1975, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10229442", "imageURL": "http://www.rts.ch/10229441.image", "backgrounds": ["Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, lors d'une conf\u00e9rence de presse sur le th\u00e8me de la fiscalit\u00e9 et de l'AVS.", "Circulation routi\u00e8re en ville de Gen\u00e8ve."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10229442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:38:09Z", "subTitles": ["09:30:01:07  09:30:12:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:30:16:17  09:30:19:12\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:30:19:14  09:30:23:01\r\n{\\an1}A.Berset et U.Maurer\r\npr\u00e9sentent le compromis\r\n\r\n09:30:23:03  09:30:27:20\r\n{\\an1}qui lie la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\navec le renflouement de l'AVS.\r\n\r\n09:30:27:22  09:30:31:03\r\n{\\an1}R.Geissaz nous en dira plus.\r\n\r\n09:30:34:08  09:30:38:05\r\n{\\an1}Le Vatican entreprend\r\nde lutter contre les abus sexuels.\r\n\r\n09:30:38:07  09:30:41:11\r\n{\\an1}On entendra\r\nnotre correspondante V.Dupont.\r\n\r\n09:30:45:13  09:30:50:09\r\n{\\an1}Des t\u00e9moignages se multiplient sur\r\nle harc\u00e8lement en meute sur le Net.\r\n\r\n09:30:50:11  09:30:56:02\r\n{\\an1}Y.Rochat, sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique,\r\n\u00e9voquera cette pratique de l'insulte.\r\n\r\n09:30:59:06  09:31:04:17\r\n{\\an1}Nous visiterons des souterrains\r\ngenevois qui datent du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n09:31:09:13  09:31:15:03\r\n{\\an1}Et puis la nouvelle vie de S.Henchoz,\r\nentra\u00eeneur \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n09:31:20:04  09:31:24:15\r\n{\\an1}U.Maurer et A.Berset\r\nont pr\u00e9sent\u00e9 le compromis\r\n\r\n09:31:24:17  09:31:28:20\r\n{\\an1}qui veut rallier des aspirations\r\nde droite et de gauche:\r\n\r\n09:31:28:22  09:31:35:13\r\n{\\an1}la fiscalit\u00e9 des entreprises et\r\nles retraites dans le m\u00eame projet.\r\n\r\n09:31:37:15  09:31:41:17\r\n{\\an1}-Deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nsont confront\u00e9s \u00e0 un casse-t\u00eate.\r\n\r\n09:31:41:19  09:31:44:18\r\n{\\an1}Leurs solutions,\r\nle peuple n'en a pas voulu.\r\n\r\n09:31:44:20  09:31:48:09\r\n{\\an1}Fiscalit\u00e9 des entreprises,\r\nfinancement des retraites:\r\n\r\n09:31:48:11  09:31:50:01\r\n{\\an1}ces r\u00e9formes patinent.\r\n\r\n09:31:50:03  09:31:51:19\r\n{\\an1}Les le\u00e7ons sont tir\u00e9es.\r\n\r\n09:31:51:21  09:31:54:03\r\n{\\an1}Une solution typiquement suisse.\r\n\r\n09:31:54:09  09:31:56:09\r\n{\\an1}-Un compromis\r\n-Un compromis\r\n\r\n09:31:56:14  09:32:01:19\r\n{\\an1}-La r\u00e9forme fiscale, c'est d'abord\r\nla suppression des statuts sp\u00e9ciaux\r\n\r\n09:32:01:21  09:32:06:17\r\n{\\an1}des multinationales, et de nouvelles\r\nr\u00e8gles fiscales pour les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n09:32:06:19  09:32:11:00\r\n{\\an1}Et un m\u00e9canisme fruit du compromis:\r\nchaque franc d'imp\u00f4t perdu\r\n\r\n09:32:11:02  09:32:14:12\r\n{\\an1}par les collectivit\u00e9s publiques\r\ndevra \u00eatre compens\u00e9\r\n\r\n09:32:14:14  09:32:18:16\r\n{\\an1}par un franc au profit de l'AVS,\r\nfinanc\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n09:32:18:18  09:32:20:21\r\n{\\an1}les employeurs et les employ\u00e9s.\r\n\r\n09:32:21:02  09:32:23:01\r\n{\\an1}-Ne rien faire serait pire.\r\n\r\n09:32:23:06  09:32:26:02\r\n{\\an1}-En cas de non,\r\nla pression internationale\r\n\r\n09:32:26:04  09:32:30:00\r\n{\\an1}pour que la Suisse se mette\r\naux normes augmenterait encore.\r\n\r\n09:32:30:06  09:32:32:19\r\n{\\an1}-L'incertitude est plus grande,\r\n\r\n09:32:32:21  09:32:35:13\r\n{\\an1}et on peut perdre des entreprise.\r\n\r\n09:32:35:15  09:32:38:09\r\n{\\an1}Et on n'a pas assez d'argent\r\npour l'AVS.\r\n\r\n09:32:38:14  09:32:42:13\r\n{\\an1}-Lier le financement de l'AVS\r\n\u00e0 l'imposition des entreprises\r\n\r\n09:32:42:15  09:32:44:14\r\n{\\an1}passe mal aupr\u00e8s de certains.\r\n\r\n09:32:44:16  09:32:47:03\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend ce choix.\r\n\r\n09:32:47:09  09:32:49:01\r\n{\\an1}-Ce ne sont pas\r\n\r\n09:32:49:03  09:32:51:17\r\n{\\an1}des sujets diff\u00e9rents.\r\n\r\n09:32:51:19  09:32:56:02\r\n{\\an1}Des entreprises comp\u00e9titives\r\noffrent des postes de travail\r\n\r\n09:32:56:04  09:32:59:02\r\n{\\an1}et de bonnes conditions retraite.\r\n\r\n09:32:59:10  09:33:03:22\r\n{\\an1}-Pour les adversaires de gauche,\r\nla r\u00e9forme n'est pas \u00e9quitable.\r\n\r\n09:33:04:21  09:33:07:07\r\n{\\an1}-Il s'agit de rabais fiscaux\r\n\r\n09:33:07:09  09:33:09:18\r\n{\\an1}de grande ampleur\r\n\r\n09:33:09:20  09:33:12:17\r\n{\\an1}pour les entreprises les plus riches.\r\n\r\n09:33:12:19  09:33:15:15\r\n{\\an1}Ca va ass\u00e9cher\r\nles recettes publiques.\r\n\r\n09:33:15:17  09:33:20:01\r\n{\\an1}Il y aura des hausses d'imp\u00f4ts\r\npour la population,\r\n\r\n09:33:20:03  09:33:25:01\r\n{\\an1}ou des plans d'\u00e9conomie\r\ndans le service public.\r\n\r\n09:33:25:14  09:33:28:23\r\n{\\an1}-Compromis typiquement suisse\r\nou r\u00e9forme injuste ?\r\n\r\n09:33:29:01  09:33:31:01\r\n{\\an1}Le peuple tranchera.\r\n\r\n09:33:32:16  09:33:35:09\r\n{\\an1}-R.Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n09:33:35:11  09:33:39:00\r\n{\\an1}Ce compromis, c'est l'image\r\nd'A.Berset et d'U.Maurer ensemble:\r\n\r\n09:33:39:02  09:33:46:12\r\n{\\an1}peuvent-ils esp\u00e9rer\r\nrallier aussi large ?\r\n\r\n09:33:46:16  09:33:51:11\r\n{\\an1}-En tout cas,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:33:51:16  09:33:55:00\r\n{\\an1}engage sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n09:33:55:04  09:33:59:05\r\n{\\an1}C'est la tentative\r\nde la derni\u00e8re chance.\r\n\r\n09:33:59:09  09:34:03:03\r\n{\\an1}Ils veulent sauver\r\ndes dossiers tr\u00e8s chauds.\r\n\r\n09:34:03:07  09:34:07:17\r\n{\\an1}Pour sch\u00e9matiser,\r\nnous avons un UDC d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n09:34:07:22  09:34:10:16\r\n{\\an1}et de l'autre, un socialiste.\r\n\r\n09:34:10:21  09:34:16:05\r\n{\\an1}Ce dernier souhaite\r\ndonner de l'air frais aux retraites.\r\n\r\n09:34:16:09  09:34:19:08\r\n{\\an1}Il planche sur une nouvelle r\u00e9forme.\r\n\r\n09:34:19:12  09:34:25:12\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un projet\r\nfiscal avec une compensation sociale.\r\n\r\n09:34:25:17  09:34:29:10\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas le cas\r\navec le projet pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n09:34:29:13  09:34:32:20\r\n{\\an1}Pour le moment, c'est bien parti.\r\n\r\n09:34:33:01  09:34:37:10\r\n{\\an1}Les opposants\r\nparlent d'un m\u00e9lange politique.\r\n\r\n09:34:37:14  09:34:43:00\r\n{\\an1}Les Suisses, de plus,\r\nn'aiment pas les paquets ficel\u00e9s.\r\n\r\n09:34:43:05  09:34:46:03\r\n{\\an1}Voil\u00e0 de quoi ouvrir les jeux.\r\n\r\n09:34:46:03  09:34:49:13\r\n{\\an1}-Un nouveau coup dur\r\npour l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n09:34:49:15  09:34:52:12\r\n{\\an1}La multinationale RELX\r\nquittera le canton.\r\n\r\n09:34:52:14  09:34:56:05\r\n{\\an1}La nouvelle fait suite\r\n\u00e0 l'annonce concernant Bulgari.\r\n\r\n09:34:56:21  09:35:00:11\r\n{\\an1}Des fonctionnaires\r\nde la ville de Fribourg en gr\u00e8ve.\r\n\r\n09:35:00:12  09:35:04:13\r\n{\\an1}Ils contestent la baisse\r\nde leur future rente de retrait\u00e9s.\r\n\r\n09:35:04:15  09:35:09:03\r\n{\\an1}Mercredi, les employ\u00e9s de l'Etat\r\nmanifesteront \u00e0 leur tour.\r\n\r\n09:35:11:00  09:35:17:12\r\n{\\an1}L'Eglise catholique veut r\u00e9agir\r\naux scandales sur les abus sexuels.\r\n\r\n09:35:17:14  09:35:24:01\r\n{\\an1}Le Vatican entend r\u00e9unir\r\ndes \u00e9v\u00eaques du monde entier.\r\n\r\n09:35:26:11  09:35:31:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait l'un des membres les plus\r\n\u00e9minents du clerg\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n09:35:31:11  09:35:33:11\r\n{\\an1}Le cardinal T.McCarrick,\r\n\r\n09:35:33:12  09:35:36:11\r\n{\\an1}ne pourra m\u00eame plus\r\nc\u00e9l\u00e9brer une messe.\r\n\r\n09:35:36:13  09:35:40:06\r\n{\\an1}Accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 sexuellement\r\nplusieurs enfants,\r\n\r\n09:35:40:08  09:35:43:01\r\n{\\an1}il vient d'\u00eatre\r\nd\u00e9froqu\u00e9 par le pape.\r\n\r\n09:35:43:03  09:35:46:23\r\n{\\an1}Un signal fort du Vatican,\r\nlongtemps accus\u00e9 d'inaction\r\n\r\n09:35:47:01  09:35:49:09\r\n{\\an1}face aux violences sexuelles.\r\n\r\n09:35:49:11  09:35:53:07\r\n{\\an1}\"Une \u00e9poque r\u00e9volue\",\r\na promis le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n09:35:54:05  09:35:56:23\r\n{\\an1}-L'Eglise ne cherchera plus jamais\r\n\r\n09:35:57:01  09:35:59:19\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9touffer ou \u00e0 sous-estimer\r\n\r\n09:35:59:21  09:36:01:09\r\n{\\an1}aucun cas.\r\n\r\n09:36:01:15  09:36:05:20\r\n{\\an1}-Promesse faite \u00e0 l'issue\r\nd'une ann\u00e9e 2018 \"horribilis\",\r\n\r\n09:36:05:22  09:36:08:03\r\n{\\an1}marqu\u00e9e par des scandales.\r\n\r\n09:36:08:05  09:36:12:12\r\n{\\an1}Au Chili, la condamnation pour\r\np\u00e9dophilie du pr\u00eatre F.Karadima\r\n\r\n09:36:12:14  09:36:15:05\r\n{\\an1}\u00e9clabousse\r\nla hi\u00e9rarchie de l'Eglise,\r\n\r\n09:36:15:07  09:36:17:06\r\n{\\an1}accus\u00e9e de l'avoir prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n09:36:17:08  09:36:21:16\r\n{\\an1}Condamn\u00e9 aussi \u00e0 un an de prison,\r\nl'archev\u00eaque australien G.Pell,\r\n\r\n09:36:21:18  09:36:24:13\r\n{\\an1}pour avoir couvert\r\ndes actes p\u00e9dophiles.\r\n\r\n09:36:24:15  09:36:28:08\r\n{\\an1}La culture de l'omerta\r\nqui vaut au cardinal fran\u00e7ais\r\n\r\n09:36:28:10  09:36:30:18\r\n{\\an1}P.Barbarin d'\u00eatre poursuivi.\r\n\r\n09:36:30:20  09:36:34:11\r\n{\\an1}L'archev\u00eaque de Lyon est accus\u00e9\r\nde n'avoir pas d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n09:36:34:12  09:36:36:22\r\n{\\an1}un pr\u00eatre p\u00e9dophile \u00e0 la justice.\r\n\r\n09:36:37:00  09:36:39:17\r\n{\\an1}Des affaires\r\nqui r\u00e9v\u00e8lent des pratiques\r\n\r\n09:36:39:19  09:36:42:10\r\n{\\an1}que le Vatican\r\nveut d\u00e9sormais bannir.\r\n\r\n09:36:43:09  09:36:46:10\r\n{\\an1}-Le troisi\u00e8me jour de cette r\u00e9union\r\n\r\n09:36:46:11  09:36:49:12\r\n{\\an1}sera consacr\u00e9 \u00e0 la transparence.\r\n\r\n09:36:49:14  09:36:53:01\r\n{\\an1}A la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde briser le code du silence.\r\n\r\n09:36:53:10  09:36:57:09\r\n{\\an1}-Une r\u00e9union tr\u00e8s attendue\r\nde la part des victimes.\r\n\r\n09:36:59:08  09:37:01:23\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re qu'il ne s'agit pas\r\n\r\n09:37:02:01  09:37:04:11\r\n{\\an1}pour le pape de lancer un os\r\n\r\n09:37:04:13  09:37:09:04\r\n{\\an1}\u00e0 ceux qui contestaient l'Eglise\r\ndans le but de calmer tout le monde.\r\n\r\n09:37:09:10  09:37:11:22\r\n{\\an1}-Des victimes invit\u00e9es \u00e0 t\u00e9moigner,\r\n\r\n09:37:12:00  09:37:14:17\r\n{\\an1}devant les \u00e9v\u00eaques\r\nconvoqu\u00e9s \u00e0 Rome.\r\n\r\n09:37:15:00  09:37:19:00\r\n{\\an1}-V.Dupont,\r\non sent un changement de ton.\r\n\r\n09:37:19:02  09:37:25:11\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois est pr\u00eat \u00e0 punir\r\nou \u00e0 renvoyer de mani\u00e8re plus rapide.\r\n\r\n09:37:25:14  09:37:29:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n09:37:29:17  09:37:37:02\r\n{\\an1}Une fermet\u00e9 absolue,\r\ntol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\n\r\n09:37:37:07  09:37:44:19\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce que le pape veut appliquer.\r\n\r\n09:37:44:23  09:37:49:10\r\n{\\an1}Il l'a d\u00e9j\u00e0 fait ce week-end.\r\n\r\n09:37:49:14  09:37:57:05\r\n{\\an1}Il y a quelques ann\u00e9es,\r\nle cardinal McCarrick\r\n\r\n09:37:57:10  09:37:59:04\r\n{\\an1}aurait \u00e9t\u00e9 cach\u00e9.\r\n\r\n09:37:59:09  09:38:02:20\r\n{\\an1}On le voit, c'est un autre style.\r\n\r\n09:38:03:01  09:38:09:00\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois a compris\r\nque pour affronter cette crise,\r\n\r\n09:38:09:05  09:38:11:12\r\n{\\an1}il doit affronter cela.\r\n\r\n09:38:11:16  09:38:15:09\r\n{\\an1}Les victimes en attendent beaucoup.\r\n\r\n09:38:15:13  09:38:19:21\r\n{\\an1}-En ce moment,\r\nil y a beaucoup d'affaires.\r\n\r\n09:38:20:01  09:38:24:07\r\n{\\an1}\u00c0 propos notamment des abus sexuels.\r\n\r\n09:38:24:11  09:38:28:05\r\n{\\an1}On sent la culture ancienne.\r\n\r\n09:38:28:10  09:38:31:08\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a change ?\r\n\r\n09:38:31:11  09:38:34:01\r\n{\\an1}-C'est vrai qu'au Vatican,\r\n\r\n09:38:34:06  09:38:39:22\r\n{\\an1}si vous faites une interview\r\nsur la sexualit\u00e9 des pr\u00eatres,\r\n\r\n09:38:40:03  09:38:42:10\r\n{\\an1}on trouvera des experts.\r\n\r\n09:38:42:13  09:38:47:00\r\n{\\an1}Mais cela ne change pas\r\ndans beaucoup de parties du monde.\r\n\r\n09:38:47:04  09:38:52:01\r\n{\\an1}En Afrique, la sexualit\u00e9 du clerg\u00e9\r\nest un tabou.\r\n\r\n09:38:52:05  09:38:57:05\r\n{\\an1}Les abus sexuels sur les femmes\r\nsont aussi un tabou.\r\n\r\n09:38:57:10  09:39:01:11\r\n{\\an1}Tout comme le harc\u00e8lement\r\ndes homosexuels.\r\n\r\n09:39:01:15  09:39:04:01\r\n{\\an1}Il y a encore des tabous.\r\n\r\n09:39:04:06  09:39:07:06\r\n{\\an1}Quand un film\r\nsort sur cette question,\r\n\r\n09:39:07:11  09:39:10:12\r\n{\\an1}l'Eglise a encore tendance\r\n\u00e0 se refermer\r\n\r\n09:39:10:17  09:39:12:21\r\n{\\an1}sur cette culture du secret.\r\n\r\n09:39:12:21  09:39:15:19\r\n{\\an1}-Le prince saoudien\r\nMohammed Ben Salmane\r\n\r\n09:39:15:21  09:39:18:01\r\n{\\an1}n'a pas abdiqu\u00e9 ses ambitions.\r\n\r\n09:39:18:03  09:39:20:14\r\n{\\an1}De graves accusations p\u00e8sent sur lui\r\n\r\n09:39:20:16  09:39:24:10\r\n{\\an1}dans l'affaire de Jamal Khashoggi\r\nqui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9.\r\n\r\n09:39:24:11  09:39:27:12\r\n{\\an1}Le prince\r\nse lance dans une tourn\u00e9e en Asie,\r\n\r\n09:39:27:14  09:39:30:09\r\n{\\an1}avec la perspective de gros contrats.\r\n\r\n09:39:31:02  09:39:34:17\r\n{\\an1}-Tapis rouge \u00e0 sa descente d'avion,\r\ngarde d'honneur,\r\n\r\n09:39:34:19  09:39:37:11\r\n{\\an1}et plus haute d\u00e9coration civile\r\ndu pays.\r\n\r\n09:39:37:12  09:39:41:16\r\n{\\an1}Au Pakistan, le prince h\u00e9ritier\r\nsaoudien, Mohammed Ben Salmane,\r\n\r\n09:39:41:18  09:39:43:10\r\n{\\an1}est re\u00e7u comme un roi.\r\n\r\n09:39:43:11  09:39:46:20\r\n{\\an1}C'est que MBS\r\net sa d\u00e9l\u00e9gation de 1'100 personnes\r\n\r\n09:39:46:22  09:39:49:07\r\n{\\an1}ne viennent pas les mains vides.\r\n\r\n09:39:49:09  09:39:53:08\r\n{\\an1}Des contrats \u00e0 la pelle,\r\nplus de 20 mias d'investissements:\r\n\r\n09:39:53:10  09:39:56:20\r\n{\\an1}bienvenue dans ce pays\r\nau bord de la banqueroute.\r\n\r\n09:39:58:07  09:40:01:13\r\n{\\an1}-L'Arabie saoudite a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:40:01:15  09:40:04:07\r\n{\\an1}une amie du Pakistan.\r\n\r\n09:40:04:09  09:40:08:02\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 une amie\r\nquand le Pakistan en avait besoin.\r\n\r\n09:40:08:04  09:40:10:15\r\n{\\an1}L'Arabie saoudite\r\na toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n09:40:10:17  09:40:13:10\r\n{\\an1}C'est pour cela\r\nque nous l'appr\u00e9cions.\r\n\r\n09:40:14:16  09:40:17:03\r\n{\\an1}-Nous croyons que le Pakistan\r\n\r\n09:40:17:05  09:40:19:21\r\n{\\an1}sera un pays tr\u00e8s important\r\n\r\n09:40:19:23  09:40:21:19\r\n{\\an1}dans un avenir proche.\r\n\r\n09:40:21:21  09:40:26:12\r\n{\\an1}Nous voulons nous associer \u00e0 ce pays\r\npour b\u00e2tir ensemble.\r\n\r\n09:40:28:13  09:40:32:11\r\n{\\an1}-Une diplomatie du portefeuille\r\n\u00e0 laquelle MBS va recourir\r\n\r\n09:40:32:13  09:40:36:13\r\n{\\an1}en Inde et en Chine,\r\nles deux autres pays de sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n09:40:36:15  09:40:39:19\r\n{\\an1}Un voyage strat\u00e9gique,\r\nsa plus grande sortie\r\n\r\n09:40:39:21  09:40:44:04\r\n{\\an1}sur la sc\u00e8ne internationale\r\ndepuis le sommet du G20.\r\n\r\n09:40:44:06  09:40:49:12\r\n{\\an1}L'occasion pour MBS de prouver\r\n\u00e0 l'Occident qu'il a des alli\u00e9s,\r\n\r\n09:40:49:14  09:40:54:11\r\n{\\an1}cinq mois apr\u00e8s l'assassinat\r\ndu journaliste J.Khashoggi.\r\n\r\n09:40:54:13  09:41:00:08\r\n{\\an1}Durant cette tourn\u00e9e de cinq jours,\r\naucune allusion \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n09:41:00:10  09:41:04:17\r\n{\\an1}Place aux affaires et aux honneurs.\r\n\r\n09:41:08:11  09:41:10:15\r\n{\\an1}-Des ing\u00e9nieurs suisses\r\n\r\n09:41:10:18  09:41:15:14\r\n{\\an1}ont cartographi\u00e9 l'a\u00e9roport d'Orly\r\nen h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n09:41:15:16  09:41:22:11\r\n{\\an1}La photo a\u00e9rienne doit permettre de\r\nmettre au point un simulateur in\u00e9dit.\r\n\r\n09:41:26:11  09:41:30:06\r\n{\\an1}-Au-dessus de Paris,\r\nnotre h\u00e9licopt\u00e8re doit s'ins\u00e9rer\r\n\r\n09:41:30:08  09:41:33:00\r\n{\\an1}dans le trafic a\u00e9rien\r\nentre deux avions.\r\n\r\n09:41:33:02  09:41:34:19\r\n{\\an1}Ces ing\u00e9nieurs suisses\r\n\r\n09:41:34:21  09:41:38:11\r\n{\\an1}cartographient toutes les routes\r\nde l'a\u00e9roport d'Orly.\r\n\r\n09:41:38:13  09:41:41:11\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me LIDAR\r\ninstall\u00e9 sur l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n09:41:41:12  09:41:43:17\r\n{\\an1}permet la plus haute pr\u00e9cision.\r\n\r\n09:41:43:19  09:41:47:20\r\n{\\an1}Le LIDAR va photographier le sol,\r\nm\u00eame cach\u00e9 sous une for\u00eat.\r\n\r\n09:41:48:02  09:41:52:03\r\n{\\an1}-Le LIDAR permet de mesurer le sol\r\n\r\n09:41:52:05  09:41:54:00\r\n{\\an1}et ce qui est en-dessus.\r\n\r\n09:41:54:02  09:41:56:17\r\n{\\an1}On aura l'image du sol sous la for\u00eat.\r\n\r\n09:41:56:19  09:42:03:05\r\n{\\an1}Le LIDAR va permettre de passer\r\nentre les feuilles, si l'on veut.\r\n\r\n09:42:04:15  09:42:08:10\r\n{\\an1}-Puis, les ing\u00e9nieurs\r\nproduisent des images de synth\u00e8se\r\n\r\n09:42:08:11  09:42:11:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9finissent\r\nles contours du sol et des routes.\r\n\r\n09:42:12:05  09:42:14:11\r\n{\\an1}-La cam\u00e9ra prend des images,\r\n\r\n09:42:14:12  09:42:16:11\r\n{\\an1}et un capteur, qui agit\r\n\r\n09:42:16:12  09:42:22:11\r\n{\\an1}comme un lecteur de code-barres, va\r\nscanner le sol depuis l'h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n09:42:23:02  09:42:27:06\r\n{\\an1}-But: cr\u00e9er un simulateur\r\nde conduite pour les personnels\r\n\r\n09:42:27:08  09:42:32:00\r\n{\\an1}qui font rouler des v\u00e9hicules\r\nsur le tarmac de l'a\u00e9roport d'Orly.\r\n\r\n09:42:32:02  09:42:36:04\r\n{\\an1}Ils seront form\u00e9s sans avoir\r\n\u00e0 faire des cours pratiques.\r\n\r\n09:42:39:11  09:42:41:17\r\n{\\an1}-Quand le conducteur\r\n\r\n09:42:41:19  09:42:44:11\r\n{\\an1}sera sur le terrain,\r\n\r\n09:42:44:13  09:42:48:13\r\n{\\an1}il faut qu'il y ait une coh\u00e9rence\r\nentre l'environnement 3D\r\n\r\n09:42:48:15  09:42:52:02\r\n{\\an1}o\u00f9 il a travaill\u00e9\r\net le vrai contexte op\u00e9rationnel.\r\n\r\n09:42:52:08  09:42:56:10\r\n{\\an1}-C'est un doctorant\r\nde l'Ecole polytechnique de Lausanne\r\n\r\n09:42:56:11  09:43:01:03\r\n{\\an1}qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec\r\ncette technologie il y a 15 ans.\r\n\r\n09:43:02:15  09:43:05:11\r\n{\\an1}-A la base, le syst\u00e8me servait\r\n\r\n09:43:05:12  09:43:08:14\r\n{\\an1}\u00e0 mesurer les \u00e9paisseurs de neige\r\n\r\n09:43:08:16  09:43:10:12\r\n{\\an1}apr\u00e8s les avalanches.\r\n\r\n09:43:10:14  09:43:13:15\r\n{\\an1}Mais on a compris\r\nque d'autres applications\r\n\r\n09:43:13:17  09:43:16:22\r\n{\\an1}pourraient tirer b\u00e9n\u00e9fice\r\nde cette technologie.\r\n\r\n09:43:17:04  09:43:20:10\r\n{\\an1}-Cette technique\r\na d\u00e9j\u00e0 permis de cartographier\r\n\r\n09:43:20:11  09:43:25:05\r\n{\\an1}des endroits comme Tchernobyl\r\nou des sols d\u00e9vast\u00e9s par des obus.\r\n\r\n09:43:26:16  09:43:30:09\r\n{\\an1}-Notre air est pollu\u00e9\r\npar les particules fines.\r\n\r\n09:43:30:11  09:43:35:05\r\n{\\an1}Le risque est \u00e9lev\u00e9 en hiver\r\n\u00e0 cause du chauffage.\r\n\r\n09:43:35:07  09:43:38:16\r\n{\\an1}C'est le document de ce journal.\r\n\r\n09:43:47:18  09:43:50:00\r\n{\\an1}-Contr\u00f4le de routine en Valais.\r\n\r\n09:43:50:02  09:43:52:03\r\n{\\an1}Comme chaque hiver, le canton\r\n\r\n09:43:52:05  09:43:55:18\r\n{\\an1}m\u00e8ne une large campagne\r\nde v\u00e9rification des chauffages\r\n\r\n09:43:55:20  09:43:58:22\r\n{\\an1}pour traquer\r\nles installations trop polluantes.\r\n\r\n09:43:59:00  09:44:01:23\r\n{\\an1}La chaudi\u00e8re\r\nd'une menuiserie est inspect\u00e9e.\r\n\r\n09:44:02:05  09:44:05:01\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 15 minutes, on obtient\r\n\r\n09:44:05:03  09:44:07:03\r\n{\\an1}diff\u00e9rents r\u00e9sultats.\r\n\r\n09:44:07:05  09:44:11:12\r\n{\\an1}On a un chauffage fait ce matin\r\navec un filtre l\u00e9g\u00e8rement expos\u00e9,\r\n\r\n09:44:11:14  09:44:15:11\r\n{\\an1}et le r\u00e9sultat actuel\r\navec un filtre charg\u00e9 en particules.\r\n\r\n09:44:15:17  09:44:18:22\r\n{\\an1}-Les particules fines\r\nsont visibles \u00e0 l'oeil nu.\r\n\r\n09:44:19:00  09:44:22:20\r\n{\\an1}Cette chaudi\u00e8re \u00e0 bois\r\nest un cas extr\u00eame, mais pas isol\u00e9.\r\n\r\n09:44:22:22  09:44:25:10\r\n{\\an1}Depuis 2006,\r\nplus de 9'000 chauffages\r\n\r\n09:44:25:11  09:44:27:23\r\n{\\an1}ont d\u00fb \u00eatre assainis en Valais.\r\n\r\n09:44:28:21  09:44:31:06\r\n{\\an1}-Une chaudi\u00e8re sur deux\r\n\r\n09:44:31:08  09:44:34:21\r\n{\\an1}ne respecte pas les valeurs limites\r\n\r\n09:44:34:23  09:44:37:04\r\n{\\an1}de ce type de combustible.\r\n\r\n09:44:37:06  09:44:39:11\r\n{\\an1}On contr\u00f4le beaucoup.\r\n\r\n09:44:40:00  09:44:44:02\r\n{\\an1}-En plus des chauffages,\r\nle trafic et les sites industriels\r\n\r\n09:44:44:04  09:44:47:08\r\n{\\an1}sont de gros producteurs\r\nde particules fines.\r\n\r\n09:45:04:17  09:45:07:02\r\n{\\an1}Une pollution pr\u00e9occupante.\r\n\r\n09:45:08:02  09:45:11:07\r\n{\\an1}-Sur un individu, il est difficile\r\n\r\n09:45:11:09  09:45:13:20\r\n{\\an1}de d\u00e9terminer l'effet\r\n\r\n09:45:13:22  09:45:15:18\r\n{\\an1}de ces particules fines.\r\n\r\n09:45:15:20  09:45:19:12\r\n{\\an1}Mais sur une population,\r\non constate une augmentation\r\n\r\n09:45:19:13  09:45:22:12\r\n{\\an1}de la fr\u00e9quentation\r\ndes services d'urgence.\r\n\r\n09:45:22:14  09:45:26:12\r\n{\\an1}Le cancer pulmonaire\r\nest maintenant une cons\u00e9quence connue\r\n\r\n09:45:26:14  09:45:29:18\r\n{\\an1}de l'exposition chronique\r\naux particules fines.\r\n\r\n09:45:30:00  09:45:34:15\r\n{\\an1}-Mais mettre un masque, comme en\r\nChine, ferait peu de sens en Suisse.\r\n\r\n09:45:34:17  09:45:37:11\r\n{\\an1}Il faut agir\r\npar des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n09:45:37:13  09:45:41:11\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve a adopt\u00e9\r\nla circulation diff\u00e9renci\u00e9e.\r\n\r\n09:45:41:12  09:45:45:14\r\n{\\an1}D\u00e8s 2020, chaque automobiliste\r\nrecevra un macaron de couleur\r\n\r\n09:45:45:16  09:45:48:11\r\n{\\an1}en fonction\r\ndes \u00e9missions de son v\u00e9hicule.\r\n\r\n09:45:48:13  09:45:52:08\r\n{\\an1}La couleur d\u00e9terminera\r\nla possibilit\u00e9 de circuler ou pas\r\n\r\n09:45:52:10  09:45:54:11\r\n{\\an1}en cas de pic de pollution.\r\n\r\n09:45:54:19  09:45:58:05\r\n{\\an1}-Les v\u00e9hicules les plus r\u00e9cents,\r\n\r\n09:45:58:07  09:46:01:16\r\n{\\an1}comme les 100 % \u00e9lectriques,\r\n\r\n09:46:01:18  09:46:04:17\r\n{\\an1}ne seront jamais\r\nrestreints de circulation.\r\n\r\n09:46:04:19  09:46:08:11\r\n{\\an1}A contrario, les v\u00e9hicules\r\nplus anciens, plus polluants,\r\n\r\n09:46:08:13  09:46:11:20\r\n{\\an1}verront des restrictions\r\nquelques jours par an.\r\n\r\n09:46:11:22  09:46:16:11\r\n{\\an1}L'avantage, c'est qu'on cible\r\nles v\u00e9hicules les plus polluants.\r\n\r\n09:46:17:00  09:46:19:21\r\n{\\an1}-Les premi\u00e8res actions\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n09:46:19:23  09:46:23:06\r\n{\\an1}pour limiter les particules fines\r\ndatent de 1980.\r\n\r\n09:46:23:08  09:46:28:03\r\n{\\an1}Depuis, des mesures de la qualit\u00e9\r\nde l'air sont faites chaque jour.\r\n\r\n09:46:40:19  09:46:44:02\r\n{\\an1}-Les concentrations en rouge-orange\r\n\r\n09:46:44:04  09:46:45:19\r\n{\\an1}sont les plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n09:46:45:21  09:46:49:02\r\n{\\an1}La situation en 2006\r\n\u00e9tait tr\u00e8s grave.\r\n\r\n09:46:49:04  09:46:52:23\r\n{\\an1}La situation en 2017\r\nest nettement plus favorable.\r\n\r\n09:46:54:20  09:46:58:15\r\n{\\an1}-L'am\u00e9lioration est l\u00e0,\r\nmais tant que les valeurs limites\r\n\r\n09:46:58:17  09:47:01:11\r\n{\\an1}ne seront pas respect\u00e9es,\r\nil faudra agir.\r\n\r\n09:47:01:13  09:47:05:09\r\n{\\an1}Une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\ndu d\u00e9veloppement territorial\r\n\r\n09:47:05:11  09:47:09:11\r\n{\\an1}estime que 3'000 personnes\r\nd\u00e9c\u00e9deraient chaque ann\u00e9e en Suisse\r\n\r\n09:47:09:13  09:47:12:06\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la pollution\r\natmosph\u00e9rique.\r\n\r\n09:47:13:00  09:47:18:00\r\n{\\an1}-Une campagne est men\u00e9e face\r\naux cons\u00e9quences de l'alcoolisme.\r\n\r\n09:47:18:02  09:47:22:03\r\n{\\an1}Elle concerne les enfants\r\nvictimes de parents alcooliques.\r\n\r\n09:47:23:21  09:47:27:20\r\n{\\an1}-Quand maman ajoute du fenouil\r\nau bouillon, tout va bien.\r\n\r\n09:47:27:22  09:47:30:10\r\n{\\an1}Quand maman boit, rien ne va plus.\r\n\r\n09:47:31:08  09:47:33:22\r\n{\\an1}-J'ai 16 ans, et dans mes souvenirs\r\n\r\n09:47:34:03  09:47:35:18\r\n{\\an1}ma maman a toujours bu.\r\n\r\n09:47:35:20  09:47:40:07\r\n{\\an1}A la maison, elle buvait pas,\r\nmais elle sortait apr\u00e8s le boulot.\r\n\r\n09:47:40:09  09:47:43:19\r\n{\\an1}Elle disait qu'elle rentrait\r\npour me faire \u00e0 manger,\r\n\r\n09:47:43:21  09:47:46:11\r\n{\\an1}mais elle rentrait tard et saoule.\r\n\r\n09:47:52:11  09:47:56:15\r\n{\\an1}Je ressentais de la col\u00e8re,\r\nde la tristesse de la voir comme \u00e7a.\r\n\r\n09:47:56:17  09:48:00:23\r\n{\\an1}Et de la honte, quand mes amis\r\nla rencontraient dans les bars.\r\n\r\n09:48:01:01  09:48:04:18\r\n{\\an1}J'aimerais pas devenir comme elle,\r\n\u00e7a me fait peur.\r\n\r\n09:48:04:20  09:48:09:05\r\n{\\an1}Si on me propose de boire une bi\u00e8re,\r\n\u00e7a me bloque la gorge.\r\n\r\n09:48:11:23  09:48:13:16\r\n{\\an1}-Pour aider ces enfants,\r\n\r\n09:48:13:18  09:48:17:06\r\n{\\an1}Addiction Valais a mis en place\r\nun groupe de soutien.\r\n\r\n09:48:17:08  09:48:20:09\r\n{\\an1}Ce qui frappe\r\nl'un des animateurs du groupe:\r\n\r\n09:48:20:11  09:48:24:02\r\n{\\an1}le sentiment de culpabilit\u00e9\r\nqui anime ces enfants.\r\n\r\n09:48:25:03  09:48:28:10\r\n{\\an1}-Est-ce que si je travaillais mieux\r\n\u00e0 l'\u00e9cole...\r\n\r\n09:48:28:11  09:48:31:13\r\n{\\an1}Est-ce que si j'\u00e9tais plus sympa\r\n\r\n09:48:31:15  09:48:33:10\r\n{\\an1}avec mon fr\u00e8re,\r\n\r\n09:48:33:12  09:48:36:14\r\n{\\an1}\u00e7a changerait quelque chose\r\npour mes parents ?\r\n\r\n09:48:36:16  09:48:39:09\r\n{\\an1}Ils se questionnent beaucoup\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n09:48:39:13  09:48:44:03\r\n{\\an1}-A cette culpabilit\u00e9 vient souvent\r\ns'ajouter un sentiment d'abandon.\r\n\r\n09:48:44:09  09:48:46:12\r\n{\\an1}-J'ai rat\u00e9 beaucoup de choses.\r\n\r\n09:48:46:14  09:48:50:22\r\n{\\an1}Mes amis me parlaient de ce\r\nqu'ils faisaient avec leurs parents.\r\n\r\n09:48:51:00  09:48:54:21\r\n{\\an1}Moi, je n'ai pas partag\u00e9\r\nbeaucoup de choses avec ma m\u00e8re.\r\n\r\n09:48:55:02  09:48:59:16\r\n{\\an1}-Se lib\u00e9rer des secrets de famille:\r\nle premier pas vers la gu\u00e9rison.\r\n\r\n09:49:00:08  09:49:04:12\r\n{\\an1}-Des t\u00e9moignages se multiplient\r\nsur le harc\u00e8lement sur le Net\r\n\r\n09:49:04:14  09:49:08:12\r\n{\\an1}par des internautes qui s'acharnent\r\nsur une m\u00eame victime.\r\n\r\n09:49:08:14  09:49:11:19\r\n{\\an1}Cela peut commencer par des blagues,\r\n\r\n09:49:11:21  09:49:16:12\r\n{\\an1}mais d\u00e9river tr\u00e8s vite\r\nvers l'injure et l'humiliation.\r\n\r\n09:49:16:14  09:49:19:22\r\n{\\an1}Voici des t\u00e9moignages.\r\n\r\n09:49:26:11  09:49:30:08\r\n{\\an1}-Il y a quelques jours, Jean Ceppi,\r\n\u00e9tudiant lausannois,\r\n\r\n09:49:30:09  09:49:32:18\r\n{\\an1}est victime de cyberharc\u00e8lement.\r\n\r\n09:49:32:20  09:49:36:09\r\n{\\an1}Il consid\u00e8re le film\r\n\"Les trois fr\u00e8res\" comme sexiste.\r\n\r\n09:49:36:11  09:49:39:16\r\n{\\an1}Des centaines\r\nde r\u00e9actions n\u00e9gatives, en continu.\r\n\r\n09:49:39:18  09:49:41:11\r\n{\\an1}Une injonction au suicide.\r\n\r\n09:49:41:13  09:49:45:00\r\n{\\an1}Et un c\u00e9l\u00e8bre youtubeur\r\nentre dans la boucle.\r\n\r\n09:49:45:02  09:49:48:06\r\n{\\an1}Jean Ceppi doit\r\ntout fermer pour se prot\u00e9ger.\r\n\r\n09:49:48:08  09:49:51:15\r\n{\\an1}Amanda Gavilanes\r\na aussi \u00e9t\u00e9 la cible\r\n\r\n09:49:51:17  09:49:56:13\r\n{\\an1}de propos injurieux apr\u00e8s\r\nson intervention sur \"Infrarouge\".\r\n\r\n09:49:57:22  09:50:02:20\r\n{\\an1}-J'avais re\u00e7u une lettre anonyme\r\ndisant que j'avais rien \u00e0 faire ici.\r\n\r\n09:50:02:22  09:50:09:04\r\n{\\an1}Des choses orduri\u00e8res et racistes.\r\n\r\n09:50:09:12  09:50:14:15\r\n{\\an1}-Quelques ann\u00e9es plus tard,\r\nelle est \u00e0 nouveau harcel\u00e9e.\r\n\r\n09:50:19:00  09:50:21:14\r\n{\\an1}-J'avais jamais rendues publiques\r\n\r\n09:50:21:16  09:50:24:14\r\n{\\an1}les menaces dont j'ai \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n09:50:24:16  09:50:27:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quelque chose\r\nde tr\u00e8s humiliant...\r\n\r\n09:50:27:17  09:50:31:10\r\n{\\an1}Si je me plains,\r\non va me traiter de geignarde.\r\n\r\n09:50:42:11  09:50:43:22\r\n{\\an1}-C'en est trop.\r\n\r\n09:50:44:00  09:50:47:11\r\n{\\an1}Elle porte plainte\r\npour injures et propos racistes.\r\n\r\n09:50:47:13  09:50:52:12\r\n{\\an1}Elle gagne partiellement: les propos\r\nracistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus.\r\n\r\n09:50:52:14  09:50:55:14\r\n{\\an1}Son harceleur\r\nn'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n09:50:58:16  09:51:03:05\r\n{\\an1}Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente\r\ndes Jeunesses socialistes suisses,\r\n\r\n09:51:03:06  09:51:06:14\r\n{\\an1}est aussi r\u00e9guli\u00e8rement\r\nla cible de harceleurs.\r\n\r\n09:51:09:00  09:51:12:13\r\n{\\an1}-Ces personnes n'ont jamais re\u00e7u\r\n\r\n09:51:12:15  09:51:16:21\r\n{\\an1}une lettre du juge.\r\n\r\n09:51:16:23  09:51:20:10\r\n{\\an1}C'est un moment assez difficile.\r\n\r\n09:51:20:11  09:51:27:10\r\n{\\an1}Ils vont voir\r\nqu'ils ont franchi certaines lignes.\r\n\r\n09:51:28:23  09:51:33:02\r\n{\\an1}-La contre-offensive s'organise\r\naussi sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n09:51:33:04  09:51:36:22\r\n{\\an1}Alliance F lance un algorithme\r\net recrute des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n09:51:37:00  09:51:39:11\r\n{\\an1}pour surveiller les publications.\r\n\r\n09:51:41:01  09:51:44:09\r\n{\\an1}-Cela ne suffit pas.\r\n\r\n09:51:44:11  09:51:49:16\r\n{\\an1}Il faut des gens pour intervenir.\r\n\r\n09:51:49:22  09:51:55:07\r\n{\\an1}-Si des moyens existent,\r\npersonne ne sort vraiment indemne.\r\n\r\n09:51:57:20  09:52:03:01\r\n{\\an1}-Y.Rochat, vous \u00eates\r\nchercheur en humanit\u00e9s num\u00e9riques.\r\n\r\n09:52:03:06  09:52:05:23\r\n{\\an1}Avant il y avait le bizutage,\r\n\r\n09:52:06:04  09:52:11:02\r\n{\\an1}le gros qui devenait\r\nle souffre-douleur de la classe.\r\n\r\n09:52:11:04  09:52:15:21\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n09:52:16:01  09:52:24:11\r\n{\\an1}-Ce qui change,\r\nc'est qu'avec les moyens num\u00e9riques,\r\n\r\n09:52:24:15  09:52:34:09\r\n{\\an1}il y a moyen de parall\u00e9liser\r\ncertaines attaques et messages.\r\n\r\n09:52:34:12  09:52:41:13\r\n{\\an1}On peut, quand on est victime,\r\nrecevoir des milliers de messages.\r\n\r\n09:52:41:17  09:52:46:18\r\n{\\an1}-Le contexte est humain et politique:\r\n\r\n09:52:46:23  09:52:50:20\r\n{\\an1}il y a une offre et une demande.\r\n\r\n09:52:51:22  09:52:57:05\r\n{\\an1}Il y a des gens\r\nqui ont envie que \u00e7a castagne.\r\n\r\n09:52:57:10  09:52:59:18\r\n{\\an1}Il y a une demande...\r\n\r\n09:52:59:22  09:53:01:20\r\n{\\an1}-\u00c7a se porte bien.\r\n\r\n09:53:02:01  09:53:07:03\r\n{\\an1}D'un autre c\u00f4t\u00e9, le d\u00e9bat\r\npeut \u00eatre constructif.\r\n\r\n09:53:07:08  09:53:10:23\r\n{\\an1}Depuis quelques dizaines d'ann\u00e9es,\r\n\r\n09:53:11:03  09:53:17:01\r\n{\\an1}il y a une d\u00e9mocratisation\r\nde la parole.\r\n\r\n09:53:17:05  09:53:25:08\r\n{\\an1}-M\u00eame sur des sujets innocents,\r\nchacun veut rajouter un mot.\r\n\r\n09:53:25:11  09:53:28:04\r\n{\\an1}Ca d\u00e9rive.\r\n\r\n09:53:28:08  09:53:32:13\r\n{\\an1}-En effet.\r\n\r\n09:53:32:17  09:53:36:14\r\n{\\an1}Il y a une volont\u00e9\r\nde se faire remarquer.\r\n\r\n09:53:36:18  09:53:44:10\r\n{\\an1}Dans un cas comme celui du film,\r\nc'est comme si quelqu'un\r\n\r\n09:53:44:14  09:53:50:06\r\n{\\an1}sortait d'un bar,\r\nqu'il se faisait tabasser,\r\n\r\n09:53:50:10  09:53:54:11\r\n{\\an1}et qu'on donnait\r\nun coup de pied au passage.\r\n\r\n09:53:54:15  09:54:01:11\r\n{\\an1}Les personnes qui envoient\r\nces messages sont tr\u00e8s agressives.\r\n\r\n09:54:01:14  09:54:05:00\r\n{\\an1}Souvent, ils manquent de recul.\r\n\r\n09:54:05:13  09:54:09:14\r\n{\\an1}Sans avoir \u00e9t\u00e9 victime,\r\non ne r\u00e9alise pas.\r\n\r\n09:54:09:19  09:54:13:14\r\n{\\an1}-Le ph\u00e9nom\u00e8ne de meute se reproduit.\r\n\r\n09:54:13:18  09:54:15:01\r\n{\\an1}-En effet.\r\n\r\n09:54:15:06  09:54:17:01\r\n{\\an1}C'est d\u00e9cupl\u00e9.\r\n\r\n09:54:17:06  09:54:25:17\r\n{\\an1}Ce sont des effets que l'on observe\r\nquand on est dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:54:25:21  09:54:29:10\r\n{\\an1}Et l\u00e0, ce qui est malheureux,\r\n\r\n09:54:29:13  09:54:34:19\r\n{\\an1}c'est qu'on reproduit\r\nles comportements de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:54:35:00  09:54:36:18\r\n{\\an1}-Un mot de conseil:\r\n\r\n09:54:36:22  09:54:42:19\r\n{\\an1}Si on est victime,\r\nqu'est-ce qu'on fait ?\r\n\r\n09:54:43:00  09:54:46:00\r\n{\\an1}-\u00c7a d\u00e9pend l'attaque.\r\n\r\n09:54:46:04  09:54:50:17\r\n{\\an1}Si on est un enfant\r\nou un adolescent,\r\n\r\n09:54:50:22  09:54:54:18\r\n{\\an1}il faut se r\u00e9f\u00e9rer aux parents.\r\n\r\n09:54:54:23  09:54:57:20\r\n{\\an1}Dans le cas d'un adulte,\r\n\r\n09:54:58:00  09:55:02:11\r\n{\\an1}il vaut mieux fermer le compte\r\nou le verrouiller.\r\n\r\n09:55:02:16  09:55:04:09\r\n{\\an1}Il faut s'entourer.\r\n\r\n09:55:04:12  09:55:06:15\r\n{\\an1}Il faut retrouver du lien.\r\n\r\n09:55:06:19  09:55:09:05\r\n{\\an1}C'est difficile, car on a peur.\r\n\r\n09:55:09:05  09:55:12:20\r\n{\\an1}-S.Henchoz,\r\nentra\u00eeneur \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax,\r\n\r\n09:55:12:22  09:55:16:11\r\n{\\an1}a encha\u00een\u00e9\r\ndeux matchs et deux victoires.\r\n\r\n09:55:18:05  09:55:20:19\r\n{\\an1}-La joie est l\u00e9gitime.\r\n\r\n09:55:20:21  09:55:23:09\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois de la saison,\r\n\r\n09:55:23:11  09:55:26:09\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel Xamax\r\ngagne deux matchs de suite.\r\n\r\n09:55:26:11  09:55:28:13\r\n{\\an1}L'effet S.Henchoz fonctionne.\r\n\r\n09:55:28:20  09:55:31:21\r\n{\\an1}-On a essay\u00e9 de changer des choses.\r\n\r\n09:55:31:23  09:55:34:21\r\n{\\an1}Le jeu est moins beau qu'avant...\r\n\r\n09:55:35:03  09:55:37:15\r\n{\\an1}-La rigueur d\u00e9fensive permet \u00e0 Xamax\r\n\r\n09:55:37:17  09:55:40:16\r\n{\\an1}de quitter\r\nla derni\u00e8re place du classement.\r\n\r\n09:55:40:18  09:55:43:18\r\n{\\an1}Le nouveau coach\r\ny est pour quelque chose.\r\n\r\n09:55:46:11  09:55:49:05\r\n{\\an1}-Il nous corrige beaucoup.\r\n\r\n09:55:49:07  09:55:52:03\r\n{\\an1}Ca nous aide beaucoup.\r\n\r\n09:55:52:09  09:55:55:18\r\n{\\an1}-Il s'\u00e9nerve rarement,\r\nmais quand il s'\u00e9nerve,\r\n\r\n09:55:55:20  09:55:57:16\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n09:55:57:18  09:56:00:11\r\n{\\an1}Il est tr\u00e8s pr\u00e9sent\r\n\r\n09:56:00:13  09:56:02:04\r\n{\\an1}au bord du terrain.\r\n\r\n09:56:02:06  09:56:07:12\r\n{\\an1}Y a aussi la notion de plaisir\r\nqui a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e ces derniers mois.\r\n\r\n09:56:07:18  09:56:09:14\r\n{\\an1}-Un plaisir que S.Henchoz\r\n\r\n09:56:09:16  09:56:12:21\r\n{\\an1}cultive depuis ses d\u00e9buts\r\n\u00e0 17 ans \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:56:12:23  09:56:15:19\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite,\r\nle d\u00e9fenseur part \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n09:56:15:21  09:56:18:14\r\n{\\an1}d'abord en Allemagne, \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n09:56:21:11  09:56:23:11\r\n{\\an1}-Stoppeur, je sais pas\r\n\r\n09:56:23:13  09:56:25:12\r\n{\\an1}si c'est vraiment mon poste.\r\n\r\n09:56:25:14  09:56:27:22\r\n{\\an1}Je le joue car on me le demande,\r\n\r\n09:56:28:03  09:56:29:21\r\n{\\an1}mais j'ai pas de plaisir.\r\n\r\n09:56:30:03  09:56:34:13\r\n{\\an1}-Il a surtout \u00e9t\u00e9 un joueur\r\nde Liverpool entre 1999 et 2005,\r\n\r\n09:56:34:15  09:56:39:08\r\n{\\an1}gagnant notamment la Coupe UEFA\r\navec le mythique club anglais.\r\n\r\n09:56:42:13  09:56:45:12\r\n{\\an1}S.Henchoz a \u00e9t\u00e9\r\nentra\u00eeneur principal:\r\n\r\n09:56:45:14  09:56:49:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait il y a dix ans\r\n\u00e0 Bulle en Premi\u00e8re Ligue.\r\n\r\n09:56:51:12  09:56:53:16\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n09:56:53:18  09:56:56:10\r\n{\\an1}Mais il a pas su s'adapter\r\n\r\n09:56:56:11  09:56:59:21\r\n{\\an1}\u00e0 une ligue soi-disant amateur,\r\n\r\n09:56:59:23  09:57:02:09\r\n{\\an1}mais o\u00f9 les joueurs sont pay\u00e9s.\r\n\r\n09:57:02:11  09:57:04:21\r\n{\\an1}Ses exigences \u00e9taient tr\u00e8s hautes.\r\n\r\n09:57:05:03  09:57:09:08\r\n{\\an1}-Des exigences qui collent mieux\r\navec la Super League.\r\n\r\n09:57:10:08  09:57:15:20\r\n{\\an1}-C'est un patrimoine historique\r\nque beaucoup de Genevois ignorent\r\n\r\n09:57:15:22  09:57:18:08\r\n{\\an1}et qui est sous leurs pieds:\r\n\r\n09:57:18:10  09:57:21:21\r\n{\\an1}des galeries souterraines\r\ndatant du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n09:57:21:23  09:57:24:14\r\n{\\an1}Ces ouvrages de d\u00e9fense sont menac\u00e9s:\r\n\r\n09:57:24:16  09:57:27:11\r\n{\\an1}ils sont bouch\u00e9s\r\npar des travaux urbains.\r\n\r\n09:57:31:09  09:57:34:05\r\n{\\an1}-Sous cette bouche d'\u00e9gout\r\ntr\u00e8s discr\u00e8te,\r\n\r\n09:57:34:07  09:57:36:19\r\n{\\an1}un tr\u00e9sor patrimonial insoup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n09:57:36:21  09:57:40:04\r\n{\\an1}Une plong\u00e9e\r\ndans les entrailles de la ville\r\n\r\n09:57:40:06  09:57:45:04\r\n{\\an1}avec pour guide un responsable de\r\nl'Office du patrimoine et des sites.\r\n\r\n09:57:45:06  09:57:48:17\r\n{\\an1}Nous d\u00e9couvrons un r\u00e9seau\r\nde galeries souterraines.\r\n\r\n09:57:48:19  09:57:51:03\r\n{\\an1}Achev\u00e9es en 1750, elles couraient\r\n\r\n09:57:51:05  09:57:55:11\r\n{\\an1}sous les anciennes fortifications\r\nde la ville sur 7 \u00e0 8 km.\r\n\r\n09:57:57:08  09:58:00:02\r\n{\\an1}-La fonction principale\r\nde ces galeries\r\n\r\n09:58:00:04  09:58:03:05\r\n{\\an1}c'est de permettre \u00e0 la garnison\r\n\r\n09:58:03:07  09:58:06:00\r\n{\\an1}de circuler en s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n09:58:06:02  09:58:07:20\r\n{\\an1}si la ville est attaqu\u00e9e.\r\n\r\n09:58:07:22  09:58:11:13\r\n{\\an1}S'il y a des tirs dehors,\r\nles soldats peuvent tourner\r\n\r\n09:58:11:15  09:58:14:21\r\n{\\an1}autour de la ville\r\nen parcourant ces galeries.\r\n\r\n09:58:15:05  09:58:20:13\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la progression\r\ndans ces boyaux est vite stopp\u00e9e.\r\n\r\n09:58:23:18  09:58:26:23\r\n{\\an1}-La galerie principale est obstru\u00e9e\r\n\r\n09:58:27:01  09:58:30:10\r\n{\\an1}par des travaux de surface.\r\n\r\n09:58:31:10  09:58:35:12\r\n{\\an1}On imagine qu'apr\u00e8s cette maison,\r\nla galerie continue.\r\n\r\n09:58:36:11  09:58:40:18\r\n{\\an1}-Pr\u00e9occup\u00e9 par la conservation\r\nde ces ouvrages militaires,\r\n\r\n09:58:40:20  09:58:46:03\r\n{\\an1}cet \u00e9lu a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un\r\nprojet de loi visant \u00e0 les prot\u00e9ger.\r\n\r\n09:58:48:18  09:58:51:17\r\n{\\an1}-On n'a plus\r\nque 10 % de galeries conserv\u00e9es.\r\n\r\n09:58:51:19  09:58:54:04\r\n{\\an1}Jusqu'en 2000, toute une s\u00e9rie\r\n\r\n09:58:54:06  09:58:56:09\r\n{\\an1}de galeries ont \u00e9t\u00e9 mur\u00e9es\r\n\r\n09:58:56:11  09:58:57:17\r\n{\\an1}ou d\u00e9truites.\r\n\r\n09:58:57:19  09:59:01:11\r\n{\\an1}Ca vaut la peine de les inscrire\r\nau patrimoine de l'Etat\r\n\r\n09:59:01:12  09:59:03:20\r\n{\\an1}pour qu'elles soient conserv\u00e9es.\r\n\r\n09:59:04:01  09:59:06:17\r\n{\\an1}-Et peut-\u00eatre ouvertes\r\nplus r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n09:59:06:19  09:59:08:11\r\n{\\an1}aux visites des curieux.\r\n\r\n09:59:08:12  09:59:10:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elles sont accessibles\r\n\r\n09:59:11:01  09:59:14:11\r\n{\\an1}sur demande expresse\r\n\u00e0 l'Office du patrimoine.\r\n\r\n09:59:15:10  09:59:20:14\r\n{\\an1}-La jeunesse genevoise s'y amusait\r\njusqu'\u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle.\r\n\r\n09:59:20:16  09:59:23:10\r\n{\\an1}L'arch\u00e9ologue Louis Blondel\r\n\r\n09:59:23:11  09:59:26:19\r\n{\\an1}raconte que quand il \u00e9tait gamin,\r\n\r\n09:59:26:21  09:59:31:19\r\n{\\an1}vers 1895-1900, il venait avec des\r\ncamarades se balader dans ce r\u00e9seau.\r\n\r\n09:59:32:00  09:59:34:17\r\n{\\an1}-Au bout d'une galerie,\r\nces graffitis.\r\n\r\n09:59:35:00  09:59:37:21\r\n{\\an1}-On arrive \u00e0 lire \"Valette, 1893\".\r\n\r\n09:59:37:23  09:59:41:07\r\n{\\an1}C'\u00e9taient les tagueurs de l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:59:42:08  09:59:45:00\r\n{\\an1}-Quand Gen\u00e8ve\r\nrejoint la Suisse en 1815,\r\n\r\n09:59:45:02  09:59:48:07\r\n{\\an1}elle est la plus grande\r\nville fortifi\u00e9e du pays.\r\n\r\n09:59:48:09  09:59:51:04\r\n{\\an1}Les fortifications\r\ndispara\u00eetront d\u00e8s 1850.\r\n\r\n09:59:51:06  09:59:55:17\r\n{\\an1}Ces galeries souterraines restent\r\nle t\u00e9moin cach\u00e9 de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:00:01:07  10:00:05:03\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nU.Maurer, et A.Berset\r\n\r\n10:00:05:05  10:00:09:06\r\n{\\an1}ont trouv\u00e9 un compromis\r\nqui lie la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n10:00:09:08  10:00:11:02\r\n{\\an1}au renflouement de l'AVS.\r\n\r\n10:00:11:04  10:00:15:19\r\n{\\an1}Ils ont lanc\u00e9 la campagne\r\nen vue de la votation du 19 mai.\r\n\r\n10:00:17:17  10:00:20:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:00:20:03  10:00:25:19\r\n{\\an1}Ce soir, \"TTC\" s'int\u00e9resse \u00e0 J.Bezos,\r\npatron d'Amazon.\r\n\r\n10:00:25:21  10:00:35:06\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n10:00:35:08  10:00:40:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, J.Cochand, S.Curcu,\r\nC.Sanguinetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046871\r\nDate de transcription : 24-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:58) [92%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici les titres de ce lundi 18 f\u00e9vrier Alain Berset et Ueli Maurer pr\u00e9sente le compromis qui lie la fiscalit\u00e9 des entreprises avec le renflouement de l'AVS Rouven Gueissaz dira comment les partisans du texte veulent ratisser sur leur droite et sur l'embauche, le Vatican r\u00e9unira des \u00e9v\u00eaques du monde entier pour lutter contre les abus sexuels, l'\u00e9v\u00e9nement a lieu sur fond de plusieurs scandales, on entendra notre correspondante Val\u00e9rie Dupont, les t\u00e9moignages se multiplient sur le harc\u00e8lement en meute sur le Net, des internautes s'acharne sur une victime Yannick Rochat, sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique, \u00e9voquera cette pratique de l'insulte et de la surench\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:08) [91%] : \r\nNous ferons la visite passionnante des souterrains, je ne vois beaucoup datent des fortifications du 18\u00e8me, il s'agit de prot\u00e9ger ce Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:10 > 0:02:18) [91%] : \r\nEt puis la nouvelle vie de St\u00e9phane Henchoz entra\u00eenera Neuch\u00e2tel Xamax 2 matches et 2 victoires, on verra comment il esp\u00e8re poursuivre sur la lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:21 > 0:02:36) [95%] : \r\nUeli Maurer et Alain Berset ont donc pr\u00e9sent\u00e9 ensemble ce compromis tr\u00e8s suisse qui veut rallier des aspirations \u00e0 la fois de droite et de gauche, la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites sont dans le m\u00eame projet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance la campagne en vue du 19 mai David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:37 > 0:02:52) [92%] : \r\nC'est l'histoire de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, confront\u00e9 \u00e0 un casse- t\u00eate leur solution, le peuple n'en a pas voulu fiscalit\u00e9 des entreprises, financement des retraites des r\u00e9formes qui patinent le gouvernement le promet, les le\u00e7ons sont tir\u00e9es, voil\u00e0 une solution typiquement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:02:56) [86%] : \r\nUn compromis qu'mais ce compromis, ce compromis s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:28) [92%] : \r\nLe titre de la r\u00e9forme, un programme \u00e0 lui tout seul la r\u00e9forme fiscale, c'est d'abord la suppression des statuts sp\u00e9ciaux des multinationales et de nouvelles r\u00e8gles fiscales pour les entreprises et puis un m\u00e9canisme, fruit du compromis chaque francs d'imp\u00f4ts perdus par les collectivit\u00e9s publiques devrait \u00eatre compens\u00e9e par un franc au profit de l'AVS financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les employeurs et les employer, ne rien faire serait pire, car en cas de non la pression internationale pour que la Suisse se mettent aux normes augmenterait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:28 > 0:03:38) [91%] : \r\nL'incertitude du cran apr\u00e8s et c'est possible qu'on perd des entreprises, je ne sais pas encore, et on n'a pas assez de l'argent pour le financement de l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:38 > 0:03:45) [94%] : \r\nLier le financement de l'AVS \u00e0 l'imposition des entreprises passe mal aupr\u00e8s de certains, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fend ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:03:59) [94%] : \r\nCe sont pas des sujets diff\u00e9rents, d'avoir de bonnes conditions d'avoir des jobs qui exigent d'avoir des entreprises qui soient comp\u00e9titives et qui permettent d'offrir des, des, des, des, des, des postes de travail, d'une part, et d'avoir d'autre part des bonnes conditions de vie \u00e0 la retraite, ce sont les 2 faces de la m\u00eame m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:59 > 0:04:04) [97%] : \r\nPour les adversaires de gauche de ce projet, la r\u00e9forme n'est en rien \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:25) [96%] : \r\nIl s'agit de rabais fiscaux de tr\u00e8s grande ampleur pour les grandes entreprises, pour les entreprises les plus riches, donc \u00e7a va ass\u00e9cher les recettes publiques et avec ces coupes, h\u00e9 bien il va y avoir soit des hausses d'imp\u00f4ts pour la population, soit des plans d'\u00e9conomies dans le service public dans les prestations \u00e0 la population, donc la population est perdante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:32) [89%] : \r\nCompromis typiquement suisse ou r\u00e9forme injuste le peuple tranchera les partisans du projet, joue gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:33 > 0:04:43) [81%] : \r\nEt \u00e7a, pour un Anglais pour un Fran\u00e7ais, \u00e7a para\u00eetrait compl\u00e8tement martien \u00e0 cette esp\u00e8ce d'entente droite- gauche, c'est l'image Berset Maurer ensemble et ce qui peuvent rallier tellement large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:05:39) [93%] : \r\nAlors, en tout cas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral engagent clairement sa cr\u00e9dibilit\u00e9 sur cet objet, c'est la tentative de la derni\u00e8re chance pour rep\u00eacher pour sauver 2 dossiers parmi les plus chauds de la l\u00e9gislature et pour sch\u00e9matiser, c'est vrai, on a d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC Ueli Maurer, qui veut \u00e9viter \u00e0 la Suisse de se retrouver sur la liste noire des paradis fiscaux et de l'autre, on a le socialiste Alain Berset qui souhaite donner un peu d'air frais aux retraites, lui qui planchent en ce moment sur une nouvelle r\u00e9forme en profondeur de l'AVS en r\u00e9sum\u00e9, cette fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un projet fiscal avec une compensation sociale, ce qui n'\u00e9tait pas le cas pour la RIE III alors, a priori, c'est : c'est bien parti, mais on le sait, le diable se cache dans les d\u00e9tails, les opposants parlent d'un marchandage intol\u00e9rable d'un grand bazar ou m\u00eame d'un Bear cher Miceli politique, ajoutez \u00e0 cela le fait que les Suisses n'aime pas trop les paquets ficel\u00e9s \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, voil\u00e0 de quoi ouvrir compl\u00e8tement les Jeux en vue de la votation du 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:39 > 0:05:54) [90%] : \r\nMerci Rouven toujours en Suisse, c'est un nouveau coup dur pour l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise la radio RTL r\u00e9v\u00e8le la multinationale Air- Elix quittera le canton 25 emplois sont concern\u00e9s, la nouvelle fait suite \u00e0 l'annonce concernant Bulgarie qui touchait 40 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:25) [93%] : \r\nLes fonctionnaires de la ville de Fribourg, \u00e9taient en gr\u00e8ve qui contestent la baisse de leur future rente de retrait\u00e9s la manifestation ouvre une semaine de revendications dans tout le canton, les employ\u00e9es de l'\u00c9tat de Fribourg, seront \u00e0 leur tour concern\u00e9s mercredi \u00e0 l'\u00e9tranger, l'\u00e9glise catholique veut r\u00e9agir \u00e0 la longue suite de scandales sur des abus sexuels, le Vatican pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui la grande r\u00e9union qui devrait marquer la semaine il entend r\u00e9unir des \u00e9v\u00eaques de la terre enti\u00e8re, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:27 > 0:06:53) [95%] : \r\nC'\u00e9tait l'un des membres les plus \u00e9minents du clerg\u00e9 am\u00e9ricain, le cardinal Th\u00e9odore McCarrick, archev\u00eaque de Washington ne pourra m\u00eame plus c\u00e9l\u00e9brer une messe, accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 sexuellement plusieurs enfants, il vient d'\u00eatre d\u00e9froqu\u00e9 par le pape du jamais vu pour un cardinal un signal fort du Vatican longtemps accus\u00e9s d'inaction face aux violences sexuelles, une \u00e9poque r\u00e9volue, a promis le pape Fran\u00e7ois devant la Curie romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:54 > 0:07:00) [79%] : \r\nLa caisse \u00e0 l'\u00e9glise ne cherchera plus jamais \u00e0 \u00e9touffer ou \u00e0 sous- estimer aucun cas n'son casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:02 > 0:07:43) [93%] : \r\nPromesse faite \u00e0 l'issue d'une ann\u00e9e 2018 horribilis marqu\u00e9e par une suite de scandales au Chili, la condamnation pour p\u00e9dophilie du pr\u00eatre fernando Kadima \u00e9clabousse toute la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, accus\u00e9e de l'avoir prot\u00e9g\u00e9 condamn\u00e9 aussi \u00e0 un an de prison l'archev\u00eaque australien George Pell, pour avoir couvert des actes p\u00e9dophiles dans son pays, la culture de l'omerta qui vote au cardinal Philippe Barbarin en France d'\u00eatre poursuivi l'archev\u00eaque de Lyon, est accus\u00e9 de n'avoir pas d\u00e9nonc\u00e9 un pr\u00eatre p\u00e9dophile \u00e0 la justice par contre des affaires qui r\u00e9v\u00e8le des pratiques que le Vatican veut d\u00e9sormais bannir de te quitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:43 > 0:07:53) [94%] : \r\nLe 3\u00e8me jour de cette r\u00e9union sera consacr\u00e9e \u00e0 la transparence, ce n'est qu'\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de briser le code du silence, les complicit\u00e9s ou le d\u00e9ni tenant \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:54 > 0:07:58) [99%] : \r\nUne r\u00e9union qui suscite d'\u00e9normes attentes de la part des victimes d'abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:07) [92%] : \r\nM. j'esp\u00e8re qu'il ne s'agit pas seulement pour le pape Fran\u00e7ois de lancer un os \u00e0 ceux qui contestaient l'\u00c9glise dans le simple but de calmer tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:13) [91%] : \r\nDes victimes invit\u00e9es \u00e0 t\u00e9moigner des souffrances endur\u00e9es devant les \u00e9v\u00eaques convoqu\u00e9s cette semaine Aarau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:15 > 0:08:23) [93%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont la personnalit\u00e9 tr\u00e8s autoritaire de du pape, on sent bien qu'il est pr\u00eat maintenant \u00e0 renvoyer \u00e0 punir de mani\u00e8re tr\u00e8s tranchante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:09:06) [91%] : \r\nOui un fermet\u00e9 absolue et tol\u00e9rance 0, voil\u00e0 ce que le pape veut appliquer et on vient de le voir dans le reportage, il l'a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 ce week- end en d\u00e9froque en le cardinal McCarrick il y a encore quelques ann\u00e9es, ce cardinal serait auraient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s en quelque sorte dans une basilique romaine, comme ce fut le cas du cardinal Law qui avaient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9s par Jean-Paul II pour \u00e9viter la justice am\u00e9ricaine donc on le voit un autre Style, tol\u00e9rance 0 fermet\u00e9 le pape Fran\u00e7ois qui a sans doute compris que pour affronter cette crise dans l'\u00c9glise catholique, il doit appliquer cela reste \u00e0 voir si les \u00e9v\u00eaques vont suivre et c'est \u00e0 quoi cela servira cette r\u00e9union ce week- end, et comme vous le voyez, les victimes en attendent beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:06 > 0:09:22) [89%] : \r\nIl y a en ce moment une s\u00e9rie d'enqu\u00eates d'affaires un livre un film caetera, pas seulement sur la question, p\u00e9dophiles, mais en g\u00e9n\u00e9ral, la vie sexuelle des pr\u00eatre les abus sexuels dans l'\u00e9glise o\u00f9 on sent cette culture ancienne 0, il vaut mieux pas trop parler de \u00e7a, on le sait, mais on n'en parle pas, etc, est ce que \u00e7a, \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:25 > 0:10:05) [95%] : \r\nAlors c'est vrai qu'ici au Vatican, si on veut faire une interview par exemple sur la sexualit\u00e9 des pr\u00eatre on trouvera maintenant des experts il y a des cours dans les universit\u00e9s pontificales ou dans les s\u00e9minaires, mais cela ne change pas dans beaucoup de parties du monde, par exemple en Afrique, la sexualit\u00e9 du clerg\u00e9 est encore un tabou et puis ce qui est encore un tabou, ce sont les abus sexuels sur les femmes sur les religieuses ou des abus sexuels du harc\u00e8lement sexuel sur les homosexuels, on l'a vu avec le nonce apostolique de Paris qui est mise sous enqu\u00eate maintenant pour ces faits, donc il y a encore des tabous et lorsqu'un film ou un livre sort sur cette question, l'\u00c9glise encore tendance \u00e0 se refermer sur cette culture du secret qui a \u00e9t\u00e9 un peu sa marque de fabrique, pendant des si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:05 > 0:10:07) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:07 > 0:10:28) [94%] : \r\nLe prince saoudien Mohammed ben Salmane n'a pas abdiqu\u00e9 ses ambitions, tout le monde se rappelle tr\u00e8s graves accusations qui p\u00e8sent contre lui dans l'affaire, Jamal Khashoggi, qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le prince se lance dans une tourn\u00e9e en Asie avec la perspective de tr\u00e8s gros contrats et dans des pays o\u00f9 il affrontera moins critiques que ce ne serait le cas en Europe, Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:29 > 0:10:39) [95%] : \r\nTapis rouge \u00e0 sa descente d'avion garde d'honneur et plus haute d\u00e9coration civile du pays au Pakistan, le prince h\u00e9ritier saoudien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:39 > 0:10:55) [94%] : \r\nMohammed ben Salmane est re\u00e7u comme un roi, c'est que MBS et sa d\u00e9l\u00e9gation de 1100 personnes ne viennent pas les mains vides dans leurs bagages des contrats \u00e0 la pelle pour plus de 20 milliards d'investissements bienvenue dans ce pays au bord de la banqueroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:59) [90%] : \r\nSalle \u00e0 la zone, l'Arabie Saoudite a toujours \u00e9t\u00e9 une amie du Pakistan, elle a \u00e9t\u00e9 une amie compte le Pakistan a eu besoin d'amour, donc l'Arabie Saoudite a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, enfin, c'est pour cela que nous la pression dans avait valu au sud, son match Idlib Believe la taxe, nous croyons que le Pakistan sera un pays tr\u00e8s, tr\u00e8s importants dans un avenir proche, et nous voulons \u00eatre s\u00fbrs que nous ferons partie de cet avenir, nous voulons donc nous associer \u00e0 ce pays pour b\u00e2tir, beaucoup de choses ensemble dans votre de une diplomatie du portefeuille \u00e0 laquelle MBS va recourir en Inde et en Chine, les 2 autres pays, de sa tourn\u00e9e asiatique un voyage tr\u00e8s strat\u00e9gique pour le prince h\u00e9ritier, c'est sa plus grande sortie sur la sc\u00e8ne internationale depuis le sommet du G20 en Argentine, l'occasion pour MBS de redorer son blason et de prouver \u00e0 l'Occident, qui a encore des alli\u00e9s, 5 mois apr\u00e8s l'assassinat du journaliste Jamal Khashoggi dans l'enceinte du consulat saoudien \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:00 > 0:12:07) [95%] : \r\nDurant cette tourn\u00e9e de 5 jours, aucune allusion \u00e0 l'affaire, place aux affaires et aux honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:09 > 0:12:24) [89%] : \r\nLa pr\u00e9cision suisse est \u00e0 l'honneur en France \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly, des ing\u00e9nieurs suisses l'ont cartographi\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re la photo a\u00e9rienne d'extr\u00eame qualit\u00e9 doit permettre de mettre au point au simulateur in\u00e9dit Thomas Chantepie adeline perceptible et Fran\u00e7ois les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:26 > 0:12:46) [91%] : \r\nC'est de la haute voltige au-dessus de Paris, notre h\u00e9licopt\u00e8re doit s'ins\u00e9rer dans le trafic a\u00e9rien entre 2 avions, cette \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs suisses est en train de cartographier toutes les routes de l'a\u00e9roport d'Orly, le syst\u00e8me Lidar install\u00e9 sur l'h\u00e9licopt\u00e8re permet la plus haute pr\u00e9cision, comme si il photographier les asp\u00e9rit\u00e9s du sol m\u00eame cach\u00e9 sous une for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:46 > 0:13:05) [91%] : \r\nL'Avantage du leader, c'est qu'il va permettre de mesurer le territoire, le seul, mais aussi ce qui est en dessus, donc on va obtenir l'image du sol, sous la for\u00eat par exemple si on part avec une image, une solution uniquement bas\u00e9e sur de l'imagerie on va obtenir seulement le sommet de la for\u00eat, le leader lui va pouvoir passer entre les feuilles, si on veut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:05 > 0:13:10) [96%] : \r\nPuis les ing\u00e9nieurs produisent des images de synth\u00e8se qui d\u00e9finit tous les contours du sol et des routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:11 > 0:13:23) [92%] : \r\nOn a donc la cam\u00e9ra qui va prendre les images, mais aussi le capteur laser qui va agir tels qu'un lecteur de codes-barre si on veut bien qui va en fait avec le d\u00e9placement de l'h\u00e9licopt\u00e8re scanner le le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:23 > 0:13:37) [92%] : \r\nLe but de ces relev\u00e9s cartographiques, cr\u00e9er un simulateur de conduite pour tous les personnels qui doit faire rouler des v\u00e9hicules sur le tarmac de l'a\u00e9roport d'Orly, cela permettra de les former, sans avoir \u00e0 faire tous les courants situation pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:38 > 0:13:51) [87%] : \r\nIl nous faut des donn\u00e9es extr\u00eamement pr\u00e9cises pour que car apr\u00e8s le conducteur va se retrouver sur le vrai terrain alors il s'est hiss\u00e9, il y a une corr\u00e9lation coh\u00e9rente entre l'environnement 3D sans qu'il allait travailler et le vrai, le vrai contexte op\u00e9ra sur l'rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:51 > 0:14:01) [97%] : \r\nPour ces ing\u00e9nieurs suisses tout a commenc\u00e9 en haute montagne c'est un doctorant de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec cette technologie, il y a 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:01 > 0:14:15) [92%] : \r\nDonc, le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la base pour mesurer les \u00e9paisseurs de neige apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements Avalanche et on s'est rapidement rendu compte qu'il y avait pl\u00e9thore Docteur applications qui pourrait en fait tirer b\u00e9n\u00e9fice de cette m\u00eame technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:15 > 0:14:26) [91%] : \r\nSur un march\u00e9 devenu mondial et avec les possibilit\u00e9s qu'offre si les dr\u00f4nes, cette technique a d\u00e9j\u00e0 permis de cartographier des endroits comme Tchernobyl ou des sols d\u00e9vast\u00e9 par les obus de la 1\u00e8re guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:27 > 0:14:40) [94%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur notre air pollu\u00e9 par des particules fines, c'est un risque marqu\u00e9 en hiver \u00e0 cause du chauffage, la question se pose sur les valeurs observ\u00e9es toute l'ann\u00e9e, le document de ce journal est sign\u00e9 Alexandre Bugnon et C\u00e9line Briche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:47 > 0:15:00) [90%] : \r\nContr\u00f4le de routine en Valais comme chaque hiver le quand on m\u00e8ne une large campagne de v\u00e9rification des chauffages, avec pour objectif de traquer les installations trop polluantes, aujourd'hui c'est la chaudi\u00e8re d'une menuiserie de Chermignon qui est inspect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:00 > 0:15:12) [85%] : \r\nApr\u00e8s les 15 minutes on a, on a bien diff\u00e9rents r\u00e9sultats, donc \u00e7a c'est un un chauffage fait ce matin avec un filtre l\u00e9g\u00e8rement expos\u00e9 et le r\u00e9sultat du actuel avec un filtre vraiment tr\u00e8s charg\u00e9e en particules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:13 > 0:15:28) [92%] : \r\nLes particules fines, dangereuses pour la sant\u00e9 sont ici visible \u00e0 l'oeil nu, si cette chaudi\u00e8re \u00e0 bois de plus de 30 ans est un cas extr\u00eame, il est loin d'\u00eatre isol\u00e9 depuis le d\u00e9but des contr\u00f4les en 2006, plus de 9 1000 chauffages ont d\u00fb \u00eatre assainie, rien que sur le territoire valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:28 > 0:15:40) [90%] : \r\nOn sait qu'on a un petit peu de difficult\u00e9s donc pratiquement une chaudi\u00e8re sur 2 ne respecte pas les valeurs limites qui sont fix\u00e9es \u00e0 ce type de de combustible, donc on fait beaucoup de contr\u00f4les \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:40 > 0:16:07) [91%] : \r\nLes chauffages ne sont pas le seul probl\u00e8me, le trafic et les sites industriels sont aussi de gros producteurs de particules fines dans le d\u00e9tail, la plus grosse part via des combustions industrielles responsable de 32 pour 100 des \u00e9missions en 2\u00e8me les transports \u00e9mettent 27 pourcent des particules, l'agriculture, avec notamment les machines agricoles, un quart des \u00e9missions et finalement les m\u00e9nages, les 15 pourcent restants, une pollution pr\u00e9occupante pour la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:28) [93%] : \r\nSur un individu en particulier, il est difficile de d\u00e9terminer l'effet de ces particules fines mais sur une population on peut constater qu'on a une augmentation de la fr\u00e9quentation des des services d'urgence sur un plan statistique, on verra \u00e9galement Des probl\u00e8mes appara\u00eetre comme le cancer pulmonaire qui maintenant une cons\u00e9quence connue de l'Exposition chronique aux particules fines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:29 > 0:16:53) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, pour cet expert mettre masque comme en Chine ou \u00e9viter les rues tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9es, ferait peu de sens en Suisse, il faut agir par des mesures concr\u00e8tes, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, le canton vient d'adopter la circulation diff\u00e9renci\u00e9e d\u00e8s 2020, chaque automobiliste recevra macaron de couleur en fonction des \u00e9missions produites par son v\u00e9hicule, une couleur qui d\u00e9terminera sa possibilit\u00e9 de circuler ou pas, en cas de pic de pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:17) [92%] : \r\nLes v\u00e9hicules les plus r\u00e9cents, par exemple les v\u00e9hicules 100 pourcent \u00e9lectriques vous avez quelques exemples ici ne seront jamais restreint de circulation \u00e0 contrario les v\u00e9hicules les plus polluants les plus anciens \u00e0 priori eux verront quelques jours par an, des restrictions de circulation dans le centre urbain Genevois l'Avantage de la circulation diff\u00e9renci\u00e9e, c'est quelle cible directement les v\u00e9hicules les plus polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:17 > 0:17:40) [92%] : \r\nLes premi\u00e8res actions de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour limiter les particules fines datent des ann\u00e9es huitante depuis, des mesures de la qualit\u00e9 de l'air sont effectu\u00e9s quotidiennement dans cette stations comme celle-ci, au coeur de Berne dans ce lieu tr\u00e8s pollu\u00e9, on le voit clairement si la situation \u00e9tait encore catastrophique, il y a quelques ann\u00e9es, aujourd'hui on atteint presque la valeur limite souhait\u00e9e, le constat est le m\u00eame partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:40 > 0:17:54) [90%] : \r\nNous avons la d\u00e9concentration rouge orange c'est les concentrations les plus \u00e9lev\u00e9es, c'est la situation en 2006, c'\u00e9tait une situation qui \u00e9tait tr\u00e8s grave \u00e0 ce moment-l\u00e0 et maintenant la situation en 2017 nettement plus favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:55 > 0:18:09) [92%] : \r\nL'am\u00e9lioration est l\u00e0, mais tant que les valeurs limites ne seront pas respect\u00e9s, y compris dans les villes, la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir demeure une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, estime que 3000 personnes d\u00e9c\u00e9deraient chaque ann\u00e9e en Suisse, \u00e0 cause de la pollution atmosph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:11 > 0:18:22) [88%] : \r\nUne campagne men\u00e9e face aux cons\u00e9quences de l'alcoolisme, elle concerne plus particuli\u00e8rement les enfants de personnes alcooliques en Valais un groupe et cr\u00e9\u00e9 \u00e0 destination des mineurs Ivan Healy Anne Cathia marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:24 > 0:18:51) [91%] : \r\nQuand maman ajoute du fenouil au bouillon, tout va bien, quand maman boit rien ne va plus, aujourd'hui, j'ai 16 ans et dans mes souvenirs, ma maman a toujours bu \u00e0 la maison, elle buvait pas mais elle sortait apr\u00e8s le boulot, et elle me disait qu'elle allait rentrer pour me faire \u00e0 manger, mais finalement elle rentrait tard et compl\u00e8tement so\u00fble en Valais 4000 enfants grandissent dans des familles touch\u00e9es par l'alcoolisme \u00e0 l'\u00e9chelle suisse 100000 sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:52 > 0:19:24) [93%] : \r\nJe ressentais de la col\u00e8re de la tristesse de la voir dans cet \u00e9tat et de la honte quand mes amis rencontr\u00e9s ma m\u00e8re sous dans les bars, j'avais honte quand il me racontait \u00e7a j'aimerais pas devenir comme elle, parce que \u00e7a me fait peur, moi si on me propose de boire une bi\u00e8re, \u00e7a me bloque la gorge, \u00e7a me fait vraiment peur pour venir en aide \u00e0 ces enfants Addiction Valais a mis en place un groupe de soutien et de parole unique en Suisse romande, ce qui frappe le plus, Alain Bonnet, coanimateur du groupe, le sentiment de culpabilit\u00e9 qui anime ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:25 > 0:19:37) [83%] : \r\nParce que si je travaillais mieux \u00e0 l'\u00e9cole, est ce que, si j'\u00e9tais plus sympa avec mon petit fr\u00e8re est-ce que si je faisais moins bagarre, \u00e7a changerait quelque chose pouvant pas ou pour maman, surtout pour sa consommation, bien s\u00fbr, il se questionne beaucoup l\u00e0 autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:37 > 0:19:58) [92%] : \r\n\u00e0 cette culpabilit\u00e9 vient souvent s'ajouter un sentiment d'abandon, j'ai rat\u00e9 beaucoup de choses, mes amis me parlait souvent de ce qu'ils faisaient avec leurs parents, moi, mes parents \u00e9taient divorc\u00e9s, et au final, je n'ai pas partag\u00e9 beaucoup de choses avec ma m\u00e8re se lib\u00e9rer des secrets de famille souvent le 1er pas vers la gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:00 > 0:20:24) [92%] : \r\nLes t\u00e9moignages se multiplient sur le harc\u00e8lement sur le Net, men\u00e9e en meute, par des internautes qui s'acharnent sur une m\u00eame personne qui devient leur proie, l'effet d'entra\u00eenement peut avoir lieu sur Twitter ou sur Facebook, il peut commencer par des blagues d\u00e9riv\u00e9 tr\u00e8s vite vers l'injure et l'humiliation, les femmes en sont tr\u00e8s souvent les victimes, on va en parler avec notre invit\u00e9 Yannick Rochat d'abord ces t\u00e9moignages avec Alexandre Villemin et Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:26 > 0:20:57) [89%] : \r\nIl y a quelques jours, Jean Ceppi, \u00e9tudiant lausannois est victime de cyberharc\u00e8lement tout commence avec un commentaire sur le film Les 3 fr\u00e8res, qu'il consid\u00e8re sexistes, une r\u00e9action n\u00e9gative, puis des centaines en continu une injonction au suicide, mais ce n'est pas tout : un c\u00e9l\u00e8bre YouTube heures avec 340000 followers entrent dans la boucle, Jean Ceppi doit tout pour se prot\u00e9ger, savoir si Amanda Gavi Llanes politicienne genevoise a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 la cible de propose injurieux suite \u00e0 son intervention sur Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:57 > 0:21:09) [90%] : \r\nJ'avais re\u00e7u une lettre anonyme, me disant qu'il fallait que je rentre chez moi, j'avais rien \u00e0 faire ici un tas de ramassis de choses orduri\u00e8res et raciste, l\u00e0, vraiment, j'ai mis plusieurs jours \u00e0 mort ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:10 > 0:21:18) [93%] : \r\nQuelques ann\u00e9es plus tard, suite \u00e0 une prise de parole lors d'un d\u00e9bat au Grand Conseil de Gen\u00e8ve diffus\u00e9e publiquement, elle est \u00e0 nouveau la cible d'un harceleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:18 > 0:21:42) [90%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, en fait, j'avais jamais rendu public les, les, les menaces ou le harc\u00e8lement dont j'avais pu \u00eatre les insultes ont j'avais pu \u00eatre la victime parce que je le vivais comme quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s humiliant de vraiment pas savoir comment fait le g\u00e9rer la chose parce que vous avez toujours le c\u00f4t\u00e9 du si je me plains, on va dire que je suis une geignarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:43 > 0:22:07) [86%] : \r\nSauf que l\u00e0, c'en est trop, elle porte plainte au motif d'injure et propos racistes, elle gagne partiellement pour atteinte \u00e0 l'honneur les propos racistes n'\u00e9tant pas retenu dans le verdict : son harceleur que nous avons retrouv\u00e9 et contact\u00e9, n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer une Tamara found Shell au pr\u00e9sident des Jeunesses socialistes suisses est aussi r\u00e9guli\u00e8rement la cible de Arcelor pour elle, porter plainte, a un effet imm\u00e9diat : elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:29) [84%] : \r\nEt pour ces persan normalement \u00e9lan par un homme re\u00e7u jamais dans leur vie, une lettre de juges et donc oui, \u00e7a, c'est un moment assez difficile pour eux et c'est le moment o\u00f9 il remarque vraiment qu'il y a qui, s'il y a des lignes qui l'ont surpass\u00e9e dans cette, dans cette suite assez encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:29 > 0:22:56) [93%] : \r\nLa contre- offensive s'organise aussi sur les r\u00e9seaux sociaux Alliance F fa\u00eeti\u00e8re des associations f\u00e9minines en Suisse lance un algorithme et recrute des b\u00e9n\u00e9voles pour surveiller les publications c'est pas l'algorithme, un algorithme ne suffit pas, il faut des personnes, c'est-\u00e0-dire des internautes pour intervenir directement lorsque des propos et ne sont publi\u00e9s, si quelques moyens existent bien pour contrer un harceleur, personne n'en sort vraiment indemne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:57 > 0:23:12) [88%] : \r\nYannick Rochat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chercheur en humanit\u00e9s num\u00e9riques, on compare toujours forc\u00e9ment avec le monde r\u00e9el, les bizutages la personne grosse qui se fait moquer au au bureau ou dans les classes d'\u00e9cole, \u00e7a a toujours exist\u00e9, h\u00e9las, qu'est ce qui change maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:12 > 0:23:36) [85%] : \r\nEt c'est ce qui me ce qui change, c'est qu'avec les les moyens de Lorik avec ces, ces m\u00e9dias sociaux on depuis depuis 10, 15 ans, il y a moyen en fait de de paralyser en fait certainement certaines attaques certains messages, donc on peut dans le cas o\u00f9 elle est victime d'ici la cible d'une de ces attaques, recevoir des centaines, des milliers de messages en quelques secondes, le t\u00e9l\u00e9phone est pr\u00eat, on ne sait plus quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:36 > 0:23:56) [90%] : \r\nLe contexte humain le contexte politique, il y a une offre et une demande, on voit bien sur les r\u00e9seaux et beaucoup de gens qui ont envie de que \u00e7a castagne on voit cette ce ce degr\u00e9 de haine anti- migrants \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais aussi haine de classe \u00e0 l'extr\u00eame gauche, il y a une demande de \u00e7a un tr\u00e8s vite l'injure, l'exc\u00e8s, \u00e7a se porte bien sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:12) [86%] : \r\n\u00e7a se passe assez assez bien mais le les d\u00e9bats dans la banque, c\u00f4t\u00e9 peut aussi \u00eatre tr\u00e8s constructif, en fait, depuis, depuis quelques dizaines d'ann\u00e9es, on voit une ouverture, une d\u00e9mocratisation de la parole, donc \u00e7a fait \u00e7a fait remonter toutes sortes de positions notamment toute une s\u00e9rie de positions toxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:12 > 0:24:24) [87%] : \r\nM\u00eame sur des sujets apparemment innocent on critique un film etc chacun vous rajoutez un bon mot, parfois c'est dr\u00f4le, mais tr\u00e8s vite, sa d\u00e9rive vers \u00e7a, esp\u00e8ce de surench\u00e8re, le bon m\u00e9chant, hein, et \u00e7a continue comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:24 > 0:25:00) [88%] : \r\nVoil\u00e0 fait il y a la volont\u00e9 peut-\u00eatre de \u00e7a fait de se faire remarquer dans un cas comme comme celui-ci, c'est, c'est c'est comme des gens qui est sorti pas comme quelqu'un qui sortirait dans d'un bar et puis une personne en train de se faire se faire tabasser, puis on donne un coup de pied au passage les personnes qui envoy\u00e9 6 messages envoy\u00e9s juste message anodin quelques, quelques dizaines de caract\u00e8res, mais pour la personne en face pour la victime, c'est des des centaines de milliers de nouveaux de de messages qui arrivent, des insultes, c'est tr\u00e8s agressifs et souvent il manque en fait de de l'empathie, enfin si on n'a pas \u00e9t\u00e9 victime une fois on r\u00e9alise pas en fait ce que les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:00 > 0:25:10) [88%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, c'est assez terrifiant de voir \u00e7a existe et la vie r\u00e9elle et s'est reproduit l\u00e0 une esp\u00e8ce de chefs qui appara\u00eet, les autres qui qui qui qui font de la l\u00e8che, qui veulent faire comme lui, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:10 > 0:25:29) [82%] : \r\nOui en effet c'est mais classe espace est d\u00e9cupl\u00e9e, c'est effectivement des effets qu'on observe qu'conna\u00eet dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 et et l\u00e0 ce qui est malheureux, c'est que dans ces comportements ont reproduit finalement des comportements qu'on a dans la dans la soci\u00e9t\u00e9, donc on cible et m\u00eame les m\u00eames attaques qu'on cible caf\u00e9 du commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:29 > 0:25:34) [85%] : \r\nUn mot de conseil en cours si on est victime quand on est la proie de ces ph\u00e9nom\u00e8nes de meute, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:35 > 0:26:03) [84%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend l\u00e0 c'\u00e9tait pour l'attaque ici, si on a un enfant, un adolescent, il faut tout de suite se r\u00e9f\u00e9rer aux parents s'attache aussi souvent par une indication une une pr\u00e9vention qui est fait en amont, dans le cas d'un d'un adulte, dans le cas de de quelque chose qui est beaucoup plus massif, comment dans certains et que donc on a quand le vieux il vaut mieux fermer le fermer le compte, donc le verrouiller encore plus \u00eatre \u00eatre vu et et s'entourer en fait de d'amis, enfin, vous trouvez \u00e7a vous trouvez ce lien en attendant que la la temp\u00eate passe c'est c'est difficile parce qu'on a peur pour notre r\u00e9putation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:04 > 0:26:16) [95%] : \r\nYannick Rochat, merci, merci beaucoup, la nouvelle a bien d\u00e9but\u00e9 pour l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax, il a encha\u00een\u00e9 2 matches et 2 victoires, la question est maintenant de poursuivre sur cette lanc\u00e9e, C\u00e9dric Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:19 > 0:26:27) [88%] : \r\nLa joie est l\u00e9gitime pour la premi\u00e8re fois de la saison, Neuch\u00e2tel Xamax gagne 2 matchs de suite les faits St\u00e9phane Henchoz fonctionnent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:35) [88%] : \r\nNaturellement qu'on a essay\u00e9 de changer de 3 choses dans le jeu, ben c'est moins beau \u00e0 regarder qu'est-ce qu'il y avait au 1er tour hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:35 > 0:26:44) [95%] : \r\nC'est donc la rigueur d\u00e9fensive qui permet \u00e0 AXA Max de quitter la derni\u00e8re place du classement pour la premi\u00e8re fois depuis novembre et le nouveau coach y est pour quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:45 > 0:26:52) [88%] : \r\nOui nous parle beaucoup et nous quand il nous placent beaucoup ne corrige beaucoup et puis ben c'est s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a nous aide beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:52 > 0:27:07) [85%] : \r\nC'est quelqu'un qui, 9 pas souvent, mais par contre quand il s'\u00e9nerve \u00e0 c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s forts, d'ailleurs on le voit au bord du terrain, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, je pense qu'il est aphone \u00e0 la fin, chacun de ses matchs quoi mais la 2\u00e8me de choses, c'est la notion de plaisir, je pense, c'est une notion qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu oubli\u00e9 ces derniers mois dans le vestiaire de Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:07 > 0:27:20) [93%] : \r\nUn plaisir que St\u00e9phane Henchoz cultive depuis ses d\u00e9buts de footballeur \u00e0 17 ans \u00e0 Neuch\u00e2tel, tr\u00e8s vite, le d\u00e9fenseur part \u00e0 l'\u00e9tranger, d'abord en Allemagne \u00e0 Hambourg, il a 20 ans et ne pratiquent d\u00e9j\u00e0 pas la langue de bois, \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:21 > 0:27:30) [90%] : \r\nStoppeur je ne sais pas si c'est vraiment mon poste, disons que pour l'instant, je les joue parce qu'on me demande de le faire, bon j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de crise hier sur le terrain pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:30 > 0:27:40) [95%] : \r\nD\u00e9fenseur de l'\u00e9quipe de Suisse le Fribourgeois a surtout \u00e9t\u00e9 un joueur de Liverpool entre 1999 et 2005 gagnants notamment la Coupe UEFA avec le mythique club anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:42 > 0:27:50) [88%] : \r\nEntra\u00eeneur principal St\u00e9phane Henchoz l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une fois c'\u00e9tait il y a 10 ans \u00e0 Bulle en premi\u00e8re league avec une rel\u00e9gation \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:51 > 0:28:04) [87%] : \r\nC'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s rigoureux, il a malheureusement peut-\u00eatre pas su s'adapter \u00e0 une ligue, soi-disant amateur mais o\u00f9 les joueurs sont quand m\u00eame pay\u00e9s et puis c'est c'est exigeant, elles \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:05 > 0:28:09) [92%] : \r\nDes exigences qui colle d\u00e9sormais mieux avec la Super League et Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:11 > 0:28:30) [91%] : \r\nCe soir, nous proposons une d\u00e9couverte pour beaucoup in\u00e9dites dans le sous- sol je ne vois c'est un r\u00e9seau de galeries souterraines qui courait sous les anciennes fortifications elles datent souvent du 18\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui, une loi est \u00e0 l'\u00e9tude au Grand Conseil g\u00e9nevois pour prot\u00e9ger ce Patrimoine, le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric bang et Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:32 > 0:28:55) [92%] : \r\nSous cette bouche d'\u00e9gout tr\u00e8s discr\u00e8te, un tr\u00e9sor patrimonial insoup\u00e7onn\u00e9es, ce d\u00e9put\u00e9 nous invite \u00e0 le d\u00e9couvrir une plong\u00e9e dans les entrailles de la ville, avec pour guide un responsable de l'office du Patrimoine et des sites, nous d\u00e9couvrons tout un r\u00e9seau de galeries souterraines, achev\u00e9 en 1750 elle courait sous les anciennes fortifications de la ville sur 7 \u00e0 8 kilom\u00e8tres au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:57 > 0:29:15) [91%] : \r\nLa fonction principale de ces galeries, c'est d\u00e9j\u00e0 de permettre \u00e0 la garnison de circuler en toute s\u00e9curit\u00e9, si la ville est attaqu\u00e9, donc si jamais il y a des tirs \u00e0 l'ext\u00e9rieur, bras \u00e9videmment les gens les soldats pour se d\u00e9placer tr\u00e8s rapidement entre les ouvrages puisqu'on peut tourner quasiment autour enti\u00e8rement de la ville en parcourant ces galeries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:16 > 0:29:22) [87%] : \r\nMais aujourd'hui, quand on emprunte si boyau de briques, presque 3 fois centenaire, la progression est vite stopp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:23 > 0:29:37) [94%] : \r\nAlors l\u00e0, on arrive au bout de la galerie principale qui est obstru\u00e9 par justement les travaux de surface des fondations, des habitations, on imagine qu'apr\u00e8s cette maison en fait, la galerie continue parce qu'on se retrouve de nouveau sous le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:37 > 0:29:43) [88%] : \r\nPr\u00e9occup\u00e9s par la conservation de ces ouvrages militaires cet \u00e9lu a d\u00e9pos\u00e9 au Parlement un projet de loi qui vise \u00e0 les prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:43 > 0:30:02) [92%] : \r\nOn n'a plus que 10 pourcent de de galeries qui sont \u00e0 l'heure actuelle conserver jusque dans les ann\u00e9es 2000 il y a toute une s\u00e9rie de galeries qui ont \u00e9t\u00e9 mur\u00e9es ou d\u00e9truites en raison de travaux qui ont \u00e9t\u00e9 faits, je me suis dit que \u00e7a valait la peine de les inscrire au Patrimoine de l'\u00c9tat de faire en sorte qu'elle puisse \u00eatre conserv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:03 > 0:30:16) [91%] : \r\nEt peut-\u00eatre ouvertes plus r\u00e9guli\u00e8rement aux visites des curieux car aujourd'hui elles sont accessibles uniquement au coup par coup sur demande expresse \u00e0 l'Office du Patrimoine, pourtant il y a 100 ans encore certains Genevois il y avaient leurs habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:16 > 0:30:31) [86%] : \r\nC'est un peu un terrain d'aventures pour le je note que, de l'Oise jusqu'\u00e0 la fin du XIXe, chez quelqu'un comme le c\u00e9l\u00e8bre arch\u00e9ologue Louis Blondel raconte que quand il \u00e9tait gamin, donc si on est Vert, MU 195900 par l\u00e0 h\u00e9 bien venez avec des camarades se balader dans ce r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:31 > 0:30:38) [87%] : \r\n\u00e0 t\u00e9moin ces graffitis au bout d'une galerie, l\u00e0 on arrive \u00e0 lire par exemple Valette 6 1890 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:40 > 0:30:42) [91%] : \r\nDonc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les Tigers de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:43 > 0:30:59) [90%] : \r\nLorsque Gen\u00e8ve rejoint la Suisse en 1815 elle est la plus grande ville fortifi\u00e9e du pays des fortifications qui dispara\u00eetront d\u00e8s 1850 aujourd'hui, c'est de galeries souterraines reste le t\u00e9moin cach\u00e9 de cette p\u00e9riode o\u00f9 la cit\u00e9 \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 se barricader contre les invasions des puissances voisines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:01 > 0:31:35) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information Alain Berset et Ueli Maurer sont venus pr\u00e9senter le compromis qui lie la fiscalit\u00e9 des entreprises avec le renflouement de l'AVS les partisans du texte esp\u00e8re ratisser \u00e0 la fois \u00e0 droite et \u00e0 gauche ce soir au programme, la m\u00e9thode M\u00e9tral, suivi de TTC sur l'affaire, Jeff Bezos, le patron d'Amazon \u00e0 suivre aussi l'actualit\u00e9 politique demain \u00e0 la radio, dans la matinale de la premi\u00e8re nous recevrons Karin Keller-Sutter dans la campagne de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:44 > 0:31:47) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902810011", "durationSec": 98, "title": "FRIGO ALCOOL ENFANTS_RTS000001738973", "excerpt": "En Valais, un groupe Addiction Valais pour les mineurs  vivant dans un milieu familial perturb\u00e9 par  un parent alcoolique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Alain Beney, intervenant en addiction, explique le sentiment de culpabilit\u00e9 \u00e9prouv\u00e9 par les enfants victimes. T\u00e9moignage anonyme d'une adolescente de 16 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ALCOOLISME", "ENFANT (\u00c2GE)", "ASSISTANCE SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810012", "durationSec": 122, "title": "FRIGO CARTO ORLY PAD_RTS000001736852", "excerpt": "Des ing\u00e9nieurs suisses de la soci\u00e9t\u00e9 H\u00e9limap travaillent sur la cartographie a\u00e9rienne de l'a\u00e9roport d'Orly de Paris dans le but de r\u00e9aliser un simulateur de conduite de v\u00e9hicules sur le tarmac. Ce outil servira \u00e0 la formation des employ\u00e9s de l'a\u00e9roport.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1811129"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810013", "durationSec": 210, "title": "FRIGO DOC PARTICULES POLLUTION_RTS000001703502", "excerpt": "Les chauffages, le trafic routier et les sites industriels sont les grands producteurs de particules fines qui polluent l'air.  En hiver, la concentration de particules fines est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es et des contr\u00f4les sont organis\u00e9s par les autorit\u00e9s comme en Valais.  Cette pollution est pr\u00e9occupante pour la sant\u00e9 publique et certaines cantons comme Gen\u00e8ve testent des solutions comme la circulation diff\u00e9renci\u00e9e ou l'utilisation de macaron de couleur en fonction des \u00e9missions produites par les v\u00e9hicules.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "CHAUFFAGE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1811139"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810014", "durationSec": 152, "title": "FRIGO SOUTERRAINS FORTIFICATIONS GE_RTS000001736706", "excerpt": "Un r\u00e9seau de galeries souterraines construites sous les anciennes fortifications de la ville de Gen\u00e8ve au 18e si\u00e8cle fait partie du patrimoine historique du canton. Mais ces vestiges disparaissent progressivement avec les travaux urbains. Un projet de loi, d\u00e9pos\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 Jean-Marc Guinchard, est \u00e0 l'\u00e9tude au Grand Conseil pour prot\u00e9ger ce patrimoine. L'historien Matthieu de la Corbi\u00e8re, employ\u00e9 de l'Office du patrimoine et des sites,  et Vincent Galley, ing\u00e9nieur en g\u00e9omathique, parle de son importance historique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PASSAGE SOUTERRAIN", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810015", "durationSec": 153, "title": "SO CYBERHARCELEMENT_RTS000001741936", "excerpt": "T\u00e9moignages de victimes d'harc\u00e8lement sur Internet via les r\u00e9seaux sociaux comme Twitter et Facebook. Un groupe d'internautes peut s'acharner sur une m\u00eame personne qui devient une v\u00e9ritable proie. Jean Ceppi, \u00e9tudiant lausannois, et Amanda Gavilanes, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois, Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente Jeunesse socialiste suisse, et Sophie Achermann, directrice Alliance, parlent de leur exp\u00e9rience. L'association Stop Hate Speech veut lutter contre le mobbing.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOBBING", "INTERNET", "VICTIME", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810016", "durationSec": 27, "title": "SO EMPLOI NEUCHATEL_RTS000001741820", "excerpt": "L'entreprise multinationale RELX annonce son intention de quitter le canton de Neuch\u00e2tel, ce qui entra\u00eenera la suppression de 25 emplois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["D\u00c9LOCALISATION", "EMPLOI", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810017", "durationSec": 117, "title": "SO FISCALITE AVS_RTS000001741847", "excerpt": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Alain Berset et Ueli Maurer ont pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse le projet de r\u00e9forme fiscale qui sera soumis \u00e0 la votation populaire le 19.05.2019 (Loi f\u00e9d\u00e9rale RFFA) . Ce projet doit mettre en conformit\u00e9 l'imposition des entreprises en Suisse avec les r\u00e8gles internationales, tout en assurant le financement de l'AVS. Itw du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer  et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset sur ce compromis qui entend concilier deux r\u00e9formes et qui repr\u00e9sente la seule solution envisageable pour la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites. Le d\u00e9put\u00e9 vaudois Hadrien Buclin d\u00e9nonce une solution peu \u00e9quitable.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810018", "durationSec": 22, "title": "SO GREVE FRIBOURG_RTS000001741746", "excerpt": "Manifestation de fonctionnaires de la ville de Fribourg pour contester la baise de leur future rente AVS retraite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "AVS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810019", "durationSec": 102, "title": "SO MBS_RTS000001741856", "excerpt": "Portrait du nouvel entra\u00eeneur du Neuch\u00e2tel Xamax FCS et ex-footballeur suisse St\u00e9phane Henchoz qui a encha\u00een\u00e9 2 victoires depuis son entr\u00e9e en fonction et permis au club de football neuch\u00e2telois de quitter la place de lanterne rouge.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902810020", "durationSec": 113, "title": "SO PORTRAIT HENCHOZ_RTS000001741852", "excerpt": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Alain Berset et Ueli Maurer ont pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse le projet de r\u00e9forme fiscale qui sera soumis \u00e0 la votation populaire le 19.05.2019 (Loi f\u00e9d\u00e9rale RFFA) . Ce projet doit mettre en conformit\u00e9 l'imposition des entreprises en Suisse avec les r\u00e8gles internationales, tout en assurant le financement de l'AVS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"], "sequenceIds": ["1810486"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810021", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS BERSET MAURER V2_RTS000001741610", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1811126"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810022", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS EVEQUES V2_RTS000001741809"}, {"internalArchiveId": "AA1902810023", "durationSec": 43, "title": "SO TAPIS VATICAN V2_RTS000001741864"}, {"internalArchiveId": "AA1902810024", "durationSec": 108, "title": "SO VATICAN ABUS SEXUELS_RTS000001741914", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902810152", "summary": "Neuch\u00e2tel Xamax FCS", "id": "1810486"}, {"internalArchiveId": "AA1902810789", "summary": "Arriv\u00e9e d'Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et donnant une conf\u00e9rence de presse conjointe.", "id": "1811126", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FISCALIT\u00c9", "AVS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810792", "summary": "Vue a\u00e9rienne par h\u00e9licopt\u00e8re de la ville de Paris dans la r\u00e9gion de l'a\u00e9roport d'Orly. Int cockpit de l'h\u00e9licopt\u00e8re, ing\u00e9nieurs suisses travaillant. Vue a\u00e9rienne par h\u00e9licopt\u00e8re tarmac et b\u00e2timents de l'a\u00e9roport d'Orly. Itw Hugues Fournier, ing\u00e9nieur et directeur adjoint H\u00e9limap. Vue a\u00e9rienne par h\u00e9licopt\u00e8re de la ville de Toulouse. Images de synth\u00e8se a\u00e9roport. Int hangar, cam\u00e9ra fix\u00e9e sur h\u00e9licopt\u00e8re. Employ\u00e9 testant simulateur de conduite de v\u00e9hicules sur le tarmac de l'a\u00e9roport. Itw Franck Perret, directeur des op\u00e9rations Oktal-Sydac. Ing\u00e9nieurs de la soci\u00e9t\u00e9 H\u00e9limap travaillant dans hangar avec h\u00e9licopt\u00e8re.", "id": "1811129", "visualThemes": ["VUE A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT", "SIMULATEUR DE VOL"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810802", "summary": "Laborantin v\u00e9rifiant installations d'une chaudi\u00e8re \u00e0 bois \u00e0 l'int d'une menuiserie de Chermignon. Itw Fran\u00e7ois Farquet, laborantin. Itw Alain Klose, chef du service de l'environnement valaisan. Circulation routi\u00e8re en ville de Gen\u00e8ve. Infographie sur les \u00e9metteurs de particules fines. Itw Pierre-Olivier Bridevaux, chef du Service de pneumologie de l'h\u00f4pital du Valais. Pierre-Olivier Bridevaux regardant une radiographie de poumons sur \u00e9cran d'ordinateur. Itw Philippe Royer, directeur de l'Office cantonal de l'environnement de Gen\u00e8ve. Infographie sur la concentration de particules fines \u00e0 Berne Bollwerk. Itw Richard Ballaman, chef de section qualit\u00e9 de l'air de l'OFEV.", "id": "1811139", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "CHAUFFAGE", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902810807", "summary": "Plateau : itw Yannick Rochat, chercheur en humanit\u00e9s num\u00e9riques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1811144"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Vatican", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774324", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046871", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1807674", "internalArchiveId": "AA1902807340", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-18T12:45:00Z", "durationSec": 1937, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10227683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227682.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10227683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:29:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046872\r\nDate de transcription : 24-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:00:00 > 0:00:51) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:00:59) [86%] : \r\nSa maman dans sa maman, c'\u00e9tait ma prof de gym \u00e0 l'\u00e9cole, qui m'a pris le bronze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:01 > 0:01:09) [88%] : \r\nC'est une esp\u00e8ce de \u00e7a ressemble un peu au cricket, mais c'est, c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s il vous expliquera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:01:12) [80%] : \r\nJe pas tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:15 > 0:01:27) [84%] : \r\nDonc baseball, je veux dire \u00e7a mais au baseball, en fait, on a aussi une batterie Yassine qu'on oublie un peu lourde et puis on a aussi faire un parcours que rende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:36 > 0:01:39) [85%] : \r\nVoil\u00e0 au moins le bilan, au moins, au moins 500 glyphosate la Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:44) [85%] : \r\nOn a alors on va se concentrer un peu conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:21) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:06) [92%] : \r\nR\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises tout en renflouant les caisses de l'AVS c'est la double ambition du projet sur lequel les Suisses se prononceront le 19 mai prochain un bon compromis selon Ueli Maurer et Alain Berset qui lanc\u00e9 ce matin la campagne rejoindront David Berger \u00e0 Berne, prendre de l'altitude dans ce journal, nous irons \u00e0 Davos qui teste en ce moment m\u00eame un nouvel engin capable de sauver des vies en drone destin\u00e9 \u00e0 rep\u00e9rer ce qui a ou randonneur emprisonn\u00e9 sous une avalanche, nous irons \u00e9galement \u00e0 Lausanne o\u00f9 ville et canton s'associent pour promouvoir des manifestations responsable KITManif c'est le nom de la plateforme mise \u00e0 disposition des organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements la municipale lausannoise Natacha vite historique est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:38) [86%] : \r\n\u00e9voquant \u00e9galement \u00e0 la mobilisation en faveur des pr\u00e9matur\u00e9s du CHUV en r\u00e9ponse \u00e0 l'appel lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par l'\u00e9tablissement, en manque de petites pieuvres confectionn\u00e9 au crochet qui apaise les nouveau- n\u00e9s en couveuse, r\u00e9sultat des centaines de romans ont empoign\u00e9 leur pelote et nous recevons Franz Treichler, la voix du groupe de rock \u00e9lectronique helv\u00e9tique Guillaume G\u00f6tz, plus de 30 ans de carri\u00e8re et aujourd'hui, apr\u00e8s 8 ans sans album Studio en 12\u00e8me plus pr\u00e9vu Data Mirage Tangram une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:04:14) [90%] : \r\n\u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 2 probl\u00e8mes urgents, c'est le coeur des arguments pr\u00e9sent\u00e9s ce matin par Alain Berset et Ueli Maurer, pas moins de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux donc venue d\u00e9fendre le projet fiscal soumis au peuple le 19 mai un projet double puisqu'il doit d'une part, mettre l'imposition des entreprises en conformit\u00e9 avec les exigences internationales tout en renflouant, d'autre part, les caisses de l'AVS, concr\u00e8tement, pour chaque franc non per\u00e7us Guy c\u00f4t\u00e9 des entreprises en France seraient vers\u00e9s au 1er pilier David Berger, 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux le disait pour lancer cette campagne, c'est dire si l'enjeu est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:52) [91%] : \r\nOui, pour le pr\u00e9sident Maurer c'est la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse qui est en jeu, rien que \u00e7a, et le pire serait de ne rien faire, on a eu droit \u00e0 un montra ce matin \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 r\u00e9it\u00e9r\u00e9es reprises compromis, compromis, compromis, les 2 hommes ont martel\u00e9 vraiment, hein, que cette r\u00e9forme \u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 et que c'est un compromis typiquement suisse, la solution \u00e0 2 casse- t\u00eate politique que sont la r\u00e9forme des imp\u00f4ts des entreprises et le financement de l'AVS 2 dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s r\u00e9cemment par le peuple, cette r\u00e9forme, c'est le maintien des emplois en Suisse, et c'est une bouff\u00e9e d'air frais pour l'AVS la Suisse joue gros, selon les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le gouvernement aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:52 > 0:04:55) [91%] : \r\nCompromis, disiez-vous, et pourtant, ce projet, loin de faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:45) [92%] : \r\nOui, les partisans du projet vont devoir se montrer convaincant disons sur 3 terrains : d'abord convaincre que non, ce n'est pas une resuc\u00e9e de la RIE III, une nouvelle liste de cadeaux fiscaux aux grandes entreprises financ\u00e9es sur le dos du reste des contribuables sur ce point, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en avant que les cantons et les communes sont d\u00e9sormais des soutiens solides de la r\u00e9forme 2\u00e8me question d\u00e9terminante l'attelage fiscalit\u00e9 AVS de th\u00e8mes tr\u00e8s diff\u00e9rents, est ce qu'il est politiquement acceptable et puis 3\u00e8me Champ de bataille, la compensation sociale de cette perte d'argent pour les caisses publiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, appuie sur les 2 milliards par an qui seraient vers\u00e9s \u00e0 l'AVS d\u00e8s 2020, mais il devra affronter l'argument de l'opposition, qui affirme que les retrait\u00e9s n'auront pas un franc de plus sur leur rente et qu'une partie et c'est un fait, sera financ\u00e9 par les salaires de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:45 > 0:06:05) [93%] : \r\nDavid Berger \u00e0 Berne merci beaucoup, un train de la Deutsche Bahn en provenance de Berlin a d\u00e9raill\u00e9 hier soir \u00e0 Bahre\u00efn transportait 240 passagers, tous ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, l'accident n'a fait aucun bless\u00e9, le trafic voyageurs sur ce tron\u00e7on entre la Suisse et l'Allemagne pour l'heure toujours interrompu le trafic des marchands de marchandises pardon n'par contre lui pas affect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:07 > 0:06:46) [94%] : \r\nEt puis \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aujourd'hui que commence le chantier de prolongement de la voie du tram 14 4 nouveaux arr\u00eats sur 2 3 kilom\u00e8tres qui doivent permettre de rallier l'extr\u00e9mit\u00e9 ouest du village de Bernay le parcours sera v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e, co\u00fbt du chantier 600 millions de francs, dont un peu moins d'un quart financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, mise en service pr\u00e9vue d\u00e9cembre 2020 on se rend \u00e0 Davos qui teste en ce moment m\u00eame l'invention d'une Start-Up allemande et elle pourrait bient\u00f4t faire partie de l'\u00e9quipement standard de s\u00e9curit\u00e9 en drone capable de d\u00e9tecter un skieurs ou randonneurs pris sous une avalanche, les explications d'Agn\u00e8s von Bergen avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:48 > 0:07:15) [92%] : \r\nUne avalanche, le sc\u00e9nario catastrophe pour tous les amateurs de sports d'hiver, pris dans une coul\u00e9e de neige, les chances de survie d'un humain diminue drastiquement d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s 15 minutes une innovation, un drone appel\u00e9 par de rugby pourrait bient\u00f4t \u00eatre utilis\u00e9 pour sauver des vies, il p\u00e8se \u00e0 peine 500 grammes et peut-\u00eatre emport\u00e9 dans les sacs \u00e0 dos, une simple pression et le drone de fa\u00e7on autonome d\u00e8s qu'il rep\u00e8re le signal de la personne enfouie sous la neige, il atterrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:24) [85%] : \r\nCe drone est beaucoup plus rapide que les recherches manuelles dans la neige et plus fiable car il ma\u00eetrise parfaitement la zone de recherche potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:24 > 0:07:39) [93%] : \r\nApr\u00e8s 3 ans de tests, les inventeurs de ce prototype mettent au point les derniers d\u00e9tails techniques avant de le commercialiser les potentiels clients sont des amateurs de hors- piste comme ses participants \u00e0 la Cour de pr\u00e9vention contre les avalanches \u00e0 Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:41 > 0:07:45) [91%] : \r\nC'est bien qu'un drone puisse sauver des vies, je suis convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:47 > 0:07:58) [91%] : \r\nAu d\u00e9but, les appareils ont toujours des maladies de jeunesse et la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration n'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait au point, mais c'est une invention tr\u00e8s cool ou ce que Le Havre Events.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:59 > 0:08:07) [94%] : \r\nLe gros probl\u00e8me reste de sortir la personne ensevelie, c'est ce qui prend beaucoup de temps, je me demande donc si vraiment \u00e7a permet d'\u00eatre plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:07 > 0:08:26) [88%] : \r\nCe drone ne remplacera pas les d\u00e9tecteurs de victimes d'avalanches, les sond\u00e9s, les pelles et les derniers ma\u00eetres continueront \u00e0 se faire manuellement, mais pour les premi\u00e8res recherches ce drone est 10 fois plus rapide qu'un humain et il survole tout le p\u00e9rim\u00e8tre cet expert de la s\u00e9curit\u00e9 reconna\u00eet les avantages d'untel, en juin, mais il est encore un peu sceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:29 > 0:08:40) [90%] : \r\nCe que c'est un appareil technique de plus qui a l'air fragile et qu'qui font porter avec le reste, mais c'est un bon d\u00e9veloppement pour les secours en montagne, c'est certainement l'engin du futur parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:42 > 0:08:49) [98%] : \r\nCe drone a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u un prix des inventions et ses concepteurs esp\u00e8rent le produire en s\u00e9rie d'ici \u00e0 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:09:10) [94%] : \r\n5 mois apr\u00e8s l'affaire, Jamal Khashoggi, le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben Salmane veut montrer qu'il demeure un acteur cl\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, il a entam\u00e9 une tourn\u00e9e asiatique en qu\u00eate d'alli\u00e9s de contrat premi\u00e8re \u00e9tape hier le Pakistan, les 2 pays ont sign\u00e9 plusieurs accords d'investissement d'une valeur totale estim\u00e9e \u00e0 20 milliards de francs Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:12 > 0:09:42) [93%] : \r\nUne visite \u00e0 la une de tous les journaux pakistanais, celle du prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben Salmane arriv\u00e9 hier \u00e0 Islamabad MBS re\u00e7oit d\u00e8s sa descente d'avion, un accueil royal, c'est que dans ce pays en mal d'argent, l'homme fort d'Arabie Saoudite n'est pas un autre, et un alli\u00e9 \u00e0 n\u00e9gliger car s'il est venu au Pakistan, c'est pour signer des contrats de plus de 20 milliards de francs d'investissements dans diff\u00e9rents secteurs comme la p\u00e9trochimie ou l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:44 > 0:10:11) [88%] : \r\nEt attaque 5, nous croyons que le Pakistan sur un pays tr\u00e8s, tr\u00e8s importants dans un avenir proche, et nous voulons \u00eatre s\u00fbrs que nous ferons partie de cet avenir, nous voulons donc nous associer \u00e0 ce pays pour b\u00e2tir, beaucoup de choses ensemble l'orthophoniste, quel homme Solex ce ton avenir passionnant o\u00f9 l'Arabie Saoudite participera \u00e0 ce qui sera probablement dans les 10 prochaines ann\u00e9es, le plus gros pays avec le plus gros PIB de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:35) [91%] : \r\nUne visite ou MBS r\u00e9alise de bonnes affaires, mais qui sert surtout au prince h\u00e9ritier \u00e0 redorer son blason et approuv\u00e9 \u00e0 l'Occident, a encore des alli\u00e9s, 5 mois apr\u00e8s l'assassinat du journaliste Jamal Khashoggi dans l'enceinte du consulat saoudien \u00e0 Istanbul aujourd'hui MBS seront en Inde pour discuter p\u00e9trole pour ensuite terminer sa tourn\u00e9e asiatique en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:35 > 0:11:09) [94%] : \r\nLe Vatican r\u00e9unira d\u00e8s jeudi, une centaine d'\u00e9v\u00eaques du monde entier pour une conf\u00e9rence consacr\u00e9e \u00e0 la lutte contre les abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique, le Vatican veut prendre des mesures pour pr\u00e9venir de nouveaux abus et briser la culture du silence au sein de la hi\u00e9rarchie catholique, mise en cause, vous le savez, \u00e0 de multiples reprises ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es alors que l'\u00c9tat islamique accul\u00e9 militairement vit sans doute ses derni\u00e8res heures en Syrie Donald exhorte les pays europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leurs ressortissants en Casse-t\u00eate pour beaucoup d'entre eux Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:28) [96%] : \r\nLa m\u00e8re des batailles pour ces combattants kurdes \u00e0 l'assaut du dernier chef de l'\u00c9tat islamique en Syrie et la question ultrasensible du sort des combattants europ\u00e9ens et cette intervention du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui met la pression sur ses alli\u00e9s occidentaux pour qu'ils agissent vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:28 > 0:11:38) [95%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis demandent \u00e0 la Grande-Bretagne, la France, l'Allemagne et aux autres alli\u00e9s europ\u00e9ens de reprendre plus de 800 combattants de la\u00efques nous avons captur\u00e9 en Syrie afin de les faire passer en jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:39 > 0:12:06) [92%] : \r\nD\u00e9tenu par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, ces enfants et ces femmes qui diable constituent un v\u00e9ritable cauchemar pour les pays occidentaux, confront\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique de leur retour, beaucoup ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s sur place par les services sp\u00e9ciaux d'autres implore la cl\u00e9mence de leur pays d'origine, comme cette jeune britannique en 2015 rejoindre les rangs de l'\u00c9tat islamique en Syrie et sans v\u00e9ritable repentir quant \u00e0 son pass\u00e9, GIAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:08 > 0:12:26) [94%] : \r\nJe ne regrette pas car \u00e7a va changer, en tant que personne, \u00e7a m'a rendue plus forte, plus dure, vous comprenez, j'ai pouss\u00e9 mon mari, je n'aurais pas trouv\u00e9 quelqu'un comme lui au Royaume-Uni, j'ai eu mes enfants, j'ai pass\u00e9 de bons moments l\u00e0- bas, mais la situation s'est compliqu\u00e9e et j'ai d\u00fb partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:29 > 0:12:52) [93%] : \r\nUn retour au pays qui divise profond\u00e9ment l'opinion britannique, \u00e0 l'instar de plusieurs pays europ\u00e9ens, confront\u00e9s au dilemme juridique et moral quant \u00e0 leurs concitoyens, parti faire la guerre sainte, plus de 5000 Europ\u00e9ens sont partis combattre en Syrie et en Irak, certains ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s sur place, d'autres tentent de regagner leur taille de R\u00e9gina o\u00f9 sont partis vers d'autres th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations comme on Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:52 > 0:13:31) [92%] : \r\nOn revient en Suisse romande, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lausanne ou autorit\u00e9s cantonales et communales, pr\u00e9sentait ce matin KITManif une plateforme destin\u00e9e, comme son nom l'indique, \u00e0 offrir des outils aux organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements culturels ou sportifs, par exemple, avec un objectif : rendre ces rendez- vous populaire le plus responsable et durable possible avec nous pour en parler, Natacha Alice Isidore bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates responsable notamment de l'environnement au sein de la municipalit\u00e9 de Lausanne, alors je crois savoir que Lausanne se classe au 5\u00e8me rang au niveau mondial en terme d'organisation d'\u00e9v\u00e9nements, \u00e7a veut dire que l'impact aujourd'hui de ces manifestations ne doit pas \u00eatre n\u00e9gligeable : aller \u00e0 l'\u00e9chelle de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:32 > 0:13:50) [94%] : \r\nAlors tout d'abord, c'est une formidable attractivit\u00e9 qui est donn\u00e9 avec ces manifestations mais effectivement on peut avoir en passant par ces manifestations un impact tr\u00e8s positif quand on s'occupe des aspects responsable et durable, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 et durable, \u00e7a veut dire bien dans le domaine de l'environnement et du social, mais aussi en terme \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:50 > 0:14:01) [90%] : \r\nAlors-ce que vous proposez, ce sont donc je le disais, des outils destin\u00e9s aux organisateurs de ces \u00e9v\u00e9nements, tous ne sont pas forc\u00e9ment sensible \u00e0 ces aliments, comment les faire venir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:03 > 0:14:38) [93%] : \r\nAlors on a un outil qui est sur base volontaire, on n'a pas envie d'imposer cet outil on a envie de donner envie et je crois que, en termes de demande sociale, on voit tous ces jeunes qui descendent dans la rue, qui demandent des actions, on voit qu'on peut avoir un impact puisqu'on a estim\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 25 manifestations par jour qui ont lieu sur l'ensemble du du territoire du canton et de la ville de Lausanne 25 manifestations sportives, culturelles, publiques ou priv\u00e9es, donc on voit tr\u00e8s bien qu'on a un fort levier et encore une fois, pas besoin d'imposer mais susciter l'envie, donner l'envie accompagn\u00e9 avec cette plateforme encore une fois qui est disponible sur base volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:38 > 0:14:48) [87%] : \r\nPas besoin d'imposer des vous et pourtant beaucoup de ces manifestations sont subventionn\u00e9s, parfois largement est-ce que l'id\u00e9e de conditionner peut-\u00eatre parfois le subventionnement \u00e0 certains crit\u00e8res ne n'est pas venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:50 > 0:15:20) [91%] : \r\nAlors on n'a pas attendu dans certaines manifestations se KITManif pour bien faire les choses et entamer la r\u00e9flexion sur le domaine des d\u00e9chets de la mobilit\u00e9 des achats et donc encore une fois avant d'imposer les choses, on a vraiment travaill\u00e9 de mani\u00e8re partenariale avec ceux qui le souhaitent d'ailleurs on va choisir si manifestations sur l'ensemble du territoire qui vont \u00eatre les ambassadrices en fait de ce qu'il te manif et on va plut\u00f4t justement faire boule de neige avec cette envie et susciter le le d\u00e9sir de de faire mieux en terme de durabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:20 > 0:15:22) [90%] : \r\nNatacha, donc merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:24 > 0:15:40) [91%] : \r\nMerci, l'id\u00e9e est n\u00e9e au Danemark et s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans plusieurs pays d'Europe, l\u00e0 voil\u00e0 qui fait de nombreux \u00e9mules en Suisse romande, suite \u00e0 un appel lanc\u00e9 par le CHUV des b\u00e9n\u00e9voles se mobilisent pour crocheter de petites pieuvres destin\u00e9s aux nouveau- n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:48 > 0:16:10) [91%] : \r\nSes mains tisse des Liens, des de douceur pour de dr\u00f4les d'octopode derri\u00e8re ces m\u00e8res de famille toute une vague de crocheter b\u00e9n\u00e9voles \u00e9tend ses tentacules en Suisse, l'id\u00e9e a \u00e9merg\u00e9 au Danemark et, depuis 2017 les poulpes en laine aussi au bord du Lehman en cette association en a livr\u00e9 plus de 900 au CHUV \u00e0 Lausanne pour apaiser les nouveaux-n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:11 > 0:16:20) [82%] : \r\nLes infirmi\u00e8res peuvent na\u00eetre les petites tentacules tentacules dans les mains quand elles font des soins comme \u00e7a et tire pas du tout sur sur les sond\u00e9s pour elle, c'est beaucoup plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:22 > 0:16:30) [89%] : \r\nLa petite guerre partage ainsi son concon avec un \u00e9trange compagnon, c'est un peu son 1er cadeau naissance \u00e0 son 1er doudous et \u00e7a fait un bien fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:30 > 0:16:35) [81%] : \r\nAu b\u00e9b\u00e9s et puis nous de voir qu'il y a des gens qui pensent \u00e0 alors que ce m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:35 > 0:17:20) [84%] : \r\nForc\u00e9ment leur enfant pour certains b\u00e9b\u00e9s les premiers jours ne tiennent qu'\u00e0 un fil alors ses tentacules sont autant de bras tendus pour s'accrocher \u00e0 la vie, il y a pas de preuve scientifique peut dire \u00e7a ne diminue pas la moyenne des dur\u00e9e de s\u00e9jour, \u00e7a n'emp\u00eache pas les infections par contrairement le bienfait, il est, il est ailleurs, dans le dans le bien \u00eatre des parents, puis les parents d\u00e9tendue avec les enfants, bah \u00e7a va aider \u00e0 la gu\u00e9rison dans leur nurserie les petites pieuvres sont pointilleuses calibr\u00e9, on pourrait m\u00eame dire martyris\u00e9 bon l\u00e0 o\u00f9 elle est bonne, mais en valeur vraiment les peintres double lavage contr\u00f4le de taille chaque b\u00eate doit montrer patte blanche, on va les mesurer pas quelles mesures plus de 20 centim\u00e8tres pourquoi parce qu'un b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 presque l'enrouler autour de la gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:21 > 0:17:27) [78%] : \r\nLes mini- poulpe recal\u00e9 partant p\u00e9diatrie pour les enfants malades le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:27 > 0:17:34) [92%] : \r\nVital Duvallet participe aussi \u00e0 l'aventure, le d\u00e9fi pour les crocheter heureux grand coeur sera de tenir sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:36 > 0:17:58) [87%] : \r\nDu punk aux ivresses techno il vous envo\u00fbte depuis 3 d\u00e9cennies, avec leurs morceaux et leur structure en boucle qui plaisait tant \u00e0 David Bowie, apr\u00e8s 8 ans sans sortir de disques Studio l'ayant G\u00f6tz font leur grand retour avec Data Mirage Tangram ce 12\u00e8me album sortira vendredi, Franz Treichler, la voix du groupe de rock \u00e9lectronique helv\u00e9tique et votre invit\u00e9 Julien bonjour \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:58 > 0:18:04) [87%] : \r\nBonjour et 2\u00e8me album et lancinant planant, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, entre autres, on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:40 > 0:18:52) [90%] : \r\nBonjour France Treichler merci d'\u00eatre avec nous, alors tout le monde le sait et puis bonne sorti en 2010, donc en gros on a d\u00fb patienter 8 ans 8 ans que vous qualifiez comme flou artistique, c'est ce que j'ai lu, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:53 > 0:19:16) [84%] : \r\nAh mais ensuite la la sortie de l'album, on a tourn\u00e9 quand m\u00eame si beau, moi je dirais, et puis apr\u00e8s il y a une petite fatigue d'un groupe, donc il y a une esp\u00e8ce de s\u00e9paration qui \u00e9tait pas encore tr\u00e8s clair qui voulait continuer comme on croit, donc \u00e7a a pris un moment Gygax pris 2, 3 ans, jusqu'\u00e0 ce qu'on se d\u00e9cide quand C\u00e9sar Pizzi a rejoint, groupe de repartir pour un tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:17 > 0:19:29) [89%] : \r\nEt puis d'\u00c9tat Mirage Tangram est n\u00e9 dans un sous- sol aucune il y a ce festival, vous avez un peu carte blanche comme \u00e7a, vous pouvez cr\u00e9er, on venait vous voir ou pas, enfin c'est un processus de cr\u00e9ation dont vous avez pas l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:29 > 0:20:04) [87%] : \r\nExactement, en fait c'\u00e9tait une invitation pour faire une r\u00e9sidence au THD d\u00e9c\u00e8s de la Claude Blot dans le festival off du festival de Jazz de donc, \u00e7a se passe tout dans les dans le sous- sol exactement, on peut passer dans le sous- sol \u00e0 l'autre, il y a plein, plein, plein de projets int\u00e9ressants et l\u00e0 nous on \u00e9tait pour 5 soir\u00e9es en faisait 3 sets par soit ont d\u00e9velopp\u00e9 des id\u00e9es qu'on avait des id\u00e9es nouvelles, on essayait de nouveaux mat\u00e9riels et puis on le faisait devant un petit public qui \u00e9tait l\u00e0 ce qui \u00e9tait le plus ouverte d'esprit ador\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:04 > 0:20:09) [84%] : \r\nMais vous \u00e9tiez sous des PTT et non pas quoi vous vous pensez tromper qui en fait en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:22) [86%] : \r\nMais en fait, on voulait que les gens pensent qu'on allait jouer du r\u00e9pertoire de h\u00e9lium, on voulait que ce soit clair qui viennent pour quelque chose qui soit un laboratoire d'id\u00e9es de son et qui est pas des classiques du groupe qui qui soit l\u00e0 au milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:22 > 0:20:32) [88%] : \r\nParce que, de mani\u00e8re habituelle, comment vous travaillez, vous \u00e9crivez des textes, vous arrivez, vous \u00eates un peu leader alors, peut-\u00eatre moins le cas sur celui-ci, mais comment \u00e7a se passe th\u00e9oriquement et comment \u00e7a s'est pass\u00e9 l\u00e0 vraiment concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:32 > 0:20:51) [87%] : \r\nAlors, d'habitude c'est plus individuel, chacun am\u00e8ne des id\u00e9es qui sont d\u00e9j\u00e0 de bien bien avanc\u00e9 l\u00e0 par contre c'\u00e9tait en s'annonce, c'est des surprises, en fait, chaque ann\u00e9e, des id\u00e9es comme d'habitude, mais on les joueurs ensemble, regardez ce que \u00e7a donne, c'\u00e9tait beaucoup plus collectif comme mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:51 > 0:20:55) [94%] : \r\nEt m\u00eame sur sc\u00e8ne, vous le disiez tout \u00e0 l'heure en coulisse que vous \u00e9tiez moins au devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:56 > 0:21:21) [91%] : \r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, du coup, j'avais mal \u00e0 l'aise, de faire que du vocal sur 3 heures par soir d'improviser, c'est pas mon truc que j'improvis\u00e9 du tout le temps, donc j'ai pris la guitare \u00e0 la base, suis guitariste donc l\u00e0 sur cet album, il y a beaucoup plus de guitares Live et sur sc\u00e8ne, j'ai aussi la guitare dans les mains, donc \u00e7a change un petit peu le la donne par rapport \u00e0 ce qu'on a l'habitude de voir du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:21 > 0:21:28) [89%] : \r\nMoi, je vous propose de revenir un peu sur votre \u00e9normissime carri\u00e8re avec ce portrait sign\u00e9 Isabelle et Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:31 > 0:21:48) [82%] : \r\nDur, dur, son nom le 1er single du nouvel album de Yang indiscrimin\u00e9es dans un caveau au milieu des gens lors du Jeff l'estival du punk industriel flirtant avec le cabaret surr\u00e9aliste de leur d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:56 > 0:22:04) [92%] : \r\nDepuis plus de 30 ans, les jeunes Dieu ont cr\u00e9\u00e9 un son unique acqu\u00e9rant le statut de l\u00e9gende sur les sc\u00e8nes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:09 > 0:22:19) [91%] : \r\nEn 1985 dans un squat de Gen\u00e8ve, un guitariste de formation classique, qui s'associe avec un passionn\u00e9 d'informatique, ensemble, ils cr\u00e9ent des sons in\u00e9dits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:23 > 0:22:32) [75%] : \r\nQuand on parce que des voix, les gens qui est que \u00e7a, c'est ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e9talliques gard\u00e9es ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:42) [89%] : \r\nEt des clips qui bient\u00f4t se retrouvent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:45 > 0:22:54) [87%] : \r\nFranz Treichler, la voix du groupe depuis leurs d\u00e9buts, un groupe qui a su se cr\u00e9er une r\u00e9alit\u00e9 entit\u00e9 par son origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:56 > 0:23:04) [81%] : \r\n1992 c'est l'aventure am\u00e9ricaine qui commence pour le groupe comptera tourn\u00e9e mondiale, mais il s'accompagne d'un art retour oblig\u00e9 envers \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:10 > 0:23:15) [88%] : \r\nUn groupe qui a su exp\u00e9rimenter sont disons avant les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:21 > 0:23:26) [94%] : \r\nEt la musique c'est un langage pour exprimer les \u00e9motions comme ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:32 > 0:23:38) [94%] : \r\nDes \u00e9motions qu'ils partageront sur sc\u00e8ne lors d'une tourn\u00e9e internationale dans sa formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:43 > 0:23:55) [84%] : \r\nComment Franz Treichler, vous, il y a allusion tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le d\u00e9part d'Alcan mais vous avez demand\u00e9 r\u00e9p\u00e9ter de venir de revenir le grain lundi God originaire cette id\u00e9e, c'est la v\u00f4tre, elle vous est venu comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:56 > 0:23:57) [99%] : \r\nNaturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:57 > 0:24:57) [86%] : \r\nOui, c'est assez naturel, ces arr\u00eat\u00e9s en p\u00e9riode de un peu free-lance comme \u00e7a, il \u00e9tait reparti pour un tour, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e0 vouloir faire de la musique, donc c'est venu tr\u00e8s naturellement, il y a une petite p\u00e9riode d'essai parce qu'en fait il \u00e9tait surpris c'est dit ah bon, je crois qu'il voulait que je t'aide \u00e0 r\u00e9parer ton ordinateur dit non bien regard\u00e9 les tarifs ing\u00e9nieur Lassana forte informaticien donc son son son job quand il a quitt\u00e9 l'\u00e9go en dans les ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait r\u00e9par\u00e9 install\u00e9 des et des grosses installations informatiques dans des bo\u00eetes, des grosses bo\u00eetes Style r\u00e9it\u00e9re comme \u00e7a, donc je l'ai demand\u00e9 mais \u00e7a fait longtemps qu'il a pas fait de la musique vient vient peut jouer du clavier, on cherche quelqu'un, on a fait des r\u00e9p\u00e9titions pour si si le courant passait toujours bien et puis, et puis \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite accept\u00e9 parce qu'on fait, voil\u00e0 un travail d'\u00e9quipe, le groupe, c'est quand m\u00eame quelque chose de magique de cr\u00e9er \u00e0 plusieurs et puis voil\u00e0, il est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:58 > 0:25:24) [81%] : \r\nC'est 7 morceaux un autre disque d'o\u00f9 le Tangram ce qui ne sera pas vais moi je m'en suis rappel\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 vous, en fait, vous savez ce que c'est Tangram exactement ce type de cette pi\u00e8ce qui enfin carr\u00e9ment peut faire plein de forme cet album si s'il devait \u00eatre une femme, \u00e7a serait laquelle carr\u00e9 la r\u00e9forme en m\u00eame temps la \u00e9coutez au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission un morceau assez exp\u00e9rimentale, mais en fait tout suisse assez un peu comme une transe comme \u00e7a, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:24 > 0:25:40) [84%] : \r\nQuestion doit tristement le Tangram c'est \u00e0 la fois un casse- t\u00eate parce qu'une fois qu'on a sorti les pi\u00e8ces, on peut faire toutes sortes de formes, donc c'est cr\u00e9atif mais les remet dans la bo\u00eete, c'est le casse- t\u00eate : comment les agencer pour qui c'est ce soir, ce qui est sur de solides donc c'est c'est \u00e7a le clin d'oeil au Tangram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:41 > 0:25:50) [80%] : \r\nC'est je, on l'a souvent dit, vous avez inspir\u00e9, c'est eux qui le dit dans l'David Bowie, U2, etc qui vous inspire, vous, ou vous a inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:51 > 0:26:33) [85%] : \r\nAlors moi je suis un fan des Doors, comme je suis n\u00e9 dans le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 un peu fan de toute cette vague beatnik et puis planante des trucs comme une Floyd ou les derniers album D\u00e9d\u00e9 et Beatles tout ce qui a peu psych\u00e9d\u00e9lique, les Doors, Jim Hendrix mais j'ai quand m\u00eame une grosse p\u00e9riode de vers la fin des ann\u00e9es 70 qui m'a donn\u00e9 une bonne \u00e9nergie et puis apr\u00e8s c'est un peu une synth\u00e8se de de toutes ces influences \u00e9tait dans le groupe, je pense qu'on a vu qu'on est un peu la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, on a tous pass\u00e9 influence la gamme des musiques actuelles, oui, bien s\u00fbr, par exemple, un groupe suisse que j'adore c'est c'est pas du groupe et c'est \u00c9milie Zo\u00e9 parce que vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:33 > 0:26:40) [82%] : \r\nBien s\u00fbr, la Suisse, il y a pas longtemps et donc d'une part que tourn\u00e9 vers le parce que le maire actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:40 > 0:26:48) [88%] : \r\nMais il y a beaucoup de bonnes choses maintenant, simplement il y en a tellement qu'il faut, il faut passer un peu du temps creuser \u00e0 faire des recherches, mais il y a beaucoup de bonnes musique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:48 > 0:27:05) [83%] : \r\nC'est vous qui parlez de dans les ann\u00e9es 60, ce qui me fait penser que vous n'\u00eates pas n\u00e9 hier c'est marrant le 25 mai prochain vous allez faire un concert commun que la langue vers de de Fribourg, Berne, une harmonie, hein, qui sont un peu vieillotte des yeux Hewlett, mais au fond leur de leur moyenne d'\u00e2ge de 32 ans, alors qu'on la calcule tout \u00e0 l'heure, la moyenne d'\u00e2ge des Eagles c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:05 > 0:27:11) [82%] : \r\n58 c'est vrai donc c'est marrant, c'est une situation un peu surr\u00e9aliste, en fait, quand on nous a propos\u00e9 de Joaquin dans le Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:12 > 0:27:28) [87%] : \r\nOn s'est dit mais c'est c'est c'est c'est une occasion, c'est que ce qui ne se refuse pas, c'est peut-\u00eatre qu'une seule fois dans une carri\u00e8re de pouvoir en juin 90 musiciens des souffleurs des cuivres, faire un projet avec avec c'est c'est \u00e7a, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, donc de toute fa\u00e7on, on va le relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:28 > 0:27:32) [85%] : \r\nMais je n'ai pas jou\u00e9 niveau morceaux ni la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:32 > 0:27:47) [83%] : \r\nC'est le directeur musical de dans Vert qui a propos\u00e9 de de jouer une pi\u00e8ce minimaliste am\u00e9ricain de des ann\u00e9es 60 justement s\u00e9rieux qui est peu, le fr\u00e8re de Steve Eyes Philippe l\u00e0 c'est cette \u00e9poque-l\u00e0, donc c'est c'est c'est une partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:48 > 0:28:00) [86%] : \r\nSemi- improvis\u00e9es on dire r\u00e9p\u00e9titif, tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif, c'est ce qu'on appelle la musique minimaliste r\u00e9p\u00e9titifs, donc c'est c'est \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre quelque chose il faut pas louper \u00e7a 25 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:00 > 0:28:20) [83%] : \r\nEt dire qu'il faut pas se louper surtout c'est la sortie de tr\u00e8s bonnes vendredi le 22 f\u00e9vrier d'tamis grattant gr\u00e2ce \u00e0 l'monter pour et non et vous serez d'le 21 mars prochain, puis le lendemain \u00e0 Paris, \u00e0 la Maroquinerie 23 \u00e0 Londres le 24 mai \u00e0 Bruxelles puis Amsterdam, enfin vous avez du jardin, je vous propose d'aller vous vous posez d'ici l\u00e0, c'est beaucoup, mais aussi la vie, merci, merci la visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:21 > 0:28:27) [82%] : \r\nNouvelle semaine, nouveaux happening de TV5 Monde, le meilleur des t\u00e9l\u00e9journaux francophones vous est livr\u00e9e aujourd'hui par Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:33 > 0:28:36) [86%] : \r\nEt que \u00e7a passe un jour je B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:37 > 0:28:43) [96%] : \r\nEt c'est bien tout le probl\u00e8me alors pour \u00e9viter le gaspillage, plusieurs associations en appellent au bon sens et on fait un calcul tr\u00e8s simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:43 > 0:28:50) [84%] : \r\nOn a \u00e9lu du visage, on a les yeux et donc il suffit de d'observer, de sentir, de go\u00fbter les produits pour prendre leurs propres d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:50 > 0:29:02) [91%] : \r\nAvec d'autres associations, elles proposent m\u00eame de rallonger d'une journ\u00e9e, les dates limites de consommation, ce qui permettrait selon eux de r\u00e9duire le gaspillage alimentaire chez les particuliers, 270000 kilos par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:03 > 0:29:08) [90%] : \r\nElles sont l\u00e0 51 rien au total imposante et bruyante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:08 > 0:29:16) [73%] : \r\nLe plus appropri\u00e9 telle absence encercl\u00e9 et puissante \u00e9cras\u00e9s la par les \u00e9oliennes qui sont construites sur les avec leurs DVD quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:16 > 0:29:20) [94%] : \r\nLes \u00e9oliennes, c'est bien beau, mais effectivement quand on est en dessous, \u00e7a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:20 > 0:29:42) [81%] : \r\nDenise la vertu est une fille du pays install\u00e9es sur la terre de son p\u00e8re, elle a voulu s'en aller quand les \u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s en laisse une fois que projet \u00e9tait bien rentrant chez le salle changer vraiment la qualit\u00e9 de devine au niveau de, de, ne serait-ce que du sang, surtout moi que je trouve vraiment place agressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:42 > 0:29:52) [76%] : \r\nDu coup, les maisons ne se vendent plus, il signera la direction d'chute, comment tu vas abattre si tu fais entailles ouvertes, ferm\u00e9es, laissant talons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:52 > 0:30:03) [89%] : \r\nEh oui, n'est pas b\u00fbcherons qui veut la tron\u00e7onneuse, c'est bien connu, \u00e7a ne fait pas de quartier, le mot d'ordre ici c'est s\u00e9curit\u00e9 avant tout, chaque ann\u00e9e, entre 40 et 50 accidents de tron\u00e7onneuses se produisent chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:03 > 0:30:12) [91%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on d\u00e9nombre ai pas dans les gazettes, on voit toujours qu'il y a quelqu'un qui s'est tu\u00e9 en coupant un arbre en tombant de son arbre, c'est des gens qui n'ont pas beaucoup de ou tr\u00e8s peu de formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:12 > 0:30:19) [95%] : \r\nAlors on forme et on passe un permis de tron\u00e7onner ce permis deviendra obligatoire pour travailler en Flandre d\u00e8s le mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:22 > 0:30:30) [89%] : \r\nAu coeur du cimeti\u00e8re du Montparnasse \u00e0 13 heures et estimable surveill\u00e9 par 3 cam\u00e9ras et une alarme, \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:30 > 0:30:45) [87%] : \r\nLes derni\u00e8res encaissons car derri\u00e8re se cache une oeuvre majeure du sculpteur on le baiser un d'\u00eatre qui pourrait bien valoir une petite fortune car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la cote de Brancusi s'est envol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:45 > 0:30:51) [89%] : \r\nDe quoi aiguiser tous les app\u00e9tits les descendants veut la r\u00e9cup\u00e9rer pour la mettre en vente, l'\u00c9tat s'y oppose, \u00e0 coup de proc\u00e8s en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:51 > 0:30:58) [92%] : \r\nUn peu comme si la Joconde \u00e9tait expos\u00e9 dans le jardin des Tuileries, sans surveillance jour et nuit, donc c'est quand m\u00eame assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:03 > 0:31:57) [92%] : \r\n\u00e0 signaler encore qu'\u00e0 un mois de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour d\u00e9signer le successeur de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois l'\u00e9mission Forum de la 1\u00e8re vous propose ce soir un d\u00e9bat sur les principaux enjeux de ce scrutin, l'\u00e9mission r\u00e9unira pour l'occasion, les 5 pr\u00e9tendants dont la socialiste Rebecca Ruiz et l'UDC Pascal Dessauges d\u00e9bat public au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne \u00e0 suivre \u00e9galement en vid\u00e9o sur RTS Info \u00e0 partir donc de 18 heures et puis \u00e0 19 heures Couleurs locales vous donne rendez- vous \u00e0 Corsier-sur-Vevey au Chaplin sous d'occasion de red\u00e9couvrir le Manoir de Ban le devis d'\u00eatre Chaplin en Suisse pour marquer les 100 30 ans de la naissance de Charlie, l'acteur g\u00e9nial et patriarche de cette dynastie d'artistes, le mus\u00e9e propose en particulier, une Exposition de photographies de famille, c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir sur RTS Un juste avant votre 19 30 19 30 pr\u00e9sent\u00e9 par Darius Rochebin tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:06 > 0:32:09) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:32:14 > 0:33:06) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:33:06 > 0:33:14) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:45 > 0:33:46) [89%] : \r\nOui intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:54 > 0:33:58) [82%] : \r\nOui bl\u00e2mer Banega Blablabla, blablabla blabla adaptateur tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:05 > 0:34:13) [62%] : \r\nC'est \u00e7a a super \u00e9mis c'est profond, oui, mais j'ai fait toutes je souhaite toutefois aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:22 > 0:34:24) [87%] : \r\nJe connais gens d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:29 > 0:34:32) [81%] : \r\nTr\u00e8s courte super jardin face exactement ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT22 (0:35:19 > 0:35:43) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:50 > 0:37:54) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on d\u00e9bute cette nouvelle semaine aussi bien que nous avons termin\u00e9 la pr\u00e9c\u00e9dente, c'est-\u00e0-dire avec un ciel bleu partout, aussi bien en plaine qu'en montagne et un soleil plein pot l\u00e0 \u00e9galement dans toutes les r\u00e9gions, alors c'est tr\u00e8s simple, hein, nous sommes sous l'influence d'un anticyclone tr\u00e8s puissant et bloquant et on voit que les perturbations, h\u00e9 bien elle navigue bien plus \u00e0 l'ouest, \u00e0 tous, surtout les \u00eeles britanniques et la Scandinavie, alors pour cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s radicale tr\u00e8s simple du grand beau temps sur l'ensemble du pays et puis pour ce soir et cette nuit ciel tr\u00e8s \u00e9toil\u00e9, il y aura donc un joli rayonnement va se retrouver avec des valeurs n\u00e9gatives au lever du jour, mais pour l'heure, cet apr\u00e8s- midi, on va culminer 12 13 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e sur le plateau, jusqu'\u00e0 15 ans aller du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ont 15 au Tessin 17 ans, Nagui a dit ne 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, nous avons toujours cette douceur en montagne et puis du c\u00f4t\u00e9 des grands, c'est vraiment le calme plat, allez un tr\u00e8s faible Sud-Ouest, voyez \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura \u00e9ventuellement 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne pour demain matin, peut-\u00eatre quelques bancs de brouillard en-dessous de 600 m\u00e8tres sur la partie al\u00e9manique sur le plateau al\u00e9manique mais \u00e7a se dissipent tr\u00e8s vite et c'est le soleil qui l'emportera sur l'ensemble des r\u00e9gions et toute la journ\u00e9e, il y a du c\u00f4t\u00e9 les temp\u00e9ratures, je vous le disais au lever du jour, il va falloir compter avec des valeurs n\u00e9gatives puisqu'on aura quand m\u00eame du rayonnement il fera environ moins 1 degr\u00e9 sur le plateau entre moins de 8 mois 3 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait de nouveau atteindre aller 11 degr\u00e9s sur le plateau du 12 au Tessin 11 au Tessin 12 en Valais 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 degr\u00e9 \u00e0 2007, un tout petit peu moins doux, mais \u00e7a reste quand m\u00eame des valeurs sup\u00e9rieures aux normes de saison et puis des vents de sud- ouest qui reste toujours tr\u00e8s faible, \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 sachez qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien nous gagne encore 4 minutes de lumi\u00e8re \u00e0 demain ce sera la pleine lune et puis nous fait tourisme aujourd'hui bel apr\u00e8s- midi vous tout s\u00e9pia ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902809853", "durationSec": 158, "title": "FRIGO ZAPPING 1802_RTS000001738548", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902809854", "durationSec": 29, "title": "MI BALE DERAILLEMENT 2_RTS000001741387", "excerpt": "Un train de la compagnie de chemin de fer allemande la Deutsche Bahn en provenance de Berlin a d\u00e9raill\u00e9 \u00e0 B\u00e2le sans faire de bless\u00e9. Il transportait 240 voyageurs qui ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.", "remarks": "Sujet de l'\u00e9mission SRF 10vor10."}, {"internalArchiveId": "AA1902809855", "durationSec": 103, "title": "MI DJIHADISTES TRUMP_RTS000001741405", "excerpt": "La station de ski de Davos teste un nouveau type de drone, capable de d\u00e9tecter un skieur ou un randonneur qui seraient pris dans une avalanche en faisant du hors-piste.  Ce drone pourrait faire partie de l'\u00e9quipement standard de s\u00e9curit\u00e9 sur les pistes de ski et lors de recherche des victimes d'avalanches.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902809856", "durationSec": 122, "title": "MI DRONES AVALANCHES_RTS000001741424", "excerpt": "Extrait de l'album de musique \"Moon Above\" du groupe The Young Gods, avec la chanson Two Gentlemen.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "DRONE", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "sequenceIds": ["1810277"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809857", "durationSec": 38, "title": "MI EXTRAIT MOON ABOVE_RTS000001741385", "excerpt": "Le gouvernement vaudois pr\u00e9sente un nouvel outil pour l'organisation de manifestations culturelles en ville de Lausanne. La plateforme est appel\u00e9e KITManif. Conf\u00e9rence de presse en pr\u00e9sence de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro."}, {"internalArchiveId": "AA1902809858", "durationSec": 24, "title": "MI KIT MANIF VD_RTS000001741396", "excerpt": "L'\u00e9mission radio de la RTS Forum propose un d\u00e9bat avec les cinq candidats \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, pour d\u00e9sign\u00e9 le successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard."}, {"internalArchiveId": "AA1902809859", "durationSec": 86, "title": "MI PAKISTAN MBS_RTS000001741404", "excerpt": "Les travaux de prolongement de la voie du tram 14 ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Confignon. Ce chantier pr\u00e9voit \u00e0 terme quatre nouveaux arr\u00eats sur 2,3 kilom\u00e8tres de trajet en direction du village de Bernex.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902809860", "durationSec": 21, "title": "MI PC CANDIDATS VD_RTS000001741225", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles se sont mobilis\u00e9s pour crocheter des jouets doudous en forme de petites pieuvres, destin\u00e9s aux b\u00e9b\u00e9s (nouveaux-n\u00e9s) pr\u00e9matur\u00e9s de l'h\u00f4pital du CHUV \u00e0 Lausanne. Nad\u00e8ge Osmani et Emilie Ruch sont membres de l'Association Petites pieuvres Fils de Douceur. L'infirmi\u00e8re cheffe du service de n\u00e9onatologie du CHUV Carole Fletgen Richard explique les bienfaits pour les parents et les enfants."}, {"internalArchiveId": "AA1902809861", "durationSec": 32, "title": "MI PC ROME PEDOPHILIE_RTS000001741411", "excerpt": "Portrait en archives de la carri\u00e8re musicale du groupe de musique suisse The Young Gods qui joue ensemble depuis plus de 30 ans. Le chanteur Franz Treichler a fond\u00e9 le groupe \u00e0 Gen\u00e8ve en 1985."}, {"internalArchiveId": "AA1902809862", "durationSec": 24, "title": "MI PC TRAVAUX TRAM CONFIGNON_RTS000001741290", "excerpt": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Alain Berset et Ueli Maurer ont pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse le projet de r\u00e9forme fiscale qui sera soumis \u00e0 la votation populaire le 19.05.2019 (Loi f\u00e9d\u00e9rale RFFA) . Ce projet doit mettre en conformit\u00e9 l'imposition des entreprises en Suisse avec les r\u00e8gles internationales, tout en assurant le financement de l'AVS."}, {"internalArchiveId": "AA1902809863", "durationSec": 115, "title": "MI PETITES PIEUVRES_RTS000001741211", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902809864", "durationSec": 136, "title": "MI PORTRAIT THE YOUNG GODS_RTS000001741423", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ROCK"], "thematicCorporations": ["YOUNG GODS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809865", "durationSec": 23, "title": "MI RFFA_RTS000001741355", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "FISCALIT\u00c9", "AVS"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809866", "durationSec": 52, "title": "MI TAPIS DUPLEX KITMANIF_RTS000001741397"}, {"internalArchiveId": "AA1902809867", "durationSec": 3962, "title": "RADIO 1502 06H59_RTS000001738895_0"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902809943", "summary": "Skieur skiant en hors-piste et essayant d'\u00e9chapper \u00e0 une coul\u00e9e d'avalanche. Drone Powderbee pos\u00e9 sur la neige, puis d\u00e9collant. Itw Konstantin Kollar, co-inventeur du drone Powderbee. Skieurs participant \u00e0 un cours de pr\u00e9vention des avalanches. Itw skieurs. Itw Stefan Bodenmann, guide de montagne. Drone volant dans paysage de montagnes enneig\u00e9es. Itw Ueli Mosimann, expert de la s\u00e9curit\u00e9 du club alpin suisse.", "id": "1810277", "visualThemes": ["DRONE", "AVALANCHE", "HORS-PISTE", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "visualGeographicals": ["DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809956", "summary": "Duplex Lausanne :\nNatacha Litzistorf, conseill\u00e8re municipale de Lausanne.", "id": "1810290"}, {"internalArchiveId": "AA1902809961", "summary": "Plateau : itw du chanteur du groupe de musique The Young Gods Franz Treichler.", "id": "1810295"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774325", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046872", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1802498", "internalArchiveId": "AA1901802170", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Paleofutur : Quand Paris \u00e9tait la Silicon Valley", "publicationDate": "2019-02-18T11:03:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10200283", "imageURL": "http://www.rts.ch/10218541.image", "alternativeTitle": ["Paleofutur : Quand Paris \u00e9tait la Silicon Valley", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["L\u2019innovation et l\u2019optimisme n\u2019ont pas toujours \u00e9t\u00e9 l\u2019apanage de la Silicon Valley californienne. Entre 1850 et 1914, Paris a \u00e9t\u00e9 la capitale mondiale des nouvelles technologies, du business, mais aussi des arts, de la culture et de la foi en l\u2019avenir.", "Paleofutur : Quand Paris \u00e9tait la Silicon Valley"], "variantIds": ["ece-10200283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:47:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046444\r\nDate de transcription : 11-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:30 > 0:01:47) [89%] : \r\nVous pensez que la Silicon Valley, il a tout invent\u00e9, que les r\u00e9seaux sociaux sont n\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 que les Start-Up, c'est nouveau, h\u00e9 bien pas tant que cela, allez, on vous facture des de notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle en se replongeant dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:51 > 0:02:35) [90%] : \r\nLa Silicon Valley, elle n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le centre de l'innovation mondiale, il n'y a pas si longtemps, c'\u00e9tait le maire de San Francisco qui traversait l'Atlantique pour venir voir ce qui se tramait en Europe, c'\u00e9tait la belle \u00e9poque, Paris au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait bien plus fou que Palo Alto et ces technologies digitales en ce temps- l\u00e0, on n'avait pas encore lu smartphone ni r\u00e9seaux sociaux mais D\u00e9couvrez la fille \u00e9lectricit\u00e9 la vaccination, la parfumerie, l'aspirine, le Telegraph, l'automobile, le phonographe t\u00e9l\u00e9phone l'aviation, le tramway et bien d'autres inventions on appelle Paris la Ville Lumi\u00e8re, pas uniquement \u00e0 cause de son rayonnement culturel et parce qu'on y installe le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 tous les \u00e9tages, ce qui change radicalement l'hygi\u00e8ne des Parisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:03:51) [89%] : \r\nL'avenue de l'Op\u00e9ra, bien qu'le trafic automobile a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie afin que des avions puissent s'y poser, Paris est alors un centre mondial de t\u00e9l\u00e9graphie l'Internet du moment qui permet de communiquer de fa\u00e7on instantan\u00e9e pour gagner votre les cartes postales surtout des textos du moment, on y trouve quantit\u00e9 de journaux et si les guides de la Belle \u00c9poque ne lisent pas encore Wired, il d\u00e9vore la vie \u00e9lectrique, on ne tra\u00eene pas dans les cybercaf\u00e9s et dans des t\u00e9l\u00e9phones caf\u00e9 \u00e0 partir desquels on peut appeler le monde entier et en 1911 vous pouvez d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 sur cette publicit\u00e9 qui disait autrefois des films maintenant je les programmes pas des fr\u00e8res sont dans un veau Netflix et puis il y a le th\u00e9\u00e2tre Phone, un syst\u00e8me qui consiste \u00e0 mettre un couvreur, lorsque l'on parle de couvreurs et \u00e0 l'\u00e9poque, pas de casque pour se brancher en Direct \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre ou un op\u00e9ra- comique retransmis dans le monde entier, oui, il y a le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique, une sorte de streaming avant l'heure \u00e0 la belle \u00e9poque, on ne parle pas d'innovation et de progr\u00e8s, on ne pense pas \u00e0 la globalisation, on vise l'universalisme, les fronti\u00e8res ne sont pas encore ferm\u00e9, le passeport n'existe pas encore, on peut monter dans un train \u00e0 Vienne et en sortir \u00e0 Istanbul sans jamais ou se faire contre les parents douaniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:53 > 0:04:25) [91%] : \r\nSi vous prenez une entreprise europ\u00e9enne qui est num\u00e9ro un mondial de son secteur aujourd'hui regardez son ann\u00e9e de fondation il y a de fortes chances que ce soit entre 1860 et 1914 mais toute cette euphorie s'arr\u00eate Net, quand les 2 plus grandes puissances du moment, la France et l'Allemagne entrent en conflit, la premi\u00e8re guerre mondiale, j'ai \u00e9t\u00e9 jeunesses d'Europe dans les tranch\u00e9es, mais l'optimisme quittent le continent pour un si\u00e8cle, laissant le Champ libre \u00e0 l'\u00e9mergence d'un nouvel ordre mondial organis\u00e9 autour d'une jeune nation ambitieuse et bient\u00f4t dominatrice en partage les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:43:52Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046444", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A6521D82-94DF-4A6C-A750-482B5EE67638", "internalArchiveId": "A6521D82-94DF-4A6C-A750-482B5EE67638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Notre sous-sol helv\u00e9tique: un Gruy\u00e8re ou un Far West?", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "La Suisse poss\u00e8de plus de 700 tunnels ferroviaires et autoroutiers, 360'000 abris antiatomiques, sans compter les milliers de kilom\u00e8tres de canalisations et bien s\u00fbr ses nombreux carnotzets! La Suisse entretient-elle une relation particuli\u00e8re \u00e0 son sous-sol? A qui appartient-il? Peut-on enfouir tout ce que nous ne d\u00e9sirons pas en surface? Quelle priorit\u00e9 donner aux projets souterrains tel que Swiss Cargo, stockage du CO2, g\u00e9othermie ou autres? A l'occasion de l'exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" \u00e0 voir jusqu'au 22 avril 2019 au Quartier Libre des SIG, Versus-Penser creuse notre imaginaire du sous-sol. Avec le g\u00e9ographe Andr\u00e9 Ourednik, enseignant \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, auteur \u00e9galement de romans d'anticipation. Visite de l'exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" avec sa commissaire, Babina Chaillot Calame.", "durationSec": 2285, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190365", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["souterrain", "ville", "exposition th\u00e9matique"], "alternativeTitle": ["Notre sous-sol helv\u00e9tique: un Gruy\u00e8re ou un Far West?", "Notre sous-sol helv\u00e9tique: un Gruy\u00e8re ou un Far West? / VSS_2019-02-18T09:07:58_versus-lire-et-penser", "Notre sous-sol helv\u00e9tique: un Gruy\u00e8re ou un Far West? / VSS_2019-02-18T09:07:58_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["La Suisse poss\u00e8de plus de 700 tunnels ferroviaires et autoroutiers, 360'000 abris antiatomiques, sans compter les milliers de kilom\u00e8tres de canalisations et bien s\u00fbr ses nombreux carnotzets! La Suisse entretient-elle une relation particuli\u00e8re \u00e0 son sous-sol? A qui appartient-il? Peut-on enfouir tout ce que nous ne d\u00e9sirons pas en surface? Quelle priorit\u00e9 donner aux projets souterrains tel que Swiss Cargo, stockage du CO2, g\u00e9othermie ou autres? \nA l\u02b9occasion de l\u02b9exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" \u00e0 voir jusqu\u02b9au 22 avril 2019 au Quartier Libre des SIG, Versus-Penser creuse notre imaginaire du sous-sol. \nAvec le g\u00e9ographe Andr\u00e9 Ourednik, enseignant \u00e0 l\u02b9EPFL et \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, auteur \u00e9galement de romans d\u02b9anticipation.\nVisite de l\u02b9exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" avec sa commissaire, Babina Chaillot Calame.\n\nUne \u00e9mission de Sarah Dirren", "La Suisse poss\u00e8de plus de 700 tunnels ferroviaires et autoroutiers, 360'000 abris antiatomiques, sans compter les milliers de kilom\u00e8tres de canalisations et bien s\u00fbr ses nombreux carnotzets! La Suisse entretient-elle une relation particuli\u00e8re \u00e0 son sous-sol? A qui appartient-il? Peut-on enfouir tout ce que nous ne d\u00e9sirons pas en surface? Quelle priorit\u00e9 donner aux projets souterrains tel que Swiss Cargo, stockage du CO2, g\u00e9othermie ou autres? \nA l\u02b9occasion de l\u02b9exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" \u00e0 voir jusqu\u02b9au 22 avril 2019 au Quartier Libre des SIG, Versus-Penser creuse notre imaginaire du sous-sol. \nAvec le g\u00e9ographe Andr\u00e9 Ourednik, enseignant \u00e0 l\u02b9EPFL et \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, auteur \u00e9galement de romans d\u02b9anticipation.\nVisite de l\u02b9exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" avec sa commissaire, Babina Chaillot Calame.\n\nUne \u00e9mission de Sarah Dirren", "La Suisse poss\u00e8de plus de 700 tunnels ferroviaires et autoroutiers, 360'000 abris antiatomiques, sans compter les milliers de kilom\u00e8tres de canalisations et bien s\u00fbr ses nombreux carnotzets! La Suisse entretient-elle une relation particuli\u00e8re \u00e0 son sous-sol? A qui appartient-il? Peut-on enfouir tout ce que nous ne d\u00e9sirons pas en surface? Quelle priorit\u00e9 donner aux projets souterrains tel que Swiss Cargo, stockage du CO2, g\u00e9othermie ou autres? \nA l\u02b9occasion de l\u02b9exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" \u00e0 voir jusqu\u02b9au 22 avril 2019 au Quartier Libre des SIG, Versus-Penser creuse notre imaginaire du sous-sol. \nAvec le g\u00e9ographe Andr\u00e9 Ourednik, enseignant \u00e0 l\u02b9EPFL et \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, auteur \u00e9galement de romans d\u02b9anticipation.\nVisite de l\u02b9exposition \"Les dessous de Gen\u00e8ve\" avec sa commissaire, Babina Chaillot Calame.\n\nUne \u00e9mission de Sarah Dirren"], "variantIds": ["ece-10190368", "ece-10190365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:39Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [92%] :\r\nBon c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nCave sous- sol bunker carnotzet tunnels que repr\u00e9sente cet imaginaire du souterrain, la Suisse entretient telle une relation particuli\u00e8re \u00e0 son sous- sol c'est ce que nous allons tenter de creuser avec vous, Sarah d'Ir\u00e8ne bonjour mais bonjour alors et avec votre invit\u00e9 en Studio aupr\u00e8s de nous ce matin Andr\u00e9 organique bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ographe vous enseignez allez PFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates \u00e9galement auteur de romans d'anticipation de science- fiction, le dernier vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions \u00e0 r\u00e9flexion atomique Saab marine un r\u00e9cit autour de l'oeuvre de Fran\u00e7ois Berl\u00e9and des romans dans lesquels je crois vous visitez cet imaginaire du sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [82%] :\r\nAlors oui Ruth par remarquer d'abord moi- m\u00eame, \u00e7a doit \u00eatre aussi en quelque chose d'inconscient donna la visite de ces souterrains, mais \u00e0 la fin il y a eu 3 romans jusqu'\u00e0 maintenant, H\u00e9nin, qui s'appelle les cartes du brouillard cr\u00e9er ce qui en fait, il y a un cartographe suisse qui est envoy\u00e9 pour chercher la fronti\u00e8re extr\u00eame est de l'Europe, enfin, de l'Union europ\u00e9enne qui ne trouvent pas dans un pays fictif \u00e0 l'Est de l'Europe, et en fait la bas se retrouve dans un ch\u00e2teau dans Boyard d'Auckland, dont le nom est cr\u00e9\u00e9 une, ce qui donc ce dans les donc cela \u00e7a veut dire cr\u00e9celle, la r\u00e9gion est \u00e0 la fois la limite huit bref ce moyen repli dans un ch\u00e2teau qui s'av\u00e8re avoir plusieurs \u00e9tages en fait, c'est toujours l'\u00e9tage dans lequel on vit \u00e0 l'\u00e9tage du pr\u00e9sent et mais en fait, ces \u00e9tages peu \u00e0 peu, il s'enfonce dans la terre et en fait il y a une et en nombre de de dizaines, voire une centaine d'\u00e9tages qui s'enfonce dans le sous- sol et qui peu \u00e0 peu, ma soeur est raval\u00e9 par la terre qui dig\u00e8re en fait ces ces moments pr\u00e9sents qui deviennent passer alors faire \u00e0 mesure que le territoire devient devient ancien alors \u00e7a c'est un des romans et un autre qui s'appelle omniscience, alors l\u00e0, on est plut\u00f4t dans une science- fiction, un peu de de m\u00e9moire ou vous avez un \u00e9norme bassin de donn\u00e9es stock\u00e9 sous forme liquide et puis on plonge dedans pour retrouver des narrations sur le pass\u00e9 et le dernier, donc l'atomique cette marine que je laisse d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, laissant un petit peu de suspense quand m\u00eame et puis avan\u00e7ons c'est sur ce th\u00e8me, c'est une Exposition \u00e0 Gen\u00e8ve, qui vous a donn\u00e9 envie d'explorer ce sous- sol helv\u00e9tique d'abord Sarah dirait oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [87%] :\r\nVienne l'organe avec les dessous de Gen\u00e8ve, c'est une Exposition que je trouve, remarquables, hein, qui est situ\u00e9 au quartier libre du p\u00f4le de la machine propos\u00e9e par les Services industriels de Gen\u00e8ve c'est une Expo qui qui vraiment nous d\u00e9voilent les entrailles de Gen\u00e8ve, tout ce qu'on voit, on ne voit jamais lorsqu'on marche \u00e0 travers Gen\u00e8ve le nez en l'air, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec sa commissaire Davina Chaillot Calame mais c'\u00e9tait justement l'occasion de d'aller voir de quoi est constitu\u00e9 notre sous- sol helv\u00e9tique pas pas tant sur le plan g\u00e9ologique que que mais on on a on va explorer ce site plut\u00f4t l'imaginaire du terrain et puis aussi ces constructions la Suisse poss\u00e8de plus de 700 tunnels ferroviaires et autoroutiers 360000 c'est \u00e9norme abris anti- atomiques abris PC alors je sais pas si aussi 360000 abris aum\u00f4nier inclut les carnets, c'est peut-\u00eatre sans compter \u00e9videmment les coffres-forts des banques situ\u00e9es \u00e9videmment pour la plupart en sous- sol les parkings souterrains, des caves leasing ou les mines de sel, enfin toutes les canalisations de gaz, la g\u00e9othermie notre sous- sol, ni vraiment Andr\u00e9 Hourdin Nick est pass\u00e9, c'est quoi ces temps un Gruy\u00e8re un Far West, comment le g\u00e9ographe que vous \u00eates voit -il ce sous- \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [84%] :\r\nAlors pour le g\u00e9ographe c'est c'est un endroit extr\u00eamement int\u00e9ressant, enfin pour les g\u00e9ographe et les \u00e9crit pour, pour, pour tout le monde a fait moi ce que je trouve fascinant dessous gr\u00e2ce \u00e0 mes \u00e9tudes de g\u00e9ographie, c'est que je vois dans le sous- sol en m\u00e9lange Free d\u00e9pass\u00e9 en fin de s\u00e9ance en lieu de m\u00e9moire voil\u00e0, beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9moire s'accumulent et \u00e0 plusieurs \u00e9chelles, \u00e7a veut dire, vous savez la m\u00e9moire g\u00e9ologique, vous avez la m\u00e9moire arch\u00e9ologique vous savez alors tout soit quoi c'est une g\u00e9ographie et peut-\u00eatre un peu plus psychanalytique ou une ph\u00e9nom\u00e9nologie spatiale qui sont souterrains, il accueille aussi les projections notre inconscient accueille les mythes des civilisations anciennes, je ne sais pas si on prend si vous prenez la la grotte c'\u00e9tait a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 1990 on a d\u00e9couvert des restes de enfin 45 sites n\u00e9andertaliens la 170 millions d'ann\u00e9es, donc en fait sous la passion bien le rapport au souterrains s'\u00e9tend bien au-del\u00e0 de l'humanit\u00e9 jusqu'aux N\u00e9andertaliens enfin sol et humanit\u00e9 \u00e9largie, comme \u00e7a on allait d\u00e9couvrir des choses laiss\u00e9es par ces N\u00e9andertaliens l\u00e0 donc vous savez quelque chose comme la mythique qui m\u00e8che qui va raconter d\u00e9j\u00e0 en 3 1000 ans avant Christe l'histoire de qui va aller dans les enfers suite \u00e0 la mort de son ami Guidou ou en mythe qu'on retrouve dans le mythe d'Orph\u00e9e qui va chercher Eurydice dans le sous- sol de nouveau pour essayer de la sortie des enfers, vous avez le mythe de Isona Nagui au Japon qui raconte \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame histoire mais n'en peut plus d'peut plus sombre, vous vous retrouvez cette figure du souterrain dans l'histoire de l'humanit\u00e9 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et m\u00eame justement : je disais avant l'humanit\u00e9 je suis encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [84%] :\r\nEst ce que vous \u00eates en train de dire justement justement Andr\u00e9 voil\u00e0, vous Rednic, c'est que ce n'est pas du tout propre \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [83%] :\r\nSi je pense pas que \u00e7a soit propre \u00e0 la Suisse apr\u00e8s la la Suisse peut-\u00eatre, c'est au fond pour vous donner encore un autre exemple lorrain litt\u00e9raire je enfin un auteur que j'affectionne normalement qui est Franz Kafka, qui est donc un auteur tch\u00e8que qui s'exprime en allemand \u00e9tait de religion juive va \u00e9crire dans sa toute derni\u00e8re nouvelle qu'absolument magnifique qui s'appelle d'herbe Bao, je crois que la traduction fran\u00e7aise, c'est le seul \u00e0 briller afin des repas oh la la construction souterraine qui d'histoire d'une cr\u00e9ature un peu mi- humaine mi- animale on sait pas tr\u00e8s bien qui c'est qui a contraint de construire son \u00e9norme c'est normes tani\u00e8res souterraines ou dont il a tr\u00e8s peur de sortir par chaque fois qu'il sort pour v\u00e9rifier si l'entra\u00eenait pas menac\u00e9, c'est peut-\u00eatre justement le moment o\u00f9 on va le voir sortir il va trahir l'emplacement de sa tani\u00e8re et puis en m\u00eame temps il amasse en testant tr\u00e9sor au milieu de cette de ces couloirs et se demander ce qu'il faut le r\u00e9partir partout dans les couloirs, ce qu'il faut leur assembl\u00e9e au milieu et \u00e0 la fin, il d\u00e9veloppe une angoisse parce qu'il entend un bruit tr\u00e8s tr\u00e8s fort et penser des petites cr\u00e9atures qui qui ronge qui essaient de voler son tr\u00e9sor, un peu partout, c'est le Kurier c'est les terriers voil\u00e0 c'est le terrien fran\u00e7ais et jusqu'\u00e0 ce qu'il arrive \u00e0 l'hypoth\u00e8se, enfin, il se rend compte que ce n'est pas plein de petites cr\u00e9atures, c'est une cr\u00e9ature \u00e9norme qui r\u00f4dent qui fait des cercles concentriques et qui arrive kif-kif \u00e0 la menace qui va manger et c'est la derni\u00e8re nouvelle de Franz Kafka, il est mort apr\u00e8s quand elle \u00e9crit \u00e7a et c'est c'est une histoire, enfin c'est une vraiment une repr\u00e9sentation de voil\u00e0 je je me cacher me constitue une ant\u00e9riorit\u00e9 dans laquelle je rassemble l'histoire de l'oeuvre de ma vie et qu'est ce que j'en fais qu'il aimerait rapport \u00e7a enfin un rapport un peu un peu mesquin je j'accumule les choses oui, enfin tout cet imaginaire autour du haut autour du de du luxe que tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [90%] :\r\nMais si je vous pose justement la question est -ce que c'est propre \u00e0 la Suisse que ce et ce que nous entretenons un imaginaire du sous- sol avec nous, abris PC si je vous pose cette question, c'est Gilles sentiment en tout cas qu'on on qu'on qu'on entretient une relation particuli\u00e8re en tout cas avec nous, tunnels, on est tr\u00e8s fiers, par exemple, de nous tunnels, on les met en avant le tunnel du Gothard, le plus grand tunnel du monde : 1 56 kilom\u00e8tres 57 et est ce qu'on a 7 on n'a peut-\u00eatre pas la fiert\u00e9 de notre sous- sol mais la fiert\u00e9 nous tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [86%] :\r\nAlors \u00e7a repr\u00e9sente s\u00fbrement alors \u00e0 l'\u00e9chelle du budget du pays qui a quand m\u00eame occup\u00e9 \u00e0 60 pourcent par les Alpes, \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose d'assez important, un qui a sans doute quelque chose comme \u00e7a qui explique l'entend cit\u00e9 du rapport mais puis au plus ing\u00e9nierie mais sur le plan de l'ing\u00e9nierie enfin dire tout en savoir- faire compenser exporter aussi bon apr\u00e8s, dire qu'on a le plus long tunnel du monde, c'est aussi une fa\u00e7on de vendre bande ces produits et les services de l'ing\u00e9nierie civile suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin c'est c'est pas, c'est pas vrai, c'est plus long, alors ce n'est pas le plus long du monde malheureusement mais enfin le le plus long, alors il est en Chine, dans le canton qui est fait, 60 kilom\u00e8tres je crois que celui du tunnel de base tu Gothard fait 57 donc, mais par contre alors, justement, on a d\u00e9j\u00e0 une fois pos\u00e9 la question est -ce que c'est le plus long, ce qu'on a le plus long et ce qu'on n'a pas le plus et je trouve un peu frustrant dans le Doubs, le truc et puis -je alors quand je pense \u00e0 leurs parents en terme de tunnel, mais vous pensez par exemple \u00e0 une construction comme le potch Khalifa, qui est le plus haut b\u00e2timent du monde et moi \u00e7a fait cette question de qu'est -ce que c'est le plus haut, pas le plus haut, \u00e7a m'\u00e9voque plut\u00f4t la dictature des \u00c9mirats Arabes Unis donc enfin il faut aussi savoir que la bas c'est en endroit o\u00f9 ont confisqu\u00e9 les passeports des travailleurs \u00e9trangers ou les villes se domestique \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont l\u00e9gales et est ce qu'on a vraiment envie de jouer le jeu de comparaison, la grandeur avec ces gens -l\u00e0, je pense que la Suisse a des choses plus sont a fait par rapport enfin \u00e0 promouvoir plut\u00f4t peut-\u00eatre la s\u00e9curit\u00e9 de travail les normes qui sont sans doute meilleurs dans la construction des de travail civil en Suisse que peut-\u00eatre ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [83%] :\r\nAlors, vous parlez de s\u00e9curit\u00e9 du travail, et je pense aux S\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es Andr\u00e9 ou Nick c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui nous nous fort nous nous abris antiatomique serve pour beaucoup, enfin certains d'entre eux Servent de de faire ma calcul, c'est l\u00e0 qu'on va y mettre les Data centers mais est -ce que c'est justement jouer sur un imaginaire en zone du moment que c'est c'est enfoui h\u00e9 bien vos donn\u00e9es seront prot\u00e9g\u00e9s ou est -ce que r\u00e9ellement parce qu'il y a de la roche parce que il y a une temp\u00e9rature constante, donc on a on pour refroidir et les serveurs, est ce que \u00e7a vaut le coup, on joue sur sur un imaginaire ou sur une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [88%] :\r\nAlors justement sur une imaginaire, c'est comme \u00e7a que je c'est pour \u00e7a que j'\u00e9voquais cette nouvelle de Kafka avant que Santos psychologique humain qui n'est pas vraiment propre \u00e0 la Suisse et qui enfin du fait aussi parle aux clients qui vont d\u00e9poser leurs choses en Suisse ont pas pr\u00e9nom, \u00e7a se retournera tani\u00e8re amass\u00e9 son tr\u00e9sor la mettre le ai apr\u00e8s bon, plus s\u00e9rieusement, il y a quand m\u00eame chose dans les sous- sols par rapport \u00e0 au stockage de donn\u00e9es, alors si on posait la question de la temp\u00e9rature constante, en fait, la temp\u00e9rature constante, c'est une tr\u00e8s bonne chose pour le vin et le fromage, au fond, on n'a pas on a pas envie de variations de temp\u00e9rature pour qu'elles puissent m\u00fbrir correctement apr\u00e8s quand on est en sous- sol le fait qu'on soit en sous- sol et que vous avez des serveurs informatiques c'est plut\u00f4t probl\u00e9matique dans le sens o\u00f9 il g\u00e9n\u00e8re de la chaleur, donc vous aurez, par une temp\u00e9rature constante, ils vont g\u00e9n\u00e9rer m\u00eame beaucoup et cette chaleur, il faut l'\u00e9vacuer apr\u00e8s et \u00e7a, \u00e7a fait un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, si vous \u00eates dehors mais on vous l'a rejet\u00e9 en dehors si vous \u00eates en sous- sol c'est plus facile, apr\u00e8s, vous pouvez peut-\u00eatre aussi plus facilement la canaliser, je crois que les projets qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on a essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer la chaleur des serveurs pour notamment pour chauffer des b\u00e2timents enfin pour r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9nergie thermique de ses serveurs et il y a aussi un autre aspect, alors qu'il est effectivement vrai, la plus grande s\u00e9curit\u00e9 informatique n'importe quel expert en informatique, vous dira, \u00e7a c'est ce sont les humains, c'est le cha\u00eenon humains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [87%] :\r\nC'est pas la fin, il n'est pas dans la machine, mais par exemple si le grand classique, c'est qu'on offre des cl\u00e9s USB publicitaire, vous la prenez vous la mettez le v\u00f4tre d'Inter c'est bon on a acc\u00e8s \u00e0 votre machine des Mans acc\u00e8s aux machines, vous pouvez enfin c'est c'est vous pouvez craquer en c'\u00e9tait des choses qui vont faire que pouvaient acc\u00e9der apr\u00e8s \u00e0 la machine et du coup de se trouver en sous- sol sous plusieurs portes les sas de s\u00e9curit\u00e9 et qui est pas si par ailleurs par ailleurs parce que suivant la valeur de vos donn\u00e9es, \u00e7a peut devenir redressant sans le creuser en tunnel comme on a pu faire dans le Far-West pour pour les coffres des grandes banques, alors les films nous sommes tr\u00e8s plus des exemples \u00e7a plus ou moins fictifs mais \u00e7a vaut la la, il y a un int\u00e9r\u00eat effectivement \u00e0 \u00eatre dans un endroit o\u00f9 l'acc\u00e8s \u00e0 priori d\u00e9j\u00e0 restreint et facile \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [88%] :\r\nCet imaginaire du souterrain ben vous le creuset d'une certaine mani\u00e8re dont opt\u00e9, d'une mani\u00e8re claire dans vos r\u00e9cits de science- fiction, mais je pense, un travail que vous avez men\u00e9e depuis que vont continuer de mener Andr\u00e9 ou Nick c'est de ce sont des textes interactif, \u00e7a s'appelle wiki Tractatus sont des textes autour de la notion de spatial IT mais vraiment au sens large, alors je n'ai pas vu l'entr\u00e9e tunnels mais mais j'ai vu, celle de la cave des habits, des profondeurs et sous l'entr\u00e9e grotte, vous \u00e9crivez, alors j'ai j'ai relev\u00e9, vous \u00e9crivez : si la caverne et le lieu o\u00f9 l'on se dissimule la grotte et le lieu qui dissimule la grotte \u00e0 la diff\u00e9rence de la caverne o\u00f9 l'humain s\u00e9journe par choix laisse entrer et sortir \u00e0 sa guise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:50) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [84%] :\r\nPeu critique, mais je pourrais le d\u00e9crire peut-\u00eatre plus, mais disons alors la grotte, \u00e7a, \u00e7a vient, si je fais la distinction entre les deux c'est parce que d'une part, vous avez la figure de la grotte qui intervient dans les comptes, on dit des des grottes que une fois par ann\u00e9e s'ouvre et laisse acc\u00e9der au tr\u00e9sor, ceci pour la la la comme classique, la caverne d'Ali Baba on si on conna\u00eet le mot s\u00e9same ouvre -toi et va ouvrir et puis donner acc\u00e8s au Tr\u00e9sor, il faut le conna\u00eetre, mais il y a quelque chose de de vivant dans les grands h\u00f4tels et peut s'ouvrir \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis donner acc\u00e8s \u00e0 ces tr\u00e9sors cach\u00e9s de la terre et puis c'est des mythes qui existe plusieurs civilisations la caverne, c'est vrai, j'avais plut\u00f4t l'esprit la caverne de Platon, donc toute la la m\u00e9taphore de comment acc\u00e9der \u00e0 la connaissance parce qu'au d\u00e9but du Mans que d\u00e8s que les ombres sur les murs, donc en fait en sous- texte il y a, il y a cette id\u00e9e -l\u00e0 et c'est vrai que, finalement, les mots, ils sont assez synonyme dans le langage courant, mais quand vous fabriquez des concepts philosophiques parfois, vous prenez 2 synonymes visite en fait non j'assigne \u00e0 celui -l\u00e0, ce sens -l\u00e0, puisque celui -ci, \u00e7a serait int\u00e9ressant de faire justement cette cette distinction, l'id\u00e9e d'en souterrains qui qui est parfois qu'il y a des secrets cach\u00e9s qui vont qui vont se r\u00e9v\u00e9ler, \u00e0 vous et et des endroits la caverne \u00e7a plut\u00f4t d\u00e9cide de s\u00e9journer, on prend son temps, c'est \u00e7a, un autre rapport \u00e0 l'espace, on peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:18) [88%] :\r\nAlors dans l'Exposition, \u00e0 Gen\u00e8ve, les dessous de Gen\u00e8ve, on n'y fait pas cette dette une distinction entre cavernes grottes, on va aller la visiter tout de suite avec sa commissaire Pamina Chaillot Cameroun Calame, donc je vous rappelle, hein, c'est une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 22 avril prochain c'est gratuit, c'est sur le pont de la machine et c'est au Quartier libre d\u00e8s SIG les si\u00e9ger, ce sont les services industriels de Gen\u00e8ve, c'est vraiment une Exposition, je le disais tout \u00e0 l'heure qui explore un Patrimoine, je ne vois qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu connue, un peu document\u00e9, celui de son sous- sol on y apprend par exemple que dans les cavit\u00e9s naturelles du bois de la B\u00e2tie on pouss\u00e9 il y a pas si longtemps ben des champignons de Paris que les souterrains des anciennes fortifications au milieu du XVIIIe si\u00e8cle, faut pr\u00e8s de 6 kilom\u00e8tres et un tron\u00e7on est d\u00e9volue aujourd'hui aux \u00e9gouts, c'est, c'est une tr\u00e8s jolie sc\u00e9nographie parce qu'on p\u00e9n\u00e8tre dans des tunnels, il y a 6 tunnels pour 6 th\u00e8mes je crois Andr\u00e9 ouvre ethnique, enfin, je vous ai oblig\u00e9 d'aller la voir en fait c'est c'est explosif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:19) [83%] :\r\nJ'ai beaucoup aim\u00e9 l'avoir vous, elle est o\u00f9 elle est vraiment superbe, j'ai pris mes parce qu'elle fait, c'est justement quand vous avez dit au d\u00e9but, on parle pas que de g\u00e9ologie, mais tous, justement, tout se m\u00e9lange un peu cette cette articulation de la g\u00e9ologie l'histoire humaine de l'histoire sociale de rapports extr\u00eamement pragmatique au sous- sol par l'am\u00e9nagement de l'\u00e9lectricit\u00e9 de l'eau courante et est -ce le fait que \u00e7a soit \u00e0 la fois c'est fascinant souterrains, parce que c'est un faux, l'espace de nos morts ou on en on voit un int\u00e9r\u00eat, enfin \u00e7a c'est quand m\u00eame un rapport \u00e0 tr\u00e8s particulier et en m\u00eame temps nous cohabite avec les r\u00e9seaux d'\u00e9lectricit\u00e9, il a fait optique et s'il y a quelque chose de de tr\u00e8s fascinant, enfin il y a aussi beaucoup de probl\u00e8mes qui du coup sont \u00e0 r\u00e9soudre, il y a peut-\u00eatre une concurrence de signification du sous- sol qui qui qui maintenant, plus on l'occupe, plus on devrait s'y confronter et si je trouvais que l'exposition tr\u00e8s bien, c'est c'est un stade \u00e7a faisait cette articulation de de questionnements ben. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:24) [84%] :\r\nEn gros Vajdic \u00e0 visiter cette Exposition, j'\u00e9tais effectivement surprise par par le tunnel r\u00e9serv\u00e9 SIG, c'est-\u00e0-dire 8500 kilom\u00e8tres 8500 kilom\u00e8tres de de Philippe de tuyaux, \u00e7a correspond finalement \u00e0 quoi Babinet \u00e0 Chaillot Calame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:39) [88%] :\r\nMais c'est toute l'exploitation des Services industriels de Gen\u00e8ve, alors \u00e9videmment les plus anciens, c'est les eaux claires et les eaux us\u00e9es viennent se cumuler l\u00e0- dessus au 19\u00e8me si\u00e8cle, l'alimentation en gaz alors maintenant c'est Gaz naturel \u00e9videmment beaucoup plus tard, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9, les t\u00e9l\u00e9communications, r\u00e9cemment, vous avez vu ces chantiers partout en ville, avec l'installation des r\u00e9seaux de fibre optique et puis ce qui est en cours en ce moment et qui va beaucoup \u00e9voluer, c'est la question de g\u00e9nie l\u00e0 avec cette alimentation avec cette chaleur du lac qui est prise et qui est amen\u00e9, et qui aurait utilis\u00e9 pour le chauffage des b\u00e2timents, l'arbre sous le lac l'encre Soulac alors le creusement lacustre, il est ma\u00eetris\u00e9 depuis longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve, hein, les premiers creusement, la crise qui ont \u00e9t\u00e9 faits, c'\u00e9tait pour extraire la moelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:33) [86%] :\r\nPourquoi on a 12 One creuser pour nos morts pour trouver de l'eau pour se prot\u00e9ger : pourquoi restons en 1er lieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:41) [90%] :\r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve, on creuse bord pour trouver des ressources naturelles, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de ressources naturelles, \u00e0 Gen\u00e8ve, si ce n'est des mat\u00e9riaux de construction, alors on creuse pour trouver de la molasse pour trouver de l'argile puis on creuse \u00e0 l'\u00e9poque gallo-romaine pour alimenter Gen\u00e8ve en haut parce que aussi \u00e9tonnement que cela puisse para\u00eetre, on est dans un bassin o\u00f9 il y a un \u00e9norme r\u00e9servoir d'eau qui est le la, Cl\u00e9ment et pourtant on a un aqueduc qui am\u00e8ne l'eau l'eau potable depuis de Voiron, \u00e7a c'est une des raisons pour lesquelles on a creus\u00e9, \u00e9videmment, de tout temps pour m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant les cultes chr\u00e9tiens on creuse pour inhumer les morts, tr\u00e8s clairement, il y a beaucoup de sanctuaire avec d\u00e9crypte qui se trouve en sous- sol le document qui retrace l'histoire la plus ancienne que nous ayons dans cette Exposition, c'est cette photo noir et blanc magnifique de l'ancienne n\u00e9cropole de 16 vient donc au moment o\u00f9 on a voulu cr\u00e9er les gravi\u00e8res asc\u00e8se nien les arch\u00e9ologues ont \u00e9t\u00e9 investis dans ce projet et qu'est -ce qu'on trouve, on trouve sans s\u00e9pulture qui sont creus\u00e9s dans le sol, qui sont organis\u00e9s de mani\u00e8re assez ortho Gonalons comme \u00e7a et on voit \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de ce site, la trace d'un ancien petit petit temple et puis au fil des ann\u00e9es on creuse dans l'habitat pour conserver les aliments pour conserver les biens aussi pour les mettre \u00e0 l'abri du vol et puis ben cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, le 21\u00e8me si\u00e8cle qu'est -ce qui se d\u00e9veloppe \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une \u00e9norme densification dans tout ce qu'on peut pas mettre en surface, on met en sous- sol et puis la mobilit\u00e9 \u00e9norme chapitre, on a toute une galerie qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 avec les parkings et \u00e0 l'aube de 2019 on aura \u00e9videmment le CEVA, qui va transformer probablement beaucoup les questions de mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le CEVA un train souterrain un m\u00e9tro, un m\u00e9tro souterrain qui en principe ouvrent, d\u00e9cembre 2019. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:43) [96%] :\r\nC'est assez incroyable parce que je regarde le film en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment du Tunnel du CEVA, c'est un travail de titan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:51) [89%] :\r\nC'est un travail de titan d'ailleurs le film l\u00e0 vos montre la technique de la tranch\u00e9e couverte, c'est-\u00e0-dire qu'on creuse et on recouvre par une dalle parce qu'on n'est pas assez profond pour aller creuser en comme \u00e7a se fait parfois sous les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:06) [87%] :\r\nC'est impressionnant le b\u00e9ton arm\u00e9 qui arrive, qui vient sous fond c'est dans des sortes de trancher, c'est assez impressionnant. \r\nLe poste de commandement de d\u00e9fense a\u00e9rienne passive d'Apps \u00e0 la Treille et qu'est ce que c'est d\u00e9fense a\u00e9rienne mais on est en sous- sol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:37) [90%] :\r\nOui, alors \u00e0 l'aube de la 2\u00e8me Guerre mondiale, on savait que Gen\u00e8ve \u00e9tant tr\u00e8s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re pouvaient \u00eatre menac\u00e9e par des bombardements, on monte \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce ce service de de d\u00e9fense a\u00e9rienne passive dont le poste de commandement se trouve justement \u00e0 la c'est les photos que vous avez l\u00e0 et ce poste de commandement permettait en 1er lieu d'h\u00e9berger ou de en tout cas de mettre \u00e0 l'abri, toutes les personnes proches du gouvernement, donc on est \u00e0 l'int\u00e9rieur des terrains des murailles des fortifications alors c'est c'est assez marrant parce qu'il y a encore tout un dispositif qui est \u00e9videmment compl\u00e8tement d\u00e9saffect\u00e9s d\u00e9suet mais qui a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e vraiment comme t\u00e9moignage historique, avec notamment une salle de de purification de l'air avec un syst\u00e8me de p\u00e9dalier et de filtres qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:24) [88%] :\r\nOui, on se demande comment \u00e7a se passe, tout ce qu'on voit effectivement des v\u00e9los comment peut brasser cette terre chaque maison de ma\u00eetre avait son sous- sol en tout cas avant toute cette grosse p\u00e9riode hygi\u00e9niste un finalement les domestiques sont sortis des sous- sols pour aller vers la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:41) [90%] :\r\nAlors oui, c'est un chapitre qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est le le c\u00f4t\u00e9 social de ces sous- sols qu'est -ce qu'on y lit sur l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 clairement les constructions jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle, que ce soit les demeures de campagne ou m\u00eame les maisons de ville des riches patriciens ont toujours en sous- sol, qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 des domestiques qui avait m\u00eame la cuisine en sous- sol et c'est cette jolie photo qu'on a ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:08) [85%] :\r\nPhotographie en noir, blanc, avec 2 femmes, assise sur une chaise, une table devant elle une femme qui doit peut-\u00eatre peler des patates avec une sorte de de cuves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:20) [87%] :\r\nOui, c'est une photo tr\u00e8s touchante, elle date de l'extr\u00eame fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est une photo qui a \u00e9t\u00e9 prise au ch\u00e2teau du grand mal Annie, agent alors ces sous- sol aussi \u00e9videmment la cave \u00e0 vin, l'endroit o\u00f9 on mettait le combustible, c'\u00e9tait le charbon ou le bois, on voit m\u00eame que ici \u00e0 mal Annie carr\u00e9ment une salle \u00e0 manger des domestiques, il y a des chambres, donc il y avait certains domestiques qui dorment dans les caves, on sait que les autres dormaient dans les combles et puis bon ben au 19\u00e8me si\u00e8cle, quand on construit des nouvelles maisons tr\u00e8s clairement les cuisines sont enfin aurait chauss\u00e9 et puis il y a l'air hygi\u00e9niste, bon, mais d'autres choses au sous- sol qu'est -ce qu'on met on mais par exemple, les toilettes dans l'espace public avant cette p\u00e9riode l\u00e0 avant d'enterrer les toilettes, on sait qu'il y avait des vespasiennes qui \u00e9tait sur les trous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:08) [91%] :\r\nVoir avec tous les d\u00e9sagr\u00e9ments que \u00e7a pouvait causer, donc on enterre les toilettes et o\u00f9 on enterre encore bien d'autres choses, est ce qu'on conna\u00eet bien finalement d'Chaillot Calame notre sous- sol le sous- sol en tout cas de du canton de Gen\u00e8ve oui je pense qu'on commence \u00e0 bien le conna\u00eetre, il est pas forc\u00e9ment toujours document\u00e9 mais on commence \u00e0 avoir une attention plus particuli\u00e8re, sa conservation, on commence \u00e0 le prot\u00e9ger, voil\u00e0 notre sous- sol \u00e0 Gen\u00e8ve, fortement b\u00e9tonn\u00e9e, \u00e0 telle point qu'on peut avoir des inqui\u00e9tudes quand on voit ce qui se passe actuellement sous le couteau de colonies avec la construction des villas o\u00f9 finalement la villa qu'on voit en surface n'est que le sommet de l'iceberg, parce qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s autant si ce n'est plus d'\u00e9tages en sous- sol donc l'ass\u00e8chement des sols, c'est toute une discussion que les \u00e9cologistes ont et qui est, qui est tout \u00e0 fait pertinente de toute fa\u00e7on, chaque fois qu'il y ait une intervention en sous- sol vous savez que le service cantonal d'arch\u00e9ologie et tout de suite appel\u00e9 et il intervient dans les meilleurs d\u00e9lais, et souvent les chantiers sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:13) [83%] :\r\nMais \u00e0 cause des fouilles arch\u00e9ologiques, on dit gr\u00e2ce oui on dit crasse bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:37) [85%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00e0 babines \u00e0 Chaillot Calame, commissaire de l'Exposition Les dessous de Gen\u00e8ve Adecco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:42) [84%] :\r\nRires gratuitement jusqu'au 22 avril prochain sur le pont de la machine au Quartier libre,D.S.I. G Services industriels de Gen\u00e8ve, tout un monde hein a sond\u00e9 un ce sous- sol tout un univers parce que justement ce que chante le Californien Tom Waits dans ce blues de 1908 ans 3 1 de. \r\nLes au World un de Ground chante comme moi et c'est dans cette nous creusons l'imaginaire du souterrains, ce matin, \u00e0 l'occasion de l'Exposition Les dessous de Gen\u00e8ve et avec vous Andr\u00e9 Horel Nick g\u00e9ographe vous enseignez allez PFL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, \u00e9galement auteur de romans d'anticipation, alors on on s'adresse ici au sp\u00e9cialiste de l'habitat construit que vous \u00eates babines \u00e0 Chaillot Calame hein, disait tout \u00e0 l'heure, tout ce qu'on veut tout ce qu'on ne veut pas en surface, on l'enfouit \u00e0 qui appartient le sous- sol en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:32) [85%] :\r\nC'est un trait si gentiment le sous- Sol en Si \u00e7a appartient alors le code civil attribue le sous- sol en Suisse, celui qui a la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re et dessus, mais jusqu'\u00e0 une profondeur utile \u00e0 cette \u00e0 sa construction aussi beaucoup, si vous avez creus\u00e9s faites en b\u00e2timent, il y a peut-\u00eatre des fondations, il y a peut-\u00eatre un Parking de sous, jusque -l\u00e0, \u00e7a vous appartient, mais ce que vous utilisez pas normalement par vous, ce qui permet \u00e0 un train par exemple de ces de creuser un tunnel sous votre propri\u00e9t\u00e9, donc disons \u00e7a c'est r\u00e9gi de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale par le code civil alors au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous avez aussi d'une loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, alors qu'ils prescrivent pas vraiment pendant ce temps, des des choses de propri\u00e9t\u00e9 du sous- sol et puis apr\u00e8s tout le reste est r\u00e9gie par des par des lois, cantonales, faut \u00eatre juriste pour vous dire exactement ce qui se passe et \u00e7a, \u00e7a peut devenir tr\u00e8s compliqu\u00e9, par exemple, la question des sources c'est diff\u00e9rent que la question de la g\u00e9othermie, vous avez des seuils voil\u00e0 \u00e7a peut, oui, dans le d\u00e9tail, c'est compliqu\u00e9 dans le but de l'Arctique, disons, qui d\u00e9crit l'imprimerie 10 il para\u00eet simple, mais avec des mots relativement qui apr\u00e8s dans le d\u00e9tail, deviennent assez complet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:49) [89%] :\r\nCe n'est par exemple dans la nouvelle loi de la mine, sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte, est ce qu'on prend en compte ce sous- sol je crois qu'il est juste une toute petite ligne sur le sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:57) [87%] :\r\nAlors \u00e7a mentionne dans un alin\u00e9a d'un article pour dans la nouvelle r\u00e9vision de la latte, mais par contre la gestion pr\u00e9cise et l'est du ressort des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:09) [89%] :\r\nOui, parce que c'est un vrai Far West si on imagine aujourd'hui tous les projets que qu'on voudrait faire en sous- sol prend vraiment du gros gros projet Style pas un voil\u00e0 les projets de stockage du CO2, on est en train d'exp\u00e9rimenter au Mont Terri il y a on parlait tout-\u00e0-l'heure de fibres optiques pour que \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne prend pas trop de place, mais il y a Swiss Cargo, il y a, il y a plein de projets en souterrain qui est qui et qui d\u00e9cide, c'est-\u00e0-dire est -ce que ce sera le peuple qui doit d\u00e9cider, ce sont des les ing\u00e9nieurs qui d\u00e9cident que ce sous- sol va appartenir \u00e0 Swiss Cargo par exemple ou de la g\u00e9othermie profonde qu'est -ce qu'on privil\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:54) [79%] :\r\nAlors c'est une question : quel justement avoir d\u00e9cide celui qui d\u00e9cide, d\u00e9cider, c'est si oui \u00e0 la privatisation, d\u00e9cide de ce donc et la priorit\u00e9 face, sachent on peut pas y r\u00e9pondre ici, je peux certainement pas, ils r\u00e9pondent, c'est aussi au peuple suisse d'y r\u00e9pondre, alors ce n'est certainement pas aux sp\u00e9cialistes, puisque il est sp\u00e9cialiste il y pas avoir propos\u00e9 de s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:19) [82%] :\r\nDes solutions sectorielles moyen efficace certainement int\u00e9ressante et comp\u00e9tente mais disons, s'il y a 2 usages concurrent du sous- sol qu'on peut proposer, lesquels il faut privil\u00e9gier \u00e0 quel autre part c'est une question de comment est -ce qu'on veut am\u00e9nager notre territoire qu'est ce qu'on veut mais dessus, qu'est ce qu'on a dessous, je vais vous enfin pour vous donner un exemple tr\u00e8s, tr\u00e8s concret, hein, si vous prenez le projet suisse Kerkouche quelques quelques extr\u00eamement int\u00e9ressant, aucun projet de volaille ou de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:51) [93%] :\r\n2 lignes ferroviaires de transport de marchandises tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:55) [87%] :\r\nAvec aussi je crois une dimension logistique qui va avec total entrep\u00f4ts et tout \u00e7a, donc c'est \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a, \u00e7a parle apr\u00e8s s'adressant un probl\u00e8me r\u00e9el, c'est le probl\u00e8me de la surcharge du r\u00e9seau routier et du r\u00e9seau ferroviaire, mais plut\u00f4t du routier pour le transport des marchandises alors bon on peut proposer la solution de tout faire passer par le sous- sol et si vous regardez l'argumentaire d'ailleurs du du projet, ils vont vous dire : ben, c'est \u00e7a qui va d\u00e9gager de l'espace sur les autoroutes qui sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s et les voitures pourront circuler dessus, \u00e7a sera super, on va enlever les camions plus de voitures pourront passer en fait une autre r\u00e9ponse tout aussi rationnelle on qu'on pourrait donner \u00e0 la m\u00eame question : la surcharge du r\u00e9seau routier, c'est-\u00e0-dire mais en fait, qu'est ce que font les voitures individuelles sur une autoroute, c'est en ces troubles sont absurdes, qu'il y ait du du transport terre ben alors d'autant plus sur des sur des autoroutes alors qu'il a un r\u00e9seau ferroviaire qui permettent de transporter des gens est vraiment la pire des choses dans l'utilisation de l'automobile, c'est justement ce sont des trajets de cette longueur l\u00e0 et on pourrait, c'est vraiment se poser la question, mais en fait, est -ce que on peut plut\u00f4t pas au lieu d'tomber baisse tire parce que \u00e7a co\u00fbte cher en de creuser en sous- sol Jack Lang, plus cher que de construire en surface, m\u00eame si bon, vous savez, il y a d'autres probl\u00e8mes, parce qu'en surface, elle est d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 que sous- sol, \u00e7a para\u00eet un peu Libre mais \u00e7a ne va pas durer non plus est ce qu'il y a des solutions alternatives, donc en fait, faudra faire attention, je pense \u00e0 ne pas se focaliser sur une solution sectoriel qui, dans son cadre est tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9labor\u00e9, mais d'\u00e9largir toujours le probl\u00e8me de l'le questionnement et l\u00e0 aucun sp\u00e9cialiste ne peut aider parce que justement, ce n'est pas du tout l'optique du sp\u00e9cialiste pensez large ce qui penser l'Arche, c'est la population dans son ensemble et les m\u00e9dias qui Servent \u00e0 la discussion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:54) [89%] :\r\nNon parce que vous avez justement travailler Andr\u00e9 ouvre ethnique sur un projet avec l'EPFL sur une Suisse sans voiture il y a un chiffre qui m'a \u00e9tonn\u00e9, un pour 100 du territoire suisse est d\u00e9volu \u00e0 la voiture, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 son Parking au Parking \u00e0 route et donc c'est un territoire qui n'est pas pris part du social, c'est \u00e7a que vous \u00eates aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:20) [85%] :\r\nOui, alors le chiffre 40 pourcent para\u00eet un peu \u00e9lev\u00e9, \u00e7a parce que, oui, oui, non, puisque que 60 pourcent sont occup\u00e9s par les Alpes, donc oui Bernard Caron mais mais voir mais c'est du territoire interurbains \u00e7a c'est alors vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:34) [87%] :\r\nVous avez des chiffres beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s encore aux \u00c9tats-Unis, on utilise beaucoup les parkings en surface, en Suisse, on enterre justement un peu plus les choses, mais effectivement, quel que soit le chiffre, c'est clair que l'infrastructure routi\u00e8re dans une ville occupent un espace \u00e9norme, il y a qu'\u00e0 regarder des surfaces d\u00e9volues aux trottoirs et des surfaces de la route, vous pouvez l'exp\u00e9rience 38 vous et regardez quel est l'espace occup\u00e9 par la voiture est l'espace occup\u00e9 par les pi\u00e9tons et on est \u00e0 Lausanne, vous allez sur la place de la Riponne, la moiti\u00e9 de la place est occup\u00e9e par l'espace de circulation, alors que c'est la plus grande place de Lausanne, il s'de d'un produit a\u00e9rien, \u00e7a a pas l'air comme \u00e7a, mais c'est un fait et c'est un d'autant plus grave que la plupart des voitures en individuel priv\u00e9s sont passe la plupart de leur temps de vie et 90 pourcent \u00e0 l'arr\u00eat donc \u00e0 occuper du du jeu de la surface. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:28) [82%] :\r\nOui, on ne va pas faire le proc\u00e8s des voitures ou pas, effectivement j'un non parce que le temps le temps file une petite question 2013 ans une nouvelle chaire d'architecture PFL Ha\u00efti cri cher de de d'architectures souterraines laboratoires souterrains \u00e7a r\u00e9pond donc tr\u00e8s rapidement Andr\u00e9 ou ethnique \u00e0 un besoin, on va cr\u00e9er de plus en plus de de quoi et construire des villes en sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:54) [79%] :\r\nSans voiture non non non non non sous- sol Beno\u00eet, je pense, bah, l'une des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:03) [90%] :\r\nSi on revient \u00e0 la Suisse et au sous- sol on pr\u00e9conise de de densifier les centres urbains, enfin de revenir dans les centres urbains et puis bon, il faut bien trouver de la place pour construire et puis les de place possible, c'est le sous- sol et des choses qui n'ont pas besoin de de lumi\u00e8re par exemple le les voitures ne sont pas tristes, quand elles ont pas acc\u00e8s \u00e0 la lumi\u00e8re des journaux sont tout \u00e0 fait envisager de d\u00e9mettre son sous- sol on pourrait m\u00eame envisager d'avoir un donc, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e8s aux voitures dans les grandes villes et de faire passer les la circulation par les sous- sols, on peut faire, il y a y a planch\u00e9, c'est un espace qui qui qui qui peut, qui peut \u00eatre exploit\u00e9e et qui peut servir \u00e0 densifier le territoire qui permet de lutter aussi contre le mitage en exploitant le sous- sol aussi bien qu'on est en train d'exploiter le fait qu'on construit en hauteur d'ailleurs peut-\u00eatre \u00e7a passe plus facilement de construit en sous- sol en Suisse qu'en hauteur, puisque on a bien vu qu'il y a beaucoup de position dans les constructions qui s'\u00e9l\u00e8ve, par contre en sous- sol et peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre plus facile de g\u00e9rer politiquement de densifier encore ces en sous- sol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:11) [88%] :\r\nMagnifique merci mon encore plein de, plein de perspectives \u00e0 d\u00e9velopper un vrai \u00e7a j'en suis s\u00fbr dans vos prochains romans d'anticipation, merci beaucoup, Andr\u00e9 organique d'avoir jet\u00e9 la lumi\u00e8re comme \u00e7a sur notre sous- sol dernier livre paru : rappelons -le aux \u00e9ditions Horay fiction ce r\u00e9cit autour de l'oeuvre de Fran\u00e7ois Berl\u00e9and atomique sa marine et je rappelle \u00e9galement un Sarah Jane, cette Exposition, vous avez beaucoup aim\u00e9 qui est \u00e0 voir jusqu'au 22 avril prochain au Quartier libre du pont de la machine, les dessous de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous de mars une journ\u00e9e et si on parle souterrains, bon alors il faut voir, il faut revoir \u00e9ventuellement M\u00e9lodie en sous- sol en bien s\u00fbr de alors, Henri Verneuil, avec des dialogues de Michel Audiard dans les Bouches de Jean Gabin et Alain Delon \u00e0 sa plus belle \u00e9poque quand m\u00eame la musique de ce film de 1963 et sign\u00e9e Michel Magne, en voici une, c'est l'hymne \u00e0 l'argent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T08:54:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaillot Calame, Babina", "role": "commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ourednik, Andr\u00e9", "role": "professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-239AFC4C-574B-4305-8F0A-DC20CFD72120", "internalArchiveId": "239AFC4C-574B-4305-8F0A-DC20CFD72120", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois du 17 mars 2019, suite \u00e0 la d\u00e9mission de Pierre-Yves Maillard  ", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Emission transmedia diffus\u00e9e sur RTS deux et RTS La Premi\u00e8re depuis le studio 15 de la Maison de la Radio \u00e0 Lausanne. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition.\r\nCATINFO_FEV2019", "durationSec": 2286, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["pouvoir d'achat", "ex\u00e9cutif cantonal", "sant\u00e9 publique", "imp\u00f4t", "\u00e9lection cantonale", "\u00e9conomie", "financement", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Maillard, Pierre-Yves"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Timoft\u00e9, Ana\u00efs", "role": "diplom\u00e9e en sciences politiques vaudoise popiste, candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019\u00c9tat vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019\u00c9tat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois Ensemble \u00e0 gauche, candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019\u00c9tat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessauges, Pascal", "role": "candidat UDC \u00e0 l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019\u00c9tat vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marion, Axel", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois PDC, candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d\u2019\u00c9tat vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72D50A2D-81EF-44E5-8CB4-ECB14E23B0FE", "internalArchiveId": "72D50A2D-81EF-44E5-8CB4-ECB14E23B0FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 200 \u00e9v\u00eaques, hauts dirigeants de l'Eglise et experts du monde entier se pencheront sur les moyens de lutter et pr\u00e9venir les abus sexuels au sein de l'Eglise: interview de Gino Hoel, r\u00e9dacteur \u00e0 Golias, revue chr\u00e9tienne progressiste et r\u00e9formiste", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Sommet au Vatican pour lutter contre les abus sexuels au sein de l'Eglise: interview de Gino Hoel r\u00e9dacteur \u00e0 Golias, une revue chr\u00e9tienne progressiste et r\u00e9formiste C'est une r\u00e9union sans pr\u00e9c\u00e9dant qui d\u00e9butera jeudi au Vatican...\r\nPr\u00e8s de 200 \u00e9v\u00eaques, hauts dirigeants de l'Eglise et experts du monde entier se pencheront sur les moyens de lutter et pr\u00e9venir les abus sexuels au sein de l'Eglise...\r\nC'est le Pape lui-m\u00eame qui a convoqu\u00e9 ce sommet in\u00e9dit \r\nDes victimes y participeront aussi...\r\nGino Hoel (o-\u00e8l) vous \u00eates r\u00e9dacteur \u00e0 Golias, une revue chr\u00e9tienne progressiste et r\u00e9formiste\r\n-Cette r\u00e9union ressemble \u00e0 une vaste th\u00e9rapie de groupe...c'est le cas?\r\n-Il s 'agit d'une prise de conscience collective...il faut dire que dans certains pays les \u00e9v\u00eaques continuent de nier ou minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne voire n'en parlent pas. de quels pays s'agit-il? pourquoi? \r\n-En Asie et en Afrique le th\u00e8me reste tabou pourquoi?\r\n-c'est la premi\u00e8re fois que des \u00e9v\u00eaques de ses continents seront confront\u00e9s \u00e0 des victimes? qu'attendre de ces confrontations?\r\n-Objectif de ce sommet c'est de lutter et pr\u00e9venir les abus...comment? quelle mesures envisag\u00e9es?\r\n(allongement du d\u00e9lai de prescription, voire imprescribilit\u00e9, tribunaux \u00e9ccl\u00e9siastiques aussi, revient \u00e0 laver son linge sale en famille?)\r\n-On peut s'attendre \u00e0 ce que mesures soient adopt\u00e9es? \r\n-Des abus encore commis aujourd'hui?\r\n-Qu'est-ce qu'il faut pour que ce sommet soit r\u00e9ussi? \r\n-si aucune mesure n'est adopt\u00e9 ce sera un \u00e9chec pour le Pape? pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer cr\u00e9dibilit\u00e9? \r\n-Un mot du contexte, il y a eu ce week-end la destitution du cardinal McCormick? Pape d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 regagner cr\u00e9dibilit\u00e9? \r\n-Fran\u00e7ois a appel\u00e9 les participants \u00e0 rencontrer les victimes  avant de venir \u00e0 Rome...des victimes participeront aussi au sommet...qu'attendre de ces confrontations? ", "durationSec": 314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207934", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["p\u00e9dophilie", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "d\u00e9lit sexuel"], "thematicPersons": ["Eglise (soci\u00e9t\u00e9)"], "alternativeTitle": ["Sommet au Vatican pour lutter contre les abus sexuels au sein de l'Eglise: interview de Gino Hoel / 12H30_2019-02-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.02.2019"], "variantIds": ["ece-10207934"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:43Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJe vous le disais en titre, c'est une des r\u00e9unions, c'est une r\u00e9union sans pr\u00e9c\u00e9dent qui d\u00e9butera jeudi au Vatican, pr\u00e8s de 200 \u00e9v\u00eaques hauts dirigeants de l'\u00e9glise et experts du monde entier se pencheront sur les moyens de lutter et pr\u00e9venir les abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, c'est le Pape lui- m\u00eame qui a convoqu\u00e9 ce sommet in\u00e9dit des victimes y participeront aussi Gino bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [90%] :\r\nVous \u00eates r\u00e9dacteur \u00e0 Golias, une revue chr\u00e9tienne progressiste et r\u00e9formiste, alors cette r\u00e9union ressemble un peu \u00e0 une vaste th\u00e9rapie de groupe, parce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [94%] :\r\nAlors, \u00e7a allait dans le sens o\u00f9 il va falloir effectivement faire changer les mentalit\u00e9s de certains \u00e9v\u00eaques qui estiment que les abus, ce sont des probl\u00e8mes occidentaux et que \u00e7a n'existe pas ailleurs et donc, il faut savoir que jusqu'\u00e0 peu, et peut-\u00eatre m\u00eame que parmi les gens qui vont si\u00e9ger dans peu de jours, il n'y en aura encore, mais jusqu'\u00e0 peu, il y avait des \u00e9v\u00eaques qui avait jamais rencontr\u00e9 de victimes et donc je sais ce que je pense qu'au d\u00e9part, le pape a souhait\u00e9 que cette r\u00e9union permettent de prendre des d\u00e9cisions et. \r\nC'\u00e9tait un certain nombre de choses, mais c'est pas per\u00e7u en cours de route qu'un certain nombre de des actes ne n'\u00e9tait pas au courant de ces questions et il pas avait une mortalit\u00e9 tout autre estime qu'on en fait, on a fait beaucoup autour de ces abus et donc cette r\u00e9union est devenue, comme vous le dites, une th\u00e9rapie de groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [87%] :\r\nUne prise de conscience collective ou pas \u00e9v\u00eaques qui qui minimise ou qui ne parle pas de ce qu'est et dans quel pays dans quelle r\u00e9gion parce qu'on en parle beaucoup en Occident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [89%] :\r\nPas certains \u00e9v\u00eaques d'Afrique ou en Am\u00e9rique latine qui explique comment ces sujets tout \u00e7a, c'est un probl\u00e8me qui est de toute fa\u00e7on plus bas ce que les abus, c'est l'homosexualit\u00e9 dans l'\u00e9glise etc parce qu'effectivement on a un certain nombre de pr\u00eatre qui abuse de gar\u00e7ons, de filles. \r\nAlors donc il font l'amalgame, aujourd'hui, n'importe qui de s\u00e9rieux ne peut pas croire qu'il y ait un lien entre l'homosexualit\u00e9 et la p\u00e9dophilie et pourtant ce sont ce type d'\u00e9v\u00eaques un peu conservateur m\u00eame parfois beaucoup, qui estime que le groupe, tout \u00e7a, finalement, ce n'est pas tellement li\u00e9 aux abus, c'est li\u00e9 \u00e0 une tendance, comme ils disent, sexuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [83%] :\r\nAlors le pape Fran\u00e7ois demand\u00e9 aussi \u00e0 des victimes d'abus, de venir, est ce qu'il faut attendre les premi\u00e8res confrontations finalement entre ces \u00e9v\u00eaques de certains pays africains ou asiatiques et ses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [80%] :\r\nEh ben il faut attendre qu'il y a justement ce changement de l'int\u00e9grisme, demande -t-elle. \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a et l\u00e0, ce je peux pas vous r\u00e9pondre, mais je suis pas dans le secret des consciences, mais je pense que Fran\u00e7ois effectivement il mise \u00e0 dessus, il se dit que c'est la r\u00e9union de victimes et de gens qui doutent de ses victimes des faits parce que il faut quand m\u00eame, il y a les t\u00e9moignages qui sont parfois quand m\u00eame gla\u00e7ant. \r\nEt donc, de fait, je pense que il se dit que ce ces ces t\u00e9moignages vont permettre un certain nombre de gens, de prendre conscience que ces abus, c'est pas une invention de journalistes ou de communistes, comme on l'a dit \u00e0 un moment donn\u00e9, mais un probl\u00e8me qui est li\u00e9 \u00e0 la structure de l'\u00e9glise en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nAlors prise de conscience d'un c\u00f4t\u00e9, Gino elle d\u00e9cision peut-\u00eatre de l'autre, alors il faut vraiment pas s'attendre \u00e0 ce qu'il y a des mesures prises en parle notamment de de l'imprescriptibilit\u00e9 des actes O'Donoghue, de l'allongement du d\u00e9lai de prescription. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, alors bon, mais tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, mais il y aura pas r\u00e9ellement de je pense qu'il faut pas s'attendre non plus \u00e0 grand chose, la vraie r\u00e9forme, qu'il y a \u00e0 faire, si on veut vraiment avancer sur ces points sur ce sur cette question, c'est le changement du droit canonique qui sacralise le pr\u00eatre qui, enfin qui pr\u00eatre qui sont rev\u00eatus de l'Ordre sacr\u00e9 et comme il est dit dans le droit canonique et qui sont quasiment intouchables des des 2 milieux quasiment et l'autre point, c'est le fait que ben et des \u00e9v\u00eaques finalement quand il couvre des abus ou qu'ils abusent m\u00eame il y a, il y a un vide juridique, j'allais dire, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9glise ne sait pas faire, elle n'avait pas pr\u00e9vu ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [87%] :\r\nDonc un peu \u00e0 l'eccl\u00e9siastique, ce serait une option. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [91%] :\r\nBah, il existe normalement dans les faits, Marie Collins, une des victimes il irlandaise qui avait quitt\u00e9 avec fracas la Commission pontificale pour la protection des mineurs avait expliqu\u00e9 que, il y avait eu un certain nombre de d'avancer, pas de propositions de cette commission, et notamment la tribunal pour les \u00e9v\u00eaques, mais que la congr\u00e9gation pour la doctrine de la foi avait frein\u00e9 des 4 pieds ou des 4 fers. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:39) [99%] :\r\nOn ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [86%] :\r\n4 main comme vous voulez, c'est-\u00e0-dire que, en fait, ce tribunal existe mais c'est une coquille vide et donc aujourd'hui les victimes, les victimes \u00e0 juste titre n'est pas que mais pas seulement elle aussi les chr\u00e9tiens r\u00e9clame \u00e0 ce que ce type de de de juridiction qui qui existent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [84%] :\r\nSe tourne, merci beaucoup, Gino, elle, de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur ce sommet, vous \u00eates r\u00e9dacteur la chercher loin je Golias s'revue chr\u00e9tienne progressiste et r\u00e9formiste, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [99%] :\r\n\u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hoel, Gino", "role": "r\u00e9dacteur \u00e0 Golias, revue chr\u00e9tienne progressiste et r\u00e9formiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7BE2EA-147E-4161-BE22-97E64435B971", "internalArchiveId": "1A7BE2EA-147E-4161-BE22-97E64435B971", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Evelyne L\u00fcthi, directrice des Archives h\u00f4teli\u00e8res suisses", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 123, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207914", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "tourisme", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["L\u00fcthi, Evelyne"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Le programme d'Evelyne L\u00fcthi, directrice des Archives h\u00f4teli\u00e8res suisses / LMA_2019-02-18T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.02.2019"], "variantIds": ["ece-10207914"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:43Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous feriez si tout \u00e0 coup, vous aviez les pleins pouvoirs, que feriez -vous pour la Suisse si tout \u00e0 coup, vous \u00e9tiez \u00e9lu, et que vous aviez les moyens de changer quelque chose, h\u00e9 bien c'est la question que l'on pose depuis quelques semaines \u00e0 nos invit\u00e9s ou \u00e0 d'autres acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse que l'on rencontre Evelyne L\u00fcthi, elle est directrice des archives h\u00f4teli\u00e8res suisses je l'avais rencontr\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier au Grand H\u00f4tel des Rasses dans le canton de Vaud alors si elle \u00e9tait \u00e9lue, voici ce qu'elle ferait, j'essayerai de redonner son importance au tourisme parce qu'on a quand m\u00eame un grand probl\u00e8me au niveau de la perception du tourisme et c'est quand m\u00eame une chose qui est tellement importante pour la Suisse d'arr\u00eater d'aller regarder ce que font les autres pays, dira : on va faire comme les autres ou se plaindre que \u00e7a ne va pas etc, mais de se fait un petit peu d'introspection Beach dire OK, on a \u00e9t\u00e9 les premiers un temps on peut de nouveau \u00eatre les premiers, on a \u00e9t\u00e9 les premiers quand on a \u00e9t\u00e9 les premiers avant la 1\u00e8re guerre mondiale, donc on peut l'\u00eatre de nouveau parce que nos paysages ont pas chang\u00e9 les Suisses ils ont pas chang\u00e9 notre infrastructure, elle est toujours bonne, alors nos paysages ont pas chang\u00e9 les Suisses n'ont pas chang\u00e9, mais le monde environnemental en tout cas chang\u00e9 la force du tourisme en Suisse et le ski et \u00e7a on ne peut pas nier qu'on est plus sur la m\u00eame balance qu'il y a 100 ans, 100 50 ans ou m\u00eame 50 ans on a autre chose que le ski mais on croit toujours qu'on a Closky pique si on n'a pas la neige c'est la catastrophe, c'est pas vrai, ils avaient d\u00e9j\u00e0 ces probl\u00e8mes et il trouvait comment faire autrement, pourquoi est -ce qu'aujourd'hui un dimanche, vous avez un minigolf ici Horace pourquoi un dimanche, il les gens font la queue pour jouer au minigolf parce qu'il fait beau, parce qu'ils sont \u00e0 la montagne et que c'est chouette de jouer au minigolf et on a beaucoup d'autres choses, on a beaucoup d'autres id\u00e9es, les h\u00f4teliers du d\u00e9but du si\u00e8cle, l'avait des id\u00e9es, ils utilisaient le skieur ring, c'est-\u00e0-dire que quand il y avait que tr\u00e8s peu de neige on attelait les gens derri\u00e8re un cheval \u00e0 ski et puis on le balader \u00e0 travers le village, on peut faire \u00e7a, on peut tout faire, Evelyne L\u00fcthi, directrice des archives h\u00f4teli\u00e8res suisses pour cette chronique, si j'\u00e9tais \u00e9lu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcthi, Evelyne", "role": "directrice des Archives h\u00f4teli\u00e8res suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37F6BCF1-7F96-4B60-8980-79D5767B0B7B", "internalArchiveId": "37F6BCF1-7F96-4B60-8980-79D5767B0B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Bouffe : The World Restaurant Awards 2019, nouveau classement culinaire international", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 304, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882411.image", "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)", "gastronomie", "restaurant"], "alternativeTitle": ["La Grande Bouffe", "La Grande Bouffe / CALM_2019-02-18T16:45:00_la-grande-bouffe", "La Grande Bouffe / CALM_2019-02-18T16:45:00_la-grande-bouffe"], "variantIds": ["ece-10208151", "ece-10208141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T11:34:18Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nCette langue, la grande j'pas ben moi non plus j'aime revoir une excuse donc par Maurice, du moins, c'est la grande bouffe avec l'Pierrick, une affaire de go\u00fbt des id\u00e9es culinaires des plats qui baigne dans l'actualit\u00e9, et aussi des gastro- la qui font la pluie et le beau temps, apr\u00e8s la parution r\u00e9cente des guides Michelin, le Gault et Millau, voici le nouveau venu vers Word Louis avoir 2000 19 et tout \u00e7a, c'est pour ce soir jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nEt c'est surtout un classement de plus pour la course \u00e0 l'excellence, un jury qui entend r\u00e9compenser la formidable diversit\u00e9 de la sc\u00e8ne culinaire international diff\u00e9rentes cat\u00e9gories des prix selon les grands plats, les petits, les classiques ou les plus originaux, les plus \u00e9thiques aussi, \u00e7a sonne comme les Oscars \u00e7a peut cette 1\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie s'auto- proclame d'ailleurs comme l'\u00e9quivalent des Prix du cin\u00e9ma hollywoodien tout le gratin \u00e0 coups de statuettes, de la restauration dans la semoule de hors d'oeuvre, un classement plus ce que disais ben oui et difficile de s'y retrouver dans tout ce jeu Binse, d'autant que \u00e7a devient de plus en plus subjectif, pas \u00e9tonnant que ces classements \u00e9tablis jadis par de vrais critiques gastronomiques ont fleuri : ben tiens, voici une des plus c\u00e9l\u00e8bres parodie justement port\u00e9 au cin\u00e9ma, \u00e7a doit te dire forc\u00e9ment quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [58%] :\r\nM\u00e9dical pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [66%] :\r\nDonne des \u00e9toiles des fourchettes. \r\nEn guise d'ap\u00e9ritif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [90%] :\r\nEffectivement, c'est le Guide Duchemin dans les meilleurs films de tous les temps, l'aile ou la cuisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [85%] :\r\nEncore lui et \u00e7a cela dans car non seulement il Raila tance industriels mais aussi les d\u00e9rives de la critique culinaire ici les \u00e9toiles du Michelin alors petit retour dans l'histoire, \u00e0 ce propos, on est en 1900 le guide rouge fait son apparition d'abord gratuit son patron d\u00e9cide de le faire payer quand il s'aper\u00e7oit que les garagistes l'utilise pour caler les pieds de l'eau r\u00e9tablis passons d'anecdotes : le guide devient un v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable bible pour le voyageur, les premi\u00e8res \u00e9toiles pour le bon coup de fourchette apparaissent en 1926 la m\u00e8re Brasier ferment au point puis Bocuse en totalise 3 le Michelin rouge devient la r\u00e9f\u00e9rence et fait trembler ou pavoiser les chefs cuisiniers en Suisse, il s'est vid\u00e9 1994 3 \u00e9toiles pour Girardet et dans 1000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [81%] :\r\nLes 3 \u00e9toiles sont pour Girardet, le pape reste seul pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [92%] :\r\nJe crois que c'est un peu une cons\u00e9cration d'une carri\u00e8re de cuisinier, c'est en fait si je je me reporte \u00e0 mes coll\u00e8gues fran\u00e7ais, tous sont, pour dire que 3 \u00e9toiles Michelin c'est c'est vraiment la r\u00e9compense supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [86%] :\r\nEt la la r\u00e9compense supr\u00eame et omnipr\u00e9sence dans un guide qui r\u00e8gnent en ma\u00eetre sur ces sujets une supr\u00e9matie qui n'est autre qu'un monopole sur le monde de la gastronomie pendant le longues ann\u00e9es avant que la concurrence ne Vienne bousculer cet ordre \u00e9tabli ces jugements impartiaux, bien que respect\u00e9 craint et \u00e0 la fois convoit\u00e9, les nouveaux guides ce d\u00f4me Champeix rare Pudlo Bottin gourmand mais le plus c\u00e9l\u00e8bre son fr\u00e8re ennemi, il est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 avec le concept de la nouvelle cuisine un hydrate de terre \u00e9tant d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [69%] :\r\nLeur nom est \u00e0 jamais unis \u00e0 telle point que l'un sans l'autre, et des m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s vont Christian Millau non non non, c'est un non politique, si je vous dis Gault-Millau ah oui la semaine oui alors il et, mais il y aura quand m\u00eame, que dire des restaurants poursuivront c'est pas tellement elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [84%] :\r\nGault-Millau, celui qui distribue des notes la perfection \u00e9tant de 20 points l'adversaire ultime de Michelin, une bataille de de dictateurs Michelin, Gault-Millau d\u00e9rive au sommet de la hi\u00e9rarchie des juges, des tables et des festins de leur fasse aussi ses charmes cach\u00e9s qui est d\u00e9j\u00e0 au bord des McEnroe Windows et Macintosh sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [75%] :\r\nToujours aussi influent ces 2 censeurs de la gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [85%] :\r\nOui et non, certains observateurs disent qu'ils ne sont plus que l'ombre de m\u00eame qu'il n'existe plus que par des grands coups d'esbroufe glorifiant telle ou telle tendance \u00e0 la mode ou des classements des grandes t\u00eates juste pour faire le Bose l'homme perd son \u00e2me, tandis que l'autre se vautre dans la tambouille d'op\u00e9rette disait P\u00e9rico L\u00e9gasse Bibendum se d\u00e9gonfle Michelin \u00e9clate en lambeaux quant \u00e0 Gault-Millau celle Aur\u00e9lie Hardy en couleurs flashy, les fr\u00e8res ennemis ont trouv\u00e9 leur ma\u00eetre en fin de compte, les Mangeurs anonymes sur internet, les commentaires des quidams, dame le pion aux critiques agr\u00e9\u00e9 au surfait alors une chose reste implacable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [70%] :\r\nPourquoi est -ce que c'est bon qu'est -ce que ses fonds propres pour la police, puisqu'il y a eu lieu \u00e0 travers la grippe est que c'est un peu ce qu'est -ce que si vous avez une forme pourront veulent tenter quoi qu'est -ce que c'est bon est -ce que c'est vraiment bon, bon, malgr\u00e9 donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [75%] :\r\nAlors, message re\u00e7u 5 soci\u00e9t\u00e9s qui s'appelle c'\u00e9tait Fred G\u00e9rard Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard \u00c9ric Girard, donner la bonne chanson tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne chanson, merci beaucoup pour ce truc sur les guides Cuniat on se retrouve la semaine prochaine avec plaisir \u00e0 la commerce. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T15:50:04Z", "program": {"href": "/programs/A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "id": "A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "name": "Grande bouffe (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5C16E86-6AFC-465E-B1DC-ECA9C034F881", "internalArchiveId": "E5C16E86-6AFC-465E-B1DC-ECA9C034F881", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Bon Jovi", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 365, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208139", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-02-18T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-02-18T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10208155", "ece-10208139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T12:55:08Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt. \r\n\u00e7a calme au puis les yeux 3 points aujourd'hui bonne Jovica \u00e0 Paul Joly le d\u00e9couvert il y a quelques secondes, je vous jure que c'est vrai, par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiau Ferdinand Fernanda. \r\nBonne janvier d'un groupe de hard- rock am\u00e9ricain originaire du New Jersey, \u00e0 la base mais relocaliser en Allemagne, en partie \u00e0 cause de leur amour de la choucroute choucroute que tous les membres portent sur leur t\u00eate parce qu'on aime \u00e7a, alors il faut que je vous dise, mais entre janvier moi- m\u00eame, c'est une v\u00e9ritable histoire d'amour c'est vous quand m\u00eame, d'ailleurs, je les aime, tellement que j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en Allemagne pour \u00eatre plus proche de pour mieux sentir leur odeur musqu\u00e9e aussi du coup Golgevit quand je les vois \u00e0 Bonn, je vis il a bonne \u00e9tant l'ancienne capitale de l'Allemagne en bande d'ignares mais pas d'humour, mais revenons plut\u00f4t \u00e0 Bonn, je si vous le voulez bien un groupe qui n'a pas su rester si simple, malgr\u00e9 le succ\u00e8s, en effet, depuis qu'ils ont gagn\u00e9 des millions que dirige je des milliards de dollars dans les ann\u00e9es 80 les membres du groupe vivent dans des ch\u00e2teaux de type bavarois avec tout le personnel qui va avec tout le monde ici, alors bon, ils sont riches, mais ils en reste quand m\u00eame tr\u00e8s humain, surtout avec leurs domestiques, il suffit de vous balader dans le ch\u00e2teau de bonne et vous y des bonnes jovial. \r\nPetite anecdote pour finir, le plus grand hub du groupe a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en l'honneur de Bruce Lee pas \u00e0 moins que ce ne soit Zinsli de La\u00e2youne, You know, la fine \u00e9quipe, bref, toujours est -il que Bonn Jovi s'est inspir\u00e9 d'un moment de la vie de Bruce ou Vince Li un moment durant lequel il vivait dans les bois, et l\u00e0 c'est le drame, \u00e9mu par cette histoire ball Joe a donc fait une chanson, chanson qui fait comme \u00e7a. \r\nEh bien voil\u00e0, je crois que nous avons fait le tour de la question mais la si vous n'avait pas compris la derni\u00e8re phrase, on va tout de suite, clarifier tout \u00e7a avec le hit incrimin\u00e9 et moi je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique revisit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [67%] :\r\nCalme aussi sur Couleur 3 points d'avenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T14:56:10Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDFD6D64-3C98-437B-BEC8-CADF968717DF", "internalArchiveId": "DDFD6D64-3C98-437B-BEC8-CADF968717DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Cobra Bolomey est passionn\u00e9 de serpents", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 100, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10227905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-02-18T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-02-18T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10227906", "ece-10227905"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T12:38:20Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nD'autres couleurs 3 phrases de la Nouvelle Gloire c'est parti pour une nouvelle crise l\u00e9gal, je vous rappelle le Br\u00e9sil de l'\u00e9mission, si vous avez du talent, vous venez de nous le montrer, et si on vous garderez la joie de regarder vient chez vous avec le alors du. \r\nAvec nous, et de montrer son alors on accueille, aujourd'hui monsieur pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [76%] :\r\nC'est de c'est quoi votre pr\u00e9nom d'ailleurs Cobra, je m'appelle Cobra Bolomey r\u00eave habite dans un petit village qui s'appelle fenaison venait de je connais pas du tout mais oui veut l\u00e8ve le VW eau aucune id\u00e9e, bon bref, dites -moi que mais je crois que vous avez une passion dans la vie, c'est laquelle, alors oui, depuis que vous faites tout petit Vador les serpents, les serpents oui tous les serpents les boas les couleuvres les vip\u00e8res, les Croteau, les Crotale ont dit non, non, non, on dit Crotale, des Croteau et puis aussi les Mambas noirs, les 20 et puis les femmes super votre talent Cobra, le m\u00eame alors aujourd'hui vous vous imiter le cri du fer formidables otage notre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [51%] :\r\nIl y temps pour un nouvel \u00e9pisode d'avoir un la Nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T14:47:03Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D14B4B47-E0D0-446F-B023-12523950C4FD", "internalArchiveId": "D14B4B47-E0D0-446F-B023-12523950C4FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coeur de Lyon (1/5)", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "La capitale des Gaules nous engloutit cette semaine avec une plong\u00e9e enivrante dans les tripes du Vieux Lyon. Entre histoire parfois dr\u00f4le et gastronomie canaille, Bille en T\u00eate red\u00e9couvre ses fondamentaux en prenant la poudre d'Escampette dans les traboules avec les gones et les canuts. \r\nDe Lugdunum \u00e0 la soie, en passant par le bouchon de l'\u00e9blouissant Joseph Viola, Lyon s'offre \u00e0 vous le temps d'une balade sonore.\r\nPhilippe battra-t-il son record de 112 andouillettes en 5 jours? Pourquoi Duja arbore-t-il des \u00e9chalotes sur sa rose bavette? Y'a-t-il un pilote dans la rosette? Vous le saurez cette semaine en \u00e9coutant Bille en T\u00eate, l'\u00e9mission qui fait la f\u00eate!", "durationSec": 1712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190509", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Lyon", "France"], "thematicThemes": ["ville", "gastronomie"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 18.02.2019", "C\u0153ur de Lyon (1/5) / BIL_2019-02-18T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 18.02.2019", "C\u0153ur de Lyon (1/5) / BIL_2019-02-18T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["La capitale des Gaules nous engloutit cette semaine avec une plong\u00e9e enivrante dans les tripes du Vieux Lyon. Entre histoire parfois dr\u00f4le et gastronomie canaille, Bille en T\u00eate red\u00e9couvre ses fondamentaux en prenant la poudre d'Escampette dans les traboules avec les gones et les canuts. \nDe Lugdunum \u00e0 la soie, en passant par le bouchon de l'\u00e9blouissant Joseph Viola, Lyon s'offre \u00e0 vous le temps d'une balade sonore.\nPhilippe battra-t-il son record de 112 andouillettes en 5 jours? Pourquoi Duja arbore-t-il des \u00e9chalotes sur sa rose bavette? Y'a-t-il un pilote dans la rosette? Vous le saurez cette semaine en \u00e9coutant Bille en T\u00eate, l'\u00e9mission qui fait la f\u00eate!", "La capitale des Gaules nous engloutit cette semaine avec une plong\u00e9e enivrante dans les tripes du Vieux Lyon. Entre histoire parfois dr\u00f4le et gastronomie canaille, Bille en T\u00eate red\u00e9couvre ses fondamentaux en prenant la poudre d'Escampette dans les traboules avec les gones et les canuts. \nDe Lugdunum \u00e0 la soie, en passant par le bouchon de l'\u00e9blouissant Joseph Viola, Lyon s'offre \u00e0 vous le temps d'une balade sonore.\nPhilippe battra-t-il son record de 112 andouillettes en 5 jours? Pourquoi Duja arbore-t-il des \u00e9chalotes sur sa rose bavette? Y'a-t-il un pilote dans la rosette? Vous le saurez cette semaine en \u00e9coutant Bille en T\u00eate, l'\u00e9mission qui fait la f\u00eate!"], "variantIds": ["ece-10190510", "ece-10190509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T15:58:00Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, seuls l'audience r\u00e9veill\u00e9s 9 heures 30 au parti pour une s\u00e9rie de 2 semaines de mission \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:17) [71%] :\r\nPhilippe gros est Duja. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [95%] :\r\nQuel plaisir de vous retrouver bonjour Philippe, nous sommes au coeur de Lyon Richard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:29) [90%] :\r\nEnfin, \u00e7a, \u00e7a lui d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, donc heureux de vous retrouver pour cette nouvelle semaine de bille en t\u00eate, cette semaine, on vous propose une nouvelle escapade hein mais pourquoi une nouvelle escapade parce que tout simplement on essaye de se coller \u00e0 l'actualit\u00e9 et l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nC'est en ce moment c'est la gastronomie \u00e0 Lyon qui a un peu faut le dire, la capitale de la gastronomie fran\u00e7aise et il y a un salon qui a eu lieu au moment o\u00f9 on pass\u00e9 cette \u00e9mission qui s'appelle le Sira, le salon international de l'h\u00f4tellerie et la restauration a lieu, alimentation, je sais pas exactement, on verra \u00e7a la semaine prochaine, mais quoi qu'il en soit, on voulait vous faire partager \u00e7a parce qu'on va suivre un candidat, vous savez qu'un concours de cuisine incroyable qui s'appelle le Bocuse or qui a lieu et nous, on s'est dit : ben, est ce qu'il y a un Suisse qui va effectivement il y a la Suisse en Suisse allemande et qui vient se pr\u00e9senter alors au moment o\u00f9 l'\u00e9mission va passer, vous aurez le r\u00e9sultat si vous cherchez mais non, vous voulez -vous faire participer aux coulisses, savoir si un candidat est pr\u00eat, comment il se pr\u00e9pare et ce qui l'encadre et ce qu'il est seul, savoir si le combat est \u00e9gal, on sait qu'avec ces comp\u00e9titions souvent dans les pays scandinaves, ils ont de vrais champions qui arrive, parce qu'il y a beaucoup de pr\u00e9paration en amont avec des moyens qui sont diff\u00e9rents, bref, tout \u00e7a c'est du bonheur, on voulez vous faire participer \u00e0 cette aventure, h\u00e9 ben Lyon c'est aussi un moyen de d\u00e9couvrir encore une ville qui est aussi, pas tr\u00e8s loin chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [84%] :\r\nBien en t\u00eate \u00e0 Lyon, avec \u00e9galement les championnats du monde de consommation d'andouillettes Philippe Hutus d'essayer de battre ton record qui \u00e9tait de 14 andouillettes en 3 jours, l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 6 depuis ce matin avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\nTellement je suis bien parti et l'andouillette avec le au petit-d\u00e9jeuner, c'est super bon, je rigole bien s\u00fbr c'est pas du tout vrai en tout cas pour vous faire d\u00e9couvrir Lyon, on s'est dit que ce serait pas mal de commencer par une une sorte de page historique, histoire de planter le d\u00e9cor et nous avons fait appel \u00e0 la meilleure guide hein, disons -le, de Lyon, un qui s'appelle Charlotte Le jeune qui est guide m\u00e9rite bonjour Charlotte bonjour alors Charlotte, vous \u00eates guide ici concr\u00e8tement comment on devient un guide. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:17) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle, en France, c'est un syst\u00e8me de passage par l'universit\u00e9 et de deuil pour faire l'universit\u00e9, c'est par l'universit\u00e9 apr\u00e8s moi comme je suis d\u00e9j\u00e0 une vieille guide pour moi, c'\u00e9tait un autre syst\u00e8me, et l\u00e0 le \u00e0 changer, oui, oui, oui et et nous, on avait des des examens en fait un peu le principe du concours pour moi, c'\u00e9tait \u00e7a, il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:35) [91%] :\r\nCe que ce qu'on va voir constituent vos endroits pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:39) [99%] :\r\nUne partie de mes endroits pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:41) [76%] :\r\nParce ce qu'il faut dire exactement qu'ils \u00e9taient, nous serons sur un p\u00e9rim\u00e8tre assez restreint, le vieux lion historique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, voil\u00e0, je vais vous emmener vous balader dans le vieux Lyon, historique, qui est donc un des quartiers de Lyon, un des plus anciens quartiers Lyon ce qu'on va \u00eatre dans un quartier qui s'est construit entre le Moyen-Age et XVIIIe si\u00e8cles, et c'est un quartier qui est tr\u00e8s agr\u00e9able en toutes saisons : d'une part, parce que c'est la vieille Pierre, \u00e7a c'est imbattable et puis c'est agr\u00e9able, simplement parce qu'on est bien parce que c'est beau quartier calme alors calme oh oui, l\u00e0, en f\u00e9vrier, aucun doute venait pr\u00e9cipitez vous venez vite avant avril on vous accueillera avec grand plaisir et puis la saison vient et Lyon, c'est une ville qui est tr\u00e8s touristique aussi, on a 3 \u00e0 4 millions de touristes par an et c'est quand m\u00eame le quartier le plus appr\u00e9ci\u00e9 des touristes, donc on cherche toujours les petits coins sympas vous montrer o\u00f9 on a un peu moins de passage, mais n\u00e9anmoins, voil\u00e0, c'est un endroit o\u00f9 en forte saison on n'est jamais tout \u00e0 fait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:30) [93%] :\r\nO\u00f9 sommes -nous et o\u00f9 allons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [89%] :\r\nAlors nous sommes ici sur le point habituel de d\u00e9part, un des visites dans le vieux Lyon, en l'occurrence c'est concr\u00e8tement c'est le m\u00e9tro un vieux lion mais bon et on va se balader entre les 3 quartiers du vieux Lyon quartier Saint-Georges, qui est un peu au-dessus de nous, et les 2 autres quartiers qui sont les quartiers Saint Jean et Saint Paul au nord, on est au bord de la rivi\u00e8re de la rivi\u00e8re de la sole, c\u00f4t\u00e9 Est et, c\u00f4t\u00e9 ouest, h\u00e9 bien on est coll\u00e9 contre les pentes de la colline de Fourvi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:57) [93%] :\r\nEt plus loin, il y a la presqu'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [89%] :\r\nAlors, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la effectivement, c'est ce que l'on appelle la presqu'\u00eele, ici \u00e0 Lyon, c'est le nom d'un ensemble de quartier qui forment 2 arrondissements qui est aussi une partie du quartier historique, mais un peu plus r\u00e9cent pour une grande partie de son habitat c'est un quartier beaucoup plus commer\u00e7ants peut-\u00eatre un peu moins touristique est plus commer\u00e7ant va dire mais qui est tr\u00e8s sympa aussi \u00e0 \u00e0 faire en visite et donc presque il ne savait, c'est simplement parce qu'on entre, sonn\u00e9, Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:22) [77%] :\r\nBonjour qu'est -ce qu'une andouillette imprudente oui ben je sais pas, andouillettes dans les va assez ambigu\u00eb semble \u00e0 quoi tr\u00e8s bonne question Billette vers votre univers avecD. des poils voil\u00e0 des tissus qui est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [90%] :\r\nL'andouillette, c'est un des nombreux plats embl\u00e9matiques de la de cette cit\u00e9 de Lyon andouillettes fabuleuse fabuleuse andouillettes pourquoi parce qu'elle appelle \u00e0 une tradition culinaire, on a toujours mang\u00e9 de l'andouillette surtout particuli\u00e8rement dans cette r\u00e9gion, mais on oublie \u00e0 tort que les tripes, puisque l'andouillette, c'est quoi, c'est une saucisse de tripes assaisonner blanchie assaisonn\u00e9e apr\u00e8s puis une 2\u00e8me fois bah c'est tripes ont toujours fait partie de notre alimentation alimentation qu'on est un peu galvaud\u00e9 maintenant et qu'on a simplifi\u00e9 au strict minimum en passant uniquement par des morceaux tr\u00e8s tendre, tr\u00e8s populaire, mais on oublie que dans un animal, il y a de tout, il y a d\u00e8s morceaux a donc des morceaux, des morceaux un peu moins tendre, mais il y a aussi des abats et je pense que, \u00e0 l'heure actuelle on on parle beaucoup de notre \u00e9co- responsabilit\u00e9 de la mani\u00e8re dont on doit revoir notre alimentation, il faut savoir aussi que les tripes, enfin les abats sont int\u00e9ressants au niveau nutritionnel h\u00e9 ben peut-\u00eatre que c'est le moment d'y retourner, alors apr\u00e8s il y a tout un savoir- faire autour de cet andouillettes qui r\u00e9pond \u00e0 des traditions au niveau de l'assaisonnement au niveau des \u00e9pices moi pour ajouter et puis PID hautes ingr\u00e9dients, pourquoi pas, qu'on peut mettent dedans et aussi de la sauce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [94%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence entre l'andouillette et l'andouille Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, attend, c'est une bonne question, je le savais mais j'ai un blanc, l\u00e0 on va demander peut-\u00eatre \u00e0 notre guide Charlotte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:02) [87%] :\r\nEt je ne l'ai pas plus pouvoir vous renseigner parce que je ne fais pas franchement diff\u00e9rents centres andouillettes, andouilles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [75%] :\r\nC'est normal, vu que la par la suite, 2 ans d'o\u00f9 a pas d'ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [90%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre pour \u00e7a, mais tu sais quoi, on va demander \u00e0 nos invit\u00e9s de la semaine qui s'appelle Joseph Viola qui est meilleur ouvrier de France, cuisinier, charcutier-traiteur, enfin, il a fait toutes sortes de choses et on va lui demander ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [87%] :\r\nLe monsieur l\u00e0, qui \u00e0 sa fen\u00eatre, qui une cuisine derri\u00e8re lui, bonjour monsieur, petite question : c'est quoi la diff\u00e9rence entre l'andouillette et l'andouille. \r\nJe ne vois pas la diff\u00e9rence, ben c'est pas grave, merci de Joey Starr incroyable dur\u00e9e Star ici \u00e0 Lyon, Philippe, son fr\u00e8re jumeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [87%] :\r\nEt les ressemble un petit peu, il y a quelque chose ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [86%] :\r\nPlace de la Trinit\u00e9 quelque chose au-dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:44) [92%] :\r\nQuelque chose \u00e0 dire \u00e9vince un endroit qui est encore aussi tr\u00e8s contemporain, vous voyez, on a Beethoven qui nous accueille ici depuis quelques mois maintenant et puis c'est un endroit c'est un Carrefour alors venez dire \u00e7a se voit, il y a plusieurs routes effectivement mais regardez ce truc qui vient, d'ici l\u00e0 bas. \r\nQui monte, c'est \u00e7a en fait au monde jamais all\u00e9 on appelle tout \u00e7a d\u00e9monter mont\u00e9e du bourguignon, etc, donc \u00e7a c'est la mont\u00e9e du bourguignon on manque jamais on ne fait que descendre, et en l'occurrence c'est les Romains qui descendent, puisque l\u00e0 aussi l'endroit o\u00f9 ils sont install\u00e9s, il y a un peu plus de 1000 ans maintenant. \r\nEt la grosse partie de la cit\u00e9 \u00e9tait au-dessus, donc sur la colline de Fourvi\u00e8re, la rue que vous voyez, c'est une rue qui a 2 1000 ans, et qui leur permettait de descente depuis leur quartier principal o\u00f9 il y avait le forum les temples etc, les Th\u00e9\u00e2tres surtout venez visiter les th\u00e9\u00e2tres, ils sont encore l\u00e0, donc, qui prenait cette rue descendait ils acc\u00e9der, de l'autre c\u00f4t\u00e9, l\u00e0- bas, on passe, allez \u00e0 50 m\u00e8tres il y a l\u00e0 sonne, il y a le port ce qu'on appelle le port Saint-Georges, \u00e7a c'\u00e9tait des fouilles extraordinaire, il y a une quinzaine, vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, on a retrouv\u00e9 des bateaux, des bateaux d'\u00e9poque romaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:40) [81%] :\r\nEn bord de soldats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [79%] :\r\nAvec leur cargaison encore de pizza congel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:44) [84%] :\r\nDepuis trois cong\u00e9s tout \u00e0 fait, n'ont malheureusement pas de cargaison, pas de cargaison mais des beaux bateaux qui ont \u00e9t\u00e9 bien l'un d'entre eux sera bient\u00f4t expos\u00e9 d'ailleurs au mus\u00e9e sur la colline, mais c'est Luc de Lugdunum, mais ont creus\u00e9 un Parking, hein, tout simplement, comme toujours dans ces cas -l\u00e0, et \u00e7a a permis de retrouver le port principal, utilis\u00e9e par les Romains, donc l\u00e0, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a, je veux dire on est dans un Carrefour la rue qui descendait pour les Romains, pour acc\u00e9der \u00e0 l'assaut et puis au coeur ici du quartier Saint-Georges, alors pourquoi Saint-Georges bah et l'\u00e9glise Saint-Georges l\u00e0- bas, vous n'en voyez que le clocher, bien s\u00fbr, donc \u00e7a donne son nom au quartier de dragons, pas de Dragon assis sur l'\u00c9glise, bien s\u00fbr, on voit le dragon sur le la fa\u00e7ade de l'\u00e9glise, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [91%] :\r\nGeorges qui a pourfendu les dragons qui a terrass\u00e9 le dragon, un mot sur Lugdunum. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:26) [88%] :\r\nLook de c'est donc le nom ancien de Lyon on ne conna\u00eet pas franchement son origine, hein, l'id\u00e9e c'est Lugdunum la colline Doom du Dieu Luc peut-\u00eatre ou de luxe, la lumi\u00e8re, puisque c'est une colline quand on est dessus, on fait face principalement \u00e0 l'Est, au soleil levant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:42) [82%] :\r\n\u00e0 la Suisse aussi ok. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [95%] :\r\nC'est comment est -on pass\u00e9 de Lugdunum \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:46) [90%] :\r\nOh, \u00e7a, c'est l'\u00e9volution assez naturel, on finit par supprimer des lettres au milieu d'un mot est Lugdunum finit par faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:51) [76%] :\r\nDonc de meubles peuple au clients voil\u00e0 quelques ann\u00e9es, explication tr\u00e8s rationnel dans quelques ann\u00e9es ce sera Y, voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [81%] :\r\n\u00e7a me rappelle que j'\u00e9tais petit, je lisais des aventures de h\u00e9ros am\u00e9ricains notamment se parler demain X-Men il y avait une sp\u00e9ciale Springsteen et c'\u00e9tait les \u00e9ditions Luc pourquoi parce que c'\u00e9tait bas\u00e9 \u00e0 Lyon, celui qui avait amen\u00e9 les comics am\u00e9ricains de superh\u00e9ros ici et puis Lyon \u00e9volution de lecture ce que Dieu l'moi, voil\u00e0, \u00e7a c'est bien dans un retour un peu de culture, alors je l'\u00e9tale sur ma tartine Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [83%] :\r\nC'est bien, et puis moi je reviens c'est histoire de d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques comme quoi toi Duja la voiture, parfois \u00e7a a du bon, pour quelle raison ben parce que tu creuses un Parking et trouve des sites arch\u00e9ologiques incroyable bon allez au niveau monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [92%] :\r\nUne ville pollu\u00e9e Lyon non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [84%] :\r\nNon, mais ce que j'ai vu des gens qui manifestaient derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:40) [86%] :\r\nOui, oui, effectivement, non est, on a une grosse ville intra- muros 500000 habitants au total sur l'agglom\u00e9ration un 1000000 5, un peu plus d'un 1000000 5, donc forc\u00e9ment \u00e7a engendre une pollution oui on va pas dire le contraire apr\u00e8s oui c'est un font, je sais pas, faudrait voir la moyenne nationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [91%] :\r\nEt les petites trottinettes qu'on a rep\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [88%] :\r\nOh les petites choses, blanche et verte, l\u00e0 c'est \u00e0 petites nouveaut\u00e9s de l'Automne dernier, oui c'est bien et les gares, alors \u00e7a marche oui \u00e7a marche parce qu'on voit les gens dessus \u00e7a marche parce qu'ils les gardent bien au milieu des trottoirs g\u00e9n\u00e9ral aussi, donc apr\u00e8s on passe plus avec les poussettes, les fauteuils, c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [91%] :\r\nC'est un peu la 17 morts je crois, c'est un peu le le le probl\u00e8me en France, je crois, actuellement il y a beaucoup de de propositions alternatives par rapport \u00e0 l'assure circulation et puis on arrive \u00e0 d'autres probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire des v\u00e9los qui circulent sur les les trajets de bus, les bus qui vont passer un peu le le bazar, faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:26) [85%] :\r\nOui, on va au souci de r\u00e9glementation peut-\u00eatre de, de, de, oui, voil\u00e0, et des choses avancent en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le bazar, oui, mais \u00e0 Lyon, on est toujours mieux que les autres, donc bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [81%] :\r\nLe pire, non, non, mieux que vous avez donc mieux je maintiens d'accord OK, ce sont vos propos, nous allons monter donc c'est tout oui, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:43) [77%] :\r\nNon, non, non, non, je dis on ne manque jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:45) [81%] :\r\nOn dit -il compara\u00eetre vous il faut pas monter la descente en fait toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:48) [89%] :\r\nPas monter du tout en fait voil\u00e0, vous avez vu par l\u00e0, on peut monter vers les Verts, les Th\u00e9\u00e2tres Romains, d'accord, on ne va pas y aller, ah non, d'accord, non si on monte \u00e0 Lyon c'est toujours avec un funiculaire avec la ficelle ah tiens si je vais vous montrer la ficelle d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [86%] :\r\nEh ben du haut niveau, la ficelle comme \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'\u00e9poque, oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:06) [90%] :\r\nLa Suisse qui a d'ailleurs fini la ficelle \u00e0 Lausanne qui a fini, sauf erreur, \u00e0 Madagascar et elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 Madagascar et arriv\u00e9 \u00e0 Madagascar, ils sont rendus compte que l'\u00e9cartement des rails qu'ils avaient install\u00e9 n'\u00e9taient pas les m\u00eames que l'\u00e9cartement des roues, donc, la ficelle est toujours ma Daguin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [78%] :\r\nCar il y a l\u00e0 tant que les rails s'cartes il y a une version aussi \u00e0 Londres, le string abs c'est autre chose, \u00e7a se c'est entre les fesses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [63%] :\r\nMadame Olin fameuse ficelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:35) [69%] :\r\nLe fils et le rouge Philippe, le champion de la description ces philippiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:39) [89%] :\r\nEh ben c'est un funiculaire, comme son nom l'indique, \u00e7a veut dire qu'il est l\u00e9g\u00e8rement inclin\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la pente pour \u00e9viter que les gens se retrouvent tout s'envole du wagon et qui relie un point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [75%] :\r\nDonc photo sans d\u00e9glutir aurait eu encore \u00e0 bout d'andouillettes, coinc\u00e9 entre les molaires, mais je ne sais pas de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:09) [71%] :\r\nIl faut couvrir le freine jamais tu te. \r\nNon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:59) [84%] :\r\nEn t\u00eate \u00e0 Lyon en compagnie de Charlotte, le jeune notre guide \u00e9m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:03) [89%] :\r\nOui, c'est toujours moi, on va o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:06) [87%] :\r\nAlors on est sur la rue tram \u00e0 \u00e7a qu'on vient de quitter le quartier Saint-Georges dans le vieux Lyon et on est rentr\u00e9 depuis quelques pas dans le quartier Saint-Jean. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:15) [95%] :\r\nAu quartier Saint-Jean qui tient son nom de la cath\u00e9drale Saint-Jean, bien s\u00fbr qu'on va d\u00e9couvrir dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:19) [86%] :\r\nPhilippe qui mourrait d'impatience de d\u00e9couvrir le quartier Saint-Jean oui compl\u00e8tement la cath\u00e9drale oui la cath\u00e9drale est tr\u00e8s jolie cath\u00e9drale cath\u00e9drale qui date de quelle \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:28) [89%] :\r\nAlors c'est une cath\u00e9drale, on a mis un petit peu de temps la construire pour Bill affaire absolument la la plus belle possible, on l'a commenc\u00e9 vers 1200 ayant la finit vers 1500. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:37) [84%] :\r\nAh ouais quand m\u00eame 300 ans va \u00e7a y aller mollo et ces joutes, c'est-\u00e0-dire que les mecs ont pos\u00e9 les premi\u00e8res pierres n'ont pas vu la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [89%] :\r\nAh bah 300, surtout pas, en l'occurrence \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les b\u00e2tisseurs de cath\u00e9drales ne voyaient que tr\u00e8s rarement le r\u00e9sultat de leur travail, mais l\u00e0, \u00e0 300 c'est \u00e9norme, il y a eu un probl\u00e8me qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:55) [89%] :\r\nOui non, alors il y a eu l'et il y a eu la guerre de 100 ans, il y a eu des pauses pour manque de financement non c'est pas 300 ans de de construction continue bien s\u00fbr hein, il y a eu la plus grosse partie de toute fa\u00e7on, avait \u00e9t\u00e9 faite entre 1200 1260 80 on va dire un peu pr\u00e8s d\u00e9pose et les derni\u00e8res installations les derni\u00e8res chapelle en fait sur le pourtour date effectivement de entre 1480 et 500, c'est pour \u00e7a qu'on dit, en 1500 on a la cath\u00e9drale telle qu'on la conna\u00eet au jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [94%] :\r\nEst ce qu'on peut dire qu'il y a eu une \u00e9poque dans l'histoire de France plus importante qu'une autre pour la ville de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:26) [91%] :\r\nOui, et \u00e7a va venir, entre 1450 et 1500 1600 \u00e0 peu pr\u00e8s, puisque c'est vraiment le d\u00e9veloppement, oui c'est \u00e7a, c'est la renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:34) [90%] :\r\nC'est le d\u00e9veloppement du quartier dans lequel on est puisque, \u00e0 l'exception de la cath\u00e9drale qui est donc du moyen- \u00e2ge en 1200 1500 tout le reste des maisons que nous avons vu ensemble pour l'instant sont des maisons qui sont \u00e0 table entre 1400 et 1700 donc on est en pleine renaissance quelles raison c'est le moment o\u00f9 la ville de Lyon s'enrichit le moment o\u00f9 elle sort pas de ces fausses \u00e2ges obscurs dont on parle toujours plus le Moyen-Age, pour le coup, ici \u00e0 Lyon, Lyon devient capitale de 3 choses \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a vous lesquels l'ex- -t-il. \r\n\u00e7a c'est la 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [84%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 un super 1 0 il y a eu la dentelle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:12) [67%] :\r\nIl a d'apport les foire commerciale, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [86%] :\r\nLa foire de Lyon Saint aurait d\u00fb le savoir et la Foire de Lyon oui pardon, j'ai oubli\u00e9 la Foire de Lyon qui alimente d'ailleurs la place du Molard \u00e0 Gen\u00e8ve, qui, elle- m\u00eame aliment\u00e9e aussi apr\u00e8s toute la Suisse romande dont la place du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:25) [82%] :\r\nVous avez du hier qu'on pouvait acheter \u00e0 Lyon, alors vous voyez de griefs, certainement, mais en tout cas, il faut savoir que le tellement je le 16 ao\u00fbt une affirmation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [81%] :\r\nHier, avait, avait aussi un autre passage cycle ouvri\u00e8re descendez de Bruyere justement par la Buba en roulant et c'est, c'est un peu \u00e7a, parce que c'\u00e9tait de la descente, comme \u00e0 Lyon et il descendait \u00e0 la mauvaise donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:45) [90%] :\r\nJ'ai march\u00e9 \u00e0 Beauvais et les voeux visant commercer largement avec les Savoyards, qui \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac Lehman, voil\u00e0 alors apr\u00e8s il y a certainement d'autres r\u00e9seaux qui ont amen\u00e9 du gruy\u00e8re \u00e0 Lyon, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s important, c'est place parce que \u00e7a permettait, outre le fait de commerce et d'enrichir une vie \u00e7a permettait aussi d'am\u00e9liorer les techniques d'am\u00e9liorer aussi le savoir, un peu comme la route des \u00e9pices, on l'a vu dans Bille en t\u00eate \u00e0 l'\u00e9poque de l'Antiquit\u00e9 o\u00f9 c'est un peu le WiFi, l'Internet de l'\u00e9poque, puisque les gens se passer, \u00e0 savoir d'une culture \u00e0 une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:11) [94%] :\r\nPar l'interm\u00e9diaire de ses march\u00e9s extraordinaire et petit clin d'oeil \u00e0 Samarkand en Ouzb\u00e9kistan, qui \u00e9tait une place incroyable cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:20) [82%] :\r\nIl y aura bient\u00f4t faire une \u00e9mission Philippe ah ben on quand tu veux mon lui donc cette foire de Lyon tr\u00e8s connu l'expression faire la foire est -elle appropri\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:29) [91%] :\r\n\u00e0 Lyon, m\u00eame je ne sais pas, je n'ai pas connu ce fut proclam\u00e9e mon grand \u00e2ge non non non non non, c'\u00e9tait pour compl\u00e9ter un peu ce que dit Philippe, effectivement c'est un lieu non seulement d'\u00e9changes commerciaux, puisque c'est le coeur de l'id\u00e9e, mais c'est vrai que ce sont des \u00e9changes technologiques culturel, artistique qui sont essentiels \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et Lyon a la chance, \u00e0 partir de la fin du XVe si\u00e8cle d'avoir 4 foire annuelle de 10 jours c'est \u00e9norme, car entre jour o\u00f9 l'on va venir, on va venir \u00e0 Lyon et pas ailleurs, pour ne pas citer une place Suisse d'ailleurs parce que c'est un moment o\u00f9 il y a pas de taxes et on est libre de circuler dans le royaume de France assez \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:00) [85%] :\r\nPhilippe le Bel, qui a rat\u00e9, c'est Philippe le Bel qui est rattach\u00e9, la ville de Lyon au royaume de France, c'est \u00e7a, les choses semblent hein, mais la ville de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:07) [54%] :\r\nQuel fromage \u00e9loge clinique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:08) [86%] :\r\nPhilippe le Bel, qui peut \u00eatre parce qu'il \u00e9tait beau, para\u00eet -il, c'est un dr\u00f4le de roi, quand m\u00eame, c'est pas forc\u00e9ment le plus comique de tous et qui aurait rattacher la ville de Lyon au royaume de France, mais tout \u00e7a \u00e7a prend prendre au conditionnel par compte, ce qui n'est pas \u00e0 prendre au conditionnel, c'est le fait que la ville de Lyon a \u00e9t\u00e9 une des derni\u00e8res villes de France \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendante je crois avec La Rochelle, pour des raisons politiques La Rochelle fin religieuse mais la ville de Lyon du fait qu'elle est ind\u00e9pendante, il faut toute remettent dans le contexte, les villes, payer des imp\u00f4ts, roi, c'est une ville est ind\u00e9pendante, elle se paye des imp\u00f4ts \u00e0 elle- m\u00eame et \u00e7a fait que la ville s'enrichit apr\u00e8s par contact is les convoitises dont celle des souverains ou des seigneurs Ozalan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:41) [88%] :\r\nPour au Philippe je crois qu'on peut mettre des applaudissements r\u00e9gie mais pas trop nombreux non plus, faut pas d\u00e9conner, faut pas d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:50) [74%] :\r\nCharlotte Le jeune c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:51) [90%] :\r\nAlors on revient sur la cath\u00e9drale, on va la voir dans un instant avan\u00e7ons quelques pas et puis on va d\u00e9couvrir la fa\u00e7ade principale de cette cath\u00e9drale, on la voit au travers d'une rue qui est une perc\u00e9e faite \u00e0 l'\u00e9poque des guerres de religion en effet Lyon tr\u00e8s catholique au XVIe si\u00e8cle, a \u00e9t\u00e9 violemment \u00e0 \u00e9tiqueter Atiq attaqu\u00e9 par les protestants et qui ont perc\u00e9 le mur qui se trouvaient l\u00e0 o\u00f9 on se trouve exactement fait en vous avez encore un petit fragment de de ce mur -l\u00e0, donc on prend une perc\u00e9e, ce qui nous permet d'avoir une vue extraordinaire sur le parvis de la cath\u00e9drale et sur la fa\u00e7ade principale est ce qu'elle est pas belle ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:22) [77%] :\r\nSuperbe, magnifique, avait \u00e9t\u00e9 refaite ou pas, parce qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:24) [88%] :\r\nL\u00e9g\u00e8rement refait, on va tout reb\u00e2ti a 5 ans, c'\u00e9tait juste pour vous savez que vous allez venir non pas du tout en fait, la fa\u00e7ade a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et \u00e0 l'int\u00e9rieur, les travaux sont encore en cours, alors, vous remarquez une particularit\u00e9 de cette cath\u00e9drale, c'est qu'elle n'est pas blanche, elle n'est pas noir non plus, c'est une Pierre jaune Pierre que l\u00e9g\u00e8rement jaune, effectivement, on a 3 calcaire diff\u00e9rents autour de Lyon, on a un calcaires tr\u00e8s blancs comme celui de La Fontaine au Centre qui va vous donner un indice sur la personne \u00e0 qui est d\u00e9di\u00e9, la cath\u00e9drale de Lyon et puis vous avez ce calcaire un peu jaune 1 de l'ensemble de la fa\u00e7ade de la cath\u00e9drale et regardez la maison qu'est l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous voyez les pourtours de fen\u00eatre fallait menant un des fen\u00eatre tout simplement ils sont jaune dor\u00e9, ce qu'on appelle les fameuses pierres dor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:04) [85%] :\r\nEt l'Euro qui il au milieu de la cath\u00e9drale sur sa fameuse rosette de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:09) [98%] :\r\nC'est la fameuse rosette de Lyon actuellement encore en travaux et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [85%] :\r\nEt La Fontaine est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Saint-Yorre, puisque c'est de l'eau oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [85%] :\r\nSi je ne m'abuse, Philippe durant les guerres de religion, c'\u00e9tait donc les Valois contre des Bourbons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:25) [76%] :\r\nNon, c'\u00e9tait l'\u00e9glise contr\u00f4ler les Bourbons B\u00e9arnais, en fait, enfin c'\u00e9tait plut\u00f4t Les Hugues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [76%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait des Valois, le roi \u00e9tait un Valois le roi \u00e9tait loin et faire quand je suis, je regarde un documentaire, il n'y a pas tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:36) [90%] :\r\nMais attention, parce que les va loin, on lui aussi \u00e0 l'\u00e9poque de Catherine de M\u00e9dicis une sorte dans Biba r\u00e9gente oui la r\u00e9gente qui ont eu aussi une sorte d'ambigu\u00eft\u00e9 qui a caus\u00e9 bien des soucis \u00e0 la dynastie des Valois pour continuer \u00e0 r\u00e9gner sans partage sur le royaume de France, parce que le royaume \u00e9tait enti\u00e8rement divis\u00e9e et c'\u00e9tait vraiment la famille de Guise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:55) [83%] :\r\nJ'avais vraiment le 2 frangins, l\u00e0 il y avait un cur\u00e9, un guerrier voil\u00e0 guerrier, d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 apr\u00e8s et \u00e7a le balafr\u00e9 \u00e7a rigolait pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [85%] :\r\nNon, oui, la famille de Valois repr\u00e9sent\u00e9e par ces fameux Rois maudits, il y a eu 2 g\u00e9n\u00e9rations endroit maudit, il y a eu des fils de Philippe le Bel qui a massacr\u00e9 les Templiers dont sa descendance n'a pas eu de descendance elles-m\u00eames et il y aurait eu une 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de Rois maudits, qui \u00e9taient les fils de Catherine de M\u00e9dicis et d'Henri II 1 l'envie de le fils de Fran\u00e7ois Ier et il y avait Charles IX Fran\u00e7ois II et Henri III et qui ont \u00e9t\u00e9, ces 3 rois qui sont mort sans descendance et c'est leur soeur Marguerite de Valois notre fameuse Reine Margot qui aurait -elle \u00e9t\u00e9 reine de France que rassurer la la suite mais qui n'a pas donn\u00e9 d'enfants \u00e0 son gueux de Marie attend en tout cas son h\u00e9r\u00e9tique de Marie protestants qui \u00e9tait Henri de Navarre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:47) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:48) [89%] :\r\nQue \u00e7a votre direction soyez tr\u00e8s vigilants sur l'autoroute, Soleure Bien car des animaux sont signal\u00e9s entre le tunnel de Peter Allen et Bienne Est- et puis, la prudence est \u00e9galement de mise sur l'axe Saint-Maurice session en raison de la pr\u00e9sence d'objets sur la chauss\u00e9e entre Martigny fuit et Saxon en direction de Sion, enfin, sur l'autoroute Berne Yverdon : un accident perturbe le trafic entre Morat et Estavayer-le-Lac en direction d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:13) [90%] :\r\nMais qui s'est remari\u00e9e apr\u00e8s sauf erreur avec Marie de M\u00e9dicis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:16) [89%] :\r\nOn va laisser Henri IV, pas trop loin dans vos m\u00e9moires, il est tr\u00e8s important pour nous, ici \u00e0 Lyon, mais avant \u00e7a, on va Henri IV alors \u00e0 qui est d\u00e9di\u00e9 cette cath\u00e9drale de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:23) [65%] :\r\nC'est pas un ado \u00e0 Baptiste \u00e0 Batista Saint Jean-Baptiste Saint Jean-Baptiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:27) [80%] :\r\nOui, parce que c'est une pompe qui mettait une pomme sur la t\u00eate, en fait, il veut r\u00e9aliser quelqu'un, c'est pour \u00e7a que \u00e7a me faisait p\u00e2tissent le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:32) [86%] :\r\nChristian tout simplement, voil\u00e0 donc la cath\u00e9drale est principalement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Saint-Jean-Baptiste, mais pas seulement, on verra \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui est aussi une statue d'un autre sans importance et Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:41) [92%] :\r\nAllez les verts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:42) [85%] :\r\nEh oui, non, j'ai pas de social \u00e0 le dire, pour le coup, non il n'y a pas de probl\u00e8me, je sais qu'\u00e0 Lyon, la rivalit\u00e9 est terrible, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [88%] :\r\nIl y a une \u00e9norme rivalit\u00e9 entre l'\u00e9quipe de foot de Saint-\u00c9tienne, Philippe et l'Olympique Lyonnais, parce que durant les ann\u00e9es 70 comme tu le sais, les Verts \u00e9taient au firmament de l'Europe, et Lyon, on peut dire crapahuter un peu bas fonds du classement la maintenant peu chang\u00e9 depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y en a \u00e9t\u00e9 une dizaine de fois champion de France, je crois, Charlotte Le jeune oui p\u00e9n\u00e9trons \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:07) [88%] :\r\nQuelque part encore la accord pas encore une derni\u00e8re petite chose \u00e0 vous voterez manoeuvrer aussi parce qu'on a parl\u00e9 un petit peu la la question des guerres de religion, je disais, \u00e7a nous a donn\u00e9 une belle vue sur la cath\u00e9drale mais regardez aussi la fa\u00e7ade de cette cath\u00e9drale, vous avez pas l'impression qu'il leur manque quelque chose aux anges sur le pourtour du portail ah oui hein, clairement et vous imaginez qu'il y avait des statuts la partout partout partout au-dessus des, des, des supports et puis faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:27) [94%] :\r\nDijon en la cath\u00e9drale a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:29) [86%] :\r\nOui, d\u00e9coration, voil\u00e0, voil\u00e0, h\u00e9 ben non, c'est pas la r\u00e9volution fran\u00e7aise, c'est avant, ce sont les guerres de religion, d'accord, est -ce \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'effectivement les protestants sont venus d\u00e9truire absolument toutes les statues de sang, y compris les statues d'anges d'ailleurs en passant, il y a une chose qui nous ont laiss\u00e9 plus de 300 images font quelle dimension, la Fnac, quoique un centim\u00e8tre par 15 centim\u00e8tres \u00e0 peine un tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es, qui nous racontent des histoires, venant de la Bible, venant de la vie quotidienne, mais aussi d'une forme de mythologie, on va dire, puisqu'on va croiser des sir\u00e8nes des Centaures etc et qui ornent l'ensemble des 3 portails de cette \u00e9glise encore aujourd'hui sont un peu pr\u00e8s toutes encore intactes et sont vraiment superbe, alors vous imaginez qu'avec les enfants, c'est un vrai plaisir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:07) [81%] :\r\nDes messages psych\u00e9d\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:09) [85%] :\r\nAlors, si on les regarde toutes bien en d\u00e9tail, oui, je pense que un moment au du Beatles oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [86%] :\r\nMais il y a pas des messages cach\u00e9s on section beaucoup de cath\u00e9drale, parfois il y avait des petits plaisantins qui s'amuser \u00e0 inscrire des messages un peu myst\u00e9rieux, mesure de choses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:23) [87%] :\r\nAh oui, alors l'approuver un moment o\u00f9 il faudrait faire une recherche, effectivement dans chacun des pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:27) [85%] :\r\nOn l'a vu d'ailleurs Freiburger un o\u00f9 il y a sur la cath\u00e9drale de Fribourg, je vous invite, avait alors vraiment regarder ses monuments historiques, parce qu'il y a plein d'chose qui sont quand m\u00eame assez cocasse, par rapport \u00e0 leur \u00e7a sonne, c'est bient\u00f4t la fin de l'\u00e9mission finit par rapport au s\u00e9rieux de la religion et \u00e0 Fribourg par exemple qui, il a une des gargouilles c'est simplement des fesses qui V, U qui sort de la cath\u00e9drale et puis on sait que les gargouilles sert \u00e0 laisser \u00e9vacuer de haut, donc il se laissait aller quand m\u00eame \u00e0 certaines choses un peu un peu ol\u00e9-ol\u00e9, est ce que c'est le cas ici, on a aussi un endroit dans la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:55) [88%] :\r\nUne gargouille particuli\u00e8re, alors qu'il n'est pas ol\u00e9-ol\u00e9, mais qui a fait beaucoup jaser \u00e0 Lyon quand elle a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e, aller \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais on fait un petit tour \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale d'abord h\u00e9 ben \u00e7a sera demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:05) [89%] :\r\nOui, parce que malheureusement le temps tourne gr\u00e2ce \u00e0 Charlotte, qui est une guide incroyable et qui nous fait parcourir cette villa vraiment magnifique, on vous souhaite une belle journ\u00e9e, on vous retrouve demain \u00e0 9 heures 30 sur la premi\u00e8re et on fait plein de gros bisous lyonnais qui pla\u00eet Good andouillettes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:56) [60%] :\r\nSi enfin et une. \r\nJ'ai enfin pointer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:28) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re, ils les disent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T09:13:05Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DA0ED31-6870-4A11-9547-C00E359DCFB3", "internalArchiveId": "8DA0ED31-6870-4A11-9547-C00E359DCFB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Gattiker et Cristina Gaggini ser rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Isabelle Gattiker, directrice du FIFDH, rencontre Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse\r\n\r\n* Infotrafic: 14:22:08-14:22:29 / * Pour la premi\u00e8re fois, Isabelle Gattiker, directrice du FIFDH, rencontre Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse", "durationSec": 3347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190506", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 18.02.2019", "Premier rendez-vous du 18.02.2019", "Isabelle Gattiker et Cristina Gaggini ser rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-02-18T14:04:15_premier-rendez-vous", "Isabelle Gattiker et Cristina Gaggini ser rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-02-18T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Isabelle Gattiker, directrice du FIFDH, rencontre Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse", "Pour la premi\u00e8re fois, Isabelle Gattiker, directrice du FIFDH, rencontre Cristina Gaggini, directrice romande d'Economiesuisse"], "variantIds": ["ece-10190507", "ece-10190506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T01:10:56Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [72%] :\r\nDe 1er rendez- vous Pauline relique du bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9s et depuis 2008, la patronne des patrons soit la directrice romande d'\u00e9conomie suisse, le principal organe fa\u00eetier de quelque 100000 PME les multinationales \u00e0 travers le pays n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, elle grandit au Tessin \u00e0 Lugano, il passe son bac avant de revenir en Suisse romande \u00e0 Lausanne o\u00f9 elle entame des \u00e9tudes de sciences politiques, aujourd'hui quadrag\u00e9naire volontaire, fille d'un ancien directeur de la Banque nationale, elle est une force vive au service de ses id\u00e9aux lib\u00e9raux surnomm\u00e9 fera ou Docteur par ses fr\u00e8res souvent seule femme dans les sph\u00e8res majoritairement masculine du pouvoir \u00e9conomique, elle se positionne pour plus d'\u00e9galit\u00e9, mais sans recours \u00e0 des strat\u00e9gies contraignantes, femme de droite, elle a l'oeil vif la r\u00e9partie fr\u00e9tillant le large sourire de celle qui Croque la vie \u00e0 plein dedans notre 2\u00e8me invit\u00e9 a fait de son amour pour le cin\u00e9ma, le vecteur de son engagement, directrice du FDF DH Festival du film et forum international sur les droits humains depuis 2015, elle oeuvre vraiment \u00e7a la production de longs m\u00e9trages et comme assistante du cin\u00e9aste isra\u00e9lien Amos Guitt\u00e8ye, fils de diplomate, n\u00e9 \u00e0 Berne, elle grandit \u00e0 Rome et plus tard en Colombie o\u00f9 elle exp\u00e9rimente la r\u00e9alit\u00e9 d'une guerre civelles civils, pardon son adolescence en est profond\u00e9ment marqu\u00e9 une p\u00e9riode o\u00f9 elle prend conscience de la violence du monde enthousiaste et d\u00e9termin\u00e9, cette m\u00e8re de 2 petits gar\u00e7ons excellente communicante et de plus en 5 langues, emploie toute son \u00e9nergie \u00e0 faire de la 17\u00e8me \u00e9dition du FIFF DH le rendez- vous incontournable de ceux qui se pr\u00e9occupent des nouvelles formes de r\u00e9sistance son festival a lieu cette ann\u00e9e du 8 au 17 mars \u00e0 Gen\u00e8ve dans 62 Lieu en tout en Suisse romande aussi notre premi\u00e8re invit\u00e9s et Cristina Gaggini notre 2\u00e8me invit\u00e9 Isabelle Gattiker bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [96%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [91%] :\r\nBonjour, Cristina Gaggini, bonjour, bonjour Isabelle Cathy Gale, bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, merci, on commence avec vous, Cristina Gaggini racontez -nous une premi\u00e8re rencontre qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors elle est relativement r\u00e9cente, elle date et \u00e0 2 ans, mais c'est une premi\u00e8re rencontre avec un un univers que je ne connaissais pas, ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, c'est l'univers monastique, ce sont les moines de l'abbaye de Hauterive, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1138 donc il y a une tradition extr\u00eamement longue de pr\u00e9sence de ces moines et et je trouve dans cet endroit, un v\u00e9ritable Havre de paix en lieu de ressourcement et ce que j'appr\u00e9cie beaucoup chez cette petite vingtaine de moines, c'est qu'ils ils sont extr\u00eamement bienveillant, ils \u00e9mane une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et une joie que je n'attendais pas, donc c'est un endroit o\u00f9 je vais r\u00e9guli\u00e8rement pour me reposer, pour me ressourcer, mais aussi pour prendre du recul parce qu'on vit tous une vie tr\u00e8s tr\u00e9pidante n'est -ce pas et et je trouve important de voil\u00e0 de prendre ce recul n\u00e9cessaire face aux choses de la vie et face aussi \u00e0 \u00e0 mon propre m\u00e9tier aux d\u00e9fis multiples et vari\u00e9s de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [83%] :\r\nOui et Cristina Gaggini or, effectivement, quand on a la directrice romande d'\u00e9conomie son \u00e0 la patronne des patrons, j'imagine que son vote T\u00e9l fr\u00e9tille \u00e0 chaque instant, enfin voil\u00e0, \u00e7a doit pas \u00eatre de tout repos et donc chez ces moines vous vous communiquer avec vous- m\u00eame, de mani\u00e8re diff\u00e9rente, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [87%] :\r\nJ'entends bien premi\u00e8rement j'\u00e9teins le t\u00e9l\u00e9phone, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pouvez vous le permettre oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, non, non, mais enfin on a personne n'est indispensable n'est -ce pas et puis surtout j'entre un peu dans un rythme qui est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, qui est rythm\u00e9e par 8 Office par jour et ce que j'appr\u00e9cie aussi c'est que une des r\u00e8gles de de Saint-Beno\u00eet, c'est vraiment que la l'oisivet\u00e9 est l'ennemi de l'\u00e2me, donc il y a une place importante, contrairement \u00e0 ce qu'on pense du travail dans la vie monastique, c'est un \u00e9l\u00e9ment fondamental et l\u00e0 aussi, \u00e9videmment, je me retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [88%] :\r\nQu'on mettait la main \u00e0 la p\u00e2te, Cristina Gaggini avec les moines, donc \u00e7a se comprend bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [86%] :\r\nJe l'ai fait une fois, la cuisine, ils vont pas redemand\u00e9 depuis je suis une pi\u00e8tre cuisini\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [92%] :\r\nBon, on reviendra sur votre exp\u00e9rience monastique Cristina Gaggini c'est \u00e9tonnant Isabelle Gattiker, de votre c\u00f4t\u00e9, un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9 beaucoup marqu\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:19) [89%] :\r\nMais c'\u00e9tait une rencontre il y a un petit peu plus de 2 ans, c'est Bruno Yannick et le cur\u00e9 enqu\u00eateurs europ\u00e9ens des conf\u00e9rences Ted ces fameuses conf\u00e9rences qui sont aussi Stream et sur Internet, qui touche des p\u00e9riodes de milliers de personnes \u00e0 travers le monde et on cherchait quelqu'un pour pr\u00e9sider le le festival et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre extr\u00eamement importante, parce qu'il est donc devenu maintenant le pr\u00e9sident du festival, que je dirige et et c'est en dialogue absolument constant et j'ai r\u00e9alis\u00e9 la chance que \u00e7a d'avoir un pr\u00e9sident qui peut \u00e0 la fois stimul\u00e9e encourag\u00e9e et nous aider \u00e0 aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [84%] :\r\nEt surtout, avec un carnet d'adresses d\u00e9mentielle oui monsieur Sani doc, responsable des conf\u00e9rences Ted c'est c'est juste monstrueux, c'est la plus le plus grand carnet d'adresses d'interlocuteur au monde presque non c'est \u00e7a mais au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:02) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est \u00e0 la fois quelqu'un qui a un immense sens de l'humour, un sens du s\u00e9rieux, un regard sur lui- m\u00eame et et c'est un dialogue presque quotidien qui est, qui est absolument magnifique, a men\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien votre 1er rendez- vous avec avec Bruno de samedi et ils appellent Gattiker on va passer au speed dating de cette \u00e9mission, mesdames, dans 1er rendez- vous en ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [91%] :\r\nPose des questions et vous poser des questions aussi \u00e0 votre interlocutrice, Isabelle Gattiker, je vous donne 2 minutes pour tout savoir sur Cristina Gaggini c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:27) [90%] :\r\nDonc, vous dirigez \u00c9conomie Suisse qu'est -ce que c'est exactement \u00e9conomie suisse, c'est un groupe de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des entreprises et nous travaillons essentiellement au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec le Parlement, les les \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration, et puis comme nous avons la chance de vivre dans une d\u00e9mocratie semi- directe bien nous menons si les campagnes de votation pour convaincre la population sur des objets qui sont importants pour nos entreprises, donc c'est du lobbying absolument oui est ce que \u00e7a vous avez -vous dirig\u00e9 beaucoup d'employer, j'en ai 10 donc une petite \u00e9quipe et au total, l'\u00e9conomie suisse en Suisse Bierset 56 effectif plein temps donc, c'est une petite structure tr\u00e8s tr\u00e8s svelte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:09) [81%] :\r\nCe qu'sont vous \u00eates actifs \u00e0 travers le monde aussi pour faire de la pub, des groupes de pression \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:14) [92%] :\r\nAlors oui, Bruxelles Bruxelles essentiellement ce qui est assez logique puisque c'est notre 1er partenaire commercial et autrement, \u00e9videmment, il y a des collaborations avec les ambassades et autres interlocuteurs mais nous sommes pr\u00e9sents, essentiellement en Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:29) [91%] :\r\nQu'est ce que vous faites pour les femmes employ\u00e9es, on en parle beaucoup aujourd'hui dans le monde du travail, je crois que la Suisse ait pas dans les mieux not\u00e9s enfin c'est un peu l'image que j'ai est -ce que vous travaillez aussi pour promouvoir la place de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [90%] :\r\nOui, c'est presque naturel \u00e9tant moi- m\u00eame une femme je suis souvent sollicit\u00e9 sur ces th\u00e9matiques et puis au au sein de de mon \u00e9quipe, \u00e9videmment je je cherche aussi \u00e0 mettre en oeuvre ce que je pr\u00e9conise, \u00e0 savoir notamment donner confiance aux jeunes femmes, je trouve que parfois elle manque de confiance en aide les ce qu'il y a aussi des cons\u00e9quences pr\u00e8s sur le salaire \u00e9videmment et sur la progression de la carri\u00e8re mais aussi comprendre les difficult\u00e9s qu'elles ont lorsqu'elles deviennent m\u00e8res et \u00e7a, nous savons que c'est un des moments cl\u00e9s dans dans une carri\u00e8re cette maternit\u00e9 et n\u00e9cessit\u00e9, en m\u00eame temps volontaires en m\u00eame temps de continuer \u00e0 travailler, est ce que vous \u00eates pour les quotas de femmes dans les conseils d'administration, non, j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 une femme alibi alors c'est un terme un peu violent, mais \u00e7a veut dire qu'on est venu me chercher, parce que j'\u00e9tais femme tessinoise et romande donc je repr\u00e9sentais tous les handicaps possibles et imaginables et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile au sein de ce conseil d'administration de me faire ma place parce que ben la Manche venait avec l'\u00e9tiquette de celles qui n'avaient rien m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [92%] :\r\nIsabelle Gattiker merci beaucoup pour ces 2 minutes de questions, j'ai envie de rebondir sur cette question des quotas Cristina Gaggini donc que vous \u00eates la directrice romande \u00c9conomie Suisse vous vous positionnez contre alors qu'on sait que les quotas, finalement c'est c'est un outil utile pour arriver \u00e0 plus d'\u00e9galit\u00e9 dans les conseils d'administration, notamment quand on regarde les pays du Nord qui qui s'y sont mis, alors pourquoi vous r\u00e9sistez, alors que, alors que c'est important pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [93%] :\r\nEh bien parce que je, je trouve que ce n'est pas un bon moyen, \u00e7a dessert la femme, la femme qui a, comme je le disais tout \u00e0 l'heure un poste dans un conseil d'administration parce qu'elle est femme, elle part avec un handicap de d\u00e9part ce que ce dont je auxquels je crois en revanche, c'est de faire plus d'efforts pour que davantage de femmes deviennent d'abord directrice ou et des r\u00f4les de responsabilit\u00e9, ce qui va ensuite ouvrir les portes au conseil d'administration n'est pas administrateur de soci\u00e9t\u00e9 qui veut il faut il faut d\u00e9montrer une exp\u00e9rience de management de de direction d'entreprise et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important tout autant dans les conseils d'administration va souvent chercher la femme pour la femme qui qui qui est dans la communication dans le marketing, etc, ou dans les ressources humaines, mais dans les conseils administrations cherche surtout des personnes qui sont des ing\u00e9nieurs d'aider les personnes \u00e0 l'aise dans Fiscalit\u00e9 finances et donc l\u00e0 je rebondis sur mon ma v\u00e9ritable conviction c'est qu'il faut davantage de jeunes filles entrent dans ce type de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [92%] :\r\nDonc plus de 2 jeunes femmes qui \u00e9tudie les sciences dures, l'\u00e9conomie, les maths, la physique, enfin etc, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [92%] :\r\nOui, pas forc\u00e9ment l'\u00e9conomie mais en tout cas les les sciences de la vie notamment et puis tout ce qui est aujourd'hui \u00e0 trait avec la digitalisation, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [93%] :\r\nPetite devinette pour vous Isabelle Gattiker concernant Cristina Gaggini et son parcours \u00e0 30 ans, un des chefs de Cristina Gaggini lui dit quelque chose, en fonction de son \u00e9tat, que lui, dit -il, pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [92%] :\r\nDe son \u00e9tat et donc ce qu'elle est mari\u00e9e au Paraguay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [91%] :\r\nIl dit quoi, elle a 30 ans que ce magazine est une jeune femme c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:43) [87%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re que vous ne vous marierai jamais que vous n'aurez jamais dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:45) [85%] :\r\nEh ben justement pas tous les magazines expliquez non qu'est -ce qui vous dit ce chef l\u00e0 et o\u00f9 cette dame efforts vous avez fait des sacr\u00e9s recherche parce que j'avais oubli\u00e9, il a d\u00fb me dire que je devais me marier non mais oui c'est \u00e7a, et puis vous avez dit ben non vous occupez -vous de vos oignons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:01) [90%] :\r\nLes guides de mani\u00e8re un peu plus Poli mais sans c'\u00e9tait cela, non, mais j'\u00e9tais l\u00e0 pour travailler, pas pour qu'on me dise que je dois faire ma vidange peut \u00eatre assez, assez, assez, dit difficiles sur ce poil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:10) [89%] :\r\nJe n'a Gaggini justement, vous avez fait ce que vous voulez de votre vie, une carri\u00e8re pleine enfin voil\u00e0 beaucoup de responsabilit\u00e9s, vous n'incarnez les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie ici en Suisse romande, vous n'avez pas de famille, enfin, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de matelas, votre travail au 1er plan c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [92%] :\r\nNon, une vie est toujours un peu plus complexe, in fine, et je n'ai pas rencontr\u00e9 l'homme avec lequel j'ai eu envie de me marier et fonder une famille et de plus, j'ai toujours, c'est vrai, beaucoup de go\u00fbt pour la nouveaut\u00e9, je suis tr\u00e8s curieuse de nature donc dans le travail, je trouve disons satisfaction et il s'est trouv\u00e9 que avec l'\u00e9conomie suisse yens environ 11 ans j'ai un travail qui est extr\u00eamement prenant, ce qui laisse un petit peu moins de temps pour la vie, Afek. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:56) [86%] :\r\nSi et puis on poserait pas cette question \u00e0 un homme mais je j'avais envie de vous la posez -moi d'humain \u00e0 humain a voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que ce magazine, merci beaucoup, on va verser ce speed dating en Cristina Gaggini vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez, Isabelle Gattiker, c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:10) [91%] :\r\nEst ce que vous vous d\u00e9finissez comme une militante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [88%] :\r\nOui et non, pas n\u00e9cessairement, mais oui, bien s\u00fbr, malheureusement, en fait, je ne le d\u00e9c\u00e8s du jeune mettait finissait Patton comme comme telle, il y a 5 ans quand j'ai repris la direction du festival, mais de plus en plus d\u00e9fendre les droits humains aujourd'hui, oui, c'est de faire du militantisme, malheureusement je ne devrait para\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:28) [90%] :\r\nOui, qu'est ce que vous pensez que votre festival peut apporter en termes de droits humains sur \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:36) [94%] :\r\nEt permet de d'inviter \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse romande des personnalit\u00e9s qui se battent pour les droits humains, mais vraiment \u00e0 des \u00e9chelons diff\u00e9rents, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois des artistes ce qu'on appelle des activistes aussi sur le terrain des d\u00e9fenseurs des fonds sociaux des droits humains, des avocats, des journalistes et le fait de se rassembler autour du cin\u00e9ma permet en tout cas de soulever des questions pendant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, c'est \u00e7a qui est important aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:57) [94%] :\r\nJ'ai entendu, vous avez 2 enfants j'imagine en bas-\u00e2ge vu votre jeunesse, j'ai 40 ans ils ont ils ont 6 et 8 ans et comment vous conciliez vos activit\u00e9s tr\u00e8s prenante avec l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:09) [85%] :\r\nBen je jongle comme toutes les comme toutes les jeunes m\u00e8res et heureusement \u00e0 Gen\u00e8ve le le syst\u00e8me et puis en fait, on peut vraiment mettre les enfants de 8 heures \u00e0 18 heures \u00e0 l'\u00e9cole, il y a un autre syst\u00e8me para- qui est bien fait et et sinon c'est du jonglage et puis apprendre \u00e0 fixer ses priorit\u00e9s et puis le mari fait rien il est architecte, il est chef de projet b\u00e2timents \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, mais il s'occupa des enfants si sur a sur sur le voil\u00e0 un c'est il faut choisir son effectivement son compagnon, si on veut r\u00e9ussir \u00e0 faire carri\u00e8re c'est si important, beaucoup de f\u00e9ministes, le disent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:39) [85%] :\r\nVous avez v\u00e9cu une situation de guerre civile, qu'est ce qui \u00e9tait, est, ce qui est le plus marquant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:45) [93%] :\r\nPas vivre une situation due \u00e0 la guerre civile, c'est \u00e9videmment j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 parce que mon p\u00e8re \u00e9tait diplomate suisse pendant la guerre civile en en Colombie, mais la guerre civile est effectivement arriver \u00e0 Bogota, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je crois que ce qui est plus marquant, c'est le fait qu'on s'habitue \u00e0 la violence, il y avait des attentats \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, \u00e0 Bogota, on entendait les bombes et ce qui est le plus effrayant, c'est qu'\u00e0 un moment, \u00e7a semble tout \u00e0 fait normal c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:08) [89%] :\r\nIl vous reste 8 secondes Cristina Gaggini une toute petite question grave. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:12) [89%] :\r\nVotre livre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, si Paris est une f\u00eate, c'est Ernest Hemingway. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est termin\u00e9 pour ce speed-dating Isabelle Gattiker revenant sur Paris, justement, vous avez pu passer une ann\u00e9e une ann\u00e9e un peu de rel\u00e2che, si j'ose dire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:26) [94%] :\r\nAlors, j'ai grandi \u00e0 Paris de 8 \u00e0 11 ans, j'\u00e9tais \u00e0 Paris, mon p\u00e8re \u00e9tait en poste \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris et j'ai pass\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 Paris apr\u00e8s mon mes \u00e9tudes d'histoire, j'ai fait un dipl\u00f4me de gestion culturelle dans une \u00e9cole priv\u00e9e, effectivement, j'ai pris \u00e9norm\u00e9ment de temps pour visiter, Paris voir toutes les expositions que je pouvais aller au cin\u00e9ma, quasiment 5 fois par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:45) [79%] :\r\nIsabelle Gattiker, vous vous \u00eates rentr\u00e9 au FT ou et fief DH, pardon, d'abord en tant que qu'assistante n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:52) [87%] :\r\nOui, j'\u00e9tais stagiaire \u00e0 la programmation d'abord dans un tous \u00e9crans au festival tous \u00e9crans et ensuite L\u00e9o Kaneman \u00e9tait le fondateur du Fifdh achat eu cette id\u00e9e un peu de lancer ce festival au bout de 3 mois et en fait non, j'\u00e9tais pas assistante, je me suis retrouv\u00e9, coordinatrice g\u00e9n\u00e9rale, num\u00e9ro 2 du festival \u00e0 24 ans de la premi\u00e8re \u00e9dition, c'\u00e9tait un peu fou comme \u00e7a mais j'aime bien le pari fou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:12) [84%] :\r\nAh, directement, en fait, \u00e7a vous \u00e9tiez lanc\u00e9 comme \u00e7a, une grande responsabilit\u00e9, oui, oui, j'ai d\u00fb g\u00e9rer le budget g\u00e9rer l'\u00e9quipe comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:21) [89%] :\r\nLa premi\u00e8re \u00e9dition, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fou parce que c'\u00e9tait, on n'avait jamais le festival n'existait pas avant, donc \u00e9videmment aucun animal n'avait une grande exp\u00e9rience des festivals mais moi pas du tout, et donc on a organis\u00e9 quasiment \u00e0 2 avec apr\u00e8s une petite, toute petite \u00e9quipe, mais on a, on la mont\u00e9e en 3 mois et ce qui \u00e9tait le plus angoissant, c'est de pas avoir d'archives, en fait, pour \u00eatre s\u00fbr de rien oubli\u00e9 et on peut pas se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des plannings qui sont d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9s mais mais j'oui c'est \u00e7a dont je fonctionne, je fonctionne stimuli moi je fonctionne ce coup quand on me dit c'est pas possible, j'ai qu'une envie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:49) [86%] :\r\nCette c'est-\u00e0-dire faire ces 2 et alors le fief DH cette ann\u00e9e, c'est la 17\u00e8me \u00e9dition La 5\u00e8me sous votre direction, des films, des d\u00e9bats, des lectures, des conf\u00e9rences de la photographie, un carton de la bande dessin\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre des s\u00e9ances pour jeune public, 62 Lieu du Grand Gen\u00e8ve et puis jusqu'\u00e0 Sion, para\u00eet -il, vous allez vous \u00eates en jusqu'au Isabelle Gattiker avec ses fiefs DH. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:13) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est difficile \u00e0 dire pour l'instant, je crois qu'on a attend une bimbo au rythme de croisi\u00e8re, moi j'aimerais continuer \u00e0 d\u00e9velopper des partenariats avec les grandes institutions en Suisse romande, les organisations internationales, mais le l'avanc\u00e9e du festival c'est pas tellement de continuer \u00e0 agrandir en Suisse romande, c'est plut\u00f4t de, de, de, d'approfondir notre propos de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pourquoi on fait des choses, de faire des Liens entre diff\u00e9rentes th\u00e9matiques et de travailler aussi \u00e0 notre impact Direct et en direz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:37) [91%] :\r\nJustement des th\u00e9matiques, il y en a \u00e9norm\u00e9ment cette ann\u00e9e, je sais pas, peut-\u00eatre, au moins, au moins une dizaine c'est \u00e7a la il y a les 30 ans du web avec des questions de cyberharc\u00e8lement il y a la sant\u00e9 mondiale deuil le r\u00e9veil citoyen les femmes insoumises le droit au logement, ce que les documentaires peuvent changer le monde, enfin voil\u00e0, il y a vraiment diff\u00e9rents axes comme \u00e7a, pourquoi cette pluralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:59) [88%] :\r\nIl y a 200 \u00e9v\u00e9nements et on a envie de traiter ce qui nous int\u00e9resse dans l'\u00e9quipe, c'est vraiment de traiter diff\u00e9rents regards de donner en une approche et un regard int\u00e9ressant sur le monde contemporain, avec des anges \u00e9taient parfois tr\u00e8s tr\u00e8s connu, donc cette ann\u00e9e on va recevoir, Forest Whitaker Roberto Saviano et le fondateur du web, Tim Bernard si, mais aussi des beaucoup moins connus et de permet de mettre en lumi\u00e8re des th\u00e9matiques dont on parle pas ou tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:24) [92%] :\r\nLa plus chaude pour vous Isabelle Gattiker soudanais c'est laquelle, je sais que c'est une question un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:29) [87%] :\r\nUne que j'ai tr\u00e8s envie de mettre en avant puisqu'on est aussi avec \u00e9conomie suisse Cristina aujourd'hui, c'est une soir\u00e9e qui est passionnante sur le droit au logement, un film qui s'appelle push, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 dans son une version de travail serait m\u00eame pas encore sorti, donc une pr\u00e9- premi\u00e8re mondiale qui parle, qui suit le combat de la rapporteuse sp\u00e9ciale sur le droit au logement, Leila ni Farrar qui traverse en fait tous les pays du monde et le d\u00e9bat sera en pr\u00e9sence de quatre qu'il mord la commissaire adjointe aux droits de l'homme et de la sociologue Lagrange sociologue Saskia Sassen et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce droit au logement, \u00e7a traverse tous les pays, \u00e7a touche des personnes \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Rio ou ou \u00e0 Shanghai et \u00e7a permet d'exploiter, \u00e0 la fois elle ne sortent parfois d'accaparement aussi des richesses en manque de partage et une th\u00e9matique transversale aussi sur les transactions financi\u00e8res et le lavement d'argent tr\u00e8s bien tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:21) [92%] :\r\nCristina Gaggini vous allez faire un petit taureau et fief DH au Festival du film et forum international sur les droits humains, c'est un rendez- vous que vous avez l'habitude de fr\u00e9quenter ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:30) [91%] :\r\nNon, mais ce sera l'occasion, \u00e7a vraiment, moi \u00e7a me donne envie, m\u00eame si c'est pas mon bassin naturel et justement parce que \u00e7a ne l'est pas, \u00e7a me donne envie de de voir un peu ce qui ce qui ce qui se discute alors certains films mal, peut-\u00eatre que je les ai vus sans le savoir \u00e0 qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors de votre festival mais c'est \u00e7a le m\u00e9rite d'exister, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [92%] :\r\nAlors on va continuer cette discussion apr\u00e8s l'info routes et puis une chanson info trafic RTL sur l'axe La Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel le tunnel sous La Vue-des-Alpes sont \u00e0 nouveau ouverts en direction de Neuch\u00e2tel et en r\u00e9gion fribourgeoise la route de Berne est \u00e0 nouveau ouverte dans les 2 sens, entre Uber, ville et Chastel, Claude Nougaro, sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [87%] :\r\nDans le tout Paris, la folle rumeur vip\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [88%] :\r\nAlain Chamfort sur la premi\u00e8re non pas Claude Nougaro, Alain Chamfort, qui reprenait justement une \u00e9toile qui tombent et puis cette chanson elle \u00e9tait choisi pour vous Cristina Gaggini, directrice romande \u00c9conomie suisse parce qu'elle parlait d'Yves Saint Laurent, et vous avez fait sur votre page Facebook une une petite comment dire un petit Umut tout Yves Saint Laurent sans \u00e9l\u00e9gance de coeur, il n'y a pas d'\u00e9l\u00e9gance tout court, c'est une phrase que vous avez inscrite comme \u00e7a pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:20) [91%] :\r\nAh parce qu'elle me parle pas bon, premi\u00e8rement, j'aime le styliste, quand bien m\u00eame je m'habille pas en Yves Saint Laurent, mais j'aime cette phrase parce qu'elle dit l'essentiel, c'est l'attitude c'est c'est la bienveillance qui compte in fine et c'est ce qui fait l'\u00e9l\u00e9gance d'une personne et non parce qu'elle porte, ou ce qu'elle poss\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:39) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, vous parlez de bienveillance Cristina Gaggini parce qu'on se dit que, dans le monde de l'\u00e9conomie que vous repr\u00e9sentez ce n'est pas la premi\u00e8re, on va dire la premi\u00e8re des comp\u00e9tences humaines qui ressort quand on doit sceller des Business, aller de l'avant, enfin, on va la faire tourner le grand monde \u00e9conomique est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:56) [92%] :\r\nMais je pense qu'on est dans une phase de retour, il y a eu des des moments peut-\u00eatre ou le syst\u00e8me \u00e9conomique ou une partie de ce syst\u00e8me \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 trop loin, on pense en C\u00f4te production progression du produit int\u00e9rieur brut, etc, l'\u00e9conomie c'est ce sont pas des chiffres, ce sont pas d'abord des statistiques bien s\u00fbr il faut vendent ces produits \u00e7a c'est indiscutable mais je pense que la notion humaine, l'importance de l'\u00eatre humain dans le monde du travail et aujourd'hui la grande question, parce que nous, on le voit aussi avec les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, la question du sens est revenu en premi\u00e8re position et pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, d\u00e9j\u00e0, faut -il savoir qui on est soi -m\u00eame comme dirigeant comme manager quelles sont nos valeurs, je me rends compte que c'est un discours qui peut surprendre, mais cela fait quand m\u00eame 20 ans qu'il me travaille personnellement et et je ressens qu'il r\u00e9pond \u00e0 un besoin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:53) [88%] :\r\nJ'imagine que, parfois, on doit se sentir un tout petit peu g\u00ean\u00e9 aux entournures, si j'ose dire non quand on doit d\u00e9fendent justement ben les positions dominantes, les positions de l'\u00e9conomie qui des fois vont \u00e0 l'encontre justement ben des des petites gens, des travailleurs etc qu'est -ce que vous en pensez, Cristina Gaggini vous \u00eates senti des fois un peu coinc\u00e9 dans votre, dans votre on va dire dans votre costard votre complet de directrice romande d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:16) [93%] :\r\nIls n'ont jamais parce que quand je me r\u00e9veille le matin, je sais pour qui je me bats et je me bats pour des dizaines de milliers de d'entrepreneurs, dont une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 sont des PME, des toutes petites entreprises, ce sont des hommes et des femmes qui se qui qui font notre pays qui font qu'aujourd'hui on peut \u00eatre ici \u00e0 la radio qu'on a de quoi manger, de quoi se loger, alors peut-\u00eatre pas tout le monde comme il le souhaiterait, mais globalement, nous vivons dans un pays prosp\u00e8re parce que nous avons des entreprises qui tourne et dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas, les rapports sont sont sont bons entre employeur et employ\u00e9 c'est c'est un peu l'image caricaturale qu'on a de la multinationale qui \u00e9crase tout le monde, c'est c'est voil\u00e0 et contre ce type de clich\u00e9s \u00e9videmment pas, c'est aussi mon r\u00f4le de, de, de dire : ben non, \u00e7a se passe pas toujours comme \u00e7a les programmes par exemple de diversit\u00e9 ou de promotion des femmes sont extr\u00eamement pouss\u00e9e dans justement dans ces tr\u00e8s tr\u00e8s grandes soci\u00e9t\u00e9s dites multinationale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:15) [92%] :\r\nIsabelle Gattiker parce que vous avez envie de r\u00e9agir, vous qui d\u00e9fendez ben voil\u00e0 de d'autres sortes d'int\u00e9r\u00eat, on va dire, via le Festival du film et forum international sur les droits humains, comment vous coop\u00e9rez avec le monde de l'\u00e9conomie par exemple donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:30) [90%] :\r\nBen on coop\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment, c'est un th\u00e8me qui nous int\u00e9resse et c'est tr\u00e8s important pour nous de faire venir les actrices et les acteurs de l'\u00e9conomie au festival, c'est l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9cident, beaucoup de choses aussi sur le monde, compas, hein, et le but du festival n'a jamais \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre une sorte de rassemblement de convertis, o\u00f9 tout le monde est d'accord, on fait un grand pot ensemble pour dire \u00e0 quel point tort sur ses Mac pas du tout et ce festival grandit aussi parce qu'il accueille tout le monde, il accueille, on a aussi eu des s\u00e9ances absolument passionnantes sur la finance internationale, sur le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:00) [92%] :\r\nIsabelle Gattiker votre festival il se d\u00e9ploie dans toutes sortes de lieux pour toucher justement en public assez diversifi\u00e9 notamment dans des prisons, des maisons de quartier, enfin voil\u00e0 c'est pas que dans des salles de cin\u00e9ma ou ou dans des salles attenantes \u00e0 l'ONU disons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:16) [90%] :\r\nSimon quand j'ai repris la direction du festival il y a 5 ans, je m'\u00e9tais dit ben \u00e0 partir du moment o\u00f9 on passe des films aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 de passer un film ailleurs, pourquoi ne pas s'\u00e9tendre en fait puisqu'il suffit d'un fichier d'une cl\u00e9 USB parfois, et on a lanc\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition, la premi\u00e8re fois l'ouverture, on est pass\u00e9 de 2 \u00e0 34 en une fois et tout \u00e9tait plein complet, on a commenc\u00e9 \u00e0 partir en campagne comme jamais le dire \u00e0 Berne et Confignon Asni\u00e8res et l\u00e0 aussi, d\u00e8s le d\u00e9part au d\u00e9but quand on allait voir Les ces petites communes genevoises, elle nous disait : mais \u00e0 Asni\u00e8res, personne ne va aller voir un film iranien bah 680 personnes du 1er coup sont all\u00e9s et depuis, \u00e7a continue depuis 5 ans, on s'est \u00e9tendue aussi aux foyers de personnes migrantes cette ann\u00e9e, la com\u00e9dienne A\u00efssa Ma\u00efga qui est tr\u00e8s connu en France va aller au foyer d'\u00c9tat pr\u00e9senter un film devant 300 personnes c'est moiti\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s moiti\u00e9 des habitants de Gen\u00e8ve qui ont, pour le coup un pr\u00e9texte plus que noble, aller voir un film pour rencontrer des des personnes migrantes, on va dans les h\u00f4pitaux psychiatriques dans des maisons de quartier, mais aussi dans des lieux beaucoup plus prestigieux, entre guillemets, comme la Maison de la paix ou l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:17) [89%] :\r\nIsabelle Gattiker dans votre programme, notamment il y a une section femmes insoumises alors vous \u00eates le le produit, si j'ose dire, dans un couple de militants votre place, j'ai pu Lomate \u00e9tait d'abord plut\u00f4t politiser plut\u00f4t tr\u00e8s \u00e0 gauche, mais apr\u00e8s, pour finir, il sait -on comment dire dirig\u00e9 vers une carri\u00e8re de diplomate plut\u00f4t tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait neutre voil\u00e0 et votre maman qui \u00e9tait une une f\u00e9ministe d'z\u00fcrichoises prise en photo aussi \u00e0 de multiples occasions en pleine action, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:47) [88%] :\r\nMa m\u00e8re \u00e9tait une ic\u00f4ne de la de la gauche dirais quoi les \u00e9tudes f\u00e9ministes mesurer quoi au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait m\u00eame vendre quand je dis conna\u00eet la est effectivement pris \u00e9norm\u00e9ment en photo Cl qui appara\u00eet sur la plupart des photos de l'\u00e9poque o\u00f9 on voit une c'est souvent c'est une petite, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle femme toujours d'ailleurs \u00e0 Wembley devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drapeau rouge ou un drapeau noir, elle appara\u00eet aussi \u00e0 la fin du film, l'ordre divin quand on voit les images d'archives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:12) [94%] :\r\nDe P\u00e9tra Volpe ce film vraiment important, vous l'avez vu, Cristina Gaggini l'ordre divin non non non, bon ben tr\u00e8s bien, peut-\u00eatre que c'est un film \u00e0 voir peut-\u00eatre que \u00e7a vous plairait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:23) [91%] :\r\nCe magasinier de votre c\u00f4t\u00e9, alors vous \u00eates la fille d'un d'un directeur de la BNS et puis d'une d'une maman assez manque mais tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9e aussi finalement dans l'associatif, si je me rappelle bien, en prenant des informations sur vous, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:35) [91%] :\r\nOui, oui, elle a toujours fait du b\u00e9n\u00e9volat avec les enfants handicap\u00e9s pour toutes sortes de causes et maintenant c'est la paix th\u00e9rapie, donc c'est quoi la p\u00e8te terre impie, c'est amener son chien ou son chat, mais en l'occurrence et son chien dans les h\u00f4pitaux, dans les maisons pour personnes \u00e2g\u00e9es, aupr\u00e8s des enfants autistes et puis \u00e0 travers ce lien que cr\u00e9e le chien, h\u00e9 bien on a des situations tout \u00e0 fait spectaculaire, elles y assister avec grand bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:03) [88%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame des animaux Cristina Gaggini \u00e9videmment je je pourrais pas vivre sans animaux, je sais de chat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:11) [80%] :\r\nS'Gaggini et votre papa, alors lui, c'\u00e9tait plut\u00f4t une figure d'autorit\u00e9, para\u00eet -il, vous aviez -vous tenir droite attabl\u00e9s pas parler, oui, mais \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:18) [85%] :\r\nPortrait bien son nom, il s'appelle Caesar oui C\u00e9sar, donc non, non, directeur de la BNS oui enfin de d'une succursale de la tension, oui oui tout \u00e0 fait et donc \u00e0 la maison, mais on parlait, on parlait depuis depuis que je me souviens en parler quand m\u00eame pas mal \u00c9conomie jamais politique contrairement \u00e0 vous, Isabelle je pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:38) [79%] :\r\nAh non, mais pas rentrer plus politique, donc c'est le politique bien avant ma naissance, je pense que mon arriv\u00e9e a fait qu'ensuite, voil\u00e0, et si son nom et mon p\u00e8re est devenu beaucoup plus centriste que non, non, c'est de c'\u00e9tait militants de 68 comme beaucoup apr\u00e8s ce sont centralis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:53) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0, et moi je r\u00eavais d'\u00eatre n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'avant de d'\u00eatre une fille D des fleurs, comme on dit un Flahaut pas mais bon, je suis n\u00e9 trop tard, en 69 non, bref on en \u00e9tait o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:06) [90%] :\r\nBen je voulais juste un petit peu revenir sur ce parcours, donc vous \u00eates n\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, ensuite vous \u00eates parti au Tessin poursuivent justement ben les les responsabilit\u00e9s de votre p\u00e8re, \u00e0 la succursale de la BNS du Tessin, \u00e0 l'\u00e9poque et puis, et puis apr\u00e8s un retour finalement en terre romande avec avec quoi, avec quelle envie \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez quel genre de jeu de femmes Cristina Gaggini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:30) [94%] :\r\nJe vais terminer ma phase de r\u00e9bellion. \r\nEt qui est absolument indispensable pour mon identit\u00e9, donc j'\u00e9tais revenu \u00e0 une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, j'ai choisi Sciences Po parce que c'\u00e9tait un cursus tr\u00e8s court, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'UNIL, c'\u00e9tait 3 ans seulement, et puis \u00e7a ouvrait toutes les portes, donc en gros, je devais pas me d\u00e9termin\u00e9s sur un m\u00e9tier en particulier, et j'ai travaill\u00e9 pendant cette \u00e9poque notamment avec Caritas pour les migrants et l\u00e0 j'ai j'ai vraiment vu cette souffrance r\u00e9elle que j'avais jamais pu c\u00f4toyer auparavant en venant du milieu dont je venais et \u00e7a m'a marqu\u00e9, en revanche, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s bushiste de l'UNIL en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque m'avait un peu fait sourire, hein, parce que c'\u00e9tait la gauche caviar, comme j'ai mal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:18) [75%] :\r\nMais alors quand vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:21) [80%] :\r\nC'est arriver \u00e0 devenir cette directrice romande d'\u00e9conomie suisse depuis depuis 2005 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:27) [92%] :\r\n\u00e9coutez un concours de circonstances, c'est ce que j'aime dire mais, in fine, et on sent qu'il y a quand m\u00eame toujours eu un fil rouge dans ma vie, donc issu d'un milieu tr\u00e8s proche de l'\u00e9conomie des \u00e9tudes au g\u00e9n\u00e9raliste, mais ensuite j'ai mon 1er emploi c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour la d\u00e9fense des entreprises pour qu'elles puissent exporter dans les meilleures conditions possibles dans dans les pays du monde entier et ensuite j'ai travaill\u00e9 \u00e0 la Vaudoise Assurances, donc dans le secteur priv\u00e9 et non, j'\u00e9tais \u00e0 la fin, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, et l\u00e0, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s proche du pouvoir, enfin j'\u00e9tais au coeur du pouvoir et \u00e7a m'a donn\u00e9 plein d'id\u00e9es et je me suis dit il faut il faut qu'il y a aussi des femmes dans ce milieu et qui vont apporter un regard diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:09) [86%] :\r\nAlors, je vous cite : Cristina Gaggini vous dites travailler entour\u00e9 d'hommes souvent plus \u00e2g\u00e9s que moi ne m'a jamais intimider, je les ai beaucoup observ\u00e9 pour d\u00e9crypter leurs codes, leur rapport au pouvoir, l'art de d\u00e9jouer l'adversaire alors qu'allez- vous a pris et comment vous y \u00eates prise Cristina Gaggini est -ce que vous pouvez nous donner quelques endroits secrets alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une longue histoire, mais si je synth\u00e9tise, je dirais qu'une des premi\u00e8res choses qui m'a marqu\u00e9, c'est le pouvoir, c'est ce que le pouvoir peut faire alors on ne sait pas, ce n'est pas n\u00e9gatif, hein, mais le pouvoir, une forme d'attraction j'entends quand vous quand vous vous pr\u00e9sentez, vous dites : je suis le PDG de telle et telle soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien les gens ne se comportent pas de la m\u00eame fa\u00e7on que si vous ne dites pas qui vous \u00eates, mais \u00e7a peut serrer arriver, j'imagine, sur un r\u00e9alisateur tr\u00e8s connu, hein, ce n'est pas propre aux entreprises est -ce voil\u00e0, ensuite, il y avait ce c\u00f4t\u00e9 les vraies d\u00e9cisions ne se prenaient pas forc\u00e9ment dans les s\u00e9ances, elle se pr\u00e9parait auparavant et l'\u00e2ge je ne sans savoir, j'apprenais d\u00e9j\u00e0 lobbying puisque c'\u00e9tait tout un travail d'influence avant les s\u00e9ances et puis une 3\u00e8me chose c'\u00e9tait : il ne faut jamais dire ce qu'on pense trop directement, ce qui est totalement contraire \u00e0 mon caract\u00e8re mais plut\u00f4t us\u00e9 d'une certaine politesse ou de de contorsions comme je les appelle volontiers travaill\u00e9 entre guillemets l'adversaire avec le sourire la flatterie marche beaucoup ce que je pense pas, on n'en use et en abuse et aujourd'hui mais je me rends compte que c'est un moteur tr\u00e8s facile et puis une derni\u00e8re le\u00e7on c'\u00e9tait ne touche pas \u00e0 mon pr\u00e9 carr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le chef d'un d\u00e9partement, h\u00e9 bien, il veut \u00eatre ma\u00eetre \u00e0 bord et vous et le petit roi mais il ne faut pas que son coll\u00e8gue viennent s'immiscer dans ses affaires, et \u00e7a c'est un pacte de non- agression pour utiliser des termes tr\u00e8s connu en relations internationales qui qui semble \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:07) [85%] :\r\nIl Cristina Gaggini merci beaucoup pour ce r\u00e9sum\u00e9 voter pour ne pas regarder avec des grands yeux parce c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'apprends \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 votre contact Cristina Gaggini j'imagine que les auditeurs et des auditrices aussi d'ailleurs auditeur \u00e9ditrice, n'h\u00e9sitez pas si vous avez des des techniques \u00e0 nous faire parvenir, on les frais partager dans 1er rendez- vous Isabelle Gattiker est ce que \u00e7a est ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:29) [83%] :\r\nPar l\u00e0 \u00e0 \u00e0 votre \u00e2me de directrice du FDF DHE ce genre de technique et de contorsions, comme les appelle Cristina Gaggini. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:37) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, moi aussi, je dois faire du lobbying r\u00e9guli\u00e8rement pour convaincre des partenaires pour convaincre le public de venir pour r\u00e9ussir \u00e0 faire vivre ce festival alors la flatterie aussi avec les hommes, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, oui, c'est vrai, c'est vrai, et bien quelque chose qui me passionne, c'est pas eux, oui, je suis arriv\u00e9e, j'avais 36 ans quand j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e directrice du du festival, effectivement j'ai j'ai beaucoup souffert en du sexisme, on ne m'a dit que j'\u00e9tais pas l\u00e9gitime que j'\u00e9tais trop jeune, que \u00e7a n'allait pas aller, enfin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s violents avec certaines personnes, d'ailleurs, y compris des personnes, des m\u00e9dias comme \u00e7a et effectivement il faut apprendre en tant que femme, je pense qu'on aurait jamais fait ce type de remarque, si j'avais \u00e9t\u00e9 un homme tr\u00e8s clairement et voil\u00e0, il faut apprendre \u00e0 continuer Windigo ou elle Kipkorir pourquoi ne tue pas ses travers l'enfer pour continuer d'y aller, c'est voil\u00e0 et se dire qu'on fait de son mieux et mais apr\u00e8s quelque chose qui me passionne, c'est ce que quand on est face \u00e0 ce face \u00e0 tant d'hommes, dans un an, des milieux de pouvoir est ce qu'il faut se comporter comme un homme justement utiliser d'autres, d'autres techniques, c'est un d\u00e9bat \u00e2prement d\u00e9battu chez f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:41) [86%] :\r\nJustement, vous, vous avez une section femmes insoumises, comme je l'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a \u00e9voqu\u00e9 votre maman, grandes figures f\u00e9ministes \u00c9ric Oise dans les ann\u00e9es 60 des zinc 60 d\u00e9but des ann\u00e9es 70, voil\u00e0, il y a un paragraphe sur les masculinit\u00e9 toxique, alors de quoi s'agit -il, Isabelle Gattiker effectivement les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:58) [88%] :\r\nF\u00e9minisme, c'est un sujet qui va traverser cette \u00e9dition d'ailleurs cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois, ben non seulement la moiti\u00e9 des cin\u00e9astes sont femmes quasiment mais, surtout, la majorit\u00e9 des films sont consacr\u00e9s \u00e0 des protagonistes femme qui vraiment qui se soul\u00e8vent et qui font beaucoup pour changer le monde, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est assez nouveau, donc vous croyez -vous au c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma Isabelle Gattiker oh, je pense que oui, il faut il faut il faut faire, il faut oui, il faut \u00eatre proactif pour qu'il y a plus de femmes cin\u00e9astes qui, qui sont, qui sont t\u00eate des festivals et des femmes invit\u00e9es, etc, mais, mais surtout le fait que c'est fait maintenant des protagonistes femmes sont comme \u00e7a, \u00e0 la t\u00eate des films tout \u00e0 coup, les films sont port\u00e9s par des femmes qui ne sont pas dict\u00e9es dont dont les actions ne sont pas dict\u00e9s par les homos pour les hommes, \u00e7a c'est assez fascinant et et nouveau un d\u00e9bat le 9 mars autour du du harc\u00e8lement contre les femmes, le cyber harc\u00e8lement contre les femmes journalistes on a sorti l'affaire bien affaire bien avant le l'OL, hein, \u00e7a fait 6 mois qu'on travaille la digue du du veulent, en pr\u00e9sence de Nadia dame de Mediapart et de Slate, qui a \u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame a violemment harcel\u00e9 qui a obtenu la condamnation en justice de ses de ses de ses d\u00e9tracteurs, un d\u00e9bat aussi effectivement autour des masculinit\u00e9s toxique qui est compl\u00e8tement d'actualit\u00e9 sur lequel on travaille depuis alors qu'est ce que c'est 6 mois pas cette masculinit\u00e9 toxique, c'est difficile \u00e0 r\u00e9sumer en une phrase, mais cette figure de l'homme fort qu'on retrouve ou \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre au niveau politique, tous ces trains peu Dutertre cette recherche d'un homme fort, mais \u00e7a se voit aussi au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral comment est -ce qu'on \u00e9duque les gar\u00e7ons comment est -ce qu'on \u00e9duque les gar\u00e7ons \u00e0 \u00eatre le plus fort, \u00eatre des chefs de bande, chef de meute m\u00e2le dominant et \u00e0 quel point \u00e7a pourrit nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles et il faut aussi repenser sa \u00e0 partir d'un tout petit niveau, jusque tout en haut de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:32) [92%] :\r\nQui n'a Gaggini \u00e7a vous parle beaucoup oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:35) [88%] :\r\nOui, oui, maintenant je suis convaincu que j'irai voir un film ou l'autre et puis assister \u00e0 un d\u00e9bat, Isabelle Gattiker, on va revenir un tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:44) [85%] :\r\nPetit peu en arri\u00e8re par rapport \u00e0 votre parcours petite vous lisiez beaucoup, para\u00eet -il, vous aviez des amis de papier, c'est juste, c'est juste, je je disais follement et je, je, je, j'apprenais parfois aussi m\u00eame des textes par coeur je donc Cyrano, si elle en a de Bergerac exactement incroyable et puis h\u00e9 ben vous avez lu aussi beaucoup Victor Hugo, en voici une adaptation par Claude Nougaro, ses chansons de pirates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:19) [82%] :\r\nNous en maniant un esclavage sans qu'un jardin Corail, nous recrutons s\u00e9rail dans tous les mots qui est. \r\nSignale un couvent rappeur nous jetons Langres, pr\u00e8s des on un odieux, sorte d'avoir une fille du monde l\u00e0. \r\nD'apr\u00e8s le film, il faut vous taire, il faut nous suivre, il fait bon vent seul que changer de le \u00e0 vos le monast\u00e8re \u00e7a me l\u00e8ve Paris. \r\nVeuf fuir vers sa chapelle, posez -vous bien fils de Satan, nous dit le cap. \r\nMalgr\u00e9 sa plainte et ses clameurs en langue non l\u00e0. \r\nCordoue sa tristesse, c'est s\u00fbr et de Talisman, le vol, mais on apprend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:08) [87%] :\r\nClaude Nougaro sur la premi\u00e8re chanson de pirates vous \u00e9coutez 1er rendez- vous il est 14 heures 44 sur la premi\u00e8re aujourd'hui nos invit\u00e9s sont Isabelle Cathy Kerr, directrice du FDF DH le Festival du film et forum international sur les droits humains et puis Cristina Gaggini, directrice romande \u00c9conomie suisse leur chasse d'invit\u00e9s, il est temps, dans cette \u00e9mission de sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un p\u00e8re on commence avec qui on commence avec vous Isabelle Gattiker qu'est ce que vous avez amen\u00e9 j'ai amen\u00e9 une petite camionnette un petit rickshaws du du Pakistan, c'est un souvenir tr\u00e8s color\u00e9, tr\u00e8s color\u00e9s avec des dessins de fleurs, il y a quoi le ta du mal sur le toit des roses, des petites paillettes, jaunes, verts, bleus, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:51) [90%] :\r\nEt je l'ai ramen\u00e9 en fait on a organis\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une tourn\u00e9e internationale dans 45 pays une tourn\u00e9e du festival pour les 70 ans de la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme et on l'a ouverte \u00e0 Islamabad et cl\u00f4tur\u00e9 au Caire le 10 d\u00e9cembre dernier dans 45 pays et j'ai ramen\u00e9 ce petit camion de l'ouverture, \u00e0 chaque fois que j'allais visiter une \u00e9tape et pr\u00e9senter des films je ramen\u00e9 en un petit v\u00e9hicule de locomotion comme souvenir, et maintenant les atouts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:14) [93%] :\r\nDonc, \u00e7a vous fait une une jolie d\u00e9co si je comprends bien, exactement Isabelle Gattiker j'ai une question en fait, le Festival du film et forum international sur les droits humains, vous dites bien droits humains mais quand vous parlez des droits de l'homme en fait pourquoi vous dites pas : les droits humains, tout le temps en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:30) [96%] :\r\nOn le dit tout le temps, sauf quand on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme ou au conseil de des droits de l'homme de l'ONU parce que c'est le titre officiel en fait la d\u00e9claration s'appelle toujours la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, pour une raison qui m'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:43) [87%] :\r\nEnfin, c'est ce que vous faites un effort de langage et puis sc\u00e8nes justement dans notre communication, etc, et je me demandais o\u00f9 \u00e7a en \u00e9tait justement par rapport \u00e0 \u00e7a, pourquoi \u00e7a reste les droits de l'homme, alors que ce sont les droits humains, je crois que la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:53) [89%] :\r\nFrance milite beaucoup pour garder ce terme de droits de l'homme, je je ne connais pas historique mais beaucoup de gens en tout cas, poussent pour qu'on dise maintenant la d\u00e9claration universelle des droits humains et d'ailleurs on a chang\u00e9 le premier article, maintenant je crois que m\u00eame officiellement c'est tous les \u00eatres humains naissent libres et \u00e9gaux en droit et non pas tous les hommes naissent libres et \u00e9gaux en droit et je pense que c'est important effectivement et nous on utilise le langage et puis saine pour tous, y compris pour des th\u00e8mes, par exemple, l'auteur devrait \u00eatre Rothrist et non pas auteure n'est -ce pas, on peut encore continuer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:20) [77%] :\r\nCristina Gaggini vous \u00eates sensible au langage et puis ne \u00c9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:26) [86%] :\r\nOui, non, non, co\u00fbteuse, je ne vois pas en quoi cela Mathorel non mais s\u00e9rieusement, non mais je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieuses, vous trouvez pas non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:38) [92%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a peut avoir une importance mais, mais, voyez c'est c'est une probl\u00e9matique, notamment de la langue fran\u00e7aise, parce qu'en allemand Dieter Munch et l\u00e0, la question est r\u00e9gl\u00e9e dans pour dire l'\u00eatre humain, etc dans le langage a son importance, tout comme les images le monde dans lequel vous vous travaillez Isabelle mais je pense qu'il faut pas chercher non plus \u00e0 tout f\u00e9miniser, je connais un certain nombre de femmes qui sont vex\u00e9s mais outrag\u00e9 si on f\u00e9minise leur fonction, par exemple, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:11) [75%] :\r\nOn va directrice avoue pr\u00e9f\u00e9rer directeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:14) [89%] :\r\nNon, non, moi, moi tout simplement Cristina Guedj inhibe suffit vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:17) [73%] :\r\nLa fondation Sina Gadi n'en a pas autant que vous avez une rectrice au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:22) [87%] :\r\nOn avait le bitume peut-\u00eatre plus aujourd'hui parce que voil\u00e0, mais on s'appelait par les noms de famille, donc moi j'\u00e9tais l\u00e0 Gadji hein, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:30) [89%] :\r\nTout, tout est dit : vous voyez, d'accord, et pour vous Isabelle Gattiker c'est important d'\u00eatre appel\u00e9 directrice. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:36) [89%] :\r\nPour moi c'est tr\u00e8s important et et justement et je milite, par exemple, enfin c'est quelque chose qui m'intrigue pourquoi est -ce qu'on dit une boueuse, une coiffeuse et une professeure ou une auteure pourquoi parce que c'est des c'est des professions enfin la f\u00e9minisation devrait \u00eatre absolument naturel, \u00e7a ne change absolument rien \u00e0 la langue, mais par contre, c'est une femme qui fait le m\u00e9tier, on le f\u00e9minisme point bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:57) [84%] :\r\nEh oui, le langage est le reflet de de ce conflit et de se trompe sens aussi, enfin voil\u00e0, Cristina Gaggini on va finir ce d\u00e9bat sur le langage et puis cette pour se concentrer sur votre objet qu'allez- vous amener. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:07) [88%] :\r\nAlors je j'\u00e9tais cens\u00e9e amener quelque chose bon une fille n\u00e9e en avez oubli\u00e9 ce que d\u00e9rat\u00e9 j'ai voil\u00e0 en fait ce serait un livre il est virtuel, donc je pense que voil\u00e0, peu importe que je l'ai avec moi pourquoi un livre, h\u00e9 bien tout simplement parce que j'ai \u00e9t\u00e9 biberonn\u00e9 au bouquin \u00e0 la lutte \u00e0 la litt\u00e9rature et je dirais m\u00eame, \u00e0 la grande litt\u00e9rature par mon p\u00e8re qui a pas fait de grandes \u00e9tudes mais qui a lu je pense toutes les Oeuvres majeures, alors bon tr\u00e8s tr\u00e8s jeune donc pr\u00e9- adolescente, j'aurais d\u00e9j\u00e0 du Dosto\u00efevski et du Tolsto\u00ef dans les mains, ce qui est pas une mince affaire, les Fr\u00e8res Karamazov, enfin on vous l'avez lu bien s\u00fbr voil\u00e0 et puis ensuite, je me suis lanc\u00e9 \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans Hemingway que vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:55) [77%] :\r\n\u00e7a c'est un point en commun qui vous mais Gattiker Cristina Gaggini, vous \u00eates de grande lectrice \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:00) [91%] :\r\nEt, et, vraiment, pour moi, j'en y repensant, je me dis : c'\u00e9tait la litt\u00e9rature c'\u00e9tait aussi important que l'oxyg\u00e8ne et je vivais \u00e0 travers les livres et s\u00fbr et ce qui me surprend maintenant avec le recul, c'est le le le type de litt\u00e9rature, j'ai beaucoup beaucoup lu sur la 2\u00e8me guerre mondiale notamment Primo Levi Si c'est un homme, mais aussi sur le totalitarisme, je me souviens d'un ouvrage qui s'appelait le le 0 et l'Infini d'Arthur Koestler et et l\u00e0 je me suis dit mais \u00e0 partir d'une id\u00e9e qui pouvait sembler bonne le communisme tout en commun et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:38) [84%] :\r\nMais je suis la directrice d'\u00e9conomiser ce qu'il veut, non mais je vous explique, c'est pas mon opinion, mais je dis \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:45) [90%] :\r\nTir d'une id\u00e9e qui pourrait \u00eatre bonne de il y a pas de riches, pas de communisme \u00e9bahis fine, h\u00e9 ben on a vu les les d\u00e9rapages et les d\u00e9rives jusqu'au goulag et autres et \u00e7a, \u00e7a m'a un peu comme on dit, mis la puce \u00e0 l'oreille, en me disant : fais attention, ce qui peut para\u00eetre une bonne id\u00e9e de prime abord, peut avoir des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9fastes et aujourd'hui encore dans le d\u00e9bat politique que nous pouvons mener m\u00eame dans notre pays, on voit que certaines id\u00e9es sont pas forc\u00e9ment mauvaise mais c'est la mani\u00e8re les impl\u00e9menter qui peut faire des d\u00e9g\u00e2ts extr\u00eamement importants \u00e9videmment pas \u00e0 l'\u00e9chelle d'un goulag, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:21) [90%] :\r\nCristina Gaggini il y a cette phrase de de primes Olivier que vous aimez beaucoup c'est ici, il n'y a pas de pourquoi qui risque \u00e0 novarum c'est une phrase que vous avez retenu de cette lecture de Si c'est un homme non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:35) [87%] :\r\nOui, Primo Levi, donc un Italien qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Auschwitz et \u00e0 poser une question \u00e0 un capot ce qui aient ces petits chefs dans dans les camps de concentration et celui -ci lui a r\u00e9pondu : il risquerait de Warum, tu n'as pas en gros \u00e7a veut dire : tu n'as pas le droit de poser de question, questions tu n'existe m\u00eame pas, et, et, ce, ce tr\u00e8s grand roman d\u00e9crit vraiment la d\u00e9shumanisation totale qu'on subit des millions 1 de 2 personnes et qui doit nous interpeller, aujourd'hui encore, surtout aujourd'hui, je dirais, avec ce ces mouvements populistes ou on on cherche les boucs \u00e9missaires alors \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9tranger, \u00e7a peut \u00eatre les migrants, \u00e7a peut \u00eatre d'importants mais \u00e7a, \u00e7a me fait souci, je pense que nous devons vraiment \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s unis pour combattre ce ce type de d\u00e9rives qui peut tr\u00e8s tr\u00e8s vite d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:27) [88%] :\r\nEst ce que justement \u00eatre une bonne directrice d'\u00e9conomie 6 c'est justement os\u00e9 poser la question pourquoi d\u00e8s qu'on peut c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:34) [93%] :\r\nOui, moi j'arr\u00eate pas, pourquoi, pourquoi, et c'est important de savoir d\u00e9j\u00e0 pourquoi les choses en sont venus \u00e0 \u00eatre ce qu'elles sont et conna\u00eetre l'histoire pour aussi pr\u00e9parer l'avenir en \u00e9vitant les, les, les erreurs du pass\u00e9, et nous nous essayons avec les entrepreneurs, je pense, de nous remettre en question tout en sachant qu'in fine, et je le r\u00e9p\u00e8te, il s'agit de vivres, de conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s de vente des produits mais aussi de satisfaire des attentes des consommateurs qui sont parfois un peu schizophr\u00e9nique n'est -ce pas mais dans le sens o\u00f9 on veut des produits peu chers et puis on regarde pas trop s'ils sont faits par des enfants, enfin bref, il y a, il y a une part de schizophr\u00e9nie assez large, mais je pense que notre \u00e9conomie en tout cas l'\u00e9conomie suisse est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par ces questions plus larges que la les seuls chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:25) [90%] :\r\nCristina Gaggini et Isabelle Gattiker, sont les invit\u00e9s de 1er rendez- vous : aujourd'hui, on va prendre une tronche de musique avec la m\u00e9lodie du vent c'est jazzy \u00e0 sa tour sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:38) [96%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:27) [89%] :\r\nJazzy \u00e0 sa tour sur la premi\u00e8re \u00e0 la m\u00e9lodie du vent, c'est dr\u00f4lement joyeux, tout \u00e7a a Cristina Gaggini \u00e0 Isabelle Gattiker, sont les invit\u00e9s de 1er rendez- vous aujourd'hui et pendant cette chanson, on \u00e9voquait justement le pouvoir de la sororit\u00e9 le pouvoir de finir entre femmes, parce qu'il Isabelle Gattiker, vous avez aval\u00e9 quelques couleuvres en d\u00e9but de carri\u00e8re et puis qui, magasinier \u00e0 vous aussi dans cette direction d'\u00e9conomie suisse alors justement qu'est -ce qu'on fait pour changer le monde et pour donner plus de place aux femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 une recette Cristina Gaggini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:59) [91%] :\r\nEt je dirais de d'abord se serrer les coudes, \u00e9videmment, je pense que \u00e7a c'est aussi une des forces des hommes, c'est qu'il y a, il y a des groupes, hein, alors il y a des tribus comment, si je peux employer l'expression, et je pense qu'entre femmes, c'est ce qu'on doit faire, notamment pour aider des jeunes femmes \u00e0 progresser dans leur carri\u00e8re, moi je crois beaucoup en la c'est c'est pas je ne suis pas compte les hommes, il faut bien se comprendre, mais j'entends, il y a une naturel inclinaison \u00e0 \u00e0 une connivence entre hommes et pourquoi entre femmes, on ne ferait pas aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:32) [95%] :\r\nIsabelle Gattiker, de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:34) [87%] :\r\nLes femmes dans les \u00e9quipes de pas mal se plaignait toujours ne pas \u00eatre entendus en r\u00e9union, \u00e7a c'est quelque chose de typique 1 Le Mans- planning : les hommes prennent plus de place et n'\u00e9coute pas les propositions des femmes, donc elles avaient fait \u00e9quipe et quand tu une faisait une proposition qui n'\u00e9tait pas \u00e9couter les autres, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit entendue et donc je pense aussi, c'est parfois c'est des techniques consciente qu'on peut partager entre nous pour et puis sensibiliser aussi les hommes parfois qui se rendent pas compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:58) [91%] :\r\nTypiquement est -ce que vous participerez \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin Isabelle, Gattiker oui, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:03) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 dans l'agenda du dans l'agenda commun du festival de l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:06) [81%] :\r\nQui peut, et vous 14 14 juin que les march\u00e9s \u00e0 Berne ou ailleurs, bien s\u00fbr, avec mes gar\u00e7ons magnifique et Cristina Gaggini de votre c\u00f4t\u00e9, cette gr\u00e8ve alors elle vous tout mais on va continuer \u00e0 un moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:16) [92%] :\r\nParler jusqu'au 14 juin j'ai d\u00e9j\u00e0 dit souvent m\u00eame \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9 je lirais pas, vous n'irez pas mais pourquoi pas, parce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:24) [91%] :\r\nCe d\u00e9part le c'est le manifeste le manifeste, il correspond pas mes convictions lib\u00e9rales et pour moi, il a, il pr\u00e9sente des, des, des probl\u00e8mes de fond et c'est pas contre les femmes que je n'irais pas mais c'est tout simplement parce que c'est pas \u00e7a correspond pas mes valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, Cristina Gaggini et Isabelle Gattiker d'\u00eatre venue d'un 1er rendez- vous, on aura pu remarquer que vous avez beaucoup de poids en commun, d'autres un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:48) [86%] :\r\nVoil\u00e0, plus encore si j'ajouter quelque chose Isabelle Gattiker, je vous vois opiner, oui et je trouve \u00e7a magnifique, finalement, c'est le fait qu'on ne soit pas toujours d'accord, qui rend Londres int\u00e9ressant exactement, allez soyons pas d'accord avec le sourire, belle fin de journ\u00e9e, mesdames, merci, mais \u00e9coutez ici Mercer va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:09) [71%] :\r\nBonjour Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:11) [83%] :\r\nBonjour Pauline, on va aller en Espagne, on va encore un mod\u00e8le d'autogestion qui fonctionne, c'est-\u00e0-dire un gentil, pas plus le la Croatie le la non mais voil\u00e0, mais les artichauts notamment oui c'est c'est donne envie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:25) [85%] :\r\nIci aussi, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bon \u00e7a Yves Rollin \u00e9tait envoy\u00e9 aujourd'hui merci beaucoup \u00e0 lui notre attach\u00e9 de production c'est Marylin regard les choix musicaux \u00e9tait sign\u00e9e Jean-Baptiste roumain, si vous voulez nous faire des propositions d'invit\u00e9s rdv \u00e0 RTS H sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T14:15:01Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaggini, Cristina", "role": "Directrice romande d'Economiesuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gattiker, Isabelle", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale FIFDH", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CD26C55-AE26-4975-AC65-02AEB8A30C39", "internalArchiveId": "1CD26C55-AE26-4975-AC65-02AEB8A30C39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La maquequette : Pirulo pr\u00e9sente son organe vocal", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208258", "imageURL": "http://www.rts.ch/10112031.image", "alternativeTitle": ["La maquequette", "La maquequette / EALG_2019-02-18T08:40:00_la-maquequette", "La maquequette / EALG_2019-02-18T08:40:00_la-maquequette"], "variantIds": ["ece-10208270", "ece-10208258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T09:52:27Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nSi on peut faire une fois mis l'impression mais on peut pas faire 1000 fois une 1\u00e8re impression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [69%] :\r\nC'est lundi et le lundi, c'est le d\u00e9but de ce mode de la semaine, c'est le renouveau est dure, nouveau, on en a besoin, en attendant la gloire et chaque semaine le lundi demain votre soit pl\u00e9thore de maquettes \u00e9videmment et comme pour dans un Loto, une au hasard et c'est tomb\u00e9 sur toi, Pirlo Marcade il y a colza Torelli rouages de l'alourdir la t\u00e2che le l'homme Pirlo mal Mahogany bateau aurait aim\u00e9 vous pouvez m'appeler Pierre o\u00f9 l'on va quand m\u00eame \u00e0 croire \u00e0 tort et pratique, est-ce que diluvien nous pr\u00e9senter aujourd'hui Pierre Le Marc \u00e0 2001 que le 20 heures un vient pr\u00e9senter mon organe ou la non, non, alors \u00e7a c'est pas autoris\u00e9, montrer son organe maintenant tout le temps \u00e0 la radio ce travail avec la voix d'or qui est, qui est pass\u00e9, cet organe, la ben oui ben \u00e7a quoi la digue quand m\u00eame c'est l\u00e0 comme la titulaire de la au Monsieur tellement vite r\u00e9gl\u00e9 la digue, il est les garder non, on \u00e9coute tout \u00e7a \u00e0 la svastika saluons notre pays : plus on va regarder mais encore port\u00e9 par la vague \u00e9tait un peu de gens, point de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [78%] :\r\n\u00e0 l'appel \u00e0 Ramallah pas la part importante accomplie, ouais mais c'est pas pour autant qu'il faut d\u00e9nigrer cette forme musicale propre aux gens vieux qui a pr\u00e9cis\u00e9 que je le sois et non la beaut\u00e9 de l'art est si grande qu'on pourrait l'assimiler \u00e0 sceller de locaux, bah je vous pr\u00e9sentais des extr\u00eames, corrige moi- m\u00eame, j'ai choisi la promesse tr\u00e8s les dissonances dans l'\u00e9t\u00e9, des 4 6 hommes de Vivaldi c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [57%] :\r\nLe prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [56%] :\r\nVoil\u00e0, tu es reconnu, c'est les violent pour le second morceau Il \u00e9tait de la pi\u00e8ce le Tcha\u00efkovski avec Pierre les cas noisettes serrage Salif lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [73%] :\r\nEh oui, oui et oui, et puis \u00e0 oui, mais qui je me suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [74%] :\r\nEnfin, la meilleure pour la derni\u00e8re les volet des abeilles, ce qui en fit une guerre avec Korsakov. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:28) [61%] :\r\nDe Marc Dominique le milieu avez des pilotes mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [69%] :\r\nQuick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [69%] :\r\nEt puis voil\u00e0, j'esp\u00e8re vous avoir donn\u00e9 la vie, les routes et surtout des fredonner les plus grandes aires d'op\u00e9ra et c'est peut-\u00eatre un jour pour venir voir le concert a laiss\u00e9 Pirlo colmatant aurait alors aussi marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [67%] :\r\nJe sais quoi vous \u00e7a a eu un ministre re\u00e7oit, j'ai vu ce temps visage la C\u00f4te d'op\u00e9ration oui la la que la contemplation des 2 s'appelle un peu de parler de temps de travail apr\u00e8s ah oui, oui \u00e0 la fa\u00e7ade allant pareil, je veux qu'est -ce que tu Babel bien votants se pose travailleurs toujours le r\u00f4le que j'Osasuna, regardez bien, que le vote aurait cess\u00e9, mais moi je vois des mois, des mois, ben oui, ben on travaillera \u00e0 c'est \u00e7a \u00e0 quelques toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T07:48:12Z", "program": {"href": "/programs/3248EAD5-D659-45B6-A705-2175AEEB141A", "id": "3248EAD5-D659-45B6-A705-2175AEEB141A", "name": "La maquequette"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5F109C4-ADCB-49DA-94CB-983BD8A9E7AF", "internalArchiveId": "E5F109C4-ADCB-49DA-94CB-983BD8A9E7AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration d'amour \u00e0 la betterave", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 65, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208252", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-02-18T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-02-18T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10208264", "ece-10208252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T09:47:16Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [65%] :\r\nVous n'y arriverez avec la soir\u00e9e directement dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [77%] :\r\nCelui -l\u00e0 des et ce qu'il y a la place, je connais tout de toi, ce qui \u00e9tait longue et Vert \u00e0 l'orange cette la suite travaux c'est trop bon, si c'est ce que j'aime chez toi, rien de sp\u00e9cifiquement un peu tout, j'aime tout chez toi, ce que je veux, c'est parce que je peux pas choisir une partie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e un sur ce que j'ai aucune id\u00e9e de ce qui \u00e9tait donc il y a ceux qui une chose, alors je vais partir du 1 pourcent de de la population qui a eu affaire avec toi que 2 fois dans sa vie une fois tr\u00e8s jeune et il faut, dans une \u00e9mission radio t\u00f4t le matin, vous \u00e9crire une d\u00e9claration, moi j'aime la betterave suffit sur les sucres merci. \r\nElle est betteraves, vous \u00eates dans des jeux du bobo printemps quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [56%] :\r\nGen\u00e8ve avec C\u00e9line et je pense qu'on ne sensibilise merci monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T05:57:03Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4B8034-F3C3-4379-AF9B-EF72ECABBB64", "internalArchiveId": "9D4B8034-F3C3-4379-AF9B-EF72ECABBB64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "10 chefs d'oeuvre de l'histoire du piano (3/10) : Ludwig van Beethoven \"Sonate no 30, opus 109\"", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Semaine apr\u00e8s semaine, tous les lundis pendant deux mois, le pianiste Ivan Illic raconte, d\u00e9crypte et interpr\u00e8te des chefs-d'ouvre traversant trois si\u00e8cles d'histoire du clavier. Install\u00e9 au piano, il en \u00e9voque le contexte, explique la technique de composition, illustre son propos d'exemple jou\u00e9s sur le moment. De Bach \u00e0 John Cage, en passant par Haydn, Brahms, Debussy. Troisi\u00e8me \u00e9pisode : Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109.", "durationSec": 3125, "genres": ["DIV", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "piano", "musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Beethoven, Ludwig van"], "alternativeTitle": ["9 chefs d\u02b9\u0153uvre de l\u02b9histoire du piano: 3/9 Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109", "9 chefs d\u02b9\u0153uvre de l\u02b9histoire du piano: 3/9 Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109 / VSS_2019-02-18T10:03:56_versus-ecouter", "9 chefs d\u02b9\u0153uvre de l\u02b9histoire du piano: 3/9 Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109 / VSS_2019-02-18T10:03:56_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Semaine apr\u00e8s semaine, tous les lundis pendant deux mois, le pianiste Ivan Illi\u0107 raconte, d\u00e9crypte et interpr\u00e8te des chefs-d\u02b9\u0153uvre traversant trois si\u00e8cles d\u02b9histoire du clavier. Install\u00e9 au piano, il en \u00e9voque le contexte, explique la technique de composition, illustre son propos d\u02b9exemple jou\u00e9s sur le moment. De Bach \u00e0 John Cage, en passant par Haydn, Brahms, Debussy\u2026\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode : Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109\nPar Francesco Biamonte", "Semaine apr\u00e8s semaine, tous les lundis pendant deux mois, le pianiste Ivan Illi\u0107 raconte, d\u00e9crypte et interpr\u00e8te des chefs-d\u02b9\u0153uvre traversant trois si\u00e8cles d\u02b9histoire du clavier. Install\u00e9 au piano, il en \u00e9voque le contexte, explique la technique de composition, illustre son propos d\u02b9exemple jou\u00e9s sur le moment. De Bach \u00e0 John Cage, en passant par Haydn, Brahms, Debussy\u2026\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode : Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109\nPar Francesco Biamonte", "Semaine apr\u00e8s semaine, tous les lundis pendant deux mois, le pianiste Ivan Illi\u0107 raconte, d\u00e9crypte et interpr\u00e8te des chefs-d\u02b9\u0153uvre traversant trois si\u00e8cles d\u02b9histoire du clavier. Install\u00e9 au piano, il en \u00e9voque le contexte, explique la technique de composition, illustre son propos d\u02b9exemple jou\u00e9s sur le moment. De Bach \u00e0 John Cage, en passant par Haydn, Brahms, Debussy\u2026\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode : Ludwig van Beethoven, sonate no 30, opus 109\nPar Francesco Biamonte"], "variantIds": ["ece-10190371", "ece-10190367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T14:33:25Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [98%] :\r\nDu clavier. \r\nEh oui, c'est ce que vous proposez en Francesco bien monter chaque lundi avec une s\u00e9rie en 9 \u00e9pisodes o\u00f9 Ivan Ilitch d\u00e9crypte explique une pi\u00e8ce monumentale aujourd'hui donc, une pi\u00e8ce de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'Opus 109 les opus 109110 ans aussi les 3 derni\u00e8res sonates de Beethoven, c'est des Oeuvres dont on souligne toujours la co\u00fbter tr\u00e8s, tr\u00e8s personnel, c'est un Beethoven qui est compl\u00e8tement qui a fini son \u00e9volution qui ne cherche plus \u00e0 briller qui est seul avec lui- m\u00eame dans sa surdit\u00e9 aussi et c'est cette sonate qui vont -ils \u00eatre nous exposer d\u00e9crypte pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [89%] :\r\nBonjour Ivan Ilitch bonjour, on a de la peine \u00e0 interrompre la beaut\u00e9 de cette m\u00e9lodie profonde et tendre l'Opus 109 de Beethoven, vous avez choisi comme chef-d'oeuvre du jour, \u00e7a c'est le d\u00e9but du th\u00e8me et variations du 3\u00e8me, mouvement va se concentrer beaucoup sur le 1er mouvement aujourd'hui, c'est tr\u00e8s surprenant, vous allez nous montrer, vous allez nous de nous l'explique mieux au piano, le choix de votre part du de cette pi\u00e8ce- l\u00e0 de ce puissant 9 dans les 32 sonates de Beethoven, c'est celle -ci : vous avez voulu nous pr\u00e9senter dans le cadre de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, disons qu'il y a plusieurs sonate qui sont tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique de Beethoven qui montre des choses qui sont typiques qui reviennent souvent, que ce soit l'esprit h\u00e9ro\u00efque o\u00f9 \u00e7a volont\u00e9 ou son Style plein d'accent plein de surprises et m\u00eame de maladresse, parfois qui sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer pour l'interpr\u00e8te mais ce que je trouve tr\u00e8s \u00e9tonnant dans cette sonate c'est l'\u00e9quilibre entre les 3 mouvements, donc on va parler beaucoup du 1er, mouvement qui est un des mouvements les plus \u00e9tonnants dans les sonate de Beethoven, mais il est vrai que le vrai coeur de cette sonate c'est le 3\u00e8me, mouvement dont je viens de jouer le th\u00e8me qui \u00e9tait une Th\u00e8me et variations \u00e7a dure \u00e0 peu pr\u00e8s 12 minutes sur les 18 minutes de la sonate donc les 2 tiers de cette pi\u00e8ce et il se peut que m\u00eame Beethoven avait con\u00e7u la pi\u00e8ce \u00e0 l'origine, selon certains manuscrits qu'on voit comme une sonate en 2 mouvements, c'est-\u00e0-dire que le 1er mouvement aurait \u00e9t\u00e9 ce qui est actuellement le 2\u00e8me mouvement, un mouvement assez rapide assez volontaire et assez court et que la sonate aurait pu se terminer avec ce th\u00e8me et variations, ce qui est d'ailleurs le cas avec l'Opus 111 donc sa toute derni\u00e8re sonate et qui \u00e9tait compos\u00e9 assez peu apr\u00e8s et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il aurait rajout\u00e9 le 1er mouvement apr\u00e8s coup et je pense que on comprend mieux la sonate quand on conna\u00eet cette histoire de manuscrits qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, d'ailleurs il y a pas si longtemps que \u00e7a, je l'ai lu moi- m\u00eame dans un univers un musicologique qui qui est assez r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [87%] :\r\nPuis 109110 100 11 H et Beethoven, c'est les 3 derni\u00e8res, vous l'avez dit, c'est un, c'est un ensemble en, en quelque sorte, Beethoven Dona chacune un num\u00e9ro de puce, il pr\u00e9sente pas comme un ensemble, mais les compos en m\u00eame temps et d'une certaine mani\u00e8re, dans la conscience de l'histoire de musique en tout cas, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, on consid\u00e8re \u00e7a comme un comme un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [89%] :\r\nAbsolument, alors il y a beaucoup de caract\u00e9ristiques en commun aussi chaque semaine dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 20 minutes mais surtout au niveau stylistique Beethoven est parti dans une direction, comme si il voulait \u00e0 la fois avoir la nostalgie du pass\u00e9 de son pass\u00e9 personnel mais aussi le pass\u00e9 de l'histoire de la musique, il y a des fugue et du contrepoint il y a des choses qui font allusion \u00e0 des formes plus anciennes mais aussi comme lui tendait vers l'avenir, il voulait chercher autre chose, j'aime dire avec Beethoven que c'est pas quelqu'un qui a trouv\u00e9 une bonne formule un moment dans sa vie de compositeurs et qui a suivi cette formule jusqu'au bout comme certains compositeur qui a produit beaucoup, au contraire, il se donnait toujours de nouveaux d\u00e9fis, et apr\u00e8s la grande sonate Merck, la ville qui pr\u00e9datrices 3 sonate de 2 ans qui a explos\u00e9, toutes les femmes qui \u00e9taient beaucoup plus longue, la ils trouvent une forme d'intimit\u00e9 qui est particuli\u00e8rement, touchante et qu'on appelle donc le le Beethoven tardive si je puisse dire, c'est, c'est quelque chose dans les jambes par les musicologues les historiens, il parle de ce climat de 100 ambiance si particuli\u00e8re qu'on trouve dans le dernier Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de la marque, la viande, donc \u00e7a c'est c'est un exemple Beethoven montrent d\u00e9j\u00e0 que lui maintenant consciemment, il s'adresse \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9, plus qu'\u00e0 son temps, c'est une sonate qui commentent en disant elle donnera du fil \u00e0 retordre pianiste qui logeront dans 50 ans, donc il y a d\u00e9j\u00e0 une conscience que c'est pas pour maintenant en quelque sorte, on peut parler d'un testament musical avec, c'est avec ces 3 derni\u00e8res sonate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [89%] :\r\nOui, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 bon Beethoven \u00e0 cultiver ses relations avec l'aristocratie depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re, donc il pour lui c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir du succ\u00e8s d'avoir de la reconnaissance d'avoir du soutien aussi parce qu'on voit que ce n'est pas par hasard qu'il d\u00e9die toujours ces pi\u00e8ces et aux gens qui m'ont le plus soutenu, qui lui ont permis de travailler qui lui ont command\u00e9 des pi\u00e8ces qu'il \u00e9tait tr\u00e8s pragmatique par rapport \u00e0 cela, il \u00e9tait tr\u00e8s marketing Dominique beaucoup de concerts, il voulait absolument \u00eatre celui qui \u00e9tait devant les autres tr\u00e8s concurrentiel aussi on va dans sa correspondance, il aime pas que les autres compositeurs prennent de la place, mais une fois qu'il est install\u00e9, une fois qu'il a ce succ\u00e8s, donc il a qu'il a r\u00e9ussi en quelque sorte \u00e0 Vienne, il commence \u00e0 se tourner vers autre chose et c'est assez \u00e9tonnant parce qu'il r\u00e9alise que son temps illimit\u00e9 et donc effectivement il compose pour lui tout seul, bon c'est vrai qu'\u00e0 cette \u00e9tape -l\u00e0, il est d\u00e9j\u00e0, donc il est tr\u00e8s renferm\u00e9 sur lui- m\u00eame, on a ces cahiers o\u00f9 ils communiquent, o\u00f9 il \u00e9crit des r\u00e9ponses ou des gens qui le lui rendent visite, \u00e9crivent dans son cahier pour communiquer avec lui, mais on le sent tr\u00e8s isol\u00e9, il est, il est sale, il est c\u00e9libataire, il a r\u00e9ussi \u00e0 avoir la garde de son neveu, mais par contre, la relation est tr\u00e8s difficile, donc il bloque en fait il il est dans une p\u00e9riode o\u00f9, juste avant d'avoir une une p\u00e9riode cr\u00e9ative absolument incroyable, o\u00f9 il a compos\u00e9 les 3 derni\u00e8res sonate les variations de bien Diabali la grande messe Mussolini, la 9\u00e8me Symphonie, donc vraiment que des chefs d'Oeuvres, il est peu s\u00fbr de lui, il va commencer des heures, il fallait l'il fallait recommencer, et \u00e7a fait partie de de l'histoire de l'origine de cette sonate puisque il est en train de composer la mise \u00e0 Saddam Nice Sanaa Dieter qui va lui demander des courtes pi\u00e8ces pour l'anthologie de la musique et il s'av\u00e8re qu'il avait fait des esquisses du d\u00e9but du 1er mouvement de cette sonate comme si c'\u00e9tait une petite bagatelle et puis finalement, il a rendu 4 ou 5 Bagatelles de l'opus 119 pour cette anthologie, il a fait de ce petit bout cette sonate qu'on conna\u00eet aujourd'hui le mouvement dont on va parler aujourd'hui, c'est le sujet d'aujourd'hui, c'est ce th\u00e8me qui commence la sonate qui \u00e9tait finalement un fragment dont il savait pas ce qu'il allait en faire parce qu'il a bien commenc\u00e9, mais c'est pas pour autant qu'on peut en faire une sonate forc\u00e9ment donc voil\u00e0 le l'extrait qu'il a compos\u00e9e pour l'anthologie qui a apr\u00e8s que je pour autre chose. \r\nElle a jamais arr\u00eate parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 le fragment s'arr\u00eate o\u00f9 \u00e7a bascule vers autre chose, donc avant de vous montrer la surprise qui est tr\u00e8s \u00e9tonnante, je vais dire que ce qui suit a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e s\u00e9par\u00e9ment et \u00e7a c'est dr\u00f4le parce qu'il y a des livres au certains experts, je crois que c'est Paul Badura-Skoda grand pianiste \u00e9videmment et grand connaisseur de de ce r\u00e9pertoire dit que ce qui suit est une continuit\u00e9 que tout cela est harmonieux et qu'il faut jouer dans le m\u00eame tempo et mais en fait c'est pas pour rien que c'est tellement diam\u00e9tralement oppos\u00e9e au niveau stylistique qui au niveau climat et ambiance, c'est que ce sont des boues que Beethoven en juin mais qui n'avait rien \u00e0 voir, \u00e0 l'origine, donc maintenant je recommence cette petite m\u00e9lodie du d\u00e9but pour vous montrer le choc de ce qui suit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [85%] :\r\nEt puis encore, \u00e7a \u00e7a part vers autre chose, mais cette dichotomie si je puisse dire, entre le d\u00e9but. \r\nQui est tellement doux qui est tellement planant qui d'ailleurs n'y ressemble pas beaucoup \u00e0 Beethoven, \u00e7a ressemble beaucoup plus sa d\u00e9composition romantique par exemple Schumann si le l'extrait de son contexte et puis cette cette rupture violente, apr\u00e8s il y a des des interpr\u00e8tes qui vont minimiser ce contraste en en jouant de fa\u00e7on tr\u00e8s les g\u00e2teaux. \r\nBon, on peut effectivement jouer \u00e7a de fa\u00e7on plus romantique qui balaie les indications de Beethoven, mais cette mesure est bourr\u00e9 de petites indications qui nous freine c'est c'est vraiment cette sonate est une v\u00e9ritable prise de t\u00eate pour les interpr\u00e8tes et on sait pas Croque comment trouver une solution pour jouer la musique comme elle est not\u00e9 la notation est vraiment tr\u00e8s tordu, il nous donne tellement d'indications qu'on est un peu, on est bloqu\u00e9 en fait au niveau parce qu'il y a, il y a, on ne peut pas le jouer avec simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [87%] :\r\nLe sphinx Beethoven qui pose une \u00e9nigme \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 absolument et pour continuer \u00e0 essayer d'y r\u00e9pondre, mais il y a encore, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 dire sur ces quelques secondes de musique, hein, c'est extr\u00eamement compact, peut-\u00eatre est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crypt\u00e9 montrer comment est faite la premi\u00e8re m\u00e9lodies parce que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [86%] :\r\nAbsolument, encore une fois, moi \u00e7a ne me fait pas mal pens\u00e9 \u00e0 Schumann parce qu'il d\u00e9cortique la m\u00e9lodie c'est apr\u00e8s le structur\u00e9, c'est simple, hein, je vais jouer en accord pour qu'on comprenne mieux. \r\nDonc c'est un sch\u00e9ma harmonique, c'est-\u00e0-dire que toute la tout le mouvement toute la propulsion et fait par un sch\u00e9ma harmoniques qui nous fait avancer en quelque sorte, on a l'impression d'aller vers une destination, c'est d'ailleurs une suite d'accord qui est tr\u00e8s traditionnelles qu'on trouve dans la dans la musique, m\u00eame de l'\u00c9glise de 200 ans plus t\u00f4t, c'est \u00e7a n'a rien de novateur, mais c'est sa fa\u00e7on de d\u00e9cortiquer cette m\u00e9lodie, donc maintenant je vais faire un entre-deux, je vais jouer la main droite, comme l'\u00e9crit \u00e0 la main gauche en accord. \r\nDonc l\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0, par exemple, la r\u00e9solution qui se fait avec le temps. \r\nDans le t\u00e9nor et le fait de jouer \u00e7a accord compris et en plus qui vend, si on regarde la main gauche, tout seul, \u00e7a monte, \u00e7a descend. \r\n\u00e7a fait assez Musique pop, d'ailleurs c'est assez dr\u00f4le comme \u00e7a : extrait de de son contexte et avec des grosses intervalle dans la m\u00eame des grands intervalles c'est un accompagnement, mais \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une ambiance parce qu'on a \u00e7a. \r\nEt l\u00e0, \u00e7a nous donne. \r\nOn sait o\u00f9 on est. \r\nOn sait dans quelle tonalit\u00e9 on se trouve, gr\u00e2ce \u00e0 la main gauche mais qui vient un peu plus tard, c'est comme des phrases dans dans des langages ou le sens c'est compris, \u00e0 la toute fin, je crois que c'est un allemand ou l'avenir de la la fin et on comprend que le sens de la phrase \u00e0 la toute fin de la phrase, \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de tension, h\u00e9 bien c'est la m\u00eame chose dans cette musique. \r\nIl y a cette r\u00e9solution qui vient assez tardivement, c'est pas pour autant que \u00e7a cr\u00e9e une v\u00e9ritable tension parce que ce sont de d\u00e9saccord harmonieux concernant assez rassurant finalement on est dans quelque chose d'assez, comme un r\u00eave mais pastoral. \r\nL'arm\u00e9e d\u00e9j\u00e0 vers le dominante, donc c'est quelque chose qui est assez habituel dans une forme sonate. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [90%] :\r\nElle aurait pu aller vers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:13) [77%] :\r\nOn continue ainsi, mais c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e9videmment, pour les interpr\u00e8tes, \u00e7a pose vraiment une colle comment est -ce qu'on aborde cette cette rupture est ce que l'on fait vraiment quelque chose de th\u00e9\u00e2tral, puisque que ce soit dans un Eden ou dans Mozart dans la p\u00e9riode stylistique qui se trouve cette sonate donc quand m\u00eame dans le ce qu'on appelle la p\u00e9riode classique, c'est tr\u00e8s important les les contrastes les ruptures c'est c'est pas une musique qui monotone du tout, donc, les surprises sont bienvenues, mais l\u00e0 on sent que c'est autre chose, c'est marqu\u00e9 Adagio expressive au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:07) [91%] :\r\nDonc l\u00e0, c'est quelque chose de une esp\u00e8ce de d\u00e9sir qui se dessine ou un regret, en tout cas c'est quelque chose qui est comme entre parenth\u00e8ses, comme si une pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 interrompue par quelque chose et puis apr\u00e8s on reprend apr\u00e8s un passage que j'aurais tout \u00e0 l'heure, on reprend. \r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans le m\u00eame registre o\u00f9 on \u00e9tait contents s'arr\u00eater. \r\nOn pourrait presque sauter tous les \u00e9l\u00e9ments qui nous donnent des ruptures jouer tout le 1er, moment de cette sonate sans le ce que quelques personnes appellent le 2\u00e8me th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [88%] :\r\nSupprimer tout \u00e7a tout simplement et cr\u00e9e effectivement une petite bagatelle absolument charmante mais qui n'a rien de qui n'a pas de tension, fait de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [88%] :\r\nDans ce 2\u00e8me th\u00e8me ce 2\u00e8me motif : Belleville, il est il surprendra plus d'un titre, c'est \u00e7a la main gauche qui vient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est la c'est la base qui donne ce qui donne ce th\u00e8me une sorte une sorte d'inversion, c'est comme si tout \u00e0 coup le l'id\u00e9e surgissait d'ailleurs par rapport \u00e0 ce qui pr\u00e9c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:16) [92%] :\r\nOui, disons que l\u00e0, la main gauche prend un r\u00f4le beaucoup plus important et surtout, ce sont des accords plaqu\u00e9s donc autant quand je vous montre la structure je le fait. \r\nPriorit\u00e9. \r\nAutant l\u00e0 c'est. \r\nDonc, c'est beaucoup plus solennel, c'est quand m\u00eame quelque chose qui avance inexorablement, mais encore une fois, avec beaucoup de nostalgie, parce qu'il y a des contrastes, en plus de nuances fortes et puis tout d'un coup, piano, donc, par exemple, la session cette forte. \r\nEt l\u00e0 tout d'un coup, piano. \r\nEt l\u00e0, c'est encore un \u00e9l\u00e9ment typique de Beethoven, mais qui est assez frustrant pour les interpr\u00e8tes notamment les pianiste parce qu'on a du mal \u00e0 \u00e0 contr\u00f4ler ce genre de choses, il va nous donner un crescendo qui se termine en piano, c'est \u00e9videmment un effet aussi de l'op\u00e9ra italien, on va monter vers les notes aig\u00fces et puis commencer la note aigu\u00eb assez doucement et puis faire un crescendo sur la note au piano, on ne peut pas donc au lieu de serre. \r\nD'aller vers quelque chose de de l'assumer totalement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [88%] :\r\nElle enfin il nous donne le crescendo qui fait \u00e9panouir la pi\u00e8ce et qui va aussi aller vers des registres beaucoup plus large, il va commencer tout le piano parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on est rest\u00e9 tr\u00e8s restreint dans le dans les mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:03) [77%] :\r\nOn \u00e9coute ce d\u00e9but de pi\u00e8ces avec ses grands certaines oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:46) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est encore un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s surprenant parce qu'on passe de. \r\nAh \u00e7a. \r\nL\u00e0 si on extrait ces 2 mesures -l\u00e0 que je viens de jouer d'virtuose qui balaie tout le clavier, on se croirait dans Liszt ou dans Chopin ou dans des compositeurs qui n'ont rien \u00e0 voir avec Beethoven, un geste purement virtuose mais en m\u00eame temps, pas uniquement d\u00e9coratif parce qu'il y a un sens \u00e0 tout cela, cela \u00e9tant, l'harmonie \u00e7a fait durer l'harmonie notamment ce 2\u00e8me, accord. \r\nC'est absolument incroyable \u00e0 jouer parce que le tout le l'instrument r\u00e9sonne notamment sur un autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:43) [91%] :\r\nModerne, comme celui -ci, un grand piano de concert dans une grande salle, c'est absolument majestueux ce moment -l\u00e0, c'est vraiment un moment o\u00f9 on profite de de toutes les harmoniques toute la richesse du son et c'est justement de de ce genre de geste qui va na\u00eetre toute la musique du reste du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:03) [88%] :\r\nVous parliez de 2 partis disparates en quelque sorte de comprendre quelle est la la dimension de coh\u00e9rence entre ces partis et ce qu'il faut le comprendre commun toute coh\u00e9rent o\u00f9 justement comme pens\u00e9es qui s'interrompent les unes les autres, mais on a quand m\u00eame un un sentiment m\u00eame quand vous le montrer comme \u00e7a justement d'un 1er d'un 1er motif qui commen\u00e7ait \u00e0 s'envoler vers d'autres tonalit\u00e9 et qui est subitement interrompue par quelque chose de tr\u00e8s \u00e9trange de tr\u00e8s pensif que c'est quelque chose de tr\u00e8s pensif n'arrivent pas non plus \u00e0 s'\u00e9panouir, vous le disiez on n'arrive pas \u00e0 aller vers le crescendo \u00e0 aller vers l'aiguille on n'arrive pas, c'est comme parfois chez Schumann aussi on a un th\u00e8me qui arrive pas comme s'il y avait une une je ne sais pas en danger, le mot qui me vient, c'est r\u00e9signation mais peut-\u00eatre c'est c'est un mot peut-\u00eatre trop facilement accol\u00e9e \u00e0 Beethoven et puis tout \u00e0 coup, justement, ce grand geste, c'est une sorte de de lib\u00e9ration aussi non absolument la possibilit\u00e9 de tout effacer et recommencer en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [89%] :\r\nC'est vrai que notre interpr\u00e9tation de tous ces \u00e9l\u00e9ments musicaux et forc\u00e9ment color\u00e9e par la vie absolument romanesque et incroyable de Beethoven par romanesque d'\u00e9v\u00e9nements mais d'esprit de ses \u00e9crits, de ce qu'on sait sur lui du personnage qu'il \u00e9tait tellement t\u00eatue tellement isol\u00e9e et en m\u00eame temps tellement attach\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la reconnaissance, comme je disais tout \u00e0 l'heure et aussi son r\u00f4le dans la musique de son temps, il \u00e9tait \u00e0 Vienne, donc des 2 capitales de la musique et il \u00e9tait tr\u00e8s conscient que chaque nouvelle pi\u00e8ce qui composaient allait \u00eatre regard\u00e9e d\u00e9cortiquer allez prendre une place, et en m\u00eame temps dans ce m\u00eame contexte il ne faisait qu'\u00e0 son gr\u00e9, il avait son destin qui l'attendait, donc effectivement tous ces \u00e9l\u00e9ments se m\u00e9langent et en plus quand on conna\u00eet la frustration qu'il a connu, notamment dans sa vie amoureuse, il n'a jamais eu de vraies histoires d'amour dans sa vie, il \u00e9tait toujours assez d\u00e9prim\u00e9 \u00e0 ce sujet d'ailleurs, il y a beaucoup de correspondances par rapport \u00e0 cela avec ses amis qui sont mari\u00e9s, dit toujours ah vous avez de la chance, si si, j'avais une femme j'aurais \u00e9t\u00e9 heureux etc, et puis il y a beaucoup de faux d\u00e9part dans tout \u00e7a, donc effectivement, quand on voit des \u00e9l\u00e9ments musicaux qui sont frustration ou qui d\u00e9montrent effectivement une lib\u00e9ration inesp\u00e9r\u00e9e, comme ces fameux accords l\u00e0 qui arrive de nulle part, on a tendance \u00e0 les lire de fa\u00e7on biographie oui biographiques freudien dans laquelle tous les outils qui qu'on a aujourd'hui au 21i\u00e8me si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:23) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre un commentaire sur sur cette dimension de dualisme chez Beethoven et si en particulier parce que donc on a bien compris de motifs tr\u00e8s diff\u00e9rents, tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 r\u00e9concilier tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, appartenir \u00e0 une m\u00eame pi\u00e8ce de musique, un m\u00eame monde a m\u00eame climat psychologique qui font l'int\u00e9r\u00eat de de ce d\u00e9but justement, on le dit souvent pour Beethoven en g\u00e9n\u00e9ral le dualisme classique, Beethoven ien c'est la r\u00e9signation versus d'h\u00e9ro\u00efsme, c'est c'est la d\u00e9pression avec ce n'est plus d'\u00e9nergie vitale qui revient \u00e0 l'artiste qui a mission d'\u00e9clairer l'humanit\u00e9 et qui va contre vents et mar\u00e9es, contre l'adversit\u00e9 contre la surdit\u00e9 contre la maladie, contre la mort qui va toujours trouver cette force h\u00e9ro\u00efque pr\u00e9cis\u00e9ment, donc on parle souvent de \u00e7a avec Beethoven ce dualisme l\u00e0 aussi un dualisme un autre dualisme c'est plus le m\u00eame, c'est, c'est \u00e7a qui fait qu'on sent qu'on \u00e0 la fin de la vie, on est en train de passer sur un autre sur une autre position. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:14) [88%] :\r\nAlors effectivement, il y a, il y a un danger avec tout cela, c'est qu'on a on c'est nous que Beethoven \u00e9tait \u00e0 7 8 ans de la mort, donc forc\u00e9ment vestiaire oui la fin de la vie, donc il lui je pense qu'il le pensait pas, il le savait pas, par contre clairement il a chang\u00e9 mais de valeurs, \u00e7a, je suis absolument d'accord, on a du mal \u00e0 le d\u00e9finir, parce que c'est un c'est un monde tellement personnel \u00e0 lui, en tous les cas, ce qui est le plus frappant dans le Beethoven tardif et ce qui fait de cette musique qu'elle ne marque autant qu'on la trouve aussi universelle, c'est l'intimit\u00e9 qu'il trouve, c'est pour cela que j'aime tant le l'ouverture du 3\u00e8me, mouvement avec lequel on a commenc\u00e9 cette \u00e9mission, c'est parce que s'installe quelque chose de tr\u00e8s simple comme une chorale mais si une chorale pour l'humanit\u00e9, c'est pas une chorale pour un Dieu pour moi il n'y a pas de connotation religieuse dans cette chorale, je pense que c'est pour tous les hommes face \u00e0M. c'est pas comme \u00e7a qu'on voit avec en plus le texte de Schiller de la 9\u00e8me symphonie, on ne peut pas avoir Beethoven autrement qu'\u00e0 travers ce prisme la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:15) [86%] :\r\nEt d'ailleurs, Beethoven dans le moment o\u00f9 il est justement il s'enferme parce qu'il est sourd, parce qu'il veut pas qu'on sache qu'il est sourd, il \u00e9crit pendant ce tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre testament d'aller comme \u00e7a, il \u00e9crit qu'il est fait pour la soci\u00e9t\u00e9, qu'il est fait pour \u00eatre avec les gens et que c'est que le qualifier de misanthropie c'est la c'est erreur cardinal, c'est ce qu'il faut surtout pas faire avec lui, alors apr\u00e8s, donc, apr\u00e8s ses 3 premi\u00e8res parties de ce de ce 1er mouvement donc le 1er th\u00e8me liquide a\u00e9rien lyrique, le 2\u00e8me th\u00e8me \u00e9trange surprenant myst\u00e9rieux, tr\u00e8s int\u00e9rieur, peut-\u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, r\u00e9sign\u00e9s, ces grands Ard\u00e8che qui balaie tout une esp\u00e8ce de cascade, presque joyeuse de notes a il un mouvement de joie et puis ensuite la reprise, la reprise de ce de ce 1er motif comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:11) [91%] :\r\nDonc l\u00e0, on va d\u00e9j\u00e0 vers d'autres horizons, on a une version diff\u00e9rente de de sa p\u00eache qui reviennent d'ailleurs c'est un registre totalement diff\u00e9rent du clavier nous surmontons notre clavier moderne mais aussi du clavier de l'\u00e9poque, au lieu d'avoir. \r\nEt sur un piano d'\u00e9poque justement ces notes l\u00e0 sont beaucoup plus fin, beaucoup plus d\u00e9licat, donc c'est c'est vraiment un climat encore diff\u00e9rent et on le temps c'est le registre extr\u00eame c'est c'est absolument c'est le c'est le bord du piano de l'\u00e9poque, absolument, c'est-\u00e0-dire que nous aujourd'hui on en recense ces registres l\u00e0 comme tout \u00e0 fait normaux. \r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un peu comme si on faisait. \r\nVraiment, on ressent cette extr\u00e9mit\u00e9, on est vraiment au bout du clavier et c'est un geste donc sublime qui tend vers quelque chose, \u00e7a c'est quelque chose que qui revient encore et encore, dans les derni\u00e8res sonate de Beethoven, c'est quand il monte comme \u00e7a dans l'extr\u00eame aigu, c'est toujours dans des endroits \u00e9motionnel, psychologique assez important dans la pi\u00e8ce alors tout ce sch\u00e9ma -l\u00e0 que je vous jamais aux jouets. \r\n\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, \u00e7a ne cesse de monter, d'accro\u00eetre son \u00e9motion. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des accents sur le des syncopes sur le passe le 1er tour, m\u00e9decin 2\u00e8me. \r\nDonc on est un peu bloqu\u00e9 au niveau harmonique et enfin \u00e7a se d\u00e9bloque. \r\nVoil\u00e0, je fais \u00e7a un peu maladroitement, mais vous, je pense que vous avez l'id\u00e9e c'est \u00e7a monte, \u00e7a monte en intensit\u00e9 et enfin on a le retour du th\u00e8me mais d'un caract\u00e8re totalement diff\u00e9rent parce qu'au lieu devant. \r\nC'est vraiment un, encore une fois une geste incroyable pour pianiste devant les mains \u00e9cart\u00e9es de se rappeler du th\u00e8me du d\u00e9but, les mains sont c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. \r\nD'avoir. \r\nEt d'essayer de remplir une salle avec toute cette musique qui manque de milieu, en fait, ce qui manque, d\u00e9saccord c'est comme si on manque une main pour remplir l'entre-deux. \r\nIl nous manque quelque chose ici, justement parce que ce n'est pas nul milieu \u00e9vang\u00e9lique, si, si, si, je pense que c'est c'est tout \u00e0 fait volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:57) [82%] :\r\nParce que je vous, je vous vois jouer et je vois que vous avez une main droite une main gauche puis entre les 2 il y a, il y a vous, qu'il y a votre coeur il y a votre t\u00eate, oui, oui, oui, il y a, il y a l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:05) [88%] :\r\nOui, non, c'est une interpr\u00e9tation int\u00e9ressante, j'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a comme \u00e7a, mais effectivement il y a un espace en tout cas ainsi que moi aussi le centre de allergie peut-\u00eatre que se trouve l\u00e0 et apr\u00e8s avec ces accords, donc qui sont trait\u00e9es avec encore plus d'emphase. \r\nAvec un main gauche qu'un peu, on a mont\u00e9. \r\nNous avons encore ces accords qui arrive en dos majeur, donc, dans le contexte dans Sonate en mi majeur c'est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant. \r\nDonc, pour comparer avec la premi\u00e8re fois. \r\n\u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 la 2\u00e8me fois c'est beaucoup plus \u00e9tendus. \r\nIl revient vers le th\u00e8me mais pour justement celui qui joue sur le mouvement de balayer tout le clavier du haut en bas et puis devrait monter. \r\nCet accord en mi majeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:44) [89%] :\r\nDonc, qui est le le chez nous de la pi\u00e8ce, mais on sent que la pi\u00e8ce n'est pas fini, mais c'est un moment de suspension, on a envie de faire durer avec toutes les harmonies qui encore une fois qui r\u00e9sonne, c'est un moment absolument magique et puis il reprend effectivement avec ce th\u00e8mes un peu bo\u00eete \u00e0 musique dans l'extr\u00eame aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:20) [91%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que certains musicologues, voire une r\u00e9conciliation une synth\u00e8se entre les 2 \u00e9l\u00e9ments entre l'accord, les accords qui se suivent. \r\nEt le fameux d\u00e9but. \r\nPuisqu'on a le la au ralentissement du tabac. \r\nOn a \u00e0 la fois le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9confortant de d\u00e9but, mais aussi le mouvement des accords presque comme comme l'Adagio le 2\u00e8me th\u00e8me qui que Beethoven d'ailleurs appel\u00e9 une fantaisie, la premi\u00e8re fois dans ces manuscrits, donc il le pensait vraiment comme un monde \u00e0 part, je pense, et apr\u00e8s pour cl\u00f4turer ce mouvement. \r\nEt pour mieux comprendre ce qui se passe, je vais jouer cette partie -l\u00e0, en accord. \r\nEt c'est une fois qu'on a entendu cette musique comme \u00e7a qu'on comprend l'importance ou le ce qui rajoute au niveau national, les petites notes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:08) [82%] :\r\nTous ces petits. \r\nC'est vraiment des des petites pensions de c'est vraiment, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant comme formule, mais c'est quelque chose qui va \u00eatre repris de fa\u00e7on inconsciente ou consciente qui sait donc toute la musique romantique pour piano, que \u00e7a soit Brahms et Schumann, Chopin, Liszt, c'est bien \u00e9videmment mais bottes bien d'autres compositeurs vont utiliser cette fa\u00e7on d'utiliser des petites, des petits comme des petits ornements mais qui donne quelque chose \u00e0 la texture qui remplissent la musique au lieu de juste faire de d\u00e9saccord en fait tout ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:48) [88%] :\r\nJe la transformant m\u00e9lodies absolument quelques mots sur la structure g\u00e9n\u00e9rale de cette, de cette sonate, on a eu ce ce 1er mouvement ben on va dire, shopping, hein, et puis ensuite sans transition un mouvement tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, on retrouve le Beethoven, de l'\u00e9nergie presque juv\u00e9nile virile de de la de la conqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:06) [88%] :\r\nComme si, mais en et le 3\u00e8me, mouvement qui prend toute la place finalement parce que c'est une un th\u00e8me et variations ou Beethoven au lieu de, d\u00e9j\u00e0, il fait entre tr\u00e8s simple que j'ai jou\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, mais il ornement de plus en plus en rajoutant des valeurs de plus en plus complexes, mais finalement plus la pi\u00e8ce avance et moins on entend le th\u00e8me plus longtemps, juste une esp\u00e8ce de la forme Skuletic avec les harmonies qui \u00e9manent comme s'il avait pas besoin d'insister encore et encore sur le, sur les petits d\u00e9tails du th\u00e8me mais juste sur sa structure et puis le th\u00e8me revient \u00e0 la toute fin de la pi\u00e8ce pour nous rappeler tout le Thierry toi qu'on a travers\u00e9s et donc \u00e7a m'intrigue toujours cette histoire de s'il avait vraiment con\u00e7u comme un sonate de mouvements au d\u00e9part parce que finalement, \u00e7a aurait pu tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, mais il y a ce 1er, mouvement qui a tellement d'\u00e9l\u00e9ments \u00e9tonnants mais qui est tellement coh\u00e9rent finalement avec les 2 autres mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:03) [91%] :\r\nEt comme quoi on pense toujours que les compositeurs et ils fabriquent tout depuis le d\u00e9but, en sachant exactement o\u00f9 ils vont mais au contraire, il para\u00eet qu'il aurait introduit certainement dans le 1er mouvement pour coller mieux au 3\u00e8me, mouvement pour faire penser comme \u00e7a, il y a une certaine unit\u00e9 entre 8 au moment merci beaucoup Ivan Illich merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:23) [87%] :\r\nEt c'est moi qui vous dit merci retour Francesco bien mont\u00e9 pour cette rencontre avec Ivan Ilitch autour de 2 Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:30) [84%] :\r\nEt moi je remercie Renault Miley Lacombe, c'est-\u00e0-dire la prise de son et Bastien Boeckli qui a permis cette session, on \u00e9coute cette sonate Anne-Laure avec plaisir, opus 109 de Beethoven Ivan Ilitch au piano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T10:04:03Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Ilic, Ivan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ilic, Ivan", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A62DECBF-FF80-41F3-9D04-1A954328B2D6", "internalArchiveId": "A62DECBF-FF80-41F3-9D04-1A954328B2D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du ski sous pression", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 238, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208208", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "thematicThemes": ["ski alpin (loisir)", "tourisme"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-02-18T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-02-18T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10208242", "ece-10208208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T15:27:14Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPar Renault de Mark s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [96%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [90%] :\r\nAlors que la station d'Evol\u00e8ne veut remplacer son objectif juste t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge pour attirer plus de skieurs des associations de protection de la bien s\u00fbr dont le VVF ont d\u00e9pos\u00e9 un recours contre ce projet, estim\u00e9 \u00e0 9 millions de la facture, la raison une opportunit\u00e9 \u00e0 Evol\u00e8ne de d\u00e9velopper un tourisme doux et durable, une id\u00e9e qui pourrait donc mettre fin au ski dans la commune valaisanne, c'est donc la journ\u00e9e mondiale du ski sous pression avec ses tabous, cette fois -ci, clos Ludovic Steiner bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [68%] :\r\nBonsoir Val\u00e9rie bonsoir les cas brasser des bras cass\u00e9s oui, ben oui, voil\u00e0 qu'elle nourrit donc a clos, Ludovic, vous avez dit il est la CSU, la, la, qui fait le mec avec le chapeau \u00e0 \u00e0 Elias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [78%] :\r\nVoil\u00e0, non, non, mais il pourrait, il pourrait vraiment revenir demain avec voil\u00e0, j'ai j'ai une blague faite sur lui, j'ai invent\u00e9 ouais alors peut-\u00eatre plus tard \u00e0 Claude Ludovic si vous \u00eates l\u00e0 c'est surtout pour nous parler pas parler avec nous de ces petites stations difficult\u00e9 comme Evol\u00e8ne hein, puisque vous \u00eates comme votre pilule indique de 4 heures et moniteur de camp de ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [76%] :\r\nTout \u00e0 fait moniteur au centre de vacances et \u00e0 la montagne du attendez un m\u00e9tier qui se pratique avec passion depuis maintenant 16 ans sans rel\u00e2che, h\u00e9 oui, puisque moi je passe pendant les Clash, parce que Philippe enfin excusez -moi mais vous voudriez tout temps comme \u00e7a, \u00e9videmment non, parce que actuellement vers le moniteur face \u00e0 affaire d'autre part, je m'appelle Claude Ludovic ce moniteur H\u00e9l\u00e8ne quel cheval. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [82%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, mais vous, vous pensez quoi de cette socialisation qui veulent en finir avec le ski \u00e0 Evol\u00e8ne votre m\u00e9tier c'est la comme vous touchez non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [75%] :\r\n\u00e0 qui le dites -vous St\u00e9phanie je suis r\u00e9volt\u00e9 et si \u00e7a se fait, mais c'est dramatique le VVF mais j'ai envie de dire mais WWF, on remplace une lettre, \u00e7a donne -moi tes au fait faire un coup, qu'elle est pas mal celle -l\u00e0 le comme la blague j'ai sur le mec qui fait sec sans poil Western alors plus tard que Ludovic ne tarde 8 \u00e0 oui, oui, pardon, plus de ski \u00e0 la montagne, mais tu l'id\u00e9e c'est : c'est comme si on supprimait le ballon de foot au foot qu'on le, on le, on le badaud sur le lac, bonsoir, ce serait pas un luxe en fait atteint une vie, ils se prennent pour qui c'est quand m\u00eame rare depuis debout sur le lac pour valoriser la d'je m'appelle Monitor Gaza t-shirt avec les dates d'une tourn\u00e9e, Johnny, \u00e9crit dans le dos rond ah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [81%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 et travailler \u00e0 Ch\u00e2teauroux, mais on semble voir ouais, \u00e7a va, \u00e7a d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 a donc vous qui travaillez \u00e0 Ch\u00e2teau et vous avez pas vous savez \u00e9videmment que le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique de la brailler rester \u00e0 quai cet hiver et les effets se sont fait sentir chez les commer\u00e7ants de mat\u00e9riel sportif notamment oui, peut-\u00eatre, une derni\u00e8re nouvelle : le ce qui serait aussi en danger du c\u00f4t\u00e9 d'ch\u00e2teau de Monsieur Steiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [80%] :\r\nNon mais vous savez, je, je, je reste confiant, Ludmila, tout, tout le monde se fait du souci alors qu'on approche de toute fa\u00e7on, de la fin de la saison, on pr\u00e9voit qu'il faut pas oublier qu'autant plane m\u00eame sonn\u00e9 agents manque pas d'imagination pour ce qui concerne les activit\u00e9s un cache- cache une partie de la bombe de fin de je veux dire de toute fa\u00e7on je suis pay\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer des clich\u00e9s attire au canadienne, la marge vraiment dans ma profession dispara\u00eetre, je m'appelle du dernier qui admet d\u00e9cro\u00eetre pour aller faire mes courses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [77%] :\r\nVoil\u00e0 Claude Lise, Ludovic Kleinert, merci beaucoup d'\u00eatre venu jusqu'ici et je vous rappelle juste avant de partir, je peux vite un terme \u00e0 Black sur le kiki bosser chez vous vite quand m\u00eame aller vite alors alors je peux seulement barbe s'il part faire le Djihad, vous pensez qu'il va se mettent dans la dans un Champ \u00e0 combien alors \u00e7a valait la peine, que l\u00e0, allez au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T17:39:01Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vargas, Renaud de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46AADBF7-58EF-4E68-BF0C-7320E3CA3AE3", "internalArchiveId": "46AADBF7-58EF-4E68-BF0C-7320E3CA3AE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 18.02.2019", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 230, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208250", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-02-18T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-02-18T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10208262", "ece-10208250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T12:43:24Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nUn sujet mais ont apprise en sont empar\u00e9s et l\u00e0 haut ou devient l'attraction nationale aujourd'hui en fait une plong\u00e9e dans la Russie des ann\u00e9es 30 \u00e0 60, c'est ce que propose \u00e0 Paris un projet artistique hors norme Daoh ces \u00e9quid\u00e9s a eu, et \u00e7a se prononce, Daho \u00e0 la Russie, au coeur de ce projet il y a 14 tr\u00e8s long ma\u00eetresse du r\u00e9alisateur il y a Ragueneau Skil qui tourne 24 heures sur 24 au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet, au Th\u00e9\u00e2tre de la ville pendant 2 ans il a film\u00e9 des scientifiques et des citoyens dans une institut ukrainienne avec les d\u00e9cors et les codes de ce qui \u00e9tait alors l'Union sovi\u00e9tique, des films, Philippe, qui sont cens\u00e9s rester restituer liste leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [84%] :\r\nAlors, en tout cas, c'est surtout l'expliquer \u00e0 chacun des visiteurs un visiteur qui est cens\u00e9 d\u00e9couvrir un objet de cul Montariol cin\u00e9ma tout r\u00e9aliste sociologique, c'est un peu compliqu\u00e9, mais c'est un peu \u00e7a quoi un de plusieurs dizaines d'et, l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, on peut parler de venir culturel au visionnage, on a plut\u00f4t l'impression que les protagonistes sont des acteurs, mais finalement, peu importe le Storytelling comme on dit, Place d\u00e9j\u00e0 le spectateur dans une certaine ambiance en fait tout est hors d'un dans ce projet, tu ach\u00e8tes plus pas de billet tu demande \u00e0 VISA qui il obtiendra apr\u00e8s avoir r\u00e9pondu \u00e0 des questions troublantes intime, voire assez tordu d'ailleurs des questions auxquelles tu r\u00e9ponds sur une \u00e9chelle qui va de pas du tout d'accord, ah, absolument d'accord par exemple avez -vous manipuler des gens avec qui vous \u00e9tiez en lien dans le but d'arriver \u00e0 vos fins ou c'est ce qu'a a -t-il le droit \u00e0 la poursuite du bonheur, m\u00eame si cette qu\u00eate destructrice en comparaison les questions que pose l'administration am\u00e9ricaine en vue de l'obtention de l'obtention d'un VISA pour les V\u00e9lib, c'est le royaume de la reine des neiges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [75%] :\r\nMais rassurons -nous des r\u00e9ponses restent confidentielles quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [83%] :\r\nMais on assure que oui mais, va savoir, on n'oublie pas que tu rentres quand m\u00eame en Union sovi\u00e9tique en URSS d'ailleurs la 1\u00e8re chose cantonnement, c'est de laisser ton t\u00e9l\u00e9phone portable dans un casier et puis on te donne une sorte de smartphones Audio Ga\u00efd qui te prend des rendez- vous, alors, tu vas voir des films qui va visiter des appartements communautaires reconstitu\u00e9, tu peux rencontrer un philosophe qui peut rencontrer \u00e0 Rabat qui va filmer votre conversation entretien que tu peux mettre ou non d'ailleurs \u00e0 disposition de la communaut\u00e9, tu peux boire de la vodka manger les sardines en bo\u00eete dandy Djamel en fer blanc, tout \u00e7a sous l'oeil de mannequins ultra- r\u00e9aliste dans les d\u00e9cors d\u00e9labr\u00e9s de ces 2 th\u00e9\u00e2tres qui sont en r\u00e9novation alors durant la visite du croissent, quantit\u00e9 de gens habill\u00e9s en salopette grise qui ne savent pas grand- chose d'ailleurs qui n'ont pas beaucoup l'info \u00e0 te donner des noms plus saine du pur jus esprit sovi\u00e9tique ou plut\u00f4t l'id\u00e9e qu'on s'en fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [91%] :\r\nOn parle d'Union sovi\u00e9tique, mais dans un esprit quelque peu confus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nAh oui, on peut dire qu'on nage en pleine m\u00e9galomanie russes sont vous n'a pas encore, on n'a pas encore parl\u00e9, mais il faut dire que ce projet artistique \u00e9tait totalement financ\u00e9 par un milliardaire russe, tout est d\u00e9mesur\u00e9 surtout d\u00e9sorganis\u00e9es, d'ailleurs, les promoteurs de l'Exposition explique cette d\u00e9sorganisation fait partie du concept du projet, ce n'est donc pas \u00e9tonnant si Donda occupe en effet entendre \u00e0 apprendra post\u00e9riori qui \u00e9tait donn\u00e9 par un c\u00e9l\u00e8bre musicien russe ou au contraire ne jamais mettre la main sur les femmes Chamagne compta absolument promis, h\u00e9 oui, c'\u00e9tait aussi un peu \u00e7a la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, ce qui avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 par l'appareil politique d'arriver parfois jamais et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on arrivait \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu en d'utilisant les failles du syst\u00e8me, avec une question tout de m\u00eame peut-\u00eatre un peu parano\u00efaque mais parfois un je te dis je, je te l'accorde les spectateurs que nous sommes ne font -ils pas eux- m\u00eames partie d'une exp\u00e9rience dans cette exp\u00e9rience, on nous dit que l'homme est \u00e7a me va savoir, on est quand m\u00eame en Union sovi\u00e9tique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-243CC6B6-8F0B-4588-B632-35672581DDE3", "internalArchiveId": "243CC6B6-8F0B-4588-B632-35672581DDE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexomax : parodie de Motus (jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9), suivie de conseils sur la coupe menstruelle", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "durationSec": 311, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10208143", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882399.image", "thematicThemes": ["sexualit\u00e9", "sexologie"], "alternativeTitle": ["Sexomax", "Sexomax / CALM_2019-02-18T17:30:00_sexomax", "Sexomax / CALM_2019-02-18T17:30:00_sexomax"], "variantIds": ["ece-10208156", "ece-10208143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T09:37:29Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [53%] :\r\nLe 20. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nSexe augmente et le tout le monde salue les conseils sexuels de Calmos en fait, ce qui, celle de l'Asie avec cet examen \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [64%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0, tout le monde l'autre rue d'ondes. \r\nElle offre qu'est l'eau fr ance Franck. \r\nSexe Max assez CRSS X-Fi. \r\nC'est sont vaccin\u00e9s, c'est ceci : ce site cens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [55%] :\r\nCe CCAS, la Cyclassics sans se Yann Moine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [68%] :\r\nTennis et et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [69%] :\r\nL'point \u00e7a peut leur le 36 et puis bon ben point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [75%] :\r\nC'est peut-\u00eatre cela, Fax, ou encore pour la pr\u00e9sente 12 ans que je m'tous les 28 jours des d\u00e9tente pendant la chaudi\u00e8re et je me lance, \u00e7a co\u00fbte cher et c'est pas tant agr\u00e9able plusieurs du d\u00e9part, il y a peu de cas chose quasi s'appelle la coupe menstruel Carranza \u00e0 15 championnats doivent participer pour la gagner Gaza a sign\u00e9 Cnuced, c'est-\u00e0-dire sera connu, c'est la les menstruations si un, \u00e7a fait mal de dos, lui, donc \u00e7a \u00e7a parle d'Ha\u00efti de et c'est jamais agr\u00e9able de retrouver une portion de fondue bourguignonne au fond de son slip arri\u00e8re, il est donc important de se prot\u00e9ger la contrer la coupe mensuel, c'est effectivement un moyen de le faire mais cale\u00e7ons Parnassus d'inconv\u00e9nients, rien n'est moins s\u00fbr, France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [76%] :\r\nOK, c'est sur le bas d\u00e9j\u00e0 est -ce que tu peux nous d\u00e9crire un peu l'engin pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [72%] :\r\nOf course de bagnoles qu'il faut l'accord menstruel de clochettes ainsi l'ic\u00f4ne qui ressemble un peu \u00e0 une clochette au pas, pas une petite coupette de proc\u00e8s qu'aux autres un peu pr\u00e9sent plane muguet du 1er mai \u00e0 la diff\u00e9rence que votre friperie apporte du aujourd'hui vrai \u00e7a souvent des jolies couleurs tr\u00e8s f\u00e9minine, comme phrase prose ou bien p\u00eache ou bien encore amiti\u00e9 forte \u00e0 niveau paraissent \u00e0 peu pr\u00e8s grand comme une pomme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [89%] :\r\nUne pomme voil\u00e0 peu pr\u00e8s la paume de la main ah d'accord, d'accord, et alors on fait on en fait quoi de cette Copa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [81%] :\r\nMinceur cr\u00e9ent de gypse, alors \u00e9videmment \u00e7a commun qu'il a d'abord fera r\u00e9aliser une sorte d'origami un petit pliage avec ses petits doigts comme \u00e7a pour qu'elle a une forme plus propice \u00e0 l'eau file 2 et une fois d\u00e9licatement pousser jusqu'\u00e0 mi- par voil\u00e0 j'ai sont comme dans votre salle des f\u00eates, une fois bien cal\u00e9, plus il y a plus qu'un attendent l'arriv\u00e9e de toute l'\u00e9quipe de tournage de rivi\u00e8res pour toutes les 6 heures vous sortirez \u00e0 l'eau chaude, avec un peu de savon et le tour est jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [95%] :\r\nOK OK et c'est quoi les avantages de ce syst\u00e8me alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [77%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e0 la r\u00e9utilisation vous on va vous \u00eates abonn\u00e9 avec vous avez jamais vos coquelicots, mais je peux vous dire qu'un tampon usag\u00e9, \u00e7a donne pas envie de faire de la r\u00e9cup htm poil fra\u00eechement sortis du collyre c'est la solution \u00e0 la faim dans le monde, vous la montrer 20, \u00e7a lui coupe la prescrire du cours en \u00e7a fait des milliards de d\u00e9chets non d\u00e9gradables dans l'ann\u00e9e qui doivent \u00eatre trait\u00e9s, que la coupe, vous l'appelez, une trentaine de balles une fois pendant et pendant 10 ans, vous savez que vous \u00eates Hadjenberg implose Dubosc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [65%] :\r\nC'est c'est non n\u00e9gligeable en en fait un autre propos positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [74%] :\r\nAlors, l'autre point giga plus 7 51 points de Ch'tis parce que les \u00c9tat tout comme les cul du reste sur leurs fonds vers de simples buvard \u00e0 Bologne il enferme pour accueillir la vers un d\u00e9sastre peuple Nicole Vienneau aussi de l'aluminium des alcools, des parfums, des prestigieux et m\u00eame des fois pour blanchir Imed la dioxine Gaza, c'est un peu du glyphosate pour 20 alors \u00e0 200 \u00e0 la Cooperatzia pour photographier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [79%] :\r\nAh oui, c'est vrai que le point va \u00e0 la cour, mais il a quand m\u00eame pas que des avantages : Astruc l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [78%] :\r\nAlors il y a 2 3 trucs oui, d\u00e9j\u00e0 c'est un peu plus dingue que vous des capsules et parce que vous \u00eates vraiment face aux c\u00e9pages et il y a pas une note de vieux ch\u00eanes qui vous \u00e9chappe, puis c'est clair que c'est une autre sensation d'avoir une clochette en plastique dans la Chine ont plut\u00f4t qu'un truc tout doux en forme de fus\u00e9e il il a aussi fait un hommage et \u00e7a il faut le savoir, \u00e7a n'emp\u00eache pas les chocs toxique, donc je meurs commode toujours bien nettoy\u00e9s bien l'id\u00e9e est bien lever la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [86%] :\r\nAh, super sexo voil\u00e0 un expos\u00e9 assez complet, qui devrait aider Cnuced pardon Cnuced \u00e0 faire le meilleur choix pour son je n'arrive plus et sont encore en g\u00e9n\u00e9ral, merci beaucoup pour tout \u00e7a, merci \u00e0 toi d'\u00eatre toi Max et nous on se retrouve la semaine prochaine pour un nouveau conseil \u00e0 chacun de la chance, les bonzes 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "id": "82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "name": "Sexomax"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-033CA64B-BA26-40ED-ADDC-8813530BFCE9", "internalArchiveId": "033CA64B-BA26-40ED-ADDC-8813530BFCE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Emmanuel Christen et Elio Erriquez, otages au Liban, en 1990", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Emmanuel Christen et Elio Erriquez, otages au Liban, en 1990 -----ARCHIVE DU JOUR\r\n***Chaque matin on farfouille dans nos archives et on se replonge dans des affaires du pass\u00e9...aujourd'hui on remonte au 18 f\u00e9vrier 1990... cela fait d\u00e9j\u00e0 137 jours qu'Emmanuel Christen et Elio Erriquez sont retenus en otage au Liban...tous deux \u00e9taient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR et ils avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s dans le sud du Liban, par un groupe affili\u00e9 \u00e0 un terroriste palestinien...En Suisse, une vaste campagne de soutien avait alors \u00e9t\u00e9 mise en place. Par exemple, les portrait des deux otages \u00e9tait diffus\u00e9s chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision....\r\n  01'40\r\n***Ca faisait d\u00e9j\u00e0 5 mois...et ils en ont attendus encore 5 de plus Emmanuel Christen et Elio Erriquez avant de retrouver leur libert\u00e9....c'\u00e9tait le 14 ao\u00fbt 1990.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10209183", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Emmanuel Christen et Elio Erriquez, otages au Liban, en 1990 / LMA_2019-02-18T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.02.2019"], "variantIds": ["ece-10209183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T07:09:23Z", "webPublicationDate": "2019-02-18T05:50:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VGie5w2uNc0XZTgwpAJfeq7swnvu"}]