[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-80700513-9F5C-46BA-B229-CDD6BEB6195E", "internalArchiveId": "80700513-9F5C-46BA-B229-CDD6BEB6195E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pape Fran\u00e7ois prend des mesures face aux abus sexuels commis au sein de l'Eglise", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venditti\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe pape Fran\u00e7ois prend des mesures face aux abus sexuels commis au sein de l'Eglise 12h30: Pape p\u00e9dophilie VENDITI\r\nOn se rend tout de suite au Vatican... avec ces annonces... tr\u00e8s attendues... \"du Pape Fran\u00e7ois\"... sur les abus... sexuels... commis... au sein... de l'\u00e9glise.\r\nLe sommet... \"de la hi\u00e9rarchie... catholique\"... consacr\u00e9... depuis... 4 jours... \u00e0 ce sujet... se termine... aujourd'hui.\r\nUne conf\u00e9rence de presse ... aura lieu.. dans 1 heure.\r\nMais le Pape... a d\u00e9j\u00e0... esquiss\u00e9... des pistes... dans la messe... qu'il vient ....de donner... au Vatican.\r\nJean-Baptiste Venditi... vous \u00eates sur place.\r\nLe Pape... d\u00e9clare... que \"le moindre ....cas d'abus... sera affront\u00e9... avec... la plus grande... gravit\u00e9\". \r\nOn peut dire... aujourd'hui... que l'Eglise catholique... rompt... d\u00e9finitivement... le tabou... sur les pr\u00eatres... p\u00e9dophiles.\r\nOui, l'Eglise met fin \u00e0 la loi du silence et s'engage sur la voie de la transparence. Ce matin un pr\u00e9lat australien a parl\u00e9 de r\u00e9volution copernicienne et effectivement, il s'agit r\u00e9solument d'un virage \u00e0 180 degr\u00e9s. Le pape ce matin a d\u00e9fini une strat\u00e9gie en 8 points\u00a0: \r\n1.\u00a0\u00a0\u00a0 La protection des enfants\u00a0: accorder la priorit\u00e9 aux victimes et emp\u00eacher tout abus physique ou psychologique.\r\n2.\u00a0\u00a0\u00a0 Un s\u00e9rieux irr\u00e9prochable, et tout faire pour livrer les criminels \u00e0 la justice.\r\n3.\u00a0\u00a0\u00a0 Une purification de l'institution pour \u00e9viter le renouvellement de ces monstruosit\u00e9s.\r\n4.\u00a0\u00a0\u00a0 L'accent sera mis une formation plus stricte des candidats au sacerdoce, et exclure syst\u00e9matiquement les personnalit\u00e9s probl\u00e9matiques.\r\n5.\u00a0\u00a0\u00a0 Il faudra aider les \u00e9v\u00eaques du monde entier afin qu'aucun abus ne soit plus jamais couvert.\r\n6.\u00a0\u00a0\u00a0 Accompagner les victimes et les \u00e9couter parce que \u00ab\u00a0l'\u00e9coute gu\u00e9rit le bless\u00e9 et nous gu\u00e9rit nous-m\u00eames\u00a0\u00bb dit Fran\u00e7ois.\r\n7.\u00a0\u00a0\u00a0 S'attaquer \u00e0 l'internet, en encourager les pays \u00e0 limiter les sites pornographiques.\r\n8.\u00a0\u00a0\u00a0 Enfin combattre le tourisme sexuel, en collaborant avec les autorit\u00e9s internationales pour prot\u00e9ger les mineurs contre cette forme d'exploitation\r\nVoil\u00e0 donc pour les 8 points, qui sonnent comme une feuille de route de la lutte contre, dit Fran\u00e7ois, \u00a0\u00ab\u00a0des crimes abominables qui doivent disparaitre de la face de la terre\u00a0\u00bb\r\nJean Baptiste.... est- ce que les victimes... obtiennent aujourd'hui... ce qu'elles demandent... depuis des ann\u00e9es\u00a0?\r\nEcoutez, sur le papier oui. mais le plus difficile reste \u00e0 faire. Il faudra maintenant veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles. Apr\u00e8s tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ici \u00e0 Rome, on imagine mal comment un p\u00e9dophile pourrait encore b\u00e9n\u00e9ficier de la couverture de sa hi\u00e9rarchie, mais cela appelle \u00e0 la vigilance et cette vigilance. Fran\u00e7ois le dit, est entre les mains du peuple de Dieu. des fid\u00e8les, des la\u00efcs, des victimes elles-m\u00eames, qui devront v\u00e9rifier si dans la r\u00e9alit\u00e9 les paroles qui ont \u00e9t\u00e9 entendues ici \u00e0 Rome seront suivies d'actions concr\u00e8tes.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10224645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pape Fran\u00e7ois prend des mesures face aux abus sexuels commis au sein de l'Eglise / 12H30_2019-02-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.02.2019"], "variantIds": ["ece-10224645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T11:37:12Z", "webPublicationDate": "2019-02-24T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9983E814-7729-4B84-AD01-3DBC28B598D2", "internalArchiveId": "9983E814-7729-4B84-AD01-3DBC28B598D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le foss\u00e9 entre les jeunes et les s\u00e9niors s'\u00e9largit dans les votations", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe foss\u00e9 entre les jeunes et les s\u00e9niors s'\u00e9largit dans les votations 12h30: foss\u00e9 s\u00e9niors et jeunes votations KRAUSE\r\nJe vous le disais en titres:\r\nLe foss\u00e9... entre les jeunes... et les anciens... s'\u00e9largit... en Suisse... au niveau politique. \r\nC'est ce qu'affirme... en tout cas... la NZZ am Sonntag.\r\nSelon des analyses... Vox... et Voto... relay\u00e9s par le journal.... les plus... de 60 ans... n'ont pratiquement perdu... aucune votation... au cours... de cette l\u00e9gislature.\r\n Ce qui n'est pas le cas des jeunes.... Adrien Krause. \r\nOui les 18 \u00e0 29 ans se sont retrouv\u00e9s dans le camp des perdant une fois sur 5 lors de la trentaine de votations effectu\u00e9e depuis novembre 2015 et le d\u00e9but de l'actuelle l\u00e9gislature. A l'inverse, les id\u00e9es et les choix des plus de 60 ans ont presque toujours vaincus dans les urnes. Seule une votation leur a \u00e9chapp\u00e9 : l'initiative du PDC concernant la suppression de la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s. Rejet\u00e9 en 2016 par le peuple. Alors comment expliquer que le choix des a\u00een\u00e9s soit bien plus souvent plebiscit\u00e9 que celui des jeunes ? La r\u00e9ponse de Barry Lopez, porte-parole d'easyvote pour la Suisse romande et membre des Jeunes PLR vaudois... \r\nAlors y'a-t-il un conflit de g\u00e9n\u00e9rations ? Les id\u00e9es soutenues par les anciens sont-elles si diff\u00e9rentes de celle des jeunes? A ces quesitons les politologues et les jeunes politiciens interrog\u00e9s par la NZZ am Sonntag r\u00e9pondent par la n\u00e9gative... Selon eux, le positionnement politique d'un individu est souvent bien plus d\u00e9cisif que son \u00e2ge...", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10224647", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le foss\u00e9 entre les jeunes et les s\u00e9niors s\u2019\u00e9largit dans les votations / 12H30_2019-02-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.02.2019"], "variantIds": ["ece-10224647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:26:35Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe foss\u00e9 entre les jeunes et les anciens Sellars en Suisse au niveau politique, c'est ce qu'affirme en tout cas la NZZ Am Sonntag selon des analyses Vox et vautours relay\u00e9e par le journal, les plus de 60 ans n'ont pratiquement perdu aucune votation au cours de cette l\u00e9gislature, ce qui n'est pas le cas des jeunes Adrien Kraouche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nLes 18 29 ans, se sont retrouv\u00e9s dans le camp des perdants, une fois sur 5 lors de la trentaine de votations effectu\u00e9e depuis novembre 2015 et le d\u00e9but de l'actuelle l\u00e9gislature, \u00e0 l'inverse, les id\u00e9es et les choix des plus de 60 ans ont presque toujours gagn\u00e9 dans les urnes, seule une votation leur a \u00e9chapp\u00e9, l'initiative du PDC concernant la suppression de la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s, rejet\u00e9 en 2016 par le peuple, alors comment expliquer que le choix des a\u00een\u00e9s, soit bien plus souvent pl\u00e9biscit\u00e9s que celui des jeunes, la r\u00e9ponse de Barry Lopez il est porte- parole d'ici votent pour la Suisse romande et membre des Jeunes PLR Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [84%] :\r\nLa r\u00e9ponse est simple pour question de participation, les jeunes votent beaucoup moins que les personnes de plus de 60 ans et par compte s'engage pour des causes ponctuelles, l'\u00e9cologie, l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme alors qu'est pas, \u00e7a ne veut plus de 60 ans s'engage en permanence et donc reclus, difficile de dire que les que les jeunes qui gagne pas souvent, c'est parce que les strat\u00e8ges moins souvent que les traders et je crois que c'est une question de patience, de mani\u00e8re de voir la politique : les jeunes, voil\u00e0 un changement radical qui se fait de suite alors que les personnes personnages en fait plus envie d'un compromis que la la transition soit beaucoup plus douce et donc \u00e0 mon avis c'est surtout l\u00e0 qu'il faut chercher la la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nQuant \u00e0 savoir si ces diff\u00e9rences sont synonymes d'un conflit de g\u00e9n\u00e9rations, les politologues et les jeunes politiciens, interrog\u00e9 par la NZZ AM Sonntag r\u00e9pondent par la n\u00e9gative, selon eux, le positionnement politique d'un individu d\u00e9pend avant tout de ses propres convictions plut\u00f4t que de son \u00e2ge, Adrien, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FD88113-EC58-44BA-9F91-838020FD1B3B", "internalArchiveId": "1FD88113-EC58-44BA-9F91-838020FD1B3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cuba vote sur sa nouvelle Constitution qui reconna\u00eet la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRACHON;Frachon, Romane \r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nCuba vote sur sa nouvelle Constitution qui reconna\u00eet la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Cuba: votations constitution FRACHON\r\nOn se rend... \u00e0 Cuba....\r\n... Cuba qui vote... aujourd'hui... sur sa nouvelle... Constitution.\r\nUn texte... qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9... depuis 1976.\r\nSi le socialisme... reste... \"irr\u00e9vocable\"...  ce texte apportera... une modification... importante... avec... la reconnaissance ....de la \"propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\".\r\nLes pr\u00e9cisions... de \"Romane Frachon\"... \u00e0 La Havane.\r\nSON \r\n((Cette nouvelle Constitution reconnait le march\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et l'investissement \u00e9tranger comme partie int\u00e9grante de l'\u00e9conomie, toujours soumise \u00e0 l'embargo am\u00e9ricain.\r\nDe m\u00eame, le caract\u00e8re \u00ab communiste \u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 cubaine est retir\u00e9 de cette nouvelle constitution.\r\nIl est en fait remplac\u00e9 par \"fideliste et socialiste\". \r\nEt puis le pr\u00e9sident sera \u00e9lu pour un mandat de 5 ans, renouvelable 1 fois\r\nUne autre grande nouveaut\u00e9 c'est la mise en place d'un Premier ministre. \r\nMais la loi la plus contest\u00e9e depuis le d\u00e9but des d\u00e9bats, c'est bien celle sur le mariage homosexuel... \r\nLes Cubains seraient majoritairement contre. \r\nL'Etat parle de \"respect de la volont\u00e9 du peuple\" pour justifier son retrait \r\nElle devrait quand m\u00eame passer, mais dans le Code de la Famille, et non dans la Nouvelle constitution. \r\nA noter que l'autorit\u00e9 du \"Parti communiste\" domine la Constitution, tout comme le droit international.\r\n))\r\nEXTRO: Romane Frachon.... \u00e0 la Havanne...\r\nEt pr\u00e9cisons encore... ... que lors... du dernier r\u00e9f\u00e9rendum... de 1976... la participation.... avait atteint... 96%.\r\n((Cette nouvelle Constitution reconnait le march\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et l'investissement \u00e9tranger comme partie int\u00e9grante de l'\u00e9conomie, toujours soumise \u00e0 l'embargo am\u00e9ricain.\r\nDe m\u00eame, le caract\u00e8re \u00ab\u00a0communiste\u00a0\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9 cubaine est retir\u00e9 de cette nouvelle constitution.\r\nIl est en fait remplac\u00e9 par \"fideliste et socialiste\". \r\nEt puis le pr\u00e9sident sera \u00e9lu pour un mandat de 5 ans, renouvelable 1 fois\r\nUne autre grande nouveaut\u00e9 c'est la mise en place d'un Premier ministre. \r\nMais la loi la plus contest\u00e9e depuis le d\u00e9but des d\u00e9bats, c'est bien celle sur le mariage homosexuel... \r\nLes Cubains seraient majoritairement contre. \r\nL'Etat parle de \"respect de la volont\u00e9 du peuple\" pour justifier son retrait \r\nElle devrait quand m\u00eame passer, mais dans le Code de la Famille, et non dans la Nouvelle constitution. \r\nA noter que l'autorit\u00e9 du \"Parti communiste\" domine la Constitution, tout comme le droit international.))", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10224649", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cuba vote sur sa nouvelle Constitution qui reconna\u00eet la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e / 12H30_2019-02-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.02.2019"], "variantIds": ["ece-10224649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:30:32Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn se rend \u00e0 Cuba Cuba qui vote aujourd'hui sur sa nouvelle Constitution un texte qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 depuis 1976 c'est le socialisme reste irr\u00e9vocable ce texte apportera une modification importante avec la reconnaissance de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, les pr\u00e9cisions de Romane Frachon \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [96%] :\r\nCette nouvelle constitution reconna\u00eet le march\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et l'investissement \u00e9tranger comme partie int\u00e9grante de l'\u00e9conomie, toujours soumise \u00e0 l'embargo am\u00e9ricain, de m\u00eame le caract\u00e8re communiste de la soci\u00e9t\u00e9 cubaine est retir\u00e9 de cette nouvelle constitution, il est en fait remplac\u00e9 par fid\u00e9lise et socialiste et puis le pr\u00e9sident sera \u00e9lu pour un mandat de 5 ans renouvelable une fois, une autre grande nouveaut\u00e9, c'est la mise en place d'un Premier ministre, mais la loi la plus contest\u00e9e depuis le d\u00e9but des d\u00e9bats, c'est bien celle sur le mariage homosexuel, les cubains seraient majoritairement contre l'\u00c9tat parle de respect de la volont\u00e9 du peuple pour justifier son retrait, elle devrait quand m\u00eame passer mais dans le code de la famille et non dans la nouvelle constitution, \u00e0 noter que l'autorit\u00e9 du Parti communiste domine la Constitution tout comme le droit international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [98%] :\r\nRomane Frachon \u00e0 La Havane. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T11:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8778AF1-0C53-4708-96A8-9A8BD27828BA", "internalArchiveId": "D8778AF1-0C53-4708-96A8-9A8BD27828BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Wendy Holdener en excellente position pour remporter le combin\u00e9 de Crans-Montana", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10224646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Wendy Holdener en excellente position pour remporter le combin\u00e9 de Crans-Montana / 12H30_2019-02-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.02.2019"], "variantIds": ["ece-10224646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-02T17:28:33Z", "speechToTexts": ["02.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn ce qui alpin Wendy Holdener reste la grande favorite du combin\u00e9 de Crans-Montana, la Schwytzoise s'est class\u00e9e 11\u00e8me de la descente tout \u00e0 l'heure, mais elle est la meilleure sp\u00e9cialiste du slalom, qui se tient dans une heure, Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates \u00e0 Crans-Montana c'est tout va bien, la victoire va se jouer entre la Suissesse et l'Italienne Federica abri Gone qui a sign\u00e9 le meilleur temps de la descente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que Wendy Holdener h\u00e9 bien plac\u00e9, elle est la grande favorite, double champion du monde en titre de la discipline, attention \u00e0 Federica Brignone aussi \u00e0 Ranil Mowinckel la mort BGN l'Italienne est un peu chez Alicia Crans-Montana, elle a remport\u00e9 le combin\u00e9 alpin lors des 2 \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes, elle a le meilleur temps de la descente, elle compte 48 centi\u00e8mes d'avance sur la Norv\u00e9gienne Mowinckel 4\u00e8me une seconde 47 sur Wendy Holdener 11\u00e8me la chute soit vraiment limiter les \u00e9carts \u00e0 la les moyens de s'imposer dans l'\u00e9preuve de slalom, elle ne compte que 99 centi\u00e8mes de retard sur Mowinckel \u00e0 noter encore la 2\u00e8me place de la Suissesse Priska Nufer en descente, mais la t\u00e2che va se corser pour elle en slalom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nLe slalom qui a lieu donc dans un peu moins d'une heure et Alain, pas de probl\u00e8me de chronom\u00e9trage, aujourd'hui tout est rentr\u00e9 dans l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, tout est rentr\u00e9 dans l'or, pas de probl\u00e8me de chronom\u00e9trage avoir tout \u00e0 l'heure lors de la mode de slalom puisque l'arche d'arriv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 d'une trentaine de m\u00e8tres les chronom\u00e9treurs ont d\u00fb d\u00e9placer les cellules cette manche de slalom pour l'anecdote, a \u00e9t\u00e9 piquet\u00e9 par l'entra\u00eeneur des Italiennes tr\u00e8s certainement un trac\u00e9 facile pour Federica Brignone Wendy Holdener jouera cr\u00e2nement sa chance afin de d\u00e9crocher une premi\u00e8re victoire en Coupe du monde cette saison et pour \u00eatre complet, Nadine encore un r\u00e9sultat de ceux qui crient, \u00e0 noter la victoire le doubl\u00e9 de Fanny Smith en Coupe du monde \u00e0 Sunny Valley en Russie ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [84%] :\r\nJe suis en esp\u00e9rant que soit de bonne augure pour WendyL. Dallaire merci beaucoup Alain d\u00e9part de cette manche donc \u00e0 13 heures 30 le slalom de ski alpin \u00e0 Crans-Montana donc vous pourrez la suivre sur RTS 2 et dont le rendez- vous foot information. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-BF61648D-219C-4CC0-9EC7-1F795EC53948", "internalArchiveId": "BF61648D-219C-4CC0-9EC7-1F795EC53948", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 - Jacques Pitteloud, futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Jacques Pitteloud est un ancien agent secret et le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.", "durationSec": 1428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 - Jacques Pitteloud, futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington / LBP_2019-02-24T11:09:50_l-invite-jacques-pitteloud-futur-ambassa", "Les beaux parleurs du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Jacques Pitteloud est un ancien agent secret et le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-10206725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T10:13:59Z", "webPublicationDate": "2019-02-24T13:05:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitteloud, Jacques", "role": "Ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0DCA429-AF29-48D7-8F0D-64BAB0F3A785", "internalArchiveId": "B0DCA429-AF29-48D7-8F0D-64BAB0F3A785", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Les djihadistes suisses doivent-ils \u00eatre jug\u00e9 sur place ou en Suisse?", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter, a laiss\u00e9 entendre qu'il faudrait laisser les citoyens suisses qui sont partis faire le djihad se faire juger sur place. Pourtant, le droit suisse voudrait que nous les rapatriions pour qu'ils se fassent juger en Suisse, s'ils en font la demande. Un djihadiste n'est-il alors plus un citoyen?", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Les djihadistes suisses doivent-ils \u00eatre jug\u00e9 sur place ou en Suisse? / LBP_2019-02-24T11:09:50_dispute-les-djihadistes-suisses-doivent", "Les beaux parleurs du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter, a laiss\u00e9 entendre qu'il faudrait laisser les citoyens suisses qui sont partis faire le djihad se faire juger sur place. Pourtant, le droit suisse voudrait que nous les rapatriions pour qu'ils se fassent juger en Suisse, s\u02b9ils en font la demande. Un djihadiste n\u02b9est-il alors plus un citoyen?"], "variantIds": ["ece-10206721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:05:55Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nLe 1er sujet de cette semaine, c'est une r\u00e9action suite \u00e0 ce qu'annon\u00e7ait notre ministre de la justice, notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter sur les ondes de la RTS, elle explique que c'est son avis en tout cas pas forc\u00e9ment celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais qu'elle pr\u00e9f\u00e9rerait que les Suisses qui sont partis faire le Djihad se fassent juger sur place qu'est -ce que vous en dites, Slobodan Despot, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [89%] :\r\nRabat, ce que j'en dis, c'est que ces frapp\u00e9 au coin du bon sens, je sais que je je vais, je vais en faire bondir plusieurs mais effectivement vous allez faire du tourisme du terrorisme bah vous vous \u00e0 en assumer les cons\u00e9quences et puis d'autre part ce qui ce qui est int\u00e9ressant dans cette d\u00e9claration, pour faire un peu moins d'esprit un peu plus de diplomatie, c'est qu'en disant cela Madame Keller-Sutter explicite en quelque sorte la la position implicite du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, f\u00e9d\u00e9ral de la c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui est qu'il ne qu'elle n'a jamais contest\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement en place en Syrie parce que sinon, on ne pouvait pas laisser ce que des gens se faire juger par un par un, un syst\u00e8me judiciaire qu'on ne conna\u00eet pas la Suisse ne conteste jamais la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un gouvernement slov\u00e8ne n'est -ce pas oh \u00e7a lui arrive dans l'ex- Yougoslavie \u00e7a arriv\u00e9 \u00e0 plus d'une fois, mais enfin elle reconna\u00eet des \u00c9tats, et pas des gouvernements, ben oui, ben, l'\u00c9tat c'est : c'est bien le syst\u00e8me judiciaire d'un \u00c9tat qui 15 jours et ces gens -l\u00e0, donc ce je trouve que ce c'est tout \u00e0 fait logique qu'il se serait m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\n\u00e7a devrait s'appliquer \u00e0 d'autres choses que le terrorisme, l'id\u00e9e qu'il faut \u00eatre responsable de ses actes, sous- entendu : c'est ce que vous dites, responsable de ses actes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [88%] :\r\nSur place, ben \u00e9coutez, vous, vous vous vous vous venez d'un pays qui est plus ou moins lib\u00e9rale en mati\u00e8re de drogue par exemple l'je ne peux, je ne prends pas position sur la question de savoir si c'est bien ou c'est pas bien, puis vous allez \u00e0 Singapour, enfin dans un de ces pays qui, qui r\u00e9prime tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement la drogue, vous \u00eates condamn\u00e9 \u00e0 mort et ensuite vous criez ah non, non, je l'eau et je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre jug\u00e9 chez moi, parce que l\u00e0 je prendrai 2 mois avec sursis, oui elle la Suisse va tout faire pour rapatrier voil\u00e0 citoyen dans ce cas -l\u00e0, mais ici et je pense que quand m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re diff\u00e9rence, ces gens -l\u00e0, ils ne sont pas partis pour pour, ils sont pas impliqu\u00e9s dans des crimes de droit commun, ils sont impliqu\u00e9s dans des crimes de guerre, tout ce qu'a fait Daech tout ce qu'a fait l'\u00c9tat islamique dans ces pays- l\u00e0, c'est du Crime de guerre et n'ont jamais rien fait d'autre, ce sont des \u00e9gorgements, ce sont des des massacres de masse, ce sont des des Bucks boucliers humains, c'est une c'est un c'est un 7 7 c'est l\u00e0 le plus grand exemple de terreur qu'on ait connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc si quelqu'un dans les juger, mis \u00e0 part le pays o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers, \u00e7a c'est la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes de guerre et non pas et non pas les tribunaux civils suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [89%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat je pense au contraire que ce frapp\u00e9e au coin du mauvais sens \u00e0 mon avis, pourquoi je alors la r\u00e9action spontan\u00e9e, je la comprends que que que des gens se disent : ils sont all\u00e9s qu'ils y restent, bon d\u00e9barras et nous ne nous assez peu, c'est vrai, pour autant, quand on est conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale comme Madame qu'Carla Karin Keller-Sutter on devrait s'aviser que les choses sont un peu plus complexe, cela la question de savoir \u00e0 qui on les donne une part d'entre eux sont les mains des Kurdes que qui ne constitue pas un \u00c9tat qui n'ont pas, qui ne peuvent, ne sont pas habilit\u00e9s \u00e0 les juger, et par cons\u00e9quent les Kurdes eux- m\u00eames ont pr\u00e9venu qu'ils allaient s'en d\u00e9barrasser, que les conditions changeantes pour eux avec le d\u00e9part des Am\u00e9ricains, \u00e7a va devenir assez difficile, l'intensification des combats, ont -ils dit, for\u00eat qui rel\u00e2cherait ces gens, c'est la pire des solutions, c'est qu'on les rel\u00e2che dans la nature si on a le souci de la protection des suisses, comme l'a dit Madame qu'\u00e0 Keller-Sutter, c'est, c'est \u00e7a qu'il faut \u00e9viter, \u00e0 mon avis, c'est d'abord une dispersion alors apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est un peu compliqu\u00e9, \u00e7a j'admets qu'il y a un certain nombre de difficult\u00e9s, mais je crois que sur le principe il faut il faut au contraire, faire en sorte, s'associer avec d'autres je ne sais pas, on n'est pas les le seul pays \u00e0 avoir, c'est un probl\u00e8me qui se trouvent dans tous les \u00c9tats europ\u00e9ens et aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 donc on peut imaginer qu'il y y a peut-\u00eatre des, des moyens de de r\u00e9gler ce on pourrait peut-\u00eatre essayer de r\u00e9gler ce probl\u00e8me collectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [87%] :\r\nGabriel Bender ben oui, je pense qu'on peut ajouter une 3\u00e8me opinion une 3\u00e8me angle d'attaque 3\u00e8me voie voil\u00e0 c'est un peu des 2, c'est que parmi les Suisses qui sont l\u00e0- bas, certains n'ont pas particip\u00e9 \u00e0 des combats, par exemple, des enfants, donc la question ou des femmes de de soldats, alors elles ont \u00e9t\u00e9 stupide, elles ont particip\u00e9 ou soutenu ou des hommes de soldates ou des zones de soldats tout je crois que je suis pas s\u00fbr qu'il y a beaucoup de soldats qui ont particip\u00e9, dans le cas pr\u00e9sent, il y a des histoires de femmes futurs kamikazes qui n'ont pas r\u00e9ussi leur coup, mais mais mais la question est l\u00e0 aussi de celle -ci, c'est que vous pouvez avoir quelqu'un qui est arriv\u00e9 avec de mauvaises intentions sur le sol syrien qui se fait arr\u00eater par des Kurdes, avant qu'ils commettent le moindre d\u00e9lit, puis qui souhaitent rentrer \u00e0 la maison, donc vous avez 10, les questions sont assez complexe au niveau au niveau du droit et je pense que la rumeur populaire, elle aimerait bien en fait que tous ces assassins se fasse assassiner un quoi que jusque -l\u00e0, les choses soient r\u00e9gl\u00e9s mais parmi eux, parmi les Suisses, il y a pas que des assassins, donc c'est c'est assez complexe, on a d'autres exp\u00e9riences, une tradition vous c'est pas si vous vous souvenez tous les Suisses qui participe, je parle pas de la guerre d'Espagne avec la l\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re et \u00e0 une \u00e9poque et beaucoup de Suisses qui participe \u00e0 la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re Les est tout \u00e0 fait l\u00e9gal pour un SUV en France de participer \u00e0 la l\u00e9gende de s'engager, c'est interdit par le droit suisse leur lorsqu'il rentre en Suisse, ils sont jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [86%] :\r\nPar le droit suisse et ce qui vient d'arriver \u00e0 quelqu'un d'ailleurs, qui rentrait de qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir particip\u00e9 \u00e0 une milice anti- Daech. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 chr\u00e9tien oui voil\u00e0 des chr\u00e9tiens, on a un autre domaine qui est assez int\u00e9ressant, c'est le domaine de la p\u00e9dophilie ou des suisses ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s pour des crimes p\u00e9dophiles qu'ils ont commis ou en Tha\u00eflande ou ailleurs, donc le droit, en fait il va jamais avec le le coup il y a jamais je pense tax\u00e9s au bon sens, o\u00f9 \u00e7a va de soi, le droit, il a toujours qui doit s'adapter, non, \u00e7a veut dire qu'il a une esp\u00e8ce de logique qui fait parfois mal parce qu'il doit \u00eatre appliqu\u00e9e dans toute sa rigueur pour tenter notamment de ne pas condamner ou de punir des gens qui seraient innocent Alexis qui veut la parole et ensuite Slobodan, je veux dire c'est qu'on est ce qu'on veut vraiment faire confiance \u00e0 Karin Keller-Sutter c'est la ministre de la justice, \u00e9videmment, on va pas demander du travail en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [87%] :\r\nC'est un jour qui reviennent, \u00e7a va \u00eatre des cas compliqu\u00e9, bon \u00e7a c'est vrai, Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [87%] :\r\nAlors je suis d'accord avec Gabriel Van der qu'il faut regarder les les choses au cas par cas, qui, il y a beaucoup de de d'idiots qui d\u00e8s qu'ils ont mis le pied l\u00e0- bas se sont fait attraper ou vont changer d'avis, c'est c'est tout \u00e0 fait possible il y a quelque chose d'ailleurs dans l'engagement est -ce qu'on peut \u00e9valuer sa depuis six ils sont l\u00e0- bas, ah, ah ben \u00e7a, \u00e7a c'est la c'est, c'est c'est la complication, c'est pour \u00e7a que probablement pas donc Keller-Sutter a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la le le probl\u00e8me ailleurs, mais il y a aussi un aspect que qui va tr\u00e8s rapidement se pr\u00e9senter : si on adopte la voie du rapatriement, c'est que ces gens -l\u00e0 repr\u00e9sentent une excellente monnaie des chances de monnaie d'\u00e9change avec un pays riche, ceux qui les d\u00e9tiennent, ils risqueraient de de de monnayer chacun de ces prisonniers plusieurs millions comme ils le font d'ailleurs, je veux dire le l'industrie d\u00e9j\u00e0 Piaf, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 beaucoup de l'industrie du kidnapping et tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e dans toutes dans cette toute cette r\u00e9gion, mais c'est pas d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [90%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet pas \u00eatre une bonne raison de ne pas tout faire pour, pour les rapatrier, c'est pas parce que \u00e7a co\u00fbte cher, qu'il ne faut pas le faire non il me semble donc non seulement Isra\u00ebl mais seulement cela dit il ne faut pas sous- estimer la la difficult\u00e9, c'est vrai qu'un journaliste fran\u00e7ais \u00e9crit il y a pas tr\u00e8s longtemps, un livre qui s'appelle Les Revenants David Thompson, je crois, il s'appelle et et ce qu'il raconte tr\u00e8s bien ce que c'est qu'ils sont d\u00e9\u00e7us, mais ils sont pas repenti pour autant en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, donc il y a, il y a une vraie difficult\u00e9, et ensuite la difficult\u00e9 \u00e0 mon sens, \u00e9galement celle de la peine, enfin le probl\u00e8me qui qu'il faut poser, il y a eu un cas en 2014, un roman qui est parti, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans jour de de travail d'int\u00e9r\u00eat public d'int\u00e9r\u00eat public avec sursis et une psychoth\u00e9rapie pour un acte de cette gravit\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame un petit peu l\u00e9ger, je me dis je connais pas le le le proc\u00e8s dans le d\u00e9tail, mais en tout cas, voil\u00e0, \u00e7a me para\u00eet pas particuli\u00e8rement accord\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai que vu la gravit\u00e9 des faits et vu la gravit\u00e9 des faits auxquels ils n'ont peut-\u00eatre pas particip\u00e9 auquel ils \u00e9taient tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 participer, parce qu'il savait tr\u00e8s bien ce qui se passe, je veux dire, demander le rapatriement, il manque plus que demander un bain un bal \u00e0 chaud et puis de whisky. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [87%] :\r\nJe dis : mais vous avez, vous entendez aussi l'argument s\u00e9curitaire, c'est-\u00e0-dire que si on demande pas le rapatriement, on sait pas o\u00f9 ils sont, on ne sait pas ce qu'ils ont pris comme peine on sait pas comment ils ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s jug\u00e9 par un \u00e9tat que un \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [79%] :\r\nPas d'hautement probable connaissant un tout petit peu les les moeurs de ces milices l\u00e0- bas qu'ils vont pas l\u00e2ch\u00e9s dans la nature, il pensait qu'il voulait descendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [86%] :\r\nC'est pas certain c'est pas certain, il est pas du tout, il y a aussi le Gabriel Barrois lorsqu'on sait ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Syrie et notamment au il de l'ces difficult\u00e9s, il n'est pas impossible que les Syriens, les utilisent aussi comme moyen d'\u00e9change avec d'autres, donc on on n'a aucune garantie, en fait, qu'ils soient jug\u00e9s sur place, l'int\u00e9r\u00eat de le juger ici \u00e7a \u00e7a permet aussi d'organismes, esp\u00e8ce de p\u00e9dagogie et d'enqu\u00eater sur les fili\u00e8res suisse qui les ont envoy\u00e9s l\u00e0- bas, donc c'est de, de, de, de, de, d'attribuer des responsabilit\u00e9s et notamment d'Europe stabilit\u00e9 de certains suisses ou d'autres qui sont, qui sont ici et qui ont particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 constituer ces milices \u00e9trang\u00e8res l\u00e0 qui qui ont sem\u00e9 le d\u00e9sastre donc dans ce que lorsqu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [86%] :\r\nSlobodan Despot rapidement, donc ils prennent quelques ils prennent 200 jours d'arr\u00eat 600 jours d'arr\u00eat, ils prennent il prennent du du on sait pas ce qui s'est pass\u00e9, ils prennent du sursis, etc, et puis apr\u00e8s, on en aura dans les derniers titres et jour ah voil\u00e0, c'est un r\u00e9cidiviste, je veux dire c'est c'est c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [89%] :\r\nMais ce qui est difficile, c'est que ce que vous dites et Michel et Slobodan, l\u00e0, c'est que vous n'avez pas confiance en la justice suisse, Michel, vous trouvez que la justice suisse a \u00e9t\u00e9 trop cl\u00e9mente avec un ange. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [88%] :\r\nTout ah non, non, c'est pas du tout une question de principe, je n'ai vu que ce cas donc je vous trouvez la justice proclamant ce ici et non mais je, je me pose la question de de la de la peine, si, si j'en crois ce pr\u00e9c\u00e9dent, voil\u00e0, je trouve, mais non non c'est pas, c'est pas une mise en cause de la justice, mais la par contre je mettrai je mettrai plus volontiers en cause quand m\u00eame notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, je trouve, je trouve curieux, comme \u00e7a, d'exprimer des des humeurs, des sentiments qui qui ne sont pas ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ils font tout \u00e7a, ils le font en tout cas, s'il l'a fait sur l'eau ne croit ou \u00e0 la mais je trouve qu'il y a une propension \u00e0 le faire, qui est un peu comme l'\u00e9cho assourdi des tweets Trump il y a comme \u00e7a, on exprime ses humeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [88%] :\r\nAvant de d'exprimer la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui voil\u00e0 Gabriel Bender, je donne le mot de la fin, non mais si c'\u00e9tait que la Michelot des taxes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [80%] :\r\nPrime son son humeur, oui, mais il n'est pas encore pour ces gens -l\u00e0 f\u00e9d\u00e9rale c'est c'est ce que je voulais le dire mais mais peut-\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:05:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitteloud, Jacques", "role": "Ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFB0BED1-23F0-4507-B1CB-99233684F135", "internalArchiveId": "AFB0BED1-23F0-4507-B1CB-99233684F135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - La pouss\u00e9e antis\u00e9mite en France", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron s'exprimait cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme. Selon le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \"l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme\".", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - La pouss\u00e9e antis\u00e9mite en France / LBP_2019-02-24T11:09:50_dispute-la-poussee-antisemite-en-france", "Les beaux parleurs du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron s\u02b9exprimait cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l\u02b9antis\u00e9mitisme. Selon le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \"l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme\"."], "variantIds": ["ece-10206723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:01:55Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nSujet \u00e9pineux Emmanuel Macron s'est exprim\u00e9 cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme en France et il a dit l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme, Michel Aud\u00e9tat, je pense que cette phrase est discutable, je nous le pensons aussi et c'est pour \u00e7a que je regarde votre invit\u00e9 est indiscutable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nNon, je crois que l'antisionisme entend-elle comme hostilit\u00e9 au projet sioniste, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire qu'on est contre le fait qu'Isra\u00ebl est un \u00c9tat, on peut consid\u00e9rer que c'est une opinion et que on est pas oblig\u00e9 de la partager, mais quelle peut \u00eatre d\u00e9fendu le probl\u00e8me, c'est que ceux qui invoquent aujourd'hui l'antisionisme ne sont pas en train de d'invoquer g\u00e9n\u00e9ralement une opinion, c'est, c'est quand m\u00eame bien souvent le cache- nez ou de, de, de l'antis\u00e9mitisme et le probl\u00e8me c'est que, c'est que c'est de la mauvaise foi et comment on comment d\u00e9montrer la mauvaise foi, je crois malheureusement que ce n'est pas possible, donc il faut admettre l'id\u00e9e qu'on peut pas s'en prendre p\u00e9nalement poursuivre les gens qui qui qui utilisent l'argument antisioniste pour masquer leur antis\u00e9mitisme je crois qu'il faut se r\u00e9soudre \u00e0 l'id\u00e9e que contre, on peut avoir, on peut avoir un d\u00e9bat au fond le fond peu la soci\u00e9t\u00e9 peut r\u00e9agir peut condamner mais je crois que, voil\u00e0, on ne va pas d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 chaque fois que derri\u00e8re l'usage du mot antisioniste qui \u00e0 l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [80%] :\r\nJe voudrais faire un examen de conscience de chacun, ce serait en c'est parce que vous recommandez la Gabriel Binder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nBon pour aller plus loin, il y a beaucoup de d'antis\u00e9mite, qui sont sionistes bah oui puisque l'le le sioniste, c'est l'id\u00e9e que tous les juifs doivent s'\u00eatre rassembl\u00e9s sur la terre d'Isra\u00ebl, donc vous et beaucoup d'antis\u00e9mite, qui souhaitent qu'il soit sous la vous beaucoup de vent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [83%] :\r\nIls sont pas int\u00e9gr\u00e9s dans un pays dans lequel antis\u00e9mite vie il y a beaucoup d'un versement des juifs qui sont voil\u00e0 j'antisionisme je vais je vais, je vais aller l\u00e0- dessus justement, vous avez vous avez seule conclusion, vous avez une confusion -elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [86%] :\r\nEn ce moment il y a une confusion, un homme en qui est juif qui a isra\u00e9lien qui a sionistes je me r\u00e9f\u00e8re place Shlomo qui est historien qui enseigne l'histoire d'Isra\u00ebl et du peuple juif \u00e0 l'universit\u00e9 en Isra\u00ebl, qui se d\u00e9clare : je suis anti- sioniste cette oui oui, il dit qu'il n'est plus juif oui cette mais singulier cancer mais justement parce qu'il aujourd'hui \u00eatre juif par exemple, pour certains, c'est \u00eatre de la religion juive donc il dit donc moi je suis citoyen isra\u00e9lien et je ne suis pas juif donc \u00e9norm\u00e9ment de confusion cette confusion, elle est soutenue par les sionistes qui parce qu'qui s'Isra\u00ebl c'est quand m\u00eame un un assez extraordinaire, c'est l'\u00c9tat, les cours du peuple juif, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'en fait, tous les juifs du monde sont citoyens de cet \u00c9tat c'est c'est un \u00e9tat qui est assez particulier dans dans sa conception et qui, d'une vision qui est comme \u00e7a, qui a mythique, religieuse et vous avez parmi les rabbins juifs maintenant dans les des rabbins juifs pensent que l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl ou ou ou la J\u00e9rusalem est un \u00e9tat c\u00e9leste et qu'il faut surtout pas alors rejoindre une J\u00e9rusalem terrestre parce qu'on on serait compte la volont\u00e9 de Dieu, donc m\u00eame parmi eux \u00e7a et antisioniste, ce que vous voulez dire par Mike des rabbins oui or juif, d'accord, vous avez des antisionistes donc le sionisme, c'est qu'une hypoth\u00e8se dans la parmi les les East parmi les r\u00e9gimes les juifs \u00e7a qu'une hypoth\u00e8se, et c'est une hypoth\u00e8se qui est, qui est au final tr\u00e8s XIXe si\u00e8cle, qui est tr\u00e8s coloniale et qui peut \u00eatre combattue aujourd'hui parce qu'il fait tr\u00e8s attention \u00e0 ce qu'on parle du sionisme, de 1900 ou est -ce qu'on parle de la politique d'Isra\u00ebl aujourd'hui en en 2018, donc je pense qu'Emmanuel Macron am\u00e8ne aucune plus- Value dans la lutte contre l'antis\u00e9mitisme, l'antis\u00e9mitisme est un probl\u00e8me, par exemple, pour Emmanuel Macron, un probl\u00e8me fran\u00e7ais, ou en Suisse, un probl\u00e8me suisse sur l'a dit \u00e0 l'antisionisme un probl\u00e8me entre Isra\u00ebl et et sa population ou entre Isra\u00ebl et ses citoyens isra\u00e9liens, donc \u00e7a am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment de confusion, \u00e7a n'apporte strictement rien au d\u00e9bat, et c'est un peu dommage, il \u00e9tait tr\u00e8s mal aiguill\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [87%] :\r\nSlobodan Despot bah moi je j'aurais 2 remarques \u00e0 faire, la 1\u00e8re c'est que, effectivement, d\u00e8s qu'on a Attac ce sujet en ce 11 on arrive devant une arborescence d'opinion et d'eau et d'options possibles, donc vous dites l'antisionisme je sais pas, c'est la question du sionisme d'accord antisionisme la question de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, il y a, il y a ceux qui sont, qui sont reli\u00e9s ultra- religieux qui ne veulent pas d'un \u00e9tat d'une d'une incarnation terrestre de leur id\u00e9al religieux, il y a ceux qui ne sont pas religieux du tout et qui pr\u00e9f\u00e8rent avoir quelque chose qui pr\u00e8s qui prot\u00e8ge politiquement n'est -ce pas et militairement et les juifs qui le veulent de de de des, des, des, des, des agressions externes, etc donc cette cette d'abord c'\u00e9tait un d\u00e9bat qui, qui est un terme \u00e0 ce peuple pour la premi\u00e8re chose, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre r\u00e9glement\u00e9e par quelqu'un comme Monsieur Macron, ni par un pays \u00e9tranger, comme la France, la paix, la France a d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s mauvaise habitude se m\u00ealer des affaires des autres \u00e7a ne r\u00e9ussit pas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose \u00e9videmment que Macron ne parlent que dans le cadre de, de, d'\u00eatre des des probl\u00e9matiques fran\u00e7aise, c'est la 2\u00e8me chose que j'aurais dire c'est que c'est on est en train un petit peu, comment dirais -je, de regarder le doigt qui nous montre la lune, on est des cons, c'est ce que voulait dire oui, nous sommes combl\u00e9s, je le disais poliment expliquer pourquoi c'est que c'est que Macron a lanc\u00e9 cette id\u00e9e suite d'ailleurs maintenant apr\u00e8s en tirant pr\u00e9texte de l'agression verbale commises contre Alain Finkielkraut, qui lui- m\u00eame a dit bon bah faut finalement c'est pas si grave, enfin, il a, il a, il a, il a pas dit que c'\u00e9tait pas grave mais a dit qu'il allait pas porter qu'il a dit qu'il avait qui avait pas port\u00e9 plainte parce qu'il est conscient, regard non c'est grave mais il est conscient que dans la situation dans le dans le climat actuel, en France c'est pas la peine encore d'ajouter de l'huile sur le feu et je pense que lui a r\u00e9agi de mani\u00e8re tr\u00e8s irresponsable, en revanche, si vous regardez ce que ce que ce que fait le le le r\u00e9gime, j'allais dire le gouvernement Macron et et monsieur Macron, lui- m\u00eame, depuis quelques mois, vous a assist\u00e9, non pas une d\u00e9rive autoritaire mais un projet autoritaire qui, 30 ans, de se mettre en place et qui tirent pr\u00e9texte de du moindre incident, je dirais m\u00eame que l'irruption des des gilets jaunes, dans ce cas dans ce dans ce contexte -l\u00e0 et est presque une aubaine pour lui, je veux dire, on a eu la loi anti- fait que News qui intronise une esp\u00e8ce de tribunal de la de la, de, de, de, ce qui laisse de ce qu'il est possible de dire : on a eu la signature de trait\u00e9s de dinde d'importance historique qui sont le trait\u00e9 de Marrakech sur l'immigration et le trait\u00e9 de l'acte d'Aix- la-Chapelle, avec l'Allemagne, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 faite sans consulter personne en France, vous avez, vous avez eu des comportements autoritaires, comme par exemple la la pression directe sur le sur le pr\u00e9sident du S\u00e9nat pour essayer de d'\u00e9touffer la l'affaire Macron, vous avez en fait \u00e0 un terminal ah oui voil\u00e0 la la firme qui est une affaire Macron ici, o\u00f9 vous voulez, vous avez en fait la la l'\u00e9volution vers la dictature de quelqu'un qui n'arrive pas \u00e0 communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [86%] :\r\nAutrement, mais si bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr, mais \u00e9coutez, non, mais si on regarde si on le laisse dominer qui parle des vaccins, voil\u00e0, voil\u00e0, le Br\u00e9sil, non je ne parle pas non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [95%] :\r\nJe parle simplement du fait que que que que monsieur Macron ne dialogue pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [90%] :\r\nIl r\u00e9glemente mais sur l'antisionisme, vous allez donner raison \u00e0 Slobodan Despot j'imagine \u00e0 Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, puisque vous \u00eates contre la condamnation de l'antisionisme et Emmanuel Macron, dit l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme, puisque l'antis\u00e9mitisme est condamnable, pourquoi ne pas condamner pas si sionisme dans la phrase de mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [87%] :\r\nMais parce qu'il y a, il y a un vice de forme, Finkielkraut se fait agresser et l'agresseur lui dit \u00e0 certains moments sioniste de merde, d'accord, et ensuite lui dit retourne dans ton pays va en Isra\u00ebl, moi je pense que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Finkielkraut a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression sioniste puisque le gaz nonistes ben oui, d'une agression sioniste puisque le gars d\u00e9nie le droit \u00e0 \u00e0 Finkielkraut de vivre en France et exige de Finkielkraut qui quittent le territoire fran\u00e7ais pour aller en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [84%] :\r\nRegardez pas coh\u00e9rent, manifestement il est pas coh\u00e9rence, c'est ce que je puisqu'il a lui- m\u00eame le sioniste de merde qu'il cite Berry ne reconna\u00eet pas l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl le droit, je viens de dire que la plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [88%] :\r\nPar des antis\u00e9mites sont sionistes donc dire aujourd'hui l'antisionisme est une forme d'antis\u00e9mite, c'est une forme de la connerie, je regrette, c'est absolument faux, vous avez, et je r\u00e9p\u00e8te, vous avez des sionistes qui sont ces mythes, il y a des sionistes antis\u00e9mite antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [86%] :\r\nSouad Yamani parfaite, c'est juste, Michel Aud\u00e9tat, le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [88%] :\r\nJe trouve que ce d\u00e9bat s\u00e9mantique fait oublier l'essentiel, l'essentiel c'est qu'il y a en France une on tue, on tue les juifs se dire il y a eu l'assassinat d'Ilan Halimi, il y a eu l'attentat contre hyper Karcher, il y a eu le meurtre de de Madame Knoll, il y a eu Mohamed Merah dans une une qui a, qui a d\u00e9\u00e7u, donc du des enfants dans une \u00e9cole juive, il y a un an, on tue, vous- m\u00eame et et c'est vraiment tout \u00e0 fait singulier c'est c'est \u00e7a devient la plainte qu'il faut se peut-\u00eatre mais elle admet si la difficult\u00e9 c'est de reconna\u00eetre cela pourquoi dans toutes les affaires que je viens de citer, c'est des jeunes issus de l'immigration et s'appliquer et il y a un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 devant, je, je, parce qu'on consid\u00e8re qu'ils sont stigmatis\u00e9s, on veut pas les stigmatiser encore mais je pense que la la lucidit\u00e9 r\u00e9clamerait qu'on qu'on en finisse avec ce d\u00e9ni GSsA apr\u00e8s Nashville semaine qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, madame de vraiment elle a tr\u00e8s rapidement, j'ai enregistr\u00e9, un entretien avec Jacques Audiard, le cin\u00e9aste parce qu'il a pu sortir son film d'\u00e9pargne qui a qui la qui l'a r\u00e9alis\u00e9e avec un casting sauvage dans les banlieues, je lui ai demand\u00e9 comment comment ces ces jeunes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale se comporter vis-\u00e0-vis du pays aid\u00e9s et et de leur environnement, il a dit : h\u00e9 bien, le soir du de du de l'attentat de Charlie Hebdo, j'\u00e9tais pas avec eux et je m'en porte mieux, je veux dire l'antis\u00e9mitisme cette haine, l\u00e0 je parle m\u00eame pas d'une sionisme, c'est l'id\u00e9ologie officielle des banlieues et \u00e7a personne n'ose en parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [85%] :\r\nOui, mais alors justement l'antis\u00e9mitisme est une haine sans objet, c'est-\u00e0-dire que qui est sionisme ou qu'il ait pas de sionistes qui est Isra\u00ebl le cap \u00e0 Isra\u00ebl l'antis\u00e9mitisme doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [87%] :\r\nCombat c'est une tr\u00e8s particuli\u00e8re qui ne ressemblent voil\u00e0 aux autres formes de race. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [76%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 et l\u00e0 cellulaire sera bien l\u00e0, c'est une diversion tr\u00e8s bien merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:05:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitteloud, Jacques", "role": "Ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BD3376F-0CD7-47F9-AA62-E60088574AF5", "internalArchiveId": "2BD3376F-0CD7-47F9-AA62-E60088574AF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coin Culte: Road Game", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Sorti en 1981,ce film culte de  Richard Franklin vient de b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9-\u00e9dition en dvd. A voir ou revoir!", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10224684", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Coin Culte: Road Game / BRA_2019-02-24T11:37:21_coin-culte-road-game", "Brazil du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Sorti en 1981,ce film culte de  Richard Franklin vient de b\u00e9n\u00e9ficier d'un r\u00e9-\u00e9dition en dvd. A voir ou revoir!"], "variantIds": ["ece-10224684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:57:58Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPour Culte du tour de contr\u00f4le identifiez -vous et dites -moi o\u00f9 vous vous trouvez dans Brasil pointues Rapha\u00ebl Wolf, bonjour, Rapha\u00ebl, \u00e7a lui suffit dans ce coin Culte, on part en Australie avec un film qui vient de para\u00eetre en DVD, Blu-Ray, \u00e7a s'appelle Road, c'est r\u00e9alis\u00e9 par Richard Franklin \u00e9tait sorti en 1981. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nEt c'est un film un peu faut dire qu'il heureusement sorte des larmes depuis quelques temps, c'est un petit bijou du cin\u00e9ma de genre australien qui d\u00e9bute par un plan de poubelle, on se croirait dans une bourgade am\u00e9ricaine, h\u00e9 ben non, n\u00e9 en Australie, le h\u00e9ros du film, c'est Patrick quid interpr\u00e9t\u00e9 par Stacy quiche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [72%] :\r\nAuquel a gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [87%] :\r\nUn chauffeur de poids lourds qui doit transporter une cargaison de viande de porc \u00e0 l'autre bout du pays, un soir, alors qu'il est gar\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de motel il suspecte le conducteur d'un Van vers d'avoir tu\u00e9 une femme dans une des chambres, une br\u00e8ve s\u00e9quence tourn\u00e9e comme on dit allo nous montre effectivement un type \u00e9trangl\u00e9 une jeune dame malade d'un fil m\u00e9tallique, les moins compter et tr\u00e8s vite, on apprend qu'un tueur en s\u00e9rie s\u00e9vit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [85%] :\r\nOui, il se met alors \u00e0 suivre le Vert prend une auto- stoppeuse jou\u00e9 par Dominique Kurtis, qu'il surnomme kitsch et se retrouve lui- m\u00eame suspect\u00e9 par la police d'\u00eatre l'auteur des mains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [80%] :\r\nTout \u00e0 fait, je parle, ce qui est en jeu, car J\u00f6rg brigade chagrin Bayelsa du calendrier qui mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [84%] :\r\nUn jeu du chat et de la souris s'installe alors \u00e0 travers les routes d'Australie et Road Game se prend un malin plaisir \u00e0 d\u00e9jouer les attentes des spectateurs dans le tireur exploit inhabit\u00e9 adverse qui gagne mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [65%] :\r\nOui, c'est ceux qui ont le coeur et tout, enfin alors Norwich s'\u00e9taient plaints de ce mec sans d\u00e9fense avec on leur et d'un point lui apprenne au lifting The Wind. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [83%] :\r\nUn extrait d'euros James de Richard Franklin avec SpaceX kitsch avec Djamel et Curtis aussi un film vendu \u00e0 l'\u00e9poque comme un un pur cela cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [85%] :\r\nVoil\u00e0 OK. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [88%] :\r\nAlors qu'il est tout sauf \u00e7a, alors rien \u00e0 voir avec un quelconque film d'horreur o\u00f9 un tueur masqu\u00e9 trucide ses victimes \u00e0 la cha\u00eene, on est plus dans le suspense, le film d'enqu\u00eate avec ce routier justement plut\u00f4t atypique qui se qualifie lui- m\u00eame d'aristocrates de la route gars plut\u00f4t fut\u00e9e justement qui passe tout le film, agir en fait comme un sc\u00e9nariste \u00e0 construire \u00e0 \u00e9laborer des hypoth\u00e8ses et des pistes pas possible, c'est un homme qui observe et r\u00e9fl\u00e9chit plus qu'il n'agit jusqu'\u00e0 perdre un peu la boule, vers la fin du film ou ou la fatigue et la parano le plonge dans un \u00e9tat presque second hallucinatoire leur le r\u00e9sultat est brillant au tournant, sa mise en sc\u00e8ne que dans son sc\u00e9nario le myst\u00e8re et le suspense prennent le dessus sur les effets choqu\u00e9 le gore c'est malin astucieux et la sc\u00e8ne la plus flippant de Road Game se joue presque sur rien, je, je vais te la raconter, donc tu vois le h\u00e9ros qui arr\u00eate son camion passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [84%] :\r\nIl entend un bruit atypique qui qui proclame, derri\u00e8re, il va v\u00e9rifier sa marchandise, et l\u00e0, au bout des quartiers de porc qui pendent par dizaines, il s'approche de de quartier au fond de son camion et par son simple regard et l'insistance de la mise en sc\u00e8ne, tu comprends, sans que jamais te le confirme qui pourrait bien s'agir de de cadavres humains assimil\u00e9 \u00e0 de la pure Barba qui c'est absolument g\u00e9nial et en dehors d'une fin, il faut le dire un peu pr\u00e9cipit\u00e9 passablement d\u00e9cevante reste de route Games et captivant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [68%] :\r\nDonc, ce qui est tout secou\u00e9 non non qu'Yoyo, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, homme tant du cr\u00e9dit Johnny Nicole, c'est ce qui est contraire peu comme d'un John est connot\u00e9 souligne moyen de ordre voil\u00e0, moi je trouve avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [94%] :\r\nEt c'est aussi et surtout, le film d'un immense fan d'Alfred Hitchcock en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [88%] :\r\nOui, Richard Franklin a m\u00eame donn\u00e9 \u00e0 son sc\u00e9nariste, le sc\u00e9nario de fen\u00eatre sur cour comme r\u00e9f\u00e9rence absolue remplace d'ailleurs James Stewart qui scrutent les fen\u00eatre de l'immeuble en face de lui dans le classique d'Hitchcock par Stacy quiche dans son camion et tu constatera \u00e0 quel point route Game ressemble \u00e0 une version on va dire routi\u00e8re de fen\u00eatre sur cour le nous-m\u00eames d'ailleurs du personnage jou\u00e9 par Dominique artiste kitsch \u00e0 toutes les semaines je te laisse r\u00e9fl\u00e9chir mais bon je crois que c'est clair, on peut m\u00eame d\u00e9celer des clins d'oeil ou Duel de Spielberg \u00e7a cette histoire de prouve qui poursuivit sans raison apparente par un camion conducteur invisible j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [89%] :\r\nIl y a le cas chauffeurs de camion, mais ma vie en danger et que maintenant j'ai peur David. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [86%] :\r\nLe chien, un dingo en fait qui accompagne Stacy qui je pendant tout le film rappelle celui que l'on verra aux c\u00f4t\u00e9s de Mel Gibson dans Mad Max. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [70%] :\r\nDe quoi ce une rame ozone gaz ultra- d'Apt, nous sommes pas \u00e7a ne sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nJ'parle toujours d'heure Outgames de Richard Franklin, un pur produit de ce cin\u00e9ma australien dit d'exploitation Walker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [87%] :\r\n\u00e7a, m\u00eame un nom Los PlayStation sur les films d'exploitation donc d'horreur de com\u00e9die ou d'action produit en Australie dans les ann\u00e9es 70 jusqu'au milieu des ann\u00e9es 80 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a comprend des sitcoms \u00e9videmment Mad Max. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [79%] :\r\nRazer bac plus obscurs les traquer l'an 2000, ou encore le Gang des BMX tr\u00e8s le film avec Nicole Kidman, donc il sera un BMX Wilson ne savant pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [65%] :\r\nBon alors de Moscou, il me tuer citoyenne ou chez ce o\u00f9 nous sommes sperme souvent Ashton furia hier ou se croirait tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [89%] :\r\nSouvent des p\u00e9dales bien plus folles et radical que ce qu'Hollywood produisait \u00e0 l'\u00e9poque et Richard Franklin colle d'abord en 1978 avec un film qui s'appelait Patrick, l'histoire d'un homme dans le coma, capable de changer le cours des choses par sa seule pens\u00e9e et il tourne road Games, plus gros budget \u00e0 l'\u00e9poque pour un une production australienne le succ\u00e8s pourtant modeste m\u00eame s'il trouve quand m\u00eame assez rapidement ses fans hardcore, Quentin Tarantino, dit d'ailleurs tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, qui le consid\u00e8re comme l'un de ses films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s alors le film ouf tout de m\u00eame les portes d'Hollywood \u00e0 ce fan d'Hitchcock qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [76%] :\r\nBen commence par rendre Maja son ma\u00eetre en signant une suite impossibles et pourtant tr\u00e8s r\u00e9ussi \u00e0 psychose donc psychose de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [83%] :\r\nEntre 2 ans apr\u00e8s son interne. \r\nJe vois pas pourquoi vous ne passeriez pas la nuit dans une des chambres encore libres quoi mari\u00e9 et le cauchemar recommence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [89%] :\r\nFranklin r\u00e9alise aussi un excellent thriller un vieil orang-outan se prend pour un homme et terrorise une \u00e9tudiante en zoologie et un professeur et Richard Franklin bah d\u00e9c\u00e8de en 2007 en laissant une filmographie, il faut le dire assez in\u00e9gal mais parsem\u00e9 de p\u00e9pites et la plus \u00e9tincelante sort Outgames \u00e0 d\u00e9couvrir de toute urgence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [81%] :\r\nMoi, James donc de Richard Franklin avec Stacy kitsch et et Curtis un film paru fin janvier en DVD, Blu-Ray dans l'excellente collection Maeght Mayday dirig\u00e9e par Jean Baptiste merci Rapha\u00ebl merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [67%] :\r\nSon mandat une c'est d'avoir pris et les moines doivent reste moi OK. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T11:22:01Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wolf, Rafael", "role": "Journaliste, Critique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2032329A-AFE0-4227-8E68-5ED0CC8F1A41", "internalArchiveId": "2032329A-AFE0-4227-8E68-5ED0CC8F1A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique lave son linge sale en public", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine, le pape Fran\u00e7ois a fait descendre \u00e0 Rome les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales nationales pour parler de protection des mineurs. La question des abus sexuels commis par des pr\u00eatres et la dissimulation de ces crimes par des \u00e9v\u00eaques \u00e9tait au centre de ces quatre jours de rencontre. Comment les victimes de ces abus jaugent-elles la r\u00e9action de l'Eglise catholique \u00e0 ces scandales? \r\nL'avis de Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident de la SAPEC (Soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse). \r\nUne actu propos\u00e9e par Fabien H\u00fcnenberger\r\n\r\n* * Cette semaine, le pape Fran\u00e7ois a fait descendre \u00e0 Rome les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales nationales pour parler de protection des mineurs. La question des abus sexuels commis par des pr\u00eatres et la dissimulation de ces crimes par des \u00e9v\u00eaques \u00e9tait au centre de ces quatre jours de rencontre. Comment les victimes de ces abus jaugent-elles la r\u00e9action de l'Eglise catholique \u00e0 ces scandales? \r\nL'avis de Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident de la SAPEC (Soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse). \r\nUne actu propos\u00e9e par Fabien H\u00fcnenberger", "durationSec": 1391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206774", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["L'Eglise catholique lave son linge sale en public / HFR_2019-02-24T19:03:33_l-eglise-catholique-lave-son-linge-sale", "Hautes fr\u00e9quences du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, le pape Fran\u00e7ois a fait descendre \u00e0 Rome les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales nationales pour parler de protection des mineurs. La question des abus sexuels commis par des pr\u00eatres et la dissimulation de ces crimes par des \u00e9v\u00eaques \u00e9tait au centre de ces quatre jours de rencontre. Comment les victimes de ces abus jaugent-elles la r\u00e9action de l\u02b9Eglise catholique \u00e0 ces scandales? \nL\u02b9avis de Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident de la SAPEC (Soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d\u02b9autorit\u00e9 religieuse). \nUne actu propos\u00e9e par Fabien H\u00fcnenberger"], "variantIds": ["ece-10206774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:44:05Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:04) [65%] :\r\nHautes fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [64%] :\r\nHaute fr\u00e9quence bio manchot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8reS. \u00e0 l'heure de haute fr\u00e9quence bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, au menu ce soir, h\u00e9 bien on prend met le cap sur Paris, on ira \u00e0 l'\u00e9glise de la Madeleine, l'ancien temple d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la gloire des soldats de Napol\u00e9on et depuis un certain temps une \u00e9glise catholique et depuis un peu plus d'une ann\u00e9e on y c\u00e9l\u00e8bre inculte culte de dire un grognard d'un genre particulier, un certain Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [87%] :\r\nJohnny, il a fait partie de nos vies, moi je suis tomb\u00e9 dedans j'allais 11 ans sur que je t'aime, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 toute ma vie dans les bons et les mauvais moments dans ma famille, mes enfants, mes petits-enfants l'appel tonton Jojo si Johnny, il aimait son public, il \u00e9tait fid\u00e8le et la moindre des choses, c'est qu'on lui soient fid\u00e8les voil\u00e0 c'\u00e9tait un t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nOui, disent de mise en bouche de de mise en oreilles plut\u00f4t \u00e0 retrouver dans quelques instants, dans un dossier que va nous pr\u00e9senter nos rien aura pas mais avant on va traiter d'actu d'actu des religions mais on va prendre le chemin de Rome avec vous, Fabien H\u00fcnenberger bonsoir Fabienne bonsoir Rome donc, o\u00f9 le pape Fran\u00e7ois pas convoqu\u00e9 cette semaine, les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales pour un sommet sur les abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique, un sommet parfois pr\u00e9sent\u00e9 comme celui de la derni\u00e8re chance pour ne pas encore d\u00e9j\u00e0 entendu quelques instants auparavant, dans le cadre de la mission forum on conclura aussi cette \u00e9mission avec le dernier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie de chroniques consacr\u00e9e aux oubli\u00e9s de la mer \u00c9g\u00e9e, les m\u00e9decins, Pierre Alain Schmitt apporte son aide aux migrants de migrants qui d\u00e9barque sur l'\u00eele de kiosques ils livrent au micro de Gabriel de raison des bribes de son exp\u00e9rience, un t\u00e9moignage, vous l'entendrez, brut de d\u00e9coffrage, \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de mission, vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, le magazine des religions, des spiritualit\u00e9s du fait religieux, bienvenue \u00e0 vous. \r\nL'actu de la semaine, donc avec vous l'actu \u00e0 laquelle on n'\u00e9chappe pas Fabien Humbert gage en est sorti, on revient sur ce sommet qui r\u00e9unit les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales \u00e0 Rome un sommet convoqu\u00e9 par le pape pour aborder la question de la gestion des abus sexuels des crimes sexuels au sein de l'\u00e9glise, \u00e7a prend cette rencontre touche maintenant \u00e0 sa fin, quel en \u00e9tait l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [90%] :\r\nAlors l'objectif, c'\u00e9tait la question de la protection des mineurs avec \u00e9videmment comme question centrale, celle des abus sexuels dans le monde entier, \u00e9videmment, il y a cette vague qui d\u00e9ferle depuis les r\u00e9v\u00e9lations de l'enqu\u00eate Spotlight en 2002 \u00e0 Boston, mais qui \u00e9videmment a pris des proportions plan\u00e9taire, \u00e7a n'\u00e9tait pas que \u00e7a, hein, il y avait d'autres, d'autres questions qui se posaient mais \u00e9videmment c'\u00e9tait au Centre alors la formule, vous l'avez dit c'est convocation des 114 pr\u00e9sidents de conf\u00e9rences \u00e9piscopales, plus un certain nombre d'experts et de chefs de dicast\u00e8re pour entendre des t\u00e9moignages de victimes pour entendre des expertises sur un certain nombre de points pr\u00e9cis juridiques m\u00e9diatique psychologique ou ou autres et puis \u00e9tudier une sorte de boussole ou de document, travail en 21 points avec des des propositions pour pr\u00e9venir les abus et mettre un terme aussi long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nSoumettre un terme au silence, effectivement, on a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'entendre l'\u00e9v\u00eaque Charles mort h\u00e9ros il y a encore quelques minutes \u00e0 un forum il y a quelques instants, donc vous, c'est un autre \u00e9v\u00eaque hein qui vous avez tendu votre micro Fabien oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [87%] :\r\nPr\u00e9sident, forc\u00e9ment, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses Monseigneur F\u00e9lix mur qui est, par ailleurs, \u00e9v\u00eaque de B\u00e2le, alors c'est donc un des 114 pr\u00e9sidents, j'ai pu m'entretenir avec lui hier soir pour faire un bilan et alors j'ai commenc\u00e9 par lui citer ce qu'avait dit un de ses coll\u00e8gues, le cardinal Kupiec pitch archev\u00eaque de Chicago durant ce congr\u00e8s, qui avait parl\u00e9 de conversion n\u00e9cessaires de la part des acteurs de l'\u00e9glise, il avait \u00e9voqu\u00e9 une transformation culturelle profonde alors question \u00e0 Monseigneur ou mur avez -vous v\u00e9cu personnellement une telle conversion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [83%] :\r\nOui, je me sens un peu converti au transform\u00e9s parce que je me suis rendu compte que naissent, abus sexuels, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne universel, or \u00e7a existe dans toutes les \u00e9glises de ce monde avant je reviens un peu l'impression peut-\u00eatre c'est plut\u00f4t chez nous, o\u00f9 c'est plut\u00f4t aux \u00c9tats-Unis ou mais les articles un aux dit chez nous \u00e7a et qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [96%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame eu l'occasion de rencontrer des victimes en marge de ce colloque. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:30) [86%] :\r\nDonc, c'est des chars, rencontr\u00e9 beaucoup de victimes avant depuis que je suis \u00e9v\u00eaques c'est toujours rencontrer les victimes et j'ai rencontr\u00e9 3 victimes suisses ici \u00e0 Rome en marche, hier \u00e0 midi en marche de ce congr\u00e8s et c'est toujours important c'est parler avec les victimes parce que les victimes dans les premiers \u00e0 qui il faut s'int\u00e9resser comme le cardinal tacl\u00e9, a dit dans sa premi\u00e8re intervention jeudi matin, il faut regarder ce qui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:02) [89%] :\r\n100 bless\u00e9s, il faut regarder les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [89%] :\r\nUn des mots- cl\u00e9s, ou plus exactement 2 des mots cl\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s lors de ce colloque, c'est coll\u00e9gialit\u00e9 et synodal IT est ce que vous pourriez nous d\u00e9coder ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement quand on parle de coll\u00e9gialit\u00e9 de synode alit\u00e9 dans ce cadre, de la protection contre les abus. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:20) [81%] :\r\nAu niveau l\u00e0 si nos a laiss\u00e9 et son march\u00e9 ensemble et les uns les autres je profite de l'exp\u00e9rience que l'autre a fait, ces questions que l'autre ne pose, c'est une chose que l'autre, une part la coll\u00e9gialit\u00e9, \u00e7a veut dire que la et il y a eu des \u00e9v\u00eaques et sans sels dans leur pays ou qui sont dans des pays o\u00f9 il y a 2 ou 3 \u00e9v\u00eaques une toutes conf\u00e9rences, donc l\u00e0, ils ont des soins Ciss\u00e9 et coll\u00e8gues ils niM. le 3\u00e8me fois, on sait que la vie sexuelle sur mineur sur personnes d\u00e9pendantes mais bien s\u00fbr un p\u00e9ch\u00e9 sur monde le savait mais cette aussi inscrit est tr\u00e8s important de le dire parce qu'il y a certains pays o\u00f9 ce n'est pas un Crime au niveau GC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [93%] :\r\nQuelles sont les implications pratiques, \u00e7a veut dire, collaboration avec la justice civile, la justice p\u00e9nale dans chaque pays au minimum. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:26) [78%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est un apport que j'ai port\u00e9, c'est : il faut toujours travailler avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:34) [82%] :\r\nQuelqu'un ment dit d'un pays arabe chez nous la justice CV pr\u00e9voit la hache de mariage. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:41) [84%] :\r\n\u00e0 12 ans, il le dit, il y avait un abus sur une mineure de 13 ans, rien ne s'est pas et pourquoi il faut, mais ces actions, c'est pourquoi, comme dans d'autres pays, la collaboration avec la justice civile ne fonctionne pas comme Elf en s\u00e9ance, il y a heureusement en Europe, c'est sa venue et peut-\u00eatre en Am\u00e9rique il y a d'autres exemples o\u00f9 il dit : nous sommes extr\u00eamement minoritaire et s'il y a un trait est accus\u00e9 de par effet et les traces il pour l'autorit\u00e9 publique qui est compte le christianisme, parce que c'est peut-\u00eatre un \u00e9tat qui est qu'on puisse relisez en et l'emprisonner pendant 30 ans, et ce n'est pas le juger, donc il faut aimer c'est lire par et. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:32) [71%] :\r\nDonc, il soit adapt\u00e9 \u00e0 la justice locale et \u00e0 la d\u00e9c\u00e8s mais pour avec et donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:45) [89%] :\r\nEt le corollaire pour des pays comme la Suisse ou le disons l'Europe occidentale, \u00e7a veut dire d\u00e9nonciation si un \u00e9v\u00eaque par exemple apprend une all\u00e9gation cr\u00e9dible d\u00e9nonciation aupr\u00e8s des autorit\u00e9s civiles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0, chez nous, c'est normal, c'est aussi dans nos directif, il faut d\u00e9noncer aupr\u00e8s de la justice civile, parce que la justice civile, par les moyens de faire la proc\u00e9dure chez nous d\u00e9nonciation aupr\u00e8s de la police nager il : procureur g\u00e9n\u00e9ral etc, \u00e7a ne pose pas ce probl\u00e8me et pour toute ordinaire on a Swissair obligatoire, \u00e7a veut dire les \u00e9v\u00eaques 15 g\u00e9n\u00e9rant des provinces et les sup\u00e9rieurs des ordres religieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [91%] :\r\nAu niveau de la pr\u00e9vention, au niveau de la d\u00e9tection et de la gestion des cas d'all\u00e9gations d'abus, quel r\u00f4le voyez -vous pour les la\u00efcs et notamment au les la\u00efcs, femmes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:39) [89%] :\r\nAlors, on en a parl\u00e9 beaucoup et de croire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:42) [84%] :\r\nPour tout le monde maintenant c'est normal, il faut faire appel assez personne comp\u00e9tente et il y a beaucoup de personne BAIC donc pas pr\u00eate Pandit attrape arriver qui sont beaucoup plus comp\u00e9tence dont beaucoup de gens au par exemple, moi m\u00eame je suis pas comp\u00e9tent jury et comment il faut qu'il y a des personnes qui sont comp\u00e9tents en la communication etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:07) [90%] :\r\nEt la question des femmes \u00e0 la pr\u00e9sence plus marqu\u00e9e de femmes dans les proc\u00e9dures qui soient suisse de pr\u00e9vention de d\u00e9tection, il y a eu des mots extr\u00eamement forts hein lors de ce qu'on ce congr\u00e8s, je cite juste une br\u00e8ve, chose qui a \u00e9t\u00e9 dite par Linda Ghizzoni sous- secr\u00e9taire du dicast\u00e8re pour les la\u00efcs, la famille et la vie, hein, qui a parl\u00e9 de trahison \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vie de l'\u00e9glise, donc il des mots extr\u00eamement forts qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:31) [79%] :\r\nOui, c'est clair mais si moi, ensuite, je parle de la\u00efcs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:35) [83%] :\r\nAu moins, peut importe, c'est un homme ou femme, il faut les 2 pour nous, c'est normal pour moi, il y a aucun doute qu'il faut qu'il y a des femmes, il travaille dans les s\u00e9minaires dans le Champ de la pr\u00e9vention paraissant et tant d'autres tr\u00e8s pays appris que c'est pas normal, c'est pourquoi c'\u00e9tait bien que Madame la f\u00e9minit\u00e9 avec les termes fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [91%] :\r\nUn dernier volet, qui est celui des proc\u00e9dures eccl\u00e9siastique, parce que l\u00e0, on a parl\u00e9 de la collaboration que la justice p\u00e9nale, la justice civile, mais \u00e9videmment des sanctions peuvent aussi \u00eatre prises au niveau du droit catholique du droit canon, Mgr mort h\u00e9ros cette semaine dans la libert\u00e9 se plaignait que les proc\u00e9dures actuelles ne soient pas adapt\u00e9es, elles sont lentes et elle ne donne pas d'information r\u00e9guli\u00e8re sur la progression du proc\u00e8s canonique aux victimes, il y a la question de la prescription aussi qui se pose : comment est -ce que vous voyez l'\u00e9volution ou les n\u00e9cessit\u00e9s d'\u00e9volution de ce droit canon par rapport aux abus. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:33) [78%] :\r\n\u00e0 mon avis, il faut la renouveler et faire une proc\u00e9dure je crois que le niveau national qui puisse faire un proc\u00e8s aux pompes, le rap, je, je peux voir une instance au nouveau oui et pour moi et niveau linguistique lanc\u00e9 son sa m\u00e9moire n\u00e9cessite Alien, on va un m\u00eame avec ses instances et l'\u00e9tranger, mais \u00e7a doit aller beaucoup plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:58) [93%] :\r\nLa question du niveau de secret, le secret pontifical actuel est extr\u00eamement rigoureux, est ce que vous pensez que le processus doit \u00eatre plus transparent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:07) [89%] :\r\nTout doit \u00eatre beaucoup plus transparent parce que plus on est transparent, plus c'est clair de quoi il s'agit, et plus on est aussi critique, moi j'ai aucun doute faut abolir dans ces cas -l\u00e0, le secret pontifical parce que ses fr\u00e8res \u00e0 Rouen. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:25) [83%] :\r\nEt sur, d'ailleurs, moi, je ne savais m\u00eame pas qu'il y avait le secret pontificat et sur la question de la prescription, voil\u00e0, elle est \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:31) [64%] :\r\nEt croit ils sont au 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:34) [85%] :\r\nJe crois que c'est 20 ans c'est terrible \u00e0 20 ans se fera sous Beno\u00eet XVI et si Amber. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:38) [86%] :\r\nOn devrait la lev\u00e9e, on devrait la lev\u00e9e, il s'agit, et \u00e7a j'ai des personnes d\u00e9pendantes aussi mais, et c'est 102 personnes Anne-C\u00e9line, on a un mod\u00e8le, c'est le mod\u00e8le de l'\u00c9tat, et \u00e7a, on devrait s'orienter au mod\u00e8le de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [88%] :\r\nC'\u00e9tait F\u00e9lix mur \u00e9v\u00eaque de B\u00e2le, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses c'est d'ailleurs \u00e0 ce titre qu'il \u00e9tait convoqu\u00e9 au Vatican, cette semaine, Fabien, on l'a entendu, murs souligne des points d'intention assez particulier, il y a notamment la question de faire remonter ces affaires au niveau de la justice civile, et ma foi, \u00e7a peut poser un certain nombre de, de, de questions selon les contextes o\u00f9 peut s'exercer cette justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:20) [88%] :\r\nC'est dire \u00e7a, oui, effectivement, le laxisme de la justice p\u00e9nale de certains pays o\u00f9 la question des abus sexuels, n'a pas \u00e9t\u00e9 th\u00e9matis\u00e9 hein, \u00e7a c'est un probl\u00e8me, du coup, la norme catholique peut pas simplement se calquer sur cette norme civile, elle doit \u00eatre plus exigeante, il s'agit, qui qu'il n'y ait pas de de paradis p\u00e9dophile, hein, pour faire le parall\u00e8le avec les paradis fiscaux, le document travail d'ailleurs qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 \u00e0 Rome propose d'\u00e9lever \u00e0 16 ans l'\u00e2ge du mariage, enfin c'est une mesure propos\u00e9e, et puis aussi cette question des \u00e9tats dictatoriaux, faire attention \u00e0 ce que l'abus sexuels ne soit pas un pr\u00e9texte facile pour une oppression religieuse d\u00e9guis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [79%] :\r\nOui, l\u00e0 on parle \u00e9videmment de, de, de cas qui sont vraies, d'parce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:57) [89%] :\r\nCelui de la Suisse en non non non, effectivement, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s clair, mais du coup, c'est comme vous voulez savoir ce que les victimes d'abus, disent de la situation suisse ce qu'elles disent aussi du r\u00e9sultat de ce sommet mondial \u00e0 Rome, alors je vous propose d'entendre Jacques ni offert Jacques mieux faire que le pr\u00e9sident du groupe SAPEC alors on on version d\u00e9velopp\u00e9e SAPEC c'est groupe de soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse, il \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Rome cette semaine pour faire entendre la parole des victimes, il a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs marches dans la ville pour exiger notamment tol\u00e9rance 0 vis-\u00e0-vis des abus tol\u00e9rance 0 vis-\u00e0-vis de la dissimulation des abus et puis il a eu l'occasion de rencontrer Mgr mur de parler de la situation suisse alors avant de me donner son avis sur cette rencontre avec Monseigneur Gm\u00fcr, il a tenu \u00e0 me rappeler que le dialogue avec les autorit\u00e9s d'\u00e9glise en Suisse n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile, un exemple qui date de 2012, au moment o\u00f9 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 pour que des victimes soient associ\u00e9es aux commission d'indemnisation Jacques offert. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:58) [89%] :\r\nLorsque que nous avons demand\u00e9 \u00e0 la CES, la f\u00e9d\u00e9ration d'une commission, elle a transmis cela \u00e0 la conf\u00e9rence des ordinaire de Suisse romande tous les \u00e9v\u00eaques et \u00e9v\u00eaques oblige hier est sans nouvelle du pr\u00e9sident Bernard Broca, je me suis permis de lui t\u00e9l\u00e9phoner pour lui demander ce qu'il pensait et il m'a r\u00e9pondu : mais monsieur, on a beaucoup de choses importantes \u00e0 traiter et qui o\u00f9 voulez -vous qu'on s'occupe d'abord d'une demande d'un petit groupe de victimes et je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que voir ce qui s'est pass\u00e9 toute cette semaine \u00e0 Rome, \u00e7a montre l'\u00e9volution fait et c'est \u00e9labore fait en Suisse, et c'est vrai que Mgr gommures a particip\u00e9 et il a \u00e9cout\u00e9 nos propositions dans les nouvelles propositions, ce serait que dans Les commissions que l'\u00c9glise met en place pour traiter ces affaires, elle implique plusieurs personnes victimes jusqu'\u00e0 maintenant, il y a qu'une personne c'est moi- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 dans la commission d'experts, mais l\u00e0 on demande cette plus grande ouverture et Mgr mur s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ouvert, par ailleurs, il nous a donn\u00e9 des informations importantes pour mieux comprendre les difficult\u00e9s car on que l'\u00c9glise pour prendre des d\u00e9cisions tr\u00e8s tranch\u00e9es, compte tenu des situations tr\u00e8s particuli\u00e8res des diff\u00e9rents pays dans lesquels l'\u00e9glise catholique est pr\u00e9sente, il a expliqu\u00e9 aussi un aspect important, c'est que on this allemande, y a pas de groupes de personnes victimes et c'est d'abord parce que les \u00e9v\u00eaques suisses al\u00e9maniques d\u00e8s 2002, ont cr\u00e9\u00e9 des commissions et qui l'ont commenc\u00e9 vraiment \u00e0 g\u00e9rer ce probl\u00e8me, ce que n'ont pas fait les \u00e9v\u00eaques de Suisse romande et \u00e7a a donn\u00e9 justement des situations tr\u00e8s p\u00e9nible, tr\u00e8s douloureuse, ils sont \u00e0 l'origine de la fondation du groupe SAPEC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [86%] :\r\nJacques offert quel r\u00f4le les victimes devraient avoir dans ses diff\u00e9rentes commissions. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:50) [91%] :\r\nAussi, on a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 eu un r\u00f4le tr\u00e8s important puisqu'on est arriv\u00e9 \u00e0 faire en sorte que, il y a une commission ind\u00e9pendante et neutre qui puisse recevoir les victimes qui ne peuvent pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9glise \u00e0 l'institution, il ne les a pas prot\u00e9g\u00e9s, donc c'est la Commission d'\u00e9coute de conciliation d'arbitrage et de r\u00e9paration la car, mais il y a d'autres choses encore \u00e0 faire pour aller plus loin, notamment au niveau suisse de faire en sorte que cette ces cartes soient disponibles aussi pour les Suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [96%] :\r\nCe sommet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le sommet de la derni\u00e8re chance, vous avez l'impression que l'\u00c9glise catholique a saisi cette derni\u00e8re chance. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:29) [94%] :\r\nNon, dans la mesure o\u00f9 le pape n'a pas pris une d\u00e9cision officielle de modifier le droit canon par exemple en introduisant officiellement la d\u00e9nonciation de tout abus \u00e0 la justice civile, dans la mesure o\u00f9 les conditions de l'\u00c9tat, le permettent, \u00e7a me paraissait quelque chose vraiment de solides, il y a eu des promesses que cela se fasse, mais comment on pourra v\u00e9rifier que \u00e7a se passe, toute la question est l\u00e0, peut-\u00eatre que justement si on met en place au niveau des dioc\u00e8ses et au niveau du Vatican des congr\u00e9gations associant des personnes victimes des personnes de la soci\u00e9t\u00e9 civile et des repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise pour suivre l'\u00e9volution de la concr\u00e9tisation de ces promesses, on pourra peut-\u00eatre mieux \u00e9volu\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:20) [99%] :\r\nQuelle est votre \u00e9valuation globale de cet \u00e9v\u00e9nement de ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:25) [88%] :\r\nAh moi je trouve que c'est un \u00e9v\u00e9nement assez extraordinaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi intense en m\u00eame temps douloureux et plein d'espoir, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'il y a eu la mort, les \u00e9changes de t\u00e9moignages de personnes venues de New-Zealand David et qui voteraient vraiment la grande difficult\u00e9, la grande souffrance, la grande r\u00e9sistance de l'\u00e9glise, ensuite il y a eu des rencontres avec des pr\u00e9lats avec le par l'archev\u00eaque de l'Est myst\u00e8re avec le le cardinal Marc qui sont venus \u00e9couter les t\u00e9moignages, ce qui \u00e9tait frappant, c'est que des \u00e9v\u00eaques dont on nous avait parl\u00e9 les victimes lundi et mardi, se sont exprim\u00e9s dans la presse, en reconnaissant notamment en Inde et qu'il n'ils avaient mal g\u00e9r\u00e9 l'affaire et qu'ils allaient mieux traiter les choses, donc vous voyez, l\u00e0, il y a un aspect qu'a toucher un peu les victimes concern\u00e9es et puis enfin, il y a eu ces manifestations publiques, si c'est pas mon habitude de participer \u00e0 des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 des marches 0 mais ce qui \u00e9tait un peu \u00e0 int\u00e9ressant, c'est le nombre d'interviews que \u00e7a a suscit\u00e9 de t\u00e9moignages et tout \u00e7a, c'est quand m\u00eame une pression \u00e9norme, qui fait que l'\u00c9glise vraiment et accul\u00e9 et en fait \u00e7a fait maintenant une ann\u00e9e que depuis le Chili que et qu'a fait pression et interdit \u00e0 chaque fois que le pape va quelque part, et l'histoire d'abus sexuels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:49) [92%] :\r\nAlors il faut dire pourquoi vous avez utilis\u00e9 un acronyme et quand il faut expliquer ce que c'est et. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:18:54) [88%] :\r\nExcusez -moi, on a fond\u00e9 en juin dernier, une ONG internationale donc, qui s'appelle ending avec elle bio pour en finir avec les abus cl\u00e9ricaux, c'est ce que j'ai beaucoup aim\u00e9 hier matin sur la place o\u00f9 on s'est retrouv\u00e9 avant la marche 0 c'est qu'il avait toutes sortes de d'associations qui ont particip\u00e9 pour justement revendiqu\u00e9 ce que nous on demande depuis des ann\u00e9es, donc la tol\u00e9rance 0 au niveau des abus au niveau de ceux qui les prot\u00e8gent, ce qui m'a le plus frapp\u00e9, c'est l'Les est une dizaine de personnes sur et qu'on a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 et qui \u00e9tait l\u00e0 avec les habits des pr\u00eatre qui les ont abus\u00e9 les habits liturgiques, c'\u00e9tait assez frappant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [92%] :\r\nL'un des points de cette discussion \u00e0 Rome durant ces 4 jours, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une charte en 21 points ou plus exactement une sorte de boussole ou de documents travail 21 points, vous avez l'occasion d'examiner ces points, notamment ceux qui portent sur la coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s civiles, p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:19:56) [88%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s difficile film mais comment ils peuvent travailler avec quelque chose de si dispers\u00e9s ce que j'ai relev\u00e9e par compte, c'est qu'au niveau de la formation, il y avait une reprise partielle de nos propositions concernant la formation et la s\u00e9lection des s\u00e9minaristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [88%] :\r\nJe reviens comme juste sur la question de la coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s civiles, informer les autorit\u00e9s civiles et autorit\u00e9s eccl\u00e9siastiques sup\u00e9rieur conform\u00e9ment aux normes civiles canonique. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:21) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien ce qui me g\u00eane, elle mon information si vous voulez pour pour nous il faut d\u00e9clarer \u00e0 la police, il y a l\u00e0, je crois que la position de Mgr Maurer et des et Lexus \u00e0 ce niveau -l\u00e0 est clair et donc ce qu'il faut au niveau universel avec la restriction justement de certains pays o\u00f9 les conditions politiques et religieuses sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:42) [87%] :\r\nL\u00e0 on parle \u00e9videmment de mesures extr\u00eamement concr\u00e8tes et juridique sur le plan symbolique, un tiers des prises de parole, \u00e9taient des prises de parole f\u00e9minine, il y a un certain nombre de la\u00efcs aussi qui se sont exprim\u00e9s, vous voyez l\u00e0 aussi un un virage oublier ce que cette essentiellement symbolique, et j'allais dire un cache- sexe. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:20:58) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce qu'est que c'est appr\u00e9ci\u00e9, bois, c'est vraiment la position du pape apr\u00e8s l'intervention de Linda Ghizzoni parce qu'il est sorti de son silence et il a vraiment valoriser son intervention qui m\u00e8re l'\u00e9vidence d'ailleurs la participation des la\u00efcs et puis qui reprend une phrase de commencer dans Moreno nous a dit en 2012, moi je ne peux pas faire \u00e7a seul, on a besoin d'un tiers, donc c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant que le pape est valoris\u00e9 \u00e7a il y a aussi cet aspect de de mettre en question le le secret pontifical et puis vraiment de d\u00e9velopper la transparence, donc effectivement il y a des points de base, mais il faut que \u00e7a puisse passer dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:39) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Jacques offert \u00e0 votre micro Fabien on l'entend, les victimes sont \u00e9cout\u00e9s par les \u00e9v\u00eaques en Suisse et les choses pourraient bouger du c\u00f4t\u00e9 de la justice eccl\u00e9siastique et \u00e7a, \u00e7a c'est important, mais maintenant que le programme, c'est-\u00e0-dire qu'il se passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:55) [90%] :\r\nAlors en discussion avec Jacques nous offert, je me rendais compte qu'au niveau suisse, ceux qui le souhaitent pousser maintenant, c'est la recherche la recherche historique pour comprendre comment cela a pu se produire ce ce qui s'est pass\u00e9 et puis on a entendu aussi au niveau des victimes les int\u00e9grer de mani\u00e8re plus meilleur et plus large dans les commissions existantes au niveau international en change un peu de de plans certains des participants au symposium de Rome ont appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9\u00e9dition de ce sommet avant 5 ans pour v\u00e9rifier dans le fond, concr\u00e8tement les progr\u00e8s qui auront \u00e9t\u00e9 faits et puis aussi \u00e0 alors plus imm\u00e9diatement des d\u00e9marches en cours au niveau du Vatican il y \u00e0 ce vade-mecum normatif pour les autorit\u00e9s catholiques qui est en cours de r\u00e9daction, une sorte de proc\u00e9dure, voil\u00e0 comment doit se comporter il y a un texte du Pape qui est annonc\u00e9 alors sur la Curie, l\u00e0 on est vraiment dans le gouvernement central, il veut aussi mettre des normes etc et puis on peut encore peut-\u00eatre terminer sur ces mots qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 le lors du 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:48) [90%] :\r\nPour finale du pape \u00e0 l'\u00e9glise livrera \u00e0 la justice quiconque aura commis de tels d\u00e9lits ou encore aucun abus ne doit jamais \u00eatre couvert, comme ce fut le cas par le pass\u00e9 et sous- \u00e9valu\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [89%] :\r\nQuand on a bu, ne doit jamais \u00eatre couvert, c'est le mot de la fin de cette actu merci Fabien H\u00fcnenberger une actu \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur notre site RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T18:34:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD5AED8C-0F90-4418-9C35-87E2068D7012", "internalArchiveId": "CD5AED8C-0F90-4418-9C35-87E2068D7012", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Requiem pour Johnny", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Chaque 9 du mois depuis plus d'une ann\u00e9e se tient une messe \u00e0 l'intention de Johnny Hallyday en l'Eglise de la Madeleine \u00e0 Paris. Elle rassemble plus de 800 personnes venues des quatre coins de la France pour se recueillir. Catholiques pratiquants pour certains, fans \u00e9ternels pour d'autres, ils chantent les chansons du Taulier transform\u00e9es en cantiques, et pleurent leur idole disparue. \r\nLe 9 f\u00e9vrier dernier, une personnalit\u00e9 avait r\u00e9pondu pr\u00e9sent aux sollicitations des fid\u00e8les: le p\u00e8re Guy Gilbert, le \"pr\u00eatre des loubards\". \r\nNoriane Rapin \u00e9tait sur place avec son micro.\r\n\r\n* * Chaque 9 du mois depuis plus d'une ann\u00e9e se tient une messe \u00e0 l'intention de Johnny Hallyday en l'Eglise de la Madeleine \u00e0 Paris. Elle rassemble plus de 800 personnes venues des quatre coins de la France pour se recueillir. Catholiques pratiquants pour certains, fans \u00e9ternels pour d'autres, ils chantent les chansons du Taulier transform\u00e9es en cantiques, et pleurent leur idole disparue. \r\nLe 9 f\u00e9vrier dernier, une personnalit\u00e9 avait r\u00e9pondu pr\u00e9sent aux sollicitations des fid\u00e8les: le p\u00e8re Guy Gilbert, le \"pr\u00eatre des loubards\". \r\nNoriane Rapin \u00e9tait sur place avec son micro.", "durationSec": 1494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206775", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Requiem pour Johnny / HFR_2019-02-24T19:29:23_requiem-pour-johnny", "Hautes fr\u00e9quences du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque 9 du mois depuis plus d\u02b9une ann\u00e9e se tient une messe \u00e0 l\u02b9intention de Johnny Hallyday en l\u02b9Eglise de la Madeleine \u00e0 Paris. Elle rassemble plus de 800 personnes venues des quatre coins de la France pour se recueillir. Catholiques pratiquants pour certains, fans \u00e9ternels pour d\u02b9autres, ils chantent les chansons du Taulier transform\u00e9es en cantiques, et pleurent leur idole disparue. \nLe 9 f\u00e9vrier dernier, une personnalit\u00e9 avait r\u00e9pondu pr\u00e9sent aux sollicitations des fid\u00e8les: le p\u00e8re Guy Gilbert, le \"pr\u00eatre des loubards\". \nNoriane Rapin \u00e9tait sur place avec son micro."], "variantIds": ["ece-10206775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:52:07Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nWeek-End haute fr\u00e9quence et nous n'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLe site de haute fr\u00e9quence et ce soir, on met le cap sur Paris plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9glise de la Madeleine, c'est vous qui allez nous servir de guide noriane Rapin bonsoir bonsoir Guillaume alors vous \u00e9tiez sur place pour assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement assez particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [94%] :\r\nAssez particulier, voire carr\u00e9ment unique puisque chaque 9 du mois on c\u00e9l\u00e8bre une messe \u00e0 l'intention de Johnny Halliday dans l'\u00e9glise m\u00eame o\u00f9 ses fun\u00e9railles ont eu lieu, alors imaginez tous les mois, c'\u00e9tait immense \u00e9glise pleine avec des gens qui viennent de toute la France pour se recueillir autour de leur idole pour \u00e9viter ce qui les attire comme \u00e7a alors c'est justement ce que j'ai commenc\u00e9 par leur demander en arrivant un peu \u00e0 l'avance ce jour- l\u00e0, nous sommes samedi 9 f\u00e9vrier sur le parvis de la Madeleine, cette \u00e9glise qui ressemble \u00e0 un \u00e9norme temple antique avec des colonnades, juste devant le trafic est dense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [91%] :\r\nC'est il y a m\u00eame 5 aussi Harley-Davidson gar\u00e9e derri\u00e8re les grilles, pr\u00e8s de l'entr\u00e9e, une foule \u00e9clectique commencent \u00e0 arriver quelques motards en blouson de cuir bien s\u00fbr mais surtout beaucoup de personnes de 50 \u00e0 95 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [76%] :\r\nBr\u00fble mon esprit dans amour et rend malade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [91%] :\r\nIl va vous avez le look rock r\u00e9pit un t-shirt \u00e0 la fille de Johnny, vous \u00eates l\u00e0 donc pour Johnny, voil\u00e0 je suis amoureuse de Johnny de plages, de 14 ans, c'est mon idole, c'est ma vie, c'est \u00e7a, pourtant, que ce soit une messe pour vous ah oui, tr\u00e8s important, tr\u00e8s important pour lui et puis j'aimerais bien qu'on a une statue pour se recueillir aussi dans Paris ou dans les banlieues, tous les mois, je suis l\u00e0 pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nAlors moi je suis fan de Johnny depuis l'\u00e2ge de 11 ans, j'habite \u00e0 Lyon, et avec ma copine, nous sommes ne rencontrait pas l\u00e0 l'enterrement de Johnny et donc nous sommes l\u00e0, tous les 9 du mois parce qu'en fait, l\u00e0, maintenant, cette masse, c'est le seul endroit o\u00f9 les femmes peuvent se retrouver actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [90%] :\r\nC'est le seul endroit \u00e0 Paris et ailleurs o\u00f9 Johnny, on peut faire perdurer sa m\u00e9moire a aucun d'autres lieu le le cur\u00e9, le p\u00e8re reste a bien voulu faire une messe tous les mois, et donc les gens tous les fans viennent moi j'habite \u00e0 Lyon et on vient sp\u00e9cialement autour du 9 pour pouvoir \u00eatre \u00e0 la messe se recueillir entre nous et et pour lui, pourquoi c'est important comme \u00e7a de de se recueillir autour de Johnny parce que Johnny, il a fait partie de nos vies, moi j'ai 60 ans, jeudi, je suis tomb\u00e9 dedans j'allais 11 ans sur que je t'aime, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 toute ma vie dans les bons et mauvais moments dans ma famille, mes enfants, mes petits-enfants l'appelle tonton Jojo c'est c'est Johnny, il aimait son public, il \u00e9tait fid\u00e8le et La Moindre des choses, c'est qu'on lui soient fid\u00e8les, moi je suis croyante, comme il \u00e9tait croyant c'est la Vierge Marie, qui moi qui m'aide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [90%] :\r\nMais oui, Johnny, il est f\u00e9d\u00e9rateur, il a su f\u00e9d\u00e9rer une amiti\u00e9 un amour entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [86%] :\r\nQui fait qu'on est ben voil\u00e0, on est, on est bien autour de lui, on veut que \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [82%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 pour Johnny, bien s\u00fbr, moi je, j'avais d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois, je vais \u00e0 la messe oui pour Johnny, vous n'\u00eates pas paroissienne ici ah non polluant, remarqu\u00e9, moi je suis tr\u00e8s pour Saint-Augustin, alors c'est pas bien, donc vous \u00eates pratiquants, quand m\u00eame, oui, \u00e7a c'est vrai et c'est important pour vous de venir \u00e0 cette messe pour Johnny, bah oui, parce qu'on l'aime bien, c'\u00e9tait ma jeunesse qui est v\u00e9cue avec avec lui parce que non, \u00e7a, \u00e7a j'aurais h\u00e9rit\u00e9 \u00e9toile du web, Marie, qui a ah ben moi, c'est mon mari, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fans et pareil, on est catholique et voil\u00e0 on vient parce que c'est une \u00e9glise, c'est presque se porte. \r\nVous \u00eates l\u00e0 pour Johnny, est ce que vous \u00eates l\u00e0 aussi pour la messe aussi est -ce que c'est important que ce soit une messe pour vous oui tout \u00e0 fait, absolument, c'est pour prier pour lui pour et c'est un recueillement et c'est encore plus grand dans une \u00e9glise plus fort dans une \u00e9glise et on est l\u00e0 pour Johnny \u00e9videmment Johnny nous a tellement apport\u00e9 que on a envie d'\u00eatre l\u00e0 pour lui aussi, encore un peu d'\u00e9motion en parlant du tout \u00e0 fait oui tout le temps, \u00e0 chaque fois. \r\nEst ce que vous \u00eates d'accord qu'on entre ensemble, vous venez d'o\u00f9 Paris et \u00e0 Montparnasse depuis la premi\u00e8re messe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [73%] :\r\nL'h\u00f4tel. \r\nVient de l\u00e0, elle vient de Bleuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [84%] :\r\nMonsieur, je vois que vous avez une fleur dans les mains, oui, mais dont l'\u00e9pouse, une rose \u00e0 chaque fois un prochain qui d'habitude sont blanche, aujourd'hui, je sais pas pourquoi des roses blanches pour puret\u00e9 pour voil\u00e0 et puis aujourd'hui on avait envie de quelque chose, encore plus fort, pourquoi aujourd'hui, voil\u00e0 un peu ce qu'on avait un petit coup de mourir et qu'on ne se disait ben voil\u00e0, on va \u00e0 le partager \u00e0 la messe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [95%] :\r\nBeaucoup de catholiques pratiquants, donc, mais aussi des gens qui veulent se recueillir autour de Johnny Haliday. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [93%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de la Madeleine, c'est en fait, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 un besoin le p\u00e8re reste le cur\u00e9 de la paroisse s'est adapt\u00e9 \u00e0 la demande de ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [75%] :\r\nParis s'adapter s'adapte et met -il aller jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 faire chanter des chansons de Johnny, pendant la c\u00e9l\u00e9bration si, si, mais bon attention les paroles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9crites, les chansons d'amour sont devenus des cantiques tout \u00e0 fait respectable, finalement, j'\u00e9tais presque surprise que la messe \u00e9tait en fait tr\u00e8s classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [86%] :\r\nOui mais bon des cantiques Johnny Hallyday c'est c'est c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme, donc vous, vous nous faites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez bien volontiers, bienvenue dans l'\u00e9glise de la Madeleine pleine \u00e0 craquer devant le coeur richement d\u00e9cor\u00e9e, on a bricol\u00e9 des drapeaux \u00e0 l'effigie de Johnny, mais les fleurs s'amoncellent devant son portrait pendant la messe, vous allez entendre le commentaire du Pare reste justement, je lui ai demand\u00e9 comment et pourquoi il en est venu \u00e0 mettre tout \u00e7a sur pied et nous entrons dans la c\u00e9l\u00e9bration avec un pr\u00e9lude et fuck sur les portes du p\u00e9nitencier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [66%] :\r\nRevendiquer et les la grave attentat s'est mieux m\u00e9nag\u00e9 depuis la proc\u00e9dure du contrepet et la communion disput\u00e9e samedi soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [92%] :\r\nQuand j'ai vu que, au jour des obs\u00e8ques il avait \u00e9norm\u00e9ment de monde qui avait pas pu rentrer chez, \u00e7a c'est une grande frustration de la part de toute cette foule, je me suis dit je vais leur offrir la possibilit\u00e9 de rentrer dans l'\u00e9glise et les accueillir dans une \u00e9glise, c'est bien s\u00fbr c\u00e9l\u00e9brer la messe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [97%] :\r\nC'est un peu des fun\u00e9railles qui se prolonge donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [96%] :\r\nOui, mais avec toujours plus d'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [83%] :\r\nEt c'est, c'est quoi le but pour vous de faire ses messe qu'est ce que vous voulez transmettre aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:46) [92%] :\r\nBen je vais d\u00e9j\u00e0 leur permettent de se retrouver parce que ce sont des personnes qui avaient d'habitude de trouver beaucoup de bonheur au rassemblement des concerts de qui retrouve cette atmosph\u00e8re de de retrouvailles et qui est tr\u00e8s importante pour eux o\u00f9 ils partagent leurs souvenirs, et puis il me semble important, comme ils sont tristes de leur donner la parole d'esp\u00e9rance de l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [89%] :\r\nEst ce que vous croyez que cette parole d'esp\u00e9rance, bien entendu, o\u00f9 vous avez des retours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [89%] :\r\nElle est certainement entendu par certains moins bien entendu par d'autres pas du tout entendu par quelques autres, c'est, c'est le propre de l'Evangile, on s'aime, c'est pas qui ce non je ne suis pas l\u00e0 pour forcer je suis l\u00e0 pour proposer, mais je pense que du meilleur il y a une grande attention et que les personnes sont tr\u00e8s avides de recevoir toutes les paroles qui leur sont adress\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:10) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [92%] :\r\nC'est vous qui avait eu l'id\u00e9e de cette forme particuli\u00e8re de Metz, la liturgie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [89%] :\r\nL \u00e0, au fur et \u00e0 mesure que l'on, on, on les a c\u00e9l\u00e9br\u00e9, on les a adapt\u00e9es et on leur a donn\u00e9 effectivement un petit accent de Johnny plus particulier, \u00e0 chaque fois, notamment \u00e0 Kisangani skier on retranscrit certaines musiques de Johnny pour l'orgue et puis l'autre pr\u00eatre qui a r\u00e9\u00e9crit les champs de Johnny, avec des paroles chr\u00e9tiennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [89%] :\r\nLa part d'un pr\u00eatre s'que c'est pas \u00e0 se conformer au monde quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:06) [85%] :\r\nNon c'est rejoignent l'\u00c9tat Sanaa o\u00f9 elles sont et leur ouvrir une autre porte sur le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [91%] :\r\nCe n'est pas probl\u00e9matique aussi de faire des messes pour Johnny Hallyday. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [89%] :\r\nAh oui, on peut c\u00e9l\u00e9brer des messes pour tout le monde mais comme ces personnes aimait beaucoup Johnny qu'elles sont tr\u00e8s nombreuses, il y a je c\u00e9l\u00e8bre DMS, non seulement pour Johnny, mais pour les personnes qui viennent bien s\u00fbr parce que c'est important de les soutenir, de les entourer, je trouve que c'est Sebastian 100. \r\nTr\u00e8s touchante, parce que, pour la plupart depuis donc 13 mois tous les mois des 4 coins de la France, donc on le ferait pas pour grand- monde dans sa propre famille des CV dire \u00e0 quel point Johnny d\u00e9gag\u00e9 une force d'amour qui les a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 donc sa force quelque part au respect. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [83%] :\r\nEst ce que Johnny, \u00e7a vient pas une idole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:02) [92%] :\r\nCertainement, mais justement, c'est mon r\u00f4le de leur dire que Johnny n'est pas Dieu mais que Johnny Pel\u00e9 conduire vers Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:13) [90%] :\r\nEst ce qu'il y a du monde qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:14) [92%] :\r\nNormalement oui \u00e0 peu pr\u00e8s 800 personnes c'est plus qu'un dimanche ordinaire, \u00e0 4 fois oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:56) [89%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon Hossam. \r\nEn ce temps- l\u00e0 les ap\u00f4tres s'est r\u00e9unir aupr\u00e8s de J\u00e9sus et lui annoncer tout ce qu'ils avaient fait et enseign\u00e9, il leur dit : venez \u00e0 l'\u00e9cart dans un endroit d\u00e9sert et reposez -vous un peu, de fait, ce qui est arriv\u00e9, et ceux qui partaient \u00e9taient et l'on n'avait m\u00eame pas le temps de manger en d\u00e9barquant J\u00e9sus vit une grande foule il fut saisi de compassion envers eux parce qu'ils \u00e9taient comme des brebis sans berger, alors il se mit \u00e0 les enseigner longuement \u00e0 Clarens cette parole de Dieu l'\u00e0 3 : Seigneur J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:49) [77%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:56) [100%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:20) [86%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9e Seigneur pas le sacrement de notre r\u00e9demption permet que cet aliment de salut \u00e9ternel nous fasse progresser dans la vraie vie moi par. \r\nEt que Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse Lebel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:03) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [94%] :\r\nApr\u00e8s la fin de la messe, j'aper\u00e7ois 3 femmes qui s'attardent dans l'\u00e9glise pour discuter, je m'approche d'elle l'une est parisienne, les 2 autres viennent du Jura fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:40) [70%] :\r\nC'\u00e9tait juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:41) [84%] :\r\nComment vous l'avez trouv\u00e9 cette masse a tr\u00e8s bien \u00e0 la messe de Johnny, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, mais c'\u00e9tait magnifique inadmissible pour moi quand j'ai bien la messe c'est pour Johnny, je prie que pour Johnny, je ne vois que Johnny le l'ensemble pour moi, c'est Simone du pour moi c'est une c'est mois avant pour les pri\u00e8res pour ce qu'il y a eu lieu, rien \u00e0 faire, \u00e0 compter, chansons, oui c'est moi, mais tout ce qui est pris tout ce qui est donn\u00e9 ceci machin, non, non, Johnny, c'est votre Dieu puisque \u00e7a je sais pas comment le dire inenvisageable, plus on le regrette beaucoup Johnny, oui, peut-\u00eatre, est un homme formidable, le regrette vraiment beaucoup et vous, pour vous, la messe, \u00e7a c'est important ou c'est juste Johnny \u00e0 la messe, c'est important, mais je suis venu pour Johnny moi surtout pour Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [87%] :\r\nBon, alors, pour certains, Johnny, c'est quand m\u00eame un peu plus qu'un Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:49) [91%] :\r\nEn effet, il y a des catholiques moins fervent que d'autres \u00e0 cette messe, mais quelle que soit leur foi Johnny Hallyday suscite un engouement qui r\u00e9unit les gens \u00e0 la messe chaque mois pendant 13 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [94%] :\r\nEt il noriane vous avez rencontr\u00e9 sur place une v\u00e9ritable Star, une Star qui trouve \u00e7a extraordinaire qui participe lui aussi \u00e0 cette forme d'engouement un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:09) [90%] :\r\nOui, et ce quelqu'un, c'est le p\u00e8re Guy Gilbert, le pr\u00eatre des loubards, qui est aussi \u00e9ducateur, \u00e9crivain et conf\u00e9rencier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [80%] :\r\nEt qu'est que Guy Gilbert faisait par la Marianne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:20) [91%] :\r\nIl que c\u00e9l\u00e9brait la messe sur invitation des fid\u00e8les Guy Gilbert \u00e9tait un ami de Johnny Hallyday, il \u00e9tait l\u00e0, aux fun\u00e9railles de la Star, et je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 la fin de la messe dans la sacristie de la Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:35) [90%] :\r\nAlors comment cette \u00e0 cette messe pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:37) [81%] :\r\n\u00e9tais c'\u00e9tait tr\u00e8s bien cette tr\u00e8s original, on se demande comment tant de personnes peuvent venir il y a 120 personnes normalement le dimanche avec cur\u00e9 avant avant Johnny et maintenant rien il y a 900 personnes quand il y a l'anniversaire de du 9 l\u00e0. \r\nC'est un c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:59) [94%] :\r\nIl repr\u00e9sente quoi Johnny \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:01) [85%] :\r\nEt repr\u00e9sente un un homme d'amour qui a qui a chant\u00e9 l'amour qui a chant\u00e9 l'Union la d\u00e9sunion, les \u00e9preuves de la vie, les \u00e9preuves de la boue, il a chant\u00e9, l\u00e0, il a eu des paroles merveilleuse et puis et pour les prisonniers, il appara\u00eet aussi, il a parl\u00e9 longtemps et belle bande des prisonniers, voil\u00e0 c'est c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant inexplicable que des gens viennent \u00e0 la messe si nombreux, j'\u00e9tais l\u00e0 pour le l'enterrement, je reconnais que l'\u00c9glise a fait une c\u00e9r\u00e9monie extraordinaire les grosses tentes qui qui meurent, il y a une la Callas, soin et Tino Rossi qui chante, mais l\u00e0 c'\u00e9tait une c\u00e9r\u00e9monie pour Johnny, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s belle, tr\u00e8s adapt\u00e9, c'est une des premi\u00e8res je crois que l'\u00c9glise adapt\u00e9 Kant quelqu'un meurt, est connu, je crois que si la premi\u00e8re fois qu'elle adapte si bien une c\u00e9r\u00e9monie je crois que les gens avaient \u00e9t\u00e9 tellement impressionn\u00e9s par la fa\u00e7on dont l'enterrement c'est c'est fait ici dans l'\u00e9glise qu'il revienne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:12) [83%] :\r\nElle a, finalement, on continue \u00e0 s'adapter aux gens et \u00e0 ce dont ils ont besoin, avec ses masses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:17) [85%] :\r\nOui, oui, il y a une adaptation d'\u00e9glise \u00e9tonnante parce que c'est, c'est c'est en g\u00e9n\u00e9ral, c'est son truc serein monocorde, etc, et l'a vraiment une une adaptation \u00e9tonnante, qui est tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:31) [87%] :\r\nC'est \u00e9tonnant qu'on lui laisse cette place \u00e0 Johnny parce que quelque part, aux yeux de l'\u00e9glise a pas trouv\u00e9 ont repr\u00e9senter les valeurs \u00e9vang\u00e9liques avait laisse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:38) [92%] :\r\nPas la place, c'est le peuple qui prend place le pape quelque chose \u00e0 dire, je ne sais pas quelle profondeur mais une profondeur certaines et dans la dur\u00e9e un an et demi que \u00e7a continue, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant et des gens qui ne sont pas chr\u00e9tiens etc. \r\nIl la chr\u00e9tient\u00e9 mais la profondeur les champs \u00e0 la beaut\u00e9 de sa voix et et sa pr\u00e9sence, celle qu'il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs sa vie a \u00e9t\u00e9 extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:10) [93%] :\r\nOn a tous quelque chose en nous de Tennessee, cette volont\u00e9 de prolonger la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [90%] :\r\nC'\u00e9tait donc Guy Gilbert \u00e0 votre micro ne reviendra pas pour lui, Johnny Hallyday d\u00e9passait le cadre de la chr\u00e9tient\u00e9 et rassemble aussi \u00e0 la masse, m\u00eame les non- catholiques, hein, vous avez observ\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:30) [94%] :\r\nAlors vous l'avez entendu, j'ai rencontr\u00e9 plut\u00f4t des catholiques pratiquants \u00e0 cette messe mais en rangeant mon micro, j'ai assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne dans la sacristie qui me laisse penser que Guy Gilbert a raison un jeune motard est entr\u00e9 dans la sacristie blousons en cuir \u00e0 l'effigie de son club et grosses bottes aux pieds, il s'est timidement approch\u00e9e de Guy Gilbert et il lui a demand\u00e9 le bapt\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [86%] :\r\nAh oui carr\u00e9ment a eu \u00e9videmment il a dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:54) [93%] :\r\nAlors non, il lui a dit de faire sa demande, cur\u00e9 de la pas la Madeleine, mais j'ai ressorti mon micro et j'ai pos\u00e9 quelques questions \u00e0 ce jeune homme, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:03) [83%] :\r\nComment vous appelez Baptiste qu'est ce qu'il repr\u00e9sente pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:08) [98%] :\r\nJohnny c'est c'est c'est mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:13) [83%] :\r\nEt je viens d'entendre choisissez tra\u00eener mon oreille que vous voulez demander le bapt\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:17) [86%] :\r\nBah oui, parce que, en fait, c'est ici qu'on nous accueille et qu'on nous permet de, de parler \u00e0 Johnny et il est l\u00e0, Johnny, il est, il est, il est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:27) [87%] :\r\nDonc, demandez le bapt\u00eame ici, \u00e7a vous permettrait de vous rapprocher de lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:30) [86%] :\r\nOui, et me dire que, en fait, je suis pas juste. \r\nUn esp\u00e8ce de fanatiques qui vient faire n'importe quoi \u00e0 l'\u00e9glise de la Madeleine et que oui, peut-\u00eatre, j'ai pas je suis pas bien sap\u00e9, peut-\u00eatre que je ne connais pas tout ce qu'il faut faire mais, mais moi je, je crois aussi et j'ai, j'ai le droit d'\u00eatre respect\u00e9 comme comme quelqu'un qui fait partie du de l'\u00c9glise aussi, vous croyez \u00e0 quoi j'je \u00e7a se voit pas \u00e0 quoi Jean je crois regardaient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:00) [83%] :\r\nIl y a un gars avec Christian Lacroix, mais il a une guitare. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:04) [97%] :\r\nEt il a une moto aussi. \r\nEt il chante Eagle, il se drogue, il fait des erreurs. \r\nIl y demande pardon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:16) [82%] :\r\nEt l\u00e0, vous parlez de de Johnny pas du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:21) [89%] :\r\nJe sais pas qui c'est le Christ, je sais qu'il est, Johnny pour vous Janis, c'est un peu une figure de Dieu en fait. \r\nJe sais pas o\u00f9 je sais pas qui est Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:33) [89%] :\r\nEn tout cas, Johnny, c'est quelqu'un, vous pouvez admirer en qui vous pouvez -vous reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:38) [88%] :\r\nOui, mais maintenant qu'est ce qui se passe maintenant, \u00e7a ne fera pas revenir et en fait sa phrase il y reviendra jamais, c'est \u00e7a qui est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:48) [93%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous venez les 9 du mois \u00e0 la Madeleine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:51) [85%] :\r\nOui, parce que pour moi, on me demande pas de payer ma place on on m'accueille jour je suis avec des copains. \r\nEt lui il est l\u00e0. \r\nOn reste debout qu'on reste vivant et moi j'ai envie qu'on fasse des gros concerts et si j'ai envie que \u00e7a, m\u00eame si c'est pas ici que \u00e7a soit dehors parce que s'il y a bien eu quelqu'un qui va faire continuer de vivre, Johnny, c'est son public, c'est nous, en fait, qui l'avons fait vivre comme il nous a fait rire, il y a beaucoup de gens qui se moquent de nous, mais nous, on est au moment o\u00f9 on croit en quelque chose que le show. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:30) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Baptiste, le jeune motard qui demandait le bapt\u00eame apr\u00e8s une messe \u00e0 Johnny Marianne ce sujet soul\u00e8ve quand m\u00eame quelques questions non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:37) [91%] :\r\nOui, ce qui est d'abord frappant c'est ce que Guy Gilbert, d\u00e9crit comme une adaptation de l'\u00e9glise aux besoins du peuple, je parlerai peut-\u00eatre plus d'une inculturation de l'\u00e9glise catholique, finalement, la messe \u00e9tait tout \u00e0 fait traditionnelle je les d\u00e9j\u00e0 dit mais le cur\u00e9 a r\u00e9pondu \u00e0 un besoin et au niveau de la forme, il inclut des chansons populaires dans sa c\u00e9l\u00e9bration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [87%] :\r\nDonc, le cur\u00e9 s'adapte \u00e0 son public, hein, et le lieu de cette acculturation comme vous l'appelez il est assez symbolique, car de ce point de vue, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:08) [90%] :\r\nEn effet, le la Madeleine \u00e0 la base, c'est le temple construit par Napol\u00e9on \u00e0 la gloire de la Grande Arm\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 ensuite transform\u00e9 en \u00e9glise et en plus il ressemble \u00e0 un temple antique, donc quelque part, ce b\u00e2timent est un symbole qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9investi par l'\u00c9glise catholique comme Johnny Hallyday est \u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9investi par la paroisse et par son pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:27) [94%] :\r\nEt ce processus d'acculturation c'est c'est pas du tout quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:32) [90%] :\r\nOui, non, non, \u00e7a fait partie de l'histoire du christianisme d\u00e8s les d\u00e9buts, on peut penser \u00e0 l'\u00e9poque de l'empereur Romain Constantin ou on a donn\u00e9 un sens chr\u00e9tien incertaine, certaines f\u00eate pa\u00efenne pr\u00e9- existantes et du point de vue des fid\u00e8les, j'ai \u00e9t\u00e9 assez frapp\u00e9 par leur propre expression du sentiment religieux, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'expression, c'est-\u00e0-dire que, pour les catholiques pratiquants Johnny Hallyday repr\u00e9sente une figure qui n'ont aucune difficult\u00e9 avec leur vie de fois alors que finalement, Johnny Hallyday n'est pas un Saint canonis\u00e9 par l'\u00c9glise catholique au contraire encore et pour les non- catholiques, Johnny Hallyday, peut-\u00eatre une porte d'entr\u00e9e dans l'\u00e9glise, \u00e0 en croire l'exemple de Baptiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [91%] :\r\nOui, Baptiste, qui ne fait pas de confession de foi chr\u00e9tienne au sens strict du terme, donc, mais il a une figure tut\u00e9laire, \u00e0 qui il peut s'identifier, il attache de l'importance \u00e0 un endroit o\u00f9 il est accueilli o\u00f9 il peut retrouver une sorte de communaut\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:28) [89%] :\r\nExactement, donc, pour paraphraser les paroles du p\u00e8re reste, on pourrait dire que pour les 800 personnes pr\u00e9sentes les messages Johnny sont en chemin in\u00e9dit vers le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:39) [90%] :\r\nUn chemin, je ne dis vers le ciel gr\u00e2ce \u00e0 Johnny, voil\u00e0 la question reste ouverte, merci noriane Rapin, merci \u00e0 vous pour cette plong\u00e9e dans la spiritualit\u00e9 contemporaine, un sujet que vous pouvez retrouver sur notre site, Hertz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T19:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13F59C81-8074-4078-AECB-816CC4BD9A85", "internalArchiveId": "13F59C81-8074-4078-AECB-816CC4BD9A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les oubli\u00e9s de la mer Eg\u00e9e 6/6", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Les \u00eeles grecques de la mer Eg\u00e9e croulent toujours sous le poids des migrants qui transitent depuis la Turquie. Ancien chef de clinique au CHUV, le Dr Pierre Alain Schmied apporte son aide m\u00e9dicale \u00e0 ces oubli\u00e9s de la mer Eg\u00e9e en effectuant des missions \u00e0 Chios. Il nous livre des bribes de son exp\u00e9rience. \r\nUn t\u00e9moignage brut de d\u00e9coffrage recueilli par Gabrielle Desarzens\r\n\r\n* * Les \u00eeles grecques de la mer Eg\u00e9e croulent toujours sous le poids des migrants qui transitent depuis la Turquie. Ancien chef de clinique au CHUV, le Dr Pierre Alain Schmied apporte son aide m\u00e9dicale \u00e0 ces oubli\u00e9s de la mer Eg\u00e9e en effectuant des missions \u00e0 Chios. Il nous livre des bribes de son exp\u00e9rience. \r\nUn t\u00e9moignage brut de d\u00e9coffrage recueilli par Gabrielle Desarzens", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206776", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Les oubli\u00e9s de la mer Eg\u00e9e 6/6 / HFR_2019-02-24T19:54:18_les-oublies-de-la-mer-egee-6-6", "Hautes fr\u00e9quences du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Les \u00eeles grecques de la mer Eg\u00e9e croulent toujours sous le poids des migrants qui transitent depuis la Turquie. Ancien chef de clinique au CHUV, le Dr Pierre Alain Schmied apporte son aide m\u00e9dicale \u00e0 ces oubli\u00e9s de la mer Eg\u00e9e en effectuant des missions \u00e0 Chios. Il nous livre des bribes de son exp\u00e9rience. \nUn t\u00e9moignage brut de d\u00e9coffrage recueilli par Gabrielle Desarzens"], "variantIds": ["ece-10206776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:24:07Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :H. hautes fr\u00e9quences sont des religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nEt on en vient maintenant \u00e0 la partie chronique de cette \u00e9mission, on retrouve Pierre Alain Schmitt m\u00e9decins au chevet de ce que l'on appelle les oubli\u00e9s de la mer \u00c9g\u00e9e, \u00e0 savoir ces migrants ces migrants qui cherchent \u00e0 atteindre l'Europe depuis les rivages, la Turquie, certains s'\u00e9choue sur l'\u00eele de kiosques ce soir 6\u00e8me et dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nLors d'une consultation, je vois arriver en pleurs \u00e0 un jeune Africain 24 ans ils marchaient difficilement et il a refus\u00e9 de s'asseoir pour la consultation, il a imm\u00e9diatement sorti son t\u00e9l\u00e9phone portable avec une photo de lui et une autre photo qui montre finalement des d\u00e9g\u00e2ts importants au niveau de la sph\u00e8re anale avec quatre lapsus importante de la muqueuse qui est sanguinolente et ceci dues \u00e0 des viols r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans la prison o\u00f9 il \u00e9tait dans son pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [87%] :\r\nIl est hyper angoiss\u00e9s, c'est hyper douloureux, c'est une vie compliqu\u00e9e puisque finalement il y a des traces de sang en permanence dans les WC communs, il redoute de laisser ces traces de son avec cette muqueuse qui est sanguinolente. \r\nLe seul moyen effectivement assez de pouvoir op\u00e9rer ce jeune homme il attend depuis plusieurs semaines, rendez- vous \u00e0 l'h\u00f4pital avec le chirurgien. \r\nJ'ai repris contact avec les infirmi\u00e8res pour organiser ce rendez- vous \u00e0 l'h\u00f4pital et la r\u00e9ponse d\u00e9sesp\u00e9rante du syst\u00e8me, c'est le rendez- vous chez leur chirurgien- en mars de l'ann\u00e9e prochaine et en attendant, ce pauvre monsieur doit subir ses douleurs et ses difficult\u00e9s au quotidien, avec des risques d'infection et d'aggravation bien entendu. \r\nLes fins de journ\u00e9e c'\u00e9tait socialement la fatigue puisque g\u00e9n\u00e9ralement vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9s une ou 2 fois pendant la nuit pour les urgences, vous devez accueillir le matin, les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent qui d\u00e9barque et puis vous avez les consultations de 3 heures \u00e0 4 heures jusqu'\u00e0 10 heures ou 11 heures le soir, ensuite vous allez manger et finalement vous \u00eates fatigu\u00e9 mais mon rituel pour moi je, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la musique et j'ai besoin de musique et j'\u00e9tais parti avec quelques enregistrements dont un disque fait par un ensemble belge qui s'appelle Klee, Matisse bas\u00e9 sur de la musique religieuse qui s'appelle Fatah Rangoun genre et vraiment je me relaxer et je pouvais vivre et m'endormir gr\u00e2ce \u00e0 cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le m\u00e9decin Pierre Alain Schmitt au micro de Gabrielle Desarzens on prend maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T19:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-722D3193-A38A-4869-AC64-A9AE193D29BD", "internalArchiveId": "722D3193-A38A-4869-AC64-A9AE193D29BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ping Pong", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 3415, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206445", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196651.image", "alternativeTitle": ["Ping Pong du 24.02.2019", "Ping Pong du 24.02.2019", "Ping Pong / PING_2019-02-24T18:03:00_ping-pong", "Ping Pong / PING_2019-02-24T18:03:00_ping-pong"], "variantIds": ["ece-10206446", "ece-10206445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:11:40Z", "webPublicationDate": "2019-02-24T18:14:01Z", "program": {"href": "/programs/7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "id": "7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "name": "Ping Pong"}}, {"id": "sound-B941F157-1ABF-41AD-BCEB-6897CEA72972", "internalArchiveId": "B941F157-1ABF-41AD-BCEB-6897CEA72972", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Le service civil est-il vraiment trop attractif?", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Le service civil serait top attractif en Suisse. Faut-il vraiment dissuader les jeunes de servir ainsi leur pays?", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Le service civil est-il vraiment trop attractif? / LBP_2019-02-24T11:09:50_dispute-le-service-civil-est-il-vraiment", "Les beaux parleurs du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Le service civil serait top attractif en Suisse. Faut-il vraiment dissuader les jeunes de servir ainsi leur pays?"], "variantIds": ["ece-10206722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:49:53Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nUn peu de s\u00e9rieux, de discipline puisqu'on parle d'arm\u00e9e arm\u00e9e versus service civil, les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e se sont fait entendre et surtout aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, manifestement, puisque le service civil devrait \u00eatre compliqu\u00e9 et les conditions d'acc\u00e8s au service civil dans le but qu'il y ait moins de civilistes et davantage de jeunes qui se lancent dans la fili\u00e8re classique, celle de l'arm\u00e9e, qu'est ce que vous en dites Gabriel Bender, c'est une bonne d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [87%] :\r\nC'est exceptionnel, non, en fait, vous avez une fili\u00e8re, vous avez une fili\u00e8re qui est celle de l'arm\u00e9e, vous avez une autre qui est celle du service civil et vous avez une 3\u00e8me fili\u00e8re qui est celle de de se faire r\u00e9former, vous avez la protection civile, dans l'histoire, oui, oui, alors donc quand vous \u00eates tr\u00e8s fort pour pouvoir faire du service civil, il faut, il faut d'abord avoir \u00e9t\u00e9 reconnues comme aptes \u00e0 l'arm\u00e9e, oui c'est juste, c'est juste, alors je me suis int\u00e9ress\u00e9 un petit peu, combien y a -t-il de tourner \u00e0 2 semaines, 2 accords, professeur oui si oui combien y a -t-il de jeunes qui sont aptes \u00e0 l'arm\u00e9e, alors on a Appenzell de 80 pourcent des hommes sont aptes \u00e0 l'arm\u00e9e en Valais vous savez comme 58 pourcent, comment expliquer ces 22 pourcent diff\u00e9rences qui sont nettement sup\u00e9rieurs aux normes du service civil c'est que aujourd'hui, l'arm\u00e9e, elles n'auront plus aucune, elle n'a plus aucune utilit\u00e9 ni militaire ni civile pour d\u00e9fendre l'arm\u00e9e derni\u00e8rement, on attend le nom de l'ancien ministre- l\u00e0 qui qui donne comme exemple qui a donn\u00e9 comme exemple l'que l'arm\u00e9e suisse s'est rassur\u00e9 la cellule la cette sauterie de Davos qu'elle pr\u00e9pare la Patrouille des glaciers et qu'elle fait traverser les gilets jaunes sur les passages \u00e0 pi\u00e9tons en gros d'pour ceux qui sont pas des t\u00e2ches militaires sont sont des t\u00e2ches plut\u00f4t civil de maintien de l'ordre, le probl\u00e8me, si je prends l'exemple la Patrouille des glaciers qui est une organisation militaire, vous avez plus aucun militaire qui court et du mat\u00e9riel militaire tout secours et de mat\u00e9riel civil, \u00e7a veut dire quoi assouplir qu'en Suisse l'arm\u00e9e suisse s'est compl\u00e8tement laiss\u00e9 d\u00e9passer par la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc si vous apprenez \u00e0 conduire un camion militaire, vous pouvez pas travailler comme chauffeur parce que les camions militaires sont des camions qui sont compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s dans leur r\u00f4le si vous apprenez les transmissions Holliday ou pourrait pas passer Direct chez r\u00f4le tout bien chez vous, vous comprenez le probl\u00e8me donc si le un des probl\u00e8mes, je pense, de l'arm\u00e9e, c'est que c'est une fili\u00e8re d\u00e9valoris\u00e9 \u00e9galement par le monde de professionnels \u00e0 une \u00e9poque, et \u00e0 raison, vous dites alors oui \u00e0 une \u00e0 une \u00e9poque on disait : on apprend \u00e0 certains commandements et leur si vous avez des responsabilit\u00e9s militaires vous aurez -vous des responsabilit\u00e9s dans le syst\u00e8me bancaire, oui, mais c'est plus du tout le cas aujourd'hui, l'arm\u00e9e, le type de commandement compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s et les comp\u00e9tences militaires, elles sont plus transf\u00e9rable, la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc si on voudrait am\u00e9liorer le nombre de jeunes qui choisissent l'arm\u00e9e il faudrait am\u00e9liorer l'arm\u00e9e et non pas d\u00e9valoriser le service il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [87%] :\r\nSlobodan Despot moi j'ai rien \u00e0 ajouter \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, non mais je sais, c'est, c'est ce qui est ce qui est b\u00eate, c'est que j'avais pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame la\u00efus c'est-\u00e0-dire que de mon mon mon souvenir de de l'\u00e9poque militaire c'est que bon, il y a tr\u00e8s longtemps, je suis vieux peut presque, presque plus qu'\u00c9douard Philippe, bon souvenir, c'est qu'effectivement, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de transposer par exemple le, la mani\u00e8re de donner des ordres \u00e0 arm\u00e9e dans une entreprise, \u00e7a oui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 assez mal vu aujourd'hui dans les entreprises vous savez vous avez ces cours de management avec toutes sortes de d'approche psycho- collaborative collaborative etc int\u00e9grative le loup ludique, vous imaginez tout \u00e7a en sous les drapeaux, \u00e7a c'est ce ce, ce serait vraiment amusant, quoi que peut-\u00eatre que \u00e7a marchera mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nMais je pense, \u00e0 part le pilote militaire, vous avez pas de carri\u00e8re ou de formation qui sont utiles quoi qui peut vous servir donc selon vous, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [90%] :\r\nL\u00e0 on \u00e9tait quand m\u00eame sur la question du service civil versus l'arm\u00e9e, selon vous, il faut surtout pas restreindre les conditions d'acc\u00e8s au service civil puisque le service civil et plus professionnalisant ou plus utile que l'arm\u00e9e, c'est ce que vous dites, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [88%] :\r\nMoi, Slobodan moi je j'en reviendrai comme toujours \u00e0 \u00e0 la racine des choses pourquoi est -ce qu'on doit faire du service, je veux dire \u00e0 une \u00e9poque il y avait que du service militaire, parce que le service militaire, ben, c'\u00e9tait la seule mani\u00e8re qu'on avait probablement concevait de payer son sont \u00e0 la, \u00e0 la communaut\u00e9, en quelque sorte aujourd'hui est ce que, d'abord est -ce que c'est la seule mani\u00e8re de payer son d\u00fb \u00e0 la communaut\u00e9 et de quoi nous sentons -nous redevable vis-\u00e0-vis de cette communaut\u00e9, il y a beaucoup de jeunes aujourd'hui qui en aura beaucoup de peine \u00e0 expliquer qu'ils sont redevables de quoi que ce soit vis-\u00e0-vis du pays dont ils portent passeport j'ai, moi par exemple je suis naturalis\u00e9 apr\u00e8s je me suis fait naturaliser avec mes parents quand j'avais 17 ans, imm\u00e9diatement apr\u00e8s, j'\u00e9tais au recrutement et il y avait une logique, c'est-\u00e0-dire 20 heures sur passeport suisse de la sur la payer tr\u00e8s cher, h\u00e9 bien maintenant, tu vas faire le service militaire comme tout le monde, etc, je n'ai, je n'avais rien \u00e0 dire, mais aujourd'hui j'en entends, j'entends dire mais enfin bon, pourquoi il y a y a aucune raison d'ailleurs, il y a pas de guerre, il y a pas d'arm\u00e9e \u00e0 on va se battre contre qui, o\u00f9 est le front qui sont les rouges, qui sont le tout est, tout est mise en doute, donc il faudrait peut-\u00eatre clarifier non mais \u00e7a c'est le 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [86%] :\r\nCours m\u00eame des militaires, mais aujourd'hui, enfin, ils ne savent plus \u00e0 quoi il sert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [83%] :\r\nVoil\u00e0 les militaires disent : on a une arm\u00e9e qui se restreint, \u00e7a devient dangereux, l'argument s\u00e9curitaire, il est aussi la rue donc enfin \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [85%] :\r\nMais ce Parmelin 3 fois l'a dit \u00e0 Forum, il y a 2 jours, \u00e7a va \u00eatre dangereux pour prot\u00e9ger le forum de Davos, d'accord, on n'a pas assez de personnel pour s\u00e9curiser la Patrouille des glaciers mais alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'il s'agit de s\u00e9curiser le forum s'ou Securitas, ben voil\u00e0, donc, on pourrait dire tout du service civil Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [85%] :\r\nJe pense que le probl\u00e8me dans dans cette histoire, c'est comment on traite le service civil, tout \u00e7a est souvent enrob\u00e9 dans l'id\u00e9e que, voil\u00e0, c'est les feignants, ils veulent \u00e9viter d'autres choses de p\u00e9nible et tout failli, je trouve que que que ces discussions Ben comme \u00e7a souvent dans des appr\u00e9ciations pas vraiment formul\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 dites qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [92%] :\r\nCe serait la facilit\u00e9 le service civil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut qu'il faut il faut estim\u00e9 que ce \u00e7a existe, c'est que \u00e7a une dignit\u00e9 \u00e9quivalentes au service militaire et que ce qui importe dans les 2, c'est au fond l'id\u00e9e de service, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Slobodan Despot il y a cette id\u00e9e que parfois on est autre chose qu'un consommateur autre chose que quelqu'un qui peut aller au guichet pour faire valoir ses droits etc non, on peut, on peut \u00eatre redevable et c'est cette id\u00e9e qui est commune au service militaire et au service civil qu'il faut d\u00e9fendre, \u00e0 mon avis et je pense que ce qu'il faut souligner, c'est que le service civil la transmet \u00e0 mon avis, enfin je j'ai un fils qui fait du service civil se pense que c'est \u00e7a qui qui m'a frapp\u00e9, en discutant avec lui, c'est que l'id\u00e9e du service se transmet r\u00e9ellement alors \u00e9videmment ensuite la, comment faire pour que ce soit autre chose qu'une variable d'ajustement qu'au Congo, on gonfle en fonction des effectifs requis du de de l'arm\u00e9e, c'est effectivement la l'arm\u00e9e plus attractive, je pensais pas qu'une question d'utilit\u00e9, c'est une question de sens \u00e0 mon avis le sens ce qu'on fait quand on est quand on est \u00e0 l'arm\u00e9e, mais l\u00e0, alors je pense que la la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, on ne peut pas en charg\u00e9 l'arm\u00e9e, elle seule, c'est une question globale qui int\u00e9resse toute la soci\u00e9t\u00e9 et c'est comme \u00e7a qu'il faut la Apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [85%] :\r\nGabriel vendeur le principal probl\u00e8me qui se pose en ce moment au service militaire, c'est que les recrues qui ont termin\u00e9 leur service on se rende compte que \u00e7a sert strictement \u00e0 rien et demande d'\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 et c'est : c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a dit qu'il y a vraiment des fuites, donc c'est ce qu'il faut \u00e7a, \u00e7a rend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [91%] :\r\nL'arm\u00e9e parce qu'ils ont donn\u00e9 de l'argent et de l'effort et du temps humain pour former un jeune et le jeune ne sera jamais vraiment soldats puisqu'apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues, il devient civilistes SS \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'ils veulent vraiment durcir les conditions d'AXA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [85%] :\r\nDonc vous savez \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on doit se poser des questions sur quel type d'exp\u00e9rience en fait ces gens au service militaire et pourquoi ils veulent quitter service militaire plut\u00f4t que de dire on va tenter de, de, de, de, de colmater cette cette br\u00e8che les maintenant, bah si vous voulez, maintenaient de force la motivation au \u00e0 \u00e0 poursuivre les missions qui sont donn\u00e9es au ou vont \u00e0 l'appel aux r\u00e9servistes Lagane, il y a d'autres noms qu'on veut au sol la quoi jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 30 Anglais, elles sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [94%] :\r\nMais l\u00e0 vous parlez tr\u00e8s peu de de s\u00e9curit\u00e9, vous nous avez dit Gabriel Bender qu'on a Guy Parmelin qui nous explique qu'on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 garder un village comme Davos et d\u00e8s maintenant, se pose la question quand m\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, Slobodan Despot, vous \u00eates pas inquiet quand vous entendez qu'on n'arrive m\u00eame pas \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la Patrouille des glaciers et que notre arm\u00e9e devrait quand m\u00eame prot\u00e9ger l'ensemble de nos fronti\u00e8res en cas de cons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [87%] :\r\nOui, moi je suis tr\u00e8s inquiet de tr\u00e8s tr\u00e8s peur, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s peur, vous voyez, je tremble mais je veux dire on a oui vous \u00eates ironique, cela ne fait pas non, non, non, non, si, enfin, ce qui ce qui me fait peur, c'est qu'on n'y r\u00e9fl\u00e9chit pas d'abord les fronti\u00e8res de ce pays, c'est \u00e7a, \u00e7a varie selon les cantons comme tout d'un coup tout en Suisse les fronti\u00e8res du Valais, par exemple, o\u00f9 nous vivons, ben des R\u00e9mois voulait prot\u00e9ger avec 100 hommes vous fait ou fermer l'\u00e9cole et puis tout les fronti\u00e8res du canton de Gen\u00e8ve, vous faites comment pour les prot\u00e9ger, je veux dire vous, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un probl\u00e8me de criminalit\u00e9 de voisinage, donc avec les incursions de bandes arm\u00e9es et d'ailleurs de de France que le Valais r\u00e9solu en mettant en sur pied un implant Cobra, je crois s'appelle avec 150 policiers c'est c'est pire, qui sont 2 entr\u00e9es le valait donc c'est moi bah oui, voici donc c'est ce c'est 200 merci les gens de sortir aussi plac\u00e9 tr\u00e8s diversifi\u00e9s, mais ce ce \u00e0 quoi il me semble qu'on a un petit peu la la la la la t\u00eate dans le guidon l\u00e0- dedans et qu'on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas globalement de 1 je veux dire \u00e0 qui nous sommes, c'est-\u00e0-dire quelle est cette communaut\u00e9 et en quoi, pourquoi peut -elle exiger de c'est de ces jeunes gens de lui rendre un service et ensuite une fois qu'on ne qu'on qu'on qu'on qu'on a d\u00e9fini ce qu'est -ce \u00e9taient communaut\u00e9 quels sont ces besoins en terme de s\u00e9curit\u00e9 et de protection, et ce que nous allons au-devant d'une guerre possible dans dans une \u00e0 \u00e0 l'horizon d'une g\u00e9n\u00e9ration ou 2 avec l'un ou l'autre des pays voisins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [82%] :\r\nEst -ce que voil\u00e0, voil\u00e0 la la d\u00e9fense de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense des fronti\u00e8res, ce n'est pas tout \u00e0 fait pas travailler chose mais je suis d'accord qui est un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [88%] :\r\nEt l'arm\u00e9e et l'arm\u00e9e, effectivement, il ne faut pas confondre \u00e7a avec des avec la police, surtout pas, parce que l\u00e0 on va envers les formules totalitaire, l'arm\u00e9e, elle est, c'est la peau, la police le c'est les organes internes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [85%] :\r\nTr\u00e8s f\u00e9minin, c'est le mot de la fin, c'est int\u00e9ressant, nous aurons de l\u00e0- dessus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:05:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitteloud, Jacques", "role": "Ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C8DD0C8-902E-45B9-97B8-A02CC916D324", "internalArchiveId": "6C8DD0C8-902E-45B9-97B8-A02CC916D324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: les agrumes de Niels Rodin", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Niels Rodin a quitt\u00e9 le domaine de la finance pour celui de la culture d'agrumes. C'est sur la C\u00f4te qu'il ouvre depuis 15 ans dans cette culture particuli\u00e8re. Sur une surface d'un hectare, les plantes du sud sont abrit\u00e9es sous 3'600m2 de serres. Voici le portrait d'un homme passionn\u00e9 et passionnant qui nous raconte la culture et l'histoire de ces fruits venus d'ailleurs.", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206680", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: les agrumes de Niels Rodin - 1 / MJA_2019-02-24T06:14:56_reportage-decouverte-les-agrumes-de-niel", "Monsieur Jardinier du 24.02.2019"], "alternativeSummary": ["Niels Rodin a quitt\u00e9 le domaine de la finance pour celui de la culture d\u2019agrumes. C\u2019est sur la C\u00f4te qu\u2019il \u0153uvre depuis 15 ans dans cette culture particuli\u00e8re. Sur une surface d\u2019un hectare, les plantes du sud sont abrit\u00e9es sous 3\u2019600m2 de serres. Voici le portrait d\u2019un homme passionn\u00e9 et passionnant qui nous raconte la culture et l\u2019histoire de ces fruits venus d\u2019ailleurs."], "variantIds": ["ece-10206680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:07:35Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nDominique de voil\u00e0 l'je suppose que vous \u00eates Niels Rodin c'est moi- m\u00eame bonjour, bienvenue, vous travaillez d\u00e9j\u00e0 le matin, de bonheur, vous avez des agrumes entre les mains, \u00e9videmment tout le temps, c'est le bureau vous culture se trouve derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nJuste l\u00e0 derri\u00e8re, on va pouvoir passer derri\u00e8re le magasin ici comme \u00e7a, vous allez voir les diff\u00e9rentes plantations qu'on fait ici, il y a pas que des actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nIl fait froid, aujourd'hui, comment est ce que vous faites pour cultiver des agrumes sous nos latitudes parce qu'effectivement, il fait froid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nAlors on peut pas cultiver tous les agrumes n'importe comment, mais il existe des vari\u00e9t\u00e9s rustiques, notamment le jus, que tout le monde conna\u00eet aujourd'hui au niveau de la gastronomie, c'est une plante qui naturellement tient jusqu'\u00e0 moins 12 degr\u00e9s et dans certaines conditions \u00e9videmment, moi je l'ai greff\u00e9 sur concis rustre il faut Diatta qui lui tient jusqu'\u00e0 moins 25 degr\u00e9s je fait une gr\u00e8ve autre pour gagner un 2 degr\u00e9s de diff\u00e9rence et l\u00e0, \u00e7a permet d'avoir des plantes qui peuvent tenir en pleine terre chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\nC'est ce qu'on a ici pr\u00e9sentement dans cette planche de culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [86%] :\r\nAlors ici, c'est un type d'Orange qui qui \u00e9t\u00e9 obtenu en Russie dans les ann\u00e9es 50 c'est une fusion somatique, donc entre 2 vari\u00e9t\u00e9s distinctes une orange douce classique que tout le monde conna\u00eet une vari\u00e9t\u00e9 d'Schengen This qui nous vient de Chine, qui est \u00e9galement naturellement r\u00e9sistantes au froid. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [85%] :\r\nComme ils ne sont pas, la plupart ne sont pas r\u00e9sistants au froid ou vous les hautes agrumes, ils sont sous serre, c'est moi, je peux vous les montrer, parce que pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [87%] :\r\nC'est l'\u00e2me de la neige au sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [88%] :\r\nComment on voir les lieux o\u00f9 ils sont, ils sont pas tr\u00e8s joli, c'est normal parce qu'ils sont en train d'\u00eatre acclimat\u00e9 alors \u00e7a ressemble \u00e0 des monuments d\u00e9plum\u00e9, c'est tout \u00e0 fait normal mais au bout de 3 ans, \u00e7a devient des plans tr\u00e8s vigoureuse qui supporte fera sans probl\u00e8me, j'en ai dans mon jardin, depuis 2009 \u00e7a fructifie c'est magnifique, c'est g\u00e9nial, \u00e7a tient sans protection hivernale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nIci \u00e0 bord et \u00e7a tient sans probl\u00e8me \u00e0 Gland ici au bord du lac \u00e0 l'abri de la bise tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [86%] :\r\n\u00e0 l'abri de la mais on a quand m\u00eame eu des moins 10 des moins 12 assez puissant \u00e7a friser les moustaches, pas \u00e0 moi, mais aux plantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [83%] :\r\nEt sa tenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [85%] :\r\nFait meilleur ici et l\u00e0, on est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nDonc, ici, on est dans dans une serre o\u00f9 c'est chauff\u00e9 en hors- gel donc tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'chauffage on travaille beaucoup avec simplement de la technique toute simple : on a de l'ombrage qui permet de conserver la chaleur en fin de journ\u00e9e, qui va \u00eatre restitu\u00e9e pendant la nuit, c'est seulement au petit matin quand il fait vraiment tr\u00e8s froid que le chauffage se met en marche : L \u00e0, on est un minimum, plus 3 degr\u00e9s plus de plus 3 ici, j'ai les diff\u00e9rents porte- greffe que je cultive que je teste que je valide ou pas pour mes diff\u00e9rentes pour pour mes diff\u00e9rents tests de culture, tout doit \u00eatre greff\u00e9 pour faire la production en pleine terre, comme vous le voyez, ici, on a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 la terre avec de l'engrais Vert pour r\u00e9activer la vie dans le sol et d'ici un mois, un mois et demi, on va tout mettre ce petit monde en pleine terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces porte- greffe qu'on arrive \u00e0 obtenir des belles vari\u00e9t\u00e9s de d'agrumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [86%] :\r\nExactement le porte- greffe il va influencer sur la taille du fruits sur l'\u00e9paisseur de l'accord sur le sucre sur le juge sur plein d'\u00e9l\u00e9ments, et c'est important de choisir un bon porte- greffe il y a pas de porte- greffes universelle, il y a pas d'autres qui font ce travail que moi ici en Suisse, donc j'ai d\u00fb tout tester par moi- m\u00eame tout trouv\u00e9 et tout valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nChaque chose pour au minimum 5 ans pour donner du r\u00e9sultat, donc il faut avoir beaucoup de passer. \r\nS'accroche \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [87%] :\r\nOn a d\u00fb, eux, ont donc \u00e7a c'est les tout derniers fruits qui sont sur maturit\u00e9, c'est un fruit qui est vraiment typique de No\u00ebl pour chez nous ici, mais qui peut se consommer d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un stade vers au mois de octobre novembre et qu'on peut consommer ensuite on jusqu'\u00e0 No\u00ebl ou c'est le moment le plus int\u00e9ressant pour cultiver ce fruit pour r\u00e9colter fruits L \u00e0 c'est des fruits qui seront sur maturit\u00e9 les frissons orange, ils sont carr\u00e9ment confie donc c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent du vieux ou qu'on peut trouver dans le commerce qu'on commence \u00e0 trouver, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [90%] :\r\nDites -moi monsieur Niels Rodin combien de vari\u00e9t\u00e9s, avez -vous ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nOh, je n'ai plus de 150 j'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler, j'ai arr\u00eat\u00e9 de les compter apr\u00e8s chaque ann\u00e9e j'entre nouvelles vari\u00e9t\u00e9s comme celle que j'ai sorti de la voiture ce matin qui ont pass\u00e9 la quarantaine, 12 mois de quarantaine aupr\u00e8s de l'Inde face \u00e0 Clermont Ferrand et qui sont des vari\u00e9t\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [90%] :\r\nOn dit 40 mais est -ce que c'est vraiment 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [91%] :\r\nNon, dans le cas des agrumes, \u00e7a dure 12 mois, 12 mois de tests au tous les virus de tous les pathog\u00e8nes sont test\u00e9s et s'il y a pas de probl\u00e8me, je r\u00e9cup\u00e8re des plantes avec un passeport phytosanitaire europ\u00e9en et c'est la seule fa\u00e7on l\u00e9gale d'introduire des nouvelles vari\u00e9t\u00e9s en Suisse et dans l'Union europ\u00e9enne, il ne faut pas s'amuse avec \u00e7a, les plantes d'agrumes sont porteuses de virus, les virus y sont transmis par des insectes volants et on peut faire beaucoup de mal aux plantations commerciales si on ne respecte pas un minimum les lois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [96%] :\r\nMais quelle patience, d'autres ont fait l'histoire des agrumes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [88%] :\r\nOui, oui, oui, les agrumes sont cultiv\u00e9s depuis le XIVe si\u00e8cle en Sicile le 15\u00e8me si\u00e8cle par les Medici ici \u00e0 Florence, c'est eux qui ont cr\u00e9\u00e9 beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s qui ont fait beaucoup de s\u00e9lections qui ont travaill\u00e9 sur les Oranges am\u00e8res sur les hybrides c\u00e9dera notamment et un si\u00e8cle plus tard, c'est Louis XIV qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e7a son orangeraie \u00e0 Versailles et \u00e0 l'\u00e9poque, l'orange am\u00e8re \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme Royal alors que le citron \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme vulgaire avec une couleur jaune criard avec un un mamelon cachez ce sein que je ne saurais voir et \u00e0 l'\u00e9poque, il faut savoir que les courtisans offrait inciteront \u00e0 leur belle pour leur signifier qu'elles \u00e9taient cocu et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e l'expression jaune. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T10:20:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-856184A8-6544-4996-8734-1A4CFACE4467", "internalArchiveId": "856184A8-6544-4996-8734-1A4CFACE4467", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - D\u00e9lit de solidarit\u00e9: punis d'avoir aid\u00e9", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Ils s'appellent Lisa Bosia, Annie Lanz ou encore Norbert Valley. Ils ont \u00e9t\u00e9 punis pour avoir port\u00e9 secours \u00e0 des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re en Suisse. Cela s'appelle un d\u00e9lit de solidarit\u00e9. M\u00eame si juridiquement cette expression n'existe pas, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratis\u00e9e par le proc\u00e8s en France de C\u00e9dric Herrou, ce paysan de la vall\u00e9e de la Roya dont la ferme est devenue un lieu de refuge sur la route de la migration. En Suisse, les militants des Droits de l'Homme pointent du doigt l'article 116 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers qui interdit l'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la sortie et au s\u00e9jour ill\u00e9gaux. Doit-on respecter la loi quitte \u00e0 laisser une personne dans le froid?\r\n5 eportages de Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nManon Schick \r\nDirectrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse\r\n&\r\nBernard Baertschi\r\nMembre du comit\u00e9 \u00e9thique de l'INSERM \u00e0 Paris \r\nA enseign\u00e9 la bio\u00e9thique et la philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n* * Ils s'appellent Lisa Bosia, Annie Lanz ou encore Norbert Valley. Ils ont \u00e9t\u00e9 punis pour avoir port\u00e9 secours \u00e0 des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re en Suisse. Cela s'appelle un d\u00e9lit de solidarit\u00e9. M\u00eame si juridiquement cette expression n'existe pas, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratis\u00e9e par le proc\u00e8s en France de C\u00e9dric Herrou, ce paysan de la vall\u00e9e de la Roya dont la ferme est devenue un lieu de refuge sur la route de la migration. En Suisse, les militants des Droits de l'Homme pointent du doigt l'article 116 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers qui interdit l'aide \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la sortie et au s\u00e9jour ill\u00e9gaux. Doit-on respecter la loi quitte \u00e0 laisser une personne dans le froid?\r\n5 eportages de Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nManon Schick \r\nDirectrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse\r\n&\r\nBernard Baertschi\r\nMembre du comit\u00e9 \u00e9thique de l'INSERM \u00e0 Paris \r\nA enseign\u00e9 la bio\u00e9thique et la philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "durationSec": 3226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206707", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 24.02.2019", "LES ECHOS DE VACARME - D\u00e9lit de solidarit\u00e9: punis d\u02b9avoir aid\u00e9 / VAC_2019-02-24T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 24.02.2019", "LES ECHOS DE VACARME - D\u00e9lit de solidarit\u00e9: punis d\u02b9avoir aid\u00e9 / VAC_2019-02-24T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Ils s\u02b9appellent Lisa Bosia, Annie Lanz ou encore Norbert Valley. Ils ont \u00e9t\u00e9 punis pour avoir port\u00e9 secours \u00e0 des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re en Suisse. Cela s\u02b9appelle un d\u00e9lit de solidarit\u00e9. M\u00eame si juridiquement cette expression n\u02b9existe pas, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratis\u00e9e par le proc\u00e8s en France de C\u00e9dric Herrou, ce paysan de la vall\u00e9e de la Roya dont la ferme est devenue un lieu de refuge sur la route de la migration. En Suisse, les militants des Droits de l\u02b9Homme pointent du doigt l\u02b9article 116 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers qui interdit l\u02b9aide \u00e0 l\u02b9entr\u00e9e, \u00e0 la sortie et au s\u00e9jour ill\u00e9gaux. Doit-on respecter la loi quitte \u00e0 laisser une personne dans le froid?\n\n5 eportages de Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nManon Schick \nDirectrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse\n&\nBernard Baertschi\nMembre du comit\u00e9 \u00e9thique de l\u02b9INSERM \u00e0 Paris \nA enseign\u00e9 la bio\u00e9thique et la philosophie morale \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Ils s\u02b9appellent Lisa Bosia, Annie Lanz ou encore Norbert Valley. Ils ont \u00e9t\u00e9 punis pour avoir port\u00e9 secours \u00e0 des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re en Suisse. Cela s\u02b9appelle un d\u00e9lit de solidarit\u00e9. M\u00eame si juridiquement cette expression n\u02b9existe pas, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratis\u00e9e par le proc\u00e8s en France de C\u00e9dric Herrou, ce paysan de la vall\u00e9e de la Roya dont la ferme est devenue un lieu de refuge sur la route de la migration. En Suisse, les militants des Droits de l\u02b9Homme pointent du doigt l\u02b9article 116 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers qui interdit l\u02b9aide \u00e0 l\u02b9entr\u00e9e, \u00e0 la sortie et au s\u00e9jour ill\u00e9gaux. Doit-on respecter la loi quitte \u00e0 laisser une personne dans le froid?\n\n5 eportages de Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\nManon Schick \nDirectrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse\n&\nBernard Baertschi\nMembre du comit\u00e9 \u00e9thique de l\u02b9INSERM \u00e0 Paris \nA enseign\u00e9 la bio\u00e9thique et la philosophie morale \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve"], "variantIds": ["ece-10206708", "ece-10206707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:07:54Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [85%] :\r\nVous \u00eates CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nD\u00e9lit de solidarit\u00e9 punis d'avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:34) [91%] :\r\nOui, je voulais juste dire par rapport \u00e0 l'\u00e9mission que j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s admirative et que j'esp\u00e8re qu'on approchera des centaines \u00e0 aller jusque -l\u00e0 \u00e0 faire front \u00e0 part d\u00e9lit solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:47) [90%] :\r\nC'est vrai, les agissements de tous ces gens qui les aident, ils sont louables, mais toutes ces personnes qui traversent, alors ce sera ind\u00e9finiment mais alors ces gens qui les aide, il faut qu'ils les prennent chez eux, sans qu'il leur donne l'h\u00e9bergement, il faut qu'il il faut qu'ils aillent jusqu'au bout de leur attention parce que la connectivit\u00e9, moi j'ai travaill\u00e9 toute ma vie depuis toute petite, jusqu'\u00e0 64 ans, h\u00e9 ben on a toujours dit qu'en fait, on doit prendre en charge notre propre vie, ces gens, ils viennent de ces pays l\u00e0 bas, ils font quoi leurs dirigeants pour eux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:20) [95%] :\r\nOui pour faire suite \u00e0 votre \u00e9mission dans un cas comme celui de Jacob, j'estime que Bernard tout \u00e0 fait raison et si personnellement j'avais la possibilit\u00e9 de le faire, h\u00e9 bien j'aimerais le faire oui au sujet de votre \u00e9mission sur Jacob, je l'ai pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout au d\u00e9but, beaucoup de remplissage ensuite un message \u00e0 charge contre qui le gouvernement suisse les lois suisses on est dans un \u00e9tat de droit, comment se fait- il que vous ne donnez pas la parole \u00e0 quelqu'un qui expliquerait pourquoi son renvoi est envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:01) [91%] :\r\nOui juste dire que je suis vraiment admirative du Pasteur Norbert Valley de tous ceux qui par courage par conviction, a d\u00e9cid\u00e9 de prendre soin de quelqu'un qui en a besoin et je trouve qu'on devrait effectivement remettre dans la Loire, cette fameuse exception en cas de en cas de besoin lorsqu'il faut aider quelqu'un, voil\u00e0 sans nous sommes tr\u00e8s important et merci beaucoup pour cette \u00e9mission au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:30) [93%] :\r\nBonjour, merci pour vos messages laiss\u00e9s toute cette semaine sur la bo\u00eete vocale de vacarme au 0 58 236 236 0 vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 r\u00e9agir au reportage de Tristan Miquel autour du d\u00e9lit de solidarit\u00e9, d\u00e9lit de solidarit\u00e9, une qualification qui n'existe pas en tant que telle dans la l\u00e9gislation suisse mais qui d\u00e9signe le fait d'enfreindre la loi pour venir en aide \u00e0 quelqu'un dans notre pays, l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers punit l'incitation \u00e0 l'entr\u00e9e, \u00e0 la sortie et au s\u00e9jour ill\u00e9gaux, un passeur, louant ses services au prix fort un citoyen h\u00e9bergeant gratuitement un requ\u00e9rant d\u00e9bout\u00e9 un trafiquant d'\u00eatre humain, ils sont tous hors la loi et il y a plusieurs centaines de cas chaque ann\u00e9e, parmi ces cas, un certain nombre combien, impossible de le savoir, peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie des d\u00e9lit de solidarit\u00e9, une expression popularis\u00e9e ces derniers temps par des affaires comme celle des 7 de Brian\u00e7on, dont 2 Suisses du Pasteur Norbert Valley au Locle ou encore de la d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil tessinois Lisa Bosia tous ont aid\u00e9 mais tous ont viol\u00e9 la loi et tous ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s qu'est -ce que le d\u00e9lit de solidarit\u00e9, quelles sont ses racines, sa l\u00e9gitimit\u00e9 et ses limites, nous en parlons ce matin dans Les \u00c9chos de vacarme jusqu'\u00e0 10 heures avec vous, Manon Schick bonjour, bonjour, vous \u00eates directrice d'Amnesty International Suisse merci d'\u00eatre avec nous ce matin, en duplex de Berne, on sent dans les messages de nos auditeurs, que vous avez entendu une forte polarisation j'imagine qu'elle ne vous \u00e9tonne pas cette polarisation mais est -ce qu'il y a un message qui vous a surpris quelque chose qui vous a \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:07) [93%] :\r\nOui, et je crois que cette polarisation, on la voit d\u00e8s qu'on d\u00e8s qu'on parle de 2 questions qui touchent \u00e0 l'asile qui touchent aux migrations les gens r\u00e9agissent \u00e9videmment avec beaucoup d'\u00e9motion par rapport \u00e0 \u00e0 ces questions- l\u00e0, souvent sans m\u00eame conna\u00eetre m\u00eame des personnes qui sont concern\u00e9es, hein, \u00e7a veut dire on a un jugement qu'on applique m\u00eame quand on n'a jamais de sa vie, croiser, croiser un requ\u00e9rant d'asile et ce qui m'a frapp\u00e9 c'est ce message de dire qu'ils les prennent chez eux, je crois qu'en fait c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire c'est ce qu'a fait Norbert Valley c'est ce qu'on fait des personnes qui applique la solidarit\u00e9, ils ont pris des gens chez eux et ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour \u00e7a donc donc l\u00e0 la solution qu'ils les prennent chez eux qui est recommand\u00e9 par cette auditrice h\u00e9 bien mais n'est tout simplement pas applicables parce que m\u00eame dans le cas o\u00f9 quelqu'un accueil chez soi, h\u00e9 bien il est condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [92%] :\r\nL'\u00e9motion et la raison, j'imagine qu'on en parlera \u00e9galement avec vous, Bernard Baertschi, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e0 Lausanne vous merci d'\u00eatre venu ce matin vous avez enseign\u00e9 la bio\u00e9thique et la philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates membre du comit\u00e9 \u00e9thique de l'Inserm, l'Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale \u00e0 Paris, d\u00e9lit de solidarit\u00e9, il y a une forme d'oxymore de contradiction dans ce terme, c'est assez bien trouv\u00e9 finalement, on va dire que \u00e7a se c'est assez vendeur le d\u00e9lit de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:24) [90%] :\r\nC'est vrai, il y a une il y a une opposition mais c'est une opposition qu'on retrouve dans le fond, \u00e0 tous les niveaux, les diff\u00e9rents t\u00e9moignages dont dont vous avez fait, a montr\u00e9 qu'il y a une opposition de la soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e sur cette question, mais on peut aussi \u00eatre soi -m\u00eame un peu divis\u00e9 contre soi -m\u00eame, dans le sens o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, enfin, on peut penser qu'il faut bien des lois pour r\u00e9gler ces questions d'immigration et d'int\u00e9gration, parce qu'on peut \u00e0 la fois, ni laisser tout le monde, entra\u00een\u00e9 les 7 personnes entr\u00e9es mais dans et mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, quand on est confront\u00e9 \u00e0D. \u00e0 des d\u00e9tresses personnelle \u00e9videmment on est pouss\u00e9 \u00e9motionnellement main de toute fa\u00e7on toujours soumis \u00e0 nos \u00e9motions a aider et on peut tr\u00e8s bien ressentir cette contradiction qu'il y rentre d'une part, respecter une loi et quand on pense qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 qu'il y ait de telles lois et d'autre part \u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 enfreindre cette loi parce que dans le fond, notre conscience, d'o\u00f9 la question d'ailleurs de l'objection de conscience qui est li\u00e9e \u00e0 cela nous dirait de nous dit de faire, de faire tout autrement alors d'o\u00f9 l\u00e0 il y a effectivement un oxymore d\u00e9lit de solidarit\u00e9, c'est clair, alors bon, c'est une et c'est une jolie formule 1 mais comme vous l'avez bien montrer toutes les solidarit\u00e9s sont pas bonnes en elles-m\u00eames le passeur qui fait payer, il aide aussi \u00e0 sa fa\u00e7on, il est clair qu'on ne peut pas accepter ce genre de choses l\u00e0 donc, quand on parle de solidarit\u00e9, je pense qu'on sous- entend qu'il s'agit enfin et je suis m\u00eame s\u00fbr qu'on sous- entend qu'il s'agit d'une attitude altruiste dans laquelle, \u00e9videmment on ne poursuit pas d'abord ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:51) [89%] :\r\nOn va parler justement de ces distinctions, un mot encore : vous avez de pratiquer vous le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 Bernard vertu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0 de et tr\u00e8s pas pi\u00e9g\u00e9 ah oui, j'ai pratiqu\u00e9 l'objection de conscience dans les ann\u00e9es d'un au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 puisqu'effectivement, j'ai refus\u00e9 de payer ma taxe militaire \u00e0 l'\u00e9poque puisque j'avais \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9, j'ai pas pu objecter au sens fort du terme, et puis j'ai fait quelques jours de prison pour refus de payer la taxe militaire, donc effectivement c'est : voil\u00e0, je sais pas si je leur ferais encore dans ce dans ce terme -l\u00e0 mais dont, \u00e0 l'\u00e9poque n'pas o\u00f9 il y avait la guerre du Vietnam ou \u00e9tant m\u00eame en 2 choses : j'estime que c'est important de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:26) [92%] :\r\nIl y avait une notion de solidarit\u00e9 parce que l'objection de conscience, on peut se dire que c'est soit soit mais il y avait un fils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [84%] :\r\nJe pense qu'il y a une diff\u00e9rence dans la mesure o\u00f9 l'objection de conscience refuse un ordre qui nous a donn\u00e9 dans le d\u00e9lit de solidarit\u00e9, il y a pas, on ne donne pas d'ordres et certaines mani\u00e8res, hein, on s'oppose \u00e0 un certain type de certains nombre de loi pas un ordures Christian de lois dont l'objet sens conscience avait quand m\u00eame cette id\u00e9e qui \u00e9tait derri\u00e8re, c'est que l'humanit\u00e9 courait \u00e0 sa perte, c'\u00e9tait la la dissuasion nucl\u00e9aire, un et et donc il fallait faire quelque chose, entre guillemets, pour sauver l'humanit\u00e9 du de mani\u00e8re c'est pas si \u00e9loign\u00e9 que ce qui se passe maintenant par rapport au climat ou vous savez ces jeunes lyc\u00e9ens qui font l'\u00e9cole buissonni\u00e8re, c'est une sorte de, de, c'est une sorte de, de, o\u00f9 l\u00e0 aussi d'hommes de son conscience ou ou de d\u00e9sob\u00e9issance civile va assez soft, effectivement, puisque France ils enfreignent un r\u00e8glement quel r\u00e8glement scolaire pour pouvoir manifester et parce qu'ils sont dans le fond qu'il y a un enjeu qui les d\u00e9passe largement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:24) [92%] :\r\nEt on sent qu'il y a une il y a une dimension de solidarit\u00e9 Manon Schick j'ose vous poser la m\u00eame question, mais vous pratiquez le d\u00e9lit de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [92%] :\r\nPeu alors pas directement sous cette forme, c'est vrai que j'ai accompagn\u00e9 des des personnes qui risquent un renvoi au service de la population pour montrer par ma pr\u00e9sence le l'importance et la et la l\u00e9gitimit\u00e9 de de leur demande de r\u00e9gularisation, j'ai aussi accompagn\u00e9e des des organisations de femmes en Colombie, qui travaillent au p\u00e9ril de leur vie et et pour montrer par la pr\u00e9sence internationale \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, que leur travail est l\u00e9gitime et qu'elles doivent pas, pour seule \u00e0 subir des des menaces ou des repr\u00e9sailles de la part de de l'\u00c9tat ou de la part de groupes arm\u00e9s, et pour moi c'est c'est vraiment \u00e7a s'inscrit dans le dans ce que j'appelle r\u00e9clamer le le le respect par rapport \u00e0 des activit\u00e9s qui sont l\u00e9gitimes, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui il y a des personnes qui s'engagent, qui s'engage pour d\u00e9fendre les droits des autres et ces personnes -l\u00e0 m\u00e8ne une activit\u00e9 qui est \u00e9minemment n\u00e9cessaire dans dans un pays qu'ils soient d\u00e9mocratiques ou non, hein, ce sont des personnes qui s'engage pour le vivre-ensemble pour la soci\u00e9t\u00e9 civile pour le Liban, le respect des droits fondamentaux et ces personnes de plus en plus sont sous pression, donc je crois qu'aujourd'hui c'est important de de rappeler que que la solidarit\u00e9 est un acte l\u00e9gitime et que lit -on d'o\u00f9 on doit r\u00e9clamer de notre \u00c9tat, qu'il respecte cette solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [86%] :\r\nMais vous n'avez pas enfreint 2 lois Manon Schick, vous avez, vous avez accompagn\u00e9, voil\u00e0, je vais passer leader mais pas encore d\u00e9linquante si j'ose dire, entre guillemets, ce n'est pas condamn\u00e9 non plus, je vais vous emmener sur le terrain, Manon Schick, Bernard Baertschi nous sommes all\u00e9s \u00e0 Brian\u00e7on, nous sommes au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:05) [94%] :\r\nCol de Montgen\u00e8vre, dans la montagne au-dessus de la ville de Brian\u00e7on, l\u00e0 o\u00f9 chaque nuit, des b\u00e9n\u00e9voles, partent en maraude pour porter secours \u00e0 des migrants venus de l'Italie voisine et Tristan Miquel a suivi une activiste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:19) [82%] :\r\nOn est sous l'est remont\u00e9e m\u00e9canique, soudure, c'est-\u00e0-dire face voile le Champ de bosses et les pistes de ski, et on est dans la poudreuse act\u00e9 la neige jusqu'aux genoux et l\u00e0 tu dis qu'a des migrants qui passe par les pistes de ski, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [79%] :\r\nOn va l\u00e0 ils passeront que Paris puisse aussi un ils arriveront pas marcher dans la neige rien, on y arrive, \u00e0 peine si on leur a fil\u00e9 vers inqui\u00e9tude c\u00f4t\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [70%] :\r\nMais comment il conna\u00eet ce parcours et ce qu'ils ont un parcours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [78%] :\r\nJe sais pas, n'est -ce pas il y a s\u00fbrement des gens qui disaient ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [83%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu, hein, sur cette piste l\u00e0 en face de nous, on est quand on regarde quoi on doit c'est quoi notre r\u00f4le j'un d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [84%] :\r\nQu'ils sont couch\u00e9s, ils sont pas l\u00e0 ce soir par Fran\u00e7oise non c'est pas ben c'est pas, j'ai peur, si je m'en fous, mais \u00e7a arrive pas attendre combien de temps comme \u00e7a r\u00e9activation du tri \u00e0 une heure du matin et \u00e7a de la chance n'arrive que maintenant je suis dit il faut qu'ils soient bien couverts qui ne veut pas dire qu'en couleur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:33) [90%] :\r\nIl y a quoi dans le sac. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:36) [74%] :\r\nLutte \u00e9chaud\u00e9s pruneaux, des barres de c\u00e9r\u00e9ales, sinon tout, et quand on perd notre presse qui est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [78%] :\r\nQuand on voit migrants il court lui apporte du th\u00e9, on lui dit poncho, on lui dit : on fait comment. \r\nEt vous per\u00e7oivent comment \u00e7a doit \u00eatre bizarre d'avoir des gens comme \u00e7a qui viennent \u00e0 sa rencontre, ils nous prennent pour les policiers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:03) [83%] :\r\nAh oui, oui, elle s'en est pris dans ce qu'on \u00e9tait positionn\u00e9 pas. \r\nApr\u00e8s souvent comme ils sont fatigu\u00e9s, et tout \u00e7a, oui, vous leur ou alt\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [84%] :\r\nMais \u00e0 quel moment pourrait rentrer en \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [79%] :\r\nC'est avoir des gens dans sa voiture, condescendant et on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [87%] :\r\n\u00e7a, ce serait un d\u00e9lit de solidarit\u00e9 par cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [96%] :\r\nC'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:40) [86%] :\r\nQu'est ce qui est tr\u00e8s mal le plus dans ces histoires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:43) [75%] :\r\nJe me r\u00e9volte, ces gens qui fut des conflits, des guerres et des violences conjugales, puisque enfin un qu'travers\u00e9 la Libye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:58) [86%] :\r\nQui se fait exploiter en Italie et puis qui s'isole le mien en France, pas un putsch heure nous on est je crois le 4\u00e8me, pays le plus riche au monde et et enfin client les gens peuvent la Hiegel fournir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:12) [82%] :\r\nOui, connu pour les 3 plus 4 Les 7 de Brian\u00e7on, qui se sont fait arr\u00eater, tu serais pr\u00eat \u00e0 te faire arr\u00eater. \r\nPour tes convictions qui par. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:23) [77%] :\r\nBen oui, j'allais presque a \u00e9t\u00e9 par les keufs mais. \r\nMoi je j'assume compl\u00e8tement ce que je fais quoi, je ne vois pas en quoi on enfreint la loi, \u00e0 faire ce qui me fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:35) [77%] :\r\nBien, il est des gens en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:41) [65%] :\r\nVous les fait passer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:42) [86%] :\r\nOn les aides, les aides \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un reportage \u00e0 Brian\u00e7on sign\u00e9e Tristan Miquel, on rappelle que cet activiste, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en d\u00e9cembre par le tribunal de cap \u00e0 des peines de prison ferme ou avec sursis pour avoir donc \u00c9mile et des migrants \u00e0 passer la fronti\u00e8re, parmi ces sept il y a 2 Genevois de Suisse alors eux disent qu'il ne s'agit qu'il s'agit d'un d\u00e9lit de solidarit\u00e9, une notion de qui ne date pas d'hier, Bernard Baertschi \u00e7a fait longtemps qu'on parle de d\u00e9lit de solidarit\u00e9 s'est remis au go\u00fbt du jour par cette affaire et d'autres, mais \u00e7a fait quand m\u00eame un certain temps que \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:27) [88%] :\r\nAlors bon, je pense que l'expression est nouvelle, bon, j'ai jamais rencontr\u00e9, mais il est clair que des gens qui aide des personnes pers\u00e9cut\u00e9es alors bon \u00e7a prend diff\u00e9rentes formes, en fonction des diff\u00e9rentes formes politique mais tout le monde peut pas citer ceux qui ont aid\u00e9 les Juifs pendant la derni\u00e8re guerre mondiale, ce qui est l'exemple le plus frappant que l'on que l'on connaisse effectivement o\u00f9 l\u00e0 aussi on en ferait alors la diff\u00e9rence peut-\u00eatre qu'il y a mais on on va peut-\u00eatre en parler, je sais pas, c'est que l'ordre l\u00e9gal nazi et l'ordre l\u00e9gal d\u00e9mocratique actuels sont assez diff\u00e9rents, il est possible que \u00e7a change le sens aussi du d\u00e9lit de solidarit\u00e9 voil\u00e0 messe aider des personnes pers\u00e9cut\u00e9es et qui dans le dans le vent, m\u00eame en Afrique, des lois, c'est quelque chose qui, probablement, \u00e0 Aix existait depuis tous les 2 que tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:11) [94%] :\r\nSi on regarde, m\u00eame dans la dans dans l'histoire de l'Antiquit\u00e9 grecque avec le mythe d'Antigone qui enfreint les lois de la cit\u00e9 parce qu'elle estime que les lois divines sont plus importantes pour aller enterrer son fr\u00e8re que le roi Cr\u00e9on avait emp\u00each\u00e9 de de d'enterrer on, on se dit voil\u00e0 c'est c'est fondamentalement quelque chose de profond, de se dire il y a une loi sup\u00e9rieure \u00e0 la loi vot\u00e9e par par les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:37) [87%] :\r\nAlors effectivement, c'est, je pense qu'on on est tous d'accord que certaines lois positives peuvent \u00eatre contestable d'un point de vue moral, je sais pas s'il faut parler d'une loi divine, c'est une conception effectivement religieuses qui ont une conscience disons concevoir quelque chose, alors on ne peut pas s'emp\u00eacher de \u00e9videmment de r\u00e9agir ainsi enlever tous dans certains domaines, il y a, il y a toujours des domaines o\u00f9 on n'est pas d'accord avec un certain type de lois, c'est plus ou moins graves, des fois c'est tout \u00e0 fait banal, mais c'est dont plus pas, comment dire, c'est quand m\u00eame probl\u00e9matique en minime minimalement probl\u00e9matique par ces cas ont d'une certaine mani\u00e8re, on s'\u00e9rige comme juge de l'ordre l\u00e9gal, nous individus personnel on se r\u00e9clame de valeurs qu'on estime sup\u00e9rieures \u00e0 celles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratiquement d\u00e9cid\u00e9 pour prendre les choses \u00e0 \u00e0 l'extr\u00eame et je pense que c'est tellement \u00e7a pose question. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:26) [89%] :\r\nOui, Manon Schick par rapport assez loi vot\u00e9e d\u00e9mocratiquement par des parlements, par des par des peuples, quelle est la position de d'Amnesty International, ce que vous respecter toutes les lois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:40) [91%] :\r\nAlors nous, on essaye effectivement autant que possible de de respecter la loi, parce que c'est vrai qu'on appelle les \u00c9tats \u00e0 respecter eux- m\u00eames les lois et respecter les conventions qu'ils ont, qu'ils ont ratifi\u00e9, donc ce serait difficile pour nous d'\u00eatre une organisation hors la loi en m\u00eame temps je le disais, de plus en plus aujourd'hui on assiste \u00e0 une criminalisation des des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire qu'une t\u00e2che absolument normal et l\u00e9gitime qu'ont men\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es va \u00eatre tout d'un coup, d\u00e9peinte par un gouvernement en particulier comme une t\u00e2che probl\u00e9matique, c'est le cas par exemple Hongrie avec notre notre section de d'Amnesty sur place qui tout d'un coup, parce qu'elle travaille dans le domaine des migrations parce qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que des migrants Hongrie \u00e9tait tout simplement mis en d\u00e9tention ou mis dans des conditions, dans des camps, dans des conditions absolument insalubres, n'avait pas le droit de demander l'asile, enfin vraiment une violation flagrante de la Convention des r\u00e9fugi\u00e9s h\u00e9 bien parce que nous d\u00e9non\u00e7ons, \u00e7a nous d\u00e9range, on le gouvernement et le gouvernement a donc \u00e9dict\u00e9 une loi anti- ONG qui permet aujourd'hui de fermer les organisations qui refuse de s'enregistrer et pourquoi il s'adressant \u00e0 sa date de l'\u00e9t\u00e9 dernier, exactement, et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par par le Parlement, donc vot\u00e9 par une majorit\u00e9 d\u00e9mocratique hein dans dans ce pays, mais c'est \u00e9videmment pour nous une une question de principe, nous refusons de nous enregistrer commune sous le coup de cette loi, en fait, l'objectif est de faire passer Amnesty pour une organisation de l'\u00e9tranger, hein, c'est c'est le le nom de la loi, il faut s'enregistrer comme des agents comme des espions \u00e9trangers, il faut payer des taxes et et nous avons dit : nous refusons de nous plier \u00e0 \u00e0 cette loi, donc on est dans un dans un cadre comme celui -l\u00e0, je dirais, \u00e0 la limite, effectivement, de, de, de la d\u00e9sob\u00e9issance, puisque jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous essayons toujours de respecter le cadre l\u00e9gal qui qui \u00e9tait fix\u00e9, mais dans ce cadre -l\u00e0, nous esp\u00e9rons, nous estimons que cette loi ne nous emp\u00eache de de faire notre travail, c'est une loi qui vise \u00e0 discr\u00e9diter toutes les organisations qui travaillent qui qui viennent en aide aux migrants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:52) [89%] :\r\nMais est -ce que vous \u00eates encore cr\u00e9dible dans la mesure o\u00f9 il ne vous enfreignaient la loi et d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous vous demandez au gouvernement de respecter les r\u00e8glements comment est -ce que vous allez r\u00e9soudre cette \u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:01) [91%] :\r\nAlors c'est une \u00e9quation qui est extr\u00eamement d\u00e9licate, hein et effectivement, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, comme, comme je le disais, nous essayons toujours de de nous conformer \u00e0 \u00e0 la loi, dans ce cadre -l\u00e0, nous avons tout simplement annoncer publiquement que nous la Lyon pas la respecter, donc il s'agit pas simplement d'une d\u00e9cision prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, mais vraiment de vous en faites une posture voil\u00e0 on nous a cach\u00e9 pas oui, nous avons clairement dit que nous refusions cette cette loi qui a alors en l'occurrence je voulais, je vous dirais : on n'est pas les seuls dans c'est c'est une posture qui maintenant a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l'entier des des ONG qui a, qui sont bas\u00e9s en Hongrie, plusieurs d'entre elles, dont, et d'ailleurs quitter le pays, \u00e7a c'est une autre possibilit\u00e9, c'est de, c'est de quitter, nous n'allons pas le faire, nous estimons que nous voulons changer cette loi et nous allons continuer \u00e0 nous battre pour changer cette loi depuis l'int\u00e9rieur mais mais effectivement il y a des des personnes ou des ONG qui ont quitt\u00e9 le qui ont quitt\u00e9 le pays, il faut bien dire qu'en l'occurrence, mes coll\u00e8gues qui travaillent l\u00e0- bas sont sous le coup d'une arrestation, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent d\u00e8s demain \u00eatre arr\u00eat\u00e9, emprisonn\u00e9 et jusqu'\u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison pour une activit\u00e9 je rappelle absolument non violente, une activit\u00e9 l\u00e9gitime et ceci dans un contexte de plus en plus de de discours de haine des migrants qui errent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:19) [91%] :\r\nPar le le gouvernement de Viktor Orb\u00e1n, c'est \u00e9videmment plus facile d'\u00eatre d'\u00eatre nombreux, que d'\u00eatre seul, quand on se r\u00e9clame d'une l\u00e9gitimit\u00e9 versus la l\u00e9galit\u00e9, Bernard Baertschi, celle justement au coeur du d\u00e9lit de solidarit\u00e9, il y a cette cette contradiction disons cette tension entre l\u00e9galit\u00e9 et l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:39) [89%] :\r\nOui, je pense, et il y a une diff\u00e9rence aussi entre une association comme une ONG comme Amnesty International, d'enfants qui se r\u00e9clament non pas d'une conscience personnelle mais qui se r\u00e9clame de des droits de l'homme, par exemple, fin d'une s\u00e9rie de, de, de normes qui ont \u00e9t\u00e9 souvent accept\u00e9 par Les gouvernements qui les viols eux- m\u00eames hein, pas mal non Schick pourra le dire, beaucoup mieux que moi mais il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e reste quand m\u00eame je pense dans de nombreuses formes de d\u00e9sob\u00e9issance civile ou les individus qui font de la d\u00e9sob\u00e9issance civile le font au nom de valeurs ou de normes que l'\u00c9tat compte qui luttent reconna\u00eet par ailleurs pas dans le fond, le pour prendre l'exemple des droits de l'homme et le plus facile \u00e0 prendre, mais effectivement, on peut penser que la politique migratoire et pas parfaitement respect\u00e9e, respectueuse des droits de l'homme et donc celui qui fait de la d\u00e9sob\u00e9issance civile rappelle d'une certaine mani\u00e8re le gouvernement ou l'\u00c9tat \u00e0 ses propres devoirs et cela implique comme je crois Manon Schick, l\u00e0 il y a bien, dit aussi que ce soit public, la d\u00e9sob\u00e9issance civile est quelque chose de public parce qu'on veut faire changer les lois, on veut faire appliquer, mais la loi c'est pas quelque chose qu'on fait, qu'on pourrait faire dans son coin parce qu'on estime quelque chose qui est mal et on arrange un peu les bidons \u00e0 sa fa\u00e7on \u00e0 ce qu'est une autre face, c'est une autre fa\u00e7on de faire aussi bien s\u00fbr, mais dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de publicit\u00e9 et aussi, comme il a \u00e9t\u00e9 dit de pas, il faut que les moyens soient pacifiques cesse tr\u00e8s souvent soulign\u00e9 dans les litt\u00e9ratures sont fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:59) [93%] :\r\nC'est la non- violence est au coeur d'une action de d\u00e9sob\u00e9issance civile, on peut se poser la question de la noblesse des causes qui sont d\u00e9fendues par les d\u00e9sob\u00e9issants est -ce que ce qu'elles sont toutes de la m\u00eame force de la m\u00eame noblesse justement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:12) [88%] :\r\nAux malades, on se mettra pas d'accord, on a vu au d\u00e9but ce que \u00e7a n'est pas une science exacte, ce que pensaient les citoyens, pour certains, c'est l\u00e9gitime pour d'autres, \u00e7a n'est pas l\u00e9gitime toutes les causes, moi je pense, bon, j'ai beaucoup connu l'objet c'est tout conscience dans les ann\u00e9es 70, l\u00e0 aussi, il y avait de la soci\u00e9t\u00e9 des divis\u00e9e et la th\u00e8se de l'eau n'est pas la exactement et c'\u00e9tait assez vifs \u00e0 l'\u00e9poque, les d\u00e9bats, donc je pense que c'est normal qu'il y ait des d\u00e9bats parce que certaines mani\u00e8re mais dire la d\u00e9sob\u00e9issance civile, par d\u00e9finition, s'appuie sur une un d\u00e9bat puisqu'il y a une loi qui peut \u00eatre vot\u00e9e d\u00e9mocratiquement comme dans les pays comme la n\u00f4tre, et des gens qui pensent que cette loi n'est pas l\u00e9gitime pour diff\u00e9rentes raisons, alors bien s\u00fbr, \u00e7a peut \u00eatre plus ou moins important en fonction du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:51) [91%] :\r\nEt c'est l'histoire qui donnent ensuite raison aux individus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:54) [89%] :\r\nMoi je suis mais je pense pas comme Rousseau que les minorit\u00e9s ont toujours tort \u00e0 Rousseau pensait, c'\u00e9tait \u00e0 une autre \u00e9poque, hein, il y avait pas des 2 gouvernements d\u00e9mocratiques si on est minoris\u00e9s dans une votation, on doit reconna\u00eetre qu'on a fait une erreur d'en d\u00e9fendant le point de vue de la minorit\u00e9, on est plut\u00f4t maintenant dans une situation \u00e0 laquelle on pense que dans le fond, la libert\u00e9 de conscience et libert\u00e9 de pens\u00e9e, implique qu'il va y avoir n\u00e9cessairement des d\u00e9saccords entre personnes raisonnables et qu'il faut \u00e0 falloir pourra r\u00e9gler d'une fa\u00e7on ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:20) [92%] :\r\nOn parle d\u00e9lit de solidarit\u00e9 ce matin dans les \u00c9chos de vacarme avec Manon Schick avec Bernard Berthier et on se retrouve dans quelques instants, juste apr\u00e8s, Pedro Kouyat\u00e9 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:30) [79%] :\r\nHiver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:33) [83%] :\r\nIl y a la loi des hommes et la loi du coeur quelque part du humour et les lois du coeur, je peux vous assurer jeudi gros effort autorit\u00e9s polici\u00e8res helv\u00e9tique venez essayer de le prendre, lorsque je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui vous allez d'abord me tirer dessus, mais o\u00f9 j'allais pas dr\u00f4le oui j'ai d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 menott\u00e9 \u00e0 lui s'il fallait partir \u00e0 l'aide en prison c'est qu'faut non mais attends dans le mais o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:01) [97%] :\r\nLaisse tomber la neige. \r\nRien tomber d'autres que le lait, rien ni personne. \r\nLaisse tomber la neige d'argent, c'est le pr\u00eache cosmique, un descendant d'animer, non ce n'est pas assouvie, mais une aventure, on en fait des histoires pendant. \r\nD\u00e9cembre : il n'y en a pas, l'endroit est unique, Esther, le bonheur n'est pas du sud. \r\nLaisse tomber la neige on leur mais. \r\nAujourd'hui sous le soleil, il y a du blanc, on marche avec des bottes, des camps, il conviendrait. \r\nElle lieutenant de la Terre, tu verras le printemps arrive. \r\nCe soir sur le et une ville bien le th\u00e9\u00e2tre du mois d'avril Ruth dame nature qui sont soit fait le prestige s'engouffrent dans une grande quelqu'un souffrir dans la boutique d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:57) [90%] :\r\nEn 2016 pendant 4 5 ans j'ai accompagn\u00e9 jeune togolais dans sa proc\u00e9dure d'asile jusqu'\u00e0, au dernier jour, lorsqu'il a d\u00fb rendre sa cl\u00e9 au service de la population et puis comme il \u00e9tait vraiment pas question pour lui de retourner dans son pays, il se trouvait comme dans une sourici\u00e8re, alors je lui donnais une cl\u00e9 de l'\u00e9glise au cas o\u00f9 il aurait besoin d'un lieu pourraient dormir de temps en temps et puis j'ai donn\u00e9 des coups de ma classe financier \u00e0 coups de 20 \u00e0 50 balles pour une somme \u00e0 mon avis pas plus grande que 500 balles voil\u00e0, mais \u00e7a c'est condamnable s'par l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 2008 et qui fait en sorte qu'on ne dissocie pas les gens qui profitent des situations de pauvret\u00e9 d\u00e9\u00e7u la mis\u00e8re des autres, par exemple, comme les passeurs qui gagne beaucoup d'argent avec \u00e7a, on fait pas la diff\u00e9rence entre les passeurs et les pasteurs toutes les personnes qui donnent de l'aide \u00e0 ceux qui sont dans la d\u00e9tresse, notre Constitution f\u00e9d\u00e9rale le pr\u00e9ambule de la Constitution dit clairement que la force de la communaut\u00e9 se d\u00e9fini par sa capacit\u00e9 \u00e0 accueillir le plus faible, donc je trouve que cette loi est anticonstitutionnel, au fond, et moi je me sens l\u00e9gitime et bien s\u00fbr pas mes convictions et par le Dieu tout-puissant auquel je crois Dieu tout puissant qui est aussi invoqu\u00e9, c'est les premiers mots de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale au nom du Dieu tout-puissant, alors j'estime que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale l\u00e9gitime dans mon droit d'accueillir les plus pauvres et les plus faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:49) [93%] :\r\nEh bien moi je dirais que Vox populi n'est pas vols et la volont\u00e9 du peuple n'est pas n\u00e9cessairement la volont\u00e9 de Dieu, c'est vrai que c'est les lois de la d\u00e9mocratie, moi je suis pour la d\u00e9mocratie, je pense que c'est le moins mauvais syst\u00e8me, si je peux dire \u00e7a que les gens puissent se prononcer, mais parfois certaines lois, elles ont \u00e9t\u00e9 faites par la peur et, simplement, nous ne devons pas accepter d'\u00eatre sous un r\u00e9gime de la peur je crois aussi qu'il faut faire la diff\u00e9rence entre un migrant est un r\u00e9fugi\u00e9 migrants, c'est n'importe qui qui d\u00e9m\u00e9nagent d'un endroit dans le monde, vers un autre mais un r\u00e9fugi\u00e9, c'est quelqu'un qui a besoin de protection pour sa vie parce qu'il a d\u00fb fuir son pays pour la guerre et des questions de guerre des questions de pers\u00e9cution, il y a par exemple dans le monde \u00e0 peu pr\u00e8s 100 millions de chr\u00e9tiens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s chaque ann\u00e9e et, par exemple, puis il y a pas que des chr\u00e9tiens pour simplement leurs id\u00e9es et \u00e7a, ces gens -l\u00e0, on doit les accueillir, quelle que soit leur nationalit\u00e9 ou leur religion, mardi lors du. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:54) [86%] :\r\nQui d\u00e9jeuner je veux pas dire le nom, mais c'est cette table -l\u00e0 que vous \u00e9tiez tr\u00e8s t\u00eatu et que vous seriez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:59) [90%] :\r\nPr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout est -ce que c'est vrai, oui, oui, c'est vrai, je ne vais pas accepter de payer quoi que ce soit une amende pour quelque chose dont j'estime que je ne suis pas coupable et s'il le faut, h\u00e9 bien j'irai convertir ces jours- amendes en prison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:14) [94%] :\r\nDieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:18) [94%] :\r\nLa Voix du Pasteur Norbert Valley au micro de Tristan Miquel, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu Bernard Baertschi Manon Schick ce Pasteur \u00e9vang\u00e9lique qui a vu, c'\u00e9tait il y a un an tout juste, en f\u00e9vrier 2018 d\u00e9barquer dans son \u00e9glise du Locle en plein culte de policiers qui venait le chercher pour l'emmener au commissariat et puis 6 mois plus tard, le verdict tombait 100 jours- amende avec 2 ans de sursis pour aide au s\u00e9jour ill\u00e9gal d'un \u00e9tranger, alors il a fait allusion \u00e0 cette ce fameux article 116 de la loi sur les \u00e9trangers qui condamne toute personne qui aide au s\u00e9jour ill\u00e9gal Manon Schick, c'est un article de loi qui qui existe depuis un peu plus d'une dizaine d'ann\u00e9es maintenant, mais qui commence \u00e0 faire parler de lui maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:03) [93%] :\r\nOui, effectivement, c'est vrai que c'est un article que nous, on avait d\u00e9j\u00e0 combattu au moment o\u00f9 il est entr\u00e9 en vigueur, parce que c'\u00e9tait une r\u00e9vision de la de la loi sur les \u00e9trangers et nous avions d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 au moment de des discussions au Parlement, que c'\u00e9tait un article tr\u00e8s probl\u00e9matique, \u00e0 notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:19) [93%] :\r\nEt et mal embl\u00e9matique parce qu'il ne fait pas la distinction entre les les passeurs v\u00e9reux et les, les, les citoyens avec des intentions humanitaires, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:30) [89%] :\r\nAbsolument, en fait, c'est c'est un article qui met tout le monde dans le m\u00eame panier, et donc, il dit simplement que quiconque facilite et donc c'est un terme qui est, qui est peu pr\u00e9cis, hein, faciliter l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour ou la sortie ill\u00e9gaux, h\u00e9 bien ce seront coupables selon selon la loi, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque dans dans les discussions qui ont eu lieu au Parlement il y a eu la tentative de de pr\u00e9ciser \u00e7a et puis la r\u00e9ponse \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9taient notamment de, de, de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de dire que l'id\u00e9e \u00e9tait de viser vraiment \u00e0 combattre la criminalit\u00e9 op\u00e9r\u00e9s par les passeurs, donc, donc, en tout cas dans la justification qui \u00e9tait donn\u00e9, on disait : pour nous, ce, ce sont les passeurs qui sont vis\u00e9s, or ce qu'on constate aujourd'hui malheureusement selon selon cet article, c'est que on en 2017 il y a eu presque 900 personnes adultes, donc qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et sur ces 900 personnes il y en a seulement 70 qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venues selon l'alin\u00e9a qui qui est le 3\u00e8me alin\u00e9a qui pr\u00e9voit donc la question de de l'enrichissement ill\u00e9gitime ou l'agissements dans dans le cadre d'un groupe, donc on peut dire qu'en fait une toute petite, vous avez d\u00e9cid\u00e9, parce ce que je pensais qu'il n'est pas possible de les obtenir cette distinction entre les alors ces diff\u00e9rence intentions alors cette distinction, th\u00e9oriquement, n'existe pas, c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9pondu \u00e0 une interpellation de Anne Seydoux Chris la la Jurassienne tout r\u00e9cemment au Parlement en disant : \u00e7a y est, il est pas possible de conna\u00eetre les motifs, est ce que ce sont des motifs honorable ou une humanitaire ou des gains financiers, tout le monde est dans le m\u00eame panier, nous n'allons pas pouvoir vous vous r\u00e9pondent, mais se trouve que, selon nous, h\u00e9 bien il y a une toute petite minorit\u00e9 des cas qui concernent effectivement des passeurs parce qu'il y a une et \u00e7a entra\u00eene en g\u00e9n\u00e9ral une autre violation du code p\u00e9nal, \u00e7a entra\u00eene notamment des condamnations aussi pour mariage forc\u00e9 pour traite des \u00eatres humains ou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:31) [89%] :\r\nPour c'est exemple nettement, vous avez pu obtenir le chiffre absolument, ce qui veut dire que la plupart des des des autres cas, ce sont des gens qui, comme le Pasteur Norbert Valley ont simplement aider quelqu'un dans le besoin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:44) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, on peut raisonnablement penser que dans les f\u00eates, cet article permet de condamner davantage de personnes qui ont fait, ont commis simplement un d\u00e9lit de solidarit\u00e9 que des trafiquants de d'\u00eatre humains alors que c'\u00e9tait \u00e7a l'objectif de de de cet article de loi, au moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 et donc \u00e0 notre avis, c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique effectivement ce ce cet article parce que, aujourd'hui, Norbert Valley l'a dit, on condamne des personnes qui apporte une aide \u00e0 des gens qui meurent de froid \u00e0 des gens qui meurent de faim \u00e0 des personnes qui sont dans dans une immense d\u00e9tresse et donc en fait on condamne des personnes soit parce qu'elles ont, par pure d\u00e9sint\u00e9r\u00eat comme lui, peut-\u00eatre aussi parce parce que la foi le guide, elles ont, elles, ont pr\u00eat\u00e9 secours, soit des personnes qui ont aussi h\u00e9berg\u00e9 quelqu'un par exemple de leur famille qui n'auraient pas un statut l\u00e9gal et donc tr\u00e8s souvent, ces personnes sont condamn\u00e9s \u00e0 une amende et dont la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas, ces gens payent l'amende et ne font \u00e9videmment aucun recours parce que ce sont des gens qui ont peur aussi pour eux- m\u00eames telle publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:54) [85%] :\r\nC'est au tour, il faut pr\u00e9ciser, peut-\u00eatre que les les motifs honorable existait avant 2008, la distinction dans la loi existe, ces nouveaux qu'elle n'existe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:02) [93%] :\r\nAbsolument, c'est nouveau et la justification qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, lors de d\u00e9bats au au Parlement par par Christoph Blocher, qui \u00e9tait le le ministre de la justice \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de dire de toute fa\u00e7on, il n'y a aucune raison d'aider qui que ce soit \u00e0 franchir la fronti\u00e8re ou \u00e0 rester en Suisse puisque les pays qui entourent la Suisse sont des pays dans lesquels il n'y a aucun probl\u00e8me et donc finalement, il n'y a pas de justification \u00e0 venir en aide \u00e0 quelqu'un et je crois qu'aujourd'hui ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que cette situation qui \u00e9tait peut-\u00eatre entre guillemets vrai il y a une une dizaine d'ann\u00e9es n'est aujourd'hui plus vrai quand on parle de de la fronti\u00e8re entre entre l'Italie et la Suisse, quand on parle de la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France sont, on l'a entendu dans votre reportage, h\u00e9 bien en fait il y a des gens qui meurent, il y a des gens qui meurent de froid, il y a des gens qui prennent le risque de traverser une fronti\u00e8re, malgr\u00e9 le fait qu'il n'y ont pas droit et qui n'ont commis aucun autre d\u00e9lit que le fait de ne pas avoir de papiers pour traverser cette fronti\u00e8re et donc aujourd'hui il y a des gens qui se retrouvent effectivement dans la situation o\u00f9 ils viennent en aide \u00e0 ces personnes ou alors il est o\u00f9 il les accueille, elle leur donne \u00e0 manger ou leur donne un toit ici en Suisse, parce que ces personnes sont dans une grave d\u00e9tresse et et je crois qu'aujourd'hui c'est : c'est important de reconna\u00eetre que l'\u00c9tat lui- m\u00eame, que ce soit l'\u00c9tat suisse, l'\u00c9tat fran\u00e7ais ou l'Italie n'arrive pas \u00e0 pr\u00eater main forte \u00e0 \u00e0 ces personnes qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui se retrouvent dans la rue, qui sont dans une situation extr\u00eamement difficile et que pas d'une certaine fa\u00e7on, ces b\u00e9n\u00e9voles, entre guillemets, remplace le l'\u00c9tat dans ce r\u00f4le, elle est puni pour avoir pr\u00eat\u00e9 main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:45) [88%] :\r\nAlors il y a une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, l'Automne dernier par Lisa Mazzone verte Voise pour demander justement que soit modifier cette loi f\u00e9d\u00e9rale cet article 16 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers et que celui qui pr\u00eate assistance ne soit pas punissable Ciss\u00e9 mobiles sont eux honorable Bernard Baertschi l'honorabilit\u00e9 des mobiles, est ce que c'est mesurable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:09) [88%] :\r\nEn tout cas c'est assez pr\u00e8s fr\u00e9quents dans la loi et je suis surpris, bon moi je suis pas juriste donc je qu'ne c'est pas tous ces d\u00e9tails que la di\u00e9t\u00e9ticien, que la loi fasse abstraction du motif ou de l'intention parce que d'habitude pour le droit, c'est fondamental, en tout cas pour le droit p\u00e9nal, c'est fondamental de pouvoir juger l'intention oui l'aile, il y a des lois que je connais, qui parle d'intention de motifs, c'est notamment la loi sur le suicide assist\u00e9 qui ne punit la le suicide, la 600, je cite, que si elle est motiv\u00e9e par des motifs \u00e9go\u00efstes, en gros, si on est l'h\u00e9ritier donc c'est fr\u00e9quent que dans la loi qui a et on parle de motifs et je suis surpris qu'il a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e, je pense que je vois encore une fois je suis pas juriste, mais juridiquement il y a de bons arguments pour le pour le r\u00e9introduire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:50) [97%] :\r\nParce que l'intention \u00e9videmment est d\u00e9terminante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:52) [87%] :\r\nBah, dans le cas de la responsabilit\u00e9 de la faute l'intention, alors elle est souvent difficile \u00e0 juger, \u00e0 aller c'est pas toujours qu'elle va tr\u00e8s facile, mais c'est quelque chose qui, qui est, enfin, qui dit \u00e7a qu'entre un acte volontaire et un acte involontaire notamment un acte n\u00e9gligeant est un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 fin la tension, elle est a pratiquement est toujours pr\u00e9sente, lorsqu'il s'agit d'\u00e9valuer la responsabilit\u00e9 de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:14) [92%] :\r\nEst ce que c'est pas un peu facile de se de de se pr\u00e9valoir de sa conscience en disant moi je d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 cette loi parce que ma conscience me guide de faire autre chose, alors tant que cet article sur lequel on va r\u00e9ussir \u00e0 se mettent d'accord parce qu'il y a des intentions humanitaires, on voit bien que \u00e7a que qu'il y aura pas de soucis, mais \u00e7a, on peut imaginer qu'on qu'on d\u00e9roge \u00e0 des \u00e0 des lois quand m\u00eame plus discutable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:38) [91%] :\r\nAh, mais c'est clair, c'est pour \u00e7a je pense que dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile, il faut que l'accent soit public alors une publicit\u00e9 relativement c'est-\u00e0-dire qu'on le fasse pas se cacher et que, et l\u00e0 je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce que dit le Pasteur qu'on accepte les cons\u00e9quences hier si je viole une loi, je sais que je vais \u00eatre mis \u00e0 l'amende ou voir mis en prison, alors \u00e9videmment c'est pas dramatique dans un pays comme la Suisse en a m\u00eame si on peut ne pas \u00eatre d'accord on pas sa vie Henri pas des ann\u00e9es de prison comme \u00e7a peut \u00eatre ailleurs, hein, et il y a pas tr\u00e8s loin, on a parl\u00e9 de la Hongrie, je pense que la la question peut se poser diff\u00e9remment : l\u00e0- bas, mais ici le l'id\u00e9e d'assumer et d'accepter la peine \u00e9videmment dans l'id\u00e9e que par cette publicit\u00e9 par l'action que j'ai fait je je travaille \u00e0 essayer de faire changer la loi, par des moyens d\u00e9mocratiques me para\u00eet, disons consubstantielle de la de la d\u00e9sob\u00e9issance civile et bon ben alors, o\u00f9 tout le monde et peut-\u00eatre pas d'accord sur cette question, hein, j'entends maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:32) [99%] :\r\nVous dites qu'il faut payer l'amende. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:33) [84%] :\r\nAlors moi, je dirais, de toute mani\u00e8re, s'il accepte de se faire mettre en prison apr\u00e8s ben il va c\u00e9der \u00e0 la force publique autant fait c\u00e9der \u00e0 la force publique, en payant l'amende, bon \u00e7a serait ma ma position personnelle, de toute fa\u00e7on l'enfant l'\u00c9tat \u00e0 la force \u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:46) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que le discours est plus fort si on se laisse emprisonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:48) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0 alors apr\u00e8s c'est une question je qu'on pourrait dire strat\u00e9gique de certaine mani\u00e8re ainsi si on veut rendent la cause encore plus public, \u00e7a peut \u00eatre une bonne chose de refuser de payer pour aller plus loin, mais c'est toujours l'id\u00e9e que dans le fond on on ne se r\u00e9volte pas compte la peine on a accept\u00e9 la peine au d\u00e9part, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va sentir, il ne faut pas non plus f\u00e9tichiser divinis\u00e9e les lois, les lois, c'est simplement le r\u00e9sultat d'un consensus social \u00e0 un certain moment, elle change les lois, c'est une fabrication humaine c'est pas quelque chose qui nous tombe du ciel, puisqu'on a parl\u00e9 de Dieu auparavant, et donc de d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 une loi, c'est n'est pas quelque chose d'impensable d'une gravit\u00e9 extr\u00eame, \u00e7a va d\u00e9pendre de la loi, \u00e9videmment, il s'agit pas de de pour justifier, il y a des gens qui essaient de justifier certains meurtres cette toute autre question, l\u00e0, on a bien dit qu'on \u00e9tait dans un domaine o\u00f9 c'est la non- violence qui qui Milic et voil\u00e0, et qu'on accepte l'\u00e9tat de droit et les structures de l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:43) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a pour vous, Manon Schick des limites \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile oui, je crois que, \u00e9videmment, il y a, il y a, il y a des limites, elle, et je crois qu'on ne peut parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile que dans dans un cadre non violent toute toute action de de de r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e0 une loi qu'on trouverait injuste mais qui viserait, par exemple \u00e0 la saboter ne serait plus pour moi de la de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, mais c'est vrai que, que ces questions se sont pos\u00e9es \u00e0 travers l'histoire, hein, on voit le mouvement anti- apartheid qui avait choisi un moment donn\u00e9 le le sabotage arm\u00e9s de d'infrastructures pour pour porter atteinte au r\u00e9gime de l'apartheid, donc voil\u00e0 donc des des questions peuvent \u00e0 amener des gens \u00e0 aller beaucoup plus loin qu'une qu'une question de de d\u00e9sob\u00e9issance civile, moi ce que je trouve vraiment dramatique avec avec cette loi, en Suisse, c'est qu'en l'occurrence on criminalise un comportement qui, en fait, devrait \u00eatre un comportement qu'on devrait attendre de tout un chacun, on devrait attendre que tout un chacun pr\u00eate main forte pr\u00e8s secours soit solidaire, on devrait attendre 2 des personnes qui habitent dans un m\u00eame quartier qu'elles s'entraident qu'on ait de la petite vieille dame qui ne peut plus aller faire ses courses ou qu'on ou que peut-\u00eatre on ne on accueille quelqu'un parce que \u00e0 un moment donn\u00e9, cette personne a eu un incendie et qu'elle n'a plus de toit et je crois que notre soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e sur ce cette question de de valeurs communes de de solidarit\u00e9 et, aujourd'hui, de dire que dans un certain nombres de cas, la solidarit\u00e9 n'est pas acceptable, c'est un message extr\u00eamement difficile \u00e0 admettre de la part de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:21) [84%] :\r\nOui, mais l'\u00c9tat notre ne cesse \u00e9tait aussi bas\u00e9e sur des lois vot\u00e9es par par la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:28) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, mais comme l'a dit tout \u00e0 l'heure monsieur Baertschi le les \u00c9tats eux- m\u00eames en fait viole les conventions qu'ils ont eux- m\u00eames ratifi\u00e9 j'aimerais rappeler que la Suisse a ratifi\u00e9 le la convention sur sur les r\u00e9fugi\u00e9s et qu'\u00e0 notre avis, cette cet article 116 elle a aussi ratifi\u00e9 le le les accords qui pr\u00e9voient notamment le le soutien aux personnes qui s'engage pour le la d\u00e9fense des droits humains, donc les les d\u00e9fenseurs et elle a aussi une tradition humanitaire, notre pays a une tradition humanitaire et donc \u00e0 notre avis, cet article est en contradiction avec d'autres engagements de de la Suisse Norbert Valley a dit cet article, m\u00eame en contradiction avec notre propre Constitution, on peut le dire, et donc je crois que l\u00e0, pour nous, c'est c'est effectivement extr\u00eamement important qu'il y ait cette discussion au Parlement et que le Parlement, pr\u00e9cise le cadre dans lequel il veut appliquer cette cette loi parce que, effectivement, il met les juges dans une impossibilit\u00e9 de reconna\u00eetre que, il y a une diff\u00e9rence entre des trafiquants d'\u00eatre humains qui s'enrichissent en profitant de de la d\u00e9tresse et de la mis\u00e8re humaine et des gens qui, simplement, \u00e0 un moment donn\u00e9 on fournit un toit en n'est pas un h\u00e9bergement de la nourriture ou ou ou une aide \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait dans la d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:44) [92%] :\r\nJe vais vous emmener au Tessin Manon Schick, Bernard Baertschi, puisque c'est un lieu sensible quand on parle de migration et nous allons aller \u00e0 la rencontre de Lisa Bosia criminaliser, elle aussi, hein, elle est assistante sociale, \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois elle vient en aide aux plus d\u00e9munis, depuis 20 ans et aux migrants en particulier et en septembre 2016 elle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police pour aide \u00e0 l'entr\u00e9e ill\u00e9gale sur le territoire suisse, elle a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable en 2017 d'incitation r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'entr\u00e9e ill\u00e9gale, elle est au micro de Tristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:17) [89%] :\r\nSur le plan politique, le fait que j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, \u00e7a m'a pos\u00e9 dans un \u00e9tat des silences, je me sens pas dans la position de faire la morale aux autres ou de proposer des choses y aller \u00e0 fond et c'est pour \u00e7a que je me repr\u00e9sente pas pour les prochaines \u00e9lections, vous savez pas vous repr\u00e9senter au Grand Conseil tessinois non non, c'est fini pour l'essence, c'est fini pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:40) [86%] :\r\nParce que je pr\u00e9f\u00e8re avoir la libert\u00e9 de dire ce que je pense, sans doux de voir ce que c'est l'entr\u00e9e du parti de mon groupe, c'est-\u00e0-dire c'est un choix un mois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:50) [86%] :\r\nMais tout le monde dans vos gal\u00e8res gal\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:53) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu \u00e7a comme \u00e7a, moi je pense que chacun a la libert\u00e9 de faire ces batailles, je ne veux pas comme on pose une bataille que je j'aime pas, mais je pense que chacun a la libert\u00e9 de se battre pour l'environnement pour les anciens pour les gens ici qui sont du pain notre trouver du travail chacun \u00e0 cette libert\u00e9 donc, comme vous, je la veux : pour moi, je la laisse aux autres le choisir leur bataille et pas \u00eatre forc\u00e9ment engag\u00e9s dans dans ce qui me concerne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:19) [90%] :\r\nLisa Bosia, \u00e7a fait 2 ans maintenant que vous avez \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quoi, \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire, je crois, mais pas de prison du sursis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:27) [96%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 un soi-disant 8000 francs suisses d'amende avec sursis et j'attends la date de l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:37) [90%] :\r\nEst ce que vous regrettez, 2 ans apr\u00e8s cette histoire, est ce que vous regrettez. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:43) [86%] :\r\nM\u00eame si \u00e7a vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es difficiles, mais non, je regrette pas, il fallait le faire, je le fais, je dis toujours qu'en payant, prix, soit qu'on fait les choses, soit qu'on les fait pas. \r\nDans mon exp\u00e9rience, si on on n'agissent pas, on peut le faire c'est ont pris beaucoup plus haut, donc je pr\u00e9f\u00e8re payer le prix d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:04) [92%] :\r\nQue nous n'aime pas agir, mon travail c'est je suis travailleur social, c'est-\u00e0-dire je je mange de la migration depuis les derniers 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:14) [88%] :\r\nJe vois bien le combat politique, j'y croit plus vraiment beaucoup, si je dois dire les tant que je ai mis pour la politique pour cette question l\u00e0, c'\u00e9tait du temps g\u00e2t\u00e9 parce que finalement les choses ne changent pas, m\u00eame maintenant, j'attends une on va discuter \u00e9motion que je fais, il y a 4 ans, \u00e7a a pris 4 ans pour mais donner une r\u00e9ponse \u00e0 une motion pourront meilleur accueil sur les r\u00e9fugi\u00e9s et c'\u00e9tait mon 1er acte parlementaire, donc c'est bien qu'il a les gens qui fait de la politique, moi je suis quelqu'un qui fait des choses pratiques et puis la politique doit suivre un peut-\u00eatre, ils sont oblig\u00e9s de suivre ce qui se passe sur le terrain, ou bien elles vont me condamner un quoi, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:55) [89%] :\r\nLisa Bosia, qui abandonne la politique, c'est un signe assez fort, Manon Schick, ce que la politique n'est plus assez efficace, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:02) [90%] :\r\nNon, je crois que la d\u00e9marche politique, elle est la d\u00e9marche qu'il faut mener, il faut effectivement aussi mener une campagne et c'est ce que nous menons pour pour essayer de convaincre nos autorit\u00e9s, donc je crois que c'est, \u00e7a serait dommage de d'abandonner ce volet -l\u00e0 apr\u00e8s on peut comprendre, hein, c'est vrai que Lisa Bosia a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 \u00e0 une une pression \u00e9norme, on lui a demand\u00e9 de d\u00e9missionner du du Grand Conseil \u00e0 la elle a dit que c'\u00e9tait pas d\u00e9shonorant et puis quelle qu'elle voulait y rester mais que la la condamnation avait \u00e9t\u00e9 effectivement extr\u00eamement a soulev\u00e9 beaucoup de, de, de films de publicit\u00e9 tr\u00e8s n\u00e9gative pour, pour elle, elle a re\u00e7u des menaces de mort, etc, je crois que c'\u00e9tait, c'est, pour elle, en tant que personne, une une situation tr\u00e8s difficile, alors m\u00eame que j'aime, j'aimerais rappeler, elle est l\u00e0 en fait accompagn\u00e9 des mineurs qui \u00e9tait ce qu'on appelle des mineurs non accompagn\u00e9s, donc des personnes qui n'ont pas 18 ans et qui sont sans leur famille et qui avait, soit de la famille en Suisse, soit de la famille dans d'autres pays europ\u00e9ens, et qui donc devaient traverser la Suisse et ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:07) [93%] :\r\nTh\u00e9oriquement, selon la la convention de des droits de l'enfant le droit de demander l'asile en Suisse, donc en fait c'est les gardes- fronti\u00e8res qui n'ont pas respect\u00e9 les droits fondamentaux de ces personnes en leur interdisant l'entr\u00e9e, elle a contribu\u00e9 contourner la loi suisse oui bien s\u00fbr, mais on en essayant de faire que la Suisse respecte son engagement de de laisser ces personnes demander l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:31) [89%] :\r\nMais au-del\u00e0 de la l\u00e9gitimit\u00e9 ou non de l'acte de Lisa Bosia consent, c'est que les tensions augmentent, est ce que vous le sentez -vous aussi au sein de votre organisation Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:41) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je crois que c'est vraiment aujourd'hui plus que jamais, que ce soit, on le voit sur les, les, les discours de haine sur sur les r\u00e9seaux sociaux Les les attaques, les menaces de mort, etc, il y a vraiment un climat qui aujourd'hui va dans le sens o\u00f9 toutes tout acte qui pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme comme de la solidarit\u00e9 envers des migrants va \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 repris dans des, dans des campagnes haineuses et et je crois que c'est effectivement pour une organisation beaucoup plus facile \u00e0 g\u00e9rer que pour une personne seule. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:15) [88%] :\r\nComme comme elle du coup est -ce que est -ce que l'avenir d'Amnesty, un peu plus muscl\u00e9, je, je vous dis \u00e7a aussi parce que vous avez chang\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et que c'est un ancien de Greenpeace, qui dirige maintenant Amnesty International et on conna\u00eet les m\u00e9thodes de Greenpeace on sait qu'elles sont plus combative, ce que l'avenir d'Amnesty International et va vers plus de d'action muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:36) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre cette c'est une question qui, que nous allons devoir nous poser tr\u00e8s clairement un nous nous la sommes pos\u00e9s, je vous parlais de de la Hongrie tout \u00e0 l'heure, le choix a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, il a \u00e9t\u00e9 fait avant l'arriv\u00e9e de de notre nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, nous allions d\u00e9sob\u00e9ir, nous le faisons au quotidien en Hongrie dans d'autres pays en notamment c'est le cas, on en Inde les les comptes bancaires de de d'Amnesty ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s par le gouvernement, Amnesty et Greenpeace et d'autres organisations, l'interdiction de de travailler, donc on voit que, peut-\u00eatre, nous allons devoir passer effectivement \u00e0 d'autres m\u00e9thodes, je crois qu'on n'en est pas encore l\u00e0 heureusement en Suisse, mais c'est vrai que dans un certain nombre de pays aujourd'hui si nous voulons continuer un travail pourtant l\u00e9gitime en faveur de des droits humains, d\u00e9nonc\u00e9 des actions qui viole les droits fondamentaux qui sont commises par nos gouvernements, h\u00e9 bien, nous n'avons plus d'autre choix que de nous mettre nous-m\u00eames en \u00e9tat de d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:35) [86%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Bernard Baertschi les tensions qui augmente ses bras de fer qui deviennent plus violents aussi entre voil\u00e0 entre organisation entre individus et gouvernement, et c'est un signe des tons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:48) [89%] :\r\nC'est possible, bon on parle souvent des r\u00e9seaux sociaux, bon il se trouve que par hasard il y a, il y a un mois, j'ai \u00e9t\u00e9 pris dans une manifestation des gilets jaunes \u00e0 Strasbourg du \u00e0 devant la gare, j'\u00e9tais frapp\u00e9 de c'\u00e9tait pas du violence comment ce qu'on a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mais de du taux d'injures qui \u00e9taient d\u00e9vers\u00e9es par les manifestants sur la police et la police, r\u00e9pondait un peu sur le m\u00eame temps, et je me suis dit bon je par la ramener toujours moi qui ai fait soit sa route, il me semble que y la notion de respect, c'est un peu modifi\u00e9, il y a plus le m\u00eame, on avait quand m\u00eame un respect de l'autorit\u00e9 qui probablement plus je ne veux pas non plus faire le la nostalgie et pleurer sur le pass\u00e9, mais je pense que comme Manon Schick l'dit le combat devient plus difficile actuellement, il y a le la glue sociale le ciment social se d\u00e9lite un peu et voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s bon, c'est pas tr\u00e8s bon signe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:37) [87%] :\r\nEt toute revendication et toute manifestation muscl\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment du d\u00e9lit de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:43) [89%] :\r\nNon, alors c'est clair, bon, mais l\u00e0 on on a parl\u00e9 de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, on a aussi parl\u00e9 d'activistes, les activistes enfant non plus, non pas ce rapport \u00e0 la non- violence aussi pr\u00e9cis que la d\u00e9sob\u00e9issance civile pr\u00f4n\u00e9e, les antisp\u00e9cistes, ils font une oui, c'est une faute, une violence mais il y a une certaine violence dans le caillassage et puis il y a des mouvements \u00e0 les mouvements anti- apartheid qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s des mouvements r\u00e9volutionnaires, il y a toute une gradation, et c'est quand m\u00eame je trouve, \u00e0 un un regain des d\u00e9mocraties, que nous avons connu jusqu'\u00e0 maintenant de pouvoir protester par des actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile sans devoir passer \u00e0 des formes plus on dit parfois muscl\u00e9es mais plus violentes quand m\u00eame de de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:22) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Bernard Baertschi, je rappelle que vous avez enseign\u00e9 la bio\u00e9thique et la philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve que vous \u00eates membre du comit\u00e9 \u00e9thique de l'Inserm \u00e0 Paris, merci beaucoup, Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse d'\u00eatre venu ce matin dans les \u00c9chos de vacarme merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:49) [89%] :\r\nMerci \u00e0 vous qui nous avez \u00e9cout\u00e9 en ce dimanche matin, il y avait pour r\u00e9aliser cette \u00e9mission Tristan Miquel Matthieu Ramsauer St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie Yova Norwich Jean-Philippe Zwahlen Anton Lance et Yves Rollin demain dans vacarme une nouvelle semaine de reportages nous donnerons la parole aux grands- parents, comment leur r\u00f4le a -t-il \u00e9volu\u00e9 sont -ils suffisamment consid\u00e9r\u00e9s dans leur t\u00e2che indispensable ont -ils des droits, c'est une s\u00e9rie de Simon Corthay \u00e0 suivre chaque jour \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\nApr\u00e8s les informations, ce serait un travelling et Catherine Fattebert pour vous faire revivre les coulisses ce dimanche de Delicatessen de Marc Caro et Jean-Pierre Jeunet, c'est un film qui date de 1991 tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est tout juste 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T09:16:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Miquel, Tristan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baertschi, Bernard", "role": "\u00e9thicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5A752CF-46A1-464F-990D-CC2552B11397", "internalArchiveId": "A5A752CF-46A1-464F-990D-CC2552B11397", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Santorin", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Situ\u00e9e au cour de la Mer Eg\u00e9e, Santorin re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des millions de touristes lanc\u00e9s \u00e0 la d\u00e9couverte de cette \u00eele aux falaises spectaculaires et aux maisons blanches typiques. Ils viennent surtout y visiter les sites arch\u00e9ologiques exceptionnels qui r\u00e9v\u00e8lent l'histoire d'une \u00eele riche de plusieurs mill\u00e9naires. Dessin\u00e9e par une iruption volcanique datant de plus de 3500 ans, elle a fait l'objet de multiples interpr\u00e9tations g\u00e9ologiques et mythiques comme l'Atlantide. Mais que sait-on v\u00e9ritablement d'elle aujourd'hui et des civilisations qui l'ont habit\u00e9e ?\r\nArch\u00e9ologue, charg\u00e9 de cours en histoire et proto-histoire de la Gr\u00e8ce \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Julien Beck nous offre le privil\u00e8ge d'une visite guid\u00e9e virtuelle -donc sans la foule!- de cette \u00eele myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n* * Situ\u00e9e au cour de la Mer Eg\u00e9e, Santorin re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des millions de touristes lanc\u00e9s \u00e0 la d\u00e9couverte de cette \u00eele aux falaises spectaculaires et aux maisons blanches typiques. Ils viennent surtout y visiter les sites arch\u00e9ologiques exceptionnels qui r\u00e9v\u00e8lent l'histoire d'une \u00eele riche de plusieurs mill\u00e9naires. Dessin\u00e9e par une iruption volcanique datant de plus de 3500 ans, elle a fait l'objet de multiples interpr\u00e9tations g\u00e9ologiques et mythiques comme l'Atlantide. Mais que sait-on v\u00e9ritablement d'elle aujourd'hui et des civilisations qui l'ont habit\u00e9e ?\r\nArch\u00e9ologue, charg\u00e9 de cours en histoire et proto-histoire de la Gr\u00e8ce \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Julien Beck nous offre le privil\u00e8ge d'une visite guid\u00e9e virtuelle -donc sans la foule!- de cette \u00eele myst\u00e9rieuse.", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206790", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 24.02.2019", "Santorin / MON_2019-02-24T13:03:45_monumental", "Monumental du 24.02.2019", "Santorin / MON_2019-02-24T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Situ\u00e9e au c\u0153ur de la Mer Eg\u00e9e, Santorin re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des millions de touristes lanc\u00e9s \u00e0 la d\u00e9couverte de cette \u00eele aux falaises spectaculaires et aux maisons blanches typiques. Ils viennent surtout y visiter les sites arch\u00e9ologiques exceptionnels qui r\u00e9v\u00e8lent l'histoire d'une \u00eele riche de plusieurs mill\u00e9naires. Dessin\u00e9e par une iruption volcanique datant de plus de 3500 ans, elle a fait l'objet de multiples interpr\u00e9tations g\u00e9ologiques et mythiques comme l'Atlantide. Mais que sait-on v\u00e9ritablement d'elle aujourd'hui et des civilisations qui l'ont habit\u00e9e ?\nArch\u00e9ologue, charg\u00e9 de cours en histoire et proto-histoire de la Gr\u00e8ce \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Julien Beck nous offre le privil\u00e8ge d'une visite guid\u00e9e virtuelle -donc sans la foule!- de cette \u00eele myst\u00e9rieuse.", "Situ\u00e9e au c\u0153ur de la Mer Eg\u00e9e, Santorin re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des millions de touristes lanc\u00e9s \u00e0 la d\u00e9couverte de cette \u00eele aux falaises spectaculaires et aux maisons blanches typiques. Ils viennent surtout y visiter les sites arch\u00e9ologiques exceptionnels qui r\u00e9v\u00e8lent l'histoire d'une \u00eele riche de plusieurs mill\u00e9naires. Dessin\u00e9e par une iruption volcanique datant de plus de 3500 ans, elle a fait l'objet de multiples interpr\u00e9tations g\u00e9ologiques et mythiques comme l'Atlantide. Mais que sait-on v\u00e9ritablement d'elle aujourd'hui et des civilisations qui l'ont habit\u00e9e ?\nArch\u00e9ologue, charg\u00e9 de cours en histoire et proto-histoire de la Gr\u00e8ce \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Julien Beck nous offre le privil\u00e8ge d'une visite guid\u00e9e virtuelle -donc sans la foule!- de cette \u00eele myst\u00e9rieuse."], "variantIds": ["ece-10206791", "ece-10206790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:48:10Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:04) [74%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:14) [82%] :\r\nR\u00e9alisation ivrogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [94%] :\r\nSi vous recevez une carte postale de Gr\u00e8ce il y a toutes les chances que ce soit celle -l\u00e0 Santorin et le joyau des Cyclades, une \u00eele qui, par son origine volcanique ne ressemble \u00e0 aucune autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [87%] :\r\nAlors bonjour je m'appelle Julien Beck je suis arch\u00e9ologue, je travaille \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve dans un domaine qui est tr\u00e8s particulier que celui de pr\u00e9histoire de la proto- histoire de la Gr\u00e8ce, \u00e7a veut dire des p\u00e9riodes qui comprennent l'\u00e2ge du bronze les il est temps, qui pr\u00e9c\u00e8de le n\u00e9olithique le Pen d'\u00e9thique, etc, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 qui est assez rare, en tout cas en Suisse, \u00e0 ma connaissance, je suis le seul \u00e0 l'enseigner, qui vient de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re avec un avec un poste qu'il a eu un des et pour le reste, d'je fais des des recherches justement en Gr\u00e8ce, pas uniquement mais, entre autres, dans le sud de la Gr\u00e8ce, le P\u00e9loponn\u00e8se sur la question des paysages pr\u00e9historiques submerg\u00e9s, c'est \u00e0 dire justement dans ces p\u00e9riodes plus anciennes l\u00e0 pour moi, la transition entre le n\u00e9olithique, la fin de la pr\u00e9histoire et le d\u00e9but de l'\u00e2ge du bronze sur des \u00e9tablissements, c'est une r\u00e9alit\u00e9, enfin qui ont \u00e9t\u00e9 engloutis par la mont\u00e9e du niveau de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:01:39) [93%] :\r\nC'est o\u00f9 exactement Santorin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:41) [87%] :\r\nSantorin est concern\u00e9s par des changements, changements environnementaux et se trouve cette \u00eele dans les sikhs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:48) [84%] :\r\nLa, c'est-\u00e0-dire un groupe d'\u00eeles au sens de la mer \u00c9g\u00e9e, c'est au sud des Cyclades donc s'est s\u00e9par\u00e9e du continent par quelques dizaines de km et c'est aussi \u00e7a part de la cr\u00eate qui est plus au sud, par quelques dizaines de km et cet ensemble des Cyclades a connu une civilisation florissante justement au d\u00e9but de l'\u00e2ge du bronze, c'est-\u00e0-dire avant tout au 3\u00e8me mill\u00e9naire avant l'aire chr\u00e9tienne et Santorin, danse, groupe d'il est effectivement au sud, un peu p\u00e9riph\u00e9rique presque et c'est une ville, voil\u00e0 qui fait partie du tour habituel pour les touristes pour les vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:26) [82%] :\r\nQui sont principalement en Gr\u00e8ce le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:30) [95%] :\r\nComment est -ce qu'on acc\u00e8de \u00e0 Santorin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [87%] :\r\nAlors, une des plus belles fa\u00e7ons d'y acc\u00e9der, je dirais, c'est par bateau donc Ferry qui circule dans G et en bateau, on arrive dans cet endroit tout \u00e0 fait surprenant : il y a de hautes falaises au centre de l'\u00eele d'endroits o\u00f9 les bateaux arrivent, et c'est vrai que l\u00e0 on d\u00e9barque au puis on nous prenons toutes traditionnellement \u00e2ne pour monter au sommet de ses falaises, c'est quelque chose de vraiment magique vraiment \u00e9tonnant, j'ai la chance pour ma part d'al\u00e9a Santorin emprunt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:04) [80%] :\r\nTout \u00e9tait Honfleur et c'\u00e9tait vraiment une une vision merveilleuse au sommet de ses falaises se trouve des des villages donc Fiera ayant y sous les 2 principaux et son odeur et v\u00e9ritable balcon sont nich\u00e9s comme \u00e7a sur ces falaises et donne une vue incroyable sur cette partie centrale de l'\u00eele qui est maintenant submerg\u00e9 qui \u00e9tait, qui est rempli d'eau. \r\nEt voil\u00e0 ce ce balcon permet d'observer l'\u00eele de terrassiers, une petite \u00eele qui qui bloque en quelque sorte, cet arc de cercle, cette hausse qui est le sens de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:40) [85%] :\r\nEt puis, \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 partir de ces villages perch\u00e9s sur ces falaises on peut rayonner dans l'\u00eele sur ces plages se perd ses sites arch\u00e9ologiques et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [95%] :\r\nAvec un d\u00e9cor pareil vous r\u00eavez sans doute de vous perdre dans les ruelles Diya rat\u00e9 ce petit village est assaillie de touristes en fin de journ\u00e9e, il est difficile d'avancer un pied et pour profiter d'une vue \u00e9tincelante sur la M\u00e9diterran\u00e9e, m\u00eame les remparts sont pris d'assaut, alors certains voyageurs font la grimace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:10) [91%] :\r\nIl faut slalom et vous passer entre les gens, moi personnellement, \u00e7a m'\u00e9nerve, c'est le genre de choses qui m'agace tr\u00e8s vite mais Fran\u00e7ois on prend sur soi parce que c'est beau parce qu'on est content d'\u00eatre l\u00e0 et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:29) [93%] :\r\nNous voici donc sur Santorin, on est descendu du bateau avec vous, c'est davantage la visite virtuelle, c'est que nous ne serons pas parmi la foule qui s'y amassent quotidiennement parce qu'il faut le dire un Santorin, c'est aujourd'hui l'un des plus hauts lieux touristiques au monde en 2017 on a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 12000 passagers par jour et la faute notamment aux \u00e9normes paquebots de croisi\u00e8res qui d\u00e9versent r\u00e9guli\u00e8rement leurs passagers par milliers il y a quelques mois, un responsable municipal a d'ailleurs choisi de fixer un numerus clausus, pas plus de 8000 touristes par jour, comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 Julien Beck comment cet endroit a pu ainsi devenir aussi hautement touristique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:08) [86%] :\r\nAlors vous avez parfaitement raison : on savait qu'il y a des dizaines de millions de touristes qui viennent en Gr\u00e8ce chaque \u00e9t\u00e9 et c'est vrai qu'une bonne partie, une grande partie de ces touristes veulent aller \u00e0 Santorin, ce qui fait que l'\u00eele effectivement tr\u00e8s pris\u00e9 pendant les mois de juillet et d'ao\u00fbt, c'est une particularit\u00e9 justement qui est due entre autres \u00e0 cette \u00e0 cette vue incroyable ces villages perch\u00e9s sur ces falaises qui est due aussi \u00e0 la pr\u00e9sence sur place d'un site arch\u00e9ologique tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, celui d'acc qui est un site qui remonte \u00e0 l'\u00e2ge du bronze quand on n'arrive sur l'\u00eele, encore une fois, que ce soit en bateau ou on peut aussi le faire en avion, actuellement, ce qui peut justement donner une id\u00e9e de cette, de cette g\u00e9ographie de de Lille, on a juste mois que en 2 si cercles et ce site arch\u00e9ologique celui Thierry se situe au sud de l'\u00eele sur la face ext\u00e9rieure de cette demi- lune que forme l'\u00eele de son temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:11) [91%] :\r\nIl n'y a pas que l'arch\u00e9ologie qui attire, je crois, les touristes, il y a d'autres activit\u00e9s sur cette \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [86%] :\r\nIl y a d'autres activit\u00e9s il y a bien s\u00fbr les les plages que j'ai mentionn\u00e9, dont certaines sont eux de sable noir a consist\u00e9 \u00e0 montrer du pr\u00e9sent volcanique de l'\u00eele, il y a des activit\u00e9s aussi li\u00e9 aux productions locales, Lille est connue de longue date pour son vin, pour preuve en particulier qui pla\u00eet aussi beaucoup aux visiteurs et puis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:36) [85%] :\r\nC'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 que les touriste ou pas seulement, les touristes, les Grecs aussi reconnaissent que tr\u00e8s romantique, son temps et qu'il est aussi de de coutume de d'y aller, peut-\u00eatre pour des fian\u00e7ailles pour un mariage, ou simplement pour un petit s\u00e9jour en Inde, d\u00e9crivez -nous ces paysages, ces villages, en l'occurrence, alors ces villages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [82%] :\r\nOn fait souvent de petites maisons Cholet de blanc, petites maisons cubiques, on pourrait dire, et elles sont sur les pentes de cette, de cette \u00eele son assez bien pr\u00e9server ces maisons, ces villages gardent cette allure typique de ces petits villages grecs qui sont si pris\u00e9es dans les dans les cyclones, justement, et puis avec encore une fois cette sp\u00e9cificit\u00e9 d'avoir quelques-uns de ces villages tout trop enfin en haut de ce qui est l'\u00eele d'aujourd'hui au sommet de ces, de ces falaises qui donne donc sur cette base- centrale et la vue imprenable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [90%] :\r\nDu haut de ses de ses falaises de ces villages vraiment typique de l'\u00eele de Santorin, il vit aujourd'hui beaucoup de d'une population locale qui est li\u00e9e justement aux activit\u00e9s touristiques et de visiteurs, c'est s\u00fbr que c'est de loin l'activit\u00e9 \u00e9conomique la plus importante, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, le syndicat d\u00e9j\u00e0 depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [93%] :\r\nOui, c'est l'un des rares lieux en Gr\u00e8ce, qui n'a pas tellement connu la la crise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que les Cyclades en g\u00e9n\u00e9ral, et certaines \u00eeles en particulier comme Santorin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [88%] :\r\nNon moins connu la la crise il y a aussi de d\u00e9savantages : un taux de TVA qui diff\u00e9rent, par exemple sur les \u00eeles etc, donc l\u00e0 on a affaire \u00e0 une sorte d'\u00e9tat d'exception et ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Cyclades plut\u00f4t servi de moteur \u00e9conomique pour la pour la Gr\u00e8ce effectivement aucune profiter autrement que cette manne touristique. \r\nC'est monumental sur l'a promis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:35) [89%] :\r\nAujourd'hui monumental vous emm\u00e8ne \u00e0 Santorin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:38) [93%] :\r\nBien des si\u00e8cles avant que les grecs p\u00e2tissent le Parth\u00e9non des artistes immortaliser leur culture dans des fresques et des sculptures d'un grand raffinement. \r\nIls furent les premiers Europ\u00e9ens \u00e0 utiliser l'\u00e9criture. \r\nMais, \u00e0 l'apog\u00e9e de leur puissance, ils furent ray\u00e9s des pages de l'histoire archive Arte leur disparition reste l'un des grands myst\u00e8res de l'Antiquit\u00e9 monument. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:11) [87%] :\r\nJulien Beck, on a \u00e9voqu\u00e9 donc l\u00e0 l\u00e0 Santorin contemporaine, on va remonter le temps maintenant avec vous qui \u00eates sp\u00e9cialiste proto- histoire grecque et pour cela, h\u00e9 bien vous nous conduisez au sud de l'\u00eele, o\u00f9 se trouve ce site que vous avez cit\u00e9, site qui \u00e9videmment vous passionne, site arch\u00e9ologique d'accrocs Thierry, qu'a -t-il de si fascinant ce site arch\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [90%] :\r\nAlors avant tout, il est connu de tous les arch\u00e9ologues s'int\u00e9ressant \u00e0 cette r\u00e9gion parce que il a \u00e9t\u00e9 enseveli un peu comme Pomp\u00e9i, ma\u00eetre des ma\u00eetres des ma\u00eetres de Pierre ponce et de cendres dans le cadre d'une d'une \u00e9ruption volcanique qui a eu lieu il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3500 ans la date n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr mais en revanche, ce qui est clair c'est qu'on a l\u00e0 un cas exceptionnel d'une ville de l'\u00e2ge du bronze, qui a \u00e9t\u00e9 ainsi vraiment exceptionnellement pr\u00e9serv\u00e9 comment est -ce qu'on a d\u00e9couvert sur ce site alors \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle on exploitait d\u00e9j\u00e0 ces quantit\u00e9s de cendres et de ponce sur l'\u00eele de Santorin pour divers diverses raisons d\u00e9j\u00e0 droit tirer d'enterrer des arch\u00e9ologues qui esp\u00e9rait justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:27) [91%] :\r\nQue sous ces couches de cendres et pire consid\u00e9r\u00e9 la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir des vestiges et on 1967. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:34) [87%] :\r\nUn arch\u00e9ologue grec Spiridon Marine Athos, lui, a d\u00e9cid\u00e9 d'essayer de, de trouver un endroit o\u00f9 l'\u00e9rosion avait quelque peu enlever une couche superficielle de de cendres pour que ces seront dress\u00e9s Pierre pense sur le moins \u00e9paisse, puisque c'est toujours le probl\u00e8me, c'\u00e9tait le m\u00eame probl\u00e8me \u00e0 Pomp\u00e9i, d'ailleurs c'\u00e9tait la cantine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [77%] :\r\nC'est de pire sait de sombrer, qui s'\u00e9taient accumul\u00e9es, et donc il avait au sud de Lille justement au lieu-dit retirer une sorte de Ravine qui avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par l'\u00e9rosion des cendres et des des Pierre ponce et c'est l\u00e0 que Spiridon tous d\u00e9cid\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [93%] :\r\nD'essayer de trouver de trouver quelque chose de trouver des vestiges anciens, et il a eu beaucoup de chance effectivement \u00e0 cet endroit -l\u00e0, il est tomb\u00e9 en plein sur cet \u00e9tablissement sur cette ville de l'\u00e2ge du bronze voil\u00e0 compl\u00e8tement recouverte de de de cendres et de Pierre ponce, alors ce n'est qu'une partie bien s\u00fbr que sa chance d'avoir trouv\u00e9 dans cette ravine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:32) [87%] :\r\nCes vestiges aussi en quelque sorte, ce qui limite l'endroit puisque il faudrait partir dans les, dans les autres directions pour trouver la suite de la ville et dans les autres direction mais il y a davantage de couches de Pierre pour cette va donc c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas possible, en tout cas pas sont de tr\u00e8s tr\u00e8s gros travaux qu'il faudrait effectuer Par-contre revanche dans cette ravine dans cet endroit dans ce lieu-dit Thierry d\u00e9j\u00e0 Spiridon Renato s'pu trouver plusieurs b\u00e2timents au groupement de b\u00e2timents appartenant donc \u00e0 une \u00e0 une ville et ce qui est tout \u00e0 fait ou non, c'est l'\u00e9tat de pr\u00e9servation, exactement comme \u00e0 Pomp\u00e9i, la qualit\u00e9 de cette pr\u00e9servation qui concernent les mat\u00e9riaux qui concerne les b\u00e2timents eux- m\u00eame, on a d\u00e9couvert des des traces 2\u00e8me \u00e9tage sur certains, voire de 3\u00e8me \u00e9tage, d'autres avaient des sortes de cave aussi, donc, ne serait -ce que \u00e7a tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, l'arch\u00e9ologie, sur terre ou sous la mer, d'habitude, nous livre quelques dizaines de centim\u00e8tres peut-\u00eatre d'\u00e9l\u00e9vation, si on a de la chance, on a quelques fondations murs qui reste encore un peu plus, mais c'est rare d'avoir des \u00e9tages entiers, comme c'est le cas cru tirer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:52) [86%] :\r\nEn visitant ce site ACRO Thierry qu'est -ce qu'on y voit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:55) [88%] :\r\nL\u00e0 aussi tr\u00e8s particulier parce que les b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s par mettre effectivement visiteur de d\u00e9ambuler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:03) [90%] :\r\nComme si on d\u00e9ambulait dans une dans une ruelle, dans une rue de de cette cette \u00e9poque et puis il faut dire aussi qu'assez vite, donc la d\u00e9couverte \u00e0 Lyon en 1967 ensuite, en 74, malheureusement, il y a eu le le d\u00e9c\u00e8s de l'arch\u00e9ologue Spiridon il atteint ce qui a \u00e9t\u00e9 ensevelie sous une partie du du site qui arrive assez heureusement assez, assez rarement ensuite les les travaux ont \u00e9t\u00e9 repris par Christos doux masquer son successeur et c'est vrai qu'il a eu suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments d\u00e9gag\u00e9s pour qu'on puisse amener les touristes \u00e0 d\u00e9ambuler comme je le disais, et pour ce faire, assez vite on a con\u00e7u une sorte de toiture ont m\u00e9tal qui n'\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 durer, qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 r\u00e9cemment par une installation qui permet de diffuser une lumi\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:50) [98%] :\r\n\u00e7a permet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:52) [89%] :\r\nD\u00e8s lors, une une visite dans une ambiance qui n'est pas du tout l'ambiance habituelle de ce qu'on peut trouver sur les sur les 7 en Gr\u00e8ce, surtout si on on s'y prom\u00e8ne, l'\u00e9t\u00e9, un soleil assez pr\u00e9sent et l\u00e0 ce n'est pas le cas, on est dans une ambiance diff\u00e9rente, une atmosph\u00e8re diff\u00e9rente avec cette cette lumi\u00e8re tamis\u00e9e et effectivement on peut d\u00e9ambuler cheminer \u00e0 travers ses diff\u00e9rents b\u00e2timents parfois b\u00e2timent unique construction qui qui se voulait une seule, une seule maison et puis parfois l'\u00e9quivalent de de nos quartiers d'habitation modernes dans ce sens que de toute \u00e9vidence, il y avait plusieurs maisons plusieurs appartements, on pourrait peut-\u00eatre m\u00eame dire regroup\u00e9s ensemble comme dans une sorte de d'immeubles ou quelque que soit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:40) [98%] :\r\n\u00e0 qui appartenaient ces maisons, ces appartements comme vous les appelez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a fait partie des questions toujours difficile pour l'arch\u00e9ologue, cette question vous me posez la m\u00eame parce que savoir \u00e0 qui cela appartenait revient \u00e0 savoir qui habitait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, est ce qu'on peut utiliser le le verbe appartenir, \u00e7a va, dans ce cas -l\u00e0, en tout cas, il y avait sur place une une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait il y a tout \u00e0 fait \u00e9tonnante dans sa ma\u00eetrise Martine une part de l'architecture, avec ses maisons qu'on qu'on \u00e9voquait \u00e0 l'instant avec ses diff\u00e9rents \u00e9tages qui complique des des vol\u00e9e d'escaliers qui implique diff\u00e9rentes chambres etc, pour le reste, aussi des mot tout \u00e0 fait \u00e9tonnant comme des frasques de nombreuses fresques ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces dans ces b\u00e2timents qui sont exceptionnels par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette arch\u00e9ologie grecque de l'\u00e2ge du bronze, on a de nombreuses fresques aussi qui nous proviennent de craintes, par exemple, la civilisation ne et l\u00e0 on est dans une p\u00e9riode qui est contemporaine mais on a quand m\u00eame un Style qui est un petit peu diff\u00e9rent, on n'est pas dans une pr\u00e9sence Minot,N. sur l'\u00eele de Santorin, on est dans une pr\u00e9sence indig\u00e8nes mais qui est tr\u00e8s influenc\u00e9e par la civilisation Minot,N. et \u00e7a c'est quelque chose de, de, de caract\u00e9ristiques de ce site sur l'\u00eele de de Santorin, il faut dire que on manque justement de comparaison, on n'a pas beaucoup d'autres \u00e9tablissements de l'\u00e2ge du bronze, d'autres villes de ce type sur les autres \u00eeles des Cyclades par exemple le voir sur le, sur le continent, donc les chercheurs ne sont pas s\u00fbrs s'ils ont affaire \u00e0 une ville atypique ou si finalement c'\u00e9tait quelque chose d'assez r\u00e9pandue, \u00e0 cette p\u00e9riode \u00e0 peu pr\u00e8s le milieu du 2\u00e8me mill\u00e9naire avant l'air chr\u00e9tienne dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:29) [84%] :\r\nQue repr\u00e9sentent ces fresques. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:31) [88%] :\r\nElles sont de plusieurs types : on a des figures humaines qui sont parfois pr\u00e9sentes, on a aussi des sc\u00e8nes Marine maritime avec des navires fresque tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre pour une procession de navires tout \u00e0 fait une route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:50) [94%] :\r\nParle d'une civilisation de marin, ce qui nous fait penser aussi \u00e0 la civilisation m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:55) [86%] :\r\nC'est vrai que la la composante maritime dans les Cyclades \u00e9tait quelque chose d'absolument n\u00e9cessaire, cela remonte au 3\u00e8me mill\u00e9naire leur chr\u00e9tien d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on a des premi\u00e8res repr\u00e9sentations de navires dans cette mer \u00c9g\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque de figurines cyclonique ces figurines en marbre, on a de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux contacts entre les \u00eeles, on le sait, il y a des navires qui sillonne constamment ces \u00eeles de des Cyclades et bien s\u00fbr que des 2 si\u00e8cles des si\u00e8cles plus tard, pour la p\u00e9riode o\u00f9 on se trouve avec avec Thiry ce qu'on appelle en gros la la transition entre l'\u00e2ge du Bronze moyen et l'\u00e2ge du bronze r\u00e9cent, vous avez parfaitement raison l\u00e9ger la plus encore sillonner constamment de navires et c'est vrai qu'on parle pour les minots \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, d'une thalasso, c'est-\u00e0-dire d'une domination des m\u00e8res bas\u00e9 sur leur marine et c'est vrai que pour les chercheurs d\u00e9couvrir cette fresque c'est tr\u00e8s long, fresque qui occupe 3 parties sup\u00e9rieures de mur dans une seule pi\u00e8ce du SIDA retirer pour certains chercheurs, 6 navires pourraient \u00eatre des navires ou alors des navires de ou des navires provenant d'ailleurs ce qu'on est toujours l\u00e0, dans cette dans ce probl\u00e8me face \u00e0 des images qui ne sont pas accompagn\u00e9es de textes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:22) [92%] :\r\nOutre ces fresques outre ces maisons, y a -t-il d'autres constructions qui nous renseigne sur le mode de vie de cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:30) [89%] :\r\nAlors il y a des \u00e9l\u00e9ments dont l'architecture et dans ce qu'on appelle le mobilier arch\u00e9ologique, donc les objets que l'on trouve qui effectivement \u00e9voque cette, cette ville de l'\u00e9poque dans cet \u00e9tablissement de l'\u00e2ge du bronze, on a remarqu\u00e9, par exemple, que visiblement au rez-de-chauss\u00e9e de ces maisons, il y avait l'\u00e9quivalent peut-\u00eatre d'ateliers ou de d'endroits de stockage, on a trouv\u00e9 dans certains endroits de grandes quantit\u00e9s de de Gea de G\u00e9rard, de stockage, \u00e7a 7, \u00e7a c'est un exemple \u00e0 d'autres endroits des meules pour moudre le grain, donc une sorte de fonction au rez-de-chauss\u00e9e qui pourrait s'apparenter \u00e0 celle d'un d'un atelier et peut-\u00eatre aussi d'un magasin ou d'un lieu de stockage \u00e0 l'\u00e9tage, en revanche, on a le sentiment que on avait l\u00e0 des quartiers d'habitation, il y a non seulement les fresques que nous avons \u00e9voqu\u00e9, mais on a aussi parfois des des sols qui sont d'Alice, qui est aussi assez \u00e9tonnant, assez rare pour l'\u00e9poque et pour ce genre d'\u00e9tablissement, on a quand m\u00eame des activit\u00e9s industrielles, on a trouv\u00e9 par exemple d\u00e8s fois pour les m\u00e9tiers \u00e0 tisser, donc c'est peut-\u00eatre aussi l\u00e0 qu'on cr\u00e9e des des textiles, mais comme on fait remarquer certains chercheurs, c'est quelque chose de moins salissant quelque part donc c'est quelque chose qui pourrait peut-\u00eatre se faire \u00e0 l'\u00e9tage, \u00e0 la diff\u00e9rence de plus gros travaux qui devaient avoir lieu au rez-de-chauss\u00e9e, voir dans les sous- sols de ces maisons, donc on a l\u00e0 une part d'activit\u00e9 non \u00e9conomique, tous les jours, vie quotidienne et de de travail, d'autre part aussi l'aspect domestique les quartiers d'habitations et puis d'autres chercheurs encore on fait remarquer la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments qui \u00e9voque, comme on l'appelait, ce qu'on pourrait d\u00e9crire comme \u00e9tant du religieux ou du cultuel, c'est toujours d\u00e9licat, l\u00e0 aussi, parce que on a des p\u00e9riodes pour lesquelles, encore une fois, on n'a pas d'\u00e9criture, donc c'est \u00e7a reste tr\u00e8s myst\u00e9rieux pour nous d'essayer de comprendre quelles \u00e9taient Les pens\u00e9e symbolique \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:53) [80%] :\r\nUn peu je oui, c'est moi, Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait c'est est vous et tout \u00e7a pay\u00e9 tout ce qui est beau, sauf un, le roi, tout comme le tout, \u00e0 tout ce qui est mauvais ou des encore oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:28) [66%] :\r\nPlus non Anastasia boutade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:43) [71%] :\r\nEst un bel avait stock Hollande au Togo, la saisie de MSF terre in\u00e9dit en tous les roseaux des devoirs l'intox et d'avoir un tout court, un bonjour la moto corps un \u00e9v\u00e9nement un peu gauche. \r\nEt \u00e0 de bon je vais dites parce qu'au temps : les caisses voter, c'est le temps que les roseaux ou tout ce les bouche, donc on a tous des groupes de tout a touch\u00e9 bonjour d'avoir un peu peur des devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:04) [100%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:04) [89%] :\r\nAujourd'hui, visite de Santorin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:14) [82%] :\r\nAucun tout vous dominant, j'essaie d'imaginer comment les m\u00e9decins ont r\u00e9agi \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne oui respect pour le peuple adorait la mer mais roi il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 et voil\u00e0 qu'elle s'est retourn\u00e9e contre 4. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:26) [88%] :\r\nArchives. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:31) [86%] :\r\nOnze arriv\u00e9es au sommet de la colline, l'OPAC, ils se sont retourn\u00e9s et ont constat\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts, il ne pouvait pas s'imaginer retourner vivre un jour dans cet endroit, il \u00e9tait probablement vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:53) [92%] :\r\nL'histoire de cette \u00eele et marqu\u00e9, vous l'avez cit\u00e9 par plusieurs catastrophes naturelles qui ont d'ailleurs donn\u00e9 lieu \u00e0 des mythes et des l\u00e9gendes, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:04) [91%] :\r\nC'est effectivement le cas, cette histoire g\u00e9ologique de Santorin se confond avec l'histoire humaine, dans le cadre d'un un \u00e9v\u00e9nement ou de plusieurs \u00e9v\u00e9nements c'est encore difficile \u00e0 dire pour les, pour les sp\u00e9cialistes, vous savez que le temps g\u00e9ologiques qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du temps humain trop g\u00e9ologiques et bien s\u00fbr remonte \u00e0 des millions et des millions d'ann\u00e9es alors que m\u00eame pour notre \u00e2ge du bronze qui est assez ancien, on est \u00e0 quelques quelques mill\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:32) [93%] :\r\nJulien Beck arch\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste de l'histoire et de la proto- histoire de la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:37) [95%] :\r\nMais une chose est s\u00fbre, c'est que la forme actuelle de l'\u00eele de Santorin est li\u00e9e \u00e0 un effondrement massif de sa partie centrale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:46) [91%] :\r\nC'est pour cela qu'on a aujourd'hui c'est bel falaises surmonter des villages quand on arrive \u00e0 s'entendre, c'est li\u00e9 au fait que la partie centrale de l'\u00eele s'est compl\u00e8tement effondr\u00e9 alors est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un seul \u00e9pisode catastrophique, est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une occasion de plusieurs \u00e9pisodes qui se sont succ\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:07) [92%] :\r\nL\u00e0 encore on n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr les d\u00e9bats sont vifs depuis des dizaines d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 ce propos, parce que c'est vrai que \u00e7a peut servir de mod\u00e8le tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s important hein toute forme de \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:23) [87%] :\r\nParce qu'elles soient pr\u00e9sentes, pass\u00e9es ou futures, on a un exemple qui est tr\u00e8s connu, celui de dans l'actuelle en Indon\u00e9sie, o\u00f9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a eu aussi une rupture tr\u00e8s violente qui a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e par des survivants, et il y a eu \u00e0 cette \u00e9poque, non seulement l'irruption elle- m\u00eame, avec tout ce que cela comporte et comme injection dans l'atmosph\u00e8re de diff\u00e9rents seulement mais aussi pour cause d'effondrement et de. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:55) [91%] :\r\nTremblement de terre, un gigantesque tsunami qui s'est abattu, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque sur les c\u00f4tes indon\u00e9siennes et l\u00e0, par comparaison, l'id\u00e9e pour Santorin, c'est de se demander si on n'a pas eu affaire au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est \u00e0 dire \u00e0 quel point est -ce que cet \u00e9pisode. \r\nUne explosion volcanique a \u00e9t\u00e9 soudain \u00e0 quel point est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9 dans le temps, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain et donc \u00e0 quel point ce qu'il aurait pu g\u00e9n\u00e9rer, outre la catastrophe qui a recouvert le d'de tant de de Pierre pour ce de son peut-\u00eatre aussi un tsunami ou plusieurs plus petits tsunamis qui aurait eu un effet peut. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:42) [89%] :\r\nAnciennement n\u00e9gatif sur la civilisation mine when voir comme vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure la question des grands mythes li\u00e9s \u00e0 de tels \u00e9v\u00e9nements de tels ph\u00e9nom\u00e8nes, on pense bien s\u00fbr \u00e0 l'Atlantide et l\u00e0 c'est vrai que les chercheurs se sont aussi point poser la question, pench\u00e9 sur la question dans le cas de son temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:09) [91%] :\r\nInt\u00e9ressons -nous au mythe de l'Atlantide, l'une des histoires les plus fascinantes de tous les temps, la l\u00e9gende de cette soci\u00e9t\u00e9 ensuite disparu captifs depuis des si\u00e8cles des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res de penseurs et d'explorateurs pourtant nul n'a jamais retrouv\u00e9 ce continent englouti l'Atlantide est -elle seulement un mythe ou a -t-elle r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:37) [88%] :\r\nSantorin serait -elle l'Atlantide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:40) [90%] :\r\nAlors, c'est comme dans toutes ces catastrophes quelle part dans un inconscient collectif de une m\u00e9moire collective, on a de ces trag\u00e9dies combien, est ce que cela peut se transmettre de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration on sait que ce soit effectivement par des mouvements sont pour des raisons sismique volcanologique pour des raisons aussi, je l'\u00e9voquais au d\u00e9but de la mont\u00e9e du niveau de la mer il y a eu des mont\u00e9es de de niveau de la mer qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s rapide apr\u00e8s la derni\u00e8re p\u00e9riode glaciaire, \u00e7a nous ram\u00e8ne encore le pion loin dans le dans le temps encore quelques mill\u00e9naires de plus mais c'est vrai qu'il y a d\u00fb avoir 10 g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations de nos anc\u00eatre s'dans les zones c\u00f4ti\u00e8res qui ont du voir en une vie en une g\u00e9n\u00e9ration, parfois m\u00eame en quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:25) [89%] :\r\nDes changements drastiques, le niveau de la mer, beaucoup plus que ce qui nous pr\u00e9occupe aujourd'hui, et on peut penser que ses conditions de vie, que ce soit encore une fois, li\u00e9e \u00e0 la mont\u00e9e du niveau de la mer ou \u00e0 des \u00e9pisodes pluvieux plus violent et plus massif et plus soudain on peut laisser peut-\u00eatre des traces dans cet inconscient collectif et que ce soit par le d\u00e9luge biblique ou que ce soit effectivement par le mythe de l'Atlantide nous donner l'id\u00e9e de ces les \u00e9tablissements de ces civilisations de civils ainsi engloutis en peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:55) [92%] :\r\nJe sens bien en vous \u00e9coutant que cette partie des mythes, vous vous s\u00e9duit moins vous qui arch\u00e9ologue que la dimension g\u00e9o- morphologiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:04) [87%] :\r\nExactement, pour nous, en fait, le l'int\u00e9r\u00eat comme toujours bas\u00e9e sur les 110 mat\u00e9riel et de se tourner vers ce qu'on conna\u00eet et je suis tout en plus vous avez Week souvent quand on traite de ces questions, les indices \u00e0 disposition sont beaucoup plus int\u00e9ressant encore : pour moi, c'est ce que nous avons la Haac mais ailleurs aussi sur d'autres sites similaires et fascinant, parce que non et alors on a beaucoup plus tirer qu'avec un mythe dans le glas Atlantide alors dites -nous, donnez -nous envie alors la question pour revenir accroc sur l'\u00eele de de 200 Tarlos c'est effectivement d'essayer de savoir ce qui s'est pass\u00e9 comment ce qu'on peut avoir cette bulle dans le temps, comment ce qu'on peut avoir cet cet \u00e9l\u00e9ment d'une ville surprise en quelque sorte par cette cette catastrophe lorsqu'il est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant, c'est que la diff\u00e9rence de Pomp\u00e9i, les gens de la ville, on conna\u00eet bien s\u00fbr pas son nom, si on dira que retirer parce que c'est le nom du site c'est une seul c'est le lieu-dit actuel. \r\nCe qu'on sait d\u00e9j\u00e0 ce qu'qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent, de toute \u00e9vidence, ils sont partis avant que la ville soit soit recouverte puisque on pas trouver de de vestiges humains dans les fouilles de sacs retir\u00e9, il semblerait que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:27) [99%] :\r\nSuite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:28) [81%] :\r\nAlors, tremblement de terre annonciateur mon coureur les du temps et d\u00e9cid\u00e9 de prendre le large, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:36) [86%] :\r\nProbablement litt\u00e9ralement en prenant la mer l\u00e0 bien s\u00fbr, toute la question est de savoir ensuite s'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s'enfuir puisque danser \u00e9v\u00e9nement li\u00e9s \u00e0 des \u00e9ruptions volcaniques, on a non seulement potentiellement des troncs d'h\u00e9lium coul\u00e9es de Pierre ponce debout de sang etc, mais justement, la possibilit\u00e9 aussi d'avoir des vagues \u00e9normes du tsunami, etc, qui aurait pu mettre \u00e0 mal une flotte de fuyards peut-\u00eatre tentant de, de prendre la mer pour \u00e9chapper \u00e0 la catastrophe, donc l\u00e0, de nombreuses questions qui se posent dans la succession des. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:12) [94%] :\r\nFait pour essayer de, de comprendre par effectivement dans quelles \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9tapes d\u00e9cisives de cette explosion de cette catastrophe et d'apr\u00e8s les les recherches les plus r\u00e9centes. \r\nCertains sp\u00e9cialistes imaginent que, peut-\u00eatre, nous nous sommes tromp\u00e9s et que peut-\u00eatre cet effondrement de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:35) [84%] :\r\nPartie centrale de l'\u00eele aurait d\u00e9j\u00e0 eu lieu bien avant dans sa tombe g\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:41) [88%] :\r\nPuis reculer, ce qui fait que l'\u00eele de Santorin, peut-\u00eatre, d'apr\u00e8s ces nouvelles recherches avaient d\u00e9j\u00e0 en gros la m\u00eame morphologie la m\u00eame forme qu'aujourd'hui, au moment de cette action d\u00e9cisive pour le site d'Thierry et l\u00e0, un chercheur est all\u00e9 plus loin, je reviens sur cette question de la fresque avec cette succession cette procession de de de navires, on voit sur l'arri\u00e8re- plan d\u00e8s falaises avec des couleurs qui \u00e9voque de fa\u00e7on surprenante, les falaises tels qu'on les voit aujourd'hui en arrivant \u00e0 son tour et l\u00e0 pour ce chercheur, en particulier l'id\u00e9e que la fresque en fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:22) [78%] :\r\nCe serait une image de lac. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:26) [84%] :\r\nCaldera a donc de la partie centrale de l'\u00eele qui \u00e9voque beaucoup celle qu'elle est aujourd'hui parce que l'heure \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s similaire et que cette flottille aurait \u00e9t\u00e9 faite sur place \u00e0 Santorin m\u00eame et que les les villages, parce qu'on voit aussi des agglom\u00e9rations sur cet arri\u00e8re- plan devant ces falaises serait d\u00e8s cet arch\u00e9ologiques \u00e0 trouver encore le long de cette, de cette falaise, donc l\u00e0 \u00e7a aurait aussi des implications diff\u00e9rentes si le centre de l'\u00eele \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 effondr\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 couvert par la mer \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 pousse imaginez qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:03) [88%] :\r\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes de diff\u00e9rents ou de moins grande amplitude, ce qui a pu se produire au moment o\u00f9 r\u00e9ellement le coeur de Lille s'est effondr\u00e9, la question de de l'\u00e9v\u00e9nement massif, c'est-\u00e0-dire de d'une injection de tonnes et de tonnes de mat\u00e9riaux dans l'atmosph\u00e8re qui devait se voir \u00e0 des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, et puis ensuite de cet effondrement de la Caldera central est ce que cette au moment o\u00f9 le SIDA et recouvert ou est -ce que c'est quelque chose qui se serait en fait d\u00e9j\u00e0 produits avant la catastrophe, qui recouvre quoi n'\u00e9tant qu'un \u00e9pisode plus r\u00e9cent et peut-\u00eatre moins sa part. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:52) [89%] :\r\nQu'est -ce que cette situation ces diverses catastrophes naturelles qui ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cus par Santorin peuvent nous dire \u00e0 nous aujourd'hui de quelle fa\u00e7on est -ce qu'elle r\u00e9sonne selon vous avec notre notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:05) [87%] :\r\nAlors je crois qu'elles sont, qu'on appel peut-\u00eatre \u00e0 prendre en course, la possibilit\u00e9 de ces, de ces ph\u00e9nom\u00e8nes, on n'est jamais \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:15) [90%] :\r\nEt d'ailleurs ils le sont encore et toujours actif on a r\u00e9guli\u00e8rement des des fumerolles qui s'\u00e9chappe, cette partie centrale de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:23) [88%] :\r\nQui forment maintenant une baisse, c'est vrai que l\u00e0 on a encore un \u00eelot central qui est purement volcanique qui est probablement la le sommet en fait du volcan sous- marin, et vous savez aussi que la Gr\u00e8ce est dans une zone du monde qui est particuli\u00e8rement touch\u00e9e parD. par diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes sismiques fond\u00e9 raison de plaques tectoniques qui sont trop en contact permanent avec tout ce que cela implique et \u00e7a nous am\u00e8ne aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences possibles de ces catastrophes, qu'elles soient brusque o\u00f9 effectivement qu'elle soit d'une nappe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:56) [89%] :\r\nSur diff\u00e9rentes, on avait peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat arch\u00e9ologique pour les tsunamis qui \u00e9tait moins \u00e9lev\u00e9 au 20\u00e8me si\u00e8cle qu'aujourd'hui avec ce qui s'est produit r\u00e9cemment sur la plan\u00e8te, c'est vrai que maintenant ce sont des questions aussi pour les chercheurs pour les arch\u00e9ologues qui sont plus pr\u00e9sentes \u00e0 l'esprit, et puis bien s\u00fbr, on a toujours ces ph\u00e9nom\u00e8nes de changement des Terres ou du niveau de la mer qui fait que des sites, parfois, on dort de l'eau peuvent se retrouver dans des des circonstances particuli\u00e8res sous l'eau, ce qui, l\u00e0 aussi, nous am\u00e8ne \u00e0 reconsid\u00e9rer notre point de vue arch\u00e9ologiques en allant parfois chercher sous l'eau, ce qu'on ne s'attendait pas du tout y trouver : on va plut\u00f4t sous l'eau, on imagine, on trouve : aider les \u00e9paves avant tout la f\u00eate non, on a des des sites de toutes les \u00e9poques qui pour vous si justement pour des raisons soit de changement de niveau de la mer, soit des raisons l'activit\u00e9 sismique ou autres se retrouver aussi sous le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:57) [91%] :\r\nOn en a trouv\u00e9 dans ses environs 2 Santorin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:00) [92%] :\r\nOn n'a pas trouv\u00e9 directement dans les environs de Santorin, mais on en a trouv\u00e9 en retraite la chance moi- m\u00eame de trouver dans le P\u00e9loponn\u00e8se encore l'\u00e9t\u00e9 dernier, donc on a des situations tout \u00e0 fait \u00e9tonnante parfois tout \u00e0 fait proche des c\u00f4tes, voire des plages actuel des sites justement submerg\u00e9 et l\u00e0 encore il faut penser au variations sismiques, il faut penser aux variations du niveau de la mer, il faut \u00e9ventuellement penser de l'activit\u00e9 volcanique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:08) [78%] :\r\nJ'ai tant voyag\u00e9 GQ lots Claire, j'ai tout en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:08) [79%] :\r\nC'est monumental sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:13) [91%] :\r\nAujourd'hui monumental vous emm\u00e8ne Santorin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:19) [89%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 ces diverses catastrophes environnementales qui v\u00e9cue par Lille, quel impact ont -elles sur sur la chronologie sur notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:30) [93%] :\r\nC'est toujours difficile pour nous dans ces \u00e9poques l\u00e0 d'arriver \u00e0 avoir des dates exactes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:38) [94%] :\r\nJulien Beck arch\u00e9ologue charg\u00e9 de cours en arch\u00e9ologie \u00e9g\u00e9ennes \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:43) [88%] :\r\nOn a particuli\u00e8rement ce probl\u00e8me \u00e0 partir de l'\u00e2ge du bronze et pour les p\u00e9riodes plus reculer, alors vous avez peut-\u00eatre entendu parler des datations au radiocarbone carbone 14 que la m\u00e9thode qui est fr\u00e9quemment utilis\u00e9 par les arch\u00e9ologues aujourd'hui mais avant les ann\u00e9es 1950 et l'invention de cette technique, on en \u00e9tait r\u00e9duit en tout cas pour l'\u00e2ge du bronze \u00e0D. chronologie bas\u00e9 sur des dynasties alors on avait certaines innovations M\u00e9sopotamie et bien s\u00fbr en \u00c9gypte, principalement les dynasties \u00e9gyptiennes qui nous permettait la d'avoir un canevas chronologique avec des dates, ce qu'on appelle nous en arch\u00e9ologie des dates absolue, c'est-\u00e0-dire pas uniquement des dates relative quelque chose est plus anciens aux plus r\u00e9cents, quelque chose d'autre mais effectivement cette cette chronologie absolue qui permet d'avoir des dates dans notre calendrier et qui permet ainsi de parler du 3\u00e8me du 2\u00e8me mill\u00e9naire avant l'air chr\u00e9tienne. \r\nAlors comme vous le savez la chronologie de Jettou ancienne 3, 3 grandes parties que sont l'ancien empire le 1er empire un nouvel empire, et quand on a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la chronologie dans la Gr\u00e8ce dans la mer \u00c9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:59) [89%] :\r\nEn Cr\u00e8te ou sur le continent, justement pour ces p\u00e9riodes de de l'\u00e2ge du bronze, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque de reprendre cette chronologie de reprendre quelque chose de similaire en disant qu'on avait aussi un \u00e2ge du bronze ancien 1 \u00e0 l'\u00e2ge du Bronze moyen et un \u00e2ge du bronze r\u00e9cent, on n'a pas appel\u00e9 nouveau fran\u00e7ais pour ce qui est des r\u00e9gions de la Gr\u00e8ce, et alors l\u00e0 aussi toute la question c'est de sa valeur, quelles sont les dates absolues, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:27) [86%] :\r\nQuels sont les ann\u00e9es qui sont concern\u00e9s par ces diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et aujourd'hui on pense que vous bronzes anciens le d\u00e9but de l'\u00e2ge du trop la Gr\u00e8ce la la r\u00e9gion \u00e9g\u00e9ennes commenceraient \u00e0 la toute fin du 4\u00e8me mill\u00e9naire avant heure chr\u00e9tienne pour qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 3000 avant et puis que cet \u00e2ge du bronze se terminerait en gros vers le XIIe, XIe si\u00e8cle arrondir chr\u00e9tienne \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me mi- 2 en gros : ainsi, on a 2 mill\u00e9naires et dans ces 2 mill\u00e9naires, on a aussi un bronze ancien moyen et en bronze r\u00e9cent, or ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'essayer d'avoir, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces du mill\u00e9naire des dates absolues, aussi les transitions et ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'on a r\u00e9alis\u00e9 par le mobilier arch\u00e9ologique, les objets arch\u00e9ologiques qu'on a retrouv\u00e9 Thierry Santorin on peut dater du moins relativement c'est-\u00e0-dire vers les diff\u00e9rents styles, l'\u00e9volution des styles de papeterie, par exemple on peut dater comparer avec ce qui se pass\u00e9 en Cr\u00e8te, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qui se faisait ailleurs dans les villes ou sur le continent et on voit bien que on a affaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:40) [90%] :\r\n\u00e0 une ville de l'\u00e2ge du bronze qui remonte \u00e0 la fin du Bronze moyen, on avait \u00e0 la fin du Bronze moyen une premi\u00e8re ville et puis il y a un 1er tremblement de terre a accru, Thierry et on reconstruit sur ce tron\u00e7on mont\u00e8rent la ville que l'on conna\u00eet aujourd'hui, celle qui a \u00e9t\u00e9 ensevelie sous les et Pierre ponce allez les cendres et cette ville qui a \u00e9t\u00e9 reconstruite, elle, elle comporte des \u00e9l\u00e9ments qui font penser au passage au bronze r\u00e9cents, c'est-\u00e0-dire la derni\u00e8re p\u00e9riode de cet \u00e2ge du bronze et c'est tr\u00e8s significatif parce que effectivement l\u00e0 on aurait juste des premiers \u00e9l\u00e9ments, et ensuite, on a l'\u00e9ruption et donc l'abandon et le d'ensevelissement de du site, alors si on arrivait \u00e0 savoir exactement quand a lieu l'\u00e9ruption on arriverait aussi on affine les dates de cette transition de ce passage du Bronze moyen au bronze restants. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:39) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:40) [93%] :\r\nIl y a quelque chose d'exceptionnel en Gr\u00e8ce depuis le n\u00e9olithique, depuis le tout d\u00e9but de la c\u00e9ramique au 7\u00e8me mill\u00e9naire avant leur chr\u00e9tienne c'est que on a, effectivement, des vases qui change beaucoup d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:55) [89%] :\r\nPr\u00e8s d'une p\u00e9riode \u00e0 l'autre, c'est moins. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:57) [89%] :\r\nPar ailleurs, M\u00e9diterran\u00e9e orientale, donc la Gr\u00e8ce, l\u00e0, il est connu pour sa c\u00e9ramique, pas seulement pour la p\u00e9riode classique ou archa\u00efque pour les vases \u00e0 figures rouges \u00e0 figures noires qu'on voit dans les mus\u00e9es partout au monde, mais en fait il y a une 100. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:10) [71%] :\r\nDe petits miracles grec d'une. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:12) [88%] :\r\nC\u00e9ramique qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s changeante, d\u00e8s le tout d\u00e9but de la c\u00e9ramique, d\u00e8s le d\u00e9but du 7\u00e8me mill\u00e9naire avant leur chr\u00e9tienne et donc c'est vrai que dans cette p\u00e9riode de l'\u00e2ge du bronze, l\u00e0 aussi, l'\u00e9volution de la c\u00e9ramique est telle qu'on peut vraiment distinguer des phases parfois m\u00eame son sont pr\u00eats, au moins, etc, ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9cieux, mais encore une fois sans datation absolue ou ne la succession des phases o\u00f9 on voit comment les diff\u00e9rents vase \u00e9volue mais on n'arrive pas toujours \u00e0 mettre une date par rapport notre calendrier sur ces, sur ces diff\u00e9rents vins et donc sur cette \u00e9volution de l'\u00e2ge du bronze en Gr\u00e8ce, donc si on pouvait conna\u00eetre la date de cette \u00e9ruption permettrait justement de de date de fa\u00e7on absolue cette transition entre le bronze moyen et le bronze restants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:58) [66%] :\r\nONU humour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:02) [86%] :\r\nSi on \u00e9tablit que c'est au d\u00e9but de du bronze r\u00e9cent que cette \u00e9ruption a enseveli le site Thierry il y a aussi la quelque chose d'int\u00e9ressant, les chercheurs ont remarqu\u00e9 de longue date que concr\u00e8te \u00e0 la PAC, la Cr\u00e8te Minos Rennes on avait aussi des destructions sur les principaux sites pas tous et c'est destruction, elle aussi, la question \u00e9tait de r\u00e9ussir date et on a pens\u00e9 que ces destructions, pouvaient \u00eatre li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:32) [87%] :\r\nUne invasion on a, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, une influence qui se fait sentir \u00e0 partir du continent cette fois -ci on avait donc les les Cyclades, qui connaissent une civilisation brillante au 3\u00e8me mill\u00e9naire avant la chr\u00e9tienne avec ces figurines indique qu'on voit aussi souvent dans les mus\u00e9es, ensuite, ce sont les minois qui prennent le pas la toutefois du 3\u00e8me au d\u00e9but du 2\u00e8me mill\u00e9naire avant l'chr\u00e9tienne et puis \u00e0 partir du milieu du 2\u00e8me mill\u00e9naire la chr\u00e9tienne, le d\u00e9but du pour 11 restons justement on a l'ennemi seniors qui sont une civilisation a priori plus guerri\u00e8re de Gr\u00e8ce continentale qui va prendre le pas sur l'ensemble du bassin \u00c9g\u00e9e un et 2 de la Gr\u00e8ce, telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui et une question est de savoir si la l'explosion de son entendre l\u00e0 encore selon sa chronologie a pu ou pas affaiblir la cr\u00eate la Cr\u00e8te Minos et permettre ainsi Smithsonian en fait de venir l'envahir, l\u00e0 on retombe dans la question de savoir si on a affaire \u00e0 un \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:38) [84%] :\r\nBrusque ou plusieurs et puis ont pu \u00eatre les cons\u00e9quences de cette catastrophe de cette direction de ces \u00e9pisodes sur la civilisation, on sait que les vents dominants \u00e0 l'\u00e9poque de l'explosion volcanique pouss\u00e9 effectivement un panache le pass\u00e9 kirpan ceux de ses cendres, direction du Sud-Est et l'un sur une carte effectivement la Cr\u00e8te se situe directement au sud Santorin, peut-\u00eatre que la cr\u00eate orientale aurait pu \u00eatre touch\u00e9 quelque peu d'un autre c\u00f4t\u00e9, les g\u00e9ologues pensent aussi que c'est \u00e9jection de Pierre ponce de sondes se sont fait surtout localement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:21) [86%] :\r\nSont pas forc\u00e9ment parti tr\u00e8s haut dans l'atmosph\u00e8re, donc c'est vrai que d'autres th\u00e9ories am\u00e8ne plut\u00f4t \u00e0 voir cet aspect -l\u00e0 de la catastrophe comme \u00e9tant plus local par compte, on \u00e9voquait avant la possibilit\u00e9 de tsunami, et \u00e7a c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:36) [89%] :\r\nEt encore, selon la la puissance de de cette destruction selon la taille de l'effondrement de quelle date la partie centrale de qu'elle a pu \u00eatre le mouvement d'eau et donc les r\u00e9pliques sous forme de vagues qui ont pu \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce moment et qu'elle a pu \u00eatre l'impact aussi sur les c\u00f4tes de la cr\u00eate de cet \u00e9ventuel tsunami sur les c\u00f4tes aussi d'autres, d'autres signes, alors c'est aussi important de regarder cette chronologie \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce n'est plus la chronologie absolue, ce n'est plus la question de conna\u00eetre la date exacte. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:11) [88%] :\r\nMais \u00e7a, la chronologie relative parce que en fait \u00e0 on trouve des \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9but du bronze r\u00e9cent mais du tout d\u00e9but du bronze r\u00e9cent et il semblerait que concr\u00e8te cette invasion Smithsonian ou cette mainmise ou prise de pouvoir des myst\u00e9riens se fasse dans une phase juste ult\u00e9rieure juste apr\u00e8s ce tout d\u00e9but du bronze r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:40) [92%] :\r\nVous avez entendu beaucoup utilis\u00e9 le conditionnel, preuve qu'il y a encore beaucoup de travail pour les arch\u00e9ologues, elle vous enseignez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:46) [89%] :\r\nOui, il y a encore beaucoup de travail mais c'est tr\u00e8s important de pouvoir faire en arch\u00e9ologie, ce qu'on fait dans l'ensemble des sciences, c'est \u00e0 dire d'avoir affaire \u00e0 des hypoth\u00e8ses qu'on peut v\u00e9rifier et nous on a une grande chance, c'est le cas, que mon travail sur ces indices mat\u00e9riels et comme l'arch\u00e9ologie se d\u00e9veloppe beaucoup, je songe aussi beaucoup mais maintenant beaucoup ce qu'on appelle la ce qui au m\u00e8tre, donc ce sont des techniques qui sont utilis\u00e9es dans l'ensemble des sciences qu'on l'applique maintenant aussi \u00e0 l'arch\u00e9ologie, donc l\u00e0 en quelque 10 la discipline a beaucoup chang\u00e9 et effectivement mes \u00e9tudiants c'est arch\u00e9ologue de ma g\u00e9n\u00e9ration et des g\u00e9n\u00e9rations futures vont pouvoir v\u00e9rifier beaucoup de ces hypoth\u00e8ses et donc enlev\u00e9 beaucoup de conditionnel de mon discours. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:41) [72%] :\r\nRTS haches, barres obliques monumental. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:08) [87%] :\r\nMerci \u00e0 Julien Beck arch\u00e9ologue Yves Rollin r\u00e9alisateur St\u00e9phanie Coudray recherchiste Fran\u00e7ois Piton programmateur musical et, bien s\u00fbr, Johanne du c'est toute l'\u00e9quipe de monumental vous souhaite une agr\u00e9able suite de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re o\u00f9 il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:14:01Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beck, Julien", "role": "Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, charg\u00e9 de cours en histoire et proto-histoire de la Gr\u00e8ce \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAEAFBF2-9ACB-45B0-A428-39EF2E9B5729", "internalArchiveId": "EAEAFBF2-9ACB-45B0-A428-39EF2E9B5729", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:59:07-16:59:37 / *", "durationSec": 3442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206797", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 24.02.2019", "Paradiso / RAP_2019-02-24T16:03:45_radio-paradiso", "Paradiso du 24.02.2019", "Paradiso / RAP_2019-02-24T16:03:45_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-10206798", "ece-10206797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T18:56:08Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nD\u00e9di\u00e9 \u00e0 la militante f\u00e9ministe russe, \u00eates -vous qui a Romano, vas la nouvelle \u00e9dition du FIFF DH se veut un vibrant hommage aux milliers d'hommes et de femmes qui m\u00eame opprim\u00e9s continuent leur combat \u00e0 travers le monde ne manquez pas leF.I.F. DH du 8 au 17 mars \u00e0 Gen\u00e8ve avec des films et des d\u00e9bats internationaux mettant en lumi\u00e8re les atteintes \u00e0 la dignit\u00e9 humaine, les droits humains, c'est aussi dans Histoire vivante du lundi au vendredi \u00e0 tr\u00e9sor 30 sur la premi\u00e8res et dimanche soir sur RTS deux Plus d'infos sur un fief DH Point org. \r\nParadiso le 7\u00e8me jour Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re avec cette \u00e9mission qui r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui par Fr\u00e9d\u00e9ric Koller et durant laquelle on va revenir sur ce qu'on vous a propos\u00e9 ces derniers jours dans Paradiso \u00e9videmment de fa\u00e7on pas exhaustive, j'ai pas tout vous raconter, non plus, je peux vous dire qu'on peut passer tout de suite \u00e0 \u00e0 ce que nous r\u00e9serve chaque dimanche apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Piton, lui il est programmateur musical et il va fouiller dans les archives de cette \u00e9mission et \u00e0 ce propos, je sais pas si vous avez entendu parler de quelqu'un qui s'appelle enfin un groupe qui s'appelle Black Sea a eu, c'est un groupe z\u00fcrichois qui a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 lors des derniers Swiss Music Awards, h\u00e9 bien figurez -vous que nous, les artistes, on les re\u00e7oit avant \u00e7a devient des Stars puisque Blake SIDA eut \u00e9t\u00e9 nous inviter le 22 novembre dernier, voici ce qui nous ont offert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [98%] :\r\nParadiso le 7\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [75%] :\r\nPas au fond une paix non pas tu nette d'un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [75%] :\r\nLe th\u00e8me du Free fran\u00e7ais. \r\nIl paye ce qui OSK et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [90%] :\r\nL'accident a eu artiste de l'ann\u00e9e, selon le Swiss Music Awards, je sais pas exactement ce que \u00e7a signifie que \u00e7a d\u00e9signe mais je suis s\u00fbr que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien le troph\u00e9e, ils l'ont remport\u00e9, est ce qu'on vient d'entente c'\u00e9tait avant cela c'\u00e9tait en novembre dernier, ils \u00e9taient venus nous rendre visite ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [95%] :\r\nAu Studio 15 pour nous offrir du Live, Pierre Perret, sera en concert le dimanche 7 avril \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [86%] :\r\nPartir de 15 heures attention \u00e7a se passera au Th\u00e9\u00e2tre du Liban et il se trouve que Pierre Perret, j'ai rencontr\u00e9 en janvier dernier il y a donc quelques toutes petites sur l'homme, j'ai pass\u00e9 un tr\u00e8s joli moment donc je vous propose, en ex. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:33) [71%] :\r\nJe lui dis mon petit clin d'hommes boivent je dans le lait peu brancher les Eurostar lors de tes yeux tu me rappelles Amiens Ir\u00e8ne, mais je ne veux donne au que l'innocenter des mus\u00e9es laisser tra\u00eener sur le beau blond quitte parce que l'aide de jour et la sienne d'h\u00f4tel c'est Hulk apr\u00e8s l'amour tout 9, et si c'est pas le bonheur \u00e0. \r\nMe dit : \u00e7a va pas durer jusqu'au prix, elle vit un grand amour si H\u00e9l\u00e8ne est -elle d\u00e9j\u00e0 tant de leur quand est le mot de la prise qu'me convenait, les yeux comme l'amour n'est pas toujours la marque d'Evgeni, l'amour, mais souvent, c'est un beau message choc : il est fait de sang et de salive c'est pas foisonnent d\u00e9licieux sans content. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:57) [90%] :\r\nPierre Perret, on parle beaucoup de vos textes, on parle beaucoup de votre engagement \u00e0 travers les mots en attendant ben en g\u00e9n\u00e9ral, je trouve qu'on parle moins du fait que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 un musicien et pas uniquement un faiseur de mots moi j'\u00e9coute des choses comme des chansons type plus ancienne, l'oiseau dans l'all\u00e9e que j'toujours charm\u00e9 qui m'a toujours marqu\u00e9 cette chanson \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ses sorties ou, plus r\u00e9cemment, La Petite Kurde il y a des m\u00e9lodies je alors je sais pas femme je je peine encore \u00e0 en cerner les contours, tellement elles sont elles sont riches. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:28) [91%] :\r\nIl y en a qui s'en rendent compte et j'ai dit \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me m'emb\u00eate de le dire puisque c'est, c'est c'est moi qui suis le coupable mais. \r\nJ'ai toujours beaucoup apport\u00e9 de soins en musique et je pense que la popularit\u00e9 qui est la mienne depuis que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9, je veux dire, je le dois certainement autant aux musiques qu'la rh\u00e9torique qui l'accompagne, parce que, enfin, 500 populaire et je sais que c'est p\u00e9joratif pour 2 au coeur parce que d\u00e8s que c'est populaire, c'est un peu con, alors je laisse \u00e0 chacun le le le choix de de de des adjectifs dont il veut affubl\u00e9 mon parcours, mes chansons, mais la musique c'est tr\u00e8s importante se pencher sur l'originalit\u00e9 de la musique et la richesse de la musique, et moi ce qui me soucie le plus depuis au moins une bonne trentaine d'ann\u00e9es c'est de pas me morde la queue, r\u00e9p\u00e9tant toujours les m\u00eames m\u00e9lodies et \u00e7a, c'est pas le plus fastoche bon dans la rh\u00e9torique de pas r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames choses, c'est quand m\u00eame assez important aussi mais musicalement et \u00e7a me fait plaisir finalement que vous abordez ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, chez moi, parce que personne n'en parle aussi, c'est tr\u00e8s rare et il y a beaucoup de soin \u00e0 la musique que je fabrique et surtout je voudrais aider dans le fait de pas pi\u00e9tiner mes plates-bandes moi- m\u00eame quoi, moi j'ai fait pas loin de 500 chansons jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est tr\u00e8s difficile justement de pas r\u00e9emprunter le m\u00eame sentier alors peut-\u00eatre j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 100 pourcent mais enfin j'ai essay\u00e9 au maximum, d'\u00eatre le plus \u00e9clectique possible voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:22) [89%] :\r\nOui, et puis \u00e0 su de surprendre l'auditeur, c'est-\u00e0-dire qu'on entend une note qui part, on entend un accord, on entend une un mouvement qui s'esquisse, et on s'imagine pas qu'\u00e0 cet endroit -l\u00e0, vous avez tourn\u00e9 et partir de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [91%] :\r\nAlors c'est marrant parce que je crois entendre le discours d'un copain qui m'\u00e9tait cher, qui s'appelait Bernard G\u00e9rard, et qui a \u00e9t\u00e9 molle, l'arrangeur de mes chansons pendant plus de 30 ans. \r\nEt qui lui est alors \u00e9t\u00e9 une b\u00eate moi je, bon j'ai un 1er prix du Conservatoire de musique Bourges sinc\u00e8rement baisse de parler de moi et de raconter des r\u00e9f\u00e9rences comme \u00e7a mais le moi j'\u00e9tais un petit gar\u00e7on \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de du bagage qui \u00e9tait le sien puisqu'il avait un 1er prix de Paris de de composition et il avait un prix de Rome, pas par le Sud, march\u00e9 dont c'\u00e9tait un compositeur classique, c'\u00e9tait un type vraiment extraordinaire et il m'a dit : tu sais ta chance Pierrot. \r\nC'est ce que vous venez de me dire qui m'a fait penser \u00e0 \u00e7a ta chance c'est de pas avoir et et moi je consid\u00e9rais \u00e7a comme une malchance ce que j'avais pas eu le temps, je travaillais tellement \u00e0 l'\u00e9poque, au conservatoire, il m'a dit : tu as une chance extraordinaire, c'est de pas de pas \u00eatre entr\u00e9e en classe d'harmonie au Conservatoire et je m'explique : une chanson comme La cage aux oiseaux par exemple tu \u00e9chappe \u00e0 toutes les r\u00e8gles qui sont, il y a des r\u00e8gles harmonique, tu peux pas les transgresser quand tu es l\u00e0, tu viens oblig\u00e9s d'aller, d'aller l\u00e0, \u00e0 gauche, tu peux pas aller \u00e0 droite ou inversement, on attend, ouvrez, ouvrez la cage aux oiseaux regardez voler c'est beau et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:10) [89%] :\r\nLa la la la la la la la, il y a aucune raison G\u00e9rard Bonnet qui te permet d'aller l\u00e0 c'est interdit \u00e7a, c'est interdit, et la libert\u00e9 de ta musique et l\u00e0, et il me dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:26) [89%] :\r\nJ'ai un prix de Rome mais je t'envie parce que tu as gard\u00e9 ta libert\u00e9 et vous avez de tels carcan dans la composition. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [85%] :\r\nQue Chopin ou Beethoven n'auraient jamais fait \u00e7a, voil\u00e0, alors ben finalement, je suis pas f\u00e2ch\u00e9 d'\u00eatre ce que ni Chopin b\u00eate, ce qui est \u00e0 la fois paradoxal et et formidables. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [93%] :\r\nC'est que vous servez de cette libert\u00e9, non pas pour faire des musiques \u00e9sot\u00e9rique, mais au contraire pour trouver le refrain qui va, qui va faire 3 fois le tour de la francophonie, vous voyez ce que je veux dire que \u00e7a va voyager partout parce qu'alors que quand vous dites \u00e7a on on peut dire oui, je vais faire des choses tr\u00e8s complexe que ce que j'ai le droit, pas du tout du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:11) [88%] :\r\nPlus t\u00f4t, c'est issu de l'inconscient, mais si vous voulez, quelque part, je ne, je dois avoir obscur\u00e9ment sens de de de la m\u00e9lodie qui fait que \u00e7a me guide non, non, mais j'sans doute, je suis s\u00fbr de rien, non, mais il est certain que si, par ailleurs, j'avais pas un peu le le sens de la musique populaire dans ma t\u00eate de mais je j'aurais peut-\u00eatre jamais \u00e9crit \u00e7a c'est vrai bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [76%] :\r\nC'est ma vie, c\u00f4t\u00e9 Jean. \r\nIl y a jury qui a v\u00e9cu et vrai du auquel Ellington d\u00e9garni d\u00e9viss\u00e9 alors je perds mais toujours une bonne place au sacre de Beyer j'\u00e9tais fou des une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e 22. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:17) [75%] :\r\nMais c'\u00e9tait rigolo Tommy r\u00e9solvez et comme non bien que ni les mains quand le savait quelle la t\u00eate baiss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [89%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 \u00e9couter Django. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:40) [89%] :\r\nPierre Perret pour parler encore de musique, un petit peu, puisque on en a l'occasion, j'observe que, encore aujourd'hui, dans les orchestrations dans les arrangements de votre dernier album le plus r\u00e9cent, il y a toujours une une pr\u00e9dominance d'instruments acoustiques et je sais que ah oui moustiques oui je me suis demand\u00e9 qu'est ce que vous avez fait de des diff\u00e9rentes vagues musicales technologiques qui se sont succ\u00e9d\u00e9, vous les avez regard\u00e9 passer, vous avez vu de l'\u00e9lectricit\u00e9 pass\u00e9, vous avez dit je m'en fous, moi je garde mon biniou et vous avez tout compris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:13) [92%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 un contemplatif, mais je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 partie prenante ou victimes, entre guillemets, de toutes les modes, j'ai jamais rien suivi que mon instinct, donc comme j'ai jamais suivi les modes, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mode, donc on me dit aujourd'hui parfois, mais vous \u00eates pas d\u00e9mod\u00e9 h\u00e9 ben quand on suit pas \u00e0 la mode, on ne peut pas \u00eatre d\u00e9mod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:41) [86%] :\r\nAlors sur le dernier album, il y a quand m\u00eame des arrangements de cordes qui sont splendides oui et \u00e7a c'est c'est compl\u00e8tement intemporel, oui, de toute fa\u00e7on quand on, quand on met une telle Intel travaille sur les cordes L on traverse les si\u00e8cles, on est d'accord du les corps des petits bois les Les Aubois allez mais quand vous voyez passer tous tous les, les, les, les, les, les petits jeunes l\u00e0 qui sont arriv\u00e9s avec la l'album la tribu qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par le copain de les hordes barbares qu'il faut rappeler donc ce sont des artistes d'une autre, notre \u00e9poque, on va dire qui qui se sont r\u00e9unis pour reprendre vos chansons sous votre regard quand m\u00eame un petit peu ensemble, vous \u00e9tiez pas lourd \u00e9tonnement au grand \u00e9tonnement mais c'est quoi ces ces, ces tontoncristobal par exemple, elle est compl\u00e8tement retravaill\u00e9 avec des sons avec des choses que auxquelles voil\u00e0 on est, on est vraiment dans un autre spectre sonore, vous entendez \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:24) [86%] :\r\nQuoi, tu me tarde vraiment sur Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:44) [81%] :\r\n\u00e7a n'pas tentant d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:46) [87%] :\r\nTouch\u00e9 ces petits machins, c'est une machine non pas du tout, au contraire, la je suis contemplatif, spectateurs et amus\u00e9 de voir que chacun transforme \u00e7a dans son univers et \u00e7a \u00e7a me me m'amuse beaucoup, que je voudrais, c'est dans le v\u00f4tre, et moi je reste dans le mien, et donc moi je respecte je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:07) [90%] :\r\nToujours amusant \u00e7a ne vous a pas donn\u00e9 les tentations, voil\u00e0, c'est \u00e7a que je veux dire de changer d'apporter des, des, des, des, des changements dans le son de Bordeaux chansons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:14) [79%] :\r\nNon, parce que si je le sens pas \u00e7a manquera de gr\u00e2ce \u00e7a manquera de naturel \u00e7a manquera de non j'ai j'bon peut-\u00eatre s'est peut-\u00eatre ces 2 dommageable pour moi mais j'ai un fait que suivre mon instinct tout le temps malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:28) [86%] :\r\nVous jouez toujours du saxophone Pierre Perret oui enfin en ou non, mais je j'en joue je sais en jouer et je peux le reprend le quand je veux, parce que c'est marrant, il y a quelques ann\u00e9es, or je chantais sur sc\u00e8ne, une chanson qui s'appelle la t\u00e9l\u00e9 en panne, je la connais tr\u00e8s bien, voil\u00e0, c'est une une parabole sur la solitude des gens chez eux qui connaissent m\u00eame pas le le voisin de palier, etc, la l'\u00e9lectricit\u00e9 Thomas et tout le monde sort sur le palier, parce que la t\u00e9l\u00e9 s'est arr\u00eat\u00e9 que qu'est -ce qu'on va faire et qu'on comprend pas qu'un gouvernement lib\u00e9ral puisse tol\u00e9rer untel scandales et on comprend pas que vous avez donc vous pouvez vous avez \u00e9cout\u00e9 la chanson dont on sort sur le palier, on se parle, on dit qu'est -ce qu'on peut faire, h\u00e9 ben moi je leur dis : je joue du violon, l'du saxophone l'odeur ou vous dites vous d\u00e9crochez le biniou et alors \u00e0 la fin de ma chanson sur sc\u00e8ne, je veux d\u00e9crocher mobinautes justement et je je faisais le boeuf avec les m\u00eames ici \u00e0 Bobino, c'est le saxophone de quoi c'est mon saxophone bien s\u00fbr et je jouais avec eux, alors ce qui me faisaient le plus rire parce que c'est, or j'ai eu, au moins, d'autres facettes r\u00e9flexion quand je l'ai sign\u00e9 les albums apr\u00e8s le le concert, il y a des gens qui me disaient : oh la la, dans la cette chanson l\u00e0 vous savez o\u00f9 vous jouez quand \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en panne, mais on dirait que c'est vous qui jouez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:01) [75%] :\r\n\u00e7a m'plus c'est va me disait comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 soir messieurs mesdames ou la t\u00e9l\u00e9 donc pas l\u00e0, je m'en souviendrai longtemps ce fut insanit\u00e9s Obama on allait primer tranquillement d\u00e9vorer sans se la chemise de l'OUA en regardant poser 16 ans, eau et le soir, messieurs, mesdames, ou la t\u00e9l\u00e9 donc pas on allait sur les \u00e2nes ou du Qu\u00e9bec la la, sur la calebasse du pauvre tout cort\u00e8ge d\u00e9sabus\u00e9s sont toujours dans les yeux, mesdames ou la t\u00e9l\u00e9, enfin bon mais pris de coup, lui, se sont ru\u00e9s sur le Mali et le moral \u00e7a vis-\u00e0-vis et prenant leur courage \u00e0 2 mains, ils ont parl\u00e9 \u00e0 leurs voisins soit exclu ou la t\u00e9l\u00e9, dans les \u00e9tages de haut de partout, m\u00eame tabac c'\u00e9tait la panique dans la ville tomber \u00e7a 12 que qu'un gouvernement lib\u00e9ral tol\u00e9r\u00e9es m\u00eame scandale et bonsoir messieurs, mesdames, ou la t\u00e9l\u00e9 dans dans les a tous amen\u00e9 chez nous, j'ai d\u00e9croch\u00e9 Guillaume prise sur la corde, on le voisin du saucisson violent l'Af\u00e9as d'une tonne et les bouchons, lesquels partenaire finir la nuit monsieur cube vidange mais m\u00ealant Anto proclame croyable ment en 1000 watts 20 soldats morts et quand mon vieux, \u00e0 des jeux, ce fut comme un ciel gambader r\u00e9v\u00e9l\u00e9 galop brillant Iris ou dans une salle et soit messieurs mesdames, o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9 \u00e9tait en panne, gr\u00e2ce \u00e0 ce jour funeste on a mont\u00e9 un chouette orchestre nouveau t\u00e9l\u00e9 ou plus on vit maintenant de notre corps et \u00e7a nous fait bien rigoler salle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:39) [90%] :\r\nPierre Perret sera le dimanche 7 avril en concert \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du l'aimant revenons pour la suite de cette \u00e9mission \u00e0 la musique suisse, c'\u00e9tait mardi soir dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:50) [91%] :\r\nLa suite de cette \u00e9mission, c'est avec Sandor bonsoir, bonsoir, le 1er album arrive enfin je suis ensuite dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:14) [76%] :\r\n1er contact, j'ai vu vente sur des bombes et roquettes, j'ai pu tomber si bas aussi du toit ni contact, j'ai vu dans plusieurs des bombes enqu\u00eater dupes : comment j'ai pu tomber si par un c'est une perte. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:46) [99%] :\r\nAllo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:48) [89%] :\r\nJe vais refaire votre CV, mais vraiment version Express vous \u00eates vous \u00eates lausannoise je sais plus, en tout cas vous \u00eates ici : mais vous \u00eates votre votre musique, votre vos chansons les a entendus \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, il y a plein de gens qui ont beaucoup aim\u00e9 \u00e7a au Canada, un petit peu partout en Belgique, on vous a entendu \u00e9galement, mais pour le moment, jusqu'ici, c'\u00e9tait un ou 2 titres, moi je me souviens de rincer \u00e0 l'eau, enfin je me souviens comme si c'\u00e9tait il y a 10 ans, c'\u00e9tait quoi, c'est il y a un an et demi \u00e0 peu pr\u00e8s rincer \u00e0 l'eau et et bars de nuit et puis il y a tous les autres morceaux qui arrive et il en a une grosse dizaine 11 \u00e0 peu pr\u00e8s, je crois, non, il y a un an, sur l'album de la secte, album qui porte votre nom, est ce que vous avez imagin\u00e9 un moment trouver un ouvrez les guillemets vrais titre. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:27) [85%] :\r\nOui, mais en fait d\u00e9j\u00e0 choisi, c'est le 1er donc on risque pas de le confondre avec un autre, il y en a pas d'autre donc je donnerai des titres suivants, mais aussi l'id\u00e9e de donner un titre cette voil\u00e0 c'est encore une mani\u00e8re de se d\u00e9finir et je j'aime pas trop me d\u00e9finir donc je pr\u00e9f\u00e8re laisser gens de de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:45) [90%] :\r\nJ'aime pas trop me d\u00e9finir, c'est \u00e7a, forc\u00e9ment, \u00e7a renvoie \u00e0 la question de votre nom s'endort, vous l'avez choisi ce nom c'est le, c'est le nom d'un personnage historique qui a \u00e9t\u00e9, m\u00eame si la question est est vraiment appartient \u00e0 notre \u00e9poque, aujourd'hui, c'est l'une des personnes qui \u00e9taient les premiers l'une parmi les premi\u00e8res \u00e0 \u00e0 \u00e9voquer la question du genre. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:02) [79%] :\r\nExactement, qui a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 pour son travestissement, c'\u00e9tait dans les \u00e0 1800 1850 avec en Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:10) [92%] :\r\nEt dans cet album, vous parlez parfois au masculin, parfois au f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:14) [90%] :\r\nOui, exactement, parce que m\u00eame si \u00e7a donc j'ai beaucoup dit que je faisais, voil\u00e0 des textes autobiographiques, ils le sont, pas tous, mais cependant il m'arrive parfois de me mettre dans la peau d'autres personnages voil\u00e0 f\u00e9minin ou masculin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:28) [90%] :\r\nOn parle de du sont peut-\u00eatre un petit peu de cet album, on parlera de la voix, on parlera des textes, on va prendre un petit peu le temps pour pour discuter Sander le sont ceux qui ont connu les ann\u00e9es 90, les ann\u00e9es 80 vous je sais pas si vous vous les avez vraiment connu, je sais pas, j'ai pas le sentiment, en tout cas pas comme moi, il se trouve qu'\u00e0 l'\u00e9poque quand on utilisait tous ses synth\u00e9s tous ces batteries \u00e9lectroniques pour nous autres, notre g\u00e9n\u00e9ration, c'\u00e9tait le son du futur, il y avait une esp\u00e8ce de, de, de fantasme de de l'an 2000 et on se disait : c'est la musique de demain quoi, c'\u00e9tait vraiment de la science- fiction, pour vous c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:03) [90%] :\r\nAlors pour moi \u00e7a n'\u00e9voque en tout cas pas la musique d'hier, \u00e7a c'est s\u00fbr, pour moi c'est la musique d'aujourd'hui et moi j'ai voil\u00e0 j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai pas connu les ann\u00e9es 80 vous avez connu en tant qu'enfant, donc \u00e7a a quand m\u00eame daign\u00e9 bien mais a r\u00e9agit bien baign\u00e9 l\u00e0- dedans et et je pense que \u00e7a m'a beaucoup influenc\u00e9 dans ce qui sort aujourd'hui, maintenant c'est vrai que moi j'adore tout ce qui est c'est une esth\u00e9tique pour moi en fait le\u00e7on de sant\u00e9 mais m\u00eame l'aspect de sant\u00e9 c'est une esth\u00e9tique que j'aime, j'aime les 2 laur\u00e9ats j'aime Grace Jones Jeanne le Concorde, voil\u00e0 c'est une esth\u00e9tique en fait ce qui me qui me pla\u00eet et qui va aussi jusque dans ma musique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:40) [72%] :\r\nAlors vous \u00eates embarqu\u00e9 dans ce bateau, nous on a. \r\nNon, vraiment, j'ai j'ai de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:20) [88%] :\r\nParlons de l'aspect sensuel, l'aspect sensorielle, il y a quelque chose de froid et le chaud, en m\u00eame temps, enfin moi c'est comme \u00e7a que je ne d\u00e9finirais est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:28) [68%] :\r\nO\u00f9 va. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:29) [85%] :\r\nMais oui, tout \u00e0 fait c'est dans essence des sons qui sont froids mais c'est des m\u00e9lodies et l'harmonie qui sont chaudes, en tout cas je l'esp\u00e8re parce qu'elles sont cens\u00e9es traduire des \u00e9motions et plut\u00f4t des \u00e9maux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:38) [93%] :\r\nSi on chaude, c'est un album d\u00e9primant et j'ai entendu dire, je suis absolument pas d'accord avec \u00e7a, mais c'est pas \u00e0 moi de d\u00e9fendre cet album, je voudrais que vous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez quand on dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:48) [87%] :\r\nIl y a des gens qui aiment la musique d\u00e9primante qui aime ce ce ce ce que se confondre d\u00e9prime et \u00e0 \u00e9couter des choses d\u00e9primant quand ils sont mal moi c'est pas, c'est pas mon cas, mais je pense pas que ce soit en album d\u00e9primant, au contraire, je pense, c'est plut\u00f4t l'album de du d\u00e9tachement et de de l'art du renouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:05) [78%] :\r\nDes comptes \u00e0 r\u00e9gler, alors qu'ils sont vraisemblablement bien r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:11) [78%] :\r\nL'asphalte Debr\u00e9 et messieurs dans la nuit, non dans l'arbre sur le parquet mais dans un bar de nuit. \r\nD'un brouillard qui est parqu\u00e9e dans un bar de sang. \r\nVous serez entendu pas cher je vois moi j'. \r\nC'est entendait pas, j'ai menti, ce jeune tentera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:08) [93%] :\r\nSandor un 1er album avec de tr\u00e8s belles choses \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis un vernissage pour cet album, qui aura lieu le 7 mars \u00e0 Lausanne Romandie on dit de lui qu'il est le sosie vocal de Johnny, l'expression est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s tr\u00e8s joli, mais en attendant, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de la r\u00e9alit\u00e9, il s'appelle Jean-Baptiste Gu\u00e9gan et vous l'avez peut-\u00eatre vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise, c'est l\u00e0 qu'il a explos\u00e9 et puis l\u00e0, il va beaucoup plus loin puisqu'il est en tourn\u00e9e, il sera d'ailleurs en concert, tout \u00e0 l'heure \u00e0 18 heures \u00e0 Villars-sur-Ollon Jean-Baptiste Gu\u00e9gan c'est Arnaud Robert, qui l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:40) [81%] :\r\nBonsoir, comment vous appelez -vous Jean-Baptiste Jean-Baptiste je vous trouve Johnny Johnny et quel \u00e2ge avez -vous, j'ai 35 ans, 35 ans, et \u00e0 elle seule, la voix de ce jour, quel est votre talent, alors je pensais que \u00e7a les entendent m\u00eame bien s\u00fbr, j'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:58) [91%] :\r\nCe qu'il avait \u00e9t\u00e9 c'est d'avoir la m\u00eame voie que l'idole que que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:02) [81%] :\r\nEst ce que vous vous faites votre Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:06) [87%] :\r\nNon, moi je suis moi- m\u00eame je suis Jean-Baptiste Gu\u00e9gan, qui fait du Johnny Hallyday qui chante du Johnny Hallyday, mais enfin j'ai essay\u00e9 de chanter autre chose, le probl\u00e8me c'est que vocalement cette farce, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre du Johnny quoi vous vais faire Claude Fran\u00e7ois mais chanson de Claude Fran\u00e7ois, \u00e7a va \u00eatre Johnny qui va la chanter quoi, c'est parce que c'est comme \u00e7a, c'est j'ai j'ai cette tessiture vocale et ce timbre -l\u00e0 donc, apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est \u00e7a, je le fais pas expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:56) [92%] :\r\nJe suis all\u00e9 voir tout \u00e0 l'heure le des photos du par le Charlie est ce que c'est vraiment un lieu qui a \u00e9t\u00e9 hyper important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:06) [97%] :\r\nC'est l\u00e0 que j'ai fait, j'ai fait mes d\u00e9buts, c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:09) [87%] :\r\nJe me rappelle parce que c'\u00e9tait un karaok\u00e9, que j'ai fait, donc \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait 20 ans de \u00e7a, j'avais 17 ans oui 17 ans, j'en ai 35 pourquoi je suis arriv\u00e9, comment, oui, je suis all\u00e9 en voiture avec avec ma famille, celui qui animait karaok\u00e9, c'\u00e9tait Yves Jacques. \r\nCe soir -l\u00e0, j'ai fait je accroche tous les matins de Johnny, oui, alors je me rappelle parce que ne croyais pas que c'\u00e9tait moi qui chantait hein il enclenche nous on se connaissait pas et moi j'arrive, je mets ma feuille papier m\u00eame fiche mon truc alors j'attends mon tour si on \u00e9tait, ils sont plusieurs \u00e0 chanter et c'est un vraiment un karaok\u00e9, on est plusieurs \u00e0 chanter, donc je mets ma fiche, et j'attends mon tour et mon tour arrive donc je prend le micro et l\u00e0 il mais il met donc vous savez les lasers disques \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a ressemble \u00e0 des vinyles, mais c'\u00e9tait des lasers disques d\u00e8s qu'on appelle \u00e7a et comment donc il mais il y avait une f\u00e2cheuse une phase qui \u00e9tait chant\u00e9 par comment un couvreur et l'autre face, o\u00f9 il y avait que la musique et qui \u00e9tait pas chanter quoi donc il croyaient qui s'\u00e9tait gour\u00e9 alors il met il le truc et tout et il engueule un copain qui \u00e9tait avec lui, qui, qui, de l'aider \u00e0 travailler avec lui, B\u00e2le, o\u00f9 il s'appelait du coup ils unissent dit attends, il commence \u00e0 l'engueuler, alors ils coupent le son, une fois que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 chanter, ils coupent le son et tout \u00e7a en fait, il a foutu le bordel et comment donc il engueule son son son redoutent qu'on appelle \u00e7a dit Divellec j'ai rien fait qui dit alors il rechange la face dit tu vois, regarde, c'est bon L \u00e0, il a compris que c'\u00e9tait vrai et v\u00e9ridique c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0 quoi c'est c'\u00e9tait moi qui chantait, donc du coup je j'ai fini par faire la chanson enti\u00e8re quand m\u00eame, j'ai fini par la terminer et, en fait, au lieu que \u00e7a s'av\u00e8re un karaok\u00e9, \u00e7a finit en spectacle, ils m'ont demand\u00e9 tous de chanter \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:04) [89%] :\r\n\u00e0 quel moment vous avez ressenti que les gens avaient la Chair de poule quand il vous entendait chanter est -ce que c'est beaucoup avant, \u00e7a c'est beaucoup avant cette soir\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:17) [86%] :\r\nDans ma famille, en fait c'\u00e9tait c'\u00e9tait banal, c'est ma m\u00e8re, des fois, enfin moi je m'enfermais dans ma piaule je restais des jours et des jours enferm\u00e9s et j'aime je chantais par- dessus Johnny Hallyday comme \u00e7a \u00e0 chaque fois je me mettais toujours en boucle, je me souviens, c'\u00e9tait 79 Pavillon de Paris je crois que j'ai d\u00fb faire 1000 fois sans apr\u00e8s je suis pass\u00e9 \u00e0 Bercy 92 o\u00f9 j'ai d\u00fb le faire 100 fois, enfin je je ne sais pas si j'ai -je mais \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois je me mettais \u00e7a en boucle, alors au lieu d'aller \u00e0 l'\u00e9cole parce que des fois j'oubli\u00e9 d'aller \u00e0 l'\u00e9cole et est -ce que vous, je me r\u00e9veille et que pour chanter et c'est simple, donc je me faisais engueuler ma m\u00e8re me disait mais tu as, tu vas t'arr\u00eater un petit peu, quoi, si je ne sais pas, tu seras sort je suis pas fait quelque chose, je non, non, c'est bien, je suis tr\u00e8s bien l\u00e0, moi, donc j'avais mon nom, ma cha\u00eene Hi-Fi mon micro et puis chanter comme \u00e7a tout le temps, tout le temps, tout le temps, tout le temps et et non, non, non, enfin, en fait, ils ont pas mais enfin, mon p\u00e8re, lui, \u00e9tait assez passif l\u00e0- dessus pas pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais ma m\u00e8re, elle, voil\u00e0M. \u00e9couter chanter et puis quand il y avait un truc qui n'allait pas me disait et puis il peut y avoir des, des, des fausses notes tonalit\u00e9 qui est pas bonne, voil\u00e0 le genre de genre de choses banales, voil\u00e0 qu'un chanteur peut conna\u00eetre au quotidien, alors je me rattrape \u00e0 chaque fois quand elle disait peuple c'est pas beau la au-dessus couches du b\u00e2ton, on va leur faire oui et puis des fois, je lui disais : ben tiens : \u00e9coute, \u00e9coute, regarde ce que j'ai fait, enfin si c'\u00e9tait extraordinaire, enfin voil\u00e0 j'avais j'\u00e9tais soutenu quand m\u00eame, j'ai surtout du c\u00f4t\u00e9 de la mer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:56) [94%] :\r\nVous me disiez Pavillon de Paris 79, c'est \u00e7a le le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:00) [84%] :\r\n\u00e0 le le le tout 1er disque de fin vinyles que j'avais de Johnny c'\u00e9tait 79 avions Paris. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:06) [91%] :\r\nComme vous l'avez chant\u00e9e des milliers de fois me dire des moments tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui vous ont marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:12) [87%] :\r\nAlors bien apr\u00e8s j'ai eu la cassette vid\u00e9o, bien \u00e9videmment, parce que \u00e7a, \u00e7a n'existait pas, G\u00e9rard, j'ai commenc\u00e9 sur le vinyle donc les images, il y en avait pas, il y avait juste les images de la pochette de de vinyle et la premi\u00e8re chanson c'\u00e9tait l'ange aux yeux de laser, quand il arrive avec ses lasers aux oreilles, c'est des lunettes avec des lasers verts c'est extraordinaire pour moi, c'\u00e9tait extraordinaire, c'est \u00e0 l'\u00e9poque, il faut s'imaginer qu'en 79, c'\u00e9tait le 1er en France, \u00e0 faire des shows aussi extraordinaire avec rien, il faisait un truc extraordinaire et c'\u00e9tait du jamais vu en France un bonhomme qui arrive sur sc\u00e8ne avec des lasers voil\u00e0 regardez -vous heureux que laissez moi je suis l'orange de tu sais c'est improbable, d'o\u00f9 il sort un extraterrestre, c'est tout simplement, et moi, ben forc\u00e9ment voil\u00e0 c'est, c'est, je suis tomb\u00e9 amoureux de sa de de ce type et de de sa fa\u00e7on d'\u00eatre, ben c'est simple, je mettais, je mettais ma platine vinyle en route et alors c'est vraiment qu'\u00e0 vous que je raconte, j'avais un manche d'aspirateur pour faire un pied de micro parce que j'avais pas pied de micro, j'avais rien, j'ai d\u00e9j\u00e0 j'avais pas les moyens de m'acheter ni un micro ni voil\u00e0 donc j'\u00e9tais a capella, en fait, je chantais par- dessus comme \u00e7a, a capella et je me faisais semblant d'avoir un pied de micro et je me la jouer vraiment \u00e0 fond, voil\u00e0 donc j'avais, j'avais un manche d'aspirateurs en guise de pied de micro et l\u00e0 vous aviez quel \u00e2ge voil\u00e0 G\u00e9rard 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:42) [97%] :\r\n15 ans grand maximum. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:45) [78%] :\r\nGardez moi c'est moi, je suis l\u00e0, on joue les c'est donc savoir l\u00e0, on change d'accord le dans Chopin mercenaire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:07) [89%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 la premi\u00e8re rencontre avec lui, moi, j'\u00e9tais donc j'ai \u00e9t\u00e9 voir en 92, justement, c'\u00e9tait \u00e0 Bercy : j'avais 9 ans et je vais donc \u00e0 Bercy donc \u00e0 Paris, je descends dans cette, dans cette salle qui qui est immense, je crois, il doit y avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 personnes et et l\u00e0, franchement, non, l\u00e0, la le, le temps s'est arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 c'est on voit, on voit ce ce ce ce bonhomme ce cette b\u00eate de sc\u00e8ne qui descend qu'arrive ce qui est, je me rappelle il descendait de d'une esp\u00e8ce de cabine. \r\n\u00e7a, c'est vraiment quelque chose d'improbables, quoi, encore une fois de plus, du jamais vu et quand vous avez 9 ans qu'on est assis dans le si\u00e8ge o\u00f9 l\u00e0 on a, on a, on a le son, on a eu t-shirt qui fait qui vibre, on a tous qui vibre et puis la premi\u00e8re fois de ma vie o\u00f9 je vois un spectacle ex- aussi extraordinaire, et lui qui arrive, qui d\u00e9clenche. \r\nAh c'est c'est un monument quoi c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne extraordinaire \u00e0 lui seul, c'est un c'est un par l'attraction quoi : c'est fou, c'est un vrai man\u00e8ges \u00e0 sensations. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:34) [95%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est donc c'\u00e9tait lui et personne d'autre, et l\u00e0 je l'ai pris en pleine gueule comme une porte de prison non c'\u00e9tait vraiment extraordinaire, qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir ce concert, c'est mon p\u00e8re, mon p\u00e8re qui qui devait y aller. \r\nEt du coup on est all\u00e9s tous les 2, je crois que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la chanson Tiananmen. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:54) [89%] :\r\nQuand il a fait le m\u00eame, il y avait tous ces soldats qui sont arriv\u00e9s avec les les lumi\u00e8res, tapant sur des tambours comme \u00e7a et quand il a commenc\u00e9 \u00e0 chanter Tiananmen, c'est qu'il a donn\u00e9 vraiment de ses tripes dans cette chanson et c'\u00e9tait extraordinaire, c'est extraordinaire, tu vois un homme en sueur comme \u00e7a donner tout ce qu'il a \u00e0 son public. \r\nEnfin, voil\u00e0 le message est pass\u00e9, quoi, moi je l'ai pris comme un messager, franchement c'est extraordinaire cette chanson \u00e9l\u00e8ve sa belle chanson. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:39) [65%] :\r\nSur que sur les le joueur est m\u00eame pass\u00e9 avait destin mais pourtant. \r\nApr\u00e8s les faits que celui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:15) [86%] :\r\n\u00e0 partir de ce de de ce jour- l\u00e0 vous d\u00e9cidez aussi \u00e0 \u00e0 chanter ces chansons et ce qui a un moment parce que moi, \u00e9videmment, ce qui me frappe, c'est que vous \u00eates ceux Yves auquel moi je trouve qu'il y a quelque chose de presque de lors de la possession, c'est-\u00e0-dire que c'est comme si vous devenez cette voie d'une certaine mani\u00e8re, il y a un moment vous r\u00e9p\u00e9titions de votre chambre ou c'est c'est pass\u00e9, vous avez dit : c'est bon je suis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:41) [93%] :\r\nOui, oui, oui, mais enfin il a fallu travailler, travailler, travailler, travailler, travailler, mais sans vouloir travailler en fait parce que j'aime, j'aime tellement \u00e7a que pour moi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une banalit\u00e9 en fait de faire \u00e7a, h\u00e9 oui, il y a eu un moment o\u00f9 j'ai eu le d\u00e9clic, je me suis dit c'est bon, \u00e7a y est, je le tiens et de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:01) [92%] :\r\nPuis ce jour- l\u00e0, je l'ai je le je l\u00e2che plus et j'ai tout j'avais tout compris en fait j'avais compris sa fa\u00e7on d'\u00eatre, sa fa\u00e7on de chanter sa fa\u00e7on de d'interpr\u00e9ter, j'avais vraiment tout fait. \r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0 je risquais plus rien. \r\nJ'ai fonc\u00e9 avec mes armes ce que j'avais vraiment appris de lui et aujourd'hui, ben voil\u00e0, j'en suis arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:24) [84%] :\r\nVous voulez me raconter ce moment o\u00f9 souvenez pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:28) [92%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait quand il a sorti allumer le feu qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 chanter, j'ai vu que je pouvais pas l'affaire. \r\nJe suis de Dieu, il va pas, il ne va pas me faire chier longtemps alors j'ai dit j'ai continu\u00e9 \u00e0 m'arracher comment il fait, et j'ai fini par trouver comment il faisait et, depuis, ben voil\u00e0, et je pense que c'est, c'\u00e9tait en 98 et voil\u00e0 le quand j'ai entendu allumer le feu pour la premi\u00e8re fois je don de Dieu, le salaud \u00e0 l'\u00e2ge qu'il a, il arrive \u00e0 pousser sa voix aussi haut l\u00e0, il me met un challenge en plus bouge pas, je vais r\u00e9ussir et moralement G\u00e9g\u00e9. \r\nJ'ai fait pareil, je me suis dit allez, alors j'ai pas r\u00e9ussi du 1er coup, hein, parce que c'\u00e9tait une tann\u00e9e pour la faire cette chanson, apr\u00e8s j'ai compris comment il faisait. \r\nEt avec exercice vocal, je dirais d'outre- tombe, c'est sorti comme \u00e7a et, et et voil\u00e0, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 comprendre comment il a vu comment il avait fait et comment, comment la faire apr\u00e8s quoi et apr\u00e8s j'ai pas arr\u00eat\u00e9, j'ai fait que chanter Allumer le feu en boucle, voil\u00e0 donc c'est arriv\u00e9 l\u00e0, parce que c'\u00e9tait vraiment un challenge assez assez puissant quand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:45) [83%] :\r\nVous signez, parfois vous avez chanter du Johnny apr\u00e8s la mort de Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:48) [85%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00fb attendre un moment est ce que vous vous souvenez de la premi\u00e8re faussaires. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:52) [88%] :\r\nChanter Johnny, j'ai attendu un petit un petit moment quand m\u00eame le temps de me remette de tout \u00e7a. \r\nLa premi\u00e8re fois, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 Marseille \u00e0 Aix-en-Provence, oui, je suis rentr\u00e9 dans enregistrement parce qu'on \u00e9tait dans un Studio avec mes musiciens puisqu'on venait, on \u00e9tait en train de justement de cr\u00e9er l'homme a le spectacle hommage et j'ai chant\u00e9 au mari et je crois que c'est la la premi\u00e8re fois que j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 chanter du Johnny apr\u00e8s sa mort, quand quelqu'un n'est pas mort quelqu'un qu'on aime et qui dit n'est pas mort qui n'est pas disparue qu'on repr\u00e9sente quand m\u00eame parce que, parce qu'on adore \u00e7a, parce qu'on aime \u00e7a, on le fait on le fait quand m\u00eame avec les tripes mais c'est diff\u00e9rent, c'est diff\u00e9rent, l'interpr\u00e8te diff\u00e9remment les choses. \r\nEt l\u00e0, quand il quand il a disparu, forc\u00e9ment, il y avait plus de dans mon ami avait quand m\u00eame beaucoup plus de, de, de sensibilit\u00e9 et maintenant quand j'interpr\u00e8te les chansons de Johnny, il y a je j'aimais beaucoup plus de, de volont\u00e9 et forc\u00e9ment de sensibilit\u00e9 dedans, je pense que j'ai une mission. \r\nAlors je vais revenir encore \u00e0, \u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure pourquoi moi, je ne sais pas, \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre un sosie physique ou enfin sosie en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 apr\u00e8s moi j'ai, je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lu voil\u00e0 et j'ai toujours fait Johnny dans le respect, ce que je respecte, ce qui \u00e9tait Johnny Hallyday et maintenant que je suis, je sais, voil\u00e0 ce que j'ai discut\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s longuement avec Michel Mallory, qui d'autre que mieux que Michel peut peut expliquer 50 ans d'amiti\u00e9 avec Johnny, j'ai lu les bouquins, j'ai j'ai lu pas mal de choses entre entre les choses qui se sont pass\u00e9es et et moi Michel me me m'a clairement dit il m'a dit de suivez lui huile encore une mission l\u00e0 o\u00f9 est sa mission, elle me guider sur ce que je suis en train de faire aujourd'hui et je pense alors je suis pas, je ne crois pas, en tout \u00e7a, bien \u00e9videmment, parce que, mais quand m\u00eame je pense qu'il y a, il y a, il y a vraiment quelque chose, moi je crois que vous croyez en tout \u00e7a. \r\nC'est possible oui, mais enfin, au fond de moi- m\u00eame, oui, je pense que j'y crois oui. \r\nEnfin, avec tout ce qui m'arrive en ce moment, franchement faudrait \u00eatre con pour pas pour y croire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:02) [90%] :\r\nL \u00e0, \u00e9videmment, vous donnez des concerts d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent dans votre vie, mais pour la vie d'un artiste en g\u00e9n\u00e9ral vous remplissez des Z\u00e9nith, maintenant, vous sentez que la ferveur \u00e9videmment est diff\u00e9rente, vous sentez que vous remplissez, vous jouez quel r\u00f4le pour les fans, pour les gens qui ont perdu ce qu'il \u00e9tait aussi pour vous un p\u00e8re spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:20) [88%] :\r\nMon r\u00f4le maintenant en fait c'est c'est de de lui rend le plus bel hommage qui puisse qui puisse exister ses fans, c'est, c'est c'est ses fans les puristes de Johnny viennent me voir en spectacle, mon fr\u00e8re adoub\u00e9 quoi voil\u00e0, alors j'ai le feu Vert avec la famille aussi, ce qui est tr\u00e8s important, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e7a s'est pass\u00e9 alors \u00e7a, c'est pas moi, c'est mon producteur qui, qui a eu la chance de rencontrer d\u00e9j\u00e0 David Hallyday et Sylvie Vartan, voil\u00e0 c'est tout ce qui a tout ce qui est son entourage, il a fait \u00e9couter ce que je savais faire, voil\u00e0, et du coup, du coup ils, c'est tout, ils ont trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire et fabuleuse et bah, qui d'autre que moi pour faire \u00e7a, quoi, donc, les gens viennent me voir en spectacle, je pense qu'ils ont besoin de retrouver une part de Johnny, alors ce que je peux leur donner \u00e9videmment mais il y a aussi une part de moi- m\u00eame, c'est \u00e7a qui est \u00e9trange, il y a m\u00eame des gens qui n'aiment pas Johnny Hallyday qui vient de le voir en spectacle. \r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a je ne peux pas l'expliquer, j'en sais rien, je ne sais pas pourquoi, mais, mais moi je trouve \u00e7a beau. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:27) [87%] :\r\nC'est ce qui est incroyable, c'est que vous le disiez, \u00e7a aurait pu \u00eatre un sosie, physique, la voix bien s\u00fbr, c'\u00e9tait aussi ce pourquoi les gens aimaient Johnny, mais comme vous le disiez, c'\u00e9tait aussi un corps c'\u00e9tait aussi quelqu'un qui faisait des spectacles incroyables mais la voix est -ce que c'est pas l'\u00e2me de quelqu'un, c'est-\u00e0-dire est -ce que vous avez pas perc\u00e9 \u00e0 jour, l'\u00e2me de Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:47) [98%] :\r\nJe pense que si je pense que si ce serait pr\u00e9tentieux de ma part de dire que. \r\nJohnny \u00e9tant moi. \r\nJe pense qu'il est, il y a en beaucoup d'\u00eatre humains sur cette terre. \r\nMais. \r\nJe sais pas, je pense qu'il y aura encore une mission \u00e0 faire est pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:48) [91%] :\r\nMichel Mallory \u00e9videmment c'est aussi \u00e0 une partie de votre histoire folle, c'est que vous que vous continuez finalement vous enregistrer des chansons qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites, parfois pour Johnny, mais qui ont surtout \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par cet auteur qui a beaucoup travaill\u00e9 avec Johnny, elle parle de quoi ces chansons. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:06) [86%] :\r\nLes chansons sont parle de moi d\u00e9j\u00e0 de 2 parce qu'on a une similitude de vie entre Johnny Hallyday et moi c'est c'est impressionnant, voil\u00e0 c'est il y a j'ai les m\u00eames d\u00e9fauts que lui c'est quoi Michel me disent je dis ah bon bah y suis dit dans quoi dit dans dans dans la tu dis soit avant, soit apr\u00e8s voil\u00e0 tu dire en m\u00eame temps que rythmiquement rythmiquement et je veux dire bon lundi je le fais pas expr\u00e8s, il me dit c'est c'est pas que c'est pas bon, c'est tr\u00e8s bien, mais, mais c'est pas \u00e7a, alors tu dis OK, d'accord, \u00c9milie, vous avez exactement la m\u00eame chose et dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0, c'est dit, c'est, c'est c'est impressionnant comment il est r\u00e9incarn\u00e9 en toi quoi c'est c'est j'ai dit mais, \u00e9coute Michel c'est gentil et donc du coup voil\u00e0 alors lorsqu'il s'agit des chansons alors \u00e7a les chansons, il faut savoir que, pour l'anecdote, pour la faire courte Michel \u00e9taient invit\u00e9 \u00e0 son anniversaire \u00e0 Los Angeles chez Johnny, l\u00e0 il y avait tout le monde autour de la table, il y avait David il avait Sylvie avait La\u00ebtitia, il y avait enfin voil\u00e0 vraiment du il y avait du monde, et comment Johnny \u00e9tait en bout de table et il tape du point sur la table comme \u00e7a, il se l\u00e8ve et dit mon prochain album, je veux le faire \u00e0 Nashville avec Michel Mallory. \r\nL \u00e0, Michel en rentrant chez lui, il s'est mis au boulot, il a \u00e9crit pour Johnny, donc il lui envoie les les chansons et les les titres par Mail et Johnny a choisi donc parmi mon album l\u00e0 qui va sortir, il y a 5 chansons que Johnny devait chanter voil\u00e0 et, du coup, Michel, je me suis li\u00e9 d'amiti\u00e9 avec Michel donc Johnny n'a pas pu bien \u00e9videmment puisqu'il est, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, et Michel, il a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu la situation, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 malade, il s'en est m\u00eame rendu malade mais on a, j'ai fait sa rencontre, il a fait ma rencontrent. \r\nNous, de \u00e7a, match et grave et on s'est li\u00e9 d'amiti\u00e9. \r\nEt c'\u00e9tait vraiment une rencontre extraordinaire et le projet justement et est venu l\u00e0 et il m'a dit \u00e9coute Johnny devait faire son album avec moi Nashville h\u00e9 bien utiliser mon petit p\u00e8re, c'est toi qui t'y colle donc le plus beau cadeau que Michel me fait, c'est on va Nashville enregistr\u00e9 l'album. \r\nC'est-\u00e0-dire mon album. \r\nJe ne sais pas la laquelle je pourrais faire. \r\nJe sais pas et sont sont sont toutes un assez. \r\n\u00e7a ne vient pas \u00e0 la t\u00eate en t\u00eate l\u00e0 pourtant, il y en a plein Tennessee. \r\nOuais Tennesse ouais, pourquoi pas, je la chante. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:51) [87%] :\r\nOn a tous quelque chose en nous le Tennessee, cette volont\u00e9 de prolonger lundi ce d\u00e9sir fou de vivre une autre vie serait vendu avec ses mots \u00e0 lui, quelque chos aux aux Tennessee. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:08) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:10) [90%] :\r\nJean-Baptiste Gu\u00e9gan en concert, tout \u00e0 l'heure \u00e0 Villars-sur-Ollon en Suisse, ce sera son 1er concert helv\u00e9tique et ce sera \u00e0 18 heures, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres en ce petit bout d'apr\u00e8s- midi, c'est altitude avec Simon dor\u00e9 qui arrive juste apr\u00e8s les informations de 17 heures, merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Koller qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission avant de se quitter, un point sur ce qui se passe sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:28) [88%] :\r\nNon, info trafic RTS avec Swiss moto le salon des motos du 21 au 24 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich, le trafic est dense s'est fortement ralentie sur l'axe Martine Lausanne entre Saint-Triphon et mauvais puis entre lutheries et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et sur l'axe du L\u00f6tschberg entrent Frutig ann\u00e9e Reichenbach en direction de Thoune info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro spot Ch il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T16:14:02Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDEAB9F0-DA61-4E53-AF8F-9ECC43E79290", "internalArchiveId": "CDEAB9F0-DA61-4E53-AF8F-9ECC43E79290", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Stephan Eicher", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Stephan Eicher est un artiste magn\u00e9tique qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup sur ce qui l'entoure. A la fois philosophe et doux r\u00eaveur, le chanteur et musicien a ce petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me. Sa po\u00e9sie et son humour nous transportent dans un monde o\u00f9 il fait bon vivre. \r\nIl a sorti le 15 f\u00e9vrier dernier un nouvel album \"H\u00fch\" enregistr\u00e9 avec la troupe Traktorkestar avec laquelle il \u00e9tait sur sc\u00e8ne.", "durationSec": 3347, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206436", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 24.02.2019", "Stephan Eicher / DLN_2019-02-24T12:04:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 24.02.2019", "Stephan Eicher / DLN_2019-02-24T12:04:00_derriere-les-notes"], "alternativeSummary": ["Stephan Eicher est un artiste magn\u00e9tique qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup sur ce qui l'entoure. A la fois philosophe et doux r\u00eaveur, le chanteur et musicien a ce petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me. Sa po\u00e9sie et son humour nous transportent dans un monde o\u00f9 il fait bon vivre. \nIl a sorti le 15 f\u00e9vrier dernier un nouvel album \"H\u00fch\" enregistr\u00e9 avec la troupe Traktorkestar avec laquelle il \u00e9tait sur sc\u00e8ne.", "Stephan Eicher est un artiste magn\u00e9tique qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup sur ce qui l'entoure. A la fois philosophe et doux r\u00eaveur, le chanteur et musicien a ce petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me. Sa po\u00e9sie et son humour nous transportent dans un monde o\u00f9 il fait bon vivre. \nIl a sorti le 15 f\u00e9vrier dernier un nouvel album \"H\u00fch\" enregistr\u00e9 avec la troupe Traktorkestar avec laquelle il \u00e9tait sur sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-10206437", "ece-10206436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T19:06:08Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nDerri\u00e8re les notes point voil\u00e0, nous allons passer une heure en compagnie du St\u00e9phan Eicher, c'est un artiste qui r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup sur ce qui l'entoure, il ne manque pas d'humour, et l\u00e0 c'est tout petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me, comme le chantait France Gall c'est tout petit suppl\u00e9ment d'\u00e2me qui fait toute la diff\u00e9rence, j'allais rencontrer le 10 janvier dans un grand h\u00f4tel \u00e0 Neuch\u00e2tel : il se produisait la veille et le jour m\u00eame avec sa troupe tracts Orkestar l\u00e0- bas, on voit ce qui arrive tout en discutant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [74%] :\r\n\u00e9quipe de la parce qu'il faut c'est une maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [86%] :\r\nMichelle, vous \u00eates en tourn\u00e9e avec un nouveau spectacle \u00eates accompagn\u00e9 par une troupe aux accents balkaniques tracts Orkestar et aussi une virtuose du signe ce stade, la chef, c'est un peu comme une petite famille et comme tous vos spectacle raconte une histoire, je crois que cela s'articule aussi autour de la famille, c'est un spectacle un peu familial, on se sent comme \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [84%] :\r\nOui, j'esp\u00e9rais pas que vous avez tout ce qu'et batteur \u00e0 la maison, chez vous, parce que \u00e7a fait du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [80%] :\r\nMais l'id\u00e9e familial oui, c'\u00e9tait \u00e0 la base de ce projet se sorti d'une longue tourn\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais tout seul sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait un spectacle solo qui s'appelait St\u00e9phan Eicher on ne ce qui a automatiquement et les automates \u00e9tait entour\u00e9 des instruments automatis\u00e9s c'est esp\u00e8ce de robots musical qui m'accompagnait ce cette tourn\u00e9e, c'\u00e9tait tr\u00e8s excitant de, de, de trouver l'id\u00e9e de le produire ces ces instruments parce que il y a quelques uns qui fallait inventer, c'\u00e9tait tr\u00e8s excitant et compliqu\u00e9e \u00e0 prendre les jouer parce que je l'ai dirig\u00e9 par mes pieds, \u00e7a veut dire, si vous regardez mon visage c'\u00e9tait oui St\u00e9phan \u00e2g\u00e9 qui chante, mais en bas, j'\u00e9tais Fred Astaire, j'ai touch\u00e9 tous les 2, 3, j'ai lanc\u00e9 les trucs extr\u00eamement excitant extr\u00eamement triste apr\u00e8s le concert, parce que je descends, j'ai une \u00e9quipe technique c'est assez complexe, c'\u00e9tait projet d\u00e9complex\u00e9 \u00e0 5 personnes qui qui monte, qui d\u00e9monte qui roule la nuit pour vraiment j'\u00e9tais tout seul apr\u00e8s parce qu'un mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [86%] :\r\nDonc vous avez pas d'musicien Alain donc l\u00e0, vous \u00eates tout seul en fait sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [80%] :\r\nPas de musiciens, les techniciens de moi et l\u00e0 vous descendez avec une petite il faudrait quand m\u00eame un concert en vous dirigez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [84%] :\r\nVers le restaurant pr\u00e8s de la gare qui sert encore une entrec\u00f4te et vous mangez tout seul et puis vous allez homme vous allez \u00e0 l'h\u00f4tel, et m\u00eame plus personne avait et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [75%] :\r\nIls vous laissent la cl\u00e9, une seule cl\u00e9, et le matin, apr\u00e8s j'ai pris un taxi \u00e0 la carte voyager tout seul et j'adorais \u00e7a une c\u00f4t\u00e9 cette solitude \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [84%] :\r\nDe quel c\u00f4t\u00e9 vous aimez bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [90%] :M. c'\u00e9tait un esp\u00e8ce de m\u00e9ditation, une esp\u00e8ce de concentration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [80%] :\r\nUn esp\u00e8ce de cette suite un petit Ningxia en faisant \u00e7a depuis \u00e2ge je fait plein d'chose assez concentr\u00e9, c'est cela, c'est je me glisse \u00e0 travers la r\u00e9alit\u00e9 depuis Avengers march\u00e9 avec beaucoup de bagages, l\u00e0 j'ai laiss\u00e9 les bagages se glisse \u00e0 la fin de cette tourn\u00e9e, je savais que l'je vais faire autre chose et l\u00e0, c'est l'id\u00e9e qui est venue en rencontrant 2 membres de ses d\u00e9tracteurs, quelle Star dans ce appel comme ici de luxe \u00e0 Berne au chevet de sa prof et j'ai propos\u00e9 de faire un ou 2 ou 3 concerts o\u00f9 il m'accompagne, tracteurs et puis ils ont dit on vous conna\u00eet pas tr\u00e8s bien, ils ont, ils sont 30 ans pour tous les 30 ans le groupe \u00e7a pourrait \u00eatre mes enfants en conna\u00eet un petit peu votre musique, vous \u00eates connu, mais c'est pas vraiment ce qu'on \u00e9coute pas contenant merci son fameux c'est eux qui ont dit : venez Alesi le rencontrer parce que j'ai dit pourquoi tous les 12 maires, oui ils sont tous, femmes et on a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lirer comme j'ai des affaires avec tous ces 12 femmes qui est totalement exag\u00e9r\u00e9 ma virilit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [81%] :\r\nEt loin de, de, de ses dimensions, mais l'id\u00e9e nous a s\u00e9duit que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [92%] :\r\nC'est tous mes fils et je d\u00e9fends ma fille et que les maires ont dit maintenant tu les prends et tu fais quelque chose avec eux et on a d\u00e9cid\u00e9 de faire un voyage en famille oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [79%] :\r\nLeur manque la France et la Suisse ont voyag\u00e9 ensemble, \u00e7a c'est une histoire qui est entre nous ce monde, vous devrez pas savoir des conneries comme \u00e7a, merci, et maintenant c'est un peu \u00e7a, si je monte avec eux sur sc\u00e8ne, c'est assez familial et et j'adore non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:10) [65%] :\r\n2 missiles ou serait de, de, c'est quand m\u00eame pas le plaisir, voici les amours bonsoir non num\u00e9ro complicit\u00e9 dans les neurones, combien de temps, donc il y a un peu de sourire parce que \u00e7a, c'est son nom, mais qui passe combien de temps le mien \u00e0 leur et moi, je suis moi- m\u00eame dit je suis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [62%] :\r\nNon, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais sur plan dans le terme \u00e9crit dans une saison pour les non s\u00e9lective et pourquoi pas vos qui si on qui je ne font. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:59) [75%] :\r\nPoint tout cela s'est pass\u00e9 vraisemblablement sont il passe combien de temps pour il y a de \u00e7a et moi je vois des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:38) [61%] :\r\nDe coup Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [91%] :\r\nDonner l'impression de ne pas avoir sp\u00e9cialement envie d'\u00eatre sous les projecteurs, c'est-\u00e0-dire c'est bien si vous \u00eates sur sc\u00e8ne mais \u00eatre avec d'autres personnes que vous mettez aussi en lumi\u00e8re, vous avez pas besoin d'\u00eatre vous uniquement sur sc\u00e8ne, de produire de la musique, un spectacle voil\u00e0, il faut que ce soit quelque chose qu'on partage sur sc\u00e8ne et avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [83%] :\r\nOui, oui, c'est pas une DNA qui qui cr\u00e9e des, des, des, des grands artistes ou t\u00e9l\u00e9 des grands cette apr\u00e8s j'ai compris qu'est -ce que c'est une lumi\u00e8re elle tente sur moi, je suis dans un contexte musical, je crois, je me d\u00e9brouille assez bien, je crois, moi, je crois, la solution c'est pas le solitaire, finalement, parlons un peu de 2019 les solutions vont \u00eatre ensemble et j'ai toujours eu ce sentiment, j'ai toujours ador\u00e9 quand j'ai jou\u00e9 dans un groupe qui s'appelait Crozon qui \u00e9tait dit \u00e9tait du New Wave Corot : Douai avec mon fr\u00e8re Marco r\u00e9p\u00e8te au moi j'ai jou\u00e9 les sant\u00e9, j'ai chant\u00e9 3 chansons autrement, c'\u00e9tait mon fr\u00e8re Martin qui \u00e9tait au centre et et j'aime bien \u00e7a, moi j'aime bien de oui moi vous m'avez bien lu, si quelqu'un fait une photo de beaucoup de gens, moi non, moi, j'ai m\u00eame je pense que ce qu'apr\u00e8s \u00e7a, maintiennent un peu mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [75%] :\r\nQuoi, c'est li\u00e9 \u00e0 une forme de timidit\u00e9 de de base. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [81%] :\r\nNon, d'une Intelligence non, j'\u00e9tais jeune, je suis un peu un vampire ses besoins les autres et le plaisir de faire quelque chose, on on communaut\u00e9 c'est c'est c'est c'est \u00e7a le vrai plaisir, c'est pourquoi je fais de la musique et j'\u00e9cris pas livres, je suis pas devenu pas tr\u00e8s, vous voyez ce qui veut dire cette solitude devant un 9 et qu'on s'exprime jusqu'au bout, moi j'ai besoin de de vous pour faire cette interview autrement j'ai j'mon caf\u00e9, je dis rien du tout, j'ai besoin, les autres oui c'est d\u00e9j\u00e0 enfant et chanter \u00e0 l'\u00e9glise, la partie o\u00f9 les gens commencent \u00e0 chanter, \u00e7a m'a touch\u00e9, profond\u00e9ment commencer \u00e0 lever la voix et \u00e7a peut cr\u00e9er quelque chose de plus plus grand, une personne, tout seul, c'est le tracteur et l'image de \u00e7a aussi je trouverais du non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [68%] :\r\nLes gens ont les cadets et les bras. \r\nJamais les et moi, je voulais tout au Niger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [90%] :\r\nEt d\u00e8s 2019 vous disiez la solution sera ensemble et puis on est quand m\u00eame si vous regardez un peu autour de nous, on commence \u00e0 \u00eatre dans des soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus ou c'est le chacun pour soi qui qui prime, il y a des gens qui sont de plus en plus seul, notamment dans les grandes villes, comment va la trouver cette solution de tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:14) [86%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, si je regarde la soci\u00e9t\u00e9 aussi, j'aime la soci\u00e9t\u00e9 moi j'aime Parlato dans : oui, j'ai de la chance que j'ai aussi beaucoup dans des centres par mon travail, je suis ou dans des lieux o\u00f9 il y a des th\u00e9\u00e2tres oui un public mais je vis depuis 12 ans maintenant, dans son village en Camargue qui est totalement structur\u00e9 diff\u00e9remment, c'est un suisse, mais ce qui se passe en France avec les gilets jaunes et tout \u00e7a pour moi, c'est un probl\u00e8me de g\u00e9ographie, c'est un probl\u00e8me de de 2 mondes, un monde qui s'appelle Paris qui est mal vu, d'ailleurs j'adore Paris, mais si vous habitez l\u00e0 o\u00f9 j'habite Paris est tr\u00e8s tr\u00e8s loin et Paris se fout un peu de l'actuel de ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [78%] :\r\nEt pas de la province sont g\u00e9n\u00e9ralement les gilets, je n'y a pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [81%] :\r\nEt la Provence, Provence, en Suisse et les petits si vous prenez le train de Gen\u00e8ve et vous allez assure hic, vous restez dans une ville du Rased quoi il y la entre Gen\u00e8ve, Lausanne, c'est une ville un peu vous regarder par la fen\u00eatre du train, a pris un petit peu de Lavaux, tr\u00e8s joli, mais apr\u00e8s, vous \u00eates \u00e0 Fribourg Berne Araoz, la Suisse a pass\u00e9 centre- regardez ce seulement de l'individualisme il il arrive au bout, je crois plus au Holiday de cette libert\u00e9, que chacun s'exprime, qui dit oui, chacun est important non oui c'est, c'est c'est nous ensemble qui sont importants, pas d'\u00e9cran, l\u00e0 j'adore la Suisse il faut moi je donne l'id\u00e9e des villages et des petites villes apr\u00e8s L\u00e9vy de Dycker Magnier en Suisse apr\u00e8s un canton, c'est pas mal, s'il est content, c'est rassemble dans un truc plus grand, la Suisse, \u00e7a m'va tr\u00e8s bien, mais la France m\u00eame pas individus et la grande France ah \u00e7a va pas fonctionner et on n'est pas dans la phase o\u00f9 \u00e7a se change, on est dans la phase o\u00f9 je suis voil\u00e0 individus m'a personnellement et me fait chier, moi j'ai un fils qui a 18 ans une g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s dans l'individualit\u00e9 est tout autant sur le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:22) [82%] :\r\nS'informer \u00e0 travers You to disque que autre chose et il est avec ses potes et 105 sur le lit et Jacques avec son t\u00e9l\u00e9phone et j'ai dit : mais pourquoi vous \u00eates 5 c'est qui on pr\u00e9f\u00e8re comme \u00e7a qu'il y a aucun, c'est la bonne direction, \u00e7a va, \u00e7a va changer, \u00e7a va changer, il veut pas \u00eatre les seuls avec le t\u00e9l\u00e9phone, il veut dire plusieurs de ces jeunes sur la place du village et il faut un peu la merde, mais il veut plusieurs, de le faire et c'est, c'est un peu bon d\u00e9but quand. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:52) [72%] :\r\n\u00e7a et en silence de Tippett 9 euros moi je garder la lumi\u00e8re tombant j'\u00e9tais je Cantuta prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:57) [71%] :\r\nMis le mot pointe je crois d'. \r\nDu syst\u00e8me j'suffisamment je peux. \r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:08) [85%] :\r\nMoi j'aime bien de temps simplement du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [88%] :\r\nUne expression, une image que tout le monde dans la t\u00eate et r\u00e9fl\u00e9chit pas il y a des mots comme \u00e7a, que plus personne r\u00e9fl\u00e9chit comme le mot urnes une urne pour aller voter en mai quelque chose dans une urne tout \u00e0 coup, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:24) [70%] :\r\nMais une cendre aussi descendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:26) [78%] :\r\nVoyez un peu et rien ne peut le votation pouvait pour trouver un autre mot que tout peut-\u00eatre ici, pas de base, on a je sais rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [81%] :\r\nEn France, vous vous mettez quelque chose dans une usine vous donnez votre voix oui je donne ma voix un moment je suis chanteur, j'ai pass\u00e9 ma voix en France, c'est un droit pendant 5 ans, fermez votre gueule pendant 5 ans et j'adore de de suite regarder le monde comme \u00e7a, il y a un autre mot comme \u00e7a, notre image, c'est jouer de la musique, on joue de la musique, c'est un jeu et toujours jouer la m\u00eame chose si vous regardez les enfants, un moment, ils ont ainsi jou\u00e9 \u00e7a et vous \u00eates plus des vous \u00eates pris des maintenant que ce que vous \u00eates maintenant D est s'astronaute, d'accord, les gars, vous allez -y et moi je joue la musique et, en juin on en change tr\u00e8s vite, les chapeaux et de costumes, l'envie, on d\u00e9couvrait \u00e0 Nantes, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vient de l\u00e0, je joue, je joue tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:26) [84%] :\r\nVous reprenez ce spectacle avec d'autant plus de plaisir que vous avez d\u00fb arr\u00eater quelque temps, quelques mois, vous savez, des probl\u00e8mes de sant\u00e9, une hernie discale, l\u00e0 c'est le corps qui abandonn\u00e9e dit Stop, parce que vous avez voulu continuer, continuer, continuer pourtant commencer \u00e0 avoir pas mal de douleur mais abandonn\u00e9 c'est c'est votre corps \u00e0 trancher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [81%] :\r\nC'est, c'est le corps, mais moi je l'ai pas \u00e9cout\u00e9 au d\u00e9but, apr\u00e8s c'\u00e9tait 3 Docteur 1er pas cru non plus le 2\u00e8me, mais 3\u00e8me m\u00eame un assureur qui a dit qu'on on va plus jamais vous \u00e7a serait si vous remontez sur 7 apr\u00e8s des tests comme des choses comme \u00e7a qui qui m'ont montr\u00e9 que je suis foutu, j'ai eu ces \u00e9volue et parce qu'il est pas arr\u00eater \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a pris des autres probl\u00e8mes qui se sont ajout\u00e9es que que j'ai pas vu venir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:14) [82%] :\r\nMaintenant \u00e7a fait 5 mois maintenant je, je, je me l\u00e8ve comme un papy vraiment je je fais vraiment mon \u00e2ge maintenant, avant je pouvais chez moi, j'ai march\u00e9, vous \u00eates pas du tout copie oui mais l\u00e0, vous avez vu, quand je me l\u00e8ve, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 vraiment c'\u00e9tait bien adulte je fais vraiment mon \u00e2ge, je crois, il y a eu plusieurs choses finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:34) [84%] :\r\n\u00e7a fait 6 ans, je suis en conflit devant des juges avec ma maison disque Universal et je crois plusieurs choses, comme \u00e7a il minimum pris\u00e9 le dos finalement il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:46) [85%] :\r\nVous pouvez vous parlez des mots tout \u00e0 l'heure, c'est en avoir plein d'eau aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:49) [79%] :\r\nVoil\u00e0 quelqu'un dit en fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, c'est un coup c'\u00e9tait le m\u00eame prix, paralys\u00e9, je, je ne pouvais plus bouger, on a f\u00eat\u00e9 recherches c'est moi et on m'a dit, la, la, vous vous arr\u00eatez et on on voulait m'arr\u00eater encore de nouveau se fait un peu, peut-\u00eatre trop t\u00f4t, on voulait m'arr\u00eater encore 2 mois l\u00e0, mais je dis \u00e7a, je ne peux plus parce que des rendez- vous avec le public qui a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 de octobre en novembre novembre/d\u00e9cembre maintenant si je vous dis non Eicher de ces 3 Docteur il y a un qui a dit : si vous le sentez Alessi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:22) [71%] :\r\nEt c'est mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 partir pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et celui -l\u00e0, j'aime beaucoup et peut-\u00eatre oui, oui, les ces hommes pour ne pas passer \u00e0 et puis j'ai jou\u00e9 hier, apr\u00e8s 5 mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:35) [84%] :\r\nEt, de nouveau, je suis un peu dans cette id\u00e9e de, de, de, de guerriers qui dit voil\u00e0 : voici 5 mois j'ai jamais pas jouer, c'est un de ma vie, un tapis depuis que j'ai 18 ans, et c'\u00e9tait une le\u00e7on assez, assez, assez, assez douloureuse mais assez, elle m'a appris des choses, non, je crois, j'ai vu le temps disons comme \u00e7a, voil\u00e0, j'ai, j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [79%] :\r\nQuelque chose qui existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, je crois, math\u00e9matiquement, tout \u00e7a, les grands physiciens vous explique Le Temps, c'est une illusion, donc, expliquez -moi, c'est un peu plus profond moi quand je regarde Mairie de matin mettent petit cr\u00e8me peut-\u00eatre non je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:11) [86%] :\r\nOn voit le r\u00e9sultat du temps et l\u00e0 pendant ces 5 mois, j'ai regard\u00e9 sur un grand changement et j'ai vu le temps et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 dire et on se fout beaucoup de notre gueule, on nous a ce faire l'imagination que il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [79%] :\r\n6 partis tous \u00e9ternels faites un nouveau pr\u00eat oui c'est toi tu fait un pr\u00eat fait un pr\u00eat vous fait un pr\u00eat maintenant pour vos enfants, faites un pr\u00eat, l'\u00c9tat a fait des pr\u00eats, l\u00e0 oui, on prend encore de l'argent d\u00e9bloqu\u00e9 parce que tout est \u00e9ternel, non, un jour, il y a une g\u00e9n\u00e9ration que quelqu'un va venir Lady, maintenant il y a une facture et il y a quelque chose \u00e0 payer, voil\u00e0, c'est un peu Ruth comme chez vous les explique, c'\u00e9tait beaucoup plus po\u00e9tique, ce que j'ai vu le temps, l'image \u00e9tait beaucoup plus beau, mais il y a une fin et une finalit\u00e9 utilisez votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:52) [80%] :\r\nDemandez \u00e0 la chanson \u00e0 d\u00e9jeuner en paix la chanson qui nous a fait un peu explos\u00e9 dur pour le grand public, comment elle est n\u00e9e, comment vous l'avez compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:02) [79%] :\r\nC'\u00e9tait la la 1\u00e8re de guerre qui Golf, peut-\u00eatre qu'on a rat\u00e9 l'appellation 3\u00e8me, d\u00e9but du 3\u00e8me Guerre mondiale, ce qu'il y avait historiquement peut-\u00eatre un jour en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:17) [80%] :\r\nImaginez qu'on va \u00eatre voyez la taille de combat \u00e9thique oui oui, Hossein c'est s\u00fbrement quelqu'un de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:27) [83%] :\r\nSon armoire \u00e9tait par nous oui et et que les mecs qui armoire et si vous regardez un peu ce qu'il y a dans mon mon arbre \u00e0 utiliser, parce qu'on sait que c'est nous, parce qu'on a encore les factures, les, les, les, les re\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:43) [84%] :\r\nEt ce dans ce dans cette phase -l\u00e0, il y a Philippe Jean, qui a \u00e9crit le texte, qui \u00e9tait \u00e0 Paris et qui m'a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:50) [86%] :\r\nLes nouvelles sont mauvaises, d'o\u00f9 qu'elle Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:52) [82%] :\r\nOui j'je vis un peu comme moi on, on s'en forme, on essaie de comprendre le monde, on a cette petite arrogance ridicule mais d'essayer de lui- m\u00eame, oui il visait le journal et sa femme quand elle se levait, il voulait toujours lui expliquer ce qui se passe, elle a dit : tu tu attends un moment, je prends mon caf\u00e9 et apr\u00e8s tu me racontes \u00e7a ou je ne sais pas, j'ai vraiment pas envie de l'entendre et et d'avoir ces 2 humains qui qui est notre soci\u00e9t\u00e9 autour d'un table de petit d\u00e9jeuner, c'est du g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:26) [88%] :\r\nJe prends mon caf\u00e9 en riant du d\u00e9pose mon journal et c'est amusant parce que ben en fait d\u00e9j\u00e0 maintenant si en Suisse romande, en la presse \u00e9crite et mise \u00e0 mal et on est plut\u00f4t sur les smartphones que dans un journal, donc, elle serait presque d'un autre temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:42) [83%] :\r\nJ'ai fait un sketch de temps en temps, sur sc\u00e8ne, avant que je chante la chanson je je dis s'il y a des jeunes gens dans le public, l\u00e0 vous allez entendre un mot et qui est un peu la base de la chanson que vous allez pas comprendre le journal le journal : comment je peux vous expliquer, c'est un truc tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sensuel national, c'est presque un peu pervers parce que c'est en papier et pour tourner la page de ses papiers, il faut prendre son doigt dans la bouche, la et et tourn\u00e9 comme \u00e7a c'est imaginez -vous fait vous mettez pas la voie dans la bouche pour donner un iPhone et je je je me moque un peu de moi d\u00e9j\u00e0, mais c'est pas mal d'avoir un tube, c'est comme avoir un type seul bon pas qualit\u00e9 oui oui c'est oui, c'est amusant, mais le public rigole beaucoup et je crois qu'on peut rappeler qu'est -ce que c'est un journal, j'ai dit aussi, faites attention aux journalistes parce que c'est un peu comme les pandas et les dauphins, il y a plus beaucoup et si vous voyez un qui veut traverser la rue, lui, \u00e0 la bras et faites attention qui survit parce qu'on a besoin des journalistes par la c'est mon sketch oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:14) [53%] :\r\nSans stockage j'habite \u00e0 encastrer et qu'elle s'\u00e9l\u00e8ve en je suis je suis respect. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:33) [69%] :\r\nJe garderai pour moi cette comme Aspire, mais on est malade et qu'elle voulait, si j'ai permettent de venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:59) [68%] :\r\nLes mat\u00e9riels pour la somme restockage bien poids du guide d'internautes surtout de sodium pour. \r\nQuant \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:35) [78%] :\r\nVous savez les il y a une niche, un musicien gitan notamment suisse qui tournait avec l'accord\u00e9on, la musique, \u00e7a c'est quelque chose qui coule dans vos veines depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:45) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:46) [86%] :\r\nIl y a un film qui qui qui qui est sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a fait 2 ans maintenant, autour de de ma famille, m\u00eame il y a, il y a je crois 4 5 familles qui s'ensuivit, parce que ma famille, c'\u00e9tait pas Dieu, il y a pas eu le dire dans la famille autour de de ses racines qui sont peut-\u00eatre, pour moi, pas des gitans c'est c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:10) [82%] :\r\nVoyageur je crois, c'est l\u00e0 l'engagement n'est pas li\u00e9 au rhum ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:16) [83%] :\r\nComment on compte ici aux Tsiganes, on n'est pas li\u00e9e aux Sintis CM le langage qui a beaucoup de mots h\u00e9breux par exemple Parisot le le le restaurant, \u00e7a vient, par exemple, c'est le Conseil a dit j'ai des doutes sur les racines, mais dans le film, ils ont fait des recherches sur c'est ma famille qui sont peu l'heureuse parce que dans les ann\u00e9es 30, 40, o\u00f9 on a expliqu\u00e9 \u00e0 l'Allemagne, arr\u00eater de s\u00e9parer les chambres dans des dans des tiroirs, il y a la Suisse qui a continu\u00e9 quand m\u00eame jusqu'aux ann\u00e9es 70 avec la Ployon et apr\u00e8s le film, je joue un petit peu dedans c'est tout commentaire que je voulais pas trop savoir parce que trop douleur de de savoir, mais j'ai vraiment remarqu\u00e9 que, oui, ah oui d'accord, oui, des Liens que j'ai connaissaient pas, c'\u00e9tait des grandes accord\u00e9oniste, c'\u00e9tait des grands musiciens des, des, des, d\u00e9j\u00e0 des voyageurs qui ont fait ce fameux ce m\u00e9tier que j'essaie encore de faire faire pleurer les gens ou danser, c'est un peu mon boulot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:21) [74%] :\r\nBacchantes de ma m\u00e8re, on a d\u00e9j\u00e0 une famille pas de voleurs de poules, c'est une famille tr\u00e8s respectueux, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait totalement bourgeoise a va tr\u00e8s bien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:00) [76%] :\r\nCeux qui liquident la toile, \u00c9milie, parce qu'il faut c'est une maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:48) [67%] :\r\nMartin oui, la t\u00e9l\u00e9, ce qu'il donc semaine aussi de tricherie, parce que le groupe pourrait n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:20) [74%] :\r\nTout TIP, point de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:05) [78%] :\r\nSeulement 9 ans, les hommes ne sera pas une chose Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:20) [61%] :\r\nDe la maladie, de m\u00eame je te point de quoi je pensais pas au point ce matin aura enfin d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:53) [86%] :\r\nVous avez un c\u00f4t\u00e9 passeur comme \u00e7a vous on parlait tout \u00e0 l'heure du du projet que vous aviez avec votre traquerait Orkestar voudrait ces g\u00e9n\u00e9rations et vous avez dit ceci : comme j'essaie de 3 choses que j'ai apprise douloureusement, \u00e7a me fait plaisir, si je peux donner des conseils aux plus jeunes, si je peux les aider \u00e0 moins souffrir qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 aussi douloureuse vous dans votre apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:18) [84%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de faire le leur, je voulais faire plaisir mais parents chaque enfant a envie de faire, mais je pense devrait aller aux \u00e9coles apr\u00e8s, ma m\u00e8re m'a m'a vu dans les universit\u00e9s chemin comme \u00e7a. \r\nEt c'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, est ce qu'il y a un un bon que j'ai pas une certaine Intelligence qu'on a besoin de fonctionner dans ce monde. \r\nD'\u00e9coles et des \u00e9tudes, il y a, il y a un vrai manque quelque part en moi qui \u00e9tait remplac\u00e9 par cette envie de de cr\u00e9ativit\u00e9, cette envie de qui est plus plus li\u00e9 \u00e0 l'instant qui est plus li\u00e9 peut-\u00eatre une hache, Intelligence, je sais pas si elle existe, je crois pas qu'elle existe, elle n'Intelligence \u00e9motif et il y a eu quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s fort et aussi vers 16 ans, vous vous remarquez que les r\u00eaves de vos parents ou pouvaient parler les, les, les faire et \u00e7a c'est un, c'est un probl\u00e8me que vous avez. \r\nEt r\u00e9pondu j'aller voter contre mais pas rencontrer le syst\u00e8me assez violent, je m'excuse encore une fois, mais pas dans les ann\u00e9es 70, je me sentais pas seules monsieur. \r\nSi je suis un peu et pas si je suis honn\u00eate, j'ai m\u00eame cherch\u00e9 le conflit peut-\u00eatre, mais c'\u00e9tait vraiment pas facile quoi disent \u00e9conomiquement ou dans la soci\u00e9t\u00e9, j'ai j'ai j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:46) [77%] :\r\nComme comme aujourd'hui s'un politicien qui m\u00eame remerci\u00e9 apr\u00e8s un concert, ou faire un photo aux yeux se passe la douane aussi un policier qui m'arr\u00eate, je deviens encore sur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:59) [65%] :\r\nMais la vedette du g\u00e9n\u00e9ral, de votre c\u00f4t\u00e9, punch de oui ou vous \u00e9tiez un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:05) [75%] :\r\nJ'ai vite vraiment \u00e7a, oui, oui, j'ai une m\u00e9fiance ce jeu, ce ne sont pas \u00e0 l'aise, hein, m\u00eame les les h\u00f4tels de luxe quand j'\u00e7a m'appelait la c\u00f4t\u00e9 luxe, mais j'ai toujours un peu l'attention que quelqu'un vient me tape sur les probl\u00e8mes c'est cher si au petit suivez -moi discr\u00e8tement et revenez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:24) [84%] :\r\nPlus jamais parce qu'ils avaient pas les possibilit\u00e9s de payer cette facture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:28) [98%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a reste une fois j'ai re\u00e7u un prix. \r\nLa Suisse est un esp\u00e8ce de duperie, j'ai dit mais c'est des parce que. \r\n15 ans je suis ce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:44) [73%] :\r\nOn a, on a plut\u00f4t donn\u00e9 des coups de pied que et des prix, et et voil\u00e0 et et aujourd'hui j'ai l'arrogance de savoir que que la cr\u00e9ativit\u00e9, vous \u00eates, envie de, de recherches de cette envie de douter cette ou cette \u00e9nergique, un doute \u00e9nergie en toute on sait pas dans la religion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:08) [80%] :\r\nLes gens qui sont bas\u00e9s sur ces sectes con naissance l\u00e0 ils ne doutent pas, ils ont une certitude, je prends une image qui est pas de moi, moi j'ai j'ai l'antenne, moi j'ai trouv\u00e9 assez bien, il y a un train l'humanit\u00e9 en train, il faut que \u00e7a avance, parce que si on en reste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [82%] :\r\nStable, on commence \u00e0 bouffer tout la for\u00eat tous les animaux on on bouffe tout, on est comme des, des, des, des comment s'appellent les Sauterelles quoi, \u00e7a veut dire l'humanit\u00e9 doit avancer et devant les les scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:37) [84%] :\r\nQui, qui ont envie de de voir plus loin qui sont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la croyance parce qu'un scientifique doit se lib\u00e9rer un peu de \u00e7a pour il, il met du charbon dans l'abri enl\u00e8vent 2\u00e8me wagon il y avait les agnostiques ont dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:57) [78%] :\r\nPeu nous de quoi qui n'est pas vraiment s\u00fbr si Dieu existe, mais peut-\u00eatre pas de science question la spiritualit\u00e9 nous pla\u00eet, on est un peu des des fain\u00e9ants, quoi, oui, oui, ce que j'ai fait mais Dieu non, on est, on peut dire nous nous de ce avait et dans la derni\u00e8re vague il y a le il y avait des gens qui croient, qui peut croire croire \u00e0 au capitalisme, gens qui savent qu'une femme, il faut qu'que se voile il y a des autres, il faut se pousser une barbe pour qu'elle \u00e9chappe au samedi, il faut pas travailler, qui sont des certitudes ou le capitalisme, c'est les ponts ont quand m\u00eame les les les socialiste que tout est clair, o\u00f9 o\u00f9 les, les, les libertaires totale oui aujourd'hui, vous \u00eates un gar\u00e7on demain, vous \u00eates une fille faites comme \u00e7a vous arrange, mais \u00e7a c'est le 3\u00e8me th\u00e8me voil\u00e0 et de temps chez conna\u00eet quelques mecs qui sont devant, qui sont l\u00e0 et ils se discutait ensemble si on, comme on appelle \u00e7a, consciente des t\u00e2ches, les 2 non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:55) [86%] :\r\nLes 2 on avancerait beaucoup plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:00) [86%] :\r\nJe connais les gens qui sont dans la 1\u00e8re wagons et de tension, ils ont envie de nous d\u00e9tacher nous nous 2 et les gens qui \u00e9coutent cette radio et l'les, les, les gens qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbrs de leur vision du monde et c'est l'arrogance de pour avoir racont\u00e9 cette histoire et vous la comprenez \u00e7a me fait plaisir de le raconter \u00e0 des jeunes gens qui qui qui sache pas quoi faire avec cette envie de vivre, et \u00e7a va \u00eatre vraiment merdique, le futur parce qu'on n'a plus besoin de nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:04) [63%] :\r\nDonc, tout vient me voir D\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:31) [80%] :\r\nTravailler essentiellement la nuit c'est c'est juste c'\u00e9tait juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:37) [83%] :\r\nIl y a une raison tr\u00e8s simple, la nuit, j'aime bien dormir et si vous travaillez dans la musique, la nuit, il y a pas de sang, les l'essence r\u00e9duit votre t\u00e9l\u00e9phone sonne pas il y a pas une personne qui dit qu'est -ce qu'on mange. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:49) [86%] :\r\nCe soir, un directeur d'\u00e9cole, qui dit : votre enfant a \u00e9t\u00e9 encore une fois, par l'\u00e9cole qu'est -ce qu'on fait maintenant \u00e7a la nuit il y a personne, \u00e7a veut dire : je voudrais m'occuper de tous ces r\u00e9ponses fondamentales et vers 21 heures, ces questions \u00e9taient plus l\u00e0 et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 5 heures maintenant, j'adore le matin oui, je fais un peu comme un un un, un Moine qui essaye de me coucher vers 2 heures et puis vers 5 6 heures de de faire une s\u00e9rie de r\u00e9flexions d\u00e9penser, je me suis couch\u00e9 pour 9 heures jusqu'\u00e0 11 heures Texas comme \u00e7a mais \u00e7a marche pas parce que les voyages, vous voyez les h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:29) [86%] :\r\nVous avez un univers assez artistique, mais qui s'arr\u00eate pas qu'\u00e0 la musique, moi je, je fais m\u00eame des parall\u00e8les avec le cin\u00e9ma, par exemple, son imaginaire, un peu le le monde de Guillermo Del Toro, je sais pas si vous le connaissez, le r\u00e9alisateur sera r\u00e9alisateur mexicain, Tim Burton, il y a quelque chose comme \u00e7a qui, \u00e0 un univers qui est pas juste musical il y a, il y a la litt\u00e9rature et m\u00eame la photo moi parfois quand quand je vous entends, j'ai des images en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:55) [82%] :\r\nOui merci 16\u00e8me moi je viens de l\u00e0 moi je viens de moi, je voulais \u00eatre un piste figuratif, vous faites des sculptures d\u00e9collage j'fait des \u00e9tudes, car voil\u00e0 tout simplement \u00e0 17 ans mais parents m'ont vir\u00e9 de la maison, ils ont eu totalement raison aujourd'hui, je trouve, et ma seule sur les sciences, c'\u00e9tait de d'entrer dans une \u00e9cole d'art, la Syrie, qui s'appelle F DF on a \u00e9tudi\u00e9 l'histoire car on a, on a f\u00eat\u00e9 du cin\u00e9ma, on a fait du parfois et c'est \u00e7a un peu mes \u00e9tudes, mais dedans il y a eu Crozon, qui est arriv\u00e9 le groupe et qui a, qui a vendu beaucoup de disques, tout \u00e0 coup, qui m'a permis de de vivre de tr\u00e8s vite de quelque chose c'est cr\u00e9atif et je me disais c'est pas mal, \u00e7a m'a, \u00e7a \u00e7a me payer mon loyer et je peux manger 2 fois par jour peut-\u00eatre continue, la musique, mais j'ai toujours gard\u00e9 les Liens avec des des artistes les plus d'amis dans la litt\u00e9rature comme Martin sous terre ou Philippe Pion supplice dans dans l'art contemporain, comme j'ai travaill\u00e9 avec Sophie Calle, sur un projet de musique l\u00e0 r\u00e9cemment, j'ai tourn\u00e9 un film avec elles, tr\u00e8s mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:14) [86%] :\r\n\u00e7a vaut pas la peine de le rappeler Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:18) [73%] :\r\nMais en plus il est g\u00e9nie et mes probl\u00e8mes de sant\u00e9, il s'est pas un chien d'autre cheval pendant 3 jours avec une amie discale c'\u00e9tait pas fait 73, parce que \u00e7a, \u00e7a vous a achev\u00e9 oui \u00e0 cheval, h\u00e9 oui, oui, parce qu'il a une t\u00eate tr\u00e8s dur si j'ai quelque chose d'un Matete moi, c'est une personne qui croit je peux bouffer une baleine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:40) [83%] :\r\nVous voyez comment le fait beau parcours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:42) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire elle \u00e0 la baleine ma bouff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:46) [79%] :\r\nMonsieur, je travaille sur un projet de disques l\u00e0 apr\u00e8s le tracteur qui sort le 15 f\u00e9vrier Isabelle comme on dit, un cheval qui commence \u00e0 marcher la pochette va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s artistique \u00e7a va \u00eatre une oeuvre d'art qui a auparavant rien encore \u00e0 un disque dedans, oui, j'appr\u00e9cie sa sa main : je me nourris dans dans la oui j'Manolis moi des des musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:11) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:26) [71%] :\r\nIl n'a aucune chance avec elle sur les pr\u00e9venir une bombe de 2 points pour les laisser comme inutilit\u00e9 de 2 points la d\u00e9linquance il me sourit d'un air entendu et donc d'un d'un peu trop peu puissant sera certains Lecteurs les \u00e9l\u00e8ves ajoutons il ne met que jamais et ce qui lui pla\u00eet, l'encore ne tournait Neerman Near. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:31) [73%] :\r\nC'est mon \u00e9pouse ou d'autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T12:16:02Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B349D501-CA2B-44EF-B12A-B98D1977C363", "internalArchiveId": "B349D501-CA2B-44EF-B12A-B98D1977C363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9dophilie: comment se d\u00e9barrasser du silence de l'Eglise catholique?", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Dans son dernier essai, \"Qu'avez-vous fait de J\u00e9sus?\", la journaliste et th\u00e9ologienne Christine Pedotti part en croisade contre la p\u00e9dophilie dans l'Eglise catholique. Directrice de T\u00e9moignage chr\u00e9tien, un hebdomadaire catholique ancr\u00e9 \u00e0 gauche, cette intellectuelle et catholique progressiste interpelle les responsables de son Eglise sur le silence qui a permis aux crimes de p\u00e9dophilie de se perp\u00e9tuer durant des d\u00e9cennies.", "durationSec": 2363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["pr\u00eatre", "p\u00e9dophilie", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Babel du 24.02.2019", "P\u00e9dophilie: comment se d\u00e9barrasser du silence de l\u02b9Eglise catholique? / BBL_2019-02-24T11:03:00_babel", "Babel du 24.02.2019", "P\u00e9dophilie: comment se d\u00e9barrasser du silence de l\u02b9Eglise catholique? / BBL_2019-02-24T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Dans son dernier essai, \"Qu\u02b9avez-vous fait de J\u00e9sus?\", la journaliste et th\u00e9ologienne Christine Pedotti part en croisade contre la p\u00e9dophilie dans l\u02b9Eglise catholique. Directrice de T\u00e9moignage chr\u00e9tien, un hebdomadaire catholique ancr\u00e9 \u00e0 gauche, cette intellectuelle et catholique progressiste interpelle les responsables de son Eglise sur le silence qui a permis aux crimes de p\u00e9dophilie de se perp\u00e9tuer durant des d\u00e9cennies. Un entretien propos\u00e9 par Carole Pirker", "Dans son dernier essai, \"Qu\u02b9avez-vous fait de J\u00e9sus?\", la journaliste et th\u00e9ologienne Christine Pedotti part en croisade contre la p\u00e9dophilie dans l\u02b9Eglise catholique. Directrice de T\u00e9moignage chr\u00e9tien, un hebdomadaire catholique ancr\u00e9 \u00e0 gauche, cette intellectuelle et catholique progressiste interpelle les responsables de son Eglise sur le silence qui a permis aux crimes de p\u00e9dophilie de se perp\u00e9tuer durant des d\u00e9cennies. Un entretien propos\u00e9 par Carole Pirker"], "variantIds": ["ece-10206612", "ece-10206611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T13:23:04Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [77%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nAbel Gabriel de sarrasin, bienvenue \u00e0 vous pourquoi l'\u00c9glise catholique a -t-elle ferm\u00e9 les yeux, durant des d\u00e9cennies sur les crimes de p\u00e9dophilie, pourquoi n'a -t-elle pas su prot\u00e9ger les enfants victimes de viols, comment comprendre que les pr\u00eatre abuseur continuent d'exercer leurs fonctions dans Babel nous parlons ce matin d'un sujet douloureux la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique. \r\nCarole Picard, bonjour, bonjour, Gabriel, vous recevez ce matin Christine Pedotti, qui a publi\u00e9 aux \u00e9ditions Albin Michel, qu'avez -vous fait de J\u00e9sus, c'est le titre de son livre Christine Pedotti, qui est directrice de la revue t\u00e9moignage chr\u00e9tien, un hebdomadaire catholique fran\u00e7ais ancr\u00e9 et plut\u00f4t \u00e0 gauche, figure bien connue du milieu intellectuel catholique, elle est l'auteur de nombreux ouvrages sur la foi catholique dont J\u00e9sus, l'homme qui pr\u00e9f\u00e9rait des femmes, sorti l'an dernier et, dans ce nouvel essai Carole cette catholique progressiste s'attaque \u00e0 un sujet br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nOui car Christine Pedotti par cette fois -ci en croisade contre la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise, elle d\u00e9nonce l'incompr\u00e9hension des \u00e9piscopats les surveillants de l'\u00e9glise catholique qui ont d\u00e9tourn\u00e9 leurs yeux du scandale, c'est aussi un essai vif et percutant, elle interpelle les responsables de l'\u00e9glise elle d\u00e9cortique surtout les dysfonctionnements d'une institution en crise si longtemps aveugle et muette face \u00e0 la p\u00e9docriminalit\u00e9 pr\u00e9valence de la loi eccl\u00e9siastique sur la loi des hommes toute puissance des pr\u00eatre d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s intouchables conception pervertie de la sexualit\u00e9, son diagnostic Gabrielle et sans piti\u00e9, car pour l'essayiste l'\u00e9radication de la p\u00e9dophilie, passe par une r\u00e9forme compl\u00e8te de l'\u00c9glise catholique est ce qu'elle parle aussi du proc\u00e8s Barbara oui, vous l'entendrez durant cet entretien Christine Pedotti fait r\u00e9f\u00e9rence au proc\u00e8s du cardinal Barbarin, l'archev\u00eaque de Lyon, poursuivi pour non- d\u00e9nonciation d'agressions sexuelles sur mineur, un proc\u00e8s toujours en cours et dont la d\u00e9cision sera rendue le 7 mars prochain et Carole relan\u00e7ant cette fois Christine Pedotti en col\u00e8re oui alors, c'est le moins que l'on puisse dire, j'ai m\u00eame lu dans la presse fran\u00e7aise, le titre de sainte col\u00e8re d'une chr\u00e9tienne de gauche cette dipl\u00f4m\u00e9e en th\u00e9ologie le reconna\u00eet elle- m\u00eame, elle a \u00e9crit : qu'avez -vous fait de J\u00e9sus, sous le coup de la col\u00e8re, mais vous l'entendrez, tr\u00e8s vite, elle va bien au-del\u00e0, Christine Pedotti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [91%] :\r\nIl s'agit en fait d'une col\u00e8re sur les silence de l'\u00e9glise autour de la p\u00e9docriminalit\u00e9, parce que dans la p\u00e9docriminalit\u00e9 on pense aux coupables \u00e9cope des pervers, je suis pas s\u00fbr qu'on r\u00e9ussira \u00e0 se d\u00e9barrasser tous les pervers, mais en revanche on peut se d\u00e9barrasser du silence et c'est ce silence du syst\u00e8me que le pape appelle le cl\u00e9ricalisme ce silence l\u00e0 qui a permis le Crime qui a permis aux crimes de prosp\u00e9rer, c'est contre \u00e7a que je me bats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [88%] :\r\nVous interpeller dans ce pamphlet, les responsables de l'\u00c9glise catholique, qu'est ce qui a constitu\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [92%] :\r\nIl y a 2 \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs la lettre du pape le 20 ao\u00fbt qui s'adresse au peuple de Dieu, apr\u00e8s que de nombreux scandales tombe un peu partout dans le monde et nous avons -nous, c'est-\u00e0-dire un certain nombre de gens d'amis etc nous avons interpell\u00e9 les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais en leur disant, mais avoue vous qu'est -ce que vous allez faire une part on n'a pas eu la moindre r\u00e9ponse, pas m\u00eame un accus\u00e9 de r\u00e9ception ou lettres que nous avons \u00e9crite et puis surtout, moi j'ai \u00e9cout\u00e9 ce que les diff\u00e9rents \u00e9v\u00eaques disait, \u00e0 la suite de cette lettre du pape et pour l'essentiel, au fond, il disait on ne comprenait pas, on ne savait pas \u00e0 quel point c'\u00e9tait grave \u00e0 quel point \u00e7a bless\u00e9es, les victimes, etc, j'ai par exemple dans l'oreille une d\u00e9claration du cardinal Barbarin qui est mis en cause dans une affaire de dissimulation, donc une affaire de silence et qui est en jugement et le cardinal Barbarin le 7 novembre 2018, c'est-\u00e0-dire il y a pas une \u00e9ternit\u00e9, d\u00e9clare sur une radio, on pensait que c'\u00e9tait des enfants et qu'il rebondissait, ce qui prouve une esp\u00e8ce de, de, de, d'incompr\u00e9hension absolue de ce que c'est que qu'un \u00eatre humain, son humanit\u00e9 ce que c'est qu'un enfant face \u00e0 l'agression d'une sexualit\u00e9 adulte pr\u00e9datrice, alors il se trouve que moi ces hommes- l\u00e0, je les connais, certains noms sont mes amis, je le dis dans l'introduction du livre et je me suis dit mais ils vivent dans le m\u00eame monde que moi, on est en 2019 pour tout le monde, il y en a pas, qui vivent dans un autre monde et comment est -il possible qu'il leur manque cette sensibilit\u00e9 humaine si \u00e9vidente et je me suis dit puisque ce ne sont pas de mauvaises homme et \u00e7a j'en \u00e9tais certaine, c'est que le syst\u00e8me il y a des formes leur compr\u00e9hension des choses et c'est bien d'ailleurs ce que le pape dit dans cette fameuse lettre du 20 ao\u00fbt et donc je me suis mis au boulot en disant, ben il faut que je comprenne pourquoi des hommes \u00e0 priori plus humain que la moyenne ayant fait don de leur vie, d'une certaine fa\u00e7on, pour une cause que moi, je crois, extr\u00eamement bonne, pourquoi ces hommes- l\u00e0 ne se rendent pas compte, au point qu'ils n'ont pas su prot\u00e9ger les plus fragiles, les plus faibles d'entre nous, c'est-\u00e0-dire les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [92%] :\r\nEst ce que de votre point de vue la pleine mesure de l'ampleur des abus sexuels sur mineurs, a \u00e9t\u00e9 prise dans l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [91%] :\r\nC'est une vraie bonne question, parce qu'au fond pendant tr\u00e8s longtemps on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait des brebis galeuses et que, au fond, ben voil\u00e0, \u00e7a arrivait comme \u00e7a arrive un peu partout et puis que c'\u00e9tait dommageable et en l'occurrence, pour moi, la lettre du pape a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cisif parce que je peux m'appuyer sur le pape pour dire : c'est un syst\u00e8me, le papa des mots extr\u00eamement durs, on dit souvent que dans ce livre, on me dit que j'ai \u00e9t\u00e9 rude, mais je ne suis pas s\u00fbr de l'avoir \u00e9t\u00e9, davantage que le pape dans cette lettre qu'on n'a pas forc\u00e9ment lu, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, mais il faut quand imaginer que, dans cette lettre du 20 ao\u00fbt le pape parle d'une culture de l'abus, une culture de l'abus oui dit il y a abus de pouvoir, abus de conscience, abus sexuels, l'abus sexuel n'\u00e9tant que la la cons\u00e9quence de l'abus de pouvoir et de l'abus de conscience et donc je ai il dit que il y a un syst\u00e8me, une culture, c'est un syst\u00e8me total et faut pas s'y tromper, c'est un syst\u00e8me dans lequel tout le monde collaborent, c'est-\u00e0-dire effectivement \u00e9claire les \u00e9v\u00eaques, les pr\u00eatre etc, mais aussi les fid\u00e8les qui se sont soumis \u00e0 ce syst\u00e8me parce que le cl\u00e9ricalisme \u00e7a fonctionne parce qu'il y en a qui impose le pouvoir mais \u00e7a fonctionne aussi, parce qu'il y en a d'autres qui l'accepte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [87%] :\r\nOn peut concernant ce livre, parler d'un document \u00e0 charge alors la partie adverse \u00e9tait l'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [92%] :\r\nEh bien non, alors c'est \u00e7a qui est terrible, c'est que le silence continue, moi j'aurais aim\u00e9 qu'on se parle, en plus, on parle \u00e0 l'int\u00e9rieur de la m\u00eame maison, c'est pas une attaque qui vient de l'ext\u00e9rieur, c'est un constat qui vient de l'Int\u00e9rieur, moi j'ai 3 objectifs dans cette affaire, d'abord les victimes parce qu'il faut les entendre, les \u00e9couter, donc le 1er souci c'est ce sont les victimes, on voit bien que la parole se lib\u00e8re, il est victime, se reconstruise mon 2\u00e8me souci, ce sont les pr\u00eatre parce que j'ai beaucoup d'amis pr\u00eatre et et beaucoup, je dirai, la plupart sont innocents, or en fait, ils sont regardez aujourd'hui avec une esp\u00e8ce de suspicion absolument terrible et les t\u00e9moignages que j'ai sont \u00e9pouvantables et puis mon 3\u00e8me souci c'est l'Evangile, c'est la capacit\u00e9 qu'a le christianisme et le catholicisme a continu\u00e9 \u00e0 annoncer quelque chose auquel je crois et que je crois bon pour l'humanit\u00e9, donc les victimes, les pr\u00eatre s'qui sont mes amis et l'Evangile \u00e7a fait 3 bonnes raisons de m'exprimer et le d\u00e9sastre, c'est que, en face, moi je parle d'un d\u00e9sastre moral mais je constate que, finalement, par rapport \u00e0 ce que je dis, h\u00e9 bien, messieurs les responsables, je les appelle responsable parce que je voudrais bien qu'il r\u00e9ponde, c'est \u00e7a qui est dans le mot, h\u00e9 bien ils font le silence de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [91%] :\r\nVous dites que la culture de la Butte trouve sa racine dans la culture du silence, or vous qualifiez ce silence d'omerta omerta, c'est un terme emprunt\u00e9 \u00e0 la mafia pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [87%] :\r\nAlors, parce que l'omerta c'est o\u00f9 sont ses faire comme si on ne voyait pas un Crime, c'est vraiment \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que il y a eu une complicit\u00e9 de tout le monde dans cette affaire -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que les pr\u00eatre s'entre eux ne se sont pas d\u00e9nonc\u00e9 que la rumeur, elle a \u00e9t\u00e9 tue dans l'affaire de Lyon toujours tr\u00e8s exemplaire, un pr\u00eatre, disons, on croyait qu'il y avait que 5 ou 6 cas de fait, il y en avait plusieurs dizaines et peut-\u00eatre m\u00eame une centaine, comme si on allait peser le scandale au nombre de corps agress\u00e9 5 6 c'est pas grave mais 10, \u00e7a va commencer \u00e0 \u00eatre grave, vous vous rendez compte, esp\u00e8ce de folie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [91%] :\r\nEn quoi le cardinal Barbarin est -il embl\u00e9matique de l'omerta qui a r\u00e9gn\u00e9 qui r\u00e8gne peut-\u00eatre encore au sein de l'\u00e9glise catholique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [91%] :\r\nC'est un cas extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que le cardinal Barbarin et le 4\u00e8me, cardinal archev\u00eaque qui a eu \u00e0 faire avec le pr\u00e9dateur pr\u00e9nom, c'est-\u00e0-dire qu'il a derri\u00e8re lui 3 cardinaux, archev\u00eaques Mgr Decourtray Mgr Balland Monseigneur Bill\u00e9 qui avant lui, E comme lui n'ont pas cru devoir faire quelque chose sur l'affaire Preynat et c'est l\u00e0 o\u00f9, en fait, il porte la responsabilit\u00e9 qui r\u00e9ellement une responsabilit\u00e9 en \u00e9glise, y compris celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, donc effectivement devant le tribunal, il se d\u00e9fend en tant que personne, Philippe Barbarin, mais devant les chr\u00e9tiens de Lyon, il est le repr\u00e9sentant de cette autorit\u00e9 de l'\u00e9glise qui n'a pas su s'exercer en faveur des victimes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [93%] :\r\nChristine Pedotti, vous estimez que l'\u00e9radication de la p\u00e9dophilie, passe par la r\u00e9forme compl\u00e8te de l'\u00e9glise catholique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [91%] :\r\nJe ne sais pas si \u00e7a \u00e9radiquera la la p\u00e9docriminalit\u00e9 parce que \u00e7a c'est tr\u00e8s myst\u00e9rieux, je veux dire pourquoi est -ce que des hommes ont une sexualit\u00e9 pr\u00e9datrice et criminel, c'est une question qu'il faudrait \u00e9tudier de pr\u00e8s, mais ce qu'on peut \u00e9liminer, c'est le silence qui la permet et qui lui permet de prosp\u00e9rer parce qu'un pr\u00e9dateur sexuel, il faut l'arr\u00eater, c'est la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, il faut prot\u00e9ger les enfants, or le silence en fait a permis \u00e0 ces pr\u00e9dateurs d'accumuler des victimes parce qu'on les a d\u00e9plac\u00e9s parce qu'on a ni\u00e9, parce qu'on a cru que c'\u00e9tait pas si grave parce que, parce qu'il y a eu une incompr\u00e9hension de ce que c'\u00e9tait que ce Crime sexuel, on parlait r\u00e9forme quelle r\u00e9forme souhaitez -vous en fait je fais l'observation qu'un certain nombre de choses dysfonctionne, il y a des choses qui dysfonctionne sur la la fa\u00e7on dont le pouvoir est exerc\u00e9 par exemple quand les victimes disent : pour moi, le cur\u00e9, c'\u00e9tait comme Dieu, je me dis que l\u00e0 on a un probl\u00e8me, les pr\u00eatre s'ne sont pas Dieu sur terre, les pr\u00eatre s'sont des gens absolument ordinaire, donc, au fond, c'est par exemple \u00e7a que le pape appelle le cl\u00e9ricalisme, cette esp\u00e8ce de de puissance sacr\u00e9e dans lequel on dit qu'on est au-dessus du commun au-dessus des lois et qui fait que les victimes ne peuvent pas r\u00e9agir donc une mon avis il y a des choses \u00e0 r\u00e9former dans cet exercice du pouvoir sacr\u00e9 oui, j'ai trouv\u00e9 des choses sid\u00e9rante, j'ai d\u00e9couvert que l'\u00c9glise se pronon\u00e7ait dans le directoire pour le clerg\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce qui est le mode d'emploi du fait de la fa\u00e7on d'\u00eatre pr\u00eate etc chapitres qui s'appelle, \u00e7a, \u00e7a date de 2013, vous rendez compte 2013 Padilla 8 si\u00e8cles de la tentation du d\u00e9mocratisme et de l'\u00e9galitarisme dans lequel on explique la d\u00e9mocratie l'\u00e9galit\u00e9 c'est bien partout dans le monde, mais dans l'\u00e9glise, c'est pas la peine, parce que comment fait- on y exerce le pouvoir comme un service comme l'\u00c9glise est une institution divine, h\u00e9 bien elle est r\u00e9gul\u00e9e par la gr\u00e2ce et au fond le d\u00e9mocratisme est l\u00e0, elle est l'\u00e9galitarisme, la d\u00e9mocratie et l'\u00e9galit\u00e9 n'ont rien \u00e0 y faire, on voit \u00e0 quel point il y a une r\u00e9forme \u00e0 faire, parce que toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, savent que le pouvoir corrompt que le pouvoir absolu corrompt absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:44) [89%] :\r\nVous souhaitez donc une \u00e9glise rendue \u00e0 elle- m\u00eame, d'une certaine fa\u00e7on, dans laquelle il pr\u00eate peuvent \u00eatre des femmes, les hommes, pr\u00eatre, vivre en couple avec des \u00e9v\u00eaques qui se soumet au suffrage de leurs paroissiens qui accepte la justice des hommes, c'est une r\u00e9forme radicale est -ce que c'est illusoire de souhaiter un changement aussi profond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:05) [90%] :\r\nAlors d'abord je crois que c'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce qui est, il y avait \u00e0 l'origine, \u00e0 ma connaissance, les disciples autour de J\u00e9sus \u00e9tait et des hommes et des femmes, ils \u00e9taient mari\u00e9s exercer des m\u00e9tiers alors moi je suis pas contre le c\u00e9libat le c\u00e9libat religieux choisi, \u00e7a me semble \u00eatre une des voies qui existe depuis tr\u00e8s longtemps dans le christianisme et mais il est assorti d'une vie fraternelle, parce que moi je les connais mes amis pr\u00e8s, je sais comment ils vivent qui leur manque c'est quelqu'un, des gens, avoir une vie qui humanise, moi ce qui m'd\u00e9sole, c'est qu'aujourd'hui, dans un syst\u00e8me parce qu'il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 dans un syst\u00e8me qui n'arrive plus \u00e0 recruter ses pr\u00eatre parce que je dirais le profil de poste qui est propos\u00e9 est telle qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver des candidats, h\u00e9 bien, en plus, on leur fait vivre des vies qui sont tr\u00e8s franchement inhumaine, donc on met l'humanit\u00e9 de ces hommes l\u00e0 en danger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [84%] :\r\nAlors, comment comprendre que les pr\u00eatre, reconnu coupable d'abus sexuels sur mineur ne soit pas imm\u00e9diatement exclu mais continuent \u00e0 exercer leurs fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [91%] :\r\n\u00e7a \u00e0 mon avis tr\u00e8s clairement, c'est parce que on a une vraie confusion entre le Crime et le p\u00e9ch\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce qui s'est pass\u00e9 la pr\u00e9dation sexuelle, le Crime de p\u00e9docriminalit\u00e9 la p\u00e9docriminalit\u00e9 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 comme un Crime mais comme un p\u00e9ch\u00e9 sexuel, c'est \u00e0 mon avis, une des souches d'incompr\u00e9hension, elle est l\u00e0 parce que, au fond, dans le catholicisme comme on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait un p\u00e9ch\u00e9 sexuel, h\u00e9 bien on s'est int\u00e9ress\u00e9 aux p\u00eacheurs, \u00e7a on sait bien faire, c'est le coeur de m\u00e9tier, hein s'occuper du p\u00eacheur donc le p\u00eacheur repentir p\u00e9nitence, pardon, comme on savait quoi faire avec le p\u00eacheur parce qu'on sait ce que c'est que le p\u00e9ch\u00e9, en fait, on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui commettaient des crimes, mais de fait, on n'a pas les victimes, les victimes, c'est comme si elle n'existait pas, \u00e7a c'est aussi une vision assez bizarre de la sexualit\u00e9 dans l'\u00e9glise catholique, dans lequel on juge la sexualit\u00e9 d'une fa\u00e7on verticale chaque personne par rapport \u00e0 un id\u00e9al d'id\u00e9al de la chastet\u00e9, mais dans la vraie vie, la sexualit\u00e9, c'est entre 2 personnes, on explique dans le cat\u00e9chisme de l'\u00c9glise catholique a que le viol, on ne la premi\u00e8re chose qu'on viole c'est la charit\u00e9 et la justice, j'ai dit mais attendez, il y a un probl\u00e8me, la premi\u00e8re chose qu'on viole c'est un corps, c'est le corps de l'autre, c'est pas une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [95%] :\r\nChristine Pedotti, vous dites que les responsables de l'\u00c9glise ne font pas de diff\u00e9rence entre le p\u00e9ch\u00e9 le Crime alors quelle est la cons\u00e9quence de cette confusion dans les cas d'abus sexuels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:57) [90%] :\r\nLa la principale cons\u00e9quence, c'est que quand on regarde le p\u00e9ch\u00e9, dire, on regarde le p\u00eacheur et donc en fait on applique ce qu'on sait faire sur le p\u00e9ch\u00e9 et le pire c'est qu'on demande, y compris aux victimes de prier pour le p\u00eacheur c'est arriv\u00e9, ce qui est quand m\u00eame une chose sid\u00e9rante, le cardinal Decourtray \u00e0 Lyon, d\u00e9clare \u00e0 propos du pr\u00e9dateur prennent la il est victime du diable quand des parents viennent dire qu'il a touch\u00e9 des enfants c'est qu'chose et il devient une victime en fait la le coupable devient victime de son p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [85%] :\r\nAlors justement un comment comprendre que l'\u00e9glise est non seulement laisser se propager ces abus, mais les \u00e9tudes sans les d\u00e9nonce \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:48) [90%] :\r\nAlors ce que j'ai essay\u00e9 de regarder parce que \u00e7a m'a beaucoup \u00e9tait regardez ce que disaient les \u00e9v\u00eaques alors \u00e0 Binghamton sur un \u00e9v\u00eaque qui dit l'\u00e9v\u00eaque, il est le p\u00e8re de ses pr\u00eatre comment est -ce qu'un p\u00e8re pour d\u00e9noncer un de ses fils, donc on l\u00e0 on est au coeur du sujet cette paternit\u00e9 symbolique, bon, mais au moins que les p\u00e8res fassent leur boulot, le p\u00e8re, c'est celui qui dit la loi, donc au moins que ce soit des p\u00e8res qui soit efficace et en plus c'est paternit\u00e9 symbolique comme comme une sorte de poup\u00e9e russe, dans lequel l'\u00e9v\u00eaque et le p\u00e8re de son pr\u00eatre le m\u00eame lequel pr\u00eate pr\u00e9tend qu'il est le p\u00e8re des fid\u00e8les auxquels il est envoy\u00e9, et puis apr\u00e8s, on explique que la l'\u00e9glise et la mer alors moi j'ai \u00e9t\u00e9 voir des amis psychanalystes en leur disant, mais regardons ce qui se passe, ils m'ont expliqu\u00e9, ils m'ont dit : ben voil\u00e0, quand il y a des cas de sexualit\u00e9 criminel dans une famille, on a ce qu'on appelle un triangle incestueux, c'est-\u00e0-dire il y a un p\u00e8re pr\u00e9dateurs et une m\u00e8re qui, en fait, consciemment ou inconsciemment s'aveugle et ne veut pas voir, ne veut pas entendre ne prot\u00e8ge pas l'enfant et je me suis rendu compte qu'on avait le m\u00eame triangle symbolique dans l'\u00e9glise avec des p\u00e8res qui sont pr\u00e9dateurs et puis la mer \u00e9glise qui est silencieuse, donc on a l\u00e0 une esp\u00e8ce de m\u00e9li-m\u00e9lo symbolique qui fait des 2 \u00e9quipes ont fait taire les victimes, vous rendez compte que un des \u00e9v\u00eaques qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France en 2000 Pierre Pican a \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9 par son patron du Vatican en lui disant : c'est formidable que vous n'ayez pas d\u00e9noncer votre pr\u00eatre parce qu'un \u00e9v\u00eaque doit prot\u00e9ger ses pr\u00eatre mais ce syst\u00e8me est fou, c'est donc aussi le statut du pr\u00eatre qui incrimin\u00e9 oui parce que, effectivement, moi je pense que quand on sur\u00e9l\u00e8ve le pr\u00eatre en le mettant dans une situation d'\u00e9l\u00e9vation et en l'occurrence de paternit\u00e9 d'une fa\u00e7on compl\u00e8tement folle a o\u00f9 le pr\u00eatre, m\u00eame s'il y a 30 ans, il est le p\u00e8re des hommes et des femmes qui ont 85 ans tire 2, une esp\u00e8ce de folie de lien g\u00e9n\u00e9rationnel qui va avoir des cons\u00e9quences dans l'abus, parce qu'en fait on est dans le m\u00eame triangle incestueux que dans une famille, c'est pour \u00e7a que \u00e7a prosp\u00e8re parce qu'\u00e9videmment si la m\u00e8re prot\u00e8ge l'enfant \u00e7a s'arr\u00eate tr\u00e8s vite, or en fait dans l'\u00e9glise, on a bien ce syst\u00e8me dans lequel on a le p\u00e8re figure paternelle qui abuse et l'Assembl\u00e9e, l'\u00e9glise, les gens y compris de fa\u00e7on d\u00e9sastreuse les parents de l'enfant, qui en fait dans la figure maternelle parce qu'on dit, l'\u00e9glise et la mer, h\u00e9 bien cette m\u00e8re se tait et le silence de la mer permet l'abus du P\u00e8re et la victime, c'est l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:42) [96%] :\r\nNous venons d'entendre Christine Pedotti \u00e0 propos des enfants victimes de p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique Christine Pedotti qui a \u00e9crit ce livre, qu'avez -vous fait de J\u00e9sus Carole Pierre l'analyse qu'elle fait de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise d\u00e9montre un vrai syst\u00e8me qui a conduit \u00e0 ces d\u00e9cennies d'abus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:00) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait un syst\u00e8me qui d\u00e9forme la compr\u00e9hension des choses, selon la th\u00e9ologienne catholique, avec notamment cette paternit\u00e9 et maternit\u00e9 symbolique qui instaure, on vient de l'entendre un triangle incestueux entre un p\u00e8re pr\u00e9dateurs et une m\u00e8re \u00e9glise qui ferme les yeux ne prot\u00e8ge pas l'enfant et ne d\u00e9nonce pas ce Crime \u00e0 la justice civile, \u00e0 noter qu'Isabelle de Goma, la r\u00e9dactrice en chef du journal catholique La Croix rel\u00e8ve elle aussi qu'avec la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise, on est tr\u00e8s proche de l'inceste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:30) [91%] :\r\nChristine Pedotti parle aussi d'une culture de la bulle, c'est assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [92%] :\r\nC'est assez fort, hein, ce sont les termes de la lettre du pape du 20 ao\u00fbt 2018 adress\u00e9 aux catholiques l'abus sexuel n'\u00e9tant, dit le pape Fran\u00e7ois que la cons\u00e9quence de l'abus de pouvoir et de l'abus de conscience, c'est donc bien d'un syst\u00e8me total qu'il s'agit et qu'il faudrait, selon Christine Pedotti r\u00e9former pour \u00e9radiquer le cl\u00e9ricalisme afin de se d\u00e9barrasser de ce silence de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:55) [89%] :\r\nEt pourquoi est -ce qu'elle a appel\u00e9 son essai, finalement, qu'avez -vous fait de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:00) [95%] :\r\nTout simplement parce que c'est la question qu'elle adresse aux responsables de l'\u00c9glise dans son livre, car pour elle, la parole de J\u00e9sus a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voy\u00e9 par le cl\u00e9ricalisme chaque chapitre commence donc par une citation de l'Evangile et \u00e0 propos de ces citations Christine Pedotti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [88%] :\r\nPour prendre une des plus exemplaires J\u00e9sus un moment dit \u00e0 ses disciples n'appelez personne sur la Terre ni p\u00e8re ni ni ma\u00eetre car vous n'avez ni autre ni p\u00e8re ni Seigneur ni ma\u00eetre autre que votre p\u00e8re qui est aux cieux, c'est tr\u00e8s rare dans l'Evangile que J\u00e9sus soit aussi tranchant, hein, c'est : ne le faites jamais, h\u00e9 ben on sait froidement assis dessus on appelle tous les cur\u00e9s p\u00e8res les \u00e9v\u00eaques, on les appelle Monseigneur n'appelez personne seigneur et le pape, on l'appelle, tr\u00e8s Saint-P\u00e8re, ceci en contravention totale et absolue avec une parole de J\u00e9sus, moi \u00e7a me pose un probl\u00e8me quand m\u00eame, il y a pas besoin d'interpr\u00e9ter la parole de J\u00e9sus, elle est archi clair comment est ce qu'ne les entendent pas moi ce qui m'a bris\u00e9 le coeur au sens exact du terme, c'est qu'on un ami pr\u00eatre Maddie : on est dans une situation dans lequel un pr\u00eatre aujourd'hui qui, par exemple, c'est le bapt\u00eame d'un enfant, h\u00e9 ben il ose plus dire laissez venir \u00e0 moi les petits-enfants parce que les parents l'Assembl\u00e9e consid\u00e8re que c'est une parole de provocation, vous vous rendez compte o\u00f9 on en est l\u00e0, le syst\u00e8me hi\u00e9rarchique en France, les \u00e9v\u00eaques, les pr\u00eatre etc, de se rendent pas compte de l'immense suspicion qui est en cours et que, au fond, ils ne sont plus crus c'est qu'en m\u00eame temps de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [97%] :\r\nC'est donc le cat\u00e9chisme de l'\u00c9glise en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, notamment aux d\u00e9pens de l'Evangile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:45) [92%] :\r\nJe trouverais normal qu'on dise quelque chose \u00e0 propos de la sexualit\u00e9, la sexualit\u00e9, je veux dire, il faut l'humaniser, c'est un grand lieu de culture urbaine, donc je n'ai pas de probl\u00e8me au fait qu'on dise quelque chose sur la sexualit\u00e9, mais moi je crois que nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui disent des choses plus humaines et plus intelligente sur la sexualit\u00e9 quand, en fait, elle consacre la dignit\u00e9 des personnes leur consentement leur capacit\u00e9 de dire oui, de dire non que l'\u00e9glise qui \u00e9nonce des interdits que tout le monde, viols et au fond, apr\u00e8s on demande pardon, et puis voil\u00e0, moi j'ai \u00e9t\u00e9 regarder dans le cat\u00e9chisme de l'\u00c9glise catholique a un grand chapitres qui s'appelle atteinte \u00e0 la chastet\u00e9 alors dans l'atteinte \u00e0 la chastet\u00e9 ou on met les en-dessous des autres, la masturbation, la fornication l'adult\u00e8re, l'homosexualit\u00e9, le viol, tout \u00e7a c'est atteinte \u00e0 la chastet\u00e9, mais c'est plus intelligent que \u00e7a la sexualit\u00e9 humaine c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose de se masturber et puis de violer les adultes ou les enfants, c'est quand m\u00eame pas le m\u00eame niveau de gravit\u00e9 dans les soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles nous avons la chance de vivre, et en particulier nous les femmes, c'est la loi qui nous prot\u00e8gent nos corps sont prot\u00e9g\u00e9s par la loi de la pr\u00e9dation et la loi prot\u00e8ge mon consentement, h\u00e9 ben moi je voudrais bien que mon \u00e9glise, elles prennent exemple sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:31) [90%] :\r\nVous avez re\u00e7u \u00e0 la r\u00e9daction un de votre hebdomadaire t\u00e9moignage chr\u00e9tien de nombreux r\u00e9cits de victimes, les pr\u00eatre s'abuseurs dites vous ne r\u00e9alisez pas le mal qu'il faisait, c'est vrai que \u00e7a para\u00eet difficile \u00e0 croire, comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:44) [91%] :\r\nC'est comme si les enfants n'avaient pas \u00e9t\u00e9 regard\u00e9s comme des personnes et d'ailleurs on voit bien que souvent Les victimes, elles se mettent \u00e0 raconter tr\u00e8s tardivement parce que il y a eu dans leur, dans leur psychisme, une sorte de d'enfermement, de cette catastrophe, il faut quand m\u00eame se dire que, outre la violence de la pr\u00e9dation sexuelle c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire, il faut \u00eatre clair c'est la sexualit\u00e9 d'un homme adulte qui s'impose \u00e0 un enfant qui ne sait pas encore ce que c'est que sa vie sexuelle, etc, donc c'est une grande violence, mais il y a aussi la violence du viol psychique du viol spirituel, celui \u00e0 qui on faisait pleinement confiance qui, en fait, et celui qui fait cette violence alors qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter Dieu lui- m\u00eame alors qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter le bien et le mal, donc il y a une destruction qui est extr\u00eamement importante dans le psychisme des victimes, on est dans une religion, l'incarnation, le corps, ce n'est pas ext\u00e9rieures \u00e0 la personne, donc je veux dire qu'on n'ait pas compris que quand on fait on violente, le corps d'un enfant, je veux dire aux violences \u00e0 personne compl\u00e8te moi re\u00e7u la la confidence absolument terribles d'un d'un homme n'a mis que j'avais pas vu depuis au moins 15 ans qui m'a expliqu\u00e9 apr\u00e8s un AVC quand il s'est r\u00e9veill\u00e9 d'un accident vasculaire d'un commun en fait, c'est comme si il y avait eu un l\u00e2cher prise dans son esprit et que tout d'un coup, il s'\u00e9tait souvenu de ce qui lui est arriv\u00e9 quand il avait 12 ans et cet homme qui a quand \u00e7a lui arrive, il a presque 60 ans, je veux dire, il se rend compte que pendant toute sa vie il a \u00e9t\u00e9 dans un grand malaise, il dit je me taper la t\u00eate contre les murs, au point que j'avais des blessures au front et je ne savais pas ce que j'avais et au fond, c'est cette esp\u00e8ce d'\u00e9norme blessure en lui, il ne savait pas quel en \u00e9tait l'origine donc il faut se rendre compte de l'incroyable destruction humaine que \u00e7a repr\u00e9sente et ils disent : on ne se rendait pas compte, on croyait qu'un enfant \u00e7a rebondissait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [90%] :\r\nDans le syst\u00e8me que vous d\u00e9crivez, quelle place est laiss\u00e9e \u00e0 la victime, l'enfant ou le jeune abus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:58) [92%] :\r\nH\u00e9las, peu de place, ce qui est terrible, c'est que dans ce syst\u00e8me dans lequel, au fond, ce qui est observ\u00e9, c'est le p\u00e9ch\u00e9, on ne sait pas quoi faire, parce que le p\u00e9ch\u00e9, c'est quelque chose qui, commis par rapport \u00e0 Dieu par rapport \u00e0 un id\u00e9al qui est Dieu alors que dans la p\u00e9docriminalit\u00e9, il y a une victime, donc il faut d'abord regarder la vitrine, c'est pour \u00e7a qu'il faut faire passer la justice, qui, elle, s'int\u00e9resse \u00e0 la victime avant le pardon, parce que ce qui est terrible, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 voir aussi qu'un certain nombre d'\u00e9v\u00eaques esp\u00e9rait qu'on allait r\u00e9gler la question par le pardon qu'on allait mettre les victimes et les coupables les en face, 2 autres qu'ils allaient se tenir la main dire le notre P\u00e8re se demander pardon et puis que hop \u00e7a ferait effacer mais comment est -ce qu'on peut \u00eatre aussi aveugles sur ce que c'est que la blessure humaine, la justice doit dire qui sont les coupables et qui sont les victimes, c'est absolument d\u00e9cisif et d'ailleurs, dans le cas du proc\u00e8s lyonnais, les hommes qui se sont redress\u00e9es comme victimes, ils ont donn\u00e9 comme nom \u00e0 leur association la parole lib\u00e9r\u00e9e et c'est parce qu'en fait ils ont pu dire cette parole, ils ont pu dire ce qui leur \u00e9tait arriv\u00e9 et qu'ils ont demand\u00e9 la justice sur ce qui leur \u00e9tait arriv\u00e9 qu'en fait ils ont commenc\u00e9 \u00e0 se sortir de cette situation terribles de victimes annihil\u00e9 r\u00e9duite au silence, mais qui se reconstruise dans leur humanit\u00e9 et c'est un acte que la justice permet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:36) [92%] :\r\nIl a fallu attendre je crois 2018, d'apr\u00e8s ce que vous dites dans votre livre, pour que l'\u00c9glise se sentent pr\u00eates \u00e0 \u00e9couter les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:46) [88%] :\r\nAlors, c'est ce qui est arriv\u00e9 en France puisque les les \u00e9v\u00eaques en conf\u00e9rence \u00e9piscopale on au cours du mois de novembre la a tout r\u00e9cemment ont \u00e9cout\u00e9 des victimes qui leur ont racont\u00e9 ce que moi je viens de raconter enfin moi \u00e7a me sid\u00e8re parce que c'est par l\u00e0 qu'ils auraient d\u00fb commencer comment c'est possible qu'il les ait pas entendu qu'il les ait pas \u00e9couter les victimes, et alors quand on me dit : ah non, mais c'\u00e9tait trop dur, mais attendez, mais ce qui \u00e9tait dur, c'\u00e9tait pour les victimes, \u00e9tait pas pour ceux qui entendent les confessions, l\u00e0 il y a quelque chose de de terribles quoi cette cette incapacit\u00e9 \u00e0 se rendent compte de ce qui se passe, \u00e7a met en lumi\u00e8re quelque chose qui s'est d\u00e9connect\u00e9 entre le souci de l'humanit\u00e9 et ce que nous laisse les honn\u00eates baptis\u00e9 ordinaire, nous \u00e9prouvons dans notre vie et c'est \u00e7a qui en fait cr\u00e9er le d\u00e9sastre, on danse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:58) [92%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s virulente en mais l'\u00c9glise catholique a chang\u00e9 depuis avant 2015 et la lib\u00e9ration de la parole qui a permis le proc\u00e8s du p\u00e8re Preynat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:06) [91%] :\r\nAlors, partout o\u00f9 les scandales ont \u00e9clat\u00e9 dans le monde, dire quelque chose a chang\u00e9 d'abord parce que je, je tiens qu'un certain nombre d'hommes d'\u00e9glise de responsables font des analyses qui sont tr\u00e8s proches de la mienne, et pas seulement, on va interdire au pr\u00eatre de se retrouver tout seul avec des enfants, parce que \u00e7a c'est consid\u00e9rer le tout petit bout de l'iceberg, parce que les abus sur les enfants appartiennent et c'est le pape lui- m\u00eame qui le rappelle \u00e0 un abus plus g\u00e9n\u00e9ral qui est cette culture de l'abus, abus de pouvoir, abus de conscience abus sexuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:47) [94%] :\r\nVous avez lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier un appel qui r\u00e9clament la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise catholique, pourquoi selon vous, le Parlement fran\u00e7ais l'a -t-il refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:58) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question extr\u00eamement tracas senti compris, pour moi, ce qui prouve que la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise est un dr\u00f4le d'objet, parce que finalement, les s\u00e9nateurs, visiblement il \u00e9tait extr\u00eamement r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e que l'institution S\u00e9nat interroge l'institution \u00e9glise il y avait une sorte de respect entre les 2 institutions, on va dire ce que vous imaginez que ce que vous demandez, aura pour cons\u00e9quence qu'un \u00e9v\u00eaque viennent devant les s\u00e9nateurs, l\u00e8ve la main droite, ils disent : je le jure, je dis oui, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cela que je m'attends, c'est bien ce que je demande, alors ils n'ont pas os\u00e9 y aller, ils nous ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait des raisons de ne pas l'accepter, raison que je ne souscris pas totalement mais cependant, il y a une mission d'information qui est ouverte devant laquelle d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9, disons que c'est un demi- refus et, donc, de mon c\u00f4t\u00e9, une demi- victoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:55) [91%] :\r\nVous aviez lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier l'id\u00e9e d'une commission ind\u00e9pendante sur les violences p\u00e9dophilie commis dans l'\u00e9glise, une id\u00e9e que l'\u00e9piscopat a accept\u00e9, quelle mission lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:04) [92%] :\r\nC'est une commission int\u00e9ressante parce qu'elle est effectivement d\u00e9pendante L enqu\u00eate \u00e0 partir de 1950 \u00e7a veut dire que finalement toutes les victimes encore vivantes d'actes y compris tr\u00e8s anciens pourront venir t\u00e9moigner, donc il va falloir faire de larges appel \u00e0 t\u00e9moignages donc \u00e7a d\u00e9note une vraie volont\u00e9 de faire la v\u00e9rit\u00e9, je pense que l'\u00c9glise prend la mesure de ce qu'il est n\u00e9cessaire de faire au moins \u00e0 l'\u00e9gard des victimes, on dit qu'ils vont avoir acc\u00e8s aux archives des dioc\u00e8ses, il faut que ce soit vrai d'abord qu'elle leur soit sinc\u00e8rement ouvertes, il faudrait aussi qu'elles aient \u00e9t\u00e9 effectivement aliment\u00e9e, j'ai peur que sur ces affaires, on n'est pas souvent mis des choses dans les dossiers et puis apr\u00e8s, la vraie question, parce que la commission Sauv\u00e9 puisque, on l'appelle comme \u00e7a ne fera pas l'arbitrage sur les transformations qu'il doit y avoir dans l'\u00e9glise, \u00e7a il faut plut\u00f4t esp\u00e9r\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9union du Vatican et de ce qui pourrait s'ensuivre parce que, est ce que le pape Fran\u00e7ois va avoir la force de casser ce qu'il appelle le cl\u00e9ricalisme, \u00e7a c'est une vraie question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:13) [95%] :\r\nAlors justement, avec les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier sont \u00e0 Rome pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la pr\u00e9vention des abus sexuels sur mineurs et adultes vuln\u00e9rables qu'est -ce que vous en attendez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:24) [91%] :\r\nIl faut que dans cette assembl\u00e9e, j'esp\u00e8re avec le pape, on ne se contente pas de repousser \u00e0 l'ext\u00e9rieur de soi les pr\u00e9dateurs mais qu'on s'interroge : que ces ces pr\u00e9sidents de conf\u00e9rences \u00e9piscopales s'interroge sur pourquoi est -ce qu'on a fait le silence qu'est -ce qu'on a prot\u00e9g\u00e9 avec ce silence parce qu'il y a une perversit\u00e9 dans le silence, cette incapacit\u00e9 de voir les victimes pourquoi est -ce qu'on a pas vu les victimes pourquoi est -ce qu'on n'a pas prot\u00e9ger les victimes, \u00e7a c'est une question qu'il faut qu'il se pose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:04) [93%] :\r\nLa journaliste et th\u00e9ologienne Christine Pedotti \u00e0 l'instant qui a \u00e9crit : qu'avez -vous fait de J\u00e9sus, un livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Albin Michel et qui parle de la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise et du silence de l'\u00e9glise catholique face aux abus sexuels, une th\u00e9matique \u00e0 laquelle les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier qui sont r\u00e9unis jusqu'\u00e0 ce soir \u00e0 Rome ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s reste Carole Berger que les victimes ont d\u00e9sormais aussi l'occasion de faire entendre leur voix, on ne fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:35) [94%] :\r\nPuisque le film gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Ozon, vient de sortir en salles en Suisse romande, le film a comme Cadres l'affaire Barbarin \u00e0 Lyon mais selon Christine Pedotti qui l'a vu, hein, avant sa sortie, il ne s'agit pas d'un film \u00e0 charge contre le cardinal Barbarin ou le p\u00e8re Preynat c'est un film qui retrace l'histoire de 3 victimes du p\u00e8re Preynat et montre comment ces 3 hommes vont \u00eatre restaur\u00e9es presque dans leur honneur par le travail qu'ils font sur eux- m\u00eames et par la capacit\u00e9 qu'ils ont ensemble \u00e0 dire qu'on a commis un Crime est une injustice, un Crime pour le p\u00e8re Preynat une injustice par rapport aux responsables de l'\u00c9glise catholique de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:12) [91%] :\r\nCar pire merci beaucoup de ce sujet de cette rencontre que vous avez eu avec Christine Pedotti, je rappelle qu'\u00e0 tout moment vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce sujet sur notre portail RTS religion Point CH. \r\nBabel c'est tout pour aujourd'hui, merci beaucoup de nous avoir suivis, merci \u00e0 nos 2 attach\u00e9 de production Nicole corps pataud et Nicole Fontana merci aussi \u00e0 Dominique Stalder qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, restez \u00e0 l'\u00e9coute d'Espace 2 vous avez maintenant rendez- vous avec Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles et Jean-Pierre Amman. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedotti, Christine", "role": "journaliste, th\u00e9ologienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pirker, Carole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6957CCE-C97D-482E-96CC-D5AF67E69A71", "internalArchiveId": "D6957CCE-C97D-482E-96CC-D5AF67E69A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Temple de Plainpalais, Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Temple de Plainpalais, avec Marie C\u00e9nec, pasteure, pour la pr\u00e9dication et Philippe Roch pour la liturgie. Avec la participation musicale de Tigran Stambultsyan, \u00e0 l'orgue, et La Schola Gr\u00e9gorienne de Gen\u00e8ve, sous la direction de Serge Ilg. Lectures bibliques: Gen\u00e8se, chapitre 32, versets 25 \u00e0 32, Psaume 104. Un itin\u00e9raire spirituel au coeur de la nature. Ce culte inaugure une nouvelle formule: un invit\u00e9 t\u00e9moigne de son parcours personnel \u00e0 travers la liturgie, la pr\u00e9dication et les choix musicaux. Philippe Roch, qui a \u00e9t\u00e9 entre autres responsable du WWF de Suisse romande et secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'environnement, partagera son itin\u00e9raire spirituel \u00e0 l'occasion de la parution de son dernier livre: \"Ma spiritualit\u00e9 au coeur de la nature\" (\u00c9ditions Jouvence).", "durationSec": 3407, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "protestantisme", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Culte du 24.02.2019", "Culte du 24.02.2019", "Temple de Plainpalais, Gen\u00e8ve (1/1) / CUL_2019-02-24T10:03:00_culte", "Temple de Plainpalais, Gen\u00e8ve (1/1) / CUL_2019-02-24T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Temple de Plainpalais, avec Marie C\u00e9nec, pasteure, pour la pr\u00e9dication et Philippe Roch pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Tigran Stambultsyan, \u00e0 l'orgue, et La Schola Gr\u00e9gorienne de Gen\u00e8ve, sous la direction de Serge Ilg.\n\nPr\u00e9sentation: Noriane Rapin\n\nLectures bibliques: Gen\u00e8se, chapitre 32, versets 25 \u00e0 32, Psaume 104\n\nUn itin\u00e9raire spirituel au c\u0153ur de la nature\n\nCe culte inaugure une nouvelle formule: un invit\u00e9 t\u00e9moigne de son parcours personnel \u00e0 travers la liturgie, la pr\u00e9dication et les choix musicaux. \n\nPhilippe Roch, qui a \u00e9t\u00e9 entre autres responsable du WWF de Suisse romande et secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l\u02b9environnement, partagera son itin\u00e9raire spirituel \u00e0 l\u02b9occasion de la parution de son dernier livre: \"Ma spiritualit\u00e9 au c\u0153ur de la nature\" (\u00c9ditions Jouvence).", "Culte en direct du Temple de Plainpalais, avec Marie C\u00e9nec, pasteure, pour la pr\u00e9dication et Philippe Roch pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Tigran Stambultsyan, \u00e0 l'orgue, et La Schola Gr\u00e9gorienne de Gen\u00e8ve, sous la direction de Serge Ilg.\n\nPr\u00e9sentation: Noriane Rapin\n\nLectures bibliques: Gen\u00e8se, chapitre 32, versets 25 \u00e0 32, Psaume 104\n\nUn itin\u00e9raire spirituel au c\u0153ur de la nature\n\nCe culte inaugure une nouvelle formule: un invit\u00e9 t\u00e9moigne de son parcours personnel \u00e0 travers la liturgie, la pr\u00e9dication et les choix musicaux. \n\nPhilippe Roch, qui a \u00e9t\u00e9 entre autres responsable du WWF de Suisse romande et secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l\u02b9environnement, partagera son itin\u00e9raire spirituel \u00e0 l\u02b9occasion de la parution de son dernier livre: \"Ma spiritualit\u00e9 au c\u0153ur de la nature\" (\u00c9ditions Jouvence)."], "variantIds": ["ece-10206605", "ece-10206604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T13:42:44Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [89%] :\r\nEspace 2 Noriane Rapin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nGr\u00e8ve du climat catastrophes naturelles fontes des glaces, d\u00e9bats sur les \u00e9nergies renouvelables reaganisme, mode de vie 0 d\u00e9chet l'\u00e9cologie s'est install\u00e9e dans les discussions au quotidien depuis quelques ann\u00e9es, au coeur de ses pr\u00e9occupations, il y a une question fondamentale : celle du rapport des humains \u00e0 la nature et de leurs responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis d'elle, il se trouve que cette question a aussi occup\u00e9 les chr\u00e9tiens tout au long des si\u00e8cles et m\u00eame les auteurs de la Bible comme p'salle qui demande \u00e0 Dieu, qui est l'homme si petit pour que tu t'en souci tu as mis toutes choses \u00e0 ses pieds, ce matin, nous sommes en pleine ville de Gen\u00e8ve a Plainpalais Laverdure semble loin, comme tous les dimanches la ville marche au ralenti et nous profitons de cette respiration dominicale pour nous arr\u00eater sur la spiritualit\u00e9 et l'\u00e9cologie : essai Fatmir Black elle Baca\u00ef G\u00e9raldy et Noriane Rapin qui vous accompagne pour 7 heures de culte bienvenue \u00e0 toutes et tous. \r\nNous retrouvons ce matin \u00e0 Plainpalais La Pasteur Marie S\u00e9n\u00e8que qui est active dans la r\u00e9gion, villes de rive gauche \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a mis sur pied pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui un culte, un peu particulier, elle vous en elle vous propose dans la th\u00e9matique d'entrer dans la th\u00e9matique gr\u00e2ce au t\u00e9moignage d'un grand invit\u00e9 et aujourd'hui pour parler d'\u00e9cologie et de spiritualit\u00e9, elle a convi\u00e9 Philippe Roch, il est une des chevilles ouvri\u00e8res de l'\u00e9cologie en Suisse, Docteur en biochimie, il a \u00e9t\u00e9 notamment responsable du VVF en Suisse romande et directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, il a \u00e9crit plusieurs livres au sujet de la spiritualit\u00e9 en lien avec la Nature et c'est exactement ce dont il va t\u00e9moigner ce matin. \r\nCe culte sera aussi l'occasion d'entendre les voix de l'Ascona gr\u00e9gorienne de Gen\u00e8ve sous la direction de Serge, le gain, ils ont choisi des chants du Moyen-Age qui loue la cr\u00e9ation grammes stambouliote Yann interpr\u00e9tera les interludes d'orgue et accompagnera les champs et je laisse tout de suite la place \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration, elle commence d'ailleurs avec un chant gr\u00e9gorien D ou s'il s'locaux 5 du r\u00e9side en son lieu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [78%] :\r\nMais aussi mort au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:50) [97%] :\r\nOn s'en vont. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [76%] :\r\nAi noir la Chine du au moins la mort. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [72%] :\r\nLes Russes et. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:27) [78%] :\r\nOu encore et toujours, o\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:14) [72%] :\r\nAu second. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:19) [74%] :\r\nEt vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [80%] :\r\nEt, plus ou ou alors venu lui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:35) [78%] :\r\nNon, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [64%] :\r\nHorreur de l'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:44) [72%] :\r\nAu fond, et beau aujourd'hui \u00e0 No\u00ebl et au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:16) [89%] :\r\nAudi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:18) [96%] :\r\nCr\u00e9ateur du monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:20) [88%] :\r\nOuvre nos yeux \u00e0 saboter. \r\nOuvre nos esprits \u00e0 l'\u00e9merveillement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [93%] :\r\nOuvre nos oreilles aux autres. \r\nOuvre nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:42) [91%] :\r\nBienvenue, bienvenue \u00e0 chacune et \u00e0 chacun, dans ce temple de Plainpalais. \r\nNous avons ce matin, la joie de partager ce temps de c\u00e9l\u00e9bration avec les auditrices et les auditeurs d'Espace 2 que je salue chaleureusement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:02) [91%] :\r\nCe culte inaugure pour nous une nouvelle formule inculte pr\u00e9par\u00e9 avec un invit\u00e9 construit en \u00e9cho \u00e0 son parcours spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:14) [97%] :\r\nEt c'est avec Philippe Roch Noriane Rapin vient de vous pr\u00e9senter que nous testons cette nouvelle mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer ensemble et je le remercie d'avoir eu l'amiti\u00e9 de s'\u00eatre pr\u00eat\u00e9 au jeu et d'avoir pr\u00e9par\u00e9 la liturgie et la pr\u00e9dication avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:33) [95%] :\r\nMerci beaucoup, je tiens \u00e0 vous dire que je suis tr\u00e8s \u00e9mu et tr\u00e8s reconnaissant d'\u00eatre cobaye de cette nouvelle formule et de pouvoir partager avec vous cette c\u00e9l\u00e9bration de de la cr\u00e9ation et \u00e0 travers la cr\u00e9ation c\u00e9l\u00e9bration du cr\u00e9ateur, merci beaucoup de m'associer cette ce culte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:59) [89%] :\r\nAlors Philippe appr\u00e9ciant beaucoup le chant gr\u00e9gorien, h\u00e9 bien, nous avons la chance ce matin de pouvoir entendre la Scola gr\u00e9gorienne de Gen\u00e8ve, dirig\u00e9e par Serge il y alors merci d'avoir r\u00e9pondu avec enthousiasme \u00e0 notre invitation et puis merci maintenant de soutenir de vos voix, le Champ de l'Assembl\u00e9e alors que nous nous levons tous pour chanter le Cantique num\u00e9ro 7 nous entrant toutes les strophes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:01) [97%] :\r\nJe vous invite \u00e0 nous recueillir. \r\nEt \u00e0 nous pr\u00e9senter devant Dieu tels que nous sommes. \r\n\u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:15) [93%] :\r\nNous voulons te dire quelque chose devant les douleurs et les souffrances qui irradie nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:22) [79%] :\r\nNon pas plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:25) [88%] :\r\nNotre terre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:28) [89%] :\r\nC'est dire aussi notre d\u00e9sarroi quand nos propres erreurs, consciente ou non volontaire ou pas, prolonge ses douleurs et ses souffrances. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:42) [100%] :\r\nComment vivre sans oublier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:46) [99%] :\r\nComment vivre en oubliant. \r\nSeigneur, notant prion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:53) [93%] :\r\nSuscite en nous l'esprit de conversion de changement, puissions -nous comprendre \u00e0 travers d'autres points de vue. \r\nComment servir \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:11) [95%] :\r\nSans \u00eatre esclave d'une cause. \r\nInsufflant nous un Evangile qui rel\u00e8ve et qui lib\u00e8re. \r\nEt, pardonnez -nous d'agir si naturellement. \r\nComme si nos pens\u00e9es et nos actes n'avaient pas de cons\u00e9quences. \r\nL'non, de la culpabilit\u00e9. \r\nEt que ton dynamisme devienne notre joie et notre force. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:05) [90%] :\r\nIl est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:13:09) [71%] :\r\nLe bonheur r\u00eav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:18) [82%] :\r\nNon, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:13:20) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:32) [70%] :\r\nCes grands noms de Minneapolis. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:58) [97%] :\r\nLes listes. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:14:25) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:34) [82%] :\r\n\u00e7a il est. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:14:37) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:54) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:59) [99%] :\r\nLe po\u00e8te Paul \u00c9luard \u00e9crivait ceci. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:04) [99%] :\r\nIl y a des mots qui font vivre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:07) [90%] :\r\nCe sont des mots innocent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:11) [92%] :\r\nLe mot chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:13) [99%] :\r\nLe mot confiance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:17) [93%] :\r\nJustice et le mot libert\u00e9 le mot enfant et le mot gentillesse le mot courage et le mot. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:30) [100%] :\r\nPatience. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:32) [90%] :\r\nLe mot fr\u00e8re et le mot camarade et certains noms de pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:38) [90%] :\r\nDe villages et certains noms de femmes et d'amis. \r\nAlors que ce matin, ce soit le mot pardon qui nous fasse vivres. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:25) [87%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:16:35) [73%] :\r\nAu et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:38) [77%] :\r\nAussi, les mots de dialoguer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:54) [80%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:16:54) [86%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:16:55) [82%] :\r\nMon monde. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:16:56) [56%] :\r\nPour donner \u00e0 est de eau. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:17:10) [89%] :\r\nLes 2 longueurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:38) [65%] :\r\nVous serez alors y un. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:18:00) [86%] :\r\nEnviron au moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:20) [96%] :\r\nAu moment o\u00f9 nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:06) [91%] :\r\nCe matin, nous vous proposons de lire ensemble de textes bibliques de textos couleurs bien diff\u00e9rentes, l\u00e0 nous permettra de parler d'int\u00e9riorit\u00e9, l'autre de la nature dans toute sa splendeur le 1er texte fait partie du cycle de Jacob et se trouve au chapitre 32 de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:32) [77%] :\r\nCette m\u00eame nuit Jacob se leva pris ces 2 femmes, ses 2 servantes c'est 11 enfants et il passa le gu\u00e9rilla. \r\nIl est pris et leur fit passer le Torrent puis il fit passer ce qui lui appartenait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:48) [72%] :\r\nEt Jacob resta seul. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:51) [93%] :\r\nUn homme ce r\u00f4le avec lui dans la poussi\u00e8re, jusqu'au lever de l'Aurore. \r\nIl vit qu'ils ne pouvaient l'emporter sur lui. \r\nIl heurta Jacob \u00e0 la courbe du f\u00e9mur qui se d\u00e9bo\u00eetent \u00e0 alors qu'il roulait avec lui dans la poussi\u00e8re. \r\nIl lui dit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:11) [85%] :\r\nLaisse -moi car l'horreur s'est lev\u00e9, je ne te laisserai pas r\u00e9pond, dit -il, que tu ne mets b\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:20) [92%] :\r\nIl lui dit : quel est ton nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:23) [83%] :\r\nJacob. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [72%] :\r\nR\u00e9pond, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:27) [83%] :\r\nIl reprit on ne t'appellera plus Jacob mais Isra\u00ebl car tu as lutter avec Dieu et avec les hommes, et tu l'a emport\u00e9. \r\nJacob lui demanda de gr\u00e2ce indique moi ton nom. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:43) [82%] :\r\nEt pourquoi, dit -il, me demandes -tu mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:47) [79%] :\r\nLa m\u00eame il b\u00e9nit Jacob Apple \u00e0 ce nom, ce lieu b\u00e9ni c'est-\u00e0-dire face de Dieu. \r\nCar j'ai vu Dieu face \u00e0 face. \r\nEt ma vie a \u00e9t\u00e9 sauve le soleil se lever. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:07) [77%] :\r\nQuand il passe \u00e0 \u00e0 peine elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:10) [92%] :\r\nIl bo\u00eete et de la hanche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:14) [87%] :\r\nAlors ce texte Eug\u00e8ne Delacroix, qui en a fait un tableau tr\u00e8s impressionnant, un tableau qui se trouve dans la chapelle des Saint-Ange de l'\u00e9glise s'supplice \u00e0 Paris, peut-\u00eatre avez -vous en t\u00eate cette. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:36) [91%] :\r\nTr\u00e8s souvent, les reproductions se cantonne \u00e0 une seule partie du tableau, celle de la lutte vigoureuse et acharn\u00e9e de Jacob avec un ange. \r\nMais si l'on regarde le vrai en entier, on se rend compte qu'ils sont dans une for\u00eat s\u00e9culaire surplomb\u00e9 par des ch\u00eanes majestueux aux racines imposante des cha\u00eenes qui occupe une bonne moiti\u00e9 du tableau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:05) [93%] :\r\nCe combat au coeur de la nature, qu'est que cela \u00e9voque pour toi, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:13) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, il me rapproche peut-\u00eatre de mes propres combats ce tableau de Delacroix est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, je vais vraiment aller voir. \r\nCe combat a lieu dans une nature imposante, puissante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:29) [87%] :\r\nQui peut para\u00eetre ailleurs mena\u00e7ante, certaines personnes jusqu'au moment o\u00f9 on la consid\u00e8re habiter habit\u00e9 par l'esprit de Dieu et o\u00f9 elle devient protectrice, elle devient encadre solide cadre constant qui va bien au-del\u00e0 des p\u00e9rip\u00e9ties de nouveaux de nos petites vies alors ce combat de Jacob. \r\nInt\u00e9ressant aussi parce qu'il, finalement il aboutit \u00e0 une r\u00e9conciliation et il m'inspire beaucoup, il m'\u00e9claire aussi mon propre combat qui a \u00e9t\u00e9 longtemps aussi un combat de caract\u00e8re politique, c'est-\u00e0-dire assez agressif, o\u00f9 l'on s'attaquent l'un l'autre, o\u00f9 l'on essaye de convaincre. \r\nParfois dans la dans la tension. \r\nEt peu \u00e0 peu, qui sait aussi pour moi transform\u00e9 dans un combat int\u00e9rieur. \r\nContre mes propres d\u00e9mons pour aboutir et je pense qu'on y reviendra tout \u00e0 l'heure, a aussi une r\u00e9conciliation, un apaisement avec moi- m\u00eame et avec avec le monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:36) [91%] :\r\nAlors cette lutte Jacob, cette pr\u00e9sence de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:42) [87%] :\r\nCette pr\u00e9sence de l'Anjou ou de Dieu dans la nature. \r\nVraiment Aspire vraiment. \r\nLe travail ne combat qui me reste \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:55) [81%] :\r\nOui non, nos combats, le grand combat ont souvent une dimension intime et des r\u00e9sonances tr\u00e8s profonde. \r\nEt je me demande d'ailleurs si ce ne sont pas non, nos combats int\u00e9rieurs qui sont les plus d\u00e9terminants dans notre vie. \r\nCes combats qui nous \u00e9prouve et qui nous r\u00e9v\u00e8le \u00e0 nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:23) [96%] :\r\nJe vous propose de revenir un instant au au tableau de Delacroix, quand j'ai d\u00e9couvert ce ce tableau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:32) [98%] :\r\nUn d\u00e9tail a attir\u00e9 mon attention. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:35) [94%] :\r\nMais pas dans le tableau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du tableau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:41) [88%] :\r\nSur le mur de la chapelle, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 peint juste \u00e0 sa gauche, il est \u00e9crit : station 7. \r\nJ\u00e9sus s'\u00e9puisent et en dessous, on trouve une citation du Psaume 69 retirent moi de la boue, que je n'y reste pas enfoncer. \r\nAlors, voyez -vous, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette image, si forte d'un homme luttant contre un ange. \r\nGrav\u00e9 dans la Pierre, on peut lire cette supplique d'UPSA Myst qui s'enfonce dans l'\u00e9preuve dans la boue du malheur et j'ai \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par cette juxtaposition. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 un Dieu qui est celui qui envoie l'\u00e9preuve et en effet, Eug\u00e8ne Delacroix dans un texte accompagnant son invitation pour visiter la chapelle dessins Saint-Ange \u00e9crivait \u00e0 propos de son tableau en juillet 1891 cette lutte est regard\u00e9 par les livres \u00e7a comme un embl\u00e8me des \u00e9preuves que Dieu envoie quelquefois \u00e0 ses \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:43) [95%] :\r\nEt puis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce tableau. \r\nCe Psaume o\u00f9 Dieu est appel\u00e9 \u00e0 l'aide pour sortir de l'\u00e9preuve bon alors, o\u00f9 est Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:55) [85%] :\r\nComment consid\u00e9rez Dieu dans les moments de lutte et les travers\u00e9es de crises. \r\nEst ce que c'est bien lui qui peut nous aider \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions qui surgissent, presque naturellement un face aux difficult\u00e9s, mais qui est responsable et qui pourra m\u00e9riter. \r\nAlors est -ce celui qui qui envoie l'\u00e9preuve qui en porte la responsabilit\u00e9. \r\nO\u00f9 Dieu est -il plut\u00f4t celui qui va nous aider \u00e0 en sortir en r\u00e9pondant \u00e0 nos pri\u00e8res. \r\nAlors si on r\u00e9pond que Dieu et celui qui envoie parfois l'\u00e9preuve. \r\nAlors, au mieux, on est face \u00e0 un Dieu p\u00e9dagogue. \r\nQui nous fait souffrir pour que notre foi soit belle. \r\nOu, au pire, nous sommes face \u00e0 un Dieu sadique. \r\nIci, on r\u00e9pond que Dieu est celui qui nous tire de la boudent le \u00e9preuve est mourant victorieux. \r\nAlors on peut se demander pourquoi certains s'en sortent tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:05) [82%] :\r\nEt d'autres jamais malgr\u00e9 leurs pri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:09) [92%] :\r\nDonc, aucune de ces 2 r\u00e9ponses n'est satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:14) [90%] :\r\nAlors \u00e0 la question : mais o\u00f9 est Dieu dans le combat et l'\u00e9preuve, je r\u00e9pondrai : pour ma part, il est dans la boue et il est dans la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:27) [77%] :\r\nDans la boue dupe Mist. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:30) [98%] :\r\nDans la poussi\u00e8re du combat de Jacob. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:34) [86%] :\r\nIl est cet esprit, il est cette force spirituelle qui revitalise notre \u00eatre profond. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:41) [89%] :\r\nQuand il s'\u00e9puise dans la lutte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:45) [94%] :\r\nSi Dieu n'est ni le commanditaire de l'\u00e9preuve, ni le magicien qui pourrait nous en sortir. \r\nMais il est celui qui se tient avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:56) [99%] :\r\nDans la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:58) [95%] :\r\nOu dans la boue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:01) [91%] :\r\nDieu se tient dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:05) [98%] :\r\nDans l'humus au coeur m\u00eame de notre corps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:10) [91%] :\r\nDe notre mat\u00e9rialit\u00e9. \r\nEt il vient nous aider \u00e0 accepter ce contre quoi nous combattons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:17) [96%] :\r\nCe qui parfois nous d\u00e9range nous fait honte. \r\nCe que nous n'acceptons pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:23) [97%] :\r\nDe nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:28) [95%] :\r\nDieu nous aide \u00e0 passer de la tension int\u00e9rieure permanente \u00e0 l'acceptation de notre bout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:36) [91%] :\r\nDe nos ombres de nos d\u00e9mons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:40) [91%] :\r\nIls nous aident \u00e0 ne plus avoir peur de couler dans la boue. \r\nDe nous laisser envahir par les ombres d'\u00eatre totalement poss\u00e9d\u00e9 par nos passions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:51) [86%] :\r\nO\u00f9 nos pulsions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:54) [96%] :\r\nJe crois qu'un des grands d\u00e9fis de la vie et de vivre cette int\u00e9gration de toutes nos parts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:01) [88%] :\r\nEt de nous pacifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:04) [78%] :\r\nD'accueillir le Tour de notre humanit\u00e9 si complexes et travaill\u00e9es par tant de courants int\u00e9rieur. \r\nEt si nous arrivons enfin nous pacifi\u00e9e, alors nous n'avons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:14) [93%] :\r\nPlus \u00e0 avoir peur de nos sombres de nos passions de nos pulsions. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:22) [84%] :\r\nQui seront enfin apprivois\u00e9 tout comme Jacob les a enfin apprivoiser cette nuit -l\u00e0, pr\u00e8s du il y a beau qu'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:32) [90%] :\r\nVous le savez, Jacob et la figure de l'homme qui a combattu toute sa vie, c'est l'homme de pouvoir, c'est un \u00eatre en lutte permanente et d\u00e8s le ventre de sa m\u00e8re, on nous raconte qu'il est en conflit avec son fr\u00e8re jumeau, il met m\u00eame en tenant le talent de son fr\u00e8re et \u00e7a a eu vous voyez jusqu'o\u00f9 \u00e7a va, et puis la suite de leur histoire, n'est que Russes, de la part de Jacob qui ach\u00e8te le droit d'a\u00eenesse de son fr\u00e8re et puis qui ensuite le vol, la b\u00e9n\u00e9diction de son. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:58) [90%] :\r\nP\u00e8re en se faisant passer pour lui \u00e9videmment son fr\u00e8re et a eu lieu en veut \u00e0 mort et Jacob s'enfuit et des ann\u00e9es vous plus tard, voil\u00e0 que Jacob s'appr\u00eate \u00e0 retrouver sa terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:11) [93%] :\r\nEt son fr\u00e8re et il \u00e9tait de peur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:15) [92%] :\r\nComment va -t-il \u00eatre accueilli en ce lieu de ses et de ses trahisons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:22) [89%] :\r\nMais apr\u00e8s sa nuit de combats, h\u00e9 bien il tombe dans les bras de son fr\u00e8re jumeau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:29) [89%] :\r\nIl se r\u00e9concilie avec lui. \r\nEt on peut dire que chacun des jumeaux se lib\u00e8re de l'autre, chacun peut reprendre en toute libert\u00e9 son chemin de vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:44) [92%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, paradoxalement, ce qui va pacifier Jacob ce qui le rend \u00e0 lui- m\u00eame, c'est un combat. \r\nCe combat crucial dont nous parlons aujourd'hui alors que se passe -t-il pendant ce combat, vous l'avez entendu le texte dans son \u00e9criture, traduit la confusion du moment, on ne sait pas vraiment qui est qui qui frappe qui et on ne sait pas qui fait quoi et surtout, on ne sait pas vraiment tr\u00e8s bien, qui est ce lutteur qui tombe sur Jacob. \r\nAlors l'interpr\u00e9tation la plus r\u00e9pandue est celle qui est illustr\u00e9 par Delacroix et qui fait du myst\u00e9rieux adresse adversaire de Jacob, un an, alors par exemple une tradition postule que s'\u00e9lancent des eu donc lors de son fr\u00e8re qui viendrait ainsi affaiblir Jacob avant son face-\u00e0-face avec son fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:33) [91%] :\r\nPour d'autres ce serait Lance de Jacob lui- m\u00eame. \r\nElie Wiesel dans son commentaire, o\u00f9 il puise dans les traditions et les tr\u00e9sors juif. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:45) [90%] :\r\nEh bien, Elie Wiesel, avoue sa pr\u00e9f\u00e9rence pour cette interpr\u00e9tation s'donc Jacob avec son nom j'. \r\nC'est-\u00e0-dire, je le cite : Jacob serait assailli par son propre gardien. \r\nLe myst\u00e9rieux agresseur h\u00e9 bien le mois doubl\u00e9s de Jacob le mois en lui qui doutait de s'amuse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:06) [97%] :\r\nQuestion de son avenir de sa raison d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:11) [95%] :\r\nAlors si nous suivons cette interpr\u00e9tation h\u00e9 bien Jacob luttant avec son ange passe une nuit finalement \u00e0 se battre avec lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:19) [90%] :\r\nEt l\u00e0 surgit une force en lui qu'il ne soup\u00e7onnait pas, et il arrive enfin \u00e0 prendre le pas sur ce qui l'emp\u00eachait d'avancer int\u00e9rieurement et Jacob \u00e0 lutter avec toute sa puissance d'hommes dans le tableau de Delacroix, sa musculature est impressionnante. \r\nMais cet homme fort et puissant et touch\u00e9 au nerf sciatique et il sort de ce combat le boiteux, bless\u00e9 dans son corps, il s'en sort victorieux et vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:48) [93%] :\r\nTouch\u00e9 dans sa virilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:52) [95%] :\r\nIl s'en sort, incarnant la force et la faiblesse dont chaque \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:00) [66%] :\r\nEst constitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:03) [90%] :\r\nPersonne n'est que fort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:06) [85%] :\r\nOu que faire, nous sommes tous travaill\u00e9 par nos fragilit\u00e9s et nos forces. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:13) [96%] :\r\nEt vous l'avez compris ce combat est un combat initiatique pour Jacob parce que le coeur de sa vie et mis en jeu et c'est peut-\u00eatre pour cela qu'on dit. \r\nQu'qui voit Dieu face \u00e0 face, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 au plus profond de lui en ce lieu le plus intime et le plus sacr\u00e9 o\u00f9 se r\u00e9v\u00e8le la v\u00e9rit\u00e9 de son na\u00eetre. \r\nEt vous l'avez entendu apr\u00e8s cette nuit \u00e0 lutter son identit\u00e9 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:42) [94%] :\r\nEt son rapport \u00e0 l'autre sont transformer radicalement. \r\nIl a chang\u00e9 de nom. \r\nSont li\u00e9es \u00e0 son fr\u00e8re et pacifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:52) [84%] :\r\nMais surtout, apr\u00e8s cette nuit de combats son lien originaire adieu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:59) [70%] :\r\nEt renouvel\u00e9. \r\nIl a gagn\u00e9 une b\u00e9n\u00e9diction l\u00e9gitime cette fois -ci il ne l'a vol\u00e9e \u00e0 percer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:09) [91%] :\r\nAlors, o\u00f9 est Dieu dans ce combat, h\u00e9 bien il est cette puissance de transformations \u00e0 l'oeuvre en Jacob qui lui permet enfin de se trouver, et de traverser ce noeud existentiel qui le travail est d'\u00eatre enfin r\u00e9tablie dans sa pleine qualit\u00e9 d'enfants de Dieu. \r\nApaiser b\u00e9ni, il peut enfin poursuivre sa vie de mani\u00e8re moins belliqueuse. \r\nLaurent en peignant ce combat Delacroix lui- m\u00eame \u00e0 lutter. \r\nIl a lutt\u00e9 et ce qu'il a v\u00e9cu refl\u00e8te les combats qui traverse tous les processus cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:50) [90%] :\r\nIl a lutt\u00e9, moralement, physiquement pour pouvoir enfin achev\u00e9 cette oeuvre. \r\nEt Delacroix \u00e9crivait \u00e0 son cousin, il faut prendre \u00e0 parti surtout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:01) [87%] :\r\nEt je trouve des difficult\u00e9s ou je n'en pr\u00e9voyait point je crois que j'y montrer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:10) [96%] :\r\nEh bien je pense que le peintre a certainement compris. \r\nDe l'int\u00e9rieur la dimension initiatique de ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:19) [93%] :\r\nElle nous offre aujourd'hui encore une offre une oeuvre absolument magnifiques et inspirantes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:26) [97%] :\r\nAlors si j'ai choisi ce texte ce matin pour \u00e9voquer son parcours spirituel Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:35) [85%] :\r\nC'est qu'au, del\u00e0 de des combats politiques. \r\nTu as beaucoup lutt\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:42) [91%] :\r\nContre la maladie, tu a fr\u00f4l\u00e9 la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:48) [89%] :\r\nEt malgr\u00e9 des blessures poursuit ton chemin. \r\nComment fais -tu pour apprivoiser. \r\nSa force : \u00c9tat faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:10) [86%] :\r\nEn interpr\u00e9tation de ce combat de Jacob et et magnifique est. \r\nJe peux juste essayer de r\u00e9pondre \u00e0 sa question. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:21) [76%] :\r\nEn disant d'abord que l'\u00e9preuve, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:26) [88%] :\r\nEt la preuve de la maladie qui nous tombe dessus. \r\nEst un parcours initiatique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:33) [89%] :\r\nAnonyme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:36) [79%] :\r\nGrand sto\u00efcien S\u00e9n\u00e8que disait de c'est amis qui se plaignait d'avoir plein d'ennui ils aimer Dieu \u00e9prouve ce qu'il aime. \r\nC'est tellement vrai, parce que cette \u00e0 travers l'\u00e9preuve que l'on peut se d\u00e9barrasser de toutes sorte de d\u00e9mon qui nous colle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:57) [94%] :\r\nEt progresser vers vers l'essentiel. \r\nEt c'est le r\u00eave chance que j'ai eus \u00e0 travers la maladie c'est de c'est d'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:07) [95%] :\r\nC'est de me mettre \u00e0 disposition. \r\nIl est vraiment, il y a 2 ans, j'\u00e9tais vraiment entre la vie et la mort pendant 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:17) [81%] :\r\nPlein de douleur et je suis vraiment dit et c'est vraiment parler tu\u00e9 en lui disant mais. \r\nSi \u00e7a doit \u00eatre fini prends, prends moi. \r\nEt j'ai travers\u00e9 ces \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:33) [88%] :\r\nEn les acceptant ont peut-\u00eatre, mais, mais c\u00f4t\u00e9 les plus combatifs, les plus les plus experts vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. \r\nEt c'est dans l'acceptation. \r\nQue j'ai trouv\u00e9 la paix. \r\nJe peux vraiment dire aujourd'hui avec toute ma collection de cancers et d'autres probl\u00e8mes que je vis les plus belles ann\u00e9es de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:57) [95%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:00) [91%] :\r\nJe suis en train de me r\u00e9concilier compl\u00e8tement avec moi- m\u00eame, de pacifier ma relation avec moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:08) [98%] :\r\nMais aussi avec les autres avec vous avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:11) [94%] :\r\nM\u00eame les personnes que peut-\u00eatre avec lesquels j'ai parfois \u00e9t\u00e9 en conflit et puis aussi avec cette terre que l'on fait tellement souffrir aujourd'hui par nos comportements absurdes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:23) [91%] :\r\nIl est plus que jamais devenu l'ami, le r\u00e9confort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:29) [88%] :\r\nQue j'ai cherch\u00e9 aupr\u00e8s d'elle le clip mon enfance. \r\nEt j'ai pris conscience \u00e0 travers. \r\nCette pr\u00e9sence spirituelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:44) [95%] :\r\nGrandeur spirituelle \u00e0 laquelle j'acc\u00e8de de l'unit\u00e9 spirituelle du monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:51) [98%] :\r\nIl y a une immense diversit\u00e9 dans la nature une immense diversit\u00e9 au sein de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:58) [90%] :\r\nMais tout cela est l'expression multiple d'une spiritualit\u00e9 d'une existence spirituel d'une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:07) [90%] :\r\nQui nous habite. \r\nQui habite les cha\u00eenes dans La Croix, qui habite au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:15) [92%] :\r\nEt c'est vraiment \u00e0 travers je crois les \u00e9preuves de la vie, parce qu'on arrive \u00e0 les \u00e0 les accepter que l'on arrive \u00e0 cette. \r\nCette situation d'apaisement int\u00e9rieur d'apaisement ext\u00e9rieur. \r\nEt qui nous permet de de vivre dans la reconnaissance dans la gratitude. \r\nD'exercer la bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:41) [93%] :\r\nEt aussi de vivre l'\u00e9merveillement. \r\nDevant la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:48) [95%] :\r\nCela pour moi n'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:51) [95%] :\r\nUne excuse pour ne plus s'engager pour ne plus prendre position pour simplement assister passivement \u00e0 ce qui se passe dans le monde, mais \u00e7a nous permet de nourrir notre combat, notre engagement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:05) [89%] :\r\nProfondes valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:08) [76%] :\r\nSpirituel et universel. \r\nDes valeurs d'amour de bienveillance, d'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:19) [96%] :\r\nMerci Philippe, juste quelques versets du psaume 104 en \u00e9cho \u00e0 ce que tu viens de dire ce Psaume 104 qui. \r\nNous parle de la vie qui c\u00e9l\u00e8brent le Dieu cr\u00e9ateurs. \r\nDieu envoie l'eau des sources dans les ravins, elle s'en va, entre les montagnes elle abreuve toutes les b\u00eates Deschamps les \u00e2nes sauvages \u00e9tant leur soit. \r\nPr\u00e8s d'un s'abritent les oiseaux du ciel qui chante dans le feuillage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:52) [97%] :\r\nLe sa liste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:54) [87%] :\r\nDieu est finit ainsi que la gloire du Seigneur dure toujours que le Seigneur se r\u00e9jouissent de ces Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:30) [95%] :\r\nPhilippe nous a dit combien la dimension spirituelle de la nature te tient \u00e0 coeur, elle a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:40) [91%] :\r\nComme les rencontres comme les livres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:44) [76%] :\r\nQuels sont tes ma\u00eetres t'es les personnes qui t'inspire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:53) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que le lac, amour de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:59) [95%] :\r\nM'a permis de, de sentir vraiment la pr\u00e9sence l'esprit la pr\u00e9sence divine. \r\nDans tous les \u00eatre s'qui la composent et pour moi, cette pr\u00e9sence une th\u00e9orie c'est devenu vraiment une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:15) [98%] :\r\nMais j'ai trouv\u00e9 chez bien des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:19) [95%] :\r\nUne inspiration qui m'a permis aussi de. \r\nD'approfondir cette relation spirituel avec la nature, une personne cl\u00e9 dans tout cela c'est c'est l'artiste Robert Hainard. \r\nQui n'\u00e9tait pas vraiment s'affichait pas vraiment spirituel ou religieux mais son son amour de la nature et \u00e9tait tellement fort qu'il a eu quelques tr\u00e8s, tr\u00e8s belle phrase qui peuvent aussi nous inspirer ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:49) [92%] :\r\nPar exemple, il disait j'avoue \u00eatre essentiellement religieux, si l'on peut entendre par l\u00e0 vivre d'adoration de communion du sentiment d'une mystique, unit\u00e9 de toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:05) [98%] :\r\nCette grande famille du vivant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:09) [86%] :\r\nEt ailleurs 10 toute vie -t-elle n'a -t-elle pas participation communion Action de gr\u00e2ce. \r\nJ'ai aussi interpr\u00e9ter mon amour de la nature comme un respect religieux de la vie en chacune de ses cr\u00e9atures. \r\nEt puis enfin il disait encore : j'ai une profonde adoration un effacement devant cette totalit\u00e9 inconcevable qui apr\u00e8s tout est Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:44) [90%] :\r\nAlors d'autres bien s\u00fbr, philosophe, bien que les philosophes se soit peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la nature m'inspir\u00e9. \r\nToute la famille des des sto\u00efciens et affirmait la pr\u00e9sence de Dieu dans le monde. \r\nEt puis qui ont promu toujours un \u00e9quilibre entre l'acceptation de notre destin et puis le n\u00e9cessaire engagement dans le monde et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me correspond bien, et puis un certain nombre de penseurs chr\u00e9tiens Jean-Marie Pelt Jean Basse-Terre et puis bien s\u00fbr le pape Fran\u00e7ois qui ont nourri la vision chr\u00e9tienne d'une dimension \u00e9cologique de respect de la cr\u00e9ation et de pr\u00e9sence aussi divine dans sa cr\u00e9ation. \r\nEt puis ce travail que j'ai pu faire avec toi Marie avec Thierry, avec quelques autres ici me permettent continuellement d'approfondir et surtout de vivre cette relation spirituel avec la nature et cette approche m'a permis d'une part, de retrouver. \r\nMes racines chr\u00e9tiennes en occurrence catholique, mais aussi de m'ouvrir dans un m\u00eame esprit avec tous les grands courants spirituels. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:09) [91%] :\r\nSurtout ceux qui ont une mystique tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:13) [85%] :\r\nTout est. \r\nToute famille mais aussi des musulmans soufis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:26) [99%] :\r\nMerci Philippe, nous allons maintenant nous ouvrir \u00e0 l'esprit en musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:53) [76%] :\r\nC'est pas su. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:47:08) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:47:09) [80%] :\r\nUne minute, il vont au r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:47:19) [91%] :\r\nEt et son. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:47:23) [93%] :\r\nVotre. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:47:32) [77%] :\r\nOlivier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:45) [68%] :\r\nH\u00e9 oh. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:48:03) [96%] :\r\nNous. \r\nOn est tout. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:49:06) [73%] :\r\nEt je vont g\u00e9rer au moment douloureux soin si vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:49:16) [85%] :\r\nAlors bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:34) [90%] :\r\nPhilippe nous encourage \u00e0 \u00e0 poser un regard apais\u00e9 sur le monde, sur l'humain, sur la cr\u00e9ation. \r\nEt tu as \u00e9crit : dans ton dernier livre une tr\u00e8s belle pri\u00e8re pri\u00e8re d'intercession. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:47) [90%] :\r\nQue je vous propose maintenant partager tous ensembles et nous prirent ensuite le notre P\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:05) [77%] :\r\nMaire primordial. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:08) [88%] :\r\n\u00e9nergie cr\u00e9atrice. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:11) [99%] :\r\nSouffle de vie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:17) [68%] :\r\nUniverselle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:20) [88%] :\r\nConcentr\u00e9 sur mon coeur, je me relis \u00e0 toi. \r\nJe me mets humblement \u00e0 disposition. \r\nAccord de moi ta b\u00e9n\u00e9diction. \r\nJe te remercie de me permettre d'\u00eatre pr\u00e9sent, je te remercie pour la vie et toutes les beaut\u00e9s de la nature. \r\nJacques-Henri ton esprit en moi. \r\nPour toi, je deviens un \u00eatre de lumi\u00e8re pour la paix et la joie. \r\nJe pose un regard bienveillant sur moi- m\u00eame sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:02) [99%] :\r\nEt sur le monde. \r\nEn particulier aujourd'hui. \r\nSi on veut tous et vous toutes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:14) [96%] :\r\nJe vous adresse la lumi\u00e8re, l'amour et la paix qui m'habite. \r\nJe m'engage \u00e0 cultiver la paix et la joie en moi. \r\nEt dans le monde. \r\n\u00e0 offrir ma bienveillance en tout temps et en tous lieux. \r\n\u00e0 prendre position \u00e0 m'engager pour la paix et l'amour entre tous les \u00eatre s'qui habitent notre belle terre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:45) [91%] :\r\nEt ensemble nous disons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:48) [99%] :\r\nNotre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:49) [67%] :\r\nQui aux cieux, annonce le \u00e0 amplifier, que les temps que l'entr\u00e9e sera sur l'alternance, r\u00e9ponse aujourd'hui, ils ont, par la France, donc c'est aussi sangsues. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:29) [95%] :\r\nEt alors que nous prenons cong\u00e9 des auditrices et auditeurs d'Espace 2 cette b\u00e9n\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:40) [99%] :\r\nQue. \r\nLe Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:46) [95%] :\r\nLa nature qui habitent notre humanit\u00e9. \r\nVous b\u00e9nisse abondamment. \r\nQu'il vous donne saper. \r\nEt chaque jour, des raisons de vivre. \r\nEt d'esp\u00e9rer. \r\nEt je vous invite maintenant \u00e0 entrer dans la louange avec le Cantique num\u00e9ro 51. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:46) [90%] :\r\nVous tous ceux qui la terre habit\u00e9e chanter \u00e0 votre Dieu, c'est avec ce Champ que nous quittons ce culte sur spiritualit\u00e9 et nature, merci \u00e0 la paroisse de larves pour son accueil ici \u00e0 Plainpalais merci \u00e0 l'organiste Bolt Yann \u00e0 la la Scola gr\u00e9gorienne de Gen\u00e8ve bien s\u00fbr et \u00e0 son chef Serge il et merci tout particuli\u00e8rement \u00e0 Marie S\u00e9n\u00e8que et \u00e0 Philippe Roch pour leur dialogue autour de la lutte ce culte vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Fatmir Black G\u00e9rald yes tant pour la partie technique Sabine Petermann et Cathy Mittal \u00e0 la production et Noriane Rapin \u00e0 la pr\u00e9sentation, vous pouvez, si vous le souhaitez revivre ce culte en nous demandant la pr\u00e9dication sur papier ou le culte enregistr\u00e9s sur CD vous pourrez \u00e9galement retrouver l'enregistrement et le texte sur Internet c\u00e9l\u00e9brer Point CH et n'h\u00e9sitez pas, comme d'habitude \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9phoner pour vos commentaires ou vos commandes au 0 58 236 66 22 je r\u00e9p\u00e8te 0 58 236 66 22 ou nous \u00e9crire \u00e0 Mediapro, Maison de la radio, avenue du Temple 40010 Lausanne dimanche prochain changement de lieu nous serons \u00e0 Cernier dans le Val de rue o\u00f9 nous entendrons la Pasteur Alice du port si vous restez avec nous, juste apr\u00e8s les informations vous pourrez \u00e9couter Babel avec la th\u00e9ologienne fran\u00e7aise Christine Pedotti \u00e0 propos de la crise p\u00e9dophiles qui secouent l'\u00c9glise catholique et ce soir \u00e0 19 heures, vous retrouverez haute fr\u00e9quence avec une analyse sur cette m\u00eame crise en particulier sur le synode qui s'est d\u00e9roul\u00e9, c'est une dernier jour \u00e0 Rome, vous retrouvez aussi un dossier sur les messes pour Johnny Hallyday qui remplissent chaque mois, l'\u00e9glise de la Madeleine \u00e0 Paris, c\u00f4t\u00e9 religion c'est \u00e9galement, n'oubliez pas chaque matin en semaine vers 6 heures 20 sur la premi\u00e8re, la chronique RTS religion une fen\u00eatre sur le religieux en Suisse et dans le monde, il ne reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter une bonne journ\u00e9e et de vous remercier de nous avoir suivis vous \u00e9coutez Espace 2 il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T10:18:01Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Roch, Philippe", "role": "consultant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "C\u00e9nec, Marie", "role": "pasteure", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2598A877-CE73-4585-A1FA-699071EF32C6", "internalArchiveId": "2598A877-CE73-4585-A1FA-699071EF32C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Chessex 2009-2019", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Jacques Chessex est n\u00e9 un 1er mars 1934, il aurait donc eu 85 ans dans une semaine. Pour marquer les 10 ans de sa disparition - le 9 octobre 2009 - ses fils ont cr\u00e9\u00e9 l'Association Chessex19, qui propose de mars \u00e0 octobre diverses manifestations (vernissage d'un recueil in\u00e9dit de ses chroniques \u00e0 l'Hebdo, lectures, balades, journ\u00e9e d'\u00e9tudes etc.). Quelle marque l'\u00e9crivain vaudois laisse-t-il dans la litt\u00e9rature romande et francophone? Quel fil rouge relie les quelque 60 volumes de son ouvre \u00e9clectique? Comment r\u00e9\u00e9diter ses livres, dont certains \u00e9puis\u00e9s? \r\nPour \"sonder\" (un terme qu'affectionnait Chessex) les obsessions du ma\u00eetre de Ropraz et analyser sa prose et sa po\u00e9sie, Caract\u00e8res re\u00e7oit Daniel Maggetti, titulaire de la chaire de litt\u00e9rature romande \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, et J\u00e9r\u00f4me Garcin, auteur et responsable des pages culture \u00e0 L'OBS. ", "durationSec": 3661, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Chessex, Jacques"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 24.02.2019", "Jacques Chessex- 2009-2019 / CAR_2019-02-24T13:30:00_caracteres", "Caract\u00e8res du 24.02.2019", "Jacques Chessex- 2009-2019 / CAR_2019-02-24T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["Jacques Chessex est n\u00e9 un 1er mars 1934, il aurait donc eu 85 ans dans une semaine. Pour marquer les 10 ans de sa disparition - le 9 octobre 2009 - ses fils ont cr\u00e9\u00e9 l\u02b9Association Chessex19, qui propose de mars \u00e0 octobre diverses manifestations (vernissage d\u02b9un recueil in\u00e9dit de ses chroniques \u00e0 l\u02b9Hebdo, lectures, balades, journ\u00e9e d\u02b9\u00e9tudes etc.) \nQuelle marque l\u02b9\u00e9crivain vaudois laisse-t-il dans la litt\u00e9rature romande et francophone? Quel fil rouge relie les quelque 60 volumes de son \u0153uvre \u00e9clectique? Comment r\u00e9\u00e9diter ses livres, dont certains \u00e9puis\u00e9s? \nPour \"sonder\" (un terme qu\u02b9affectionnait Chessex) les obsessions du ma\u00eetre de Ropraz et analyser sa prose et sa po\u00e9sie, CARACTERES re\u00e7oit Daniel Maggetti, titulaire de la chaire de litt\u00e9rature romande \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, et J\u00e9r\u00f4me Garcin, auteur et responsable des pages culture \u00e0 L\u02b9OBS. \nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Nicolas Rinuy", "Jacques Chessex est n\u00e9 un 1er mars 1934, il aurait donc eu 85 ans dans une semaine. Pour marquer les 10 ans de sa disparition - le 9 octobre 2009 - ses fils ont cr\u00e9\u00e9 l\u02b9Association Chessex19, qui propose de mars \u00e0 octobre diverses manifestations (vernissage d\u02b9un recueil in\u00e9dit de ses chroniques \u00e0 l\u02b9Hebdo, lectures, balades, journ\u00e9e d\u02b9\u00e9tudes etc.) \nQuelle marque l\u02b9\u00e9crivain vaudois laisse-t-il dans la litt\u00e9rature romande et francophone? Quel fil rouge relie les quelque 60 volumes de son \u0153uvre \u00e9clectique? Comment r\u00e9\u00e9diter ses livres, dont certains \u00e9puis\u00e9s? \nPour \"sonder\" (un terme qu\u02b9affectionnait Chessex) les obsessions du ma\u00eetre de Ropraz et analyser sa prose et sa po\u00e9sie, CARACTERES re\u00e7oit Daniel Maggetti, titulaire de la chaire de litt\u00e9rature romande \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, et J\u00e9r\u00f4me Garcin, auteur et responsable des pages culture \u00e0 L\u02b9OBS. \nPar Genevi\u00e8ve Bridel\nLectures: Nicolas Rinuy"], "variantIds": ["ece-10206621", "ece-10206620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T13:35:20Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [71%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [90%] :\r\nCaract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix caract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine avec Genevi\u00e8ve Bridel, nous rendons aujourd'hui hommage \u00e0 l'\u00e9crivain Vaudois Jacques GC, disparu il y a pr\u00e8s de 10 ans, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [89%] :\r\nIl me semble qu'il y a l\u00e0 quelque chose qui est tr\u00e8s Chessex y a, en fait, quand je dis Chessex il y a 7 mot humoristique que mes amis ont invent\u00e9 un autre usage, dirais -je, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la fois le corps l'esprit la nature animale la nature f\u00e9minine et Dieu sait, c'est tout un monde qui est tout \u00e0 fait coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nJacques c'est c'est tout un monde que nous essaierons aujourd'hui de cerner disant presque 10 ans apr\u00e8s la disparition de celui qui l'a cr\u00e9\u00e9 ce tour d'un monde, nous le ferons avec vous Genevi\u00e8ve Bridel, bonjour, bonjour Jean-Marie, bonjour \u00e0 tous, dites -nous d'abord de quoi seront faites ces comm\u00e9morations chez ceux qui s'\u00e9tendront du printemps jusqu'\u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [91%] :\r\nDe toutes sortes de rendez- vous, dont on aura peut-\u00eatre le d\u00e9tail un peu plus tard, de rencontres et de lecture d'in\u00e9dits de cesser, puisque pendant 7 mois exactement du 1er mars qui aurait \u00e9t\u00e9 le jour de sa naissance, il aurait 85 ans cette ann\u00e9e jusqu'au 9 octobre jour de sa disparition, le 9 octobre 2009, il y aura donc une s\u00e9rie de promenade et d'autres \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 l'initiative de ses 2 fils, Fran\u00e7ois et Jean chez ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 l'association, c'est 19 afin de marquer l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [91%] :\r\nEt nous \u00e9voquerons l'homme j'essaye l'oeuvre de j'essaie avec le fin connaisseur des lettres romandes que vous \u00eates Daniel Majesty bonjour, bonjour, soyez le bienvenu, autour de la table du caract\u00e8re alors vous apporter un regard scientifique sur la litt\u00e9rature telle qu'on la pratique dans notre coin de pays en tant que directeur du Centre de litt\u00e9rature en Suisse romande, cela dans le cadre de l'Universit\u00e9 de Lausanne est ce qu'on appelait jusque -l\u00e0, le Centre de recherche sur les lettres romandes pourquoi ce ce changement de d'appellation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [86%] :\r\nParce que l'appellation pr\u00e9c\u00e9dente avait peut-\u00eatre quelque chose d'un peu Chessex cette c'est une appellation qui dataient des ann\u00e9es 60 qu'il renvoyait d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 une id\u00e9e identitaire de la litt\u00e9rature alors l'id\u00e9e des lettres romandes comme \u00e9tant un ensemble qu'on pourrait d\u00e9finir de cette fa\u00e7on -l\u00e0, je pense que, depuis, on s'est rendu compte qu'on suit vraiment il y a quantit\u00e9 d'expression litt\u00e9raire est diff\u00e9rente, qui peut m\u00eame mettre pas en langue fran\u00e7aise et le but de d'un centre comme le n\u00f4tre, c'est plut\u00f4t de rendre compte de ses mules Split multiplicit\u00e9, \u00e0 la fois de voies d'expression et d'activit\u00e9 litt\u00e9raire dans un espace bien pr\u00e9cis qui est celui de la Suisse romande mais sans avoir disons ce type d'investissement symbolique au ou identitaire justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nIl faut rappeler Daniel Maggetti que vous \u00eates l'auteur d'un ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence qui fut votre th\u00e8se intitul\u00e9e l'invention de la litt\u00e9rature romande 1830 1910 donc une p\u00e9riode d'inventions qui se situe avant la naissance de j'essaie avant C certains diront pourquoi pas avec ses initiales, ce qui ne vous emp\u00eache pas de bien conna\u00eetre l'oeuvre de celui que certains nomment le ma\u00eetre de Europe reprendra alors parlez -nous d'abord de votre exp\u00e9rience de lecteur par quel biais \u00eates -vous entr\u00e9 dans l'oeuvre de Jacques GC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [89%] :\r\nAh, je suis entr\u00e9 par les classiques on va dire c'est arriv\u00e9, j'ai lu d'abord les textes qui ont fait le chez c'est Romand est Vaudois, \u00e0 savoir Portrait des Vaudois et Karaba notamment et \u00e0 tout de suite apr\u00e8s, \u00e9videmment, la confession du Pasteur Burg alors grain d\u00e9coulait presque logiquement de cela, avec en m\u00eame temps, les nouvelles et les po\u00e8mes de ces m\u00eames p\u00e9riodes, donc j'ai surtout voulu dans un 1er temps toute la production, disons jusqu'au Goncourt qui constitue, \u00e0 mon sens, peut-\u00eatre la partie la \u00e9mergeant de la plus riche, \u00e0 bien des \u00e9gards, c'est-\u00e0-dire que je trouve que c'est l\u00e0 que j'essaie exp\u00e9rimentent plus il y a par la suite, d'une certaine mani\u00e8re, une fa\u00e7on de vivre, peut-\u00eatre plus en exploitant un certain nombre de de formules ou de d'\u00e9l\u00e9ments qu'il a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, en les for\u00e7ant parfois aussi, je pense notamment \u00e0 certains romans apr\u00e8s la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nLa recherche scientifique, Daniel Maggetti a -t-elle \u00e9volu\u00e9 depuis, depuis 10 ans, depuis la disparition de Jacques Chessex ce que de nouvelles productions ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition des des Lecteurs ou en tout cas des scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [89%] :\r\nIl n'y a pas encore beaucoup de choses sur chez ces messages, je dirais que c'est le lot de la plupart d'auteurs, hein, la plupart des auteurs qui meurt il ce ne sont pas imm\u00e9diatement pris en charge par la critique 10 ans quand m\u00eame, mais si vous pensez ce Anne-Lise Grob\u00e9ty \u00e7a fait le m\u00eame temps, il y a strictement rien eu sur elle depuis 10 ans et on pourrait multiplier les exemples, je ne crois pas que ce soit un cas exceptionnel si on a l'impression que \u00e7a a l'air froid, je reviendrai sur ce qui a quand m\u00eame existe, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est probablement le contraste entre la pr\u00e9sence et l'activisme de chez essaie de son vivant, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait un personnage omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, dans les journaux et puis g\u00e9n\u00e9ralement dans l'univers litt\u00e9raire et \u00e9videmment l'absence que produit le fait qu'il n'est plus l\u00e0, puisqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 je peux prendre exemple ce qui parle encore d'Anne Cuneo, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s sa mort, on a une s\u00e9rie d'exemples du m\u00eame type, p\u00e9riode de purgatoire qui s'impose, oui, mais je ne crois pas que ce soit, je pense que c'\u00e9tait fait purgatoire qui est peut-\u00eatre r\u00e9elle, il est d'autant plus marqu\u00e9e, de nos jours, parce que l'on demande beaucoup plus \u00e0 des auteurs d'\u00eatre pr\u00e9sents et d'accompagner leurs offres et dans le catch, c'est, c'est quelque chose qui la trouvait lui- m\u00eame, donc il a aussi mis au point un cet accompagnement pendant tr\u00e8s longtemps, il \u00e9tait au fond indissociable de ses \u00e9crits pendant tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait une ligne strat\u00e9gique, il avait vraiment bien pr\u00e9par\u00e9 et, \u00e9videmment, maintenant, c'est plus compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 les textes doivent \u00eatre gloser doivent faire leur chemin tout seul ou avec un accompagnant critique est forc\u00e9ment plus distanci\u00e9 qui fait plus de tri et aussi qui d'une certaine mani\u00e8re, est aussi un regard plus libre \u00e0 a, il ne faut quand m\u00eame pas oublier que j'essaie n'\u00e9taient pas particuli\u00e8rement tendre avec les critiques \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils \u00e9taient r\u00e9ticents ou vraiment critique et \u00e7a, \u00e7a change quand m\u00eame un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [86%] :\r\nVotre regard de de critique litt\u00e9raire de scientifiques nous sera pr\u00e9cieux aujourd'hui pour traverser cette heure Daniel jeudi et puis nous entendrons aussi celui de l'ami, le critique litt\u00e9raire et, parfois, l'\u00e9diteur de chez ses J\u00e9r\u00f4me Garcin Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [93%] :\r\nOui, qui est responsable des pages Culture \u00e0 l'Obs, aujourd'hui producteur de l'\u00e9mission Le Masque et la plume sur Inter, \u00e7a faisait 34 ans qu'il entretenait avec Jacques cesser une correspondance n'\u00e0 alors de la d\u00e9couverte de sa po\u00e9sie et cette correspondance, il a publi\u00e9 3 ans apr\u00e8s la mort de cesser sous le titre fraternit\u00e9 secr\u00e8te parce qu'il y avait malgr\u00e9 les plus de 20 ans de d'\u00e9cart d'\u00e2ge entre les 2, il y avait vraiment des affinit\u00e9 litt\u00e9raire et biographique, tous 2 ayant perdu leur p\u00e8re tr\u00e8s jeune voil\u00e0 comment J\u00e9r\u00f4me Garcin consid\u00e8re les circonstances de la mort de chasser le 9 octobre 2009, on a dit, alors que CC a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie \u00e0 la biblioth\u00e8que d'Yverdon par un monsieur qui lui reprochaient son soutien au cin\u00e9aste Roman Polanski arr\u00eat\u00e9 pour des relations sexuelles avec une mineure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [91%] :\r\nBah, c'est \u00e9videmment une sc\u00e8ne qui me hante, qui m'a boulevers\u00e9, mais qui soit une fois de plus apostropher avec cette violence comme s'il \u00e9tait jug\u00e9 dans un tribunal \u00e9cossais, \u00e7a se passe dans une biblioth\u00e8que, c'est-\u00e0-dire qu'il est tomb\u00e9 au milieu des livres, il est tomb\u00e9 dans l'univers de papier qui avait \u00e9t\u00e9 ce le sien depuis son plus jeune \u00e2ge, \u00e9tait \u00e0 la fois bouleversant et, en m\u00eame temps, scandaleux, c'est une femme qui ressemble \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 sa vie, c'est-\u00e0-dire inlassablement attaqu\u00e9 et en m\u00eame temps, ne pouvant vivre et donc mourir que dans une biblioth\u00e8que, donc on a rassembl\u00e9 en une sc\u00e8ne terrible et insupportable, on a quand m\u00eame une sorte de quintessence de ce qui a \u00e9t\u00e9 j'essaie et tout \u00e7a \u00e0 la fin d'une journ\u00e9e qui avait commenc\u00e9 par l'envoi du dernier Cr\u00e2ne de Monsieur de Sade \u00e0 Grasset, on voudrait r\u00e9sumer dans un portrait de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 son destin, on n'aurait pas mieux que cette ultime journ\u00e9e de vie et de mort de chez elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [87%] :\r\nEn d'autres termes, il mourut comme il a v\u00e9cu, \u00e7a pourrait \u00eatre une l'\u00e9pitaphe de chez C ou sous vous Daniel Maggetti de ce 9 octobre 2009 lorsque Jacques Chessex s'effondrer dans une biblioth\u00e8que d'Yverdon parfaitement passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [88%] :\r\nQue j'ai re\u00e7u un coup de fil tout de suite apr\u00e8s par le syndic d'Yverdon de l'\u00e9poque qui est un ami qui m'a annonc\u00e9 la chose, j'\u00e9tais \u00e9videmment compl\u00e8tement surpris enfin plus que surpris si des raisons peut-\u00eatre sid\u00e9r\u00e9s oui c'\u00e9tait auront quelque chose \u00e0 quoi je m'attendais pas du tout, surtout que j'avais, je crois avoir vu chez c'est peu de temps avant, dans le cadre je crois du prix Lipp peut-\u00eatre la lecture de de J\u00e9r\u00f4me Garcin et extr\u00eamement tentantes, hein, c'est vrai que c'est au moment, enfin, du point de vue de la trajectoire de chez c'est quelque chose de symboliquement fort, ce qui me semble quand m\u00eame manqu\u00e9 dans dans \u00e7a, c'est que chez CA a toujours tr\u00e8s bien rendu les coups qu'on lui a apporter donc il a juste pas pu le faire la et c'est, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le le le seul \u00e9l\u00e9ment manquant, si l'on voulait vraiment avoir un portrait complet, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 une victime et \u00e7a je crois qu'il faut quand m\u00eame le rappeler, hein, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la figure percer clair s\u00e9curit\u00e9 surtout parce qu'en plus il savait vraiment bien se d\u00e9fendre, Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:15) [88%] :\r\nOn pourrait effectivement rappeler quand m\u00eame la force de travail de Jacques C C qui a occup\u00e9 la sc\u00e8ne litt\u00e9raire pendant plus de 50 ans, qui a publi\u00e9 plus de 60 volumes et qui \u00e9tait extr\u00eamement coriace au au propre et au figur\u00e9 au physique et au moral au mental comme vous le disiez Daniel Mazzotti dans cette oeuvre \u00e9norme est assez prot\u00e9iforme, vous avez, semble -t-il, une distinction \u00e0 faire entre la la po\u00e9sie et le roman, vous aviez l'air de dire que dans ses derniers romans, il faisait du CC, alors que dans la po\u00e9sie, il \u00e9tait plus inventifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [87%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment la la distinction po\u00e9sie, roman, il y a certains romans que je trouve tout \u00e0 fait bon, il me semble que la formule Roman\u00e8s disons la motion romanesque souvent ce elle d\u00e9coule d'un sch\u00e9ma qui est un sch\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral soit symbolique, soit d'une d\u00e9monstration enfin d'une sc\u00e8ne en qui, qui est le le point d\u00e9part souvent disons faites dans certains nombre de ses obsessions, ses fantasmes mais que finalement elle a quelque chose d'assez pr\u00e9visible et souvent, elle est aussi un peu, j'ai envie de dire litt\u00e9raire mais au sens o\u00f9 elle est tr\u00e8s nourrie d'intertextualit\u00e9 qu'elle soit picturale religieuse ou litt\u00e9raire, c'est pour \u00e7a que j'ai, j'aime mon font mieux les textes qui sont des textes plus directement autobiographique ou les r\u00e9cits non fictionnelle parce que je trouve que la le le le aussi bien son Style que sa vision se d\u00e9ploie pour moi de toute fa\u00e7on que je trouve beaucoup plus libre, sans avoir cette sort de d'artifice oui au fond d'artifice, l'artifice de devoir s'tenir un discours fictif et c'est, c'est c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui souvent me d\u00e9range un peu, dans dans certains textes ou qui me retient, alors que ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je ne les vois pas dans beaucoup d'autres textes et surtout ben par exemple c'est les, les, les po\u00e8mes ont certains po\u00e8mes en prose, par exemple, comme les de se dorer, par exemple, que je trouve magnifique ont m\u00eame les nouvelles Spa o\u00f9 vont mourir les oiseaux Jean de textos oh il y a vraiment des textes qui sont alors clairement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s talentueux et qui peuvent, je pense, Raymond et promis \u00e0 une belle post\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:30) [95%] :\r\nSi on essaie de trouver un fil rouge, une coh\u00e9rence dans l'une, il a aussi \u00e9crit des contes pour enfants, donc une coh\u00e9rence dans son oeuvre qu'est -ce que vous diriez qui la caract\u00e9rise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [88%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, il y a une terrible fois dans la litt\u00e9rature un dans l'art, je pense qu'il y a une sorte de constance tr\u00e8s tendu vers ce d\u00e9sir de faire oeuvre que l'on voit aussi dans les textes, je sais pas, par exemple, dans sur Maupassant ou dans les textes sur Flaubert, par exemple, on voit bien, il y a cette sorte de de de mod\u00e8les ou m\u00eame Raimu \u00e0 la limite un kick doctorants par rapport auquel on voit bien qu'il qu'il a une position d'h\u00e9ritier, \u00e0 certains \u00e9gards, il suit finalement de certaine mani\u00e8re en tout cas dans dans son esprit une trajectoire Ramuz yens \u00e7a je trouve que c'est un fil essentiel pour le reste, disons il y a, il y a ces grandes constantes th\u00e9matiques, il y a l'attachement quand m\u00eame \u00e0 une terre et des paysages, qui est peut-\u00eatre le point de d\u00e9part aussi qui s'explique aussi pour des raisons contextuelles un \u00e9chec commencer et Kurmuk des ann\u00e9es 50 et il y avait vraiment l'id\u00e9e de doter, au fond, la skieuse remonte de son \u00e9poque, d'une expression qui serait une expression qui lui soit propre \u00e0 London dans ce sens -l\u00e0, il est bien dans l'eau, une sorte de relais de de Raimu et de Gustav Rau et de ce qu'il a fr\u00e9quent\u00e9 sont l\u00e0 apr\u00e8s, c'est vrai que le le le cocktail qui l'a mis en place et celui dont il parlait dans dans la petite interrogation \u00e0 Chengdu avant, au fond, \u00e0 savoir la tension entre la la sexualit\u00e9, la passion, les fantasmes sexuels et diff\u00e9rentes formes de religiosit\u00e9, parmi lesquels il a choisi, tant\u00f4t plut\u00f4t le calvinisme tant\u00f4t le le catholicisme donc il esp\u00e8ce d'approche assez globale du ph\u00e9nom\u00e8ne religieux Hudson, vu la seule \u00e9quipe ces films \u00e7a, vous voyez, c'est de l'oecum\u00e9nisme avant la fin c'est c'est c'est un peu \u00e7a : les grandes lignes, mais je pense qu'on peut pas vraiment, il y a une coh\u00e9rence de vision voil\u00e0 apr\u00e8s une coh\u00e9rence de Style. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:38) [90%] :\r\nJe rel\u00e8ve l'expression faire oeuvre que vous avez utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure et on l'accorde \u00e0 HEC, parce qu'on l'a vu vraiment apporter un soin m\u00e9ticuleux \u00e0 ces manuscrits, c'est ce que commente ici J\u00e9r\u00f4me Garcin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:54) [90%] :\r\nMais je crois que je n'ai jamais connu d'\u00e9crivains plus pr\u00e9cautionneux maniaque \u00e9videmment organis\u00e9e que lui- m\u00eame dans les grandes \u00e9poques de libations de d\u00e9sorganisation de soi, il restait incroyablement pr\u00e9cautionneux, ensuite il ne faut jamais oublier que j'essaie, a fait un choix fondamental, c'est de rester dans son pays de rester, je dirais m\u00eame dans son canton de rester dans son pays de veau et qu'il a refus\u00e9 alors que Saber, on lui a propos\u00e9 plusieurs fois de venir s'installer \u00e0 Paris o\u00f9 il publiait d'ailleurs l'essentiel de ses livres parce qu'\u00e9videmment, moi, il y a des livres de lui que j'adore, qu'il ne publiait que chez Bertil Galland ou chez mot enfin en tout cas en Suisse, mais l'essentiel de son 9 paraissait chez Grasset et je pense qu'il avait en \u00e9tant d'abord \u00e0 Lausanne ensuite Ropraz Oprah un peu en exil de son lieu d'\u00e9dition de parution, il avait des inqui\u00e9tudes des angoisses danger \u00e0 se dire tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, il fallait qu'ils sachent \u00e0 quelle heure exactement le manuscrit qu'il avait envoy\u00e9 \u00e0 quelle heure il arrive rue des Saints-P\u00e8res, chez Grasset, qui le lierait quel jour et \u00e0 quelle heure il recevra les \u00e9preuves pour les corriger, il \u00e9tait soucieux de cela soucieux, mais de mani\u00e8re presque maladive et en m\u00eame temps, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s touchant parce que je voyais bien qu'il ne pouvait pas imaginer d'Oeuvres en laissant les choses Voisard d'ailleurs quand on retrouvait ces manuscrits et quand il m'\u00e9crivait m\u00eame simplement des Lettres vous savez, quand il \u00e9tait pas content d'un mot, au lieu de le biffer il noircissez au feutre de mani\u00e8re obsessionnelle, il \u00e9tait plus question qu'apparaissent le mot qu'il avait voulu supprimer, oui, c'\u00e9tait une une angoisse de cr\u00e9ateurs, je crois, comme je n'en ai jamais senti et pourtant Dieu sait que je j'ai rencontr\u00e9 des \u00e9crivains m'sourcilleux et maniaque, hein, mais lui c'\u00e9tait quelque chose de oui de maladif et en m\u00eame temps de magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:07) [95%] :\r\nJ'aime l'ordre avec une esp\u00e8ce de fureur et je veux l'ordre, j'ai toujours eu le sentiment que Dieu m'avait choisi comme instrument \u00e0 cause de mon go\u00fbt extr\u00eame pour la rigueur. \r\nEt parfois m\u00eame, j'ai pu croire si violemment je me chantez embras\u00e9 par mon d\u00e9sir de l'ordre et de la r\u00e8gle qu'il avait mise en moins cette inclination puissante. \r\nQue pour mieux s'assurer de ma personne et de ma volont\u00e9. \r\nAussi bien, dois -je confesser que j'aime Les hi\u00e9rarchie et construction et machine, les sym\u00e9tries, l'Intelligence des tactiques. \r\nLes combinaisons des syntaxe les m\u00e9triques, les codes, les architectures. \r\nDieu triomphe dans ces syst\u00e8mes purs. \r\nJ'ai toujours \u00e9prouv\u00e9e. \r\nJ'\u00e9prouve encore une sorte de passion que pour les r\u00e9gimes politiques autoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:08) [89%] :\r\nCar la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 ardente des dictatures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [91%] :\r\nSemble s'inspirer directement des m\u00e9canismes d'une grammaire tr\u00e8s rigoureuse qui exerce sur mon esprit une merveilleuse fascination. \r\nUn \u00c9tat fermement dirig\u00e9s ressemble \u00e0 un po\u00e8me exact, c'est pourquoi les b\u00fbchers la question les ex\u00e9cutions de r\u00e9pression les plus sanglantes, m'ont paru les instruments l\u00e9gitime des pouvoirs. \r\nEt comme leurs corollaires naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:04) [90%] :\r\nVous aurez certainement reconnu Daniel Maggetti, un passage de la confession du Pasteur Burg, que dit la par le com\u00e9dien Nicolas Rey nuit ce texte paru chez Christian Bourgois, en 1967 r\u00e9sonne de fa\u00e7on \u00e9trange avec la maniaquerie \u00e9voquait pr\u00e9c\u00e9demment J\u00e9r\u00f4me Garcin cru de Jacques Chessex. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:22) [90%] :\r\nVous avez, je crois que cette ce go\u00fbt de l'ordre, o\u00f9 il y a d'une part, peut-\u00eatre le go\u00fbt de la discipline chez ses cl\u00e9s comme de tr\u00e8s disciplin\u00e9s, en tout cas pour tout ce qui a trait \u00e0 l'\u00e9criture en le disait d\u00e9j\u00e0 avant, et je crois qu'il a surtout un go\u00fbt de la ma\u00eetrise qui est probablement justement le l'autre versant de de cette angoisse dont parlait J\u00e9r\u00f4me Garcin ma\u00eetrise qui s'exer\u00e7ait \u00e9videmment sur son 9 sa masse fa\u00e7on de travailler, mais \u00e9galement sur la gestion, on va dire qu'il avait de j'ai presque envie de dire du monde, c'est-\u00e0-dire du monde, en tout cas de l'univers social dans lequel il \u00e9voluait et de l'univers litt\u00e9raire en g\u00e9n\u00e9ral il y a peu de personnes en tout cas que j'ai connu moi qui avait une si parfaite m\u00e9moire des personnes de leur situation de leur placement, voire m\u00eame de le r\u00e9seau de famille dans le canton de Vaud il connaissait des choses extr\u00eamement \u00e9tonnantes il pouvait d'ailleurs faire des remarques \u00e0 ce sujet qui \u00e9tonnait souvent ses interlocuteurs, donc il avait vraiment, je crois, un go\u00fbt de contr\u00f4le, c'est \u00e7a que je dirais il aimait et il le supportait pas l'id\u00e9e de perdre un contr\u00f4le par rapport \u00e0 lui- m\u00eame, mais aussi par rapport aux autres et, du coup, c'est vrai que le le la crainte de quitter la proximit\u00e9 avec les lieux m\u00eames o\u00f9 se faisait son oeuvre, il \u00e9tait finalement une personnalit\u00e9 parce c'est quand m\u00eame \u00e9tait quelqu'un qui a eu un un \u00e9norme impact social dans le canton de Vaud, c'\u00e9tait quelque chose qui ne pouvait pas envisager, je crois que c'\u00e9tait je ne crois pas du tout que Lausanne et le canton de Vaud aupr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme un exil, au contraire, c'est un choix est un choix extr\u00eamement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:10) [94%] :\r\nMais vous, l\u00e0, on parle de l'homme plus que de l'auteur et de sa volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:14) [92%] :\r\nContr\u00f4le je crois que la trajectoire de cesser comme auteur, comme \u00e9crivain, elle est tr\u00e8s fortement li\u00e9e \u00e0 sa personnalit\u00e9 comme homme, il ne fait pas tellement de distinction entre les 2, souvent je dirais : il se met en jeu comme personne dans ses relations litt\u00e9raire tout autant que dans ses relations personnelles et il avait un r\u00e9seau de, de, de, \u00e0 la fois de connaissance et d'amiti\u00e9 de proximit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace litt\u00e9raire suisse qui \u00e9tait quand m\u00eame extraordinairement d\u00e9velopp\u00e9 et tr\u00e8s intense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:49) [91%] :\r\nDonc je voudrais qu'on revienne Daniel Mazzotti sur ces grands ma\u00eetres dont se r\u00e9clamait cess\u00e9, notamment dans la construction de son oeuvre, on \u00e9coute \u00e0 nouveau, J\u00e9r\u00f4me Garcin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [88%] :\r\nMoi, je l'ai connu Rue de la mercerie \u00e0 \u00e0 Lausanne, mais je l'ai beaucoup connu \u00e0 Ropraz \u00e9videmment Ropraz c'\u00e9tait vraiment son Croisset, c'\u00e9tait le de Flaubert, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'ailleurs boulevers\u00e9 par leur leur ressemblance physique mais aussi mentale litt\u00e9raire moustaches, pas pour le flash le personnage, il y avait chez le le Jacques, en tout cas des ann\u00e9es 70 il y avait quelque chose qui \u00e9tait vraiment de l'ordre de de l'il \u00e9tait lui- m\u00eame une forme d'comme l'\u00e9tait Flaubert \u00e0 Croisset ni l'un ni l'autre, ni Flaubert ni Jacques ne d\u00e9gustaient il b\u00e2frer bouffait il leur fallait de la de la prose saignante, il leur fallait des femmes, il leur fallait du de l'alcool fort, il leur fallait des choses, le Jorat Vaudois de Jacques est une sorte de prolongement de la Normandie de Flaubert et un peu de Maupassant, mais de Flaubert surtout et donc je pense qu'on ne peut pas comprendre le de, j'essaie, si on ne l'inscrit pas dans ce territoire, c'est pour \u00e7a que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 d'ailleurs \u00e0 une \u00e9poque un peu \u00e9nerv\u00e9, maintenant je suis, je dirais plut\u00f4t \u00e9tonn\u00e9s de voir la mani\u00e8re dont, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, 80 encore 90, la Suisse avait besoin la Suisse romande, en tout cas, avait besoin de faire de j'essaie \u00e0 une sorte de bouc \u00e9missaire et qu'on lui reproche et tout ce qu'il \u00e9crivait, ce qu'il \u00e9tait celle qu'il aimait, ceux qui buvaient enfin on lui reproche tout, alors je crois que dans l'histoire apparemment eu dans l'histoire de la litt\u00e9rature romande, il n'y a pas plus courant plus splendides, chantre de la nature du Pays Vaudois de l'\u00e2me romande que j'essaie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:37) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:43) [86%] :\r\nLe Vaudois se tient entre cette r\u00e9publique de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la ville n'a pas de pays et ce en pleine vorace m\u00e9tamorphose, on ne peut en aucun cas le confondre avec un Valaisan ou avec un Genevois et du 1er, il n'a ni la sauvagerie ni le type ni l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 religieuse qui d\u00e9termine tout un comportement social, moral du second, il n'a pas l'usage de la ville o\u00f9 il se sent coup\u00e9 de ses racines de sa motte lourde, il admire le cogneur valaisans qui lui fait un peu peur, on raconte des histoires de service militaire o\u00f9 les Valaisans ont \u00e9cras\u00e9 des ports \u00e0 coups de crosse ou des sous- long du Ch\u00e2ble se sont battus comme des chenapan et chacun sait qu'\u00e0 force de boire, ils ont un cr\u00e9tin par village mais la brutalit\u00e9 du fonceur valaisan impressionne, on admire son \u00e9paisseur de fibres sa ruse ses prouesses amoureuses, ses yeux brid\u00e9s son cousinage africains sur quoi cours des bruits contradictoires et insistant pour le Genevois, on a plut\u00f4t du m\u00e9pris et une esp\u00e8ce de col\u00e8re, on l'accuse de m\u00e9chancet\u00e9 de p\u00e9dantisme de mondanit\u00e9s et de vantardise, on lui trouve des grands airs un accent ridicule et surtout, on lui reproche de vouloir s'approprier le les aimant lac de Gen\u00e8ve : ils sont fous, entre le Rh\u00f4ne d'en haut et le Rwanda en bas entre le peuple brut et le peuple citadin Saint-Jean, la France, le Vaudois et ce peuple Poli Poli de police sur plus que de politesse, c'est-\u00e0-dire us\u00e9 jusqu'\u00e0 la plus vraie r\u00e9forme nettoyer des asp\u00e9rit\u00e9s et des arr\u00eats Poli n'patron du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:52) [85%] :\r\nReprenez qui est totalement pass\u00e9e aux oubliettes comme une partie de l'oeuvre de Jacques A, qu'on n'a pas r\u00e9\u00e9dit\u00e9 reprenait c'est c'est aussi bien le Portrait des Vaudois. \r\nQue qu'Abbas mais m\u00eame tout simplement les sc\u00e8nes \u00e9criture qui est un recueil d'\u00e9tudes tr\u00e8s tr\u00e8s belle consacr\u00e9 \u00e0 ses pairs de la litt\u00e9rature romande mettez ses livres Boutabout et vous avez une ode \u00e0 cette Suisse profonde, je dis bien profonde \u00e0 s'territoire que les Fran\u00e7ais ignorent toujours aujourd'hui que Jacques m'a fait d\u00e9couvrir d'ailleurs pour \u00e7a que j'aime tellement aussi ce pays c'est que j'ai d\u00e9couvert autre chose \u00e9videmment que son apparence trompeuse, cette mani\u00e8re de fuir, disons, une forme de civilisation d'entre- soi aussi d'entre soi Les germanopratin s'est fond\u00e9 sur le besoin physique de Jacques de s'enraciner dans son pays et je crois que il n'y a pas de grandes Oeuvres litt\u00e9raires qui ne soit profond\u00e9ment ancr\u00e9e cin\u00e9 et ancr\u00e9 et il a creus\u00e9 toute sa vie le m\u00eame sillon dans des m\u00eames paysages, vous savez, prenez les les paysages qu'on voyait depuis sa sa maison de Ropraz, qui sont tr\u00e8s beaux \u00e0 Akal\u00e9 presque jusqu'au contreforts des Alpes fribourgeoises c'est un paysage qu'il voyait tous les jours la mani\u00e8re reprenez tous ses livres depuis son installation \u00e0 Ropraz jusqu'\u00e0 sa mort, il y a pas une page qui ressemble \u00e0 une autre, chaque fois, il trouva \u00e0 ce m\u00eame paysage des couleurs, des lumi\u00e8res, des reliefs d\u00e9bout\u00e9 toujours diff\u00e9rentes et qu'il traduit mais dans une langue qui est pour moi une des plus belles langues de la langue fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:39) [90%] :\r\nAu printemps, on commence, cette histoire, les lieux sont beaux, d'une intensit\u00e9 presque surnaturel qui tranche sur les l\u00e2chet\u00e9s Dubourg. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:49) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:50) [78%] :\r\nCampagne perdue for\u00eat vaporeuse \u00e0 l'odeur de Petr froide \u00e0 l'aube giboyeuses d\u00e9j\u00e0 plein de brume harpe des grands Ch\u00eanes \u00e0 la brise ti\u00e8de. \r\n\u00e0 l'Est, les collines enserre les derni\u00e8res maisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:06) [93%] :\r\nLes vallonnements s'allonge dans la lumi\u00e8re verte et dans les plantations \u00e0 perte de vue, le tabac commence \u00e0 monter au fond de la plaine. \r\nEt les bois de h\u00eatre Bocage A\u00e9ris bosquets de pins et profonde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:24) [76%] :\r\nQui couronne les collines de grands courts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [94%] :\r\nLe mal r\u00f4de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:31) [88%] :\r\nUn lourd poison s'insinue. \r\nOh oh Allemagne Reich de l'inf\u00e2me et Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:39) [84%] :\r\nAu Nibelungen Wotan Valkyrie Siegfried \u00e9tincelant et but\u00e9e. \r\nJe me demande quelle fureur un Style ces fant\u00f4mes vindicatif de la for\u00eat noire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:52) [83%] :\r\nDans la douce s'il de Payerne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:55) [84%] :\r\nGr\u00e8ve d\u00e9voy\u00e9e d'absurde chevalier teutonique qui assomme l'air de la Broye, un matin du printemps 1942. \r\nO\u00f9 Dieu et une borne d'autochtones, faut se sont fait berner une fois de plus par Satan en chemise brune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:47) [89%] :\r\nLes amateurs de musique inclassable se souviennent sans doute de BP FC 4 initiales pour 4 musiciens Roms enqu\u00eater Daniel Bourquin Jean-Fran\u00e7ois Bovard L\u00e9on Francioli Olivier Clerc et ce sont leurs compositions, souvent ironique et pachydermique, pour employer un mot Chessex parfois attendre aussi que j'ai choisi pour illustrer les lectures de textes sign\u00e9s Jacques chez s'est confi\u00e9 au com\u00e9dien Nicolas Rey inuit en caract\u00e8res sur Espace 2 nous rendons aujourd'hui hommage \u00e0 HEC, pr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s la disparition de l'\u00e9crivain, au moment o\u00f9 une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements sont organis\u00e9s par une association cr\u00e9\u00e9e par les fils j'essaie ces \u00e9v\u00e9nements commenceront le 1er mars prochain car Jacques Chessex, n\u00e9 le 1er mars 1934 il se concluront \u00e0 l'Automne et c'est vous, Genevi\u00e8ve Bridel qui vous \u00eates entretenu avec J\u00e9r\u00f4me Garcin qui fut un proche, on le rappelle, un ami de Jacques j'essaie et c'est vous aussi qui avait invit\u00e9, l'universitaire Daniel pour jeter un regard un peu plus scientifique sur l'oeuvre du ma\u00eetre de Ropraz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:42) [93%] :\r\nEt du coup, Daniel Mazetier on va peut-\u00eatre faire un saut en arri\u00e8re puisque l\u00e0 on entendait un passage du Juif pour l'exemple, sorti en 2009, mais qu'on \u00e9voquait aussi le Portrait des Vaudois cet ancrage territorial de cesser sur lequel vous aviez peut-\u00eatre envie de vous attarder. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:00) [88%] :\r\nMais bon, il faut dire que j'chez ces donc a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire au tr\u00e8s t\u00f4t en haut du milieu des ann\u00e9es 50 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a certes d\u00e9j\u00e0 un peu ce d\u00e9sir de d'enracinement, mais il est pas si si \u00e9vident que \u00e7a le mod\u00e8le de chez l\u00e0 est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Ponge de Paulhan et il il essaye d'ailleurs, il publie c\u00f4t\u00e9 France la l'enracinement et l'investissement dans dans ce qui est vraiment le terreau Vaudois vient par la suite et c'est surtout au fond en lien avec des activit\u00e9s de Bertil Galland, au fond, ils ont travaill\u00e9 ensemble \u00e0 l'\u00e9dification d'une litt\u00e9rature romande enracin\u00e9e depuis la fin des ann\u00e9es 50 ans comme mod\u00e8le non plus tellement ram\u00e9 mais Gustave Roux qui \u00e9tait le finalement le grand mod\u00e8le, la zone Euro en l'approcher, c'est comme le monde d'ailleurs sa correspondance \u00e0 propos de de paysages et de jours c'est : c'est bien de l\u00e0 que vient toute une partie de sensibilit\u00e9 et au fond le Portrait des Vaudois marque un peu le l'aboutissement de ce mouvement, dont il faut quand m\u00eame dire que il est venu par ricochet puisque le portrait les Vaudois est une r\u00e9ponse au portrait les Valaisans de Chapaz qui est pas auparavant, \u00e9galement sous la houlette de Galland donc il a bien tout un mouvement dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, de renforcement de cette identit\u00e9 litt\u00e9raire romande fond\u00e9e sur sur des terreaux sp\u00e9cifique, je parle bien au pluriel puisque c'est ce que j'essaie lui- m\u00eame dit, en distinguant les diff\u00e9rentes armes de des cantons romands et on arrive l\u00e0 au fond a vraiment \u00e0 \u00e0 l'aboutissement de ce mouvement qui a \u00e9t\u00e9 par ailleurs dans les ann\u00e9es 60, tr\u00e8s tr\u00e8s fortement soutenu, hein, la, la, la pr\u00e9sence de chez ses dans dans les revues dans les m\u00e9dias \u00e0 ce moment -l\u00e0 est extr\u00eamement forte, hein, j'ai donn\u00e9 un s\u00e9minaire le c'le semestre pass\u00e9 sur les ann\u00e9es 60 et et c'est \u00e9tonnant de voir \u00e0 quel point finalement tr\u00e8s t\u00f4t, il est consid\u00e9r\u00e9e clairement, comme t\u00eate de pont de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9crivains et il a une r\u00e9ception extr\u00eamement positive, hein, c'est c'est vraiment frappant, donc l\u00e0 l'aboutissement de cela apr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la suite hein, c'est-\u00e0-dire le le le passage en France et et la r\u00e9ussite c\u00f4t\u00e9 Grasset qui a aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e en bonne partie, avec la complicit\u00e9 de avec les co\u00e9dition src c'est la co\u00e9dition c\u00f4t\u00e9 France que a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 qui a finalement ouvert aussi \u00e0 \u00e0 HEC, le le la voie du public fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:40) [86%] :\r\n\u00e7a n'\u00e9tait pas le le soutien de Paulhan ou de gens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:44) [87%] :\r\nPaul ont entre- temps c'\u00e9tait fini, hein, il \u00e9tait mort, et la, la, la pr\u00e9paration du terrain, c'est quand m\u00eame fait par GC c'est surtout nourricier et les relations que Gallant avait r\u00e9ussi \u00e0 avoir dans dans le monde fran\u00e7ais, gr\u00e2ce aussi \u00e0 ses autres entreprises de co\u00e9dition hein et ses anciennes ann\u00e9es finalement \u00e0 peine ah il a continu\u00e9 par la suite que se sont fait conna\u00eetre les auteurs qui sont rest\u00e9s un peu dans dans la m\u00e9moire collective fran\u00e7aise comme Corinne habill\u00e9 au pas pr\u00e9cis\u00e9ment au m\u00eame Bouvier, au fond, c'est un peu la m\u00eame chose, un homme de r\u00e9seau, donc cesser ou oui, si l'on veut, oui, mais pas seulement 10 ans avec quand m\u00eame une une un enracinement tr\u00e8s fort jeune je j'en \u00e9coutant le Portrait des Vaudois, je me disais que peut-\u00eatre le le mouvement originel de cet enracinement, on pourrait le trouver dans non pas dans un livre, mais dans un film que j'aime beaucoup le fameux film de Jacqueline Veuve sur la la boucherie \u00e0 la ferme du d\u00e9sert \u00e0 Lausanne Dauchez c'est \u00e0 \u00e9crire, il a collabor\u00e9 sc\u00e9nario au sc\u00e9nario, on voit bien l\u00e0, quel est le le l'attachement \u00e0 toute une s\u00e9rie de de tradition et d'\u00e9l\u00e9ments terrien chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:01) [93%] :\r\nOn entendait, vous vous en souvenez, Daniel Maggetti en introduction \u00e0 cette \u00e9mission, Jacques Chessex d\u00e9finir l'adjectif Chessex, c'est \u00e0 la fois le corps, disait -il, c'est \u00e0 la fois le corps l'esprit la nature animale la nature f\u00e9minine et Dieu, h\u00e9 bien on va \u00e9couter J\u00e9r\u00f4me Garcin confirmer cet assemblage plut\u00f4t surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:20) [90%] :\r\nC'est une oeuvre impr\u00e9gn\u00e9e de la foi en Dieu, en revanche, ce qui est vrai et d'ailleurs c'\u00e9tait lui- m\u00eame qui disait : je pense que en terre calviniste, on a fait \u00e0 HEC, des proc\u00e8s qui sont pour moi des proc\u00e8s en sorcellerie qui sont li\u00e9s \u00e0 des comportements, je veux dire que \u00e7a n'est un secret pour personne qu'\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il abusait de l'alcool et qu'il y avait pas un caf\u00e9 de Lausanne qui n'en fassent appeler les frais, ce que ne supportait pas la soci\u00e9t\u00e9 le lausannoise de l'\u00e9poque, ensuite c'est vrai que la mani\u00e8re de d\u00e9crire tr\u00e8s cr\u00fbment l'amour, le sexe des femmes dans les livres, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un sacril\u00e8ge, ces personnages de roman, tous ces personnages de roman sonder d\u00e9voy\u00e9 d\u00e8s le disait des hommes qui tombe est toujours un peu plus bas, donc c'est l'addition de tout \u00e7a, je pense que pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il \u00e9tait rest\u00e9 dans son pays parce qu'il ne pouvait faire autre chose que de d\u00e9crire, y compris d'ailleurs les vices, le fait de de raconter et de d\u00e9crire et les pendus dans les fermes vaudoise, \u00e7a lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 le fait de son compagnonnage physique avec les morts, l\u00e0 non plus il ne s'en cachait pas le plaisir qu'il avait d'aller se coucher sur les tombes des cimeti\u00e8res, tout cela \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9videmment faire sacril\u00e8ge mais aussi pervers et donc on l'a trait\u00e9 comme un je dirais pas comme un homme \u00e0 abattre, encore que, encore que, si vous saviez le nombre de fois o\u00f9 dans \u00e0 Lausanne, mais aussi \u00e0 Ropraz et il a montr\u00e9 le tiroir dans lequel il y avait les petits cercueils qu'on lui envoyait les menaces de mort dans des lettres, tout \u00e7a c'est pas de la litt\u00e9rature s'est d\u00e9fait, il vit a c\u00e9d\u00e9, relisez aujourd'hui, et l\u00e0 je parle depuis Paris, Un Juif pour l'exemple, \u00e0 l'aune de cet antis\u00e9mitisme qui est en train de s'afficher dans mon pays, en France et vous verrez que le livre de Jacques n'est pas du tout du tout et d'actuel, il se trouve que l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, oui on lui reprochaient de parler, on lui reprochait d'\u00e9crire tout simplement vous savez Jacques qui est pass\u00e9 d'une \u00e9criture \u00e0 une autre, tout au long de sa vie, \u00e0 commencer par une \u00e9criture qui l'appelait lui- m\u00eame pachydermique qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s violente et \u00e7a c'est insupportable dans un pays o\u00f9 on consid\u00e8re qu'il faut pas, il faut abuser ni des adjectifs ni des grands mots mais surtout des mots trop cru et Jacques avait le sentiment exactement contraire sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Flaubert, elle repose aussi l\u00e0- dessus, il faut tout dire et il faut tonner quand quand Flaubert tenait dans son gueuloir \u00e0 Croisset, il faut prendre le mot tenait au sens propre, Jacques \u00e9tait temp\u00e9tueux et c'est vrai que c'est une nature qui a dispos\u00e9, qui a dispos\u00e9 beaucoup beaucoup vos compatriotes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:19) [92%] :\r\nParlons justement de l'\u00e9criture, J\u00e9r\u00f4me Garcin, cette \u00e9criture dans laquelle vous voyez enfin tout le monde tous les Lecteurs assidus de Jacques cesser voit une \u00e9volution d'abord ce c\u00f4t\u00e9 pachydermique dont vous parlez, ce c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s lyrique qu'on trouve dans sa prose autant que dans sa po\u00e9sie et puis une esp\u00e8ce d'all\u00e9gement \u00e0 mesure que les ann\u00e9es passent jusqu'\u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement succinct comme l'interrogatoire sur lequel je reviendrai peut-\u00eatre Flaubert d'abord Flaubert, Maupassant pour Jacques c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:54) [85%] :\r\nAlors c'est vraiment les ma\u00eetres, il avait fait un petit livre pour moi dans une collection que j'ai tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re que j'avais dirig\u00e9 et qui s'appelait Maupassant et les autres et il y avait effectivement essentiellement les \u00e9crivains du naturalisme fran\u00e7ais dont il \u00e9tait ouvertement hein l'h\u00e9ritier en en Suisse romande, il est m\u00eame passant il aimait Zola, mais sa r\u00e9f\u00e9rence et Flaubert, je, je suis venu avec ce livre que, \u00e9videmment, que j'adore, qui le Flaubert ou le d\u00e9sert en abyme de GC o\u00f9 il s'est d\u00e9fini et magnifiquement et je suis retomb\u00e9 j'en lisant ce matin sur un passage qui est une extraordinaire d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:32) [86%] :\r\nPresque un autoportrait de Jacques \u00e0 travers l'oeuvre de Flaubert fureur rumeurs de m\u00eame derri\u00e8re les tableaux de Courbet, cette fanfare sourde superbe trompes de chasse Adagio amoureux chez Flaubert allons bruit terre cuivr\u00e9 qui porte le texte, l'ordre des mots, les noms des personnages, le nom des lieux tout le paysage sonore des hommes, des choses, des moeurs de province de la vie parisienne et du spectacle d\u00e9risoire des sciences de la motte de terre et du pav\u00e9 du bourg normand de la rue et du salon \u00e0 cette prodigieuse viandes rouges et dor\u00e9es au-dessus de son orchestre baroque orchestre moir\u00e9 cuivr\u00e9e muscles rouges sous rumeurs de fibres tant du couvercle de son sur tant de son \u00e9clatant contradictoires mater et produit au gueuloir \u00e7a c'est c'est pas duchesse et du Flaubert pur jus et un peu plus loin c'est l'application de Flaubert \u00e0 son propre paysage nous habitions l\u00e0 il parle de lui, nous habitions la campagne de la Broye \u00e0 Payerne, un gros bourg, pays riche, dense rural commer\u00e7ant a lieu parfaitement flaubertien et je ressentais vivement comme des \u00e9l\u00e9ments de nature toute proche, les textes de Madame Bovary, puis un coeur simple Pierre j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:51) [92%] :\r\nLisait si explicitement voil\u00e0 vous avez tout en quelques lignes, vous avez la prose de Jacques et vous avez la mani\u00e8re de s'arroger presque Flaubert pour l'appliquer \u00e0 sa terre \u00e0 sa terre Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:30) [91%] :\r\nPlusieurs choses dans ce qu'on a entendu J\u00e9r\u00f4me Garcin dire de Jacques cesser Daniel Matte Getty peut-\u00eatre retenir tout d'abord l'id\u00e9e qu'il se concentrait toujours sur les m\u00eames obsessions qui avait une volont\u00e9 de pas se laisser distraire par du contingent non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:47) [88%] :\r\n\u00e7a certainement bon ce qui est frappant dans dans ce qu'on vient de l'entente, c'est que Flaubert est clairement une future de projection projet c'est \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 un c'\u00e9tait une de ses obsessions dans son enseignement aussi, hein, c'\u00e9tait une oeuvre \u00e0 laquelle il revenait constamment et je crois qu'il en a fait un peu le le mod\u00e8le m\u00eame du type d'\u00e9crivains auquel il voulait \u00eatre assimil\u00e9s, il a fait beaucoup d'efforts pour cela, je crois, je vous voulez peut-\u00eatre revenir sur une c'est quelque chose qui m'a frapp\u00e9 dans ce qu'on a entendu, c'est peut-\u00eatre la diff\u00e9rence de vision colonnades chez c'est en Suisse ou en francs, enfin j'ai l'impression que, du c\u00f4t\u00e9 de Paris, et en ayant d'ailleurs peut-\u00eatre comme interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9, Jacques et c'est lui- m\u00eame, on a une vision qui est un peu diff\u00e9rente de celle que l'on a, en 6 heures au monde o\u00f9, avec un peu de recul, on a quand m\u00eame l'impression que j'a \u00e9t\u00e9 somme toute dans un an, j'ai envie d'-il dans une marge contr\u00f4ler ou dans un d\u00e9rapage qui a toujours \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 tout accepter ou acceptable, au fond, j'essaie, a \u00e9t\u00e9 un notable, c'\u00e9tait un notable dans l'espace Vaudois, il \u00e9tait enseignant au gymnase, il n'a jamais arr\u00eat\u00e9 de l'\u00eatre, il y avait une pr\u00e9sence finalement assez constante dans toutes sortes de cercles de milieu, qui \u00e9tait le milieu d'une bonne bourgeoisie lausannoises et vaudoises, il a \u00e9t\u00e9 son oeuvre a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, salu\u00e9e et soutenue par des institutions qui n'\u00e9taient pas des moindres, dans le canton de Vaud, donc il y avait certes ce sentiment de rejet de certains aspects qui \u00e9tait toujours le m\u00eame, essentiellement li\u00e9 \u00e0 la fois son comportement priv\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit et \u00e0 la sexualit\u00e9 qui effectivement n'\u00e9tait pas pour pour sa g\u00e9n\u00e9ration en un \u00e9l\u00e9ment que l'on criait sur les toits, donc l\u00e0- dessus il y avait bien une sorte de de conflit permanent pour le reste, je n'ai pas l'impression que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9crivain maudit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:48) [93%] :\r\nEst ce que vous pensez que ce calvinisme qui r\u00e8gne en terre vaudoise finalement s'accommoder assez bien de son statut, il lui fallait un bouc \u00e9missaire, entre guillemets, ou en tout cas une figure sulfureuse pour montrer son ouverture d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:05) [89%] :\r\nFigure sulfureuse oui tendent cette figure sulfureuse restait finalement dans un cadre relativement ma\u00eetris\u00e9, ce qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 le cacher, c'est parce que, comme on l'a dit avant est quelqu'un qui, qui avait aussi le sens de l'ordre et de la ma\u00eetrise finalement il \u00e9tait une place qui \u00e9tait assez bien signer dans cet espace l\u00e0 je et et je crois que il a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre disons entre la provocation qu'pouvait effectivement exerc\u00e9 dans en travaillant en exprimant un certain nombre de de choses et puis la capacit\u00e9 aussi \u00e0 comprendre comment fonctionnait ce monde- l\u00e0 et ce syst\u00e8me -l\u00e0 et donc finalement \u00e0 le ma\u00eetriser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:48) [89%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, J\u00e9r\u00f4me Garcin lire quelques lignes du livre de chez c'est Flaubert ou le d\u00e9sert en abyme livre paru chez Grasset en 1991 selon J\u00e9r\u00f4me Garcin ce livre constitue un tournant dans le de Chessex, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:01) [86%] :\r\nAlors bon le Flaubert de Jessey et date de 1991 mais je dirais presque 7 un les fronti\u00e8res et apr\u00e8s il y a eu effectivement avec l'\u00e9conomie du ciel avec surtout le le le vampire de Ropraz ou un juif pour l'exemple, l'des textes qui tout d'un coup, \u00e9tait d'une maigreur surprenante pour quelqu'un qui aime \u00e9crire gros dans une prose qui elle- m\u00eame \u00e9tait redevenu tr\u00e8s asc\u00e9tique fuyant les les adjectifs trop sonores trop voyant, o\u00f9 j'avais le sentiment de retrouver aussi le Chessex que j'ai \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 \u00e9coutez le j'essaie des tout d\u00e9buts, hein, souvenez -vous de la confession du Pasteur Burg ou m\u00eame de son tout 1er r\u00e9cit qui est \u00e0 la t\u00eate ouverte chez Gallimard, c'\u00e9tait des petits, c'\u00e9tait bien avant car Bassoul Portrait des Vaudois, c'\u00e9tait des livres tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9, h\u00e9 bien c'est \u00e0 \u00e7a qu'il est revenu vers la fin, et \u00e7a a suivi d'ailleurs pour ceux qui l'ont connu, \u00e7a a suivi son \u00e9volution physique, c'\u00e9tait un un homme fort, puissant au aux moustaches parfois luisant de d'alcool et il avait cet all\u00e9g\u00e9, il avait maigri et \u00e0 la fin il ressemblait beaucoup plus \u00e0 au texte maigre qu'il \u00e9crivait, qui \u00e9tait d'ailleurs des textes maigre mais d'une violence incroyable, c'est une farce, c'\u00e9tait des petits livres d'ailleurs avec lesquels entre parenth\u00e8ses pour parler un tout petit peu de soci\u00e9t\u00e9s litt\u00e9raires, hilare, il a retrouv\u00e9 son public qui l'avait perdue en grande partie entre l'\u00e9norme succ\u00e8s de l'et du prix Goncourt, il y a une travers\u00e9e du d\u00e9sert, pas pour la fid\u00e9lit\u00e9 des Lecteurs \u00e0 HEC et tout d'un coup c'est tout petit livre explosif de la fin, lui ont fait retrouver ses Lecteurs et son public et lui en ont donn\u00e9 d'ailleurs de nouveau de nouveaux Lecteurs qui on \u00e9tait tous frapp\u00e9s par la cruaut\u00e9 de ces textes et jusqu'\u00e0 l'ultime Cr\u00e2ne de monsieur Sade, qui est un livre au sens propre testamentaire et posthume puisque il a, il a envoy\u00e9, il a envoy\u00e9 le jour de sa mort par la Poste \u00e0 son \u00e9diteur le manuscrit qui est pareil et qui est bref c'est quand gla\u00e7ant br\u00fblant \u00e0 la fois et aussi d'une tr\u00e8s tr\u00e8s grande violence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:28) [91%] :\r\nDevant la salle d'art et maintenant \u00e9troitement regardez. \r\nLa m\u00eame foule qui assistait goguenarde de recherche parce allusions et histoire insulte \u00e0 cette heure, les pr\u00e9venus et \u00e0 la plus haute peine. \r\nLe d\u00e9pe\u00e7age du corps et sa station dans l'Aude Chevroux pour d'impressionner les imaginations et fait parler la stupeur une r\u00e9probation mim\u00e9tique secouent cette ville de boucher et de charcutier au devanture des marchands de viande, la population a peur et un spasme d'attrait et de rejet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:08) [89%] :\r\nQui aggrave l'\u00e9motion est comme une sorte de culpabilit\u00e9 collective qui r\u00f4dent tr\u00e8s longtemps dans la mauvaise conscience de Payerne. \r\nL'embl\u00e8me du bourg, le cochon r\u00e9jouit redondant qui rit de tout son groin et exhibe son ventre rose cette marque m\u00eame devient obsc\u00e8ne cynique vicieuse de rappeler une autre viande et celle -l\u00e0 sacrifi\u00e9 et honni pour une cause sale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:36) [93%] :\r\nIl n'est pas jusqu'\u00e0 la loi juive \u00e0 l'interdit absolu de la viande de porc qui, de ce rappel et dans une cruelle sym\u00e9trie des contraires, chaque fois qu'est \u00e9voqu\u00e9e la sauvagerie du martyre d'Arthur Bloch. \r\nOn a tu\u00e9 ce juif et on l'a d\u00e9but\u00e9, exactement comme un cochon \u00e0 l'abattoir de la ferme. \r\nDans sa culpabilit\u00e9. \r\nBayern oppos\u00e9 amalgame l'exemple juif. \r\nEt la cochonnaille. \r\nLe mur des lamentations et les tranches de laboratoire pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:30) [86%] :\r\nUn extrait gla\u00e7ant et c'est comme comme le dit si bien J\u00e9r\u00f4me Garcin tir\u00e9 d'Un Juif pour l'exemple, dit par le com\u00e9dien Nicolas Rey nuit Daniel Maggetti quelle est la particularit\u00e9 de ce texte de j'essaie dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:43) [87%] :\r\nNavre bon mis \u00e0 part le disons la d\u00e9nonciation de l'antis\u00e9mitisme, mais cette sorte de d'aspect presque engag\u00e9 de c'est qu'on ne lui connaissait pas forc\u00e9ment dans dans TTS ant\u00e9rieurs, il s'inscrit quand m\u00eame dans ce mouvement, qui \u00e9tait celui de plusieurs textes d'apr\u00e8s 91, l\u00e0 je rejoins assez Garcin qui est de s'inspirer finalement de faits historiques en Syrie, en a eu plusieurs ou que ce soit le vampire de Ropraz a d\u00e9j\u00e0 le l'autre texte le r\u00eave de Voltaire, sauf erreur, c'est bien, oui, titre ce sont tous des textes qui partent d'anecdotes ou voire de faits qui sont des faits historiques, donc c'est une sorte de de mani\u00e8re de d'actualiser des \u00e9v\u00e9nements historiques, qui sont toujours li\u00e9es au territoire donc quand, de ce point de vue l\u00e0 HTC s'inscrit toujours dans une relation \u00e0 la proximit\u00e9 qui est du m\u00eame ordre mais avec \u00e0 chaque fois un noeud d'intrigues de d\u00e9part qui est d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que ces textes sont s'prenant et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi qu'ils ont retrouv\u00e9 le public que les romans pr\u00e9c\u00e9dents avaient perdu, c'est que, au fond, il BGC il peut se laisser aller \u00e0 une sorte de r\u00eaverie sur des choses qui sont d\u00e9j\u00e0 tout donn\u00e9 en l'histoire est d\u00e9j\u00e0 fait, il a pas l'inventer et c'est probablement l\u00e0 qu'il est, comme je le disais avant le meilleur, il n'a plus besoin de cr\u00e9er l'et de tirer les ficelles d'une intrigue puisque celle -ci pr\u00e8s existe et, du coup, il a une autre relation \u00e0 \u00e7a, qui est aussi une relation \u00e0 du factuel, l'historique et donc il peut \u00eatre dans cette position, qui est \u00e0 la fois celle de l'affabulation et celle du chroniqueur qui commentent, qui lui va tr\u00e8s bien, du point de vue stylistique, ce sont aussi des textes en effet qui sont plus dans le tranchant, hein, c'est peut-\u00eatre plus du coup le Style Flaubert a que la veine un peu baroque qui \u00e9tait celle d'avant qui \u00e9tait pas du tout de m\u00eame plus de sa sangria quand on les Karaba, on a l'impression, il vient de publier son Tir \u00e9tait c'est sur sangria dans en 67, il est plus dans cette id\u00e9e de la surabondance dans ces ann\u00e9es l\u00e0, avec le portrait de Vaudois au Caire Abbas, l\u00e0, il est revenu \u00e0 quelque chose de plus tenu stylistiquement qui lui correspond bien, c'est ce qu'il faisait au d\u00e9but au font la moue, le mod\u00e8le Ponge, Paulhan et Flaubert est plut\u00f4t celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:01) [88%] :\r\nDonc \u00e7a serait un peu le fond qui dicterait la forme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:04) [85%] :\r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, je crois qu'il y a inad\u00e9quation de ce point de vue l\u00e0 et je crois aussi qu'on l'a bien entendu dans lectures il y a cess\u00e9, a un c\u00f4t\u00e9 assez lapidaires quand il veut justement de dire, il a dit, il a des formules qui sont de Formule 1 extr\u00eamement \u00e0 forte qui travaillent beaucoup d'ailleurs sur des oppositions, souvent \u00e0 l'int\u00e9rieur des namibien, penser \u00e0 l'int\u00e9rieur de la phrase, \u00e7a lui convient tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:27) [92%] :\r\nLa post\u00e9rit\u00e9 maintenant vous avez vous faisiez allusion au fait qu'il faut laisser un moment s'\u00e9couler entre pour que l'agglo se fasse autour de l'oeuvre d'un \u00e9crivain d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais est -ce qu'on pourrait pas consid\u00e9rer que CC il y a d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 sa post\u00e9rit\u00e9, je pense au au au titre qui sont parus apr\u00e8s sa mort, dont l'interrogatoire en 2011 o\u00f9 il semble conforter une une une stature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:55) [89%] :\r\nIl a confort\u00e9 en effet dans ce texte, ce qui est s\u00fbr c'est que chez s'est \u00e9teint en soi-disant un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 un comme ph\u00e9nom\u00e8ne comme objet d'\u00e9tude dans Point de vue Daniel sociologique ou historique et je crois que, que \u00e7a ne fait aucun doute qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment autre chose \u00e0 faire et qu'il y aura tr\u00e8s certainement des \u00e9tudes passionnantes \u00e0 faire en utilisant documents d'archives et en travaillant au fond un peu sur pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette construction sur cette fa\u00e7on de b\u00e2tir un une une statue et une image de soi \u00e0 travers diff\u00e9rents livres rien, je trouve que que la la la mani\u00e8re dont on chez s'est positionn\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents moments, je sais pas, par rapport \u00e0 son histoire personnelle \u00e0 son p\u00e8re, par exemple, notamment il y a largement de quoi gloser longuement apr\u00e8s pour le reste, disons pour ce qui est plus strictement de l'apport litt\u00e9raire, disons, ind\u00e9pendamment de la relation \u00e0 l'auteur, je crois qu'il y aura des textes qui vont tr\u00e8s certainement \u00eatre des textes qui vont Brest et devenir des classiques que sont pas forc\u00e9ment toujours saut que on pense a priori, mais il y en aura, et il y en a d'autres qui font partie, probablement d'une d'une production qui est plus j'ai envie de dire un peu plus circonstancielle au plus secondaire, j'ai l'impression que, par exemple, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est arriv\u00e9 chez Grasset et qu'il a eu ce statut de romancier qui a eu le Goncourt, il y a, o\u00f9 il y a eu aussi une production a relativement rapproch\u00e9 un peu, on avait l'impression qu'il il il avait, c'\u00e9tait un peu comme s'il se sentait dans l'obligation de devoir produire un certain nombre de textes parce que voil\u00e0, il fallait, au fond, jouer le jeu de aussi d'une machine \u00e9ditoriale \u00e0 laquelle il avait pu se soustraire tant qu'il avait \u00e9volu\u00e9, surtout en Suisse et \u00e7a s'il y a probablement des textes qui ne vont pas \u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 ni probablement beaucoup relu \u00e0 mon sens, et pourtant j'essaie en Pl\u00e9iade, serait -ce envisageable selon vous para\u00eet faut poser la question de ce Pradier, je voulais poser vous connaissant les les actuels imp\u00e9ratif de d'une \u00e9dition dans la Pleiade, \u00e7a m'\u00e9tonnerait, parce que je ne crois pas qu'il y ait la la masse m\u00eame de public actuel s'ils font des \u00e9tudes de march\u00e9 vaut beaucoup pour arriver \u00e0 \u00e7a en revanche je pense qu'il y aurait de quoi faire quelques \u00e9ditions bien fait, c'est-\u00e0-dire \u00e9ditions accompagn\u00e9s avec un appareil tr\u00e8s grand texto oui c'\u00e9tait simple compl\u00e8te pour comprendre comment certains textes se sont b\u00e2tis, il y a souvent une tr\u00e8s grande part de tr\u00e8s publication je sais, c'est quelqu'un qui a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9crit dans les journaux, dans les revues qui a fait tous tous ses premiers livres sont, au fond, le r\u00e9sultat d'un travail qui a dur\u00e9 des ann\u00e9es, dans diff\u00e9rents endroits, on le sait, pas forc\u00e9ment pour moi la la la, les nouvelles, la po\u00e9sie et toutes ses chroniques du d\u00e9but actuellement sont difficilement lisible pour un public qui n'a pas l'information qu'il faut pour simplement les les comprendra dans leur apparition et dans leur d\u00e9ploiement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:03) [94%] :\r\nNous le disions en introduction Daniel Baal Getty cette ann\u00e9e 2019 est importante dans la mesure o\u00f9 nous comm\u00e9morons le 10\u00e8me anniversaire de la disparition de Jacques j'essaie et il faudrait rappeler en conclusion Genevi\u00e8ve que un ensemble de manifestations d'\u00e9v\u00e9nements jalonneront ce printemps jusqu'\u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:18) [92%] :\r\nOui, elles d\u00e9marreront le 1er mars jour de l'anniversaire de Jacques cesser n\u00e9 un 1er mars 1934 avec la publication et des lectures aussi d'un recueil in\u00e9dit aux \u00e9ditions de l'air de ses chroniques dans l'hebdo qui sera donn\u00e9 cette lecture au cabaret du Lapin Vert donc le 1er mars \u00e0 partir de 18 heures 30 des lectures de Jacques roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:41) [89%] :\r\nEt l'Universit\u00e9 de Lausanne prendra part j'imagine Daniel Getty \u00e0 ses \u00e9v\u00e9nements ses festivals, nous organisons une journ\u00e9e d'\u00e9tudes et de discussions Jacques cesser le 17 mai tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien, tout cela est une autre et merci infiniment, Daniel Maggetti, c'\u00e9tait passionnant, vous \u00e9coutez aujourd'hui, merci de nous avoir livr\u00e9 votre regard de de scientifiques sur l'oeuvre de Jacques Chessex, qui \u00e9tait d'ailleurs assez int\u00e9ressant d'entendre en rapport avec le regard tr\u00e8s admiratif de de J\u00e9r\u00f4me Garcin puis merci \u00e9videmment \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Garcin, de nous avoir accord\u00e9 cet entretien et puis dans la liste des remerciements, j'aimerais aussi le faire envers vous, Genevi\u00e8ve Bridel pour avoir con\u00e7u cette \u00e9mission c\u00f4t\u00e9 et je m'en voudrais de ne pas signaler \u00e0 nos auditeurs que vous \u00eates aussi l'auteur d'un livre d'entretiens publi\u00e9 \u00e0 la Biblioth\u00e8que des arts en 2002 intitul\u00e9 Jacques Chessex transcendance et transgression et enfin je vous signale \u00e0 vous auditeurs de caract\u00e8re que demain lundi et apr\u00e8s- demain mardi \u00e0 9 heures seront consacr\u00e9es \u00e0 Jacques Chessex est un portrait en diptyque sign\u00e9 Christian a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de nombreux documents d'archives de la RTS 1er volet j'essaie avant j'essaie 2\u00e8me volet j'essaie avec cinq. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0, nous allons refermer cet espace litt\u00e9raire, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, aujourd'hui je vous retrouve tr\u00e8s volontiers, dimanche prochain, mon invit\u00e9e sera Sylvie Annette qui n'est pas seulement journaliste mais aussi romanci\u00e8re avec elle nous tournerons les pages de son 2\u00e8me, roman \u00e0 para\u00eetre chez Grasset, un jardin en Italie, merci \u00e0 Genevi\u00e8ve Bridel, Madeleine, cher Nicolas Rey nuit Fred Bernard et G\u00e9rald distant qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi dominical et printanier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:17) [86%] :\r\nCe sont des chef-d'oeuvre de l'histoire du piano, install\u00e9 au clavier Ivan Ilitch les raconte les d\u00e9crypter, il en \u00e9voque le contexte explique la technique de composition illustre son propos d'exemples, jouer sur le moment. \r\nIl traverse avec vous, 3 si\u00e8cles de musique de bar \u00e0 jeans each en passant par Hayden Brahms ou d\u00e9but. \r\nIvan Ilitch d\u00e9cryptage un chef-d'oeuvre ce lundi dans Versus \u00e9coutez d\u00e8s 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:00:56) [95%] :\r\n\u00e0 14 heures 30 sur Espace 2 le dimanche, on retrouve la joute de nos critiques musicaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:47:03Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Chessex, Jacques", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garcin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maggetti, Daniel", "role": "professeur de litt\u00e9rature romande \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rinuy, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A960F500-82DE-4796-8F3B-C972180E816E", "internalArchiveId": "A960F500-82DE-4796-8F3B-C972180E816E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bloc-notes", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206701", "imageURL": "http://www.rts.ch/9774830.image", "alternativeTitle": ["Bloc-notes du 24.02.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-02-24T22:03:45_bloc-notes", "Bloc-notes du 24.02.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-02-24T22:03:45_bloc-notes"], "variantIds": ["ece-10206702", "ece-10206701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T17:27:52Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:03) [94%] :\r\nBloc-notes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [79%] :\r\nJe dis tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [61%] :\r\nLe rouge il avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [83%] :\r\nJ'ai pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [64%] :\r\nFilm\u00e9 ses voix sur les lieux, je me fais des souvenirs, pourquoi donc il sera parti c'est except\u00e9 ou au Canada, cool, qui n'est pas, mais elle va te manquer un pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [89%] :\r\nSa voix, son Style, sa chevelure son allure sont reconnaissables entre 1000, elle a un c\u00f4t\u00e9 doux et affirmer \u00e0 la fois chaque ann\u00e9e, on la voit au cin\u00e9ma, ses films les plus r\u00e9cents : 9 mois ferme en 2014 pour lequel lequel elle obtient le C\u00e9sar de la meilleure actrice encore heureux en 2015, quand on a 17 ans en 2016 la Belle et la b\u00eate en 2017 en 2018 et mon b\u00e9b\u00e9 en 2019, un film sur la relation m\u00e8re- fille remporte le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine, Sandrine Kiberlain, chante aussi, manquait plus que \u00e7a, la com\u00e9dienne nous parle d'amour et d'authenticit\u00e9 ce soir dans bloc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [87%] :\r\nPour moi, c'est une des plus belles chansons du monde, je trouve qu'elle est tellement simple la vis\u00e9e, voyez le vice- feeling la de slaves pas et puis la musique comme \u00e7a toute simple \u00e7a voix \u00e0 lui qu'on reconna\u00eet entre 1000 et puis cette chanson, je l'ai d\u00e9couverte assez tard, moi j'ai d\u00e9couverte il y a quelques ann\u00e9es en vacances et alors j'avais chant\u00e9 il y a 10 ans, sur sc\u00e8ne et j'avais mis \u00e7a dans la salle avant que les gens s'installe, vous savez quand avant que \u00e7a commence et je l'avoue, \u00e7a me porterait chance j'ai pass\u00e9 une chanson je trouve incroyable dont on ne se lasse pas, qui est toute comme \u00e7a. \r\nJ'esp\u00e8re \u00eatre comme je suis, enfin en tout cas ne jouent pas le jeu jouent des r\u00f4les au cin\u00e9ma, mais pas dans la vie du tout, \u00e7a me perdrais compl\u00e8tement, donc je sais pas si c'est simple compliqu\u00e9 parce que je suis quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 aussi pour certains trucs mais et je suis pas trafiqu\u00e9, quoi, donc j'aime pas des chansons trafic et non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [52%] :\r\nAlors Monsieur Thierry oui s'est l\u00e0 un pas press\u00e9 fait mal, est ce que oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [82%] :\r\nComment dire \u00e0 quelqu'un qu'on l'aime les mots viennent pas ou quand on n'est pas entendu quand on a, mais c'est une tr\u00e8s belle chanson et m\u00e9connue de 4 Stevens, c'est un peu une balade comme \u00e7a, o\u00f9 le son des guitares et sublime, tout est encore tueraient et simple, et c'est aussi une chanson d'amour, mais je crois que toutes les chansons non il y a le sud de de Nino Ferrer, qui est pas vraiment une chanson d'amour, mais qui est une chanson de, de, de, d'ambiance qui me ram\u00e8ne moi \u00e0 une telle vous savez les madeleines de Proust, quoi, c'est vraiment pour moi, toute mon enfance, c'est vraiment les vacances ce qu'elle est dans le sud de la France avec mes parents quand on avait je suis pas 4 5 ans on \u00e9tait toute nue dans le jardin, on allait \u00e0 la plage en descendant par un chemin quand on se souvient encore de l'odeur, avec ma soeur, quand on est parfois ailleurs, on a dit avant celles et ceux qui allaient si \u00e7a me fait penser \u00e0 l'escale et \u00e7a sent les parents et m\u00e9lange de soleil tr\u00e8s fort de pain d'humidit\u00e9 qui vient de passer, enfin je sais pas, avec cette chanson derri\u00e8re et qui me rappelle vraiment les le bien\u00eatre quoi de cette \u00e9poque. \r\nDonc on est encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [82%] :\r\nEt puis j'avais \u00e9t\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [87%] :\r\nJe ne suis pas trafiqu\u00e9, dit Sandrine Kiberlain et on la croit volontiers, tant ses valeurs paraissent \u00e9videntes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [82%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marquant pour moi, c'\u00e9tait cette BO l\u00e0 comme \u00e7a et l\u00e0, le film aussi moi qui aime les sentiments, les films de grands sentiments les films \u00e0 la fois pur\u00e9e et qui disent tout en ayant l'air de ne pas trop en dire et dans un romanesque tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9 comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort quoi rien n'est s\u00fbr jou\u00e9, rien n'est plus dans le pl\u00e9onasme toutes \u00e9taient des gants et tout est senti quoi tout et et la musique de ce film, elle est, elle est, elle est incroyable quoi y est pour beaucoup dans la dans la force du film, je pense, j'aime beaucoup les musiques de films \u00e0 moi, vraiment, il y a beaucoup de films de Truffaut ou je remarque qu'une chanson est tr\u00e8s bien utilis\u00e9 et que m\u00eame musique est tr\u00e8s tr\u00e8s forte des films de Claude Sautet, aussi avec des musiques qui sont marquantes pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [86%] :\r\nIl faut absolument qu'un film et sa musique en fait pour \u00e7a, ne marque autant. \r\n\u00e7a vous viendrait, \u00e7a ne va peut-\u00eatre jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:36) [94%] :\r\nParce que on ne peut pas s'inventer, sc\u00e9naristes ou metteurs en sc\u00e8ne du jour au lendemain, et moi j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [83%] :\r\nLaiss\u00e9 emporter dans l'univers d'un d'un metteur en sc\u00e8ne, peut-\u00eatre qu'un jour je serai mon film mais \u00e7a prendra devant de ma vie et puis alors l\u00e0 je deviendrais folle parce que je serais obsessionnel, surtout, je voudrais que tout soit tout de moi, toutes, toutes, toutes, toutes, donc si c'est pas moi qui fais m\u00eame jusqu'\u00e0 l'affiche, j'aurais peur de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [82%] :\r\nMoi Semana \u00e9loge les d\u00e9couvertes dans dans un de mes films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, qui est New-York New-York Scorsese et alors quant \u00e0 la chanter \u00e7a, j'\u00e9tais, j'avais vu la version vraiment in\u00e9dite est longue de ce film quand j'avais 12 ans c'est parce que ma fille a d\u00e9couvert l\u00e0 ce film \u00e0 la 14 ans, et alors \u00e7a lui a fait le m\u00eame choc qui sert, c'est un film bouleversant sur l'amour sur le cin\u00e9ma sur les acteurs sur de Niro elle enfin bon et quand elle chante \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 quoi j'ai j'ai, je trouve cette chanson sublime, vous faites des soir\u00e9es cin\u00e9ma avec votre votre jeune ado on fait des soir\u00e9es cin\u00e9ma pas forc\u00e9ment elle elle regarde des films, moi, d'autres parfois ensemble, on fait plein d'chose elle aime beaucoup le cin\u00e9ma, et moi aussi, mais on n'a pas le culte, mais en plus de \u00e7a, en permanence, c'est tr\u00e8s vari\u00e9 et plaisir combien ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [85%] :\r\nAu chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [77%] :\r\nIn de Mood for Love, de Mana et dans la play- list de cette actrice de talent et aussi maman bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:49) [77%] :\r\nIl viendra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [89%] :\r\nBonjour Thierry alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [65%] :\r\nJe n'ai pas comme \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'il y aurait 2 dont je te reconna\u00eetrai libre ton visage il y a temps des temps que j'\u00e9tais dans les mains de reconnais prendrait compte sur les voix qui, pour la regarder, avoir tout appris seraient les lumi\u00e8res \u00e9teintes, tu n'avoir rien \u00e0 dire j'Colette Aur\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:20) [90%] :\r\nC'est une artiste que j'ai d\u00e9couvert en fait d\u00e9couvert cette femme un jour elle m'a plus jamais quitt\u00e9, mais c'\u00e9tait vraiment ma d\u00e9couverte, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour moi, c'\u00e9tait l'\u00e9poque des ann\u00e9es 60 ou 70 o\u00f9 toutes les filles et les cheveux longs, des physiques tr\u00e8s lisse comme \u00e7a Fran\u00e7oise Hardy et Vartan et tout \u00e7a et elle est arriv\u00e9e avec sa voix originale, son allure incroyable \u00e7a un charisme de fou, et elle a oppos\u00e9, c'est parce qu'elle \u00e9tait grandiose, quoi, donc \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:51) [65%] :\r\nAlors l\u00e0, on va d'une aporie Brothers et la lumi\u00e8re, c'est un peu je n'aurai rien \u00e0 dire. \r\nIl reconna\u00eet devrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [81%] :\r\nMais parents nous ont ramen\u00e9 beaucoup au concert, nous avons fait, \u00e9coutez beaucoup de chansons beaucoup d'chanson fran\u00e7aise de Brassens \u00e0 Charlebois en passant par Julien Clerc, il y avait beaucoup, beaucoup de chansons \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [86%] :\r\nJ'ai grandi entre Saint-Mand\u00e9 Paris un univers tr\u00e8s aimant, on \u00e9tait tr\u00e8s famille, parce que l'on vient d'une famille qui a v\u00e9cu le pire, ceux qui sont partis polonais en 33 des 2 c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, ce qu'\u00e9tait juif et donc expuls\u00e9s de leur de leur propre pays, donc ils se sont faits tout seuls, ils ont appris le fran\u00e7ais, ils ont r\u00e9ussi leur vie avec vraiment \u00e0 coups de courage et de et d'amour de la vie, et moi j'ai h\u00e9rit\u00e9 de sa s\u00fbrement mon p\u00e8re \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s artiste, m\u00eame s'il a pas pu faire ce qui les met tout de suite parce qu'il \u00e9tait dans le souci de nous \u00e9lever tout \u00e7a et dans le souci de ressembler \u00e0 ce que ses parents voulaient qu'il soit et il a \u00e9crit, c'\u00e9tait un musicien et qui perd, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte, ma m\u00e8re \u00e9tait quelqu'est est quelqu'un de tr\u00e8s solaire et soeur soeur tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente, on \u00e9tait comme \u00e7a, un quatuor. \r\nIl y a des chansons comme \u00e7a d'quand j'\u00e9tais petite, j'ai du mal \u00e0 m'accrocher cette chanson d\u00e9but. \r\nEt qui, une fois qu'elles sont rentr\u00e9es dans vos vies, elles ne partiront jamais de vos vies, il y a peu, morceaux de retiendront triste, vous avez jamais \u00e9t\u00e9 sous ce nom, enfin je pose si j'ai dit un jour que j'\u00e9tais tr\u00e8s rockeuse pour \u00eatre actrice, il faut \u00eatre tr\u00e8s rock c'\u00e9tait rock'n'roll d'\u00eatre actrice, et puis d'avoir \u00e9crit des chansons et puis d'avoir une vie assez libre, c'est c'est rock'n'roll, moi je me g\u00eane un peu rock'n'roll, mais juste peut-\u00eatre que je suis la seule \u00e0 vivre rock'n'roll, que les gens qui p\u00e8seront dans les petites rock'n'roll, quoi que je pense que si, mais je suis plus rock'n'roll que j'en ai l'air peut-\u00eatre, mais en revanche quand on me demande de citer mes chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es : il y a pas de chansons tr\u00e8s rock qui me viennent \u00e0 l'esprit, c'est plus des chansons qui parcourt ma vie du rock pur comme \u00e7a, c'est pas trop mon truc, je crois, c'est toujours le m\u00eame look, j'ai toujours aim\u00e9 les uniformes c\u00f4t\u00e9 et sandales ou jeans, bottes en daim et oui, un t-shirt et voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [64%] :\r\nPrix de la conf\u00e9rence apparemment plus oui c'est la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:51) [92%] :\r\nSans bagage de Barbara et les jours de joie et la fille de la v\u00e9randa de Julien Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:24) [85%] :\r\nIl y a toutes ces chansons de cet album, donc, messages personnels d'ailleurs que j'\u00e9coutais en boucle, quand j'\u00e9tais ado et m\u00eame les albums de bergers d'ailleurs parce que ces bergers qui Christelle album avec elle, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s adolescent, hein, c'\u00e9tait compl\u00e8tement les histoires d'amour impossible, je restais seule dans ma chambre, attendrissant les clients attendant celui qui viendrait, esp\u00e9rant qu'il me ressemblait tout \u00e7a, j'\u00e9tais compl\u00e8tement dans l'identification, il y avait un truc qui m'aider moi dans dans ma fa\u00e7on de grandir et qui m'a accompagn\u00e9 beaucoup mais que j'\u00e9coute toujours j'\u00e9coute toujours ses derniers albums, j'ai une chanson magnifique sur le dernier de m\u00eame 17, une bien belle pourquoi vous et d'autres qui s'appelle si vous n'avez rien \u00e0 me dire : d'apr\u00e8s un texte de Victor Hugo, j'adore la voix de Fran\u00e7oise, moi j'aime beaucoup comme elle chante, la voix serr\u00e9e, c'est quelque chose qui trichent assez, elle, elle sort d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente en fonction de vos \u00e9motions, donc c'est \u00e7a qu'on red\u00e9couvre en fait, c'est que la voie \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment majeur de notre vie, d'ailleurs moi quand on perd des gens la chose qui nous manque le plus sportif assez souvent la voix de l'autre, c'est que la voie, c'est ce qui nous caract\u00e9rise beaucoup je trouve chanter, j'aime beaucoup, mais c'est \u00e9crire des textes que j'aimais beaucoup et les interpr\u00e9ter apr\u00e8s la cerise sur le g\u00e2teau, mais j'ai pas l'impression d'avoir une voix, on me dit souvent qu'on reconna\u00eet ma voix, j'ai pas l'impression qu'elle soit originale ou particuli\u00e8re mais bon, on a tous nos voix quoi que votre instrument pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, moi, j'ai d\u00e9couvert la trompette tr\u00e8s tard, mais comme un instrument tr\u00e8s \u00e9mouvant, mais j'aime beaucoup la guitare aussi moi je joue rien, j'aimerais maintenant j'ai appris le violon pour Mademoiselle Chambon, c'\u00e9tait tellement dur, j'ai ador\u00e9 \u00e0 prendre mais je pensais continuer apr\u00e8s et puis c'est trop difficile, vous avez quoi apprendre encore plein de trucs, c'est \u00e7a qui est bien avec mon m\u00e9tier, c'est que j'ai appris beaucoup d'chose d\u00e9j\u00e0, j'ai appris \u00e0 courir presque comme une professionnelle novembre j'ai appris \u00e0 j'ai appris violon, j'ai appris de la poissonni\u00e8re \u00e0 \u00eatre avocate juge prendre des vitres dans la gueule \u00e0 relever le co\u00fbt je sais pas quoi \u00e0 mourir, d\u00e9j\u00e0 dans le film de Jeanne dans d'or, j'ai appris quoi, j'ai appris \u00eatre femme moi je savais pas ce que c'\u00e9tait que d'\u00eatre fan, c'est parce que c'\u00e9tait que d'idol\u00e2trer quelqu'un et puis j'ai appris aussi \u00e0 \u00e0 se d\u00e9passer pour quelqu'un face \u00e0 je, je pense que je sais le faire, mais moi j'aime beaucoup les personnages aussi qui, qui, apr\u00e8s, de m\u00eame au cours du film, qui \u00e9volue en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:01) [78%] :\r\nMonseigneur l'astre solaire comme je ne l'admire pas beaucoup pour m'enl\u00e8ve son feu oui mais de son feu, moi je m'en fous, jouer Rendez -vous avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:14) [88%] :\r\nLes gens pensent que c'est toujours la m\u00eame ritournelle la m\u00eame musique, mais c'est peu, je pense que c'est l'homme qui a le plus vari\u00e9 de m\u00e9lodies quand vous \u00e9coutez, j'ai rendez- vous avec vous l'orage, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir quoi musicalement et c'est jusque il y a une petite guitare je vais Poupou un petit rythme comme \u00e7a, mais c'est d'une richesse de de m\u00e9lodies incroyable, sans parler des paroles qui sont au-del\u00e0 de sublimer enfin avec de l'humour en plus de l'amour souvent mais jamais mi\u00e8vre, femme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:45) [70%] :\r\nLe pr\u00e9fet, c'est votre robe \u00e0 faut faut tout le restant maladif, je vais les rendez- vous avec Madame Margaret G\u00f6ttingen, comme le lui doit toujours au-dessous. \r\nCharte stade tableaux : Wim table moi je m'en fous d\u00e9couvrir en rendez- vous avec nous, dit -il, mais le menu que le fleuve, bref c'est la Chair de votre courrier tout le restant maladif hier, Free, rendez- vous avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:26) [93%] :\r\nBloc-notes et vous, quelles sont les chansons phares qui ne sortiront plus jamais de votre existence nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:41) [64%] :\r\nOui, antillaise, voil\u00e0 un vrai point puis vassal ah oui oui oui, face \u00e0 Zaza, les 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:47) [85%] :\r\nC'est des films dans lesquels j'aurais aim\u00e9 jouer quoi qu'il arrive \u00e0 \u00e0 dire des choses d'amour par les chansons Anne et c'est des films tr\u00e8s marquants comme on en fait plus, aujourd'hui, en fait, et c'\u00e9tait quelqu'un de tellement culott\u00e9, Jacques Demy qui os\u00e9 les couleurs qui vous et les personnages qui vous \u00e9mettez chapeau gigantesque aux actrices des robes roses des robes rouges des Terres, c'est quelqu'un qui a invent\u00e9 quelque chose, quoi, c'est toujours la m\u00eame histoire sur ceux qui inventent Kim dans ce m\u00e9tier qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:32) [63%] :\r\nUne fois qu'on est d\u00e9cid\u00e9 vous que \u00e7a pas. \r\nIl est au quartier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:53) [87%] :\r\nL\u00e9o quartiers de Ben donc de Dominique arr\u00eat\u00e9 puis kilom\u00e8tres 83 que j'ai d\u00e9couvert cet \u00e9t\u00e9 en fait, je connaissais pas cette chanson qui est pour moi alors la sublime extraordinaire, tout est dit, mais rien n'est trop dit, et c'est un rendez- vous comme \u00e7a d'amour sublime, sublime, sublime. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:36) [73%] :\r\nAh, sachant \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:41) [91%] :\r\nPareil, c'est des chansons qu'on n'aime pas forc\u00e9ment tout de suite mais qui deviennent indispensables apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que, une fois qu'on les aime, on les aime pour toujours, c'est des chansons qui qui reste, il y a des chansons comme \u00e7a de Julien Clerc, que j'\u00e9coutais petite vous avez du mal \u00e0 m'accrocher cette chanson au d\u00e9but. \r\nJe parle des chansons comme la fille la v\u00e9randa ou des vieilles chansons de lui comme les jours de joie et des choses comme \u00e7a et qui, une fois qu'elles sont rentr\u00e9es dans vos vies, elles ne partiront jamais de vos vies, donc c'est parfois des chansons plus difficiles d'acc\u00e8s, comme celle de Dominique A et qui, apr\u00e8s les beaux quartiers de peine, je la chanterai toute ma vie, je pense pas, elle sera l\u00e0 quoi fid\u00e9lit\u00e9 oui parce qu'elle vous, elle vous accompagne apr\u00e8s des chansons qu'on peut pas oublier et vous votre aspiration qu'on vous \u00e9crivez vos textes, \u00e7a vient d'o\u00f9, tout \u00e7a, vous savez, non de, de, de, de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [85%] :\r\nMais c'est aussi comme un jeu, un d'\u00e9crire des chansons, c'est comme des petits courts-m\u00e9trages quoi quand je l'ai fait parce que l\u00e0, je le fais plus mais quand je l'ai fait, je faisais \u00e7a n'importe o\u00f9, n'importe quand, souvent le soir dans mon lit avec des carnets partout je : je suis consciente aujourd'hui de, de, d'avoir beaucoup de chance, c'est s\u00fbr, beaucoup avec chacun notre lot de PME, des preuves de qui nous font avancer, qui nous donne le go\u00fbt encore plus de la vie d'\u00eatre l\u00e0, de profiter de se battre pour ce qu'on a envie de faire pour les gens qu'on aime tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:12) [87%] :\r\nSandrine Kiberlain, couronn\u00e9 en janvier au festival de La Vie d'Huez et dont le m\u00e9tier offre d'infinies possibilit\u00e9s d'apprentissage. \r\nVive les musiques de films ici les Demoiselles de Rochefort et puis il y a aussi, Dominique A et Fran\u00e7oise brut et au final on revient toujours \u00e0 l'essentiel. \r\nPassionn\u00e9 100 pourcent naturel naturel f\u00e9minine sans chichis, c'est ici que nous laisserons Sandrine Kiberlain. \r\nBonne suite de soir\u00e9e et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [86%] :\r\nOui, oui, oui, mais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:07) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:10) [74%] :\r\nHier avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro spot point CH 22 heures 30 sur la 1\u00e8re le journal, de lui assigner Val\u00e9rie Hirsch le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T21:42:01Z", "program": {"href": "/programs/8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "id": "8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "name": "Bloc-notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C5C148E-C3E6-4A3C-84C7-BDE70895B1D9", "internalArchiveId": "9C5C148E-C3E6-4A3C-84C7-BDE70895B1D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission propos\u00e9e par Vincent Zanetti", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "1. Hommage \u00e0 Adel Salameh, oudiste palestinien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24 janvier 2019 \u00e0 l'\u00e2ge de 52 ans.\r\nEnregistr\u00e9 en concert le 24 mai 2014 au Raisoin, \u00e0 Bussigny, dans le cadre du festival Arkh\u00e9, en duo avec la chanteuse tunisienne Naziha Azzouz\r\n2. Concert du musicien afghan Homayun Sakhi, ma\u00eetre du luth rub\u00e2b, enregistr\u00e9 le 29 mai 2015 \u00e0 l'Espace V\u00e9lodrome de Plan-les-Ouates.\r\nHomayun Sakhi est n\u00e9 en 1976 \u00e0 Kaboul. C'est l\u00e0 que, d\u00e8s son enfance, il a appris la musique avec son p\u00e8re Ghulam Sakhi, jusqu'\u00e0 ce que la guerre et le r\u00e9gime des talibans le poussent \u00e0 l'exil, d'abord au Pakistan, puis aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 il continue \u00e0 perp\u00e9tuer cette tradition du rub\u00e2b dont il a h\u00e9rit\u00e9.", "durationSec": 7008, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206636", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 24.02.2019", "Emission propos\u00e9e par Vincent Zanetti / LNB_2019-02-24T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 24.02.2019", "Emission propos\u00e9e par Vincent Zanetti / LNB_2019-02-24T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["1. Hommage \u00e0 Adel Salameh, oudiste palestinien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24 janvier 2019 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 52 ans.\nEnregistr\u00e9 en concert le 24 mai 2014 au Raisoin, \u00e0 Bussigny, dans le cadre du festival Arkh\u00e9, en duo avec la chanteuse tunisienne Naziha Azzouz\n2. Concert du musicien afghan Homayun Sakhi, ma\u00eetre du luth rub\u00e2b, enregistr\u00e9 le 29 mai 2015 \u00e0 l'Espace V\u00e9lodrome de Plan-les-Ouates.\nHomayun Sakhi est n\u00e9 en 1976 \u00e0 Kaboul. C'est l\u00e0 que, d\u00e8s son enfance, il a appris la musique avec son p\u00e8re Ghulam Sakhi, jusqu'\u00e0 ce que la guerre et le r\u00e9gime des talibans le poussent \u00e0 l'exil, d'abord au Pakistan, puis aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 il continue \u00e0 perp\u00e9tuer cette tradition du rub\u00e2b dont il a h\u00e9rit\u00e9.", "1. Hommage \u00e0 Adel Salameh, oudiste palestinien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 24 janvier 2019 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 52 ans.\nEnregistr\u00e9 en concert le 24 mai 2014 au Raisoin, \u00e0 Bussigny, dans le cadre du festival Arkh\u00e9, en duo avec la chanteuse tunisienne Naziha Azzouz\n2. Concert du musicien afghan Homayun Sakhi, ma\u00eetre du luth rub\u00e2b, enregistr\u00e9 le 29 mai 2015 \u00e0 l'Espace V\u00e9lodrome de Plan-les-Ouates.\nHomayun Sakhi est n\u00e9 en 1976 \u00e0 Kaboul. C'est l\u00e0 que, d\u00e8s son enfance, il a appris la musique avec son p\u00e8re Ghulam Sakhi, jusqu'\u00e0 ce que la guerre et le r\u00e9gime des talibans le poussent \u00e0 l'exil, d'abord au Pakistan, puis aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 il continue \u00e0 perp\u00e9tuer cette tradition du rub\u00e2b dont il a h\u00e9rit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10206637", "ece-10206636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T17:57:01Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [78%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [84%] :\r\nLa Note Bleue Yvon est cher, c'est le dernier dimanche du mois, la Note Bleue prend des couleurs de musiques du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [82%] :\r\nPlus de 2010. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [88%] :\r\nC'est une belle note bleue de plus qui va donc parler du monde entier parce qu'on parle de tout, de rien, mais surtout de tout dans cette \u00e9mission l\u00e0 et aujourd'hui, h\u00e9 bien, comme tous les derniers dimanches du mois, comme dit en accroche c'est Vincent Zanetti que j'accueille \u00e7a va Vincent d'abord toujours aussi bien, un peu comme le plaisir d'\u00eatre l\u00e0, c'est p\u00e9nible, un devoir parler toutes ces musiques et tout \u00e7a, enfin c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [82%] :\r\nBen disons moi c'est juste la question du dimanche soir, ou faire un peu de peine \u00e0 ressortir le nom \u00e7a mais \u00e7a cause pareil, c'est un bonheur, alors tu me proposes voyage Luizi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [92%] :\r\nQuel autre Maghreb Proche et Moyen-Orient avec au d\u00e9part un hommage \u00e0 un artiste qui nous a quitt\u00e9 tout r\u00e9cemment et je crois que c'est un peu une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [89%] :\r\nAbsolument, c'est r\u00e9cent et c'est tr\u00e8s brusques, il s'appelait Adel Salameh, c'\u00e9tait un ma\u00eetre du luth oud, il nous a quitt\u00e9 tout \u00e0 fait pr\u00e9matur\u00e9ment le 24 janvier dernier il n'avait que 52 ans au printemps pass\u00e9 il \u00e9tait \u00e0 l'affiche du festival, que les Ateliers d'ethnomusicologie d\u00e9di\u00e9s ou de pr\u00e9cis\u00e9ment il avait souvent jou\u00e9 en Suisse, il y avait beaucoup d'amis et pour lui rendre hommage, moi j'ai choisi de ressortir l'enregistrement du concert qu'il avait donn\u00e9 le 24 mai 2014 au caf\u00e9 du Raisin \u00e0 Bussigny dans le cadre de la toute premi\u00e8re \u00e9dition d'un petit festival qui s'appelle le festival arqu\u00e9 alors \u00e7a, ce sera la premi\u00e8re partie de cette \u00e9mission et puis vers 21 heures c'\u00e9tait pas \u00e9vident de trouver quelque chose dans la continuit\u00e9 de \u00e7a, j'avais envie de rester dans les cordes pinc\u00e9es dans la musique orientale, alors c'est un autre luth \u00e0 manche court qui sera \u00e0 l'honneur le rub\u00e2b afghan sous les doigts experts et virtuose do my own Sari, un des plus grands ma\u00eetres actuels de cet instrument tu assez juste formidables, l\u00e0 il s'agit d'un concert enregistr\u00e9 le 29 mai 2015, \u00e0 l'Espace V\u00e9lodrome appelant les lois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [90%] :\r\nEt je ne saurait trop recommander aux auditeurs d'aller sur internet et voir \u00e7a sur YouTube parce que les images sont absolument d\u00e9licieuse que parfois c'est c'est extraordinaire, on d\u00e9marre comme qu'est -ce que \u00e7a c'est formidable alors dans un 1er temps, on imagine que ce n'est pas sans \u00e9motion qu'on va retrouver Adel Salameh en concert \u00e0 Bussigny avant d'entendre quelques mots peut-\u00eatre sur son parcours, Ali. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, Adel Salameh n\u00e9 \u00e0 Naplouse en Palestine en 1966 il a d'abord \u00e9tudi\u00e9 en Jordanie, puis il a perfectionn\u00e9 son jeu \u00e0 Bagdad, en Irak, une \u00e9poque h\u00e9las lointaine aujourd'hui o\u00f9 cette ville \u00e9tait encore une des grandes capitales culturelles du Moyen-Orient et puis en 1990 il bouge, il arrive \u00e0 Londres, l\u00e0 il acquiert rapidement une belle r\u00e9putation de listes, mais ce qui le distingue, c'est surtout cette capacit\u00e9 qu'il a d'aller \u00e0 la rencontre d'autres cultures et d'assimiler d'autres influences musicales, c'est d'ailleurs suite \u00e0 une rencontre que va na\u00eetre en 98, sa complicit\u00e9 au long cours avec une chanteuse \u00e0 Azouz, elle, elle est n\u00e9 \u00e0 Oran en Alg\u00e9rie dans une famille de musiciens, elle s'est install\u00e9e en France \u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans et elle chante la tradition andalouse du Maghreb, celle que nous autres, nous appelons arabo- andalouse pour la distinguer de ce qui se fait aujourd'hui en Espagne, en Andalousie alors le duo Adel Salameh Nadia Azouz 12 \u00e0 jouer dans le monde entier, ce soir on va l'entendre dans ce contexte particuli\u00e8rement intime du caf\u00e9 du Raisin \u00e0 Bussigny dans le cadre de ce festival arqu\u00e9 non, je parlais tout \u00e0 l'heure, le concert commence par un solo de luth oud, c'est ce qu'on appelle \u00e0 Taksim une improvisation instrumentale ici dans le mode Bayati c'est donc dans la note bleue sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:20) [81%] :\r\nQue oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:27) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:30) [56%] :\r\nRoger oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:57) [64%] :\r\nBen quand m\u00eame eu sous- et et non. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:14:38) [82%] :\r\nL'eau aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:09) [83%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:15:11) [74%] :\r\nOui, un loup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:02) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:08) [77%] :\r\nFernandinho. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:11) [69%] :D.B. : Danny et de r\u00e9ussir quand et. \r\nMais et. \r\nLes meneurs. \r\nMais ne sous-. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:09) [83%] :\r\nOu bien roulant au Champ ou. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:37) [78%] :\r\nMais ni elle au menu sur Caen et. \r\nOui, mais ne quand et. \r\nOui, je serai les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez la Note bleue sur Espace 2 la voix de la chanteuse nazi \u00e0 12 et derri\u00e8re elle est bien un des ma\u00eetres palestinien du luth arabe, c'est le regretter, Adel Salameh qui nous a quitt\u00e9 il y a exactement un mois, le 24 janvier et \u00e0 qui nous rend dans hommage ce soir dans cette note bleue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [89%] :\r\nEt donc avec ces 2 l\u00e0 des musiques arabes au pluriel, un r\u00e9pertoire tr\u00e8s large dans lequel on retrouve aussi bien des m\u00e9lodies traditionnelles d'origine diverses, parfois arabo- andalouse parfois proche-oriental, aussi bien que des compositions originales, c'est le cas par exemple de cette nouvelle pi\u00e8ce instrumentale, un solo de ou de compos\u00e9s par Adel Salameh intitul\u00e9 entre Soan et Rh\u00f4ne, c'est une belle mani\u00e8re pour l'artiste chanter son attachement \u00e0 sa terre d'accueil, lui qui avait pos\u00e9 ses bagages en r\u00e9gion lyonnaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:01) [91%] :\r\nAlors, Adel Salameh en concert \u00e0 Bussigny le 24 mai 2014 \u00e0 l'affiche de ce festival, c'\u00e9tait donc la premi\u00e8re \u00e9dition, enregistrement d'espace de signer St\u00e9phane Tornare. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:39) [87%] :\r\nSalameh vous a fait voyager un petit peu d'abord en Afrique du Nord et puis au Moyen-Orient, et l\u00e0 on va partir dans une composition \u00e0 lui qui s'appelle Ouattara \u00e0 Dieu, mais est rest\u00e9 l\u00e0 surtout va nous vous aime. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:32) [81%] :\r\nOn oui, ouais, ouais, Dim, donc on me oui, oui, oui, nous vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:48) [75%] :\r\nAll tous au lieu de tous les gens et coule tout le jeu \u00e0 tout contr\u00f4le tous les gens, il est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:18) [73%] :\r\nLes quais mais mais je me Taittinger. \r\nBen je vous ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:27) [83%] :\r\nVoix dans une composition d'Adel Salameh interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'instant, concert par lui- m\u00eame et par sa complice au long cours, la chanteuse d'origine alg\u00e9rienne, Nadia Azouz The et puis ce festival arqu\u00e9 bassin sens Vincent oui fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:40) [91%] :\r\nQui, si l'origine de toute chose et l\u00e0 on le voit, on est vraiment \u00e0 l'origine de l'origine puisque c'\u00e9tait la toute premi\u00e8re \u00e9dition de ce petit festival avec des musiciens, des invit\u00e9s extraordinaire, on s'attend pas vraiment \u00e0 trouver \u00e7a dans ce cadre -l\u00e0, parce que Bussigny mais c'est, c'est peut-\u00eatre pas le le village o\u00f9 on s'attendrait \u00e0 retrouver les musiciens du monde entier et le raisin, c'est pas non plus l'auberge du soleil en pleine campagne, mais c'est li\u00e9 \u00e0 l'intention premi\u00e8res de d'un petit groupe de d'aficionados, ceux des musiques du monde et \u00e7a se passe assez miraculeusement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:20) [89%] :\r\nMoi ce qui m'a \u00e9pat\u00e9 sur les images en regardant \u00e0 la fois, Adel et Nadia et sp\u00e9cialement quand elle \u00e9coute jouer sans chanter, j'avais pas forc\u00e9ment l'impression que c'\u00e9tait couple \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la sc\u00e8ne et pourtant c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:33) [90%] :\r\nAlors oui, j'en dirai pas trop parce que j'\u00e9vite toujours d'entrer dans l'intimit\u00e9 des des et des musiciens que je c\u00f4toie, et que j'interview mais en tout cas c'est c'est vrai qu'leur complicit\u00e9 d\u00e9passer largement la sc\u00e8ne il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:48) [83%] :\r\nC'est \u00e9trange parce que lui, a l'air compl\u00e8tement habit\u00e9 tr\u00e8s inspir\u00e9 comme \u00e7a tr\u00e8s rien \u00e0 Guy viatique etc et puis elle est tr\u00e8s hi\u00e9ratique comme celle un peu princesse \u00e9gyptienne pos\u00e9e comme \u00e7a, c'est assez trouv\u00e9 \u00e7a assez \u00e9tonnant comme co\u00efncidence corporelle, si je puis dire, aurait certainement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:02) [90%] :\r\nBeaucoup de choses \u00e0 dire, et beaucoup de questions \u00e0 se poser sur sur les h\u00e9ritages respectifs de ces personnes l'historique quand on est n\u00e9 en Alg\u00e9rie, qu'on se retrouve en France ou quand on est n\u00e9 en Palestine, qu'on se retrouve en France, \u00e7a veut dire forc\u00e9ment qu'on trimballe avec soi un certain nombre de bagages en tout cas en ce qui les concerne, les 2, mais on le disait tout \u00e0 l'heure, il se rencontrer en Angleterre en 1998, ils ont quand m\u00eame enregistr\u00e9 4 albums, ils ont donn\u00e9 des concerts un peu partout dans toute l'Europe mais aussi en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, en Asie, au Canada, et il faut bien dire que le Style d'Adel Salameh ben \u00e7a aussi, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il s'inspirer d'influence de tradition tr\u00e8s vari\u00e9s et donc il savait parler \u00e0 des publics possiblement tr\u00e8s diff\u00e9rents, lui m\u00eame \u00e9tait convaincu que la musique est une passerelle entre les cultures et qu'elle peut servir \u00e0 construire des ponts, plut\u00f4t que des barri\u00e8res c'est particuli\u00e8rement important, encore une fois, si on pense \u00e0 son origine palestinienne et puis condition dans lequel il a grandi et tout \u00e7a, \u00e7a se ressentait dans son jeu qui s'inspirer en grande partie du monde arabe bien s\u00fbr, mais dans lequel on trouvait aussi des accents indien persan et turc, alors l\u00e0, on va l'entendre dans de nouvelles pi\u00e8ces chant\u00e9es toujours en duo avec Nadia 12 qui a d'ailleurs compos\u00e9 la 1\u00e8re de ces 2 pi\u00e8ces qui s'intitule : il y a \u00e7a dit et ce sera suivi par un traditionnel syrien intitul\u00e9 lui passe mal \u00e0 l'Lullin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:27) [83%] :\r\nUn amant. \r\nUn mot et m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:04) [96%] :\r\nNos bulbes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:15) [77%] :\r\nAu moi am\u00e8rement ou encore mieux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:26) [96%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 la nature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:37) [80%] :\r\nAu RSA aider. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:40) [82%] :\r\nLa laideur. \r\nOui le le le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:09) [66%] :\r\nMeurt mine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:13) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:17) [69%] :\r\nNon, Martin, \u00e9l\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire une longue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:22) [69%] :\r\nLa terre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:30) [67%] :\r\nDes mines mine disait ben NFC. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:46) [81%] :\r\nLa, la, la, le, le, le metteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:54) [92%] :\r\nOh ben non non non non non non. \r\nOh bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:56) [71%] :\r\nL'or more les lib\u00e9raux, elle, hein, et donc d'un mais me cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:15) [69%] :\r\nElle comment au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:27) [94%] :\r\nD\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:51) [94%] :\r\nEt un beau lieu News. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:56) [63%] :\r\nRat\u00e9, mais je voulais abandonner nos et un beau et au rat\u00e9 tuer que le BO. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:30) [69%] :D.D.. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:51) [68%] :\r\nAu grand quoi le fait Wally au bien et chez le pauvre dehors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:12) [75%] :\r\nEt elle a mort Nelly non, elle n'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:52) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de, de, de traduire tous ces textes, mais en g\u00e9n\u00e9ral les textes qu'on vous chante, c'est des textes qui datent du XIIe, XIIIe si\u00e8cle du Tour d'Andalousie, enfin du 9\u00e8me au 17\u00e8me et ces des textes qui parlent d'amour de paix et de tol\u00e9rance par compte le texte qu'on vient de vous chantez maintenant on chante pour la premi\u00e8re fois, donc c'est un texte traditionnelle de de Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:55) [77%] :\r\nInternational en gr\u00e8ve. \r\nL'\u00e9tait M\u00e9gardon un arsenal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:17) [91%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s belle nouvelle composition du luthiste palestinien Adel Salameh \u00e0 qui nous rendons hommage ce soir dans la note bleue, tout juste un mois apr\u00e8s sa disparition pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 52 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:29) [88%] :\r\nAlors musique arabe au pluriel puisque ce qu'on entend aujourd'hui mais, en plus de quelques belles compositions originales nourri elles-m\u00eames d'influences diverses, ce sont des gens ou des th\u00e8mes instrumentaux qui sont emprunt\u00e9s au r\u00e9pertoire traditionnel \u00e9gyptiens, syriens, palestiniens et andalou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:45) [85%] :\r\nAlors tout cela, interpr\u00e9t\u00e9 par 2 artistes parfaitement compl\u00e9mentaires dans la vie comme sur la sc\u00e8ne aux c\u00f4t\u00e9s d'Adel Salameh pour ce concert \u00e0 l'affiche de la toute premi\u00e8re \u00e9dition du festival \u00e0 Bussigny ce 24 mai 2014 il y avait la chanteuse alg\u00e9rienne Asia Azouz, ce qu'on retrouve d'ailleurs dans les 2 pi\u00e8ces qui suivent la premi\u00e8re des 2 \u00e9tant traditionnel, les Libanais intitul\u00e9 il y a le Lourau aux banquiers et c'est toujours dans la note bleue sur Espace 2 propositions mondial de Vincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:03) [81%] :\r\nComment vous est correct non fou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:11) [90%] :\r\nMoi moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:28) [68%] :\r\nEnfant aimer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:59) [60%] :\r\nNon elle quoi d\u00e8s o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:07) [91%] :\r\nOuest-. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:08) [83%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:26) [63%] :\r\nNous chez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:36) [64%] :\r\nNouveau et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:39) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre le fou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:46) [83%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:55) [73%] :\r\nEt peu de les loups. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:59:14) [82%] :\r\nCo\u00fbt d'un oui ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:26) [70%] :\r\nUn coup, l\u00e9ger et ainsi oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:46) [79%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:58) [87%] :\r\nMais un oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:12) [81%] :\r\nUne autonomie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:00:39) [76%] :\r\nD\u00e8s le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:00:43) [79%] :\r\nOuais, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:00:50) [79%] :\r\nAu leur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:06) [88%] :\r\nMais le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:01:14) [85%] :\r\nD'un. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:02:05) [89%] :\r\nIl dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:02:15) [72%] :\r\nAu fait, et d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:02:43) [62%] :\r\nOui non. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:03:42) [81%] :\r\nAlors que ben non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:36) [90%] :\r\nDerri\u00e8re cette sc\u00e8ne o\u00f9 m\u00e9lodies traditionnelles \u00e9gyptiennes tout l'art du ou de le luth arabe par excellence, sous les doigts, l'un de ses ma\u00eetres palestinien le regretter, Adel Salameh qui nous a quitt\u00e9 le 24 janvier dernier pour rejoindre le paradis des musiciens, on entendait tout \u00e0 l'heure en compagnie de la chanteuse Nadia Azouzi, ils avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en concert au caf\u00e9 du Raisin \u00e0 Bussigny tout pr\u00e8s de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:02) [93%] :\r\nC'\u00e9tait donc le 24 mai 2014 et \u00e7a se passait dans le cadre du tout nouveau festival tout voient ces moments -l\u00e0 \u00e9v\u00e9nement toute en intimit\u00e9 les artistes jouent autant que possible en acoustique sans aucun syst\u00e8me de sonorisation et puis ceci dans une relation de grande proximit\u00e9 avec le public et pour immortaliser ce moment pr\u00e9cieux c'\u00e9tait notre coll\u00e8gue St\u00e9phane Tornare qui \u00e9tait aux manettes et au micro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:25) [88%] :\r\nEt pour faire \u00e9cho ou de d'Adel Salameh, je vous propose d'\u00e9couter maintenant au r\u00e9cital d'un autre luth oriental, celui -ci vient d'Afghanistan, on l'appelle rub\u00e2b, il appartient \u00e0 cette famille des luttes \u00e0 double caisse de r\u00e9sonance, c'est un instrument accorde passer avec une caisse de r\u00e9sonance \u00e0 la fois fine et profonde tendu de Pau, sa partie inf\u00e9rieure, il compte 3 corps principal en boyaux ou en nylon, auxquels s'ajoutent de longues cordes qui Servent de Bourdon et une quinzaine de cordes sympathiques m\u00e9tallique qu'on accorde en fonction du mode m\u00e9lodique adopt\u00e9 le manche et court, il est muni de 4 \u00e0 6 fret selon les musiciens parce que l'instrument \u00e9volue, on pense qu'il a d\u00fb \u00eatre invent\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle dans une ville \u00e0 forte population pachtoune probablement \u00e0 Kaboul \u00e0 Peshawar ou peut-\u00eatre ailleurs, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on trouve des instruments presque identique au Baloutchistan au Cachemire, en Ouzb\u00e9kistan, au Tadjikistan et dans le nord- ouest du Pakistan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:27) [82%] :\r\nEt n'emb\u00eatez pas Vincent pour parce qu'il a des photos, donc je ne sais que toute, elles sont l\u00e0 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:14:32) [89%] :\r\nEt on a les noms, jamais, je les vois, je les forces ici aujourd'hui ce rub\u00e2b il est bien s\u00fbr utilis\u00e9 dans la musique populaire pachtounes, on va en entendre de beaux extraits tout \u00e0 l'heure, mais c'est aussi un instrument important dans la tradition musicale de la ville de et rate plus \u00e0 l'ouest, o\u00f9 on l'utilise pour jouer une musique proche de ce qu'on peut entendre de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re iranienne, alors cela dit, tous les grands joueurs de rub\u00e2b sentent unanimement d'accord pour admettre que le noyau de leur r\u00e9pertoire est constitu\u00e9 par une musique savante qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Kaboul, \u00e0 partir du XVIIIe si\u00e8cle et l\u00e0, alors il s'agit plus d'influence personne, mais plut\u00f4t celle de l'Inde du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:12) [83%] :\r\nDonc r\u00e9pertoire riche et vari\u00e9 quel musicien qu'on entende maintenant ma\u00eetrise parfaitement, c'est m\u00eame un des plus brillants ambassadeurs de la tradition de ce rub\u00e2b afghan, alors lui s'appelle la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:15:22) [83%] :\r\nAu maillot, il est afghan, bien s\u00fbr, il est n\u00e9, il a grandi \u00e0 Kaboul, dans le quartier de Rabat d'qui aujourd'hui n'existe plus comme tels, mais qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait vraiment le quartier des musiciens traditionnels, on y a trouv\u00e9 tous les joueurs de de Sarran de sitar Delrue de tablas de rub\u00e2b et, effectivement aujourd'hui, ben il passe pour un des plus grands et des plus brillant, virtuose du rub\u00e2b pour ce concert enregistr\u00e9 le 29 mai 2015, \u00e0 l'Espace V\u00e9lodrome de Plan-les-Ouates il \u00e9tait magnifiquement entour\u00e9e par 2 percussionnistes, son compatriote Cear Hachimi aux tablas et le musicien ouzbek \u00e0 Bosco Zimov au tambour de Herat et l\u00e0, \u00e7a commence par une pi\u00e8ce populaire de tradition pachtoun. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:19:19) [74%] :\r\nD'accord. \r\nVolontiers. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT17 (01:24:00) [78%] :\r\nRoland Dumas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:24:41) [83%] :\r\nDans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:25:34) [76%] :\r\nDonc, qui quitte. \r\nIl y a un d\u00e9bat. \r\nC'est pas mal parti pas permis au Qu\u00e9bec. \r\nDonc les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:01) [82%] :\r\nL'art du rub\u00e2b afghan par ces ma\u00eetres les plus fameux enregistr\u00e9 ici en concert \u00e0 Plan-les-Ouates le 29 mai 2015, il s'appelle au maillot et la pi\u00e8ce qu'on vient d'entendre, \u00e9tait une de ses compositions, elle s'intitulait ann\u00e9es \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:31:16) [88%] :\r\nEt tout ceci, c'est bien s\u00fbr dans la note bleue sur Espace 2 propositions de fin de mois \u00e0 chaque fois de musiques du monde, par Vincent Zanetti alors Vincent tu disais tout \u00e0 l'heure comme Hayoun Saris \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Kaboul dans un quartier de musiciens qui n'existe plus aujourd'hui, \u00e0 part \u00e7a, j'aimerais bien \u00eatre t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, quand il avait ces esp\u00e8ces de brassage instrumentaux, \u00e7a doit \u00eatre ph\u00e9nom\u00e9nal, alors c'est qu'il y a eu la guerre civile, le passage des talibans, l'histoire de maillots une comme l'histoire du rub\u00e2b d'ailleurs, c'est une histoire d'exil absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:43) [90%] :\r\nC'est que les talibans interdisent toute forme de musique instrumentale, aujourd'hui encore, au point m\u00eame de condamner \u00e0 mort les musiciens, c'est compl\u00e8tement hallucinant donc exil, bien s\u00fbr, tout d'abord au Pakistan, puis aux \u00c9tats-Unis ou en maillot une continue \u00e0 perp\u00e9tuer cette tradition du rub\u00e2b qu'il a h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re, il faut imaginer au d\u00e9but des diasporas tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es, il y en a d'ailleurs une \u00e0 Gen\u00e8ve avec toute la famille Harman, qui a fond\u00e9 le fameux Ensemble Kaboul au d\u00e9part des diasporas s\u00e9par\u00e9s une petite en Suisse, donc une en Allemagne, une de plus en plus importante aux \u00c9tats-Unis et puis petit \u00e0 petit des r\u00e9seaux qui se forme entre ces diff\u00e9rents endroits et des musiciens qui commence \u00e0 circuler \u00e0 \u00e9changer des instruments \u00e0 \u00e9changer des conseils, c'est pas \u00e9vident chaque fois quelque part par exemple au Pakistan pour retrouver de la famille, on lui passe commande de 2 pi\u00e8ces pour r\u00e9parer les instruments, tout \u00e7a est assez difficile, ce qui est tr\u00e8s particulier, avec au moins une s\u00e9rie, c'est que sa mani\u00e8re de perp\u00e9tuer la tradition, elle est \u00e0 la fois virtuose et tr\u00e8s inventive, en fait, comme c'est souvent le cas dans une telle situation d'exil, il a transform\u00e9 quelque part \u00e0 son Avantage le fait d'\u00eatre coup\u00e9 du milieu traditionnel d'abord au niveau de la pratique instrumentale, il y a \u00e9videmment eu cette phase d'apprentissage tr\u00e8s rigoureuse, avec son p\u00e8re, avec la famille, les gens qui l'entourent, mais le fait de se retrouver bient\u00f4t \u00e0 untel niveau musical sans vrai mettre autour de lui, en tout cas pas de musiciens de son niveau j'entends \u00e7a, \u00e7a a sans doute contribu\u00e9 \u00e0 lui permettent de d\u00e9velopper de nouvelles techniques originales sur le rub\u00e2b s'est permis toutes sortes de choses et je pense que \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment la tradition au sens propre c'est c'est pas du folklore, on va de plus en plus loin avec les instruments, alors on va s'en faire une id\u00e9e tout de suite en \u00e9coutant la suite de ce concert de Plan-les-Ouates, le 29 mai 2015 pour la derni\u00e8re partie de ce concert en maillot, nous offre un bel \u00e9chantillon d'une musique plus savante directement inspir\u00e9 par la musique classique, une Boustany qui a profond\u00e9ment influenc\u00e9 le jeu des musiciens de Kaboul \u00e0 partir de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, alors on est ici dans l'univers des ragga de ces \u00e9chelles m\u00e9lodique qu'on explore patiemment dans une relation d'abord tr\u00e8s m\u00e9ditative \u00e0 la musique, l\u00e0 en l'occurrence, c'est un grand classique du genre, le Gillham Anne quand joue traditionnellement dans la premi\u00e8re partie de la nuit, entre 9 heures du soir et minuit, donc quelque chose de tout \u00e0 fait adapt\u00e9 \u00e0 ce genre de concert ou maillot une s\u00e9rie est toujours entour\u00e9 par Seguin Hachimi aux tablas et \u00e0 bosser Cosi votants ira. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:38:21) [80%] :\r\nAlors. \r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:54:49) [82%] :\r\nSi on \u00e9tait en Inde, on appellerait peut-\u00eatre \u00e7a dure ou dans un autre nom \u00e0 une c'est un de ces diff\u00e9rents styles de musique classique et une Boustany mais l\u00e0 on est en Afghanistan et ce genre instrumental qu'on appelle le Nag mais cache \u00e0 la Dicod un tout petit peu diff\u00e9rent mais quand m\u00eame, de la m\u00eame fa\u00e7on de d\u00e9velopper un, en l'occurrence le r\u00e8gle y qu'on joue g\u00e9n\u00e9ralement en premi\u00e8re partie de la nuit au luth rub\u00e2b il y a au maillot, \u00e7a rime, il \u00e9tait entour\u00e9 par CA Hachimi tables et \u00e0 Bosco Zimov autant Bourdot ira avec la pertinence programmatique, horaires de Vincent Zanetti puisque sera Guillaumin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:29) [90%] :\r\nCes entre 9 heures du soir \u00e0 minuit, on a donc tout \u00e0 fait dans les heures de la Note Bleue tous les dimanches soirs sur Espace 2 avant de laisser et d'offrir la parole \u00e0 Anne Gillot merci beaucoup Vincent toujours un plaisir mon cher Yvon, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, la semaine prochaine, ce sera tout aussi magnifique et puis vous savez que le jazz aussi cette \u00e0 18 heures le samedi soir, Anne Gillot est l\u00e0 juste pour vous avec sa musique d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:55:56) [89%] :\r\nEspace de et la Haute \u00e9cole de musique vous invite \u00e0 un concert au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, les musiciens de l'\u00e9mir partageront leur passion pour le jazz, comme pour la com\u00e9die musicale avec un hommage \u00e0 Lenny Tristano, c\u00e9l\u00e8bre pour son utilisation de la polyrythmie ainsi qu'avec un riz arrangements de porc baisse de Georges. \r\nLe 27 f\u00e9vrier \u00e0 20 heures nous vous attendons au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne pour une soir\u00e9e qui va swinguer l'entr\u00e9e est libre mais sur inscription via le formulaire sur Espace 2 Point CH ou pas, mais il a Espace Jazz RTS pose Ch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:56:40) [93%] :\r\nIl est 22 heures sur Espace 2 apr\u00e8s le Live fa\u00e7on jazzy ou \u00e0 la couleur des musiques du monde, embarquez -vous pour la musique exploratoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T21:22:01Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B58CA752-9A27-44E6-B83E-35C8F49DDC2A", "internalArchiveId": "B58CA752-9A27-44E6-B83E-35C8F49DDC2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique d'Alexis Junod - Vaccin contre la connerie", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10206720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La chronique d'Alexis Junod - Vaccin contre la connerie / LBP_2019-02-24T11:03:45_la-chronique-d-alexis-junod-vaccin-contr", "Les beaux parleurs du 24.02.2019"], "variantIds": ["ece-10206720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T12:39:53Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlexis Junod oui, alors bonjour, moi je suis navr\u00e9 d'avance hein, je suis un petit peu patraque, parce que vous savez, je, je suis un petit peu hypocondriaque, sur les bords et ce matin, j'ai vraiment cru que je m'\u00e9tais assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un type qui avait la rougeole parce qu'il avait le le visage tout rouge\u00e2tre comme \u00e7a, il avait pas l'air bien, donc j'ai un petit peu paniqu\u00e9 bon alors apr\u00e8s j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'\u00e9tais dans un PMU donc \u00e7a m'a rassur\u00e9 \u00e0 je me suis dit que c'\u00e9tait l'sans doute la teinte naturelle de tous les clients r\u00e9guliers, l\u00e0- bas, cela dit, je risque pas grand chose vu que je suis vaccin\u00e9 contre la rougeole, de toute fa\u00e7on, mais j'avais des raisons de croire \u00e7a, puisque l'OMS a annonc\u00e9 derni\u00e8rement une recrudescence des cas de rougeole, avec une augmentation de 50 pour 100 de cas signal\u00e9s entre 2017 et 2018 : cette augmentation elle touche toute la plan\u00e8te en m\u00eame \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a quelques mois, le d\u00e9ca n'a averti les \u00e9tudiants d'une possible \u00e9pid\u00e9mie alors c'est \u00e9videmment choquant ah mais on a au moins appris que les universitaires \u00e9taient capables de s'\u00e9changer autre chose que leurs notes l\u00e2che tout et donc on a au moins appris les trucs et pourtant la rougeole, c'est une maladie potentiellement mortelle et, au-del\u00e0 de vous transformer momentan\u00e9ment en touriste allemand \u00e0 Barcelone qui aurait oubli\u00e9 son \u00e9cran total, la rougeole, c'est une maladie qui est extr\u00eamement contagieuse, un presque 10 fois plus que la grippe par exemple, on est vraiment sur le Despacito de la maladie, hein, et se transmet par voie a\u00e9rienne et au contraire de l'espace a\u00e9rien militaire suisse et vous a\u00e9rienne l\u00e0 ne sont pas ouvertes qu'aux heures de bureau, mais 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, et c'est une maladie qui est sp\u00e9cialement fou parce que, sans parler des complications traditionnel vous pouvez d\u00e9velopper ce qu'on appelle une pan- enc\u00e9phalite sub- aig\u00fces scl\u00e9rosant Laurent technique, ce n'est pas le nom du prochain album de Marylin Manson, c'est une hypoth\u00e8se truction progressive de votre syst\u00e8me nerveux central, en gros, vous d\u00e9veloppez la rougeole, vous pensez que vous gu\u00e9rissez mais en fait, le virus continue \u00e0 faire son oeuvre sournoisement et plusieurs ann\u00e9es plus tard, votre \u00e9tat de sant\u00e9 va se vautrer et vous mourrez et comme \u00e7a atteint le syst\u00e8me nerveux central va sur les derniers mois de votre vie, vous allez vous d\u00e9placer en convulsions tout un \u00e9mettant des sons difficilement audible par la bouche et vous ferait peur aux enfants, donc vous transformez un peu en Michael Jackson, alors pourquoi cette recrudescence, la r\u00e9ponse tombe un petit peu sous le sens, suffit de se rendent sur les r\u00e9seaux sociaux et d'aller se faire mal aux yeux, en allant lire les commentaires relatifs \u00e0 la vaccination des commentaires qui se conclut g\u00e9n\u00e9ralement par pour, \u00e0 bon entendeur ou \u00e0 m\u00e9diter : les gens se m\u00e9fient du vaccin et on peut les comprendre, \u00e0 la limite, c'est vrai que dans l'id\u00e9e s'injecter des trucs dans le corps, c'est pas rassurant \u00e0 moins de s'appeler Arnold Schwarzenegger ou Emmanuelle B\u00e9art, mais il faut bien comprendre que quand on se fait vacciner, on se fait injecter un agent pathog\u00e8ne en version att\u00e9nu\u00e9e et en quantit\u00e9s insuffisantes pour g\u00e9n\u00e9rer la maladie afin que le corps puisse reconna\u00eetre l'agent pathog\u00e8ne se prot\u00e9ger quand il devra faire face \u00e0 la vraie maladie imaginez, c'est comme si on vous montrait des extraits tr\u00e8s courts de vid\u00e9os avec Cyril Hanouna dans un 1er temps pour vous habituer afin que vous passiez par un AVC le jour o\u00f9 vous tomberez par malchance sur une \u00e9mission Touche pas \u00e0 mon poste, mais selon les anti- vaccins, tout \u00e7a c'est des conneries, selon eux, les vaccins, c'est le moyen r\u00eav\u00e9, invent\u00e9 par les Big Pharma pour nous injecter des maladies pour qu'on soit oblig\u00e9 d'aller soigner alors non seulement, \u00e9videmment, c'est une th\u00e9orie du complot, mais surtout, \u00e7a ne marche pas en Suisse, cette th\u00e9orie, on sait tr\u00e8s bien en Suisse que quand on tombe malade on regarde d'abord l'\u00e9tat de sa franchise avant d'aller consulter, m\u00eame si on a une tumeur de 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre sur le coup d'essayer doutes sont renforc\u00e9s par la confusion qu'il y a entre corr\u00e9lation et causalit\u00e9 par exemple les anti- vaccins viennent dire souvent que les maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives Style Alzheimer, on fait un boom depuis l'apparition des vaccins et que comme c'est apparu en m\u00eame temps c'est forc\u00e9ment li\u00e9s mais en disant \u00e7a et j'oublie \u00e9galement de dire que, en 1850 quand avait une chance non n\u00e9gligeables de claquer de la variole \u00e0 25 piges parce qu'il y avait pas de vaccin effectivement l'Alzheimer, c'\u00e9tait pas ton 1er souci disons donc c'est pas parce que 2 \u00e9v\u00e9nements apparaissent en m\u00eame temps que l'un est forc\u00e9ment la cause de l'autre, si un peu vient vers moi, demain, qui me dit : oui, \u00e9coutez, j'ai remarqu\u00e9 un truc, je vais m'acheter des croissants le dimanche Michel Aud\u00e9tat sort syst\u00e9matiquement un article alors \u00e9videmment je r\u00e9pondrais que comme Michel, au d\u00e9part, publie dans le dans Le Matin dimanche c'est normal que \u00e7a tombe en m\u00eame temps que ces paliers pour autant et que Michel Aud\u00e9tat n'est donc pas \u00e0 la solde du puissant lobby des croissants, mais que l\u00e0, malgr\u00e9 tout, mon pote s'obstinait \u00e0 me r\u00e9pondaient de toute fa\u00e7on, t'es pay\u00e9 par Tamedia pour dire \u00e7a alors qu'on sait tous ce que c'est des conneries, depuis quand est -ce que Tamedia paye des gens pour quoi que ce soit ces gens ont tort \u00e9videmment mais est -ce qu'on peut leur en vouloir de se m\u00e9fier des Big Pharma quand on sait que ce sont des entreprises qui font en moyenne 8 ans de 5 pour 100 de profits sur des m\u00e9dicaments compte le cancer comme l'a montr\u00e9 une enqu\u00eate r\u00e9cente de la RTS, je veux dire c'est difficile de tenir t\u00eate \u00e0 un anti- vaccin, parce que comme tu d\u00e9fends les Big Pharma, c'est comme si tu \u00e9tais du c\u00f4t\u00e9 de Sauron, dans cette affaire, tu es oblig\u00e9 de faire un pacte avec le diable et personne n'a envie de faire un pacte avec le diable, \u00e0 moins d'\u00eatre ouvert, lib\u00e9ral en 2017 et de vouloir d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00eatre \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat Vaudois alors il pas d\u00e9sesp\u00e9rer, il faut continuer \u00e0 promouvoir la vaccination ne serait -ce que pour les personnes ayant des probl\u00e8mes immunitaires et qui ne peuvent pas se faire vacciner et qui donc compte sur la couverture vaccinale de la population pour \u00e9viter les \u00e9pid\u00e9mies, rien que pour ces personnes qui n'ont pas la chance de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la vaccination, il faut continuer \u00e0 lutter pour que les gens se vaccinent et qui sait, peut-\u00eatre qu'un jour on pourra se faire vacciner contre la connerie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:05:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitteloud, Jacques", "role": "Ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Junod, Alexis", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0240F53C-1262-40CD-B9D3-7C7446D527FD", "internalArchiveId": "0240F53C-1262-40CD-B9D3-7C7446D527FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gare \u00e0 vous", "publicationDate": "2019-02-24T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot et de l'humoriste Alexis Junod. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le rapatriement des djihadistes suisses, sur le service civil et sur la d\u00e9claration d'Emmanuel Macron sur l'antis\u00e9mitisme. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Jacques Pitteloud, le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.\r\nP1 La chronique d'Alexis Junod - Vaccin contre la connerie\r\nP2 Dispute - Les djihadistes suisses doivent-ils \u00eatre jug\u00e9 sur place ou en Suisse?\r\nNotre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter, a laiss\u00e9 entendre qu'il faudrait laisser les citoyens suisses qui sont partis faire le djihad se faire juger sur place. Pourtant, le droit suisse voudrait que nous les rapatriions pour qu'ils se fassent juger en Suisse, s'ils en font la demande. Un djihadiste n'est-il alors plus un citoyen?\r\nP6 L'invit\u00e9 - Jacques Pitteloud, futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington\r\nJacques Pitteloud est un ancien agent secret et le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.\r\nP3 Dispute - Le service civil est-il vraiment trop attractif?\r\nLe service civil serait top attractif en Suisse. Faut-il vraiment dissuader les jeunes de servir ainsi leur pays?\r\nP4 Dispute - La pouss\u00e9e antis\u00e9mite en France\r\nEmmanuel Macron s'exprimait cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme. Selon le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \"l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme\".\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Slobodan Despot revient sur la r\u00e9union secr\u00e8te sur e-sant\u00e9 divulgu\u00e9e par le Tages Anzeiger, Gabriel Bender nous parle des nouvelles unit\u00e9s de mesures, notamment le terrain de football qui a remplac\u00e9 l'hectare, tandis que Michel Aud\u00e9tat se m\u00e9fie des sosies.\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot et de l'humoriste Alexis Junod. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le rapatriement des djihadistes suisses, sur le service civil et sur la d\u00e9claration d'Emmanuel Macron sur l'antis\u00e9mitisme. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Jacques Pitteloud, le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.\r\nP1 La chronique d'Alexis Junod - Vaccin contre la connerie\r\nP2 Dispute - Les djihadistes suisses doivent-ils \u00eatre jug\u00e9 sur place ou en Suisse?\r\nNotre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter, a laiss\u00e9 entendre qu'il faudrait laisser les citoyens suisses qui sont partis faire le djihad se faire juger sur place. Pourtant, le droit suisse voudrait que nous les rapatriions pour qu'ils se fassent juger en Suisse, s'ils en font la demande. Un djihadiste n'est-il alors plus un citoyen?\r\nP6 L'invit\u00e9 - Jacques Pitteloud, futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington\r\nJacques Pitteloud est un ancien agent secret et le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.\r\nP3 Dispute - Le service civil est-il vraiment trop attractif?\r\nLe service civil serait top attractif en Suisse. Faut-il vraiment dissuader les jeunes de servir ainsi leur pays?\r\nP4 Dispute - La pouss\u00e9e antis\u00e9mite en France\r\nEmmanuel Macron s'exprimait cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme. Selon le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \"l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme\".\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Slobodan Despot revient sur la r\u00e9union secr\u00e8te sur e-sant\u00e9 divulgu\u00e9e par le Tages Anzeiger, Gabriel Bender nous parle des nouvelles unit\u00e9s de mesures, notamment le terrain de football qui a remplac\u00e9 l'hectare, tandis que Michel Aud\u00e9tat se m\u00e9fie des sosies.", "durationSec": 5157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10243085", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 24.02.2019", "Les beaux parleurs - Gare \u00e0 vous (vid\u00e9o)", "Dispute - Les djihadistes suisses doivent-ils \u00eatre jug\u00e9 sur place ou en Suisse? / LBP_2019-02-24T11:09:50_dispute-les-djihadistes-suisses-doivent", "Les beaux parleurs du 24.02.2019", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-02-24T11:09:50_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Dispute - La pouss\u00e9e antis\u00e9mite en France / LBP_2019-02-24T11:09:50_dispute-la-poussee-antisemite-en-france", "La chronique d'Alexis Junod - Vaccin contre la connerie / LBP_2019-02-24T11:03:45_la-chronique-d-alexis-junod-vaccin-contr", "Dispute - Le service civil est-il vraiment trop attractif? / LBP_2019-02-24T11:09:50_dispute-le-service-civil-est-il-vraiment", "L'invit\u00e9 - Jacques Pitteloud, futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington / LBP_2019-02-24T11:09:50_l-invite-jacques-pitteloud-futur-ambassa", "Gare \u00e0 vous / LBP_2019-02-24T11:03:45_les-beaux-parleurs", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-02-24T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-02-24T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-02-24T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-02-24T11:03:45_sequence-7", "Gare \u00e0 vous / LBP_2019-02-24T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot et de l'humoriste Alexis Junod. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le rapatriement des djihadistes suisses, sur le service civil et sur la d\u00e9claration d'Emmanuel Macron sur l'antis\u00e9mitisme. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Jacques Pitteloud, le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.", "Notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter, a laiss\u00e9 entendre qu'il faudrait laisser les citoyens suisses qui sont partis faire le djihad se faire juger sur place. Pourtant, le droit suisse voudrait que nous les rapatriions pour qu'ils se fassent juger en Suisse, s\u02b9ils en font la demande. Un djihadiste n\u02b9est-il alors plus un citoyen?", "Cette semaine, Slobodan Despot revient sur la r\u00e9union secr\u00e8te sur e-sant\u00e9 divulgu\u00e9e par le Tages Anzeiger, Gabriel Bender nous parle des nouvelles unit\u00e9s de mesures, notamment le terrain de football qui a remplac\u00e9 l\u02b9hectare, tandis que Michel Aud\u00e9tat se m\u00e9fie des sosies.", "Emmanuel Macron s\u02b9exprimait cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l\u02b9antis\u00e9mitisme. Selon le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \"l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme\".", "Le service civil serait top attractif en Suisse. Faut-il vraiment dissuader les jeunes de servir ainsi leur pays?", "Jacques Pitteloud est un ancien agent secret et le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot et de l'humoriste Alexis Junod. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le rapatriement des djihadistes suisses, sur le service civil et sur la d\u00e9claration d'Emmanuel Macron sur l'antis\u00e9mitisme. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Jacques Pitteloud, le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Michel Aud\u00e9tat, Gabriel Bender, Slobodan Despot et de l'humoriste Alexis Junod. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le rapatriement des djihadistes suisses, sur le service civil et sur la d\u00e9claration d'Emmanuel Macron sur l'antis\u00e9mitisme. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re Jacques Pitteloud, le futur ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-10206730", "ece-10206719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:31:51Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:00) [91%] :\r\nBeau parleur avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [90%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jeunesse Fighter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nA bien vu dans ces beaux parleurs presque printanier avec le retour des pollens et le retour \u00e9galement de nos quelques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [90%] :\r\nL'heure du dimanche matin, d'abord notre flamboyant mais \u00e9pineux, l'\u00e9diteur Slobodan Despot notre Edelweiss le sociologue Gabriel Binder et notre g\u00e9raniums parce qu'il est tr\u00e8s cultiv\u00e9 le journaliste intervention Michel Aud\u00e9tat c'est une jeune pousse la Suisse qui ouvrira l'\u00e9mission Alexis Junod voici les sujets qui feront le terreau de ce dimanche : faut -il laisser les citoyens suisses qui sont partis faire le Djihad se faire juger sur place en Syrie, par exemple, c'est ce qu'a laiss\u00e9 entendre notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, pourtant le droit suisse voudrait que nous les rapatriions se faire juger s'ils ont, pour la demande doit -on abandonner des Suisses se faire juger \u00e0 la Callas, nous entendrons la vie de nos beaux parleurs le service civil serait trop attractif, selon les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e, faut -il vraiment dissuader les jeunes Suisses de servir ainsi leur pays Odile mis un soldat forc\u00e9 qu'un civiliste motiv\u00e9s enfin Emmanuel Macron s'exprimait cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme, de quoi cr\u00e9er un d\u00e9bat Fleury juste avant midi, nous recevrons ou Jacques Pitbull ou un ancien espion du genre efficace apr\u00e8s avoir bourlingu\u00e9 pourchass\u00e9 en Afrique notamment, les gens les moins recommandables de la plan\u00e8te, il ira \u00e0 Washington, il deviendra un peu l'ambassadeur de notre pays aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame plus qu'un peu, h\u00e9 bien nous dire si pour c\u00f4toyer Trump il fallait un ambassadeur plus Rambo que Ferrero Rocher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nLes beaux parleurs de bronze sur la peau bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [90%] :\r\nVous \u00eates tous surtout tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [88%] :\r\nCe dimanche matin, bonjour Michel Aud\u00e9tat, bonjour, bonjour, Gabriel Wendel bonjour bonjour Slobodan Despot chercher le tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, oui, oui, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nProbl\u00e8me : c'est un probl\u00e8me, on devrait avoir une invit\u00e9e la semaine prochaine et des chroniqueuses, donc \u00e7a devrait remonter notre moyenne H/F Alexis Junod. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [91%] :\r\nOui, alors bonjour, moi je suis navr\u00e9 d'avance hein, je suis un petit peu patraque, parce que vous savez, je, je suis un petit peu hypocondriaque, sur les bords et ce matin, j'ai vraiment cru que je m'\u00e9tais assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un type qui avait la rougeole parce que il avait le le visage tout rouge\u00e2tre comme \u00e7a, il avait pas l'air bien, donc j'ai un petit peu paniqu\u00e9 bon alors apr\u00e8s j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'\u00e9tais dans un PMU donc \u00e7a m'a rassur\u00e9, je me suis dit que c'\u00e9tait sans doute la teinte naturelle de tous les clients r\u00e9guliers, l\u00e0- bas, cela dit, je risque pas grand- chose, vu que je suis vaccin\u00e9 contre la rougeole, de toute fa\u00e7on, mais j'avais des raisons de croire \u00e7a, puisque l'OMS a annonc\u00e9 derni\u00e8rement une recrudescence des cas de rougeole, avec une augmentation de 50 pour 100 de cas signal\u00e9s entre 2017 et 2018 : cette augmentation elle touche toute la plan\u00e8te, hein, m\u00eame \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a quelques mois, le d\u00e9ca n'a averti les \u00e9tudiants d'une possible \u00e9pid\u00e9mie alors c'est \u00e9videmment choquant mais on a au moins appris que les universitaires \u00e9taient capables de s'\u00e9changer autre chose que leur notes l\u00e2che tout et donc on a au moins appris les trucs et pourtant la rougeole, c'est une maladie potentiellement mortelle, hein, et au-del\u00e0 de vous transformer momentan\u00e9ment en touristes allemands \u00e0 Barcelone qui aurait oubli\u00e9 son \u00e9cran total, la rougeole, c'est une maladie qui est extr\u00eamement contagieuse, presque 10 fois plus que la grippe par exemple, on est vraiment sur le Despacito de la maladie, elle se transmet par voie a\u00e9rienne et au contraire de l'espace a\u00e9rien militaire suisse et voies a\u00e9riennes l\u00e0 ne sont pas ouvertes qu'aux heures de bureau, mais 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, et c'est une maladie qui est sp\u00e9cialement fou parce que, sans parler des complications traditionnel vous pouvez d\u00e9velopper ce qu'on appelle une pan- enc\u00e9phalite sub- aigu\u00eb scl\u00e9rosant, alors ce n'est pas le nom du prochain album de Marylin Monroe sonne, c'est une une th\u00e8se truction progressif de votre syst\u00e8me nerveux central, en gros, vous d\u00e9veloppez la rougeole, vous pensez que vous gu\u00e9rissez mais en fait, le virus continue \u00e0 faire son oeuvre sournoisement et plusieurs ann\u00e9es plus tard, votre \u00e9tat de sant\u00e9 va se vautrer et vous mourrez et comme \u00e7a, d'un syst\u00e8me nerveux central va sur les derniers mois de votre vie, vous allez vous d\u00e9placer en convulsions tout un \u00e9mettant des sons difficilement audible par la bouche et vous ferait peur aux enfants, donc vous transformez un peu en Mickel Jackson, alors pourquoi cette recrudescence, la r\u00e9ponse tombe un petit peu sous le sens, hein, suffit de se rendre sur les r\u00e9seaux sociaux et d'aller se faire mal aux yeux, en allant lire les commentaires relatifs \u00e0 la vaccination des commentaires qui se conclut g\u00e9n\u00e9ralement par ramper pour, \u00e0 bon entendeur ou \u00e0 m\u00e9diter : les gens se m\u00e9fient du vaccin et on peut les comprendre, \u00e0 la limite, hein, c'est vrai que dans l'id\u00e9e s'injecter des trucs dans le corps, c'est pas rassurant \u00e0 moins de s'appeler Arnold Schwarzenegger ou Emmanuelle B\u00e9art, mais il faut bien que quand on se fait vacciner, on se fait injecter un agent pathog\u00e8ne en version att\u00e9nu\u00e9e et en quantit\u00e9 insuffisante pour g\u00e9n\u00e9rer la maladie afin que le corps puisse reconna\u00eetre l'agent pathog\u00e8ne et se prot\u00e9ger quand il devra faire face \u00e0 la vraie maladie imaginez, c'est comme si on vous montrait des extraits tr\u00e8s courts de vid\u00e9os avec Cyril Hanouna dans un 1er temps pour vous habituer afin que vous fassiez pas un AVC le jour o\u00f9 vous tomberez par malchance sur une \u00e9mission Touche pas \u00e0 mon poste, mais selon les anti- vaccins, tout \u00e7a c'est des conneries, selon eux, les vaccins, c'est le moyen r\u00eav\u00e9, invent\u00e9 par les bics Pharma pour nous injecter des maladies pour qu'on soit oblig\u00e9 d'aller soigner alors non seulement, \u00e9videmment, c'est une th\u00e9orie du complot, mais surtout, \u00e7a ne marche pas en Suisse, cette th\u00e9orie, on sait tr\u00e8s bien, ensuite, que quand on tombe malade on regarde d'abord l'\u00e9tat de sa franchise avant d'aller consulter, m\u00eame si on a une tumeur de 2 m\u00e8tres de diam\u00e8tre sur le coude et ses doutes sont renforc\u00e9s par la confusion qu'il y a entre corr\u00e9lation et causalit\u00e9 par exemple les anti- vaccins viennent dire souvent que les maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives Style Alzheimer ont fait un boom depuis l'apparition des vaccins que comme c'est apparu en m\u00eame temps c'est forc\u00e9ment li\u00e9s mais en disant \u00e7a ils oublient \u00e9galement de dire que, en 1850 quand avait une chance non n\u00e9gligeable de claquer de la variole \u00e0 25 piges parce qu'il y avait pas de vaccin effectivement l'Alzheimer, c'\u00e9tait pas son 1er souci disons donc c'est pas parce que 2 \u00e9v\u00e9nements apparaissent en m\u00eame temps que l'un est forc\u00e9ment la cause de l'eau, si un peu vient vers moi demain et qui me dit : oui, \u00e9coutez, j'ai remarqu\u00e9 un truc quand je vais m'acheter croissants le dimanche Michel Aud\u00e9tat sort syst\u00e9matiquement un article alors je r\u00e9pondrai que comme Michel Aud\u00e9tat publie de dans le dans Le Matin dimanche normal que \u00e7a tombe en m\u00eame temps que ces paliers pour autant et que Michel Aud\u00e9tat n'est donc pas \u00e0 la solde du puissant lobby des croissants que l\u00e0 malgr\u00e9 tout mon pote s'obstinait \u00e0 me r\u00e9pondaient de toute fa\u00e7on d'\u00eatre d\u00e9taill\u00e9e par Tamedia pour dire \u00e7a alors qu'on sait tous ce que c'est des conneries, depuis quand est -ce que Tamedia paye des gens pour quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [88%] :\r\nCes gens ont tort \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [91%] :\r\nMais est -ce qu'on peut leur en vouloir de se m\u00e9fier des bides Pharma quand on sait que ce sont des entreprises qui font en moyenne 8 ans de 5 pourcent 100 de profits sur des m\u00e9dicaments compte le cancer comme l'a montr\u00e9 une enqu\u00eate r\u00e9cente de la RTS, je veux dire c'est difficile de tenir t\u00eate \u00e0 un anti- vaccin, parce que comme tu d\u00e9fends les Big Pharma, c'est comme si tu as \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Sauron, dans cette affaire de oblig\u00e9 de faire un pacte avec le diable et personne n'a envie de faire un pacte avec le diable, \u00e0 moins d'\u00eatre ouvert, lib\u00e9ral en 2017 et de vouloir d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00eatre \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, alors il a pas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, il faut continuer \u00e0 promouvoir la vaccination ne serait -ce que pour les personnes ayant des probl\u00e8mes immunitaires et qui ne peuvent pas se faire vacciner et qui donc compte sur la couverture vaccinale de la population pour \u00e9viter les \u00e9pid\u00e9mies, rien que pour ces personnes qui n'ont pas la chance de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la vaccination, il faut continuer \u00e0 lutter pour que les gens se vaccinent et qui sait, peut-\u00eatre qu'un jour on pourra se faire vacciner contre la connerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [80%] :\r\nBeau merci sur la Prom Alexis Junod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [95%] :\r\n1er sujet de cette semaine, c'est une r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [92%] :\r\nAction suite \u00e0 ce qu'annon\u00e7aient notre ministre de la Justice, notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la Justice, Karin Keller-Sutter sur les ondes de la RTS, elle explique que c'est son avis en tout cas pas forc\u00e9ment celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais qu'elle pr\u00e9f\u00e9rerait que les Suisses qui sont partis faire le Djihad se fassent juger sur place qu'est -ce que vous vous en dites, Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [88%] :\r\nCe ce que Jean du sexe est frapp\u00e9 au coin du bon sens de ce que je je vais, je vais en faire bondir plusieurs mais effectivement vous allez faire du du tourisme du terrorisme, ben, vous vous en assumer les cons\u00e9quences et puis d'autre part ce qui ce qui est int\u00e9ressant dans cette d\u00e9claration, pour en faire un peu moins d'esprit un peu plus de diplomatie, c'est qu'en disant cela Madame Keller-Sutter explicite en quelque sorte la la position implicite du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, f\u00e9d\u00e9ral de la c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui est qu'il ne qu'elle n'a jamais contest\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement en place en Cyril parce que sinon, on ne pouvait pas laisser des gens se faire juger par un par un, un syst\u00e8me judiciaire qu'on ne conna\u00eet pas la Suisse ne conteste jamais la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un gouvernement semaine esp\u00e9rons \u00e7a lui arrive dans l'ex- Yougoslavie, c'est \u00e7a, il plus d'une fois, mais enfin il reconna\u00eet des \u00c9tats, et pas des gouvernements, bah oui, l'\u00c9tat c'est : c'est bien le syst\u00e8me judiciaire d'un \u00c9tat qui qui qui, ces gens -l\u00e0, donc, ce jeu, je trouve que ce c'est tout \u00e0 fait logique qu'il se serait m\u00eame parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:48) [93%] :\r\n\u00e7a devrait s'appliquer \u00e0 d'autres choses que le terrorisme, l'id\u00e9e qu'il faut \u00eatre responsable de ses actes, sous- entendu : c'est ce que vous dites, responsable de ses actes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [89%] :\r\nSur place, \u00e9coutez, vous, vous vous vous vous venez d'un pays qui est plus ou moins lib\u00e9rale en mati\u00e8re de drogue par exemple je ne prends pas position sur la question de savoir si c'est bien ou c'est pas bien, puis vous avez \u00e0 Singapour, enfin dans un de ces pays qui, qui r\u00e9prime tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement la drogue, vous \u00eates condamn\u00e9 \u00e0 mort et ensuite vous criez ah non je je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre jug\u00e9 chez moi, parce que l\u00e0 je prendrai 2 mois avec sursis, la Suisse va tout faire pour rapatrier voil\u00e0 citoyen dans ce cas -l\u00e0, mais ici je pense quand m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re diff\u00e9rence, ces gens -l\u00e0 ne sont pas partis pour pour, ils sont pas impliqu\u00e9s dans des crimes de droit commun, ils sont impliqu\u00e9s dans les crimes de guerre tout ce caf\u00e9 Daech tout ce qu'a fait l'\u00c9tat islamique dans ces pays l\u00e0, c'est du Crime de guerre, n'ont jamais rien fait d'autre, ce sont des \u00e9gorgements, ce sont des des massacres de masse, ce sont des d\u00e9buts de boucliers humains, c'est une c'est un certain 7 7 c'est le plus grand exemple de terreur qu'on ait connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc si que si quelqu'un dans les juger, mis \u00e0 part le pays o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 fait prisonnier, \u00e7a c'est la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes de guerre et non pas et et non pas les tribunaux civils suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:48) [90%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat je pense au contraire que ce frapp\u00e9e au coin du mauvais sens \u00e0 mon avis, pourquoi alors la r\u00e9action spontan\u00e9e, je la comprends que que que les gens se disent : ils sont all\u00e9s qu'ils y restent bons d\u00e9bats et nous ne nous manque assez peu, c'est vrai, pour autant, quand on est conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale comme Madame qu'une Keller-Sutter devrait s'aviser que les choses sont un peu plus complexe la question de savoir \u00e0 qui on les donne une part d'entre eux sont climat des Kurdes que qui ne constitue pas un \u00c9tat qui n'ont pas, qui ne peuvent, ne sont pas habilit\u00e9s \u00e0 les juger, par cons\u00e9quent, les Kurdes eux- m\u00eames ont pr\u00e9venu qu'ils allaient s'en d\u00e9barrasser et que les conditions changeantes pour eux avec le d\u00e9part des Am\u00e9ricains, \u00e7a va devenir assez difficile, l'intensification des combats, ont -ils dit, for\u00eat qui rel\u00e2cherait ces gens, c'est la pire des solutions, c'est qu'on les rel\u00e2che dans la nature si on a le souci de la protection du Suisse, comme l'a dit Madame car Keller-Sutter c'est, c'est \u00e7a qu'il faut \u00e9viter, \u00e0 mon avis, c'est d'abord une dispersion alors apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est un peu compliqu\u00e9, \u00e7a, j'admets que il y a un certain nombre de difficult\u00e9s, mais je crois que sur le principe il faut il faut au contraire, faire en sorte de s'associer avec d'autres je ne sais pas, on n'est pas le seul pays \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [85%] :\r\nC'est un probl\u00e8me qui sont de tous les \u00c9tats europ\u00e9ens et d'Azur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [94%] :\r\nVoil\u00e0, donc on peut imaginer qu'il y a peut-\u00eatre des, des moyens de de r\u00e9glisse, on pourrait peut-\u00eatre essayer de r\u00e9gler ce probl\u00e8me collectivement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [88%] :\r\nGabriel Bender, oui, je pense qu'on peut ajouter une 3\u00e8me opinion 3\u00e8me angle d'attaque 3\u00e8me voie voil\u00e0 c'est un peu des 2, c'est parmi les Suisses qui sont l\u00e0- bas, certains n'ont pas particip\u00e9 \u00e0 des combats, par exemple, des enfants, donc la question ou des femmes de tout cela, alors elles ont \u00e9t\u00e9 stupide, elles ont particip\u00e9 ou soutenu des hommes de soldats ou des hommes, 2 soldats qui, je crois, je suis pas s\u00fbr qu'il y a beaucoup de soldats qui ont particip\u00e9, dans le cas pr\u00e9sent, il y a des histoires de femmes futur kamikaze qui n'ont pas r\u00e9ussi leur coup, mais mais mais la question est l\u00e0 aussi de celle -ci, c'est que vous voir quelqu'un qui est arriv\u00e9 avec de mauvaises intentions sur le sol syrien qui se fait arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:59) [85%] :\r\nAlors, des Kurdes, avant qu'ils commettent le moindre d\u00e9lit puis souhaitent rentrer \u00e0 la maison, donc vous avez dit s'il n'est que les questions sont assez complexe au niveau au niveau du droit et je pense que le la rumeur populaire, elle aimerait bien en fait que tous ces assassins se fasse assassiner les choses sont r\u00e9gl\u00e9es mais parmi eux, parmi les Suisses y a pas des assassins, donc \u00e7a c'est assez complexe, on a d'autres nos exp\u00e9riences, une tradition vous c'est pas si vous souvenez tous les Suisses qui participe et je parle pas de la guerre d'Espagne, mais avec la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, \u00e0 une \u00e9poque et beaucoup de Suisses qui participent \u00e0 la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, les cl\u00e9s et tout \u00e0 fait l\u00e9gal pour un en France, de participer \u00e0 la L\u00e9gion engager c'est interdit par le droit suisse pourtant lorsqu'il rentre en Suisse, ils sont jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:44) [89%] :\r\nPar le droit suisse qui vient d'arriver \u00e0 quelqu'un d'ailleurs qui, de gaiet\u00e9 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir particip\u00e9 \u00e0 une milice anti- Daech voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:53) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 des chr\u00e9tiens, on a un autre domaine qui est assez int\u00e9ressant, c'est le domaine de la p\u00e9dophilie ou des Suisses ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s pour des crimes p\u00e9dophiles qu'ils ont commis en Tha\u00eflande ou ailleurs, donc le droit, en fait il va jamais avec le le coup il y a jamais je pense tax\u00e9s au bon sens, oh, \u00e7a va de soi, le droit, il a toujours qui doit s'adapter non, c'est-\u00e0-dire qu'il a une esp\u00e8ce de logique qui fait parfois mal parce que, il doit \u00eatre appliqu\u00e9e dans toute sa rigueur pour tenter notamment de ne pas condamner ou de punir des gens qui se r\u00e9unissent, Alexis, qui veut la parole et ensuite Slobodan, je veux dire c'est qu'on est ce qu'on veut vraiment faire confiance \u00e0 Karine Keller-Sutter c'est la ministre de la justice, \u00e9videmment, on va pas demander du travail en plus de gens qui reviennent, \u00e7a va des qu'accomplit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [94%] :\r\nBon, \u00e7a c'est vrai, Slobodan Despot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:38) [88%] :\r\nAlors je suis d'accord avec Gabriel Van qu'il faut regarder les les choses au cas par cas, qui a, il y a beaucoup de, de, de, d'idiots qui qui d\u00e8s qu'ils ont mis le pied l\u00e0- bas se sont fait attraper ou ou se o\u00f9 vont changer d'avis, c'est tout \u00e0 fait possible il y a quelque chose d'ailleurs dans l'engagement est -ce qu'on peut \u00e9valuer sa depuis six histoire l\u00e0- bas : ah ben \u00e7a, \u00e7a c'est la course et c'est c'est la complication, c'est pour \u00e7a que probablement mal Keller-Sutter a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la le le le probl\u00e8me ailleurs mais mais il y a aussi un aspect que qui va tr\u00e8s rapidement se pr\u00e9senter : si on adopte la voie du rapatriement, c'est que ces gens -l\u00e0 repr\u00e9sentent une excellente monnaie des chances de monnaie d'\u00e9change avec un pays riches, ceux qui les d\u00e9tiennent, ils risqueraient de de de monnayer chacun de ces prisonniers plusieurs millions comme ils le font d'ailleurs l'industrie de j'aime bien, voil\u00e0, j'ai beaucoup de l'industrie du kidnapping et tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e dans toute dans toute toute cette r\u00e9gion Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:25) [96%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet pas \u00eatre une bonne raison de ne pas tout faire pour, pour les rapatrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [98%] :\r\nC'est pas parce que \u00e7a co\u00fbte cher, il faut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:32) [89%] :\r\nNon, il me semble donc non seulement il Isra\u00ebl m\u00eame, cela dit il faut pas sous- estimer la la difficult\u00e9, c'est vrai que, un, un, un journaliste fran\u00e7ais \u00e9crit il y a pas tr\u00e8s longtemps, un livre qui s'appelle Les Revenants David Thompson, je crois, il s'appelle et et et ce qu'il raconte tr\u00e8s bien ce que c'est qu'ils sont d\u00e9\u00e7us, mais ils sont pas repenti pour autant en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, donc il y a, il y a une vraie difficult\u00e9, et ensuite la difficult\u00e9 \u00e0 mon sens, \u00e9galement celle de la peine, enfin le probl\u00e8me qu'il qu'il faut poser, il y a eu un cas en 2014, un roman qui est parti, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans jour de de travail d'int\u00e9r\u00eat public d'int\u00e9r\u00eat public avec sursis et une psychoth\u00e9rapie pour un acte de cette gravit\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame un petit peu l\u00e9ger, je ne connais pas le le le proc\u00e8s dans le d\u00e9tail, mais en tout cas, voil\u00e0, \u00e7a me para\u00eet pas particuli\u00e8rement accord\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:25) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai que vu la gravit\u00e9 des faits et vu la gravit\u00e9 des faits auxquels ils n'ont peut-\u00eatre pas particip\u00e9 auquel ils \u00e9taient tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 participer, parce qu'il savait tr\u00e8s bien ce qui se passe, je dire demander le rapatriement, il manque plus que demander un bain un bain chaud et puis de whisky, vous entendez aussi l'argument s\u00e9curitaire, c'est-\u00e0-dire que si on demande pas le rapatriement, on sait pas o\u00f9 ils sont, c'est parce qu'ils ont pris comme on sait pas comment ils ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s \u00e9tait jug\u00e9 par l'\u00c9tat n'est pas un \u00e9tat hautement probable connaissant un tout petit peu les, les, les, les moeurs de ces milices l\u00e0- bas qu'ils vont pas les rel\u00e2cher dans la nature, il pensait qu'vont les descendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:54) [86%] :\r\nC'est pas certain c'est pas certain, il y a pollution il y a aussi Gabriel Ardant lorsqu'on sait ce qui s'est pass\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Syrie et notamment de l'\u00c9glise ces difficult\u00e9s il y a pas impossible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:05) [87%] :\r\nQue les Syriens, les utilisent aussi comme moyen d'\u00e9change avec d'autres, donc on on n'a aucune garantie, en fait, qu'ils soient jug\u00e9s sur place, l'int\u00e9r\u00eat de les juger ici \u00e7a \u00e7a permet aussi d'organismes, esp\u00e8ce de p\u00e9dagogie et d'enqu\u00eater sur les fili\u00e8res suisse qui les ont envoy\u00e9s l\u00e0- bas, donc c'est de, de, de, de, de, d'attribuer des responsabilit\u00e9s et notamment des stabilit\u00e9 de certains ou d'autres qui sont, qui sont ici qui ont particip\u00e9 \u00e0 la \u00e0 constituer ces milices \u00e9trang\u00e8res qui qui mais le d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:33) [83%] :\r\nDonc dossier donc on Slobodan Despot rapidement, donc ils prennent quelques Ivry pr\u00e8s de 100 jours d'arr\u00eat 600 jours Vareille prennent il prennent du du on sait pas ce qui s'est pass\u00e9, ils prennent du sursis, etc, et puis apr\u00e8s on aura dans les donn\u00e9es typhon des journaux bah voil\u00e0 c'est un r\u00e9cidiviste c'est c'est c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [90%] :\r\nMais ce qui est difficile, c'est que ce que vous dites et Michel Slobodan, l\u00e0, c'est que vous n'avez pas confiance en la justice suisse, Michel, vous trouvez que la justice suisse a \u00e9t\u00e9 trop cl\u00e9mente avec monsieur Javaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:57) [88%] :\r\nNon, non, c'est pas du tout une question de principe, je, je n'ai vu que ce cas donc je vais vous trouvez la justice trop cl\u00e9mente non je je me pose la question de de de la peine, si, si j'en crois ce pr\u00e9c\u00e9dent, voil\u00e0, je trouve, mais non c'est pas, c'est pas une mise en cause de la justice mais l\u00e0 par contre je n'\u00eatre je mettrais plus volontiers en cause quand m\u00eame notre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, je trouve, je trouve curieux et comme \u00e7a, d'exprimer des humeurs, des sentiments qui qui ne sont pas ceux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils font tout \u00e7a, le fond aucun s'il a fait sur le droit au voil\u00e0 mais je trouve qu'il a une propension \u00e0 le faire, qui est un peu comme l'\u00e9cho assourdi d\u00e9truites Trump il y a un comme \u00e7a, on exprime ses humeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [89%] :\r\nAvant de d'exprimer la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral oui ou alors Gabriel Bender se donne le mot de la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:42) [88%] :\r\nNon, mais je sais que la Michel Aud\u00e9tat exprime son son humeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:45) [85%] :\r\nOui, mais il n'est pas encore \u00e7a, c'est ce que je voulais dire, mais peut-\u00eatre tr\u00e8s bien une br\u00e8ve Alexis Junod alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:53) [86%] :\r\nPolice Star, c'est le nom d'une nouvelle plateforme suisse qui devrait bient\u00f4t faire son apparition qui a pour ambition de faire concurrence \u00e0 Netflix sur le territoire helv\u00e9tique alors en exclusivit\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 le nom de quelques titres alors Exit la S\u00e9rie A aux of Cards dites bienvenue \u00e0 son \u00e9quivalent suisse, la maison du chien, vous ne verrez pas l'art du rangement avec Marie Condos sur l'histoire, mais l'art de la Poste \u00e7a avec Ana\u00efs Cholet et enfin la s\u00e9rie Friends fera place \u00e0 son \u00e9quivalent Vaudois intitul\u00e9e, chose qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:24) [88%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat, vous faites peur, pas de feuille devant vous, vous avez une chronique quand m\u00eame si, bien s\u00fbr, c'est \u00e0 vous, on vous \u00e9coute, il fallait me pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:35) [88%] :\r\nOui, vous savez que que Donald Trump va retrouver son vieux pote Kim Jong-Un \u00e0 Hano\u00ef, cette semaine, h\u00e9 bien c'est pas eux que je me suis int\u00e9ress\u00e9 mais \u00e0 leur saisie qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s vendredi dans la capitale vietnamienne, la police les a arr\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 et menac\u00e9 de les expulser s'ils poursuivent leur duo de saisir, mais pourquoi tant de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, d'o\u00f9 vient cette intol\u00e9rance ceci : il ne faut pourtant mal \u00e0 personne, le 16 il est au contraire une cr\u00e9ature que la vie incite chaque jour \u00e0 l'humilit\u00e9, il sait qu'il n'y a rien sans la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de celui qui limite, il vit dans son ombre lui doit son peu de notori\u00e9t\u00e9 dans son roman podium il y a Max avait d\u00e9fini le saisit commun \u00e0 presque c'est presque Sardou presque Johnny un \u00eatre marqu\u00e9 au fond de lui- m\u00eame par l'incompl\u00e9tude notre trag\u00e9die raconte ici un des sosies de Cloclo c'est que Claude Fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 un peu plus, Claude Fran\u00e7ois, que nous, \u00e0 cela s'ajoute la p\u00e9nibilit\u00e9 de la t\u00e2che, car le sosie trim souvent durant courant derri\u00e8re la vie mouvement\u00e9e de celui dont il est le double imparfait et toujours en retard d'un mariage, un divorce ou une ou d'une frasque, il faut donc pr\u00e9venir les \u00e9ventuelles sosie de jeunes Astin ce n'\u00e9tait qu'il risque de transpirer en suivant le rythme de sa vie tr\u00e9pidante le saisit en effet du m\u00e9rite son m\u00e9tier n'est vraiment pas comme les autres, je pense \u00e0 particulier \u00e0 Slobodan Despot qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le conseiller en communication d'Oscar Freising devenu le saisi du 1er Ministre fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:02) [78%] :\r\nC'est l\u00e0, c'est c'est l\u00e0 beau m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:13) [90%] :\r\nMais les choses se compliquent un peu, quand on passe \u00e0 la politique, l\u00e0, il est parfois plus difficile de distinguer \u00e0 l'oeil nu, l'original de la copie, on sait par exemple que Staline a eu un sosie, un ancien danseur nomm\u00e9 F\u00e9lix d'AF qui rempla\u00e7ait le Petit P\u00e8re des peuples dans certaines manifestations, Saddam Hussein, lui aussi a eu des sosies qui aurait servi de leur jusque dans des rencontres avec des d\u00e9l\u00e9gations s'\u00e9trang\u00e8re, certains pensent m\u00eame, comme saisis a \u00e9t\u00e9 pendu \u00e0 la place du vrai Saddam en d\u00e9cembre 2006, si c'est le cas o\u00f9 elle Saddam aujourd'hui et si ce n'est pas le cas ou les saucissons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:53) [71%] :\r\nLa barre densit\u00e9 ne peuvent on avertit sous- traitants, il y a beaucoup de enfin dans les chroniques la suite non semblera pas une suite au cas o\u00f9, ou les saucissons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:05) [87%] :\r\nAux politiques le sosie sonne donc le trouble, il fait peser un soup\u00e7on sur ce qu'on voit, ou croit avoir vu l'original ou la copie au fond le sosie permet de si bien entrem\u00eal\u00e9s le faux et le vrai qu'il pourrait \u00eatre utile \u00e0 toutes sortes de responsables politiques, le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, par exemple, pourquoi ne pr\u00e9tend-il pas que c'est son sosie et non lui qui est all\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, je suis s\u00fbr que son comit\u00e9 de soutien Val\u00e9rie tr\u00e8s sans sourciller cette explication. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:31) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est la suite, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [90%] :\r\nUn peu de s\u00e9rieux, de discipline puisqu'on parle d'arm\u00e9e arm\u00e9e versus service civil, les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e se sont fait entendre et surtout aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, manifestement, puisque le service civil devrait \u00eatre compliqu\u00e9 les conditions d'acc\u00e8s au service civil dans le but qu'il y a moins de civilistes et davantage de jeunes qui se lancent dans la fili\u00e8re classique, celle de l'arm\u00e9e qu'est -ce que vous en dites Gabriel berb\u00e8re, c'est une bonne d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:01) [91%] :\r\nC'est exceptionnel, non, en fait, vous avez une fili\u00e8re, vous avez une fili\u00e8re qui est celle de l'arm\u00e9e, vous avez une autre qui est celle du service civil et vous avez une 3\u00e8me fili\u00e8re qui est celle de de se faire r\u00e9former, vous avez la protection civile, dans l'histoire oui alors donc quand vous \u00eates href pour pouvoir faire du service civil, il faut, il faut d'abord avoir \u00e9t\u00e9 reconnues comme aptes \u00e0 l'arm\u00e9e en fait. \r\nOui c'est juste, juste, alors je me suis int\u00e9ress\u00e9 un petit peu, combien y a -t-il, je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:30) [76%] :\r\nDe Jack Lang, professeur oui si, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:33) [86%] :\r\nDe jeunes qui sont aptes \u00e0 l'arm\u00e9e, alors on a Appenzell de 80 pourcent des hommes sont aptes \u00e0 l'arm\u00e9e en Valais vous avez vendu 58 pourcent, comment expliquer ce 22 pourcent diff\u00e9rences qui sont nettement sup\u00e9rieurs aux normes du service civil c'est que aujourd'hui, l'arm\u00e9e, elle ne remplit aucune, elle n'a plus aucune utilit\u00e9 ni militaire ni civile pour d\u00e9fendre l'arm\u00e9e derni\u00e8rement, on entend le le l'ancien ministre qui qui donne quand m\u00eame exemple qui a donn\u00e9 comme exemple que l'arm\u00e9e suisse s'est rassur\u00e9 la c'est de la laisser son tri de Davos qu'elle pr\u00e9pare la Patrouille des glaciers et qu'elle fait traverser les gilets jaunes sur les passages \u00e0 pi\u00e9tons en gros d\u00e9faut, ce ne sont pas des t\u00e2ches militaires sont des t\u00e2ches plut\u00f4t civil, le maintien de l'ordre, le probl\u00e8me, si je prends l'exemple la Patrouille des Glaciers qui est une organisation militaire, vous avez pu aucun militaire qui courait du mat\u00e9riel militaire tout ce aurait du mat\u00e9riel civil, \u00e7a veut dire quoi dire qu'en Suisse l'arm\u00e9e suisse \u00e0 \u00e7a compl\u00e8tement laiss\u00e9 d\u00e9passer par la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc si vous apprenez \u00e0 conduire un camion militaire, vous ne pouvez pas travailler comme chauffeur parce que les camions militaires sont des camions qui sont compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s dans leur si vous apprenez les transmissions Fillon vid\u00e9o pouvait pas passer une son r\u00f4le tout bien chez vous prendrez le probl\u00e8me donc si le le un des probl\u00e8mes, je pense, de l'arm\u00e9e, c'est que c'est une fili\u00e8re campement d\u00e9valoris\u00e9 \u00e9galement par le manque de professionnels \u00e0 une \u00e9poque, et \u00e0 raison, vous dites alors \u00e0 une \u00e0 une \u00e9poque on disait : on apprend \u00e0 certains commandements et leur si vous avez des responsabilit\u00e9s militaires, vous aurez des responsabilit\u00e9s dans le syst\u00e8me bancaire, oui, mais c'est plus du tout le cas aujourd'hui, l'arm\u00e9e, le type de commandement compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9s et les comp\u00e9tences militaires, elles sont plus transf\u00e9rable, la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc si on voudrait am\u00e9liorer le nombre de jeunes qui choisissent l'arm\u00e9e il faudrait am\u00e9liorer l'arm\u00e9e et non pas d\u00e9valoriser le service e-mail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:24) [87%] :\r\nSlobodan Despot moi j'ai rien \u00e0 ajouter \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, non mais je sais ce qu'est -ce qui est b\u00eate, c'est que j'avais pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame la\u00efus c'est-\u00e0-dire que mon mon mon souvenir de de l'\u00e9poque militaire c'est que bon longtemps je suis vieux presque presque plus que \u00c9douard Philippe, bon souvenir, c'est qu'effectivement, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de transposer par exemple la mani\u00e8re dans une entreprise, \u00e7a oui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 assez mal vu aujourd'hui dans les entreprises vous savez vous avez ces cours de Management avec toutes sortes de d'approche si collaborative collaborative etc int\u00e9grative Leloup ludique, vous imaginez tout \u00e7a en sous les drapeaux, \u00e7a ce ce ce, ce serait vraiment amusant, quoi que peut-\u00eatre que \u00e7a marchera mieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:08) [79%] :\r\nMais je pense \u00e0 part pilote militaire, vous avez pas de carri\u00e8re ou de formation qui sont utiles quand m\u00eame qui peut vous servir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [90%] :\r\nDonc, selon vous, parce que l\u00e0, on \u00e9tait quand m\u00eame sur la question du service civil versus l'arm\u00e9e, selon nous, il faut surtout pas restreindre les conditions d'acc\u00e8s au service civil puisque le service civil et plus professionnalisant ou plus utile que l'arm\u00e9e, c'est ce que vous dites, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:26) [89%] :\r\nMoi je veux, moi je, j'en reviendrai comme toujours \u00e0 \u00e0 la racine des choses pourquoi est -ce qu'on doit faire du service g\u00e8re \u00e0 une \u00e9poque il y avait que du service militaire, parce que le service militaire, ben, c'\u00e9tait la seule mani\u00e8re qu'on avait probablement concevait de payer son sont dus \u00e0 la \u00e0 la communaut\u00e9, en quelques heures aujourd'hui est -ce que d'abord est -ce que c'est la seule mani\u00e8re de payer son d\u00fb \u00e0 la communaut\u00e9 et de quoi nous sentons -nous redevable vis-\u00e0-vis de cette communaut\u00e9, il y a beaucoup de jeunes aujourd'hui qui on aura beaucoup de peine \u00e0 expliquer qui sont redevables de quoi que ce soit vis-\u00e0-vis du pays dont ils portent passeport j'ai, moi par exemple je suis un naturalis\u00e9 apr\u00e8s Mazamet, je me suis fait naturaliser avec mes parents quand j'avais 17 ans, imm\u00e9diatement apr\u00e8s, j'\u00e9tais au recrutement, il y avait une logique c'est-\u00e0-dire Battersea le passeport suisse, d\u00e9j\u00e0 sur le payer tr\u00e8s cher, h\u00e9 bien maintenant, tu vas faire le service militaire comme tout le monde, etc, je n'ai, je n'avais rien \u00e0 dire, mais aujourd'hui j'en entends, j'entends dire mais enfin bon, pourquoi il y a aucune raison d'ailleurs, il y a pas de guerre, il y a pas d'arm\u00e9e, alors on va se battre contre qui, o\u00f9 elles feront qui sont les rouges qui le bleu tout est, tout est mise en doute, donc il faut \u00eatre clarifi\u00e9e, mais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:28) [87%] :\r\nDiscours m\u00eame des militaires mais il aujourd'hui savent plus appris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:32) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les militaires disent : on a une arm\u00e9e qui se restreint, \u00e7a devient dangereux, l'argument s\u00e9curitaire il aussi la fin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:38) [84%] :\r\nMais ce parmi 3 fois l'dit \u00e0 Forum, il y a 2 jours, \u00e7a va \u00eatre dangereuse pour prot\u00e9ger le forum de Davos, d'accord, on a pass\u00e9 de de personnel pour s\u00e9curiser la Patrouille des glaciers, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'il s'agit de s\u00e9curiser l'forme Davos ou Securitas voil\u00e0 donc on pourrait dire qu'on fait du service civil Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:58) [88%] :\r\nJe pense que le probl\u00e8me dans dans cette histoire, c'est comment on traite le service civil, tout \u00e7a est souvent enrob\u00e9 dans l'id\u00e9e que, voil\u00e0, c'est les feignants et ils veulent \u00e9viter que chose de p\u00e9nible, je trouve que que que ces discussions Ben comme \u00e7a souvent dans des appr\u00e9ciations pas vraiment \u00e0 moiti\u00e9 dites qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:16) [96%] :\r\nCe serait la facilit\u00e9 le service civil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:18) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut qu'il faut il faut estimer que ce \u00e7a existe, c'est que c'est une dignit\u00e9 \u00e9quivalentes au service militaire et que ce qui importe dans les 2, c'est au fond l'id\u00e9e de service lui tout \u00e0 fait d'accord avec Slobodan Despot il y a cette id\u00e9e que parfois on est autre chose quand le consommateur autre chose que quelqu'un qui aller au guichet pour faire valoir ses droits etc non, on peut, on peut \u00eatre redevable et c'est cette id\u00e9e qui est commune au service militaire et au service civil qu'il faut d\u00e9fendre, \u00e0 mon avis et je pense que ce qu'il faut souligner, c'est que le service civil la transmet \u00e0 mon avis, enfin je j'ai un fils qui fait du service civil, je pense que c'est \u00e7a qui m'a frapp\u00e9, en discutant avec lui, c'est que l'id\u00e9e du service se transmet r\u00e9ellement alors \u00e9videmment ensuite la, comment faire pour que ce soit autre chose qu'une variable d'ajustement qu'on qu'on qu'on d\u00e9gonfle en fonction des effectifs requis du de de l'arm\u00e9e c'est c'est effectivement de la l'arm\u00e9e plus attractives je je pensais pas qu'une question d'utilit\u00e9, c'est une question de sens \u00e0 mon avis, le sens de ce qu'on fait quand on est quand on est \u00e0 l'arm\u00e9e, mais l\u00e0, alors je pense que la la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, on ne peut pas en charge l'arm\u00e9e, elle seule, c'est une question globale qui int\u00e9resse toute la soci\u00e9t\u00e9 et et c'est comme \u00e7a qu'il faut la prendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:37) [89%] :\r\nGabriel ardeur le principal probl\u00e8me qui se pose en ce moment au service militaire, c'est que les recrues qui ont termin\u00e9 leur service se rendent compte que \u00e7a sert strictement \u00e0 rien et demande d'\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a dit qu'il a vraiment des fuites, donc \u00e7a ce qu'qui faut \u00e7a s'arrange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:53) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e parce qu'ils ont donn\u00e9 de l'argent et et de l'effort et du temps humain pour former un jeune et le jeune ne sera jamais vraiment soldats puisqu'apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues, il devient civilistes et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'ils veulent vraiment durcir les conditions d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:04) [85%] :\r\nDonc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on doit se poser des questions sur quel type d'exp\u00e9rience ont fait ces gens au service militaire et pourquoi ils veulent qui fait de service militaire, plut\u00f4t que de dire on va tenter de, de, de, de, de colmater cette br\u00e8che sur les maintenant parce qu'il voulait maintenir de force la motivation au \u00e0 poursuivre les missions qui sont donn\u00e9es au on appel aux r\u00e9servistes l\u00e9gale il y a un autre nom qu'on au cela quoi jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:33) [92%] :\r\nMais vous parlez tr\u00e8s peu de de s\u00e9curit\u00e9, vous nous avez dit Gabriel Bender qu'on a Guy Parmelin qui nous explique qu'on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 garder un village comme Davos et d\u00e8s maintenant, on se pose la question quand m\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, Slobodan Despot, vous \u00eates pas inquiet quand vous entendez qu'on n'arrive m\u00eame pas \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la Patrouille des glaciers et que notre arm\u00e9e devrait quand m\u00eame prot\u00e9ger l'ensemble de nos fronti\u00e8res en cas de cons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:51) [88%] :\r\nAh moi je suis tr\u00e8s inquiet j'tr\u00e8s tr\u00e8s peur, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s peur, voyez je tremble mais je veux dire on a vous \u00eates renoncerait \u00e0 l'homme si enfin ce qui ce qui me fait peur, c'est qu'on n'y r\u00e9fl\u00e9chit pas d'abord les fronti\u00e8res de ce pays, c'est \u00e7a, \u00e7a varie selon les cantons comme tout de Kunduz en Suisse les fronti\u00e8res du Valais, par exemple, o\u00f9 nous vivons Binder et moi voulez prot\u00e9ger avec 100 hommes vous fait ou fermer l'\u00e9cole enti\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve, vous faites comment pour les prot\u00e9ger, Pierre, vous par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un probl\u00e8me de criminalit\u00e9 de voisinage, donc avec les incursions de de bandes arm\u00e9es d'ailleurs de de de France que le Valais r\u00e9solu en mettant sur pied un implant Cobra, je crois s'appelle avec 150 policiers c'est c'est vrai qu'ils ont 2 entr\u00e9es le Valais donc c'est ben oui voici oui c'est je voudrais merci les gens de son pays, aussi bien, c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e mais ce ce \u00e0 quoi il me semble qu'on a un petit peu la la la la la t\u00eate dans le guidon l\u00e0- dedans et qu'on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas globalement de 1 je veux dire \u00e0 qui nous sommes, c'est-\u00e0-dire qu'elle est cette communaut\u00e9 et en quoi, pourquoi peut -elle exiger de c'est de ces jeunes gens de lui rendre un service et ensuite une fois qu'on qu'on qu'on qu'on qu'on a d\u00e9fini ce que cette communaut\u00e9, quels sont ces besoins en terme de s\u00e9curit\u00e9, de protection est -ce que nous allons au-devant d'une guerre possible dans dans une \u00e0 \u00e0 l'horizon d'une g\u00e9n\u00e9ration ou 2 avec l'un ou l'autre des pays voisins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:09) [78%] :\r\nEst -ce qu'on a mal \u00e0 la la d\u00e9fense de salubrit\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense des fronti\u00e8res, c'est pas tout \u00e0 fait pas travailler Shosanna juste d'accord qui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:15) [86%] :\r\nEt l'arm\u00e9e et l'arm\u00e9e, effectivement il faut pas confondre \u00e7a avec 2 avec la police, surtout pas, parce que l'on va envers les formules totalitaire, l'arm\u00e9e, elle est, c'est la peau, la police et le les organes internes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:26) [89%] :\r\nPass\u00e9 le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:28) [76%] :\r\nC'est int\u00e9ressant de rendent l\u00e0- dessus : Alexis Junod, une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:30) [86%] :\r\nOui la RTS en faisait l'\u00e9cho en d\u00e9but de semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:33) [80%] :\r\nAllez faire une blague sur la RTF tr\u00e8s intense, Jean Masson dans cette \u00e9mission, faites tr\u00e8s intense, la ville de de jury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:41) [91%] :\r\nQui a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son mod\u00e8le de poubelles Star, alors je vous jure que c'est vrai, \u00e0 la ville de Z\u00fcrich avait un mod\u00e8le de belle Star, elle d\u00e9cide de s'en s\u00e9parer, c'est une bien triste nouvelle, bien entendu, mais on souhaite un plein succ\u00e8s \u00e0 Roger Koeppel pour la suite de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:00) [84%] :\r\nSlobodan Despot puisque vous ann\u00e9e m\u00eame pas non mais l\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:04) [89%] :\r\nC'est cette semaine, j'ai pas du tout envie de ricaner, j'ai pas eu tort et je, je, je vois que les les complots se multiplient partout et, ici, il faut, il faut faire attention aux th\u00e9ories du complot, par exemple, on apprenait cette semaine que, h\u00e9 ben le 25 octobre dernier, on a vu 2 de nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux organis\u00e9 une r\u00e9union secr\u00e8te avec, je cite, les pr\u00e9sidents des plus hautes \u00e9coles du pays ainsi que de hauts repr\u00e9sentants de roche Givaudan Swisscom, UBS, Google et j'en passe, c'\u00e9tait dans la minute l'jour. \r\nDemande ce qui faisait la mort ni monsieur Schneider- Ammann ni Madame Letarte comme par hasard, ne sont plus l\u00e0 pour nous dire : il ne reste plus que les conjectures, or vous le savez tr\u00e8s bien de la conjecture \u00e0 la conspiration, il n'y a qu'une syllabe, imaginez qu'on avait \u00e0 peu pr\u00e8s de la conjecture conspiration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:54) [94%] :\r\nMalaisienne, imaginez un peu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:56) [90%] :\r\nProcession qu'il leur a fallu introduire sous cagoule par une porte d\u00e9rob\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral tous ces directeur d'une \u00e9cole tous ses repr\u00e9sentants de Google, enfin toutes ces, toutes ces t\u00eates pour lesquels il aura certainement fallu \u00e9largir les portes avec en plus tous les risques de fuite que \u00e7a comporte le mieux aller sans doute faire les choses au grand jour, parce que la fuite n'a pas manqu\u00e9 et qu'elle a fait les choux gras d'une presse facilement malveillantes c'est un cycle Tages-Anzeiger la semaine derni\u00e8re a eu beau jeu de nous d\u00e9peindre un v\u00e9ritable complot contre la sph\u00e8re priv\u00e9e, les patients suisses pourtant, il y a vraiment pas de quoi fouetter un chat, nos autorit\u00e9s dans un souci d'optimisation ont demand\u00e9 aux industriels de leur filer un coup de pouce dans la transhumance du cheptel des maladies des assur\u00e9s vers le dossier m\u00e9dical d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 qu'on appelle aujourd'hui le dossier pourquoi tant d'entr\u00e9es d'empressement \u00e0 l'Avantage de documents num\u00e9riques sur le dossier suspendu les papiers \u00e0 noter au stylo-bille d'une \u00e9criture illisible par le m\u00e9decin, h\u00e9 bien, le repr\u00e9sentant de Google peut tr\u00e8s bien vous le certifier, c'est que cela ne reste jamais secr\u00e8te bien longtemps, or qui peut encore se payer le luxe de laisser les pr\u00e9cieuses informations sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 des Suisses entre les seules mains des concern\u00e9es et leur m\u00e9decin li\u00e9 par le secret m\u00e9dical, pour le moment donc, le Parlement met les pieds au mur depuis 2015, en laissant aux m\u00e9decins le choix d'adh\u00e9rer \u00e0 l'ouverture, technologique ou de rester jalousement recroquevill\u00e9s sur leurs vieilles habitudes mais les ex\u00e9cutifs sont plus soucieux de mettre fin \u00e0 ces cachotteries le plus violent de nos \u00e9lus, le PLR Thomas Heiniger, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9 aurait carr\u00e9ment sugg\u00e9r\u00e9 d'obliger les praticiens \u00e0 passer au 10 dossiers qui, je cite, \u00e0 leur retirer leur licence en cas de refus oui vous avez bien entendu vous avez fait 20 ann\u00e9es de dur aux \u00e9tudes de stages \u00e9reintant mais votre propre ministre de la Sant\u00e9, se propose de vous mettre au ch\u00f4mage du jour au lendemain, simplement parce que vous pr\u00e9f\u00e9rez le papier au clavier, je pense que m\u00eame dans la Chine de Mao, le ministre qui auraient que sugg\u00e9r\u00e9 \u00e7a dans une r\u00e9union secr\u00e8te avec le Grand Timonier se serait fait fait recadrer un peu face au aux donc des repr\u00e9sentants du peuple, les repr\u00e9sentants des grosses bo\u00eetes passe pour ainsi dire pour des laxistes d\u00e9bonnaire le chez Roche par exemple simplement proposer des incitations financi\u00e8res cibl\u00e9es, je cite encore, \u00e0 l'\u00e9gard des 10 m\u00e9decins, bref, de les acheter pour qu'ils nous revendent quant au pr\u00e9sident du parfumeur Givaudan qui, je cite, dirige le projet et sant\u00e9 il s'est voulu philosophe celui monsieur crit\u00e8res qui a produit cette formule m\u00e9morable, disant que la sph\u00e8re priv\u00e9e est un luxe pour les personnes en bonne sant\u00e9 avec de telles id\u00e9es Monsieur Griotteray pas tarder devrait pas tarder \u00e0 d\u00e9crocher une d\u00e9crocher une chaire d'\u00e9thique \u00e0 l'universit\u00e9, personnellement, personnellement, rien de tout cela me choque car il y a longtemps que j'ai fait le deuil de ma sph\u00e8re priv\u00e9e, m\u00eame si je suis plut\u00f4t en bonne sant\u00e9, la seule chose qui m'\u00e9tonne un peu c'est comment un parfumeur, en est venu \u00e0 s'occuper du dossier \u00e9lectronique en Suisse, c'est sans doute ce qu'on appelle la nouvelle transdisciplinarit\u00e9 je crois en tout cas c'est une voie \u00e0 explorer l'\u00c9tat pourrait ainsi confier la prof prophylaxie dentaire dans les \u00e9coles, un grand chocolat chocolatier ou bien l'\u00e9ducation sexuelle assez c\u00e9l\u00e8bre fabricant de pr\u00e9servatifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:50) [83%] :\r\nMerci, Slobodan Despot 11 heures Didier on apprenait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:57) [96%] :\r\nSujet \u00e9pineux Emmanuel Macron s'est exprim\u00e9 cette semaine suite \u00e0 plusieurs chiffres d\u00e9montrant une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme en France et il a dit l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:12) [98%] :\r\nJe pense que cette phrase est discutable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:16) [74%] :\r\nJe ne le pense aussi : c'est pour \u00e7a que je revenais, et ce sculpteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:23) [90%] :\r\nNon, je crois que l'antisionisme entend-elle comme hostilit\u00e9 au projet sioniste, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire qu'on est contre le fait qu'Isra\u00ebl est un \u00c9tat, on peut consid\u00e9rer que c'est une opinion que on est pas oblig\u00e9 de la partager, mais quelle peut \u00eatre d\u00e9fendu le probl\u00e8me, c'est que ceux qui invoquent aujourd'hui l'antisionisme ne sont pas en train de d'invoquer g\u00e9n\u00e9ralement une opinion, c'est, c'est quand m\u00eame bien souvent le cache- nez ou de, de, de l'antis\u00e9mitisme et le probl\u00e8me c'est que, c'est que c'est de la mauvaise foi et comment, aux commandes, d\u00e9montrer la mauvaise foi, je crois malheureusement que c'est pas possible, donc il faut admettre l'id\u00e9e qu'on peut pas s'en prendre p\u00e9nalement poursuivre les gens qui qui qui utilisent l'argument antisioniste pour masquer leur antis\u00e9mitisme je crois qu'il faut se r\u00e9soudre \u00e0 l'id\u00e9e que contre, on peut avoir, on peut avoir un d\u00e9bat au fond fond peu la soci\u00e9t\u00e9 peut r\u00e9agir peut condamner mais je crois que, voil\u00e0, on ne va pas d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 chaque fois que derri\u00e8re telle usage du mot antisioniste qui \u00e0 l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:29) [88%] :\r\nIl faudrait faire un examen de conscience de chacun, un peu parce que vous recommande la Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:34) [81%] :\r\nBon pour aller plus loin, il y a beaucoup de d'antis\u00e9mite, qui sont sionistes ben oui puisque le le le sionisme c'est id\u00e9e que tous les juifs doivent \u00eatre assembl\u00e9s sur la terre d'Isra\u00ebl, donc vous et beaucoup d'antis\u00e9mite, qui souhaitent qu'il soit sous la vous beaucoup d'\u00e9vang\u00e9listes pas int\u00e9gr\u00e9 dans le pays dans lequel antis\u00e9mite, il y a beaucoup de versement des juifs qui sont antisionistes je vais je vais, je vais aller l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:56) [84%] :\r\nJustement, vous avez, vous avez sur vous avez une confusion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:02) [85%] :\r\nEn ce moment il y a une confusion \u00e9norme qui est juif qui a isra\u00e9lien qui est sioniste, je me r\u00e9f\u00e8re quant \u00e0 Shlomo Sam qui est historien qui enseigne l'histoire d'Isra\u00ebl et du peuple juif \u00e0 l'universit\u00e9 en Isra\u00ebl, qui se d\u00e9clare : je suis anti- sionistes, il dit qu'il n'est plus juif dans cette singulier quand, mais justement parce qu'il aujourd'hui \u00eatre juif pour certains, c'est \u00eatre de la religion juive donc il dit donc moi je suis citoyen isra\u00e9lien et je ne suis pas juif, donc moins de confusion cette confusion, elle est soutenue par les sionistes qui, parce qu'Isra\u00ebl, c'est quand m\u00eame un un \u00e9tat c'est croisi\u00e8re c'est l'\u00c9tat du peuple juif, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'en fait, tous les juifs du monde sont citoyens de cet \u00c9tat, c'est un \u00e9tat qu'assez particulier dans dans sa conception et qui nous dit une d'une vision qui est comme \u00e7a, qui est mythique, religieuse et vous avez parmi les les rabbins juifs maintenant dans l'\u00e9pargne des rabbins juifs pensent que l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl ou ou ou la J\u00e9rusalem est un \u00e9tat c\u00e9leste et qu'il faut surtout pas alors rejoindre une J\u00e9rusalem terrestre parce qu'on on serait compte la volont\u00e9 de Dieu, donc m\u00eame parmi eux antisioniste est -ce que vous voulez dire parmi des rabbins oui alors juif, vous avez des antisionistes donc le sionisme, c'est qu'une hypoth\u00e8se dans la parmi les les Juda\u00efsme parmi les les et les juifs, c'est qu'une hypoth\u00e8se, et c'est une hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:31) [85%] :\r\nQui est qui et au final tr\u00e8s XIXe si\u00e8cle, qui est tr\u00e8s coloniale et qui peut \u00eatre combattu aujourd'hui parce qu'il faut faire tr\u00e8s attention parce qu'on parle du sionisme, de 1900 ou est -ce qu'on part de la politique d'Isra\u00ebl aujourd'hui en 2018, donc je pense qu'Emmanuel Macron am\u00e8ne aucune plus- Value dans la lutte contre l'antis\u00e9mitisme, antis\u00e9mitisme est un probl\u00e8me, par exemple, pour Emmanuel Macron, un probl\u00e8me fran\u00e7ais, ou en Suisse, est un probl\u00e8me Suisse si l'a dit \u00e0 l'antisionisme un probl\u00e8me entre Isra\u00ebl et et sa population ou entre Isra\u00ebl et ses citoyens isra\u00e9liens, donc \u00e7a m\u00eame, et non de confusion ne pourtant strictement rien au d\u00e9bat, et c'est un peu dommage qu'il \u00e9tait tr\u00e8s mal aiguill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:13) [87%] :\r\nSlobodan Despot hein, moi j'ai j'aurais 2 2 remarques \u00e0 faire, la 1\u00e8re c'est qu'effectivement, d\u00e8s qu'on a attaque ce sujet, on se trompe, on arrive devant une arborescence de, de, d'opinion et d'eau et d'options possibles : vous dites l'antisionisme je je d\u00e9j\u00e0 question du sionisme mais quand sionisme la question de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, il y a ceux qui sont, qui sont reli\u00e9s ultra- religieux qui ne veulent pas d'un \u00e9tat d'une d'une incarnation terrestre de leur id\u00e9al religieux et ceux qui sont pas religieux du tout et qui pr\u00e9f\u00e8rent avoir quelque chose qui, qui prot\u00e8ge politiquement n'est -ce pas et militairement les les juges qui le veulent de, de, de, de, des des agressions externes et de faire donc cette cette d'abord c'\u00e9tait un d\u00e9bat qui qui est interne \u00e0 ce peuple pour la premi\u00e8re chose, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre r\u00e9glement\u00e9e par quelqu'un comme Monsieur Macron, ni par un pays \u00e9tranger, comme la France, la paix, la France a d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s mauvaise habitude se m\u00ealer des affaires des autres \u00e7a ne r\u00e9ussit pas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose \u00e9videmment que Macron ne parlent que dans le cadre de de de des des probl\u00e9matiques fran\u00e7aises la 2\u00e8me chose que j'ai \u00e0 dire, c'est que si on est en train un petit peu, comment dirais -je, de regarder le doigt qui nous montre la lune, on est des cons ce que voulait dire oui, nous sommes compris je disais poliment expliqu\u00e9 bon c'est que Marc Macron a lanc\u00e9 cette id\u00e9e suite d'ailleurs maintenant en tirant pr\u00e9texte \u00e0 l'agression verbale commises contre Alain Finkielkraut, qui lui- m\u00eame a dit bon bafoue finalement c'est pas si grave, enfin, il a, il a, il a, il a pas dit que c'est pas grave, il a dit qu'il allait pas porter de la vie qu'il avait vu qui avait pas port\u00e9 plainte parce qu'il est conscient, h\u00e9 bien non, c'est grave, mais il est conscient que dans la situation dans le dans le climat actuel, en France c'est pas la peine encore d'ajouter de l'huile sur le feu et je pense que lui a r\u00e9agi de mani\u00e8re tr\u00e8s responsable, en revanche, si vous regardez ce que ce que ce que fait le le le r\u00e9gime, j'allais dire le gouvernement de Macron et et et et et monsieur Macron, lui- m\u00eame, depuis quelques mois, vous avez assist\u00e9, non pas une d\u00e9rive autoritaire mais un projet autoritaire qui est 31 de se mettre en place et qui tirent pr\u00e9texte de du moindre incident, je dirais m\u00eame que l'irruption des des gilets jaunes, dans ce cas dans ce dans ce contexte -l\u00e0 est est presque une aubaine pour lui, on a eu la loi anti- fait que News qui intronise une esp\u00e8ce de tribunal de la de la, de, de, de, ce qui laisse de ce qu'il est possible de dire : on a eu la signature de trait\u00e9s de dingue d'importance historique qui sont le trait\u00e9 de Marrakech sur l'immigration et le trait\u00e9 de l'avec sa chapelle avec l'Allemagne, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 faite sans consulter personne en France, vous avez, vous avez eu des comportements autoritaires, comme par exemple la la pression directe sur le sur le pr\u00e9sident du S\u00e9nat pour essayer de d'aide, fait la l'affaire Macron vous savez, en fait cardinal oh la la ferme qui \u00e9tait une affaire Macron oui si vous voulez, vous avez en fait la la l'\u00e9volution vers la dictature de quelqu'un qui n'arrive pas \u00e0 communiquer autrement mais si bien s\u00fbr, et bien s\u00fbr, mais \u00e9coutez, non, mais si on revient si on le laisse am\u00e9ricanit\u00e9 Sarah voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 Malaisie non je parle pas non, non, non je je parle simplement du fait que que que que monsieur Macron ne dialogue pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:06) [90%] :\r\nMais il r\u00e9glemente mais assure l'antisionisme, vous allez donner raison \u00e0 Slobodan Despot j'imagine Michel Aud\u00e9tat Gabriel Bender, puisque vous \u00eates content la condamnation de l'antisionisme et Emmanuel Macron, dit l'antisionisme est une des formes modernes de l'antis\u00e9mitisme, puisque l'antis\u00e9mitisme est condamnable, pourquoi ne pas condamner la socialisme dans la phrase de Mc Ney. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:22) [87%] :\r\nMais parce qu'il y a, il y a eu un vice de forme, Finkielkraut se fait agresser et l'agresseur lui dit \u00e0 certains moments sioniste de merde accord et ensuite lui dit retourne dans ton pays va en Isra\u00ebl, moi je pense que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Finkielkraut a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression sioniste puisque le gar\u00e7onnet ben oui, d'une agression sur oui puisque le gars d\u00e9nie le droit Finkielkraut de vivre en France exige de Finkielkraut qui quittent le territoire fran\u00e7ais pour aller en Isra\u00ebl n'est pas coh\u00e9rent, manifestement il y a pas coh\u00e9rent, c'est ce que je mange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:55) [73%] :\r\nIl y a m\u00eame le sionistes de merde qu'il cite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:57) [94%] :\r\nNe reconna\u00eet pas l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl le droit, je viens de dire que la pub. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:01) [85%] :\r\nPar des antis\u00e9mites sont sionistes dire aujourd'hui l'antisionisme est une forme d'antis\u00e9mite, c'est une forme de la connerie, je regrette, c'est absolument faux, vous avez, et je r\u00e9p\u00e8te, vous \u00eates des sionistes qui sont ces mythes, il y a des sionistes antis\u00e9mite antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:15) [88%] :\r\nD\u00e9mocratie c'est juste, Michel Aud\u00e9tat, le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:18) [88%] :\r\nJe je trouve ce d\u00e9bat s\u00e9mantique fait oublier l'essentiel, l'essentiel c'est qu'il y a en France une on tue, on tue les juifs je dire il y a eu l'assassinat d'Ilan Halimi, il y a eu l'attentat contre hyper Karcher, il y a eu le meurtre de de Madame Knoll, il y a eu Mohamed Meira dans une une qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue donc vu des enfants dans une \u00e9cole juive, il y a un anti- ont eu vous et et c'est vraiment tout \u00e0 fait singulier c'est c'est \u00e7a l\u00e0 il faut \u00eatre mais et la difficult\u00e9, la difficult\u00e9 c'est de reconna\u00eetre cela pourquoi dans toutes les affaires que je viens de citer, c'est des jeunes issus de l'immigration s'appliquer et et il y a un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 devant, je, je, parce que, on consid\u00e8re qu'ils sont stigmatis\u00e9s en reparler stigmatiser encore mais je pense que la la lucidit\u00e9 r\u00e9clamerait qu'on qu'on en finisse avec ce d\u00e9ni GC, c'est un voyage bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:14) [87%] :\r\nLionel vous int\u00e9resse, madame la vraiment tr\u00e8s rapidement, j'ai enregistr\u00e9, un entretien avec Jacques Audiard, le cin\u00e9aste parce qu'il a pu sortir son film dit panne qui a qui la qu'il a r\u00e9alis\u00e9e avec un casting sauvage dans les banlieues, je lui ai demand\u00e9 comment comment ces ces jeunes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale se comporter vis-\u00e0-vis du pays aid\u00e9s et de leur environnement, il a dit : h\u00e9 bien, le soir du de de l'attentat Charlie-Hebdo, j'\u00e9tais pas avec eux et je m'en porte mieux, j'ai l'antis\u00e9mitisme cette haine, l\u00e0 je parle m\u00eame pas d\u00e9missionner, c'est l\u00e0 l'id\u00e9ologie officielle des banlieues et \u00e7a personne n'ose en parler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:46) [86%] :\r\nOui, mais alors justement l'antis\u00e9mitisme est une haine sans objet, c'est-\u00e0-dire que qui est sionisme OK pas sioniste qui est Isra\u00ebl o\u00f9 quatre Isra\u00ebl l'antis\u00e9mitisme doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:55) [88%] :\r\nCombat c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re qui ne ressemble pas aux autres formes de racisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:59) [85%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a lui a tr\u00e8s bien l\u00e0, c'est une version tr\u00e8s bien une br\u00e8ve : d\u00e9brouillez -vous avec \u00e7a : Alexis Junod. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:05) [90%] :\r\nAlors une News, un peu trouble, hein, \u00e7a vient de tomber : un jeune humoriste de radio- roman vient de faire un arr\u00eat cardiaque apr\u00e8s que l'animateur de l'\u00e9mission lui a demand\u00e9 de faire une blague juste apr\u00e8s un sujet sur le djihadisme antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:21) [80%] :\r\nVous r\u00e9animer vous jouez Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:25) [85%] :\r\nAlors aujourd'hui je vous parler de mesures et des ma\u00eetres et des pieds en particulier autrefois pour mesurer en se r\u00e9f\u00e9rer au corps humain le pousses le bras le pied, il y avait des brass\u00e9es d'unit\u00e9 de mesure diff\u00e9rentes la brass\u00e9e par exemple, c'est la taille d'une gerbe de bl\u00e9 Near danser bras oui mais quel bras Faut -il celui se fient \u00e0 ce jonas Schneiter, qui est de la dimension d'une \u00e9olienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:54) [70%] :\r\nEnch\u00e8res aujourd'hui vous avez jamais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:56) [88%] :\r\nL'\u00c9tat qui a les bras raccourcis du bouquet du muguet des animaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 comme \u00e9talon les pires despotes qui semblait pas ou les miens qui sont normaux, le probl\u00e8me mis au carr\u00e9 pour les pour les surfaces pour donner une id\u00e9e de la dimension d'un Champ ou d'une vigne, on a utilis\u00e9 le travail r\u00e9alis\u00e9 en un jour, par un homme ou un cheval ou un beau foulard gris \u00e7a par une ouvrez vous c'est la part d'un jardin qui peut \u00eatre retourn\u00e9 \u00e0 l'appel en une journ\u00e9e, cette mesure de village en village d\u00e9pend de la puissance du boeuf ou de la qualit\u00e9 du soc de la charrue, quelle est la surface d'une vigne qui fait une ouvrez une aux meilleurs ou un journal h\u00e9 oui mon cher Michel, le journal est la dimension d'une vigne qu'on travaille en une journ\u00e9e, ce n'est pas le nombre de conneries qu'on peut d\u00e9biter pour \u00e9chapper \u00e0 ce site, on avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 une premi\u00e8re normalisation je cite un texte de 1700 \u00e0 propos justement de cette mesure, le journal, le journal se divisant Novecento ce carr\u00e9 ou en sanctuaire chaque arr\u00eat valant 3, toi, soit 18 20 ou 22 pieds puisqu'il y a 3 sortes de plier les grands, les moyens et les petits, donc voyez que la la la normalisation \u00e9tait assez difficile, un otaku 1760 si on mesure le journal avec la perche, il faut pr\u00e9ciser le nombre de pieds qu'elle contient oui parce que on est pas sorti de l'auberge, puisque \u00e0 la taille de la perche varicelle du Lehman essentiellement aux plus petites que celle de Tchernobyl, qui \u00e9tait l\u00e0 depuis, elle a des pieds, ce qui n'est pas fait pour nous rassurer, voil\u00e0 pourquoi nous enfume venu au syst\u00e8me m\u00e9trique le syst\u00e8me m\u00e9trique, une convention qui 9 au drame ma\u00eetre vaut un m\u00e8tre, un jour le jour, la nuit, \u00e0 pied ou en tricycle partout, pas par une jeune per\u00e7oit un vieillard, peu importe le ma\u00eetre r\u00e9gulier, il est d'humeur stable il est loyal de fid\u00e8le tout comme pour cette belle construction humaine est en train de se casser la gueule, on revient au pied \u00e0 cause du foot, la preuve, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, explique que l'accroissement annuel de la surface b\u00e2tie en Suisse de 2700 terrains de football, argument repris par les initiants de Stop mitage dans la bouche et sait combien la taille d'un terrain de football comme les pieds, je vous le demande aucune id\u00e9e, la loi du jeu de football donne la r\u00e9ponse : le terrain est un rectangle la longueur comprise entre 90 et 120 m\u00e8tres la largeur 1 de 45 \u00e0 90 m\u00e8tres on a donc des petites terrains de 5000 m2 des terrains moyens et des grands, de 10000 m2 soit un hectare, ils ne peuvent pas s'exprimer en \u00eatre l'Office de la statistiques plut\u00f4t qu'en terrain de foot, un carr\u00e9 de 100 m\u00e8tres par 100 m\u00e8tres donne un hectare en Valais un acteur dans le canton de Vaud un acteur \u00e0 Neuch\u00e2tel, un hectare \u00e0 Gen\u00e8ve il y a que le Beaujolais que \u00e7a donne une piquette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:46) [92%] :\r\nMerci, merci Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:55) [86%] :\r\nOn passe aux perles des beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:58) [85%] :\r\nVous \u00e9crivez : toute la semaine, les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH et gr\u00e2ce \u00e0 cela, nous pouvons vous concocter notre cocktail du dimanche matin est -ce qu'on a un Jingle pour ces perles, vous savez Setzinger une un peu bizarre, voici, la voil\u00e0 c'\u00e9tait non pas du tout, pas du tout, \u00e7a bosse pas grave, on \u00e9coute les Jingle puisque Aulriche nous a \u00e9crit cette semaine, c'\u00e9tait un des premiers nous \u00e9crit, l'huile a eu, \u00e9crit l'\u00e9couter vacarme le 21 f\u00e9vrier vers 13 heures 15 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:24) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un mouvement compos\u00e9 de t\u00eates br\u00fbl\u00e9es, mais des gens anormalement bien assis dans leur date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:32) [79%] :\r\nL'Union Fran\u00e7oise nous \u00e9crit les beaux parleurs perte espoir CHL regardez le ski sur RTS 2 ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:38) [89%] :\r\nIl avait fait 130 m\u00e8tres de m\u00e9moire sur son 1er saut de saut qui permet de garder les pieds par terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:45) [88%] :\r\nLe sang qui permet de garder les pieds par terre la les jolies Nicolas nous \u00e9crit les beaux parleurs \u00e0 ce point CH Lille \u00e9coutez le 12 45 le 17 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:53) [72%] :\r\nCar les ann\u00e9es en football, c'\u00e9tait ne par continuer de Haguenau non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:00) [86%] :\r\nSi sp\u00e9cifique et puis Willy nous \u00e9crit l'huile \u00e9coutez les infos de 8 heures avec un correspondant canadien qui nous parle de la situation au Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:08) [88%] :\r\n2 candidats, le leader de l'opposition officielle \u00e0 Tyco Aboubakar et le pr\u00e9sident actuel du pays, Mohamadou Boiry son nez \u00e0 nez dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:17) [85%] :\r\nNez \u00e0 nez dans les sondages, en fait une vraie expression qu\u00e9b\u00e9coise \u00eatre ann\u00e9e c'est commettre coude-\u00e0-coude chez nous, mais c'est vrai que \u00e7a fait bizarre, entendu sur les ondes de la 1\u00e8re je vous demande de choisir quelle est la perle des beaux parleurs, selon vous, Gabriel Imbert alors, n\u00e9anmoins je prends la premi\u00e8re propose la premi\u00e8re bien assis dans les bottins voil\u00e0 Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:34) [74%] :\r\nM\u00eame sch\u00e9ma, bien que j'ai oubli\u00e9 mais j'aussi le ski si le Lausanne d'avoir balan\u00e7ant Lausanne, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:42) [79%] :\r\nEt Lausanne alors trancher Slobodan aller voter le port j'aime beaucoup le port pour vous, c'est le port, c'est donc Nicolas qui gagne son haut parleur des beaux parleurs bien jou\u00e9 \u00e0 lui. \r\nNotre invit\u00e9 du dimanche matin et puis clou Jacques Pitteloud bonjour \u00e0 vous, bonjour, bienvenue dans les beaux parleurs, vous \u00eates le futur ambassadeur de Suisse \u00e0 Washington et vous \u00eates un ancien agent secret ou agents de renseignements au sein des services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il fallait donc un espion pour aller mater Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:23) [89%] :\r\nC'est d'abord, personne ne va les mater Trump, c'est absolument certain, c'est certainement d'un ambassadeur et puis de surcro\u00eet le fait le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 un agent de renseignement, \u00e7a, \u00e7a revient toujours dans ma biographie, mais j'ai fait plein d'autres choses, plein plein plein d'autres choses et \u00e7a n'est pas ce qui d\u00e9fini mais ma personnalit\u00e9, je suis aussi photographe animalier, fait un peu peur, \u00e7a serait mieux pour observer 3. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:48) [94%] :\r\nJe m'exprimerai pas non, alors surtout pas, il y a des gros int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:52) [91%] :\r\nParce que c'est vrai que c'est le truc dont on parle pas parce que vous avez raison, vous pr\u00e9sente plus souvent comme un espion comme un photographe animalier, parce que \u00e7a excite Elie citoyen et la presse d'imaginer un espion voire et \u00e7a, on le comprend ais\u00e9ment, mais vous avez aussi l'habitude des mani\u00e8res fortes, on a parl\u00e9 de vous \u00e0 droite \u00e0 gauche parce que vous avez en tout cas \u00e0 parler franc, mais il y a des gros enjeux \u00e9conomiques j'imagine toute la place \u00e9conomique suisse, dire mon Dieu j'esp\u00e8re qu'il va y aller tout doucement avec crainte, il faudrait surtout pas le f\u00e2cher Bond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:17) [81%] :\r\nDes informations du Washington Post, je serait certainement pas le premier ex- agents de renseignements, avoir le pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:23) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est certain, mais vous en parler, \u00e7a veut dire non Alvarez je mais mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:29) [91%] :\r\nMais, mais ceci dit, oui, il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont \u00e9normes, les \u00c9tats-Unis sont notre 2\u00e8me partenaire \u00e9conomique sur la plan\u00e8te, nous avons, nous avons, nous sommes un pays qui est un tr\u00e8s tr\u00e8s gros investisseurs aux \u00c9tats-Unis, nous cr\u00e9ons \u00e9norm\u00e9ment de job l\u00e0- bas mais nous avons aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:45) [91%] :\r\nPropres int\u00e9r\u00eats il y a plein plein plein plein chose \u00e0 voir et puis c'est difficile d'appara\u00eetre sur les radars am\u00e9ricains parce que la la Suisse est un petit pays qui ne pose pas de probl\u00e8me, donc il y aura du travail pour essayer de faire appara\u00eetre la Suisse, il faudra faire du bruit, \u00e7a \u00e7a alors il faut que j'esp\u00e8re, oui il faut certainement faire du bruit, mais essayer de faire un bruit positif et essayer de souligner : quels sont les aspects extr\u00eamement positifs de la relation bilat\u00e9rale et Dieu sait qu'il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:07) [79%] :\r\nMadame Desperate devient donc le le le charge d'hier, ce sera de r\u00e9ussir \u00e0 faire distinguer la Suisse du Swaziland. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:12) [87%] :\r\nOui, c'est difficile, et l\u00e0 c'est aussi donc il y a du boulot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:17) [88%] :\r\nCe serait int\u00e9ressant de vous entendre sur, selon vous, les grands d\u00e9fis d'un ambassadeur \u00e0 Washington, \u00e0 quoi vous allez particuli\u00e8rement servir si c'est pas pour mater tr\u00e8s peu alors c'est certainement pas pour t\u00eate \u00e7a on a compris les les. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:29) [92%] :\r\nLes grands d\u00e9fis pour un ambassadeur ou qu'il soit, c'est d'abord d'essayer de comprendre ce qui se passe dans le pays et de le comprendre de fa\u00e7on en essayant de ne de ne pas partir de pr\u00e9jug\u00e9s mais de, de, de, d'analyser une culture qui qui nous est compl\u00e8tement \u00e9trang\u00e8re d'ailleurs la culture am\u00e9ricaine nous est beaucoup plus \u00e9trang\u00e8re que nous l'imaginons, essayer de se de, de, de s'immerger dans cette culture pour mieux la comprendre ensuite rapport\u00e9 \u00e0 son propre gouvernement, pour que le gouvernement puisse prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent sur la base des analyses qui sont, qui sont livr\u00e9s, et puis finalement, positionn\u00e9 son pays de mani\u00e8re positive dans les relations bilat\u00e9rales, \u00e7a c'est un, c'est un vrai d\u00e9fi parce qu'aux \u00c9tats-Unis il y a des gars, des amis, il y a des alli\u00e9s, il y a des ennemis, la Suisse fait partie des amis, c'est-\u00e0-dire que les amis, on doit pas forc\u00e9ment toujours les cultiver, on peut aussi les ignorer au ou ne ne pas s'en occuper avec trop d'intensit\u00e9 et l\u00e0 il y a un gros, gros, gros travail pour essayer de se placer encore mieux encore que ce que nous sommes, ceci dit le le le les ambassadeurs successifs de Suisse ont fait un excellent travail dans ce domaine, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:31) [83%] :\r\nTous les mots de l'ambassade, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, toujours f\u00e9licit\u00e9 les pr\u00e9c\u00e9dents, restez avec nous, explique l'autre r\u00e9jouit d'antan notamment votre portrait sign\u00e9 Claudine Gabart depuis toutes les questions de nos beaux parleurs autour de la table avec Slobodan Despot et beau parleur, ce dimanche matin, Michel Aud\u00e9tat et Gabriel 20. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:48) [78%] :\r\nAvec micro pas votre magasin suisse en ligne micro spot pousser les beaux parleurs revient apr\u00e8s l'info il est midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Laurence Bolomey. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:59) [91%] :\r\nDans une demi- heure d\u00e9butera la 2\u00e8me manche du g\u00e9ant messieurs de Bansko en Bulgarie g\u00e9ant comptant pour la Coupe du monde, \u00e0 l'issue du 1er trac\u00e9 l'Autrichien Marcel Hirscher compte 22 centi\u00e8mes d'avance sur le Norv\u00e9gien Henry Christopher Sun et 68 sur le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault, le Valaisan, Lo\u00efc Meillard a sign\u00e9 le 7\u00e8me temps, il est le meilleur Suisse et le coup d'envoi du slalom est pr\u00e9vue \u00e0 13 heures 30, \u00e7a, c'est pour \u00e7a, c'est pour le combin\u00e9 dames je vais recommencer depuis le d\u00e9but, les dames sont en effet \u00e0 Crans-Montana elles combin\u00e9 et \u00e0 l'issue de la descente, la favorite, Wendy Holdener et 11\u00e8me Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:37) [89%] :\r\nExactement Wimbledon de nerfs et 11\u00e8me, elle a parfaitement limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts, elle a r\u00e9ussi une excellente manchette de descendre \u00e0 une seconde 47 de l'Italienne Federica Brignone inquiet l\u00e0 le meilleur temps en revanche \u00e0 99 centi\u00e8mes seulement de la Norv\u00e9gienne Ragnhild mobbing la victoire, sauf surprise, devrait se jouer entre ces trois skieuse la double championne du monotype de la discipline Wimbledon Herrera, le soutien inconditionnel du public qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 noter que la manche de slalom sera piquet\u00e9e parlons entra\u00eeneur des Italiennes peut-\u00eatre un Avantage pour Federica Brignone est, c\u00f4t\u00e9 suisse \u00e0 noter encore le 2\u00e8me temps de Priska Nufer qui accuse 37 centi\u00e8mes de retard mais sa t\u00e2che s'annonce difficile dans la manche de slalom, tous les regards seront donc tourn\u00e9s vers Wendy Holdener. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:29) [93%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz le coup d'envoi donc de ce slalom du combin\u00e9 dames est pr\u00e9vue \u00e0 13 heures 30 et puis en skicross Fanny Smith prend de l'avance au classement g\u00e9n\u00e9ral Coupe du monde avant la finale pr\u00e9vue mi- mars \u00e0 Veysonnaz, la Vaudoise a remport\u00e9 la course de ce jour 24 heures apr\u00e8s sa victoire hier dans la station de Sunny Valley en Russie et puis une autre Suissesse Sanna L\u00fcdi a pris la 2\u00e8me place de la course du jour 2\u00e8me place \u00e9galement pour le Grison Alex Fiva chez les messieurs, dernier derri\u00e8re le Fran\u00e7ais Bastien Midol sur lui de remporter la Coupe du monde, l'\u00c9glise fera ce qu'il faut pour faire juger les coupables paroles du pape Fran\u00e7ois \u00e0 l'issue du sommet au Vatican sur les abus sexuels dans le clerg\u00e9, le souverain pontife avait r\u00e9uni la hi\u00e9rarchie catholique du monde entier en Alg\u00e9rie : l'opposition Abdelaziz Bouteflika perdure, de nouveaux rassemblements sont pr\u00e9vus aujourd'hui, notamment \u00e0 Alger : les manifestants s'opposent \u00e0 un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident sortant, des dizaines de milliers de personnes sont d\u00e9j\u00e0 descendus dans les rues vendredi, \u00e0 l'origine de ces protestations un mouvement citoyen compos\u00e9 d'intellectuels, de partis d'opposition, 2 militants associatifs ou encore de journalistes et avocats, les bureaux de vote sont ouverts depuis 9 heures ce matin, au S\u00e9n\u00e9gal, un peu plus de 6 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident sortant, Macky Sall est en concurrence avec 4 autres candidats, dont l'ex- 1er ministre Idrissa Seck, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs officiels ne devraient pas \u00eatre d\u00e9voil\u00e9 avant le 25 f\u00e9vrier et un second tour \u00e9ventuel est agend\u00e9e au 24 mars 3804 morts et 7000 bless\u00e9s parmi les civils en une seule ann\u00e9e en Afghanistan, c'est le bilan 2018, rapport\u00e9e par le Haut Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s, ce matin, une grande partie de ces drames sont le fait des groupes insurg\u00e9s les talibans et l'\u00c9tat islamique mais les groupes de l'arm\u00e9e officielle sont \u00e9galement en cause, en Corse, une trentaine d'incendies ont ravag\u00e9 quelque 800 hectares de v\u00e9g\u00e9tation cette nuit des vents \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure et le manque d'humilit\u00e9 ont attis\u00e9 les flammes, il n'y a pas de victimes, selon un 1er bilan en tennis, il est Na\u00efna bon pourra participer aux qualifications des tournois du Grand Chelem, la joueuse valaisanne de 19 ans fait un saut au classement mondial gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire hier au tournoi ITF de Kyoto d\u00e8s demain, elle sera class\u00e9 100 83\u00e8me joueuse mondiale et le tennis f\u00e9minin suisse se porte bien apr\u00e8s la victoire hier de B\u00e9linda Bencic en finale du tournoi de Duba\u00ef m\u00e9t\u00e9o vous attendez la neige, h\u00e9 bien elle devrait -on Humber vendredi au-del\u00e0 de 1000 \u00e0 1500 m\u00e8tres mais d'ici l\u00e0, c'est le soleil qui domine le mercure pourra atteindre 10 \u00e0 14 degr\u00e9s au plus, aujourd'hui, demain, il fera le grand \u00e9cart entre l'aube moins degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:09) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec aides le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:00:20) [91%] :\r\nLes m\u00e9decines alternatives font de plus en plus d'adeptes usage de son de pression ou de cristaux que viennent chercher les patients dans ces th\u00e9rapies se soigner autrement, une s\u00e9rie in\u00e9dite de quatre Reportage de lundi \u00e0 jeudi 18 heures 35 sur la 1\u00e8re. \r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:50) [89%] :\r\nLes beaux parleurs avec jeunesse Fighter et avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:54) [88%] :\r\nGabriel vendeur Michel Aud\u00e9tat Slobodan Despot notre invit\u00e9 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:58) [85%] :\r\nVite le futur ambassadeur de Suisse \u00e0 Washington, le petit Gabriel, demandez \u00e0 l'accueil, vous avez vu Gabriel Wendel non \u00e9coutez si, si vous croisez Gabriel, Mad\u00e8re, dans la rue, de remonter peut-\u00eatre participer \u00e0 cette \u00e9mission Claudine bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:15) [67%] :\r\nC'est vers Rennes bonjour oui alors Monsieur travailler aux ressources inhumaines qui \u00e9tait porte- mandat\u00e9 pour permis mais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:01:22) [81%] :\r\nIl faut pas m'appeler Verts l'impasse lyc\u00e9ens des en en tous un nom de code alors moi mon nom de code CPT bosser et m'ont appel\u00e9 comme \u00e7a parce que c'est le caract\u00e8re pour les les sauts sans grumeaux je suis la sp\u00e9cialiste du consensus, alors j'ai \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour engager pour coach et le No\u00ebl ambassadrice aux \u00c9tats-Unis d'abord, j'ai toujours pens\u00e9 ambassadeur ambassadeur c'\u00e9tait chocolat alors j'ai fait une formation continue, j'ai commis le plan qui a aussi un nom de code Ragusa, qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la dissimulation des noisettes en quinconce dans le chocolat, voil\u00e0 prendra des Fran\u00e7ais, alors j'ai compris il y a pas diff\u00e9rence entre le chocolat, l'ambassadeur dans la bo\u00eete de chocolat, il y a 2 coucher l'ambassadeur aussi mordant le chocolatier c'est pass\u00e9, c'est au caf\u00e9, au moins 7 mais tu peux pas le remettre dans la bo\u00eete, il n'en sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:02:09) [79%] :\r\nPour lui, si on a choisi Monsieur Pittau pourrait \u00eatre ambassadeur moins intense, ne sait pas si les Romands mais il a fait que exc\u00e8s peut-\u00eatre 3 et tout le reste de travers, \u00e7a veut dire qu'on a le probl\u00e8me de la barri\u00e8re de racheter, alors il peut mieux affronter le probl\u00e8me du mur de Monsieur Trump il peut expliquer \u00e0 Monsieur Trump ici on peut vivre avec la Suisse Romand, m\u00eame s'il ne cassent les Mazette \u00e7a sur leur taxi Ambazac, ensuite on peut traduire le nom d'un python facilement, c'est Jacques Pitteloud \u00e7a fait 4 petits Rolf pergola quand m\u00eame les cascades, alors qu'\u00e0 traiter pour, ensuite, on a regard\u00e9 son coeur \u00e9conome d'abord j'ai voulu le manger, je connais le curcuma, mais jamais, jamais, c\u00f4t\u00e9 le Curriculum mais mon collaborateur, il m'a expliqu\u00e9 \u00e7a, il faut pas manger, il faut juste regarder lanc\u00e9 r\u00e9colt\u00e9 g\u00e9lules, n\u00e9 en 1962 \u00e0 Sion, l\u00e0 o\u00f9 il y a le dancing la bu\u00e9e et je pense, parce que la condensation non j'aime beaucoup le Valais une fois j'ai vu l\u00e0- bas une \u00e9clipse par les \u00e7a vous avez celle de foie qui passe devant le coeur. \r\nMais il est install\u00e9 maintenant la la la, o\u00f9 il fabrique le char, c'est une arme de guerre redoutable pour empoisonner une population enti\u00e8re en quelques minutes, il a \u00e9t\u00e9 coordinateur des services de renseignement et il a particip\u00e9 \u00e0 une prise de t\u00eate, alors \u00e7a veut dire il a discut\u00e9 pour lib\u00e9rer des escaliers en Libye, alors \u00e7a veut dire, il sait parler apr\u00e8s il a \u00e9t\u00e9 blanchi Okania \u00e7a c'est tr\u00e8s fort parce qu'ils sont tous noirs, lapins morts il conna\u00eet la plomberie aussi puisqu'il \u00e9tait aussi chef de mission un robinet \u00e0 Nairobi, l'esprit subissent la fra\u00eecheur, une f\u00eate \u00e0 l'ambassade de Birmanie, cette acquisition de thuyas, il pourrait tout observ\u00e9 cach\u00e9 derri\u00e8re lui m\u00eame surtout pourquoi on a choisi, lui, mais parce qu'il aime les 60, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, alors maintenant je vais vous expliquer comment on a proc\u00e9d\u00e9 pour le recrutement de Monsieur Pittau bof, tant on a isol\u00e9 le candidat dans une voli\u00e8re avec un cacato\u00e8s tout seul pour qu'elle s'habitue \u00e0 la cr\u00eate orange sur la t\u00eate, elle va toujours quand Monsieur Ayrault cris affreux, il pose tout le temps dans la vall\u00e9e alors \u00e7a, il a bien r\u00e9ussi, l\u00e0 on ferm\u00e9 30 le cacato\u00e8s avec sa cravate rouge dans le frigo, le lendemain, le cacato\u00e8s il a plu, il a justement des le poulet pourquoi elle est dans le frigo qu'est -ce qu'il a fait pour, apr\u00e8s, on a donn\u00e9 un citron \u00e0 l'rentr\u00e9e anglais indique manar\u00e9 citron il a fabriqu\u00e9 l\u00e0 on craint disciples soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s avec 2 rouleaux de papier toilette 15 de la Fabrique, les jumelles de cr\u00e9er un \u00e9lastique la une arbal\u00e8te, alors \u00e7a veut dire : c'est un homme de terrain, il a r\u00e9ussi l'examen secret-d\u00e9fense Emmanuel Descamps sans union, alors maintenant il papa cette avec tout le mat\u00e9riel, Tesco, son couteau suisse mais aussi un type de Saint-Maurice qui peut tirer d\u00e9pend de 8 millim\u00e8tres, voil\u00e0 qui peut prendre des photos en renfort documents secret-d\u00e9fense et une bouteille d'arriver ailleurs qui contient gr\u00e2ce toxique mais on va surveiller depuis Berne, parce qu'il sait, il aime parler consensus c'est pour passer un peu la diplomatie, c'est pas bon, il est cash, il a une voiture toutes sans il fait des actions humanitaires sur son temps libre avec son manteau \u00e7a nous n'aime pas et je dirais m\u00eame un il il/elle Christian Constantin, des Affaires \u00e9trang\u00e8res, tout le temps la gueule ouverte, il parle trop Papperlapapp, ils r\u00e9fl\u00e9chissent allemand, apr\u00e8s tout, c'est une fois, il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9, il a envoy\u00e9 des SMS \u00e0 2 types et apr\u00e8s on a des excuses ici au TF1, \u00e7a, \u00e7a va pas, on apporte de ou habituellement r\u00e9fl\u00e9chir des gens alors ok il rendra pas a vachement Clinton mais on va pas lui donner un tas la manne normal voudra. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:05:51) [70%] :\r\nLesquelles Karim quant \u00e0 bord faire essai remise en service en d\u00e9cembre mais sans elle, la une de Swisscom et l\u00e0, c'est moi qui r\u00e9ponds parce que c'est la formation imp\u00f4t \u00e7a t'appelles Arendt appelle \u00e9tait c'est comme un autre service bonjour c'est Jack p\u00e9ter moins bien apr\u00e8s le d\u00e9partement de la s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e int\u00e9rieur j'aimerais dire quelque chose au chef tous leurs collaborateurs et nos collaboratrices en emm\u00e8ne occuper nouveau un d\u00e9ni tonneau quand l'apport Mingolla bringue \u00e9tait comme \u00e7a, une passe tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:06:24) [90%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:29) [88%] :\r\nJe peux vous demander de r\u00e9agir au portrait de 2 Claude-Inga Barbey nous dire si les coulisses d'EDF ressemble \u00e0 \u00e7a, je sais que votre r\u00e9ponse, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:37) [83%] :\r\nPas du tout, mais il est d'ailleurs attendez, d'ailleurs je suis n\u00e9, soumis comme contrairement \u00e0 ce que disent mais biographe du du matin non je suis \u00e0 tout, mais quand je suis n\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich, donc \u00e7a fait vous \u00eates allemand \u00e7a Suisse Aleman. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:06:51) [80%] :\r\nDonne par les vrais informations lorsque l'espionnage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:55) [97%] :\r\nJ'aimerais vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:56) [90%] :\r\nTendre autour de la table sur Jacques Pitteloud une question, peut-\u00eatre pour le futur ambassadeur de Suisse \u00e0 Washington, Slobodan Despot, Michel Aud\u00e9tat ou Gabriel Binder. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:04) [89%] :\r\n\u00e7a me d'analyser vous tr\u00e9pigner, moi j'ai juste une question est -ce que vous avez votre num\u00e9ro de portable pour ce que je puisse vous appeler en cas de p\u00e9pin mais certainement pas seule caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:13) [78%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9mission pour Lionel Gabriel Binder oui peut-\u00eatre pour \u00e7a Slobodan ah oui d\u00e9bris ce qui le plein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:22) [93%] :\r\nOui, on peut peut-\u00eatre rappeler que, effectivement, la Suisse pourrait para\u00eetre un nain d\u00e9mographique par rapport aux \u00c9tats-Unis, mais la Suisse est loin d'\u00eatre un nain diplomatique ou financier ou dans le domaine de la recherche et rappeler que la Suisse a d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran et \u00e0 Cuba, donc \u00eatre ambassadeur des \u00c9tats-Unis, \u00e7a peut \u00eatre un ambassadeur parmi tant d'autres, c'est quand m\u00eame \u00eatre l'ambassadeur d'un \u00c9tat qui a repr\u00e9sent\u00e9 les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:48) [90%] :\r\nEt qui continue \u00e0 la pr\u00e9senter d'ailleurs hein, voil\u00e0 qui continue \u00e0 pr\u00e9senter, il faut, il faut quand m\u00eame peut-\u00eatre mentionner encore quelque chose, je disais que les \u00c9tats-Unis ont des amis, puis les amis on on L\u00e9on, L\u00e9on, les consid\u00e8re peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment ne s'occupe pas de en permanence, surtout quand ils sont petits, dans le cas de la Suisse, il y a eu quand m\u00eame 2 phases, il y a eu la phase de la crise des missiles et puis de l'affaire de cubaine et puis ensuite, l'affaire des otages en Iran qui a fait que pendant un certain temps, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s haut sur le sur le radar am\u00e9ricain et puis ensuite, \u00e7a a tendance \u00e0 retomber au fond la cl\u00e9 de, de, de, de, de cr\u00e9er une bonne relation avec les \u00c9tats-Unis, c'est de faire en sorte que les diff\u00e9rentes branches du gouvernement am\u00e9ricain, se souviennent que la Suisse est peut-\u00eatre ennuyeuse dans ce domaine -l\u00e0, mais elle est tr\u00e8s utile dans l'autre, et au fond ce qui manque un petit peu, c'est ce chapeau de \u00e0 un certain niveau de r\u00e9aliser que que que que la Suisse est plus qu'un simple ami normal qu'elle a jou\u00e9 et qu'elle continue \u00e0 jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans beaucoup de domaines. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:45) [87%] :\r\nEt puisqu'on en parlait tout \u00e0 l'heure du sionisme, on pourrait revenir l\u00e0- dessus, puisque la Suisse vous interroger la question facile, la Suisse a propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque une voix ou de faire entendre sa voix, \u00e0 part qu'on appelle \u00e7a des accords de Gen\u00e8ve je crois qu'il \u00e7a c'est un alors, la Suisse, elle a en plus de cette id\u00e9e que doit d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats comme tout autre pays, c'est qu'elle d\u00e9fend une certaine vision des relations entre Paris et et des relations pacifiques entre pays donc jouer ses bons offices, elle entra\u00eene perd beaucoup de terrain dans ce domaine est -ce que vous, vous pensez que vous aurez quelque chose \u00e0 faire l\u00e0- dessus puisque vous savez que le gouvernement am\u00e9ricain il y a pas tellement sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:27) [91%] :\r\nEst, que c'est la Suisse qui est en train de perdre beaucoup de terrain ou est -ce que c'est le droit international, je pense que c'est le droit international qui est en train de perdre, h\u00e9las, de son de son importance, on a de plus en plus tendance \u00e0 relativiser le le le poids et c'est extr\u00eamement dommage parce que le droit international, je sais que \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, mais il est avant tout l\u00e0 pour d\u00e9fendre les petits, et c'est pour \u00e7a que la Suisse est toujours fait le porte- parole du droit international avec, \u00e0 la fait la parfois il y a parfois des rejets la parle toujours respect\u00e9 ses propres principes, mais malgr\u00e9 tout, nous sommes, nous sommes le pays l'un des pays qui d\u00e9fend vraiment pas international en ce moment il y a un vent tr\u00e8s tr\u00e8s froid qui souffle sur la plan\u00e8te est pass\u00e9 sur la plan\u00e8te, et pas seulement aux \u00c9tats-Unis, toute une s\u00e9rie de pays remettent en question le droit international, \u00e7a n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat et l\u00e0 il y a un vrai effort d'information \u00e0 faire que d'ailleurs d\u00e9partement s'efforce de faire dans dans plein de domaines et pas seulement aux \u00c9tats-Unis et dans un domaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:10:16) [83%] :\r\nAvait alors domaine la Suisse est en concurrence avec les \u00c9tats-Unis pour autour de Days du si\u00e8ge, d\u00e9sorganisant d'ou Gen\u00e8ve est en concurrence avec New-York donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:10:27) [86%] :\r\nVous avec New-York avec Vienne avec Nairobi avec avec plein d'autres si\u00e8ges des des organisations onusiennes et l\u00e0 le le le le la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons de Gen\u00e8ve font \u00e9norm\u00e9ment pour continuer \u00e0 attirer attirer ces organisations internationales, il y a un gros, gros, gros travail de persuasion qui va \u00eatre fait, mais c'est l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:10:45) [92%] :\r\nJ'ai une petite que c'\u00e9tait en ce qui concerne les a le le r\u00f4le que joue la Suisse aupr\u00e8s des Iraniens comme un repr\u00e9sentant des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains est -ce que est -ce que la nouvelle politique de Trump le durcissement \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran, pouvant aller jusqu'aux menaces de guerre est -ce que \u00e7a change quelque chose \u00e0 ce travail de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:06) [85%] :\r\nEst -ce que la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis, quoique 10 Trump pour l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:10) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, quand on parle de repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats, il faut, il ne faut pas non plus en enfer une une une montagne et la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats, c'est avant tout de servir de conduit entre les 2 pays, qui officiellement ne se parlent plus, pour que les messages passent d'un gouvernement \u00e0 un autre si que soient ses messages quelques ce quelles que soit ses messages, alors \u00e7a c'est clair, il faut traduire du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:33) [98%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:34) [81%] :\r\nSeulement voil\u00e0 : si un bon c'est \u00e7a ici tr\u00e8s bon d\u00e9clare la guerre, on pourrait imaginer que la Suisse dans la d\u00e9claration de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:43) [91%] :\r\nUne d\u00e9claration de guerre serait probablement d'abord de on fait de moins en moins, d\u00e9claration de guerre, ce qui est d'ailleurs ou apr\u00e8s, et si je peux dire dommage parce que c'est une c'est une violation du droit international, mais, mais, de toute fa\u00e7on une d\u00e9claration de guerre prendrait probablement d'autres canaux, mais par contre ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est que nous Servent avant tout de de de conduite communication avec, si les 2 \u00c9tats, nous le demandons, nous demandons plus notre analyse de ce que l'autre a dit : je suis pas s\u00fbr qu'on nous le demande toujours : il ne faut pas surestimer l'importance, ce n'est pas la Suisse, qui va faire la politique am\u00e9ricaine en Iran, o\u00f9 la politique iranienne \u00c9tats-Unis c'est avant tout de ce sont avant tout de bons offices. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:12:20) [84%] :\r\nMais, mais on est encore sollicit\u00e9 dans les conditions nouvelles pour ramener de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:25) [84%] :\r\n1979 la la la Suisse continue ce travail il y a aucune raison que \u00e7a change \u00e0 travers les go\u00fbts 1900 les diff\u00e9rentes pardon pardon ne sont l\u00e0 et vous avez vu je, je, je regrette, mais en en effet \u00e7a va pas changer le le la, la Suisse a fait passer les messages d\u00e9sagr\u00e9ables et ce qui l'\u00e9tait moins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:12:44) [91%] :\r\nMais le fait d'avoir un Trump, qui se caract\u00e9rise avant tout par son impr\u00e9visibilit\u00e9, \u00e7a change quelque chose au travail de du diplomate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:53) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend dans quel domaine \u00e7a d\u00e9pend dans quel domaine le fait que le le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, soit en effet assez impr\u00e9visible dans dans toute une s\u00e9rie d'domaines cl\u00e9s, \u00e7a pose \u00e9videmment des, des, des, des probl\u00e8mes, surtout dans la politique de s\u00e9curit\u00e9 dans le domaine de la politique de s\u00e9curit\u00e9, il vaut mieux avoir quelqu'un de pr\u00e9visible qu'il soit pr\u00e9vu agressif pr\u00e9visible ou pacifiste pr\u00e9visibles mais il vaut mieux l'un des 2, c'est, c'est assez inqui\u00e9tant lorsque des acteurs majeurs, que ce soit donc la Chine, la Russie, les \u00c9tats-Unis deviennent impr\u00e9visibles \u00e7a mais \u00e7a ne change rien au travail des diplomates lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:28) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre que les arguments d'ici 2 mois, Lionel, c'est possible aussi parce que l\u00e0 vous \u00eates tr\u00e8s rationnel dans les arguments que la Suisse a pour les \u00c9tats-Unis, par exemple, mais on imagine volontiers Trump et son administration qui leur semblent quand m\u00eame beaucoup plus irrationnel que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:13:42) [87%] :\r\nAlors il ne m'appartient pas de juger si, si, c'est l'administration actuelle et rationnel ou irrationnel et les moins pr\u00e9visible, ce qui est certain, c'est que de toute fa\u00e7on, l'ambassadeur de Suisse, il faut pas se faire de l'illusion ne voit en g\u00e9n\u00e9ral, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis que lorsqu'elle pr\u00e9sente ses lettres de cr\u00e9ance et puis lorsqu'il va se lorsqu'il s'en va, donc il a avant tout affaire avec l'administration et l'administration \u00e9videmment et sur la ligne du pr\u00e9sident, mais elle n'est pas elle, elle est peut-\u00eatre compos\u00e9e de gens qui sont plus habitu\u00e9s aux yeux des coutumes diplomatiques, elle a son inertie en sachant qu'elle appuiera une inertie comme toutes les administrations et pour se faire respecter, Gabriel Bardet bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:14:16) [90%] :\r\nPour se faire respecter, d'une telle administration, il faut se distinguer, il faut pas \u00eatre suiviste par exemple dans la crise du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on voit que toute une s\u00e9rie d'\u00c9tats ensuivi une position assez belliqueux qui ne suit pas trop le droit national et par la Suisse et la Suisse, vous dites d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:33) [80%] :\r\nEurop\u00e9ens qui ont r\u00e9action rapidement aller dans la direction des \u00c9tats-Unis oui non nombre en nombre \u00e0 personne mais enfin a parl\u00e9 dans ces pays en reconnaissant le nouveau gouvernement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:14:41) [87%] :\r\nEt la Suisse, mais proposer, proposer, bon fils, dans le cas du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:14:46) [89%] :\r\nAlors la Suisse propose ses bons offices en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, donc elle est toujours \u00e0 disposition lorsque l'on a besoin d'elle, de l\u00e0 \u00e0 pousser activement dans cette je suis peux si si cela \u00e9tait le cas, je ne saurais pas forc\u00e9ment parce que \u00e7a n'est pas dans mon domaine de comp\u00e9tences actuelles, mais on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en effet la la la Suisse intervient maintenant comment se positionner aux \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis et c'est, ind\u00e9pendamment de qui, dans l'administration et qui est le pr\u00e9sident et quel parti est au pouvoir, ce qui permet de se positionner, c'est d'avoir dit l'offrir, on, on, quand on rentre dans une discussion il y a pas de temps \u00e0 perdre, on fait pas de et, l\u00e0, peut-\u00eatre que certains prennent personnalit\u00e9 c'est presque d'\u00eatre un peu mieux, on n'est pas l\u00e0 pour se se dit se dire des choses gentilles et parler du beau temps, il faut \u00eatre un peu dealers il faut il faut il faut \u00eatre un peu du c'est \u00e7a, voil\u00e0, il faut quelque chose il faut il faut sujet concret et savoir o\u00f9 on veut aller et puis discuter d'un sujet concret sinon on parle tant \u00e7a un d'espace, revenons au fond des choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:15:42) [89%] :\r\nAu fond des choses, moi qui suis un on attendait sur vous un lecteur enrag\u00e9, de John Le Carr\u00e9, je me demande toujours que signifie cette tendance qu'on observe ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans les digues de la diplomatie des grands pays en g\u00e9n\u00e9ral d'envoyer non non pas seulement des sponsors du dernier pr\u00e9sident \u00e9lu dans les postes diplomatiques les mais \u00e9galement des gens qui viennent des services de renseignement est ce qu'il y a l\u00e0 une logique est -ce que est -ce qu'il un besoin est ce qu'il y a par exemple une formation au sujet qui vous rend plus \u00e0 m\u00eame d'affronter la l'ann\u00e9e illustration am\u00e9ricaine que quelqu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:14) [96%] :\r\nFranchement, je ne pense pas que c'est cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 qui \u00e9tait d\u00e9terminant dans, dans, dans, dans le choix, nous avons introduit en 2015 des examens, nous avons des examens pour chaque poste et puis il faut se pr\u00e9parer, se pr\u00e9parer tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:16:29) [72%] :\r\nVoil\u00e0, B\u00e9dimo, moi j'ai j'ai vraiment tr\u00e8s bien fait alors il m\u00e8ne abstrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:37) [91%] :\r\nMais, mais, au fond, si je devais caract\u00e9riser les gens qui ont qui ont exerc\u00e9 des responsabilit\u00e9s dans le renseignement en g\u00e9n\u00e9ral sont en g\u00e9n\u00e9ral pay\u00e9s non pas pour dire ce que le politicien veut entendre, mais ce qu'il doit entendre puisque de toute fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce n'est pas public, donc on peut se permettent de dire des choses comme dirait pas publiquement, \u00e7a cr\u00e9e une une une attitude qui est une attitude diff\u00e9rente et qui fait que parfois les gens du renseignement sont peut-\u00eatre plus ad\u00e9quat pour certains postes, mais c'\u00e9tait certainement pas le facteur qui a d\u00e9termin\u00e9 ma nomination ce n'est pas un acteur cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:10) [89%] :\r\nPuisque j'ai entendu que c'\u00e9tait non, c'\u00e9tait d'\u00eatre une question personnelle pour vous Jacques, puisque vous avez bien s\u00fbr partir en famille \u00e0 Washington, c'est comme \u00e7a que vous les ambassadeurs, c'\u00e9tait une p\u00e9riode particuli\u00e8re pour partir \u00e0 Washington sous l'anis tr\u00e8s bon entendu des Suisses quitter les \u00c9tats-Unis en disant moi, je me reconnais plus du tout dans ce pays, j'ai envie de de rentrer ici, c'est peut-\u00eatre un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne su peut-\u00eatre trop mis en valeur par les m\u00e9dias nous dirait Slobodan Despot mais vous est -ce qu'il y a une question familiale qui s'est pos\u00e9, ce qu'on va maintenant aux \u00c9tats-Unis, en famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:42) [91%] :\r\nNon, la question ne s'est absolument pas pos\u00e9e parce que aussi bien mon \u00e9pouse que moi- m\u00eame qui, qui n'est pas Suissesse d'origine qui est rwandaise, mais nous avons tous les 2 un amour tr\u00e8s fort des \u00c9tats-Unis parce que les \u00c9tats-Unis sont extr\u00eamement complexes incroyablement riche incroyablement d\u00e9velopp\u00e9 incroyablement cr\u00e9atif et puis au fond, l'image qui est v\u00e9hicul\u00e9e aujourd'hui parce qu'on n'a peut-\u00eatre pas une grande sympathie, en tout cas publiquement pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:10) [93%] :\r\nPour cette administration occulte tout ce que les \u00c9tats-Unis sont et les \u00c9tats-Unis restent un pays absolument extraordinaire et et il n'y a aucune raison de consid\u00e9rer que parce que telle ou telle partie ou telle ou telle personne est au pouvoir, on ne peut pas s'y rendre les \u00c9tats-Unis restent si vous allez en Californie, \u00e0 New York, vous allez \u00e0 Chicago, vous voyez, l\u00e0, tout un monde qui n'a rien \u00e0 voir avec cette image caricaturale qui est v\u00e9hicul\u00e9e \u00e0 cause de cette administration. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:39) [90%] :\r\nOui, mais il y a une autre image qui n'est pas caricaturale, celle -ci c'est c'est la mainmise, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de des GAFA sur un syst\u00e8me mondial, voire une esp\u00e8ce de d\u00e9mocratie autre v\u00e9hicul\u00e9e par Facebook et tout \u00e7a donc, l\u00e0 aussi, on pourrait imaginer que les int\u00e9r\u00eats que vous allez d\u00e9fendre sont pas ceux des \u00c9tats-Unis, des citoyens suisses qui sont espionn\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:04) [89%] :\r\nCette c'est exact, c'est exact de sur beaucoup de points, la politique suisse diff\u00e8re profond\u00e9ment dans ses valeurs, de ce que la politique am\u00e9ricaine, comme avec l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des pays avec lesquels nous avons des relations diplomatiques, car h\u00e9las sur le milliard d'habitants de la plan\u00e8te, il n'y a que 8 millions de Suisse et tous les autres sont diff\u00e9rents, c'est tr\u00e8s triste parce que le le monde sera \u00e9videmment bien meilleure s'il \u00e9tait \u00e9tait enti\u00e8rement peupl\u00e9 pas enti\u00e8rement peupl\u00e9 de Suisse mais l\u00e0 la particularit\u00e9 dans l'action diplomatique, c'est qu'on a fait avec des gens qui ne partagent pas forc\u00e9ment toutes nos valeurs, et toutes nos opinions et ce qui est passionnant dans le domaine des \u00c9tats-Unis, c'est qu'au fond, on les conna\u00eet pas et parce que ils parlent une langue que nous comprenons et parce qu'il nous ont en tout cas, innocents dans leur majorit\u00e9 relativement semblables, physiquement, nous avons le sentiment qu'ils sont comme nous, or cette civilisation am\u00e9ricaine s'est s\u00e9par\u00e9 de nous il y a 2 de longs si\u00e8cles et ils sont fondamentalement diff\u00e9rents de nous, c'est pour \u00e7a qu'ils ont quitt\u00e9 le m\u00eame si on parle du mais attention selon absolument, ils ont, ils ont quitt\u00e9 l'Europe aussi, cela c'est l'eldorado des \u00e9vang\u00e9listes, c'est l'eldorado des \u00e9vang\u00e9listes, l'eldorado d'un syst\u00e8me juridique qui est tellement diff\u00e9rent du n\u00f4tre, il est probablement aussi nous est aussi \u00e9tranger que le syst\u00e8me juridique chinois et il se trouve que c'est ce syst\u00e8me juridique la qui qui dirige la plan\u00e8te, mais ce n'est pas le n\u00f4tre, nous nous sommes les h\u00e9ritiers du droit Romain et du droit allemand sont les h\u00e9ritiers d'endroits anglos-saxons qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 en plus disons pouss\u00e9 dans ses extr\u00eames qui n'est pas notre monde donc, au fond, il nous sommes extr\u00eamement \u00e9trangers extr\u00eamement \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:34) [84%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat le d\u00e9crivait tout \u00e0 l'heure, le glissement de certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui donnent leur avis, parfois de mani\u00e8re une officielle officieuses \u00e0 la radio, qui marche dans la pas sugg\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:44) [85%] :\r\nC'\u00e9tait une am\u00e9ricanisation, je ne sais pas ce que je veux dire, c'\u00e9tait r\u00e9partis fait des technologies nouvelles du oui dans lequel on est qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:51) [87%] :\r\nLe travail de diplomates qui complique le travail de l'ambassadeur qui \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame pas au courant de la petite phrase que va sortir son conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en l'occurrence Inacio Cassis, ce qui en a fait des petites phrases, notamment sur ne nous parler Michel Aud\u00e9tat est -ce que vous c'est une inqui\u00e9tude que vous avez l'ex\u00e9cutif comme \u00e7a qui parlent de mani\u00e8re un peu plus France un peu la pique, si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:09) [88%] :\r\nL'ex\u00e9cutif ne parle jamais eau mais mais mais ce qui ce qui est ce qui est non ce qui a chang\u00e9 fondamentalement dans le travail des diplomates, prenons l'alors le diplomate du XVIIIe si\u00e8cle qui partait avec des lettres de cr\u00e9ance qui lui donner le droit de parler au nom de son gouvernement, il devait le faire parce qu'il n'avait pas le sang mod\u00e8le voil\u00e0 sans consultation il pouvait d\u00e9clarer m\u00eame la guerre etc voil\u00e0 ben cette p\u00e9riode a compl\u00e8tement, moi j'ai encore connu l'\u00e9poque du t\u00e9lex, vous \u00eates trop jeune pour savoir que c'\u00e9tait un t\u00e9lex mais c'est un instrument qui faisait beaucoup de bruit, l'anc\u00eatre d'Internet, j'ai connu l'\u00e9poque de l'avion de Swissair qui est arriv\u00e9 une fois par semaine avec les journaux de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente comme le bateau dans le Pacifique a le culte du le culte du paquebot, mais nous, c'\u00e9tait le bateau, l'avion Swissair qui arriv\u00e9 et puis aujourd'hui tout est instantan\u00e9, tout va \u00e0 toute vitesse, donc il y a un double d\u00e9fi : il y a le d\u00e9fis, de faire face \u00e0 de, de, de ne plus avoir le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on va dire, quelle que soit la position qu'on occupe, ex\u00e9cutif, l\u00e9gislatif ou autres ou diplomates, \u00e7a c'est le 1er d\u00e9fi et puis le le le le 2\u00e8me d\u00e9fi qui est qui est grave aussi c'est, comment dire, quelque chose d'intelligent dans des temps dans un temps acceptable parce que tout le monde aura d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, oui \u00e7a c'est vrai, pareil, c'est pas \u00e7a, mais non, et vous vous, il se passe un \u00e9v\u00e9nement et on attend de vous une r\u00e9action instantan\u00e9e, c'est plus un bandana de faire intelligent, \u00e9videmment, parce que tout le monde va tellement vite, tout va tellement vite et puis y a tous les sp\u00e9cialistes sur Facebook qui ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:30) [81%] :\r\nSp\u00e9cialiste de Facebook je les enl\u00e8verait aussi bonne rapidement puis Michel Aud\u00e9tat la question de la faim. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:35) [88%] :\r\nJe me rappelle une une r\u00e9flexion de du grand ambassadeur Paul Claudel qui se plaignait de du m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne avec n'est -ce pas le Telegraph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:42) [88%] :\r\nEh oui, oui, oui, oui, il n'avait que 2 jours pour r\u00e9fl\u00e9chir, il \u00e9tait ambassadeur de France \u00e0 Tokyo au moment de au moment du du grand tremblement de terre, exactement, et il avait \u00e9crit un un tr\u00e8s beau texte par la suite, mais qui est arriv\u00e9, \u00e9videmment que 2 jours plus tard exact Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:57) [96%] :\r\nJe crois que nous avons une perle pour la semaine prochaine, laquelle vous avez parl\u00e9 du du culte du paquebot oui c'est le culte du cargo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:06) [85%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a non, je ne sais jamais dire Michel qui n'est pas, il a aussi correcteur Michel Aud\u00e9tat vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:17) [94%] :\r\nJe j'avais une petite curiosit\u00e9 sur la la vie quotidienne \u00e0 Washington est -ce qu'on est bien log\u00e9, quand, comment on vit quand on est ambassadeur \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:23:27) [91%] :\r\nAlors je, je, je rappelle que j'ai dit : j'avais dit dans une interview que j'\u00e9tais le Christian Constantin, du d\u00e9partement et la raison, c'est que je suis le chef de de l'immobilier aussi en ce moment de l'immobilier du d\u00e9partement nous avons plus de 600 objets sur r\u00e9partis sur le, sur l'ensemble de la plan\u00e8te des objets mobiliers et un ambassadeur a toujours une r\u00e9sidence qui a 2 parties la partie priv\u00e9e qui peut \u00eatre vraiment une partie extr\u00eamement congrue, c'est pas le cas \u00e0 Washington et puis il y a commandant 19 mai mais mais mais et puis, et puis la partie publique qui elle est fait partie de c'est un instrument de travail, c'est un instrument de repr\u00e9sentation alors \u00e0 Washington la partie publique est spectaculaire, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s belle c'est un c'est une maison qui a \u00e9t\u00e9 construite par le grand architecte am\u00e9ricain dans les ann\u00e9es 80 et puis la partie la presse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:10) [91%] :\r\nPriv\u00e9 c'est un appartement qui ressemble un peu \u00e0 mon go\u00fbt \u00e0 un centre de formation de l'UBS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:24:17) [73%] :\r\nEncore ce ce qu'il cherche -t-il voil\u00e0, \u00e7a fait pas envie, effectivement, et l\u00e0, la vie de la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:24) [77%] :\r\nEt d'un ambassadeur, c'est avant tout contact Contact Contact contact, c'est d'avoir les r\u00e9seaux, c'est savoir impact c'est full contact contact c'est c'est \u00e7a la vie d'un ambassadeur, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:34) [84%] :\r\nJ'entendais votre portrait au Kenya, on disait -il avait son Boys club comme \u00e7a un club un peu secret d'homme influent, vous allez recr\u00e9er \u00e7a aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:40) [85%] :\r\nC'est pas, c'est que l\u00e0- bas, je sais pas si ce sera possible, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, avoir des contact r\u00e9gulier avec les les chefs des plus grandes entreprises je crois flambant oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:50) [91%] :\r\nMarc Zuckerberg va pas devenir votre ami il y a peu de chance, tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait un plaisir de vous avoir monsieur l'ambassadeur, dans cette \u00e9mission, d\u00e9but de la mission pour les septembre 1er septembre de cette ann\u00e9e, bien s\u00fbr, merci Jacques Pitteloud de c'\u00e9tait mission et si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:03) [84%] :\r\nMerci \u00e0 Slobodan Despot Gabriel Binder, Michel Aud\u00e9tat, qui \u00e9taient nos beaux parleurs ce dimanche matin, merci bien s\u00fbr \u00e0 Claudine guimbarde et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Julien Honor\u00e9 que il y a guerre Dini assure notamment les vid\u00e9os vous voyez sur RTS penser \u00e0 s'par oblique, les beaux parleurs, puisque sa d\u00e9mission se consomme en Podcast ou en VOD vid\u00e9o \u00e0 la demande, voil\u00e0 vous savez tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:25:25) [90%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:29) [95%] :\r\nOn se r\u00e9jouit de retrouver la semaine prochaine et je vous redonne une derni\u00e8re fois l'adresse e-mail de cette \u00e9mission, les beaux parleurs At RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:25:48) [84%] :\r\nAvec microscope votre magasin suisse en ligne micro spot pousser un bon week- end sur la 1\u00e8re il est midi et demi, le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-24T13:13:14Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitteloud, Jacques", "role": "Ambassadeur de la Suisse \u00e0 Washington, ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Junod, Alexis", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SwAxaJGOIwnVgPQ2b5ocekx6w5qj"}]