[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2300&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B293C72D-26B6-4CC8-9458-5E02A48F0281", "internalArchiveId": "B293C72D-26B6-4CC8-9458-5E02A48F0281", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mon chien Stupide", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Yvan Attal r\u00e9alise un bijou de dr\u00f4lerie et d'\u00e9motion qui ne manque pas de chien. Il parvient \u00e0 d\u00e9passer la simple adaptation du r\u00e9cit de John Fant\u00e9 pour y glisser des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s personnels. A suivre, les interviews du cin\u00e9aste acteur, mais aussi de Charlotte Gainsbourg enregistr\u00e9es au festival de Namur par Cathy Trograncic.", "durationSec": 874, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797452", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Mon chien Stupide / BRA_2019-10-27T11:34:34_mon-chien-stupide", "Brazil du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Yvan Attal r\u00e9alise un bijou de dr\u00f4lerie et d\u02b9\u00e9motion qui ne manque pas de chien. Il parvient \u00e0 d\u00e9passer la simple adaptation du r\u00e9cit de John Fant\u00e9 pour y glisser des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s personnels. A suivre, les interviews du cin\u00e9aste acteur, mais aussi de Charlotte Gainsbourg enregistr\u00e9es au festival de Namur par Cathy Trograncic."], "variantIds": ["ece-10797452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T14:45:01Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nJe rappelle en m\u00e9moire, il y a 25 ans, j'ai \u00e9crit un d\u00e9c\u00e9l\u00e8re mon roman avait pulv\u00e9ris\u00e9 tous les records de vente et remport\u00e9 presque tous les prix litt\u00e9raires, depuis ce jour je n'\u00e9cris que des merdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nUn passage de la bande- annonce du film fran\u00e7ais le plus r\u00e9ussi de cette ann\u00e9e 2019 pas doute l\u00e0- dessus, il sortira mercredi prochain au cin\u00e9ma, il s'agit de mon chien stupide d'un et avec Yvan Attal, avec Charlotte Gainsbourg avec un de leurs fils et avec un chien fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [85%] :\r\nMa femme C\u00e9cile 35 ans qu'elle tenait beaucoup \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, son secret de beaut\u00e9, un verre de blanc et un nouvel anti- d\u00e9presseur pour chaque jour de mariage suppl\u00e9mentaires de m'avait donn\u00e9 4 enfants j'aurais joyeusement \u00e9chang\u00e9 contre une Porsche 900 gageons \u00e9tait d\u00e9sormais certains d\u00e9prime, en absence de libido mon incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire tout \u00e9tait de la faute de mecs un tronc. \r\nFaire foirer toutes mes tentatives d'acc\u00e8s au bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nL'histoire est adapt\u00e9 d'un r\u00e9cit Defenders le truc c'est qu'Yvan Attal est parvenu \u00e0 glisser des choses tr\u00e8s personnelles dans le sc\u00e9nario, comme si cette adaptation lui avait permis de dire \u00e0 ses proches qu'il n'avait encore jamais os\u00e9 leur exprimer comme si lui aussi avait souffert, peut-\u00eatre parfois d'un besoin de solitude, impossible \u00e0 combler, la faute \u00e0 des enfants envahissant, qu'on le veuille ou non, on les aime \u00e0 en crever ou pas des gamins s'vous pollue l'existence dans le cas pr\u00e9sent, un auteur en panne arrive m\u00eame \u00e0 se convaincre que si les cris de la m\u00e8re de depuis 25 ans, c'est carr\u00e9ment leur faute alors lorsqu'il aura la possibilit\u00e9 de d\u00e9gager ces 3 bombes du toit familial de les troquer contre un chien qui pue et qui bavent un molosse homo qui saute sur tous les mecs qui bouge, il va saisir cette opportunit\u00e9, il se d\u00e9barrassera de tout ce petit monde avec cynisme mais finira par perdre aussi sa femme sous anxiolytiques : une femme qu'il aimait tant ah dommage collat\u00e9ral en quelque sorte, c'est lorsqu'il se retrouvera enfin seul avec son club c'est sa m\u00e9lancolie qu'il comprendra qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement durant les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es un mauvais p\u00e8re et un mauvais mari cette solitude lui permettra de coucher sur papier son introspection et d'\u00e9crire un nouveau roman, enfin inspir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [86%] :\r\nTout allait basculer, je garde Stupide, pardon, c'est son nom, et si sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nMon chien stupide, une com\u00e9die d\u00e9lirante dans un 1er temps avec des sc\u00e8nes d'anthologie et des dialogues cisel\u00e9s o\u00f9 ce papa va balancer les pires saloperies \u00e0 la gueule de ces m\u00f4mes, cette partie du film est irr\u00e9sistible et puis \u00e0 mi- parcours, la com\u00e9die s'estompe gentiment pour entrer dans une phase plus dramatique, pas d'erreur, Yvan Attal signe l\u00e0 un film qui ne manque pas d'chien et fonctionnera comme un miroir pour quiconque \u00e0 l'aube de la cinquantaine, fait le bilan de son existence et remettent en cause certains choix de vie qu'\u00e0 titre Gramsci qu'\u00e0 croiser les furtivement r\u00e9cemment Yvan Attal, c'\u00e9tait lors du Festival du Film francophone de Namur, elle n'a pas pu s'emp\u00eacher de lui dire \u00e0 quel point elle avait ador\u00e9 mon chien stup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [84%] :\r\nBrasil interview sur Couleur3 ben merci Yvon pour ce bon moment de signes de cin\u00e9ma Jerry j'ai pleur\u00e9, voil\u00e0 j'ai plein d'\u00e9motion donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [89%] :\r\nEnfin, c'est tout ce qui compte, fin de cette interview, merci beaucoup, tout ce que les gens veulent savoir, j'ai l'impression, moi quand je vois un film, je veux savoir si je vais toucher ou pas si je vais rire si je vais pleurer c'est \u00e7a va me faire quelque chose, si c'est pour aller voir quelqu'un film qui me passe comme \u00e7a froidement : je m'en fous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [92%] :\r\nEt comment \u00e7a se fait que vous avez trouv\u00e9 cette inspiration dont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [87%] :\r\nDans un roman am\u00e9ricain, c'est le livre qu'on m'a donn\u00e9 \u00e0 lire en vue d'une adaptation \u00e0 producteur avec des droits et il m'a propos\u00e9 d'adapter, je l'ai lu, je me suis mari\u00e9, j'\u00e9tais touch\u00e9, j'ai reconnu ma femme, mes enfants et j'ai reconnu ce personnage qui est un peu plus de sa femme et ses enfants comme moi alors du coup je me suis \u00e0 B\u00e2le, je m'en foutais qu'il soit am\u00e9ricain, je me suis senti mais tellement proche de lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\nEst ce que vous pensez que pour avoir une reconstruction faut n\u00e9cessairement passer par une phase de de d\u00e9molition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr qu'il y en a pas de reconstruction possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [91%] :\r\nC'est dangereux quand m\u00eame la d\u00e9molition parce que votre personnage, un moment, \u00e0 Nantes, il aurait pu finir avec ces Picard \u00e0 faire le tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [86%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 l'homme le plus heureux des hommes pensez sinc\u00e8rement non je pense pas fin les packs de pouvoir faire ce qu'il veut quand il veut plus d'enfants am\u00e8ne pas \u00e0 l'\u00e9cole, on se soucie de rien sont fous qui fume de l'herbe qui fume pas, d'ailleurs qui fassent les cons sont faux, on a plus de responsabilit\u00e9s vous emmerde, puis vous demande plus d'argent, votre femme Wauquiez public oui, non mais franchement, le r\u00eave absolu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [91%] :\r\nJe note que c'est le r\u00eave, voil\u00e0 en quoi le cauchemar, h\u00e9 bien on se rend compte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [87%] :\r\nUn petit cauchemar de se retrouver seul, tout se coucher dans un lit froid tous les soirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [90%] :\r\nVous pensez que le succ\u00e8s qui arrive t\u00f4t plus \u00eatre destructeur parce que c'est ce qui arrive \u00e0 votre personnage succ\u00e8s 1er bouquin voil\u00e0, apr\u00e8s on a toute la panoplie qui avec la belle voiture, la belle maison la belle-famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [88%] :\r\nEt c'est ce qui m'est arriv\u00e9, mon 1er film a \u00e9t\u00e9 un gros succ\u00e8s et apr\u00e8s, on a du mal \u00e0 se dire : mais quand, pourquoi, un succ\u00e8s en fait, on a la chance du d\u00e9butant, un peu au d\u00e9but, oui il faut il faut rebondir, c'est c'est dur, c'est dur \u00e0 assumer, s\u00fbrement les succ\u00e8s, \u00e7a, c'est plus dur les \u00e9checs quand m\u00eame vous red\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [87%] :\r\n3\u00e8me fois vous tournez avec Charlotte en famille, etc, c'est un peu, c'est un besoin, \u00e7a \u00e7a arrive, comment dans dans dans votre inspiration est -ce que vous consentez le besoin de ses films parce que c'est, c'est c'est difficile cette cette ligne a assez t\u00e9nue entre la r\u00e9alit\u00e9 et fiction, je sais que c'est pas votre vie de famille, mais on ne peut s'emp\u00eacher de se dire : ben tiens, on voit leur vie \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [89%] :\r\nC'est amusant de nous faire croire que c'est notre vie, mais en m\u00eame temps, bon, ce film est une histoire de famille, donc autant le faire avec ma famille, quoi, puis en plus, quand on fait des films on film les les gens et les choses qu'on aime, pourquoi me priver de \u00e7a, j'ai la chance d'avoir une femme qui est une grande actrice, je la chance d'avoir un fils qui un acteur en devenir et qui est un acteur super pour pas dire un grand acteur, parce qu'alors l\u00e0, on va me dire, le mec, il est devenu fou, il exag\u00e8re, c'est mon fils, il est beau, c'est un super acteur il a de la chance, en fait, il tient de son p\u00e8re, et du coup, voil\u00e0 donc autant filmer les gens que j'aime et le chien, j'ai beaucoup aim\u00e9 ce chien parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attachant, on en avait 4, ceci dit, mais il y en avait un peu plus attention que les autres, mais moi je ne suis pas chien non non moi j'habite \u00e0 Paris dans un appartement descendre le matin le soir pour le sortir le pauvre chien qui serait allong\u00e9e toute la joindre appartement non qui me mettrait des poils sur tout m\u00eame en taux qu'il faudrait descendre avec un grand ou je sais pas quoi vous ramassez son caca, j'ai rien \u00e0 me faire pardonner dans la vie pour sont pas faits pour les 30000 toutes pour commencer la journ\u00e9e en ramassant quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [87%] :\r\nCelle qui vous a donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre il y a cette sc\u00e8ne mythique du du p\u00e9tard enfin que, enfin, que tout le monde a ador\u00e9, moi j'ai ador\u00e9 la derni\u00e8re sc\u00e8ne quasi \u00eatre de de retrouvailles entre les 2, les 2 personnages, enfin pour moi, c'est ma femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [88%] :\r\nEclaron oui, moi aussi, non, non, mais moi aussi, c'est une de mes sc\u00e8nes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es : il y a quelques sc\u00e8nes non les sc\u00e8nes difficiles oui c'est, c'est donc tout le monde est l\u00e0 o\u00f9 c'est ce que les sc\u00e8nes et les visites chez les sc\u00e8nes du d\u00e9but de toute la famille est l\u00e0, dans la m\u00eame pi\u00e8ce, avec ce chien que tout le monde s'exprime, qu'on pr\u00e9sente tout le monde, voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre le moment le plus laborieux pour moi mais apr\u00e8s je trouve qu'il y a effectivement des sc\u00e8nes qui sont vraiment r\u00e9ussi, et c'est celle -l\u00e0 ont pas \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 tourner en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [84%] :\r\nOui, sur sa famille, pour vous c'est : c'est une juste \u00e9quation parce que dans le film, on passe de quatre moins 20 80 o\u00f9 finalement on se rend compte qu'il faut que tous les chiffres soit l\u00e0 pour que, et chacun a sa place pour qu'on conna\u00eet la bonne \u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [83%] :\r\nLa bonne \u00e9quation, c'est que chacun puisse s'en aller, de toute fa\u00e7on, vos enfants, vous les faites pas pour les garder, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, il faut qu'il y a un moment et deviennent ind\u00e9pendants autonome. \r\nEt puis, \u00e0 un moment, surtout, vous avez besoin qu'est -ce qu'\u00e0 ce que, parce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un certain nombre d'ann\u00e9es que vous \u00eates avec eux, voil\u00e0, mais non, je ne la connais pas la bonne \u00e9quation c'est de, c'est de donner \u00e0 vos enfants la possibilit\u00e9 de d'\u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [88%] :\r\nComment tous les dimanches 11 heures midi Brasil sur le Br\u00e9sil de 3 on \u00e9voque encore un peu mon chien stupide, la nouvelle com\u00e9die dramatique de et avec Yvan Attal, un d\u00e9lice d'humour, de dr\u00f4lerie et aussi de m\u00e9lancolie, au g\u00e9n\u00e9rique, on retrouve Charlotte Gainsbourg, elle est mari\u00e9e dans le film avec Yvan Attal, ils sont mari aussi dans la vie, r\u00e9cemment au festival du film francophone de Namur \u00e0 titre Gramsci qui a pu s'entretenir avec elle, ensemble elles ont parl\u00e9 de son personnage dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un personnage \u00e9crit alors mon personnage n'existe pas beaucoup dans le livre dans dans le livre de fond et donc ils vont me l'a \u00e9crit avec sa sc\u00e9nariste, ils m'ont forg\u00e9 le personnage que je joue, mais voil\u00e0, j'avais pas jamais d'appr\u00e9hension \u00e0 j'impudique que \u00e7a non, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [87%] :\r\nNon, mais je me disais : par rapport au commun des spectateurs, il y a, il y a forc\u00e9ment cette id\u00e9e de de rapprocher le couple Gainsbourg Attal de couples : Henri, C\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:08) [93%] :\r\nOui, sans doute qu'yvan Maes me dit souvent que c'est un, c'est un atout parce que on devient l\u00e9gitime d'embl\u00e9e, c'est un couple auquel on peut croire, peut-\u00eatre, mais bon c'est pas non plus quelque chose de fondamental quoi donc non je pense pas que ce soit si important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [90%] :\r\nPlus chien ou l'assimiler \u00e0 quoi dans dans le film est que c'est un r\u00e9v\u00e9lateur, est ce que c'est une mal\u00e9diction ou une b\u00e9n\u00e9diction pour pour cette famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:40) [93%] :\r\nJe pense que c'est le chien qui cristallise la crise de tout le monde et c'est une famille qui est au bord de la crise, justement, ils ont eu chacun est une probl\u00e9matique diff\u00e9rente mais ils sont tous au bout du rouleau et et voil\u00e0 qu'on se chien arrive, \u00e7a fait tout exploser, petit \u00e0 petit, hein, il prend son temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [90%] :\r\nCe film, vous l'aimez plus qu'un autre mais enfin moi j'ai j'ai, je vous avoue j'ai ri, j'ai pleur\u00e9 et puis forc\u00e9ment n'est de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 me poser des questions et \u00e0 bien, c'est un film qui fait vraiment du bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:14) [89%] :\r\n\u00e7a m'a beaucoup \u00e9mu, en fait, moi quand je l'ai vu je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a parce que bah j'ai v\u00e9cu le tournage connaissaient le sc\u00e9nario enfin tout \u00e9tait un peu \u00e9crit d'avance quoi mais mais j'ai \u00e9t\u00e9 cueillie en fait en voyant le r\u00e9sultat en voyant ce qui m'aide lui et l\u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 qu'il aimait parce que autant il joue un personnage tr\u00e8s bas et gris de mauvais poil qui tape sur tout le monde, enfin verbalement mais \u00e7a le le film bascule dans un c\u00f4t\u00e9 beaucoup plus sentimentales et et tr\u00e8s touchant vers oui, vers la fin et je pense qu'il met beaucoup de lui, \u00e7a c'est moins pour moi, c'est moins Fendt et que qu'Yvan c'est donc il a, il a commenc\u00e9 avec et je trouve qu'il termine avec avec une sensibilit\u00e9 qui est plus la sienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [90%] :\r\nTrouver le juste ton de ce film, \u00e7a, \u00e7a a pas d\u00fb \u00eatre une sin\u00e9cure parce que son \u00e9tait totalement dans le cynisme, etc, et puis l\u00e0, vous dites il y a, il y a vraiment un un m\u00e9lange des genres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [87%] :\r\nMais je trouve qu'il arrive \u00e0 avoir son Style \u00e0 lui en fait maintenant qui est entre le la com\u00e9die franche et quelque chose de plus de plus sentimental de plus tendre de plus depuis m\u00e9lancolique en fait le mariage des 2 hommes me surprend \u00e0 chaque fois donc fui hyper fier du film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [86%] :\r\nIl dirige commande ensuite et ce qui doit vous dirigez ou alors est -ce que c'est, c'est c'est intuitif entre entre vous 2, o\u00f9 quand m\u00eame il est, il vous donne une direction d'acteurs quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:51) [90%] :\r\nLa direction de la zone avec le texte avec le le sc\u00e9nario, je pense que tout est dans le sc\u00e9nario, apr\u00e8s c'est vrai qu'il a une musique qu'il entend parce que c'est lui qui a \u00e9crit les dialogues et que il il les entend, d'une certaine mani\u00e8re, et pas d'une autre, donc avec \u00e7a, parfois il est un peu rigide, il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son texte aussi ce qui fait que \u00e7a m'a rendu traque \u00e7a souvent, c'est pas facile d'\u00eatre dirig\u00e9 par lui aussi parce qu'il me conna\u00eet tellement bien que je il y a des choses que je peux pas faire passer enfin qu'il avale pas comme \u00e7a, Iyad et une justesse qu'il exigeait que tout \u00e0 fait normal et je le c\u00f4t\u00e9 justement tr\u00e8s exigeant, \u00e7a, \u00e7a me fout une trouille bleue en fait donc c'est pas des tournages facile parce que j'ai une pression, j'ai beaucoup beaucoup de pression que je me mets moi- m\u00eame, mais aussi parce que, parce qu'il est tr\u00e8s facile dans sa mani\u00e8re de tourner, enfin, il aime les acteurs, il est les tournages sont sont agr\u00e9ables, enfin, on \u00e9tait en plus en famille, c'\u00e9tait tr\u00e8s marrant comme tournage mais je me mets une pression qui fait c'est c'est pas toujours marrant pour moi, mais par contre, les moments o\u00f9 on on s'est pris \u00e0 d\u00e9conner, bon il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [74%] :\r\nC'est une d\u00e9p\u00eache elle du p\u00e9tarader, elle est g\u00e9niale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:15) [94%] :\r\nL\u00e0 on s'est vraiment mar\u00e9, et l\u00e0 je me suis mar\u00e9 \u00e9videmment 1000 fois plus parce que c'\u00e9tait lui qu'avec quelqu'un d'autre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [88%] :\r\nVous pourriez me diriger ou pas est -ce qu'est que parce que j'ai l'impression qu'il y a ces demandeurs de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:29) [87%] :\r\nEt moi je j'adorerais mais apr\u00e8s j'aurais peur qui se m\u00eale de ma vie, non c'est pas vrai, c'est que je je sais pas ce je suis capable en mise en sc\u00e8ne, je sais pas, en faisant des clips que enfin l'et le peu de clips que j'ai fait que je peux dire que je sais mettre en sc\u00e8ne un film donc j'adorerais le diriger, c'est une chose, le diriger, oui, me concentrer sur les acteurs, pouvoir les regarder les aider si possible enfin vers une sc\u00e8ne \u00e7a j'adorerais avoir ce ce temps de de concentration voil\u00e0, apr\u00e8s il y a tout le reste, dans je sais pas si je suis capable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [92%] :\r\nCharlotte Gainsbourg, cr\u00e9dit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique de mon chien stupide de et avec Yvan Attal, le film sera visible au cin\u00e9ma la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:30) [88%] :\r\nSur le coup, c'est fini. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T08:46:06Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gainsbourg, Charlotte", "role": "com\u00e9deinne, chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Attal, Yvan", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEB62E42-E0E7-4116-8795-CC6E5C69A353", "internalArchiveId": "EEB62E42-E0E7-4116-8795-CC6E5C69A353", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Camille", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Jeune photojournaliste id\u00e9aliste, lorsqu'elle part couvrir la guerre civile en Centrafrique, tr\u00e8s vite, Camille Lepage se passionne pour ce pays et sa jeunesse emport\u00e9e par la tourmente. Son empathie pour ce peuple et son id\u00e9alisme auront raison d'elle. Elle sera assassin\u00e9e en 2014. Boris Lojkine signe un \u00e9mouvant et passionnant portrait et offre \u00e0 Nina Meurisse un r\u00f4le \u00e0 sa mesure. A suivre l'entretien que Bruno Todeschini (autre reporter d'image du film) a accord\u00e9 \u00e0 Raphaele Bouchet. Il se souvient de ce tournage pas comme les autres.", "durationSec": 943, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10797451", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Camille / BRA_2019-10-27T11:06:19_camille", "Brazil du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Jeune photojournaliste id\u00e9aliste, lorsqu\u02b9elle part couvrir la guerre civile en Centrafrique, tr\u00e8s vite, Camille Lepage se passionne pour ce pays et sa jeunesse emport\u00e9e par la tourmente. Son empathie pour ce peuple et son id\u00e9alisme auront raison d\u02b9elle. Elle sera assassin\u00e9e en 2014. Boris Lojkine signe un \u00e9mouvant et passionnant portrait et offre \u00e0 Nina Meurisse un r\u00f4le \u00e0 sa mesure. A suivre l\u02b9entretien que Bruno Todeschini (autre reporter d\u02b9image du film) a accord\u00e9 \u00e0 Raphaele Bouchet. Il se souvient de ce tournage pas comme les autres."], "variantIds": ["ece-10797451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T14:45:00Z", "webPublicationDate": "2019-10-25T08:39:03Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Todeschini, Bruno", "role": "acteur franco-suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65490DF4-A1DA-4DC9-B995-D45C0E44064E", "internalArchiveId": "65490DF4-A1DA-4DC9-B995-D45C0E44064E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Kurt Hostettmann: La poire", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Dans les fruits de saison, ce matin nous allons parler de la poire. Elle fait partie de la famille des Rosac\u00e9es. Elle est d'origine d'Asie centrale, mais des textes de la pharmacop\u00e9e chinoise d'il y a 6000 ans en parlent d\u00e9j\u00e0. Hom\u00e8re parle \u00e9galement de ce fruit comme un \u00ab cadeau des dieux \u00bb. Les Romaines ont fait d\u00e9j\u00e0 des greffes de ce fruitier. La poire contient beaucoup de glucides (jusqu'\u00e0 12-15 grammes par 100 grammes de fruits frais), des fibres, de la vitamine E, peu de vitamine C, des compos\u00e9s ph\u00e9noliques aux propri\u00e9t\u00e9s antioxydantes surtout localis\u00e9es dans la pelure et beaucoup de fibres. Il faudrait manger la poire avec sa pelure.  La poire Belle-H\u00e9l\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es le 17 d\u00e9cembre 1864, \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re de l'op\u00e9rette d'Offenbach \u00ab La Belle H\u00e9l\u00e8ne \u00bb !", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10780351", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale", "botanique", "plante"], "alternativeTitle": ["Chronique Kurt Hostettmann: La poire / MJA_2019-10-27T06:10:16_chronique-kurt-hostettmann-la-poire", "Monsieur Jardinier du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["Dans les fruits de saison, ce matin nous allons parler de la poire. Elle fait partie de la famille des Rosac\u00e9es. Elle est d\u2019origine d\u2019Asie centrale, mais des textes de la pharmacop\u00e9e chinoise d\u2019il y a 6000 ans en parlent d\u00e9j\u00e0. Hom\u00e8re parle \u00e9galement de ce fruit comme un \u00ab cadeau des dieux \u00bb. Les Romaines ont fait d\u00e9j\u00e0 des greffes de ce fruitier. La poire contient beaucoup de glucides (jusqu\u2019\u00e0 12-15 grammes par 100 grammes de fruits frais), des fibres, de la vitamine E, peu de vitamine C, des compos\u00e9s ph\u00e9noliques aux propri\u00e9t\u00e9s antioxydantes surtout localis\u00e9es dans la pelure et beaucoup de fibres. Il faudrait manger la poire avec sa pelure.  La poire Belle-H\u00e9l\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es le 17 d\u00e9cembre 1864, \u00e0 l\u2019occasion de la premi\u00e8re de l\u2019op\u00e9rette d\u2019Offenbach \u00ab La Belle H\u00e9l\u00e8ne \u00bb !"], "variantIds": ["ece-10780351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:04:39Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour, Kurt bonjour Christine dans les fruits de saison, il y a un fruit qui est d'une d\u00e9lectation toute subtil la poire, dont on n'a pas parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [81%] :\r\nBon, il faut qu'on parle peu, ben oui, qui dans, dans le nord, la latin Pyrrhus communiste qui fait partie, toujours de bon \u00e7a c'est des personnes qui n'rosac\u00e9e exactement son origine, l'origine, c'est l'Asie centrale, mais des textes des pharmacop\u00e9e chinoise en parlent pour que les gens de assimilant mus\u00e9e, bon, il y avait d\u00e9j\u00e0 des cultures de Poirier en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nIl y a des femmes pharmacop\u00e9e chinoise qui date de moins 3000 avant J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [75%] :\r\nOui, textes chinois face \u00e0 la plus vieille pharmacop\u00e9e du monde, c'est celle -l\u00e0, puis ensuite a pas puriste Webers enfin voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va dans leur avait parl\u00e9 Fran\u00e7ois-Marc d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [83%] :\r\nEst ce que parce que vous parlez souvent d'Hom\u00e8re, parle de la poire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [81%] :\r\nOn met, il parle de la pointe, il nous dit que c'est un fruit absolument de lyc\u00e9e en mer \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s le VIIIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, il a qualifi\u00e9 et je cite exactement ce qu'il a \u00e9crit cadeau des dieux, cadeau de Dieu, tellement c'\u00e9tait le d\u00e9suet manger une poire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nAlors il faut peut-\u00eatre dire que la poire est une esp\u00e8ce mais qu'il y a plusieurs vari\u00e9t\u00e9s de poire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [87%] :\r\nOui, \u00e0 l'heure actuelle, je pense, je sais pas, il doit certainement exister plusieurs centaines de vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes de points, \u00e7a, \u00e7a change parce qu'en fait nous enfin trouve chez nous, on conna\u00eet bien la Louise Bonne les Fribourgeois Zemmour la poire \u00e0 botzi c'est encore l\u00e0 aussi \u00e9videmment on parlait surtout de la poire Williams, enfin etc mais \u00e0 l'\u00e9poque Taton carton c'est un auteur Romain IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, il a d\u00e9crit d\u00e9j\u00e0 6 vari\u00e9t\u00e9s de poires et puis un peu plus tard, Pline l'Ancien qui est mort en 79 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ alors l'\u00e9ruption lors de l'\u00e9ruption du V\u00e9suse h\u00e9 bien il d\u00e9crit plus de 40 vari\u00e9t\u00e9s des gens donc, cancer, mus\u00e9es et les Romains, ils ont fait les premi\u00e8res greffes de Poirier d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de la d\u00e9tection moi, ils ont fait des greffes, ils ont cr\u00e9\u00e9 des nouvelles vari\u00e9t\u00e9s comme \u00e7a, donc c'est pour \u00e7a que les Romains en tr\u00e8s peu de temps, de ces vari\u00e9t\u00e9s sont pass\u00e9s \u00e0 40 vari\u00e9t\u00e9s alors d\u00e9j\u00e0 alors ce fruit d\u00e9licat qu'est ce qu'il contient bien la premi\u00e8re comme beaucoup d'autres fruits la poire et tr\u00e8s sucr\u00e9es, il y a \u00e9norm\u00e9ment de glucides, jusqu'\u00e0 12 15 grammes par 100 grammes de fruits frais, il y a des fibres et puis il y a encore passablement d'autres d'autres choses et au-del\u00e0, vitamine et il y a des vitamine C mais tr\u00e8s peu 5 milligrammes c'est n\u00e9gligeable vendre \u00e0 peu pr\u00e8s Pierre les compos\u00e9s ph\u00e9noliques aux propri\u00e9t\u00e9s antioxydantes des flavono\u00efdes, des acides ph\u00e9noliques qui sont surtout localis\u00e9es dans la pelure mais on sent, on les retrouve aussi en plus petite quantit\u00e9 dans la pulpe donc la poire, il faudrait la manger avec la pelure, bien que la pelure parfois l'un peu rugueuse, voil\u00e0 la plus agr\u00e9able par rapport \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps si on mange la plus on aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre des fruits bio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [86%] :\r\nDes \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que la poire qui est issu de l'agriculture biologique contient plus de polyph\u00e9nols cl\u00e9 Poirier trait\u00e9 par des pesticides, la poire pour se d\u00e9fendre, ce n'est pas trait\u00e9e, elle produit plus de substance d\u00e9fense qui sont b\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9 qu'on retrouve dans la peau, donc c'est une chose assez int\u00e9ressante fin de signaler enfin ici et puis il y a beaucoup de fibres sa r\u00e9gularit\u00e9 sa manque poire \u00e7a r\u00e9gularise le Transit intestinal mais en m\u00eame temps si on a le c\u00f4lon irritable pour faire attention j'aime juste de nouveau la m\u00eame chose au coll\u00e8ge, pas pour faire attention puis faut c'est-\u00e0-dire la poire ne se conserve pas tr\u00e8s bien si on prend des poire tout suite de publier dit plaident ou bien peut-\u00eatre fait, elle vient d'et quand on l'a cueilli un peu par un mur en mettant la cave elle peu par la conserver comme la pomme c'est un tout petit peu emb\u00eatant, on peut faire du jus de poire, par exemple, on peut faire du jus de poire, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, mais le jus de poire, donc on vient pas tellement tout petits enfants et peut induire d\u00e8s et puis ensuite on peut faire des magnifiques dessert, on peut faire, par exemple, la poire Belle H\u00e9l\u00e8ne c'est une recette qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es, le 17 d\u00e9cembre 1864 alors qu'\u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re de l'op\u00e9rette la Belle H\u00e9l\u00e8ne mais nous phoques, dauphins du lac de Jacques Offenbach oui un p\u00e2tissier parisien a cr\u00e9\u00e9 cette recette et \u00e7a \u00e9t\u00e9 servi apr\u00e8s la 1\u00e8re de La Belle H\u00e9l\u00e8ne en 1864. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [77%] :\r\nC'est excellent, merci beaucoup, encore merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T11:25:04Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03BC2BEC-74CD-44A6-87D5-525D2F5A7E38", "internalArchiveId": "03BC2BEC-74CD-44A6-87D5-525D2F5A7E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: A Zurich, un jardin prend le train", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "A Zurich, toujours plus d'espaces b\u00e9tonn\u00e9s sont investis par des fanatiques de jardinage. Bien s\u00fbr, tout est tr\u00e8s organis\u00e9, \u00e0 la zurichoise. Les int\u00e9ress\u00e9s doivent fonder une association que la ville autorise \u00e0 louer la parcelle de b\u00e9ton. Les jardiniers cr\u00e9ent alors des oasis de fleurs et des cultures de l\u00e9gumes \u00e0 quelques m\u00e8tres du trafic. Et d'un pas \u00e0 l'autre, on change de monde. Mary Vakaridis nous emm\u00e8ne visiter le jardin urbain de Wipkingen, au nord de Zurich.", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10780353", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: A Zurich, un jardin prend le train / MJA_2019-10-27T06:11:54_reportage-decouverte-a-zurich-un-jardin", "Monsieur Jardinier du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["A Zurich, toujours plus d\u2019espaces b\u00e9tonn\u00e9s sont investis par des fanatiques de jardinage. Bien s\u00fbr, tout est tr\u00e8s organis\u00e9, \u00e0 la zurichoise. Les int\u00e9ress\u00e9s doivent fonder une association que la ville autorise \u00e0 louer la parcelle de b\u00e9ton. Les jardiniers cr\u00e9ent alors des oasis de fleurs et des cultures de l\u00e9gumes \u00e0 quelques m\u00e8tres du trafic. Et d\u2019un pas \u00e0 l\u2019autre, on change de monde. Mary Vakaridis nous emm\u00e8ne visiter le jardin urbain de Wipkingen, au nord de Zurich."], "variantIds": ["ece-10780353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:26:34Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [86%] :\r\nJe sors du train \u00e0 la station de RER de Wiedeking Guennewig qui gagne 7 un tr\u00e8s joli quartier qui est devenu tr\u00e8s branch\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je vais passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du tunnel est mont\u00e9 quelques vol\u00e9es de march\u00e9, on va arriver au jardin, qui se trouve au-dessus des rails sur une plaque anti- bruit, j'arrive au pied de l'escalier, o\u00f9 j'ai rendez- vous avec Andr\u00e9a voil\u00e0 Andr\u00e9 bonjour Andr\u00e9 ces mairies pour la Radio Suisse Romande hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [96%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [94%] :\r\nMerci, quel est le nom du jardin qu'on va visiter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [83%] :\r\nAlors on s'appelle Khartoum du parc craignent la parce qu'il y a les lois, ils sont ferm\u00e9s, il y a 20 ans quelque chose comme \u00e7a, et maintenant, depuis 5 ans, on a un petit jardin d'un ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [82%] :\r\nDavis 5 ans d\u00e9j\u00e0, on va monter voir \u00e7a, oui, tr\u00e8s bien, l\u00e0, il y a de nouveau une petite vol\u00e9e de marches et l\u00e0, ouah la c'est splendide, c'est une \u00e0 l'origine une dalle en b\u00e9ton et elle est recouverte de tournesol de plants de tomates de fleurs dont je connais m\u00eame pas le nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [82%] :\r\nOui, ben non plus \u00e0 moi, je cite, plut\u00f4t pour les l\u00e9gumes qu'ce que vous faites comme l\u00e9gumes ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:37) [85%] :\r\nAlors tout le monde a une ou 2 quand il en a assez, palette de CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [81%] :\r\nOui c'est, c'est pas la Tomboy pour des se d\u00e9placer les marchandises c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [88%] :\r\nEt exactement, il faut le faire maintenant, parce qu'apr\u00e8s 3 ans il commence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [84%] :\r\nC'est, c'est c'est d'autres caisses en bois qui sont l\u00e0, que vous avez faites vous- m\u00eame, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [88%] :\r\nOui, oui, moi j'habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme il y a pas du tout plu ces derniers jours en Jarosz maintenant Jarosz peut-\u00eatre tous les 2 jours, quelque chose comme \u00e7a, on en \u00e9tait, il faut tous les jours au mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien ou est -ce que c'est pour arroser, il y a une y a une arriv\u00e9e d'eau ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [83%] :\r\nNotre classe, on a lou\u00e9 \u00e7a et avec \u00e7a, on a aussi de l'eau, on peut prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [88%] :\r\nAlors qu'on ne l'a pas c'est notre casier alors cette ann\u00e9e on a on essaie toujours un peu, on a de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [81%] :\r\nQui est qui, oui, c'est du, c'est du Poireau oh oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [85%] :\r\nApr\u00e8s un peu nuit on a quelque chose, parce qu'en fait, les salades. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [85%] :\r\nCette ann\u00e9e, c'est pas du tout march\u00e9 on a des limaces et milliers de Lima, ce qu'ils ont mang\u00e9 tout notre salade et comme \u00e7a, on a mis un peu plus de choux, ce qu'ils aiment \u00e7a, pas trop va Saint-Palais chaud non pas trop, ils sont un peu plus stable que les salles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [86%] :\r\nEt et vous mettez quel type de pi\u00e8ges pour les limaces, j'imagine qu'ici vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s bio non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [80%] :\r\nOui, on fait rire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [93%] :\r\nOn vient 2 fois par jour, parfois il s'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [89%] :\r\nEt vous vous retirez les limaces des salles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [84%] :\r\nAlors, o\u00f9 en sont les g\u00e9n\u00e9rale, on a une fois par ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, la grosse this question c'\u00e9tait casque, on fait avec cette limace parce qu'on n'avait jamais un bon c'est c'est la premi\u00e8re ann\u00e9e qu'on a tellement de probl\u00e8mes avec les limaces apr\u00e8s on a discut\u00e9 OM je peux pas aller tu et qu'est ce que je fais avec h\u00e9 oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [82%] :\r\nIl a dit la d\u00e9cision qu'est ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [86%] :\r\nOr nous devons ouais mais chacun peut faire ce qu'il veut et normalement le mais au poche tout ou alors moi je peux pas les tueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [92%] :\r\nOui, personne ne les \u00e9crase en fait. \r\nAh, il y a des aubergines qui pousse un peu plus loin, il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [85%] :\r\n2 ou 3 grandes causes, nous on avait aussi une fois une et c'\u00e9tait voler en fait et \u00e0 cause de \u00e7a, on en fait plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [83%] :\r\n\u00e0 la Cog\u00e9ma et tr\u00e8s convoit\u00e9, c'est \u00e7a, pour les surveiller, ah oui, \u00e0 la une, il y a une belle course, j'avais fait bien 20 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, hein, il faudra \u00eatre prudent que les voleurs viennent pas la prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [91%] :\r\nIl y a de romarin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [79%] :\r\nOui, ici, on a aussi un prunier oui si on a un petit c'hier et tout est tr\u00e8s sauvage \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [93%] :\r\nC'est maintenant c'est beaucoup plus Vert qu'il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [88%] :\r\nIl il y a des drapeaux blancs, on les voit 2 \u00e0 bac plein de tomates et de et de tournesol, qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est qu'on est en vacances, alors on peut mettre \u00e7a et apr\u00e8s les gens qui passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et rose, l\u00e0 aussi, alors on peut l\u00e0 encore parce qu'ils sont en vacances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [90%] :\r\nEt le jardinage, vous vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 par votre famille, ou vous avez d\u00e9couvert ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [87%] :\r\nNon, mais ma grand- m\u00e8re et ma m\u00e8re sont d\u00e9j\u00e0 jardiniers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [87%] :\r\nL\u00e0, vous avez, vous avez ouvert un cadenas, il vous ouvrez une grande que \u00e7a qu'est -ce que vous mettez l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, tous des ours -t-il pour jardiniers, il y a plusieurs mois, tout ce qu'il faut, l\u00e0 il y a de ces trappes au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [87%] :\r\nMa\u00eetre apr\u00e8s 30, je ne sais pas le nom mais moi non plus, alors on va prendre le le poivrot apparemment les Lima sympa les poireaux comme \u00e7a, on avait, on a des vraiment belle cette ann\u00e9e, \u00e7a je pense on va le refaire l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [89%] :\r\n\u00e7a marche bien, les poireaux, c'est \u00e7a, c'est pas trop d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre les limaces un pas trop, c'est, c'est c'est \u00e9tonnant, l\u00e0, on entend des cloches qui sonnent parce qu'on est tellement en pleine ville et et vous, vous pouvez d\u00e9terrer un magnifique Poirot, elle est belle, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [96%] :\r\nAh oui, oui il il est impeccable, il est grand, il a des belles racines. \r\nBonjour fait allo bonjour et vous p\u00e9ter \u00e0 ses organes \u00e0 Auch furieuse Fuck Vasseur Alsace qui soient \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Risser Ken. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [74%] :\r\nOn verra, il va y avoir ce tank c'est une t\u00e2che l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [82%] :\r\nOui, donc c'est Peter qui remplir les r\u00e9servoirs, les r\u00e9servoirs dont on s'est servi tout \u00e0 l'heure avec Andr\u00e9a c'est des r\u00e9servoirs \u00e0 10000 litres et c'\u00e9tait ce fil Arbeit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [76%] :\r\nBah, il Escandre Zeist tonnes moi aussi j't\u00e4glich Foster lui pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [86%] :\r\nQuant il fait tr\u00e8s chaud, comme cet \u00e9t\u00e9, tous les jours, il doit renouveler ses de ses 2 r\u00e9servoirs \u00e0 10000 litres chacun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [65%] :\r\nEt je peux il n'a pas une chenillette je peux une \u00e0 Rome, \u00e7a arrive finalement en France et dessinateur en partie \u00e7a voit ainsi super le Fun, \u00e7a aussi on je mords cr\u00e9tin correspond voil\u00e0, allez je ce ne me FT fonctionne, il est chaud, Wen. \r\nComme Einstein, tu ferais un \u00e9pais que c'est le short. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [91%] :\r\nPeter un peu la la bonne \u00e2me de de ce jardin, c'est un dessinateur en b\u00e2timent \u00e0 la retraite et il s'est passionn\u00e9 pour ce qui se passe ici parce qu'ils s'int\u00e9ressent \u00e0 d\u00e9velopper une soci\u00e9t\u00e9 meilleure, une soci\u00e9t\u00e9 plus durable et c'est ce \u00e0 quoi ils s'appliquent avec le compost en veillant sur les plantes, l'eau et afin que puisse se d\u00e9velopper \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me comme \u00e7a un peu par magie en pleine ville et puis on rencontre ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des jardins, une maman avec 2 petits jumeaux de 3 4 ans c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [84%] :\r\nOui, vous connaissez le jardin oui en fait on en a un petit jardin de d'un m\u00e8tre carr\u00e9 cette ann\u00e9e, il y a plut\u00f4t que d\u00e8s que des fleurs en bien, de temps en temps, on va chercher d\u00e8s pire desB. des fraises doit les fraises oui des framboises, l\u00e0, en haut, il y a des framboises pour tout le monde, c'est g\u00e9nial, ils adorent \u00e7a, donc, pour moi, j'habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, cette c'est un endroit tranquille pour pour pour se calmer, mais pour eux aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T11:32:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vacharidis, Mary", "role": "collaboratrice RTS, journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-511464AD-0C7F-48F5-86D4-905A4DE12B4B", "internalArchiveId": "511464AD-0C7F-48F5-86D4-905A4DE12B4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question d\u00e9veloppement: L'endive", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "L'endive : un l\u00e9gume si courant et pourtant si mal connu ! Jacques Maillard nous en dit plus sur sa culture.", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10780356", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Question d\u00e9veloppement: L\u2019endive / MJA_2019-10-27T06:13:45_question-developpement-l-endive", "Monsieur Jardinier du 27.10.2019"], "alternativeSummary": ["L\u2019endive : un l\u00e9gume si courant et pourtant si mal connu ! Jacques Maillard nous en dit plus sur sa culture."], "variantIds": ["ece-10780356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:32:12Z", "speechToTexts": ["03.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt il est 8 heures et quart et on a un petit peu d'avance pour parler des endives avec Jacques Maillard, peut-\u00eatre un petit peu plus longtemps d'ailleurs les endive au jardin potager, alors pourquoi les endive Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nBah, les indign\u00e9s par cette l\u00e9gume de bas qui va de saison on va comme dit mon fils tes l\u00e9gumes du les trouve \u00e0 la Coop c'est oui mais les gens connaissent plut\u00f4t les endive justement de cette fa\u00e7on, un petit sachet acheter et puis en fait c'est un l\u00e9gume qui est c'est \u00e9tonnant mais c'est un des l\u00e9gumes les plus consomm\u00e9s : j'ai vu des chiffre pour la France le le plus consomm\u00e9 apr\u00e8s la tomate en quantit\u00e9 annuelle, donc voil\u00e0 et puis bah c'est un l\u00e9gume qu'on peut, si on a un potager suffisamment grand, on peut se permettre d'en cultiver soit -m\u00eame et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 faire comme culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [87%] :\r\nBeh assez grand, il faut quoi parce que c'est \u00e7a, c'est grand, mais disons que \u00e7a prend un peu de place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [84%] :\r\nPour avoir une petite production, faut quand m\u00eame une jolie plante pouvoir faire carreaux quand m\u00eame de de A \u00e0 mettre un sur 3 \u00e0 4 m\u00e8tres ah oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0 vous on peut s'amuser \u00e0 le faire en plus petite quantit\u00e9, me disant : si on veut se faire une petite production. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nQui est donc de l'endive, on est bien d'accord, l\u00e0 vous nous avez amen\u00e9 en mettra une photo sur sur notre page mais vous nous avez amen\u00e9 une endive oui et puis un feuillage, mais non non on dirait endurer une racine de r\u00e9forme ou une racine de oui \u00e0 leur vaccin je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [85%] :\r\nL'endive, c'est une chicor\u00e9e \u00e0 cette unique aurait donc elle est issue d'une chicor\u00e9e sauvage si Chourio mine qui Bouscatel \u00e9tait \u00e0 la chicor\u00e9e sauvage qu'on trouve \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, cette petite fleur bleue des faubourgs, des chemins en fait c'est l'origine de toute une s\u00e9rie de peu de salade qu'on appelle les chicor\u00e9es par exemple toutes les lapins de sucre qu'on conna\u00eet bien la tr\u00e8s disent la chicor\u00e9e de V\u00e9rone toutes ces scories qui forme des t\u00eates serr\u00e9 en fait ont la m\u00eame origine botanique cette plante que les Romains d\u00e9j\u00e0 avec commenc\u00e9 \u00e0 El-Samman int\u00e9r\u00eat pour ce qui est salade un peu am\u00e8re et puis c'est en fait un jardinier belge parce qu'on parle de, de, de, on parle d'endive de Bruxelles, il y a l\u00e0 l'endive est tr\u00e8s attach\u00e9, en fait \u00e0 la Belgique, \u00e7a le chef de culture du Jardin botanique de Belgique qui dans les ann\u00e9es 1870 \u00e0 50 \u00e0 l'id\u00e9e de de force de d'obtenir \u00e0 partir d'une racine d'une vari\u00e9t\u00e9 d'une grosse racine, il faut dire qu'on cultivait la chicor\u00e9e, on avait d\u00e9velopp\u00e9 DS par la s\u00e9lection des des sp\u00e9cimens \u00e0 fortes racines parce qu'on utilise la chicor\u00e9e et que les gens connaissent bien comme succ\u00e9dan\u00e9 un peu de caf\u00e9, alors c'est l\u00e0 aussi le quartier, c'est un produit de luxe, en fait, on y ajoutait pas mal de Chicor\u00e9e pour et puis en fait, c'\u00e9tait justement ce type de Racine, parce que la la chicor\u00e9e qu'on emploie de cette mani\u00e8re qu'on a c'est la racine, en fait, quand fui Combrailles et puis donc il y avait des des vari\u00e9t\u00e9s d\u00e9j\u00e0 merci bien d\u00e9velopp\u00e9 et il a eu l'id\u00e9e en fait \u00e0 partir d'une ses racines de la forcer, forcer, on entend par l\u00e0 qu'une fois la la r\u00e9colte faite \u00e0 leur fin de saison, il a fait repousser en fait une \u00e0 Bourges, on aura \u00e0 partir de cette racine \u00e0 l'obscurit\u00e9 et \u00e7a donne en fait une poussette jaune, on conna\u00eet l'endive cette couleur clairement je vient du fait qu'en fait \u00e7a pousse \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re, il faut de l'obscurit\u00e9 avec un peu d'chaleur et puis c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e, en fait, l'id\u00e9e de produire des chicons, ce qu'on appelle le chicon mais donc il cette forme de bourgeons et ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'au d\u00e9part, pourtant bien longtemps Moshe m\u00eame assouplir Mon p\u00e8re en faisait en fait on on devait forcer ses envies et sous du sable, il fallait qu'il y ait une couverture pour que le le chicon et c'est que dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 partir de 74 qu'on a pu s\u00e9lectionner un hybride qui a coordonn\u00e9 chicon sans n\u00e9cessiter une couverture donc simplement \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re, on a ainsi, concerts et comme on conna\u00eet l'endive cette belle peu pointe bien bien \u00e7a mais l'arme blanche flamme blanche, voil\u00e0 qui qui se d\u00e9veloppe naturellement et de et maintenant toutes les vari\u00e9t\u00e9s qu'on trouve sur le commerce, donc la olive ce Sam sont des vari\u00e9t\u00e9s qui donnent psychique ont encercl\u00e9 naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [78%] :\r\nMais ce que vous tenez en main, qui est une racine quand m\u00eame de qu'est -ce qu'on va dire 30 centim\u00e8tres de long et pas seulement rien en fait la la plainte divers penser un gros frisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [85%] :\r\nEn fait, c'est celle d'ailleurs la m\u00eame famille, c'est une etc c'est c'est une plante qui qui fait penser aux pissenlits les le feuillage, petit peu moins d\u00e9coup\u00e9, mais si on voit les feuilles, c'est vrai que \u00e7a, c'est du feu, c'est une plante qui le feuillage bien 25 centim\u00e8tres de haut environ et puis d\u00e9veloppe en fait en pivot assez assez costaud, alors il y a une chose \u00e0 faire de la culture, donc le l'endive se s\u00e8me au mois de mai en planche, on va qu'\u00e0 \u00e9carter les lignes de environ 35 40 centim\u00e8tres, faut pas faire des, des, des lignes trop serr\u00e9 3 planches pour une 3 lignes pour une planche et puis une fois la lev\u00e9e fait- il faut la falloir \u00e9claircir il faut \u00e9claircir suffisamment d'\u00e9claircies o\u00f9 il faudrait 10 centim\u00e8tres entre les les petites plantes qu'on garde, on va s\u00e9lectionner les plans plus les plus vigoureux et puis \u00e7a va d\u00e9velopper ce ce pivot en fait la racine vraiment fait penser, on pourrait presque, \u00e7a ressemble \u00e0 une grosse carotte plus allong\u00e9 seulement et puis alors la plante va d\u00e9velopper du feuillage, puis c'est \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, le feuillage arr\u00eate de pousser que la racine commence \u00e0 grossir la plante les r\u00e9serves nutritives dans dans le sol et puis on va la laisser s'pousser jusque fin octobre, d\u00e9but novembre, \u00e7a, c'est le moment maintenant gentiment de commencer \u00e0 les arracher et l\u00e0, alors celle -ci je moi ben je pr\u00e9lever avant hier, donc on voit \u00e7a fait un immense voil\u00e0 une belle vraiment une belle racines j'ai avait pour parap\u00e9troli\u00e8re au Studio, mais on peut donc ce qu'on va faire c'est qu'on va couper le feuillage, mais on va laisser 2 centim\u00e8tres, la base de ce voyage sur le collet parce que dans ce cette partie qui reste, on a le un bouchon qui va qu'il faut pr\u00e9server et c'est \u00e0 partir de ce bourgeon qu'on va faire repousser parfaitement ce qu'on appelle le for\u00e7age Sophie concerts et qui va devenir parvenir l'dit qu'on mange, donc c'est une sacr\u00e9e racines pour une endive voil\u00e0 alors donc c'est vrai qu'ils font et c'est pour \u00e7a qu'il faut vraiment tr\u00e8s peu de place serait absolument sur la petit jardin, c'est vrai qu'on peut s'amuser \u00e0 le faire par curiosit\u00e9, mais disons qu'il faut une quand m\u00eame un minimum pour et puis alors on va pr\u00e9lever ses racines, on peut les laisser quelques sous au Conseil une semaine de laisser essuyer un peu sur le sol alors, en les prot\u00e9geant par un sac ou quelque chose de pas qui le soleil Direct et puis apr\u00e8s on peut en voir les stocker, soit en cave, soit dans un silo si on fabrique donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [77%] :\r\nL'endive a toujours pas pousser la enfin l\u00e0 est -ce qu'on va manger des la match en forme de bourgeons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, elle va rester au repos tant qu'elle aime temp\u00e9ratures fra\u00eeches, mais si on va justement ma\u00eetre on va remettre en culture, en fait, cette racine, alors on peut les raccourcir la elle est bien assez longue, une technique qui va bien pour le le particulier, c'est de le faire dans un groupe au on va employer pour qu'il y a environ au 25 30 centim\u00e8tres de haut, autant de diam\u00e8tre et puis on va disposer ses racines qu'on peut raccourcir \u00e0 25 30, \u00e9t\u00e9 5 centim\u00e8tres de long, on va les disposer verticalement dans ce pot remplir les espaces avec du compost, m\u00e9langez un peu de terre de jardin et puis alors l\u00e0 on va arroser et puis mettre ce pot \u00e0 une temp\u00e9rature qui soit quand m\u00eame temp\u00e9r\u00e9, il faudrait \u00e9galement 15 ans 15 18 gr\u00e9 et obscurcir alors on peut le faire avec un gros carton sur un point, \u00e7a va assez bien admettre en carton qu'soit bien opaque pour que il y a pas de lumi\u00e8re, alors la chaleur va faire que la plante, on va se mettre en v\u00e9g\u00e9tation les racines donc l'entier de la racine est couverte par le voil\u00e0 on va remplir jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'mon coll\u00e8gue enqu\u00eate pour le cette base des feuilles soit bien hors de terre et puis la la la plante va se remettre en v\u00e9g\u00e9tation si on veut et comme il y a pas la lumi\u00e8re, en fait, \u00e7a va faire cette pouss\u00e9e qui restent jaunes en 4 x 4 \u00e0 5 semaines environ, on a une endive pr\u00eates \u00e0 consommer leur c'est quelque chose qui est, qui est assez joli faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [92%] :\r\nYves, il faut mettre, on peut le faire, quand on peut faire combien de temps alors maintenant vous avez dit, mais on peut le faire jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ben disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [83%] :\r\nQue \u00e7a alors justement, si on a une certaine quantit\u00e9 de rebrasser dont on peut \u00e9taler le le for\u00e7age plusieurs s\u00e9ries en Studio ce qu'il faut faire ce qu'il faut stocker ses racines alors bien au frais pour qu'elle reste au repos, maintenant je crois qu'elle se mette pas \u00e0 pousser sur Nancy arabe un peu trop chaude, c'est peut-\u00eatre pas l'id\u00e9al, l'id\u00e9al pour la conservation, c'est par exemple un silo qu'on fait dans dans le sol, on fait un saut en l'esp\u00e8ce d'espace de stockage des l\u00e9gumes de la Terre frais la Halde vont rester compl\u00e8tement au repos et puis on peut faire des s\u00e9ries tous les 15 jours, 3 semaines faire pour \u00e9taler la la production imp\u00f4t de 30 centim\u00e8tres voil\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, c'est une \u00e7a fait une en 10, 15, racines, je suis moins le diam\u00e8tre c'est vrai que c'est bien d'avoir des racines cela seront un bout sp\u00e9cimens -l\u00e0 il a quasiment 5 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, il faudrait un minimum de 3 centim\u00e8tres pour avoir une endive qui soit, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9claircie Sacha pourtant au niveau de la culture de pas avoir peur de Dolby suffisamment pour avoir si cet espace qui fait qu'on a des des les belles pi\u00e8ces alors c'est vrai que c'est quelque chose qui se pratique en fait celle de la cour pelviennes de Hasselt quasiment une production industrielle, donc elle se cultive en grand Champ ou la la production et toute m\u00e9canis\u00e9 CDD d\u00e9crochant qui sont, qui sont toutes arrach\u00e9es \u00e0 la machine et tout et puis apr\u00e8s le for\u00e7age se fait dans des fours Sri industriels ou c'est des espaces les grandes chauffer obscur sans terre on les produits, les racines ben casse une solution nutritive et puis c'est vrai que la la technique est bien diff\u00e9rente de ce qu'on peut pratiquer chez soi mais le donc pour pour obscurcir un carton, \u00e7a suffit, alors il faut en carton bien opaque, alors si c'est alors par exemple si on, on, on pourrait le faire dans une chaufferie au local sombres ou pr\u00e9voir un espace o\u00f9 il y a le voir un jour un chauffage ou la ou je sais pas, une buanderie, ils sont nombreux, \u00e7a peut \u00eatre, mais l'obscurcissent moyens important pour que le la repousse ne B\u00e9r\u00e9nice, parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 le le chicon Verdi, il va devenir tr\u00e8s amer parce que la feuille d'endive, on \u00e9tait cette chute, la feuille de cette chicor\u00e9e est immangeable tellement la mer, donc il alors que justement cette repousse la il y a une petite amertume qui restent chez languir mais disons alors l\u00e0, le fait que \u00e7a soit obscur va faire que on garde un go\u00fbt acceptable, comment vont manger endive ou alors, ou en salade, mais moi je Schlapp Chelem je trouve cuite un l\u00e9gume qui, moi, j'aime beaucoup, j'aime personnellement pas mal ce go\u00fbt amer et c'est vrai que c'est, \u00e7a permet de diversifier \u00e0 la maison, c'est les endives au jambon qui ont le plus de succ\u00e8s, on est \u00e9tonn\u00e9, mais c'est vrai que c'est joli \u00e0 faire \u00e7a, c'est assez joli de voir il repousse de s'essayer, je trouve qu'il y a un petit c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [95%] :\r\nOn va en faire un reportage pratique tr\u00e8s peu fin de l'ann\u00e9e, parce que ce serait bien d'avoir les images et les explications merci beaucoup Jacques Meyer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Jacques", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1993317", "internalArchiveId": "AA1909992923", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du Monde Japon 2019 - demi-finale : Pays de Galles - Afrique du Sud", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 20460, "genres": ["Autres sports en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:21:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030981", "durationSec": 94, "title": "SPDI 271019 RUGBY", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/410", "id": "410", "name": "Rugby"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "STUDER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800793", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053087", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1854674", "internalArchiveId": "AA1907854184", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix d'Australie 2019 : Moto GP", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 5727, "genres": ["Motocyclisme enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:47:30Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MULHAUSER, Robin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804282", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU116476", "position": "1"}}, {"id": "1793330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051224", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859040", "internalArchiveId": "AA1908858550", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2019 - finale : Roger Federer (SUI) - Alex de Minaur (AUS) (B\u00e2le)", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 7383, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["10e victoire pour Roger Federer en finale du tournoi de B\u00e2le Swiss Indoors.", "10e victoire pour Roger Federer en finale du tournoi de B\u00e2le Swiss Indoors."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:56:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030917", "durationSec": 93, "title": "SO FINALE TENNIS_RTS000001994884", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'extraits du match du jour illustrant les 10 victoires du joueur de tennis Roger Federer au tournoi de B\u00e2le Swiss Indoors, o\u00f9 il a d\u00e9but\u00e9 en tant que ramasseur de balles. Roger Federer a gagn\u00e9 la finale du du tournoi Swiss Indoors face au joueur australien Alex de Minaur en deux sets 6-2, 6-2.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030989", "durationSec": 102, "title": "SPDI 271019 TENN FINALE V2", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795065", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051570", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1870018", "internalArchiveId": "AA1909869588", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Soelden 2019 - 2020 : G\u00e9ant messieurs - 2e manche", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 9960, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:41:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909869608", "durationSec": 9000, "title": "Coupe du monde Soelden 2019 - 2020 : G\u00e9ant messieurs - 1\u00e8re manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030984", "durationSec": 83, "title": "SPDI 271019 SKAL MESSIEURS"}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797081", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051975", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1889613", "internalArchiveId": "AA1909889182", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Super League 2019 - 2020 : 12e journ\u00e9e  - Young Boys - FC Thoune", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 11426, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T16:40:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030994", "durationSec": 11427, "title": "Super League 2019 - 2020 : 12e journ\u00e9e  - Young Boys - FC Thoune - Clean Feed"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797529", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052116", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2028280", "internalArchiveId": "AA1910027892", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 1870, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10817834", "imageURL": "http://www.rts.ch/10817823.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump fera une annonce au monde \u00e0 14h. Le calife autoproclam\u00e9 Abou Bakr Al-Baghdadi serait mort, le chef de l'EI.", "12h45", "La revue de presse", "12h45", "Explications de Val\u00e9rie Gillioz", "12h45", "La m\u00e9moire audiovisuelle du canton de Neuch\u00e2tel c\u00e9l\u00e8bre son 40\u00e8me anniversaire", "12h45", "L'actualit\u00e9 sportive du week-end", "12h45", "Rencontre avec le navigateur suisse Alan Roura", "12h45", "Une oeuvre en forme d'hommage \u00e0 la photoreporter Camille Lepage", "12h45", "Couleur locales, le meilleur de la semaine", "12h45", "Le Chili a v\u00e9cu des heures de contestation politique violente.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10817834", "ece-10817838", "ece-10817840", "ece-10817842", "ece-10817844", "ece-10817846", "ece-10817848", "ece-10817850", "ece-10817836", "ece-10817852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:00:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053728\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:05) [87%] : \r\nJe viens t'avouer un truc, je ne suis pas exactement sur d'o\u00f9 elle est g\u00e9ographiquement par rapport \u00e0 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:08) [63%] : \r\nNon, si les pentes tout \u00e0 droite, le non si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:11) [79%] : \r\nNon sans nom, j'en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:15) [87%] : \r\nOui, \u00e7a me para\u00eet assez probable, \u00e7a me para\u00eet assez probable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:00:21 > 0:00:23) [91%] : \r\nOui, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:17 > 0:02:19) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour la nouvelle du jour serait la mort du chef du groupe \u00c9tat islamique si on en croit bim\u00e9dia am\u00e9ricains, le conditionnel est de mise apr\u00e8s un pr\u00e9c\u00e9dent qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 menti donald Trump doit parler en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, l'amour d\u00e8s l'Baghdadi, un des plus grands criminels de notre \u00e9poque, serait en fait hommage impossible si\u00e8ge faire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en transe, la classe politique suisse, toute la presse du dimanche, bruits de ces hypoth\u00e8ses de C. tractations, on verra les formules envisag\u00e9es Val\u00e9rie Gillot nous dira pourquoi c'est le si\u00e8ge du PLR Ignacio K6 qui est vis\u00e9 par celles et ceux qui voudraient un changement de formule, nous verrons des archives \u00e9tonnantes de la Suisse romande : la m\u00e9moire audiovisuelle du canton de Neuch\u00e2tel c\u00e9l\u00e8bre 40 ans, c'est l'occasion d'd\u00e9couvrir du Tr\u00e9sor et puis voici David Lemos sur ce plateau pour la journ\u00e9e de sport, on parlera de l'\u00e9v\u00e9nement football si on Servette et de la condition toujours pr\u00e9caire des entra\u00eeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:22 > 0:02:40) [94%] : \r\nOn devrait savoir dans la journ\u00e9e si la nouvelle est v\u00e9rifi\u00e9e et v\u00e9rifiable elle Baghdadi, le chef du groupe \u00c9tat islamique aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans une op\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine, le conditionnel est de mise, \u00e0 ce stade, si c'\u00e9tait le cas, ce serait un fait historique, la mort d'un des plus grands criminels de la d\u00e9cennie, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:40 > 0:02:42) [81%] : \r\nSexualit\u00e9 et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:42 > 0:02:47) [97%] : \r\nLe suspense commence donc comme souvent par un tweet du chef impulsif de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:02:48) [76%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:48 > 0:02:51) [99%] : \r\nQuelque chose d'\u00e9norme vient juste de se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:52 > 0:03:15) [96%] : \r\nEt Donald 3 de poursuivre qu'il fera une annonce au monde \u00e0 14 heures heure suisse depuis les rumeurs explosent, ce serait peut-\u00eatre l'annonce de la mort de l'ennemi num\u00e9ro un de la plan\u00e8te, Abou Bakr Al-Baghdadi le calife autoproclam\u00e9 chef militaire et id\u00e9ologue de l'organisation terroriste \u00c9tat islamique comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:16 > 0:03:18) [59%] : \r\nBen alors moi a \u00e9t\u00e9 Tomoho Neal Arafat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:18 > 0:03:37) [94%] : \r\nL'attaque suppos\u00e9e des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines se serait produite dans ce village de Baricha, \u00e0 seulement 2 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque dans la province d'Idleb en Syrie, l'Observatoire syrien des droits de l'aube, croit savoir que plusieurs h\u00e9licopt\u00e8res, ont vis\u00e9 ici une maison et une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:03:53) [95%] : \r\nS'agit-il du chef de l'organisation Daech est-il mort, s'est-il fait exploser selon d'autres sources, la Turquie dit avoir rep\u00e9r\u00e9 Baghdadi et collabor\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ration, les forces kurdes aussi des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions dans un peu plus d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:18) [96%] : \r\nHier soir la police catalane a dispers\u00e9 plusieurs milliers de militants au centre de Barcelone des d\u00e9bordements se sont produits apr\u00e8s la marche pacifique qui r\u00e9unissait dans l'apr\u00e8s- midi, plus de 350000 manifestants ind\u00e9pendantistes, c'est la suite du bras de fer dans une opinion divis\u00e9e, les manifestants contestent la condamnation, le 14 octobre des chefs ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:32) [95%] : \r\nLe Chili a v\u00e9cu des heures de contestation politique violente, on en parlait hier, on en prend la mesure, encore aujourd'hui, avec ce t\u00e9moignage d'un Suisse sur place, entra\u00eeneur de karat\u00e9 Anne Delaite Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:33 > 0:04:51) [95%] : \r\nCes images- l\u00e0, il les a sur son portable, car il s'est retrouv\u00e9 au coeur de la semaine d'\u00e9meutes qui a secou\u00e9 la capitale chilienne avec une \u00e9quipe de juniors Franco Pisino est Entraineur national de karat\u00e9, il commence \u00e0 peine \u00e0 dig\u00e9rer ce qu'il a v\u00e9cu, m\u00eame s'il est rest\u00e9 confin\u00e9 dans l'h\u00f4tel pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:51 > 0:05:09) [90%] : \r\nOn l'a \u00e9chapp\u00e9 belle, oui, parce qu'il y a eu des \u00e9quipes, le lendemain on est partis qui se sont fait attaquer directement dans l'h\u00f4tel, les Luxembourgeois ont subi des des des assauts dans l'h\u00f4tel juste dans leur chambre, o\u00f9 ils ont fracass\u00e9 les portes pour pouvoir rentrer dans les chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:09 > 0:05:16) [94%] : \r\n\u00eatre confin\u00e9s dans un h\u00f4tel, c'est aussi faire l'exp\u00e9rience d'une forme d'impuissance, alors que l'histoire est en marche 5 \u00e9tages plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:16 > 0:05:31) [90%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 ils ont, ils ont fait l'assaut sur les \u00e9meutiers ben c'\u00e9tait gaz lacrymog\u00e8nes cette Terres de la part des \u00e9meutiers des jets de pierres, des jets de de tout ce qu'ils avaient autour de vous, ils ont, ils ont, ils ont vraiment fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:32 > 0:05:38) [93%] : \r\nAlors que la rue s'embrase, l'entra\u00eeneur de g\u00e9rer une \u00e9quipe nationale de jeune sportifs \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 21 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:39 > 0:06:03) [92%] : \r\nEt plus \u00e7a avan\u00e7ait plus \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 de la violence des affrontements, jusqu'au moment o\u00f9 il y a certains jeunes qui sont pass\u00e9s vers moi, me dire texto, quoi, on a peur, on a la responsabilit\u00e9, on est \u00e0 l'autre bout du monde, on ne sait pas comment le le syst\u00e8me hospitalier fonctionne dans des eaux dans des moments comme ceux-l\u00e0, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 y revenir, il ramasse une Pierre en quelque chose si on doit intervenir, \u00e7a devient, \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:06:12) [98%] : \r\nUne exp\u00e9rience \u00e9prouvante Une immersion dans une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais qui ne va pas l'emp\u00eacher de rebondir en vue des prochaines comp\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:55) [91%] : \r\nEn Suisse, l'actualit\u00e9 d'abord politique impossible si\u00e8ges Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en transe, la classe politique toute la presse du jour bruit des hypoth\u00e8ses, des tractations d'abord c'est Le Matin dimanche qui donne la nouvelle vue d'ensemble, il y aura davantage de femmes, beaucoup plus de mer souligne Ariane Dayer dans son \u00e9ditorial, l'\u00e9tat d'esprit en sera chang\u00e9e, c'est aussi tout l'\u00e9quilibre politique qui est modifi\u00e9e et c'est l'hypoth\u00e8se d'un si\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert plusieurs estiment que la nouvelle donne, fragilise le PLR Ignacio K6 la NZZ parle d'une possible redistribution de portefeuille, elle se demande s'il tr\u00e9buche sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:57 > 0:07:08) [91%] : \r\nLe Matin dimanche se projette d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9cembre, on voit \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, et son conseiller f\u00e9d\u00e9ral selon Florent qui cr\u00e9ent, ils vivront dans la crainte les heures avant l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:09 > 0:07:27) [91%] : \r\nDans le SonntagsBlick, Christoph Blocher imagine une nouvelle distribution avec 2 UDC 1 si\u00e8ge Vert et un si\u00e8ge Vert lib\u00e9ral mais au d\u00e9triment d'un si\u00e8ge PS d'une part et de l'autre, d'un si\u00e8ge PLR enfin le socialiste Christian Levrat dans le SonntagsBlick plaide pour un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:37) [89%] : \r\nBeaucoup d'agitation Val\u00e9rie Gillot il y a une semaine, ce si\u00e8ge vers, c'\u00e9tait un peu une hypoth\u00e8se d'\u00e9cole, est ce que, maintenant, c'est vraiment de la tractation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:39 > 0:08:20) [87%] : \r\nOui, on en une semaine \u00e0 peine que les choses ont vraiment chang\u00e9 \u00e0 la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un si\u00e8ge Vert semble aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9 on \u00e9tant \u00e0 une \u00e9tape plus loin, c'est comment mettre cela en place et l\u00e0 il y a des propositions effectivement tr\u00e8s concr\u00e8tes, alors il y a la formule Blocher PS et PLR doivent renoncer chacun un de leur si\u00e8ge au gouvernement, il y a la formule, le vrai, vous l'avez dit, avec un gouvernement \u00e0 9 si\u00e8ges de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de plus qu'aujourd'hui \u00e7a permet de r\u00e9soudre cette question du si\u00e8ge, mais \u00e7a permet aussi de mieux \u00e9quilibrer peut-\u00eatre les r\u00e9gions et la force des partis et puis il y a la formule la plus probable, mais c'est celle d'une rocade au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec les Verts qui piquent un si\u00e8ge \u00e0 un autre parti, et l\u00e0, personne ne s'en cache, c'est effectivement le si\u00e8ge d'Ignacio Cassis qui est vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:20 > 0:08:25) [83%] : \r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, pourquoi lui serait vis\u00e9s, plus qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:28 > 0:09:05) [90%] : \r\nAlors d'abord il y a une question math\u00e9matique, hein, le PLR est aujourd'hui talonn\u00e9 par les Verts en termes de parts \u00e9lectorales et \u00e7a semblerait logique que si les Verts devaient prendre un si\u00e8ge, ce serait au PLR mais il y a, c'est ind\u00e9niable, une question de personne, on n'a pas du tout parl\u00e9 cette derni\u00e8re semaine de toucher au si\u00e8ge de Karin Keller-Sutter, qui \u00e9tait pourtant, elle aussi conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR pourquoi h\u00e9 bien alors, peut-\u00eatre parce que c'est une femme, mais surtout parce que c'est la personnalit\u00e9 d'Ignacio Cassis et sa fa\u00e7on de communiquer, de g\u00e9rer les dossiers qui d\u00e9range, preuve en est encore aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique o\u00f9 certains plaident \u00e0 d\u00e9faut d'un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour une rocade de d\u00e9partements, c'est dire si la place d'Ignacio qui assiste \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res, aujourd'hui, est contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:07 > 0:09:07) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:09 > 0:09:21) [93%] : \r\nLa m\u00e9moire audiovisuelle du canton de Neuch\u00e2tel c\u00e9l\u00e8bre son 40\u00e8me anniversaire, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir plusieurs tr\u00e9sors parfois oubli\u00e9s il ravivent les souvenirs historiques reportage Laura Buch\u00e8re et Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:09:26) [90%] : \r\nEt voil\u00e0, de vieux ski qui semble bien il m'en faudrait des notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:29 > 0:09:41) [95%] : \r\nSur de la pellicule des cassettes vid\u00e9o dans ces bo\u00eetes depuis 40 ans, le Dav conserve la m\u00e9moire audiovisuelle neuch\u00e2teloise, plus de 300000 photos ou encore 6000 heures de film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:41 > 0:09:53) [95%] : \r\nL'\u00e9tendue de cette collection peut surprendre, mais en m\u00eame temps, \u00e9videmment, l'industrie \u00e9tant tr\u00e8s fort dans le canton, on conserve de nombreux films li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:53 > 0:09:56) [90%] : \r\nEt pendant bien des lustres encore ses aiguilles tourneront sans rel\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:10:22) [92%] : \r\nDans ces archives des productions professionnelles, bien s\u00fbr, mais aussi beaucoup de films tourn\u00e9s par des amateurs, ce jour- l\u00e0, de juin 1926 une violente tornade ravage l'arc jurassien, laissant derri\u00e8re elle, ces sc\u00e8nes de d\u00e9solation, un jeune gar\u00e7on est tu\u00e9, des arbres centenaires sont arrach\u00e9s, ces images sont le seul t\u00e9moin anim\u00e9 de cette catastrophe, tourn\u00e9es par un industriel horloger du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:22 > 0:10:35) [86%] : \r\nC'est vraiment un t\u00e9moignage in\u00e9dit, parce que c'est un \u00e9v\u00e9nement qui avait beaucoup beaucoup \u00e9t\u00e9 document\u00e9 par l'image fixe, des photographies, y a beaucoup de cartes postales qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait m\u00eame des voyages en car qui \u00e9tait organis\u00e9e pour aller voir les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:35 > 0:10:42) [95%] : \r\nHier, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le public a pu p\u00e9n\u00e9trer dans les coulisses de ces archives et d\u00e9couvrir des proc\u00e9d\u00e9s de prise de vue d'un autre temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:42 > 0:10:55) [89%] : \r\nJe savais pas du tout que par exemple pour le daguerr\u00e9otype fallait poser pendant 30 minutes, pour moi, je ne crois pas que ce serait possible en fait na\u00eetre l\u00e0 pendant 30 minutes et puis d'esp\u00e9rer de prendre une photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:55 > 0:11:02) [91%] : \r\nEt si vous aussi vous souhaitez acc\u00e9der \u00e0 ces archives audiovisuelles, pas de probl\u00e8me, sur internet, le canton propose un catalogue en lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:02 > 0:11:05) [61%] : \r\nRegardez ce former d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:06 > 0:11:13) [93%] : \r\nNous ouvrons la page sport de ce journal avec vous David Lemos, d'abord, le football, l'\u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait hier \u00e0 Sion Sion Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:11:27) [92%] : \r\nLe derby du Rh\u00f4ne comme il est devenu \u00e0 la mode de de l'appeler, c'\u00e9tait pas Alcaraz et alti\u00e8re encore quelques ann\u00e9es, 2 entra\u00eeneurs sous pression Alain Geiger et surtout St\u00e9phane Henchoz, l'entra\u00eeneur du FC Sion Michel Di Tria revient sur ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:29 > 0:11:38) [96%] : \r\nPour le FC Sion de St\u00e9phane Henchoz, il s'agissait hier soir de sortir de la spirale n\u00e9gative, seulement voil\u00e0 comment y arriver quand Servette en blanc marque en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:38 > 0:11:42) [83%] : \r\nVia Schalk 35 minute 4 d\u00e9faites qu'on s'est tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:42 > 0:11:55) [90%] : \r\nQui vont s'repas de de 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, comme \u00e7a, on sait tr\u00e8s bien l'importance du mental dans le sport quand on gagne, tout semble facile, tout le monde a confiance, tout le monde le ballon tout fonctionne ou presque quand on perd, c'est exactement l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:56 > 0:12:15) [97%] : \r\nEt quand on perd \u00e0 Sion il y a toujours le souffle du pr\u00e9sident qui se rapproche un peu plus de la nuque de l'entra\u00eeneur, heureusement pour Henchoz son \u00e9quipe n'a pas perdu, elle a d\u00fb \u00e0 une grossi\u00e8re faute d\u00e9fensive servettienne de Sasso sur Abdellaoui un penalty transform\u00e9 par Doumbia qui va peut-\u00eatre sauver provisoirement la t\u00eate de l'entra\u00eeneur fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:17 > 0:12:25) [96%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 on n'\u00e9tait pas beaucoup plus serein puisque Servette n'avait remport\u00e9 aucun de ses 6 derniers matchs m\u00eame si hier soir, les hommes de Geiger ont \u00e9t\u00e9 des plus entreprenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:26 > 0:12:33) [90%] : \r\nOn sait qu'on n'a pas un probl\u00e8me d'efficacit\u00e9 et surtout on a de la peine de marquer le 2\u00e8me but qui nous permettrait, une fois de, de, de gagner 3,.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:34 > 0:12:46) [89%] : \r\nLes 3 points Xamax les a enfin remport\u00e9s chez lui \u00e0 La Maladi\u00e8re, et ce pour la premi\u00e8re fois de la saison face \u00e0 Lucerne, premier but sign\u00e9 Karlen le second est l'oeuvre d'un d\u00e9fenseur, hausse de 1 0, jolie performance collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:12:46 > 0:12:46) [70%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:47 > 0:12:54) [91%] : \r\nC'est pas seulement une personne, c'est toute une \u00e9quipe qui voulait gagner qui s'est battu jusqu'\u00e0 la fin et je pense que les spectateurs l'ont vu qu'on la voulait absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:55 > 0:12:59) [96%] : \r\n2 \u00e0 0, donc pour Xamax qui se donne un peu d'air dans l'optique du maintien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:01 > 0:13:06) [92%] : \r\nDavid Lemos o\u00f9 on revoit la dure condition des entra\u00eeneurs, entra\u00eeneur du FC Sion c'est toujours pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:06 > 0:13:29) [94%] : \r\nCe qui est assez fou, c'est que il y a encore un mois, Sion venait d'encha\u00eener une 5\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en ce moment-l\u00e0 on parlait de t\u00eate du classement, pourquoi pas de lutte pour le titre et aussi lorsqu'on gagne des matches, \u00e7a permet \u00e0 l'entra\u00eeneur de gagner du cr\u00e9dit et du temps sauf \u00e0 Sion, o\u00f9 il faut bien se rendent compte, et on l'a vu dans les images, l'atmosph\u00e8re devient aussi plus pesante plus rapidement qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:29 > 0:13:33) [92%] : \r\nParlant de hockey sur glace Fribourg- Lausanne un bon r\u00e9sultat fribourgeois apr\u00e8s beaucoup de mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:13:45) [91%] : \r\nBah oui, l\u00e0 on parle aussi d'entra\u00eeneurs \u00e0 Fribourg, dans un autre sport, mais finalement \u00e7a reste toujours un petit peu les les m\u00eames histoires Fribourg- Gott\u00e9ron qui \u00e9tait toujours scotch\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re place qui n'avait toujours pas de victoire sous son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:14:13) [88%] : \r\nNouveau triumvirat d'entra\u00eeneurs hier soir Dub\u00e9 Reza\u00ef Simpson ont pu retrouver un semblant de sourire, une victoire dans un derby, \u00e7a fait du bien, surtout si le match \u00e9tait serr\u00e9 Fribourg s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 gr\u00e2ce \u00e0 des buts de ces leaders Stoltenberg Mottet Desharnais Lausanne a subi sa 2\u00e8me d\u00e9faite du week- end malgr\u00e9 2 buts de RL les Vaudois restent quatri\u00e8mes \u00e0 Fribourg, esp\u00e8re que cette victoire inaugure une s\u00e9rie positive et puis je n'aime Servette alors qu'il a men\u00e9 4 fois au score s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongation \u00e0 Berne, mais reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:29) [87%] : \r\nUne belle 3\u00e8me place l'homme du jour en moto, c'est lui qui Thomas L\u00fcthi dans la cat\u00e9gorie Moto2 apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 hein marqu\u00e9e par 8 courses cons\u00e9cutives sans podium, h\u00e9 bien, le Bernois a termin\u00e9 3\u00e8me du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:29 > 0:14:48) [88%] : \r\nCourse remport\u00e9e par le Sud-Africain Brad Binder L\u00fcthi 3\u00e8me donc de ses proches, mais surtout son adversaire principal au classement g\u00e9n\u00e9ral avec Alex Marquez a termin\u00e9 8\u00e8me et le code plus que 28 points d'avance sur L\u00fcthi \u00e0 2 grands prix de la fin, la victoire, vous, on le rappelle 25 points en moto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:48 > 0:14:52) [91%] : \r\nEt puis ce r\u00e9sultat en rugby, on conna\u00eet les deuxi\u00e8mes finaliste de la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:09) [92%] : \r\nHier, c'\u00e9tait les premiers hein, c'\u00e9tait les Anglais qui avaient battu les N\u00e9oz\u00e9landais hier apr\u00e8s une demi- finale dorment moins bon niveau que celle d'hier, h\u00e9 bien c'est l'Afrique du Sud, qui a battu le Pays de Galles, gr\u00e2ce \u00e0 cette p\u00e9nalit\u00e9 inscrit dans les derni\u00e8res minutes du match par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:23) [93%] : \r\nVictoire 19 \u00e0 16 pour les champions du monde 2007, ce sera donc une finale entre les champions du monde 2003 les Anglais et ceux de 2007, les box, comme on les appelle la finale aura lieu samedi matin \u00e0 Yokohama, au Japon, ce sera \u00e0 10 heures du matin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:23 > 0:15:24) [97%] : \r\nEn Direct sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:25 > 0:15:49) [89%] : \r\nMerci David scouts devinez qui est le sportif favori de notre chef Annabelle Durand que j'ai dans l'oreille, je crois qu'on va le voir dans les prochaines semaines, forc\u00e9ment, qui, c'est Alan Roura oui bien s\u00fbr, Alan Roura c'est en voile, le d\u00e9part de la Transat Jacques Vabre qui sera donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Alan Roura, notre compatriote et tout d\u00e9part de l'\u00e9preuve, beaucoup de fans en Suisse le suivront Isabelle Musy l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Lorient il y a 10 jours en plein pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:51 > 0:16:06) [96%] : \r\nLorient au petit matin, Alan Roura et son \u00e9quipe peaufine le bateau qui doit prendre le lendemain, la direction du Havre \u00e0 26 ans, le Genevois a les pieds sur terre et avance m\u00e9thodiquement dans ses projets, cette Transat est une \u00e9tape de plus vers ses r\u00eaves de victoire autour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:32) [93%] : \r\nC'est une course en double, donc c'est une super pr\u00e9paration pour pour le Vend\u00e9e Globe, c'est un peu la la derni\u00e8re grosse \u00e9tape on va dire de, de, d'apprentissage, l'id\u00e9e c'est de prendre un maximum d'exp\u00e9rience du du co- skipper pour \u00e7a que le choix s'est tourn\u00e9 rapidement sur un marin d'exp\u00e9rience qui est S\u00e9b Audigane qui lui et voil\u00e0, je pense que il y a peu de marins qui ont son exp\u00e9rience aujourd'hui et puis on a la m\u00eame mani\u00e8re de naviguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:33 > 0:16:39) [98%] : \r\nS\u00e9bastien Audigane 51 ans d\u00e9tient de nombreux records dont celui du Troph\u00e9e Jules-Verne, tour du monde en \u00e9quipage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:44 > 0:16:59) [90%] : \r\nIl y en a pas beaucoup de marins de cette g\u00e9n\u00e9ration qui ont envie de transmettre et S\u00e9bastien c'est vraiment quelqu'un qui \u00e7a le touche le sale, il a envie de transmettre de partager ses connaissances et pour moi c'est vraiment un plus, ce qui va me permettent de grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:00 > 0:17:11) [97%] : \r\nRoura et Audigane court dans la cat\u00e9gorie des monocoques de 18 m\u00e8tres, la concurrence est relev\u00e9e 29 duos compos\u00e9 des meilleurs marins du monde et quelques bateaux plus r\u00e9cents et potentiellement plus rapide que celui du Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:13 > 0:17:32) [91%] : \r\nNous, cette Transat, on la prend comme un un d\u00e9fi parce qu'on n'y va pas pour pour enfiler des perles, l'id\u00e9e, c'est vraiment de, de, de faire une jolie course on a un bateau qui est fiabilis\u00e9 quand m\u00eame depuis depuis quelques temps, il ne faut du gros temps, voil\u00e0, c'est ce qu'il faut pour pour pouvoir jouer mais on est sereins en tout cas sur le bateau et l'\u00e9quipage l\u00e0- dessus, on s'on fait pas trop de pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:33 > 0:17:40) [92%] : \r\nOn n'est pas des cadors, on apprend, voil\u00e0 l'ensemble fait qu'en fait c'est c'est comme si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit depuis des ann\u00e9es quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:40 > 0:17:48) [97%] : \r\nLe jeune loup de mer et le vieux briscard un duo pour qui les d\u00e9pressions du Golfe de Gascogne et les aliz\u00e9s n'auront plus de secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:52 > 0:18:06) [93%] : \r\nAu cin\u00e9ma, c'est une oeuvre en forme d'hommage la photo reporter Camille Lepage avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e en Centrafrique, le film Camille rappelle son souvenir et l'importance de son m\u00e9tier pour t\u00e9moigner, Julien Dray verse Dorff Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:26) [93%] : \r\nCamille Lepage est tu\u00e9e le 12 mai 2014 alors qu'elle effectuait un reportage sur la guerre civile en Centrafrique, la photoreporter avait 26 ans elle exercer son m\u00e9tier depuis \u00e0 peine 2 ans, c'est cette histoire, une histoire vraie que raconte le film Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:27 > 0:18:37) [86%] : \r\nPara\u00eet que j'avais envie de faire un film sur les reporters de guerre depuis longtemps j'avais envie de faire un film sur un conflit africain mais ces ces envies l\u00e0 est rest\u00e9, comme beaucoup d'envies RFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:39 > 0:18:43) [87%] : \r\nL'attente et puis parfois on n'en fait rien, donc c'est vraiment l\u00e0, il y a quelque chose de sp\u00e9cial, c'est Camille qui m'a attir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:45 > 0:18:50) [81%] : \r\nLes pas de journalistes, journaliste, je fais de la photo, moi je j'ai 25 ans 25 ans, t'as pas peur non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:50 > 0:19:08) [92%] : \r\nCamille c'est quelqu'un qui ne voulait pas dire une photographe de guerre, c'est quelqu'un qui ne voulait pas est de ces gens qui vont le conflit en conflit au fil de l'actualit\u00e9, mais qui au contraire voulaient vivre vraiment quelque chose au contact d'une population s'installer quelque part, prendre le temps de nouer des Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:08 > 0:19:25) [95%] : \r\nViens, tu prends et tu pas venu du documentaire, le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais aborde la fiction avec ce m\u00eame souci de v\u00e9rit\u00e9 et de d\u00e9ontologie, outre un travail d'enqu\u00eate inou\u00efe Boris Lojkine a choisi de tourner en Centrafrique, o\u00f9 la guerre s\u00e9vit toujours et de ponctuer le film de photos prises par Camille Lepage elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:25 > 0:19:45) [88%] : \r\nLe fait de voir les photos de Camille Lepage ce n'est pas seulement un document qui nous dit voil\u00e0, il s'est pass\u00e9 ces \u00e9v\u00e9nements-l\u00e0, c'est que si les photos de Camille Lepage, c'est-\u00e0-dire qu'on voit pas seulement ce qu'elle montre o\u00f9 l'on voit ce qu'elle regarde, elle et son regard nous donne acc\u00e8s en m\u00eame temps sa subjectivit\u00e9 nous fait il nous faire rentrer dans le personnage, mais d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:45 > 0:19:48) [65%] : \r\nQuand il quitte paraissent passer la presse t\u00e9l\u00e9, la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:49 > 0:20:07) [92%] : \r\nCamille Lepage \u00e9tait une jeune femme id\u00e9aliste qui s'est retrouv\u00e9 au milieu d'habitants qui d\u00e9coupent leur voisins la machette cette r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 il n'y a plus ni gentils ni m\u00e9chants cette r\u00e9alit\u00e9 ultra violentes la profond\u00e9ment perturb\u00e9 et c'est \u00e7a que raconte aussi ce long- m\u00e9trage, le r\u00f4le du photoreporter son influence, ce qu'il peut et doit raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:07 > 0:20:20) [90%] : \r\nJe pense que c'est un film qu'on qu'on vit avec Camille en traversant ces questionnements et on en sort et plein de questions, j'aime bien, j'avoue que j'aime bien les films, on saurait plein de questions plus que les filles, on sort renforc\u00e9 dans sa conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:20 > 0:20:30) [83%] : \r\nTu rencontres pas les jeunes, et d'un c\u00f4t\u00e9, d'objectifs, le paysan de l'autre, donc pas \u00eatre alors que l\u00e0, c'est impossible, ce que le film rend possible par contre c'est un hommage bouleversant \u00e0 camille Lepage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:35 > 0:20:42) [94%] : \r\nJe vous propose maintenant de revoir les meilleurs moments de couleur locale tout au long de la semaine, un des th\u00e8mes cette semaine \u00e9tait l'accessoire de luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:49 > 0:21:02) [95%] : \r\n\u00e7a p\u00e8se 130 grammes dont 60 en or pour un total de 170 pi\u00e8ces, alors forc\u00e9ment, cela se manipule avec d\u00e9licatesse, cet accessoire est en r\u00e9alit\u00e9 une boucle de ceinture, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:02 > 0:21:21) [82%] : \r\nC'\u00e9tait pi\u00e8ce unique, une petite s\u00e9rie 10 15 pi\u00e8ces maximum mais tr\u00e8s souvent les faits \u00e0 l'unit\u00e9 avec la personnalisation soit du diamant soit de or soit du titane ou alors en bas assis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:21 > 0:21:26) [97%] : \r\nSeul petit d\u00e9tail de taille pour se l'offrir, il faut puiser dans ses \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:26 > 0:21:34) [89%] : \r\nDe 30000 \u00e0 quelques millions si on un diamant qui vaut 2 1000000 bien entendu que le prix va augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:34 > 0:21:46) [92%] : \r\nPour rencontrer le designer il faut se rendre \u00e0 Villette au bord du lac L\u00e9man, bienvenue dans l'univers de Roland Hilton, l'homme est c\u00e9r\u00e9bral et voici comment il s'y prend pour imaginer ses boucles de ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:46 > 0:22:07) [85%] : \r\nCe feu Soumar\u00e9 AS assez simple, c'est tout, de mes yeux, d'abord j'observe assez je regarde ce que je peux faire, j'analyse que j'\u00e9tudie les fonctionnalit\u00e9s, ensuite, je me mets derri\u00e8re mon ordinateur, je regarde les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, notamment par rapport aux dimensions bien si je dois recommencer dessins par du Nord Any Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:07 > 0:22:17) [92%] : \r\nDes boucles de luxe pour clients fortun\u00e9s Roland Hilton et tr\u00e8s discret \u00e0 ce sujet, on saura juste que l'acteur am\u00e9ricain Sylvester Stallone en poss\u00e8de 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:17 > 0:22:46) [82%] : \r\nCe pr\u00eat l'acc\u00e8s font mes soir\u00e9es, on se qualifie la premi\u00e8re Breaks lors qu'il a re\u00e7ue par sa femme, en cadeau, mais leur nom, je me suis rendu personnellement \u00e0 Rome avec ma famille et je l'ai rencontr\u00e9 dans une chambre d'h\u00f4tel, parce que sur nous avons pass\u00e9 un moment merveilleux lorsqu'il a essay\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un homme c'est seulement ensuite que je lui ai montr\u00e9 un prototype que j'avais post\u00e9 sur Instagram.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit, c'est une sc\u00e8ne, c'est \u00e7a, on sait pas qu'une fois le sait peu Snow Ukraine se coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:46 > 0:22:54) [80%] : \r\nCes boucles sont con\u00e7us ici dans ces ateliers de Saint-Imier pour chaque nouveau mod\u00e8le Pascal, le d\u00e9veloppeur, il passe plus de 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:54 > 0:22:57) [74%] : \r\nSur Roland tonneau transmet un plan qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:58 > 0:23:13) [89%] : \r\nPlus ou moins fonctionnel et esth\u00e9tique finalement apr\u00e8s ce plan avec ce plan soit faire que la boucle sera fonctionnel, donc je reprends les plans en 3D et je peux simuler tous les mouvements sur l'ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:13 > 0:23:22) [91%] : \r\nEn bout de cha\u00eene, c'est Patrick qui assemble la centaine de pi\u00e8ces, on comprend d\u00e8s lors mieux pourquoi une telle boucle co\u00fbte au minimum 30000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:26 > 0:23:30) [87%] : \r\nMoi, Oprah si, jusqu'\u00e0 3000 apr\u00e8s j'arr\u00eate quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:31 > 0:23:35) [86%] : \r\nC'\u00e9tait pas mal, oui, oui et non, il y en a des plus chers mais apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:35 > 0:23:44) [91%] : \r\nUne v\u00e9ritable passion qui surgit \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans lorsqu'il re\u00e7oit sa premi\u00e8re sonnailles et depuis, Marc les collectionne et la des Alpes, c'est le plus beau moment de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:45 > 0:23:54) [83%] : \r\nAh oui, alors \u00e7a moi, 2 jours avant j'ai d\u00e9j\u00e0 appris que j'aimais \u00e7a me fait des frissons tout alors je reste les d\u00e9sabus\u00e9s sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:55 > 0:24:00) [95%] : \r\nPar tradition, ce sont les plus belles du b\u00e9tail qui seront par\u00e9es de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:00 > 0:24:02) [78%] : \r\nQui quand m\u00eame un petit luxe soit ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:03 > 0:24:11) [80%] : \r\nC'est pas qu'ils vont aller bien les entretenir t\u00e9l\u00e9 les pr\u00e9server le plus longtemps possible, c'est un luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:11 > 0:24:28) [90%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 exprimer sa fiert\u00e9 d'\u00e9leveur, il ne faut pas mais de jugement dans l'aspect luxe mais c'est quelque chose que l'on met en plus pour d\u00e9corer pour donner de l'apparat pour donner de l'importance sociale visuel \u00e0 quelque chose comme la mont\u00e9e ou la descente de de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:33 > 0:24:42) [84%] : \r\nIls se sont lev\u00e9s de bon matin, comme dans le couplet du rendez- vous, ils ont rassembl\u00e9 les b\u00eates bien laver et les bagages, puis ils ont quitt\u00e9 le vieux Chalet assoit dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:42 > 0:24:47) [88%] : \r\nEt la premi\u00e8re trace de ses bijoux remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 4 si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:47 > 0:25:15) [86%] : \r\nSi on a Day cloche qui date de du XVIIe si\u00e8cle avec des colliers en bois tr\u00e8s ouvrag\u00e9e, donc on voit bien ce c\u00f4t\u00e9 apparat puis des cloches du XVIIIe si\u00e8cle et sonnailles avec des colliers en cuir tr\u00e8s travaill\u00e9 il y a une mode tr\u00e8s \u00e9panouie au XVIIIe si\u00e8cle avec des artisans qui font de tr\u00e8s beaux dessins qui ornent monte ce cuir qui arrive \u00e0 le travailler de mani\u00e8re tr\u00e8s subtil qui introduisent du feutre rouge qu'on a peut-\u00eatre r\u00e9cup\u00e9rer de pantalon de service militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:22 > 0:25:26) [81%] : \r\nAu XXe si\u00e8cle, la Somalie, marquent les rites de passage des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:27 > 0:25:28) [75%] : \r\nL'\u00e2ge et celle de mes 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:29 > 0:25:51) [83%] : \r\nAvec le le Chalet celle de ma ma\u00eetrise en 2013 mais 20000 mais qui m'ont offert une belle Chenail mettra entend aussi j'en ai un peu plus 9 \u00e2g\u00e9 que qui appartiennent \u00e0 un maigre rempart \u00e0 mon grand- papa Jean Dupaquier, il a eu 40 ans, en 73.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:56 > 0:26:06) [87%] : \r\nQui suit aussi les tendances de la mode, le cuir blanc emporte les faveurs au XVIIIe si\u00e8cle, au 19\u00e8me, il sera noire brod\u00e9e de blanc et de rouge et \u00e0 chaque r\u00e9gion sa sp\u00e9cificit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:17 > 0:26:24) [85%] : \r\nPierre-Louis bon vin et vigneron, sa passion, le rock et sa petite touche de luxe une Lotus Esprit est-ce un des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:28 > 0:26:33) [83%] : \r\nPour un musicien, c'est : il faut un moteur qui chante, enfin il ne faut pas qu'une voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:38 > 0:26:42) [96%] : \r\nCette voiture n'a \u00e9t\u00e9 produite 718 exemplaires une pi\u00e8ce de collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:43 > 0:26:44) [86%] : \r\nNous avons eu des briques Damocl\u00e8s au-dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:45 > 0:26:50) [91%] : \r\nSymbole de James Bond dans L'Espion qui m'aimait pilot\u00e9 par Roger Moore venu finir ses vieux jours en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:50 > 0:27:13) [88%] : \r\nJ'avais mon pote qui \u00e9tait jardinier chez lui et puis il me dit : h\u00e9 bien, je connais Roger Moore dit oui, moi aussi, il a dit non, c'est vrai, s\u00e9rieux, OK, j'ai fait le pr\u00e9senter GSM la partie centrale de la voiture pouvez sign\u00e9, pas de probl\u00e8me, quand je rentre dans cette voiture, il est l\u00e0, il y a sa signature et quand tu roules, c'est vrai qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:14 > 0:27:20) [86%] : \r\nIl y a quand m\u00eame une certaine pens\u00e9e quand tu tournes \u00e7a fait penser, un, 2, 3 s\u00e9quences du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:21 > 0:27:22) [82%] : \r\nMais dans le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:29 > 0:27:32) [93%] : \r\nCette voiture, c'est une v\u00e9ritable composition de musique rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:35 > 0:27:37) [94%] : \r\nComme la fratrie, le groupe Paul Mac Bonvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:37 > 0:27:51) [86%] : \r\nLe souvenir de mon fr\u00e8re qui compte l\u00e0- dedans aussi, c'est lui qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier et l'acheter une voiture donc la Lotus juste apr\u00e8s la sortie du film, je suis arriv\u00e9 tout gamin, il fait juste voitures, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:52 > 0:28:05) [83%] : \r\nVraiment c'est fabuleux pense qu'il \u00e7a fait une dizaine d'Alain \u00e0 l'arri\u00e8re, j'ai vu une annonce esprit sans avant, je me suis dit voil\u00e0 quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:15) [92%] : \r\nAchetez d\u00e9labr\u00e9 15000 francs il y a 10 ans, il aura fallu 350 heures de travail remplacer la moiti\u00e9 des pi\u00e8ces pour qu'elles ressemblent \u00e0 nouveau \u00e0 la voiture du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:16 > 0:28:21) [84%] : \r\nC'est un mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 fait, juste pour le et c'est quand c'est sont Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:23 > 0:28:34) [89%] : \r\nNon, avec Barbara pour aller au bout de l'aventure Pierre-Louis a m\u00eame engag\u00e9 une James Bond girl, c'\u00e9tait la photo de promo du du, du, qui nous fait vraiment quelque chose qu'il fallait que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:35 > 0:28:36) [87%] : \r\nBon souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:37 > 0:28:45) [87%] : \r\nQuel plaisir je pense pas au luxe quand je me balade et pas du tout du tout \u00e0 fait, tout \u00e9tait simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:46 > 0:28:56) [90%] : \r\nC'est pour moi, j'ai cette voiture, pas pour les autres, Pierre-Louis doit encore faire quelques retouches pour pouvoir rouler comme 007 et peut-\u00eatre rencontrer sa James.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:07 > 0:29:09) [84%] : \r\nQuand tu porte la robe tout de suite, c'est un peu avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:11 > 0:29:31) [91%] : \r\nL'\u00e9toffe noire le rabat blanc les piteuses la robe d'avocat this l'image de l'homme de loi depuis des si\u00e8cles de la femme de loi depuis des d\u00e9cennies, Ma\u00eetre Myriam a embrass\u00e9 la sienne il y a 15 ans apr\u00e8s avoir obtenu son brevet d'avocate un symbole taill\u00e9 sur mesure \u00e0 Lausanne pour pr\u00e8s d'un millier de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:32 > 0:29:45) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est une robe en laine qui est une laine quand m\u00eame assez assez fine pour pas avoir trop chaud et puis \u00e7a c'est du lapin, \u00e7a c'\u00e9tait difficile pour moi parce que je suis v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:45 > 0:29:59) [86%] : \r\nAujourd'hui, faute de main ouvri\u00e8res en Suisse, les avocats roman Saby en France ma\u00eetre Annick Acer aux Vernets s'est rendu L \u00e0 Lyon dans l'une des maisons les plus r\u00e9put\u00e9s en la mati\u00e8re, de la mati\u00e8re noble pour plus de 800 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:59 > 0:30:20) [89%] : \r\nUne petite boutique un peu cach\u00e9e dans un coin avec des rideaux o\u00f9 on arrive et puis c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e0 l'ancienne, et on peut choisir la mati\u00e8re, on peut choisir les boutons, on peut choisir la doublure, c'\u00e9tait la r\u00e9compense de pas mal d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes un examen du barreau occupe \u00e9vident et \u00e7a avait quelque chose de l'ordre de la l'intronisation dans le m\u00e9tier en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:20 > 0:30:31) [82%] : \r\nLa robe en terre vaudoise une tradition rev\u00eatu sous l'occupation bernoise laiss\u00e9 au vestiaire, entend le Tribunal cantonal a r\u00e9introduit en 1964.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:31 > 0:30:49) [91%] : \r\nC'est une question de prestige, c'est une question de prestance aussi sont des avocats tr\u00e8s conservateur qui ont demand\u00e9 cette cette cette mesure pour lutter contre ce qu'ils estiment \u00eatre du oui des v\u00eatements d\u00e9braill\u00e9s, certains, certains allant m\u00eame jusqu'\u00e0 porter des couloirs pendant les audiences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:49 > 0:30:59) [93%] : \r\nPlus de couleurs, m\u00eame si les avocats Vaudois peuvent se parer simplement de v\u00eatements sombres comme alternative \u00e0 la robe, mais rares sont ceux qui osent, \u00e0 moins d'une d\u00e9rogation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:59 > 0:31:07) [87%] : \r\nLes juges peuvent nous dire en \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 aujourd'hui vous pouvez tomber la robe, donc \u00e0 ce moment-l\u00e0 on se pr\u00e9sente sans robe et puis ma foi, tant pis si on n'est m\u00eame pas en noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:10 > 0:31:25) [89%] : \r\nQuelques exceptions qui confirment la r\u00e8gle vaudoise canton ou la robe est requise pour la plupart des audiences robe devenu presque sacr\u00e9, qui rappelle qu'\u00e0 l'origine, ce sont bien les hommes d'\u00e9glise qui pratiquait le droit l'habit fait donc bien le Moine, tout comme l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:37 > 0:31:42) [96%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, je vais passer la parole \u00e0 Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, ensuite nous recevons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:42 > 0:31:53) [93%] : \r\nMarl\u00e8ne Schiappa pardonnez-moi, il sera \u00e0 l'ONU pour la cause des femmes, elle parle aussi de son parcours et de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine qu'il \u00e9voque dans ses livres tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:02 > 0:32:05) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:45 > 0:32:55) [77%] : \r\nPeut-\u00eatre les filles mais \u00e7a a pas boug\u00e9 cette cam\u00e9ra dans non, non, je leur dit qu'ils pouvaient venir oui, un peu plus toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:07 > 0:33:12) [76%] : \r\nC'est \u00e0 toutes, c'est cela le place juste la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:17 > 0:33:21) [94%] : \r\n\u00e7a tombe bien, ben j'ai pris une image de de Neuch\u00e2tel qu'on ne voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:22 > 0:33:27) [94%] : \r\nDans le brouillard et salue A\u00efda et tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:00 > 0:34:15) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce sont les neuch\u00e2telois les moins chanceux, ceux qui sont rest\u00e9s dans le canton sous le brouillard alors qu'il s'est quand m\u00eame bien vite dissip\u00e9es, du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon pratiquement pas form\u00e9s, encore une fois sur le bassin l\u00e9manique vite dissip\u00e9e \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 d'Schaffhouse mais on voit au-dessus c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:16 > 0:34:20) [58%] : \r\nJe Mikron vont pas bien, y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:41 > 0:34:48) [82%] : \r\nAlors nous, on a le dans le prompteur, on a l'image, on n'a pas le texte, hein, on a vous verra apr\u00e8s \u00e0 fond dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:48 > 0:34:50) [87%] : \r\nCam\u00e9ra, on voit ce qu'on montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:51 > 0:34:56) [94%] : \r\nEn regardant la cam\u00e9ra, on peut montrer les choses en parce qu'on a notre retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:56 > 0:35:01) [75%] : \r\nImage en fait oui mais bon Parker c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:02 > 0:35:10) [90%] : \r\nOn est quand m\u00eame bien aid\u00e9 par les images qui, si on veut donner beaucoup de de bilan pluviom\u00e9trique beurre de soleil etc on se complique un peu la la vie mais enfin savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:10 > 0:35:11) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:30 > 0:38:48) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, encore une fois, ce sont les Neuch\u00e2telois qui auront eu moins de chance, c'\u00e9tait le cas d\u00e9j\u00e0 hier, car ils sont rest\u00e9s vraiment sous le brouillard en tout cas en matin\u00e9e, alors que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 dissip\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon \u00e7a ne sait m\u00eame pas form\u00e9s, encore une fois sur le les mots et plus vite dissip\u00e9 aussi du c\u00f4t\u00e9 de Schaffhouse mais au-dessus, nous avons des nuages \u00e9lev\u00e9s, hein, qui vont arriver \u00e0 l'avant de la perturbation qui donnera de l'appui entre lundi et mardi, on voit aussi cette d\u00e9pression bien marqu\u00e9 au large des A\u00e7ores on vraiment m\u00eame l'oeil de cette temp\u00eate tropicale Pablo qui viendra fusionner avec l'autre d\u00e9pression qui se trouve sur la Scandinavie alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon Michael Schwander, de m\u00e9t\u00e9o Suisse, h\u00e9 bien on aura un peu plus de nuages, donc par la joie \u00e0 l'avant, ce sont essentiellement des nuages \u00e9lev\u00e9s donc on profite encore vraiment de ce ciel bien lumineux, en revanche, au fil des heures notamment en soir\u00e9e, l'augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 va se faire par le m\u00eame chemin, avec les premi\u00e8res pluies sur la joie sur le nord des r\u00e9gions qui progresseront durant la nuit aux autres r\u00e9gions, alors les temp\u00e9ratures sont vraiment tr\u00e8s douce pour 27 octobre 17 \u00e0 19 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 au sud de 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec un vent qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer un petit peu, notamment sur les cr\u00eates du Jura \u00e0 l'avant de la perturbation 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure des vents qui seront un peu plus faible dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes demain matin lundi donc, tout naturellement, on va retrouver cette perturbation donc qui stagne un surnom avec de la pluie qui gagnera pratiquement l'ensemble des r\u00e9gions, hormis le Tessin o\u00f9 la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes la limite des chutes de neige se situera \u00e0 2800 m\u00e8tres durant l'apr\u00e8s- midi, cela se poursuit, ce sera un peu plus fr\u00e9quents au nord, par contre, on peut dire que le l'aimant ou encore les Alpes devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e par la pluie, les temp\u00e9ratures vont baisser, on perd 4 \u00e0 5 degr\u00e9s dans l'histoire, mais \u00e7a reste quand m\u00eame honn\u00eate de saison en tous les cas \u00e0 1000 m\u00e8tres, on passe \u00e0 12 degr\u00e9s 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et la nuit sera plus douce que la derni\u00e8re car \u00e9videmment sous les nuages et puis nous aurons toujours ce vent d'ouest \u00e0 sud- ouest \u00e0 la montagne et une petite tendance \u00e0 la bise dans l'apr\u00e8s- midi sur le plateau al\u00e9manique voil\u00e0 vous savez tout vous quitte avec les mains de jour nous f\u00eatons les Sabine bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T13:00:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030849", "durationSec": 20, "title": "MI RUGBY_RTS000001994514", "excerpt": "L'Afrique du Sud, vainqueur du Pays de Galles (19-16) en demi-finale, affrontera l'Angleterre en finale de la Coupe du monde de rugby.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030850", "durationSec": 21, "title": "MI MOTO GP LUTHI_RTS000001994446", "excerpt": "En moto 2, Thomas Luethi a termin\u00e9 3\u00e8me lors de la course du Grand Prix d'Australie \u00e0 Phillip Island.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030851", "durationSec": 27, "title": "MI INEDPENDANTISTES BARCELONE V2_RTS000001994498", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nHier soir, la police catalane a dispers\u00e9 plusieurs milliers de militants au centre de Barcelone. Des d\u00e9bordements ont fait suite \u00e0 une marche pacifique qui r\u00e9unissait dans l'apr\u00e8s-midi plus de 350.000 manifestants ind\u00e9pendantistes. C'est la suite du bras de fer dans une opinion divis\u00e9e. Les manifestants contestent la condamnation le 14 octobre des chefs ind\u00e9pendantistes."}, {"internalArchiveId": "AA1910030852", "durationSec": 33, "title": "MI HOCKEY_RTS000001994445", "excerpt": "En hockey sur glace, Fribourg-Gott\u00e9ron a gagn\u00e9 3 \u00e0 2 face au HC Lausanne. Gen\u00e8ve Servette a perdu 5 \u00e0 4 face \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030853", "durationSec": 93, "title": "MI FOOT_RTS000001994484", "excerpt": "Le match de football entre le FC Sion et FC Servette s'est sold\u00e9 par un match nul 1 but \u00e0 1. Neuch\u00e2tel Xamax a gagn\u00e9 face \u00e0 Lucerne 2 \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030854", "durationSec": 101, "title": "MI CHILI 2_RTS000001994553", "excerpt": "Interview de l'entra\u00eeneur national de karat\u00e9 suisse Franco Pisino qui relate son s\u00e9jour \u00e0 Santiago du Chili durant les manifestations. Le Chili conna\u00eet une grave crise politique avec des affrontements violents entre policiers et manifestants qui protestent contre les in\u00e9galit\u00e9s et l'injustice sociales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHILI", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030855", "durationSec": 74, "title": "MI BAGHDADI_RTS000001994523", "excerpt": "Portrait du navigateur suisse Alan Roura r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Lorient \u00e0 l'occasion des pr\u00e9paratifs avant le d\u00e9part de la course Transat Jacques Vabre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030856", "durationSec": 123, "title": "MI ALAN ROURA V2_RTS000001994522", "excerpt": "Le d\u00e9partement des archives audiovisuelles du canton de Neuch\u00e2tel (DAV) s'occupe de la conservation de plus de 300000 photos et 6000 heures de film, des productions professionnelles et amateurs. Ce week-end \u00e0 La Chaux-de-Fonds, le public a la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir ce fonds d'archives photo et vid\u00e9o.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030857", "durationSec": 104, "title": "MI 40 MEDIATHEQUE NE_RTS000001994488", "excerpt": "Le film \"Camille\" du r\u00e9alisateur Boris Lojkine retrace la vie de Camille Lepage, photo reporter tu\u00e9e en 2014 en Centrafrique lors d'un reportage, \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans. Extraits du film et interview du r\u00e9alisateur Boris Lojkine.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030858", "durationSec": 147, "title": "FRIGO FILM CAMILLE_RTS000001992606", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803288", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053728", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2028279", "internalArchiveId": "AA1910027891", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 1976, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "Explications de Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, professeur d'histoire internationale \u00e0 l'IHEID.", "Les marques d'accessoires et d'\u00e9quipements en tout genre surfent sur la vague des marathons", "Roger Federer remporte sa dizi\u00e8me finale b\u00e2loise", "Explications de Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, professeur d'histoire internationale \u00e0 l'IHEID.", "Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer le manque de moyens financiers dans le domaine de la formation horlog\u00e8re", "La PLR fribourgeoise, Johanna Gapany, provoque un second tour pour le Conseil des Etats", "Reportage sur les d\u00e9chets dans les avions", "Le monde politique est en \u00e9bullition en Suisse! Eclairages de la s\u00e9natrice C\u00e9line Vara", "Abou Bakr al-Baghdadi \u00e9tait l\u2019un des derniers chefs de l\u2019EI traqu\u00e9 par les forces de la coalition internationale", "Le dirigeant de l'Etat islamique est mort \u00e0 la suite d'une op\u00e9ration militaire emmen\u00e9e par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines.", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cluny le fleau (1/2)"], "variantIds": ["ece-2990490", "ece-10818379", "ece-10818391", "ece-10818395", "ece-10818383", "ece-10818385", "ece-10818387", "ece-10818393", "ece-10818389", "ece-10818381", "ece-10818377", "ece-10818397"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:02  00:00:17:17\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:19  00:00:21:00\r\n{\\an1}Regardez cette image publi\u00e9e\r\npar la Maison-Blanche.\r\n\r\n00:00:21:02  00:00:23:19\r\n{\\an1}D.Trump dit avoir vu\r\nla mort de Baghdadi,\r\n\r\n00:00:23:21  00:00:26:08\r\n{\\an1}comme B.Obama celle de Ben Laden.\r\n\r\n00:00:26:10  00:00:31:01\r\n{\\an1}Il annonce la mort\r\ndu chef du groupe Etat islamique.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:35:05\r\n{\\an1}Baghdadi est l'un des plus grands\r\ncriminels de notre \u00e9poque.\r\n\r\n00:00:35:07  00:00:38:21\r\n{\\an1}Il a pers\u00e9cut\u00e9 les Y\u00e9zidis,\r\nles Kurdes, les chr\u00e9tiens,\r\n\r\n00:00:38:23  00:00:44:18\r\n{\\an1}les musulmans chiites,\r\nles femmes et les homosexuels.\r\n\r\n00:00:46:10  00:00:53:16\r\n{\\an1}Le politologue M.Mohamedou\r\ndira ce que sa mort implique.\r\n\r\n00:00:54:06  00:00:57:05\r\n{\\an1}En Suisse, le monde politique\r\nest en transe.\r\n\r\n00:00:57:07  00:00:59:20\r\n{\\an1}Y aura-t-il un si\u00e8ge Vert ?\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:02:18\r\n{\\an1}Passera-t-on \u00e0 un Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\u00e0 neuf membres ?\r\n\r\n00:01:02:20  00:01:06:17\r\n{\\an1}Nous recevons un personnage\r\nembl\u00e9matique de la vague verte.\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:09:10\r\n{\\an1}C\u00e9line Vara, s\u00e9natrice \u00e0 35 ans.\r\n\r\n00:01:09:11  00:01:12:13\r\n{\\an1}Beaucoup font la conjecture\r\ndu si\u00e8ge d'Ignazio Cassis\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:14:12\r\n{\\an1}remis en cause par un Vert.\r\n\r\n00:01:14:14  00:01:17:12\r\n{\\an1}Est-ce une hypoth\u00e8se ?\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:20:16\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:01:22:04  00:01:24:22\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvrira que le tri des d\u00e9chets\r\n\r\n00:01:25:00  00:01:28:00\r\n{\\an1}n'est pas de saison\r\ndans toutes les compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:01:28:03  00:01:33:01\r\n{\\an1}Tout finit le plus souvent\r\nincin\u00e9r\u00e9 en vrac.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:48:01\r\n{\\an1}La p\u00e9riode des raclettes hivernales\r\nest bient\u00f4t l\u00e0.\r\n\r\n00:01:48:05  00:01:51:11\r\n{\\an1}Une partie des meules finies\r\ndans la fondue.\r\n\r\n00:01:51:12  00:01:54:21\r\n{\\an1}Puis cette s\u00e9quence\r\nde R.Federer en larmes.\r\n\r\n00:01:54:23  00:02:00:18\r\n{\\an1}Le voil\u00e0 vainqueur\r\nde son 10\u00e8me tournoi de B\u00e2le.\r\n\r\n00:02:01:18  00:02:04:18\r\n{\\an1}Une controverse a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9\r\nsur cette image\r\n\r\n00:02:04:20  00:02:08:14\r\n{\\an1}au moment du raid ou apr\u00e8s,\r\nmais D.Trump, comme B.Obama,\r\n\r\n00:02:08:16  00:02:12:05\r\n{\\an1}a voulu immortaliser\r\nle moment historique.\r\n\r\n00:02:12:07  00:02:16:04\r\n{\\an1}Les Etats-Unis annoncent\r\nla mort de leur ennemi.\r\n\r\n00:02:16:06  00:02:23:14\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\npar les forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:27:23\r\n{\\an1}-D.Trump l'avait annonc\u00e9\r\ndans un tweet.\r\n\r\n00:02:30:22  00:02:33:15\r\n{\\an1}Devant la presse, il confirme.\r\n\r\n00:02:33:21  00:02:36:14\r\n{\\an1}-La nuit derni\u00e8re, les Etats-Unis\r\n\r\n00:02:36:16  00:02:38:21\r\n{\\an1}ont jug\u00e9 le leader terroriste\r\n\r\n00:02:38:23  00:02:40:18\r\n{\\an1}num\u00e9ro un du monde.\r\n\r\n00:02:40:21  00:02:47:01\r\n{\\an1}Abou Bakr al-Baghdadi est mort.\r\n\r\n00:02:47:07  00:02:51:12\r\n{\\an1}-Le leader de l'Etat islamique\r\n\u00e9tait traqu\u00e9 par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:02:51:14  00:02:56:09\r\n{\\an1}Toujours en mouvement,\r\nil est finalement rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Baricha.\r\n\r\n00:02:56:11  00:03:01:07\r\n{\\an1}L'attaque a lieu vers 23h00.\r\n\r\n00:03:01:09  00:03:05:02\r\n{\\an1}Tirs d'avions et d'h\u00e9licopt\u00e8res,\r\npuis op\u00e9ration au sol.\r\n\r\n00:03:05:04  00:03:09:21\r\n{\\an1}Le raid est suivi en direct\r\npar le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:03:09:23  00:03:14:16\r\n{\\an1}Des combattants sont abattus, mais\r\nal-Baghdadi s'enfuit dans un tunnel\r\n\r\n00:03:14:18  00:03:16:10\r\n{\\an1}avec ses trois enfants.\r\n\r\n00:03:16:15  00:03:19:00\r\n{\\an1}-Il a atteint le bout du tunnel\r\n\r\n00:03:19:02  00:03:20:17\r\n{\\an1}alors que nos chiens\r\n\r\n00:03:20:19  00:03:22:12\r\n{\\an1}le pourchassaient.\r\n\r\n00:03:22:14  00:03:25:09\r\n{\\an1}Il a d\u00e9clench\u00e9\r\nsa ceinture d'explosifs,\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:28:21\r\n{\\an1}se tuant lui et les trois enfants.\r\n\r\n00:03:29:03  00:03:33:05\r\n{\\an1}-Le tunnel s'effondre et le corps\r\nest mutil\u00e9 par l'explosion.\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:36:21\r\n{\\an1}Les tests ADN sont formels:\r\nil s'agissait d'al-Baghdadi.\r\n\r\n00:03:36:23  00:03:39:12\r\n{\\an1}Il ne reste\r\nque des ruines de la maison\r\n\r\n00:03:39:14  00:03:41:09\r\n{\\an1}o\u00f9 il avait trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n00:03:41:13  00:03:43:15\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9gion montagneuse,\r\n\r\n00:03:43:17  00:03:45:15\r\n{\\an1}il n'y a que des civils.\r\n\r\n00:03:45:17  00:03:50:02\r\n{\\an1}Le propri\u00e9taire de cette maison,\r\nje le connais personnellement.\r\n\r\n00:03:50:04  00:03:54:17\r\n{\\an1}C'est un commer\u00e7ant\r\nqui vend des moutons.\r\n\r\n00:03:55:00  00:03:58:18\r\n{\\an1}-Les Am\u00e9ricains ont sauv\u00e9\r\nonze enfants dans l'op\u00e9ration,\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:03:03\r\n{\\an1}mais pour al-Baghdadi et ses hommes,\r\nc'est le bout de la piste.\r\n\r\n00:04:03:09  00:04:08:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un homme malade et d\u00e9prav\u00e9.\r\n\r\n00:04:09:00  00:04:12:09\r\n{\\an1}Al-Baghdadi \u00e9tait vicieux et violent.\r\n\r\n00:04:12:11  00:04:15:23\r\n{\\an1}Il est mort d'une mani\u00e8re\r\nvicieuse et violente,\r\n\r\n00:04:16:01  00:04:21:13\r\n{\\an1}comme un l\u00e2che,\r\nen courant et en pleurant.\r\n\r\n00:04:21:20  00:04:24:08\r\n{\\an1}D.Trump \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9\r\n\r\n00:04:24:10  00:04:27:11\r\n{\\an1}pour le retrait des troupes\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:29:08\r\n{\\an1}au nord de la Syrie.\r\n\r\n00:04:29:10  00:04:34:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la mort d'al-Baghdadi\r\nressemble \u00e0 une victoire personnelle.\r\n\r\n00:04:34:03  00:04:36:17\r\n{\\an1}Mais il ne revient pas\r\nsur sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:04:36:19  00:04:40:21\r\n{\\an1}A l'avenir, il ne s'agira plus\r\nde jouer au gendarme du monde.\r\n\r\n00:04:40:23  00:04:43:09\r\n{\\an1}Les troupes am\u00e9ricaines sur place\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:47:06\r\n{\\an1}serviront \u00e0 prot\u00e9ger\r\nles puits de p\u00e9trole.\r\n\r\n00:04:48:11  00:04:56:20\r\n{\\an1}-Bonsoir, Mohamed Mohamedou.\r\n\r\n00:04:56:20  00:05:01:09\r\n{\\an1}Cette photo...\r\n\r\n00:05:01:12  00:05:04:13\r\n{\\an1}C'est frappant\r\nla puissance am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:05:04:18  00:05:06:19\r\n{\\an1}qui peut tuer ses ennemis,\r\n\r\n00:05:06:23  00:05:12:19\r\n{\\an1}mais le voir aussi, toute la\r\ntechnologie am\u00e9ricaine est l\u00e0.\r\n\r\n00:05:12:23  00:05:16:09\r\n{\\an1}-On a cette mise en sc\u00e8ne\r\nderri\u00e8re tout ceci,\r\n\r\n00:05:16:12  00:05:18:21\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 vu avec le pr\u00e9sident Obama.\r\n\r\n00:05:19:01  00:05:21:09\r\n{\\an1}Derri\u00e8re, il y a toute\r\nla machine infernale,\r\n\r\n00:05:21:12  00:05:29:10\r\n{\\an1}l'utilisation de drones,\r\ndes op\u00e9rations sp\u00e9ciales.\r\n\r\n00:05:29:13  00:05:37:22\r\n{\\an1}-Si on compare avec Ben Laden,\r\nc'est frappant,\r\n\r\n00:05:38:02  00:05:43:21\r\n{\\an1}on a 2 grands terroristes,\r\nmais al-Baghdadi va encore plus loin\r\n\r\n00:05:44:01  00:05:46:19\r\n{\\an1}dans la violence et la terreur\r\ncomme une fin en soi.\r\n\r\n00:05:46:23  00:05:51:00\r\n{\\an1}-Ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:05:51:04  00:05:59:06\r\n{\\an1}En termes de leadership,\r\nune diff\u00e9rence d'approche marqu\u00e9e.\r\n\r\n00:05:59:10  00:06:03:01\r\n{\\an1}Al-Baghdadi est dans une violence\r\nparoxystique,\r\n\r\n00:06:03:05  00:06:08:07\r\n{\\an1}plus pouss\u00e9e que Ben Laden.\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:12:17\r\n{\\an1}-Faisons le portrait de cette\r\nlogique de terreur absolue.\r\n\r\n00:06:12:17  00:06:16:15\r\n{\\an1}-Ce sont les derni\u00e8res images\r\npr\u00e9sum\u00e9es de lui, en avril.\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:20:11\r\n{\\an1}Un mois apr\u00e8s la d\u00e9faite\r\nde l'Etat islamique en Syrie,\r\n\r\n00:06:20:12  00:06:24:04\r\n{\\an1}Abou Bakr al-Baghdadi\r\npromet de poursuivre la bataille\r\n\r\n00:06:24:06  00:06:26:20\r\n{\\an1}contre la coalition internationale.\r\n\r\n00:06:26:22  00:06:31:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9faite syrienne qui ent\u00e9rine\r\nla chute du califat islamique\r\n\r\n00:06:31:06  00:06:33:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s son revers en 2017 en Irak.\r\n\r\n00:06:33:18  00:06:38:00\r\n{\\an1}N\u00e9 en 1971 dans une famille pauvre\r\nde Bagdad, le discret leader\r\n\r\n00:06:38:02  00:06:41:10\r\n{\\an1}fait d'une alliance disparate\r\nde terroristes\r\n\r\n00:06:41:11  00:06:45:14\r\n{\\an1}un groupement puissant\r\net riche, Daech.\r\n\r\n00:06:45:16  00:06:49:23\r\n{\\an1}Le 29 juin 2014, le groupe\r\ndjihadiste proclame un califat\r\n\r\n00:06:50:01  00:06:53:23\r\n{\\an1}sur une partie\r\ndes territoires irakiens et syriens.\r\n\r\n00:06:54:01  00:06:57:09\r\n{\\an1}Abou Bakr al-Baghdadi\r\nappelle tous les musulmans\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:01:12\r\n{\\an1}\u00e0 lui pr\u00eater all\u00e9geance depuis\r\nla grande mosqu\u00e9e de Mossoul.\r\n\r\n00:07:01:14  00:07:06:11\r\n{\\an1}Une charia tr\u00e8s rigoriste s'applique\r\nsur le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l'EI.\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:12\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime est obscurantiste\r\net violent.\r\n\r\n00:07:09:14  00:07:13:21\r\n{\\an1}Les mosqu\u00e9es chiites sont d\u00e9truites\r\npar les djihadistes sunnites,\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:18:03\r\n{\\an1}les minorit\u00e9s y\u00e9zidies pers\u00e9cut\u00e9es,\r\nles homosexuels lapid\u00e9s...\r\n\r\n00:07:18:05  00:07:20:11\r\n{\\an1}Les exactions sont nombreuses.\r\n\r\n00:07:20:13  00:07:25:06\r\n{\\an1}Amnesty International n'h\u00e9site pas\r\n\u00e0 parler de nettoyage ethnique.\r\n\r\n00:07:25:13  00:07:28:12\r\n{\\an1}-En quelques semaines,\r\n\r\n00:07:28:14  00:07:31:20\r\n{\\an1}ils ont vid\u00e9 des r\u00e9gions\r\n\r\n00:07:31:22  00:07:36:14\r\n{\\an1}de leurs minorit\u00e9s ethniques.\r\n\r\n00:07:36:17  00:07:40:09\r\n{\\an1}Des communaut\u00e9s qui habitaient\r\ndans la r\u00e9gion\r\n\r\n00:07:40:11  00:07:43:22\r\n{\\an1}depuis des centaines\r\nou des milliers d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:07:44:04  00:07:47:00\r\n{\\an1}-Les ex\u00e9cutions sont mises en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:07:47:02  00:07:51:04\r\n{\\an1}La terreur passe\r\npar les actes et par les images.\r\n\r\n00:07:51:05  00:07:53:18\r\n{\\an1}La violence du califat s'exporte,\r\n\r\n00:07:53:20  00:07:57:11\r\n{\\an1}lors d'attentats meurtriers\r\net spectaculaires.\r\n\r\n00:07:57:13  00:08:01:23\r\n{\\an1}Au Bataclan \u00e0 Paris en 2015,\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles en 2016,\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:05:13\r\n{\\an1}ou sur les Ramblas \u00e0 Barcelone\r\nen 2017.\r\n\r\n00:08:05:15  00:08:07:21\r\n{\\an1}Abou Bakr al-Baghdadi\r\n\r\n00:08:08:00  00:08:11:16\r\n{\\an1}\u00e9tait l'un des derniers chefs\r\nde l'EI \u00e0 avoir surv\u00e9cu\r\n\r\n00:08:11:18  00:08:14:18\r\n{\\an1}\u00e0 la traque\r\nde la coalition internationale.\r\n\r\n00:08:15:23  00:08:21:16\r\n{\\an1}-Tuer ce genre de criminels,\r\nm\u00eame sans proc\u00e8s,\r\n\r\n00:08:23:13  00:08:28:11\r\n{\\an1}on mesure l'atrocit\u00e9.\r\n\r\n00:08:28:14  00:08:34:00\r\n{\\an1}-Al-Baghdadi fait le choix de sa\r\nviolence.\r\n\r\n00:08:34:04  00:08:40:02\r\n{\\an1}Il grandit dans cette violence poste\r\ninvasion am\u00e9ricaine 2003.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:07\r\n{\\an1}Quand il est mis en libert\u00e9 en 2009,\r\n\r\n00:08:43:11  00:08:47:04\r\n{\\an1}il se trouve vers ses ge\u00f4liers\r\n\r\n00:08:47:08  00:08:49:15\r\n{\\an1}et il leur dit qu'il les reverra \u00e0\r\nNew York.\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:53:23\r\n{\\an1}Il y a une mission de revanche.\r\n\r\n00:08:54:03  00:08:57:17\r\n{\\an1}-Les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines,\r\nfran\u00e7aises, anglaises,\r\n\r\n00:08:57:21  00:08:59:06\r\n{\\an1}ont tu\u00e9 de mani\u00e8re s\u00e9lective au co\u00fbt\r\nde ces criminels sur place.\r\n\r\n00:09:09:02  00:09:12:06\r\n{\\an1}ont tu\u00e9 de mani\u00e8re s\u00e9lective\r\nbeaucoup de ces criminels sur\r\n\r\n00:09:12:10  00:09:14:12\r\n{\\an1}place. -Ce sont les grandes guerres.\r\n\r\n00:09:14:16  00:09:16:21\r\n{\\an1}on a une information officielle\r\naujourd'hui\r\n\r\n00:09:17:01  00:09:20:18\r\n{\\an1}sur al-Baghdadi je pense que c'est\r\nla fin de l'\u00e9pisode.\r\n\r\n00:09:20:22  00:09:23:18\r\n{\\an1}-Les compl\u00e8tes listes se jettent\r\nd\u00e9j\u00e0 sur l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:26:11\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, la puissance am\u00e9ricaine\r\nest-elle\r\n\r\n00:09:26:14  00:09:29:10\r\n{\\an1}que le r\u00e9cit peut \u00eatre fait par eux.\r\n\r\n00:09:29:13  00:09:32:04\r\n{\\an1}Et c'est un timing id\u00e9al pour Donald\r\nTrump.\r\n\r\n00:09:32:08  00:09:35:10\r\n{\\an1}-Un peu trop parfait.\r\n\r\n00:09:35:14  00:09:38:03\r\n{\\an1}On voit ce qui s'est pass\u00e9 la\r\nsemaine derni\u00e8re\r\n\r\n00:09:38:07  00:09:41:00\r\n{\\an1}\u00e0 la fronti\u00e8re syrienne en Turquie.\r\n\r\n00:09:41:04  00:09:45:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n00:09:45:19  00:09:48:23\r\n{\\an1}il va b\u00e9n\u00e9ficier de ceux-ci par\r\nrapport \u00e0 la crise qu'il a \u00e0\r\n\r\n00:09:49:04  00:09:53:02\r\n{\\an1}l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:57:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait une op\u00e9ration importante\r\npour les \u00c9tats-Unis, elle s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:57:07  00:09:58:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:58:23  00:10:02:11\r\n{\\an1}Je vous propose\r\ncette enqu\u00eate sur l'horlogerie,\r\n\r\n00:10:02:12  00:10:05:20\r\n{\\an1}et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la formation.\r\n\r\n00:10:06:19  00:10:10:22\r\n{\\an1}-Quelque chose s'est gripp\u00e9\r\ndans la formation des horlogers.\r\n\r\n00:10:11:00  00:10:12:22\r\n{\\an1}Pour faire des \u00e9conomies,\r\n\r\n00:10:13:00  00:10:18:04\r\n{\\an1}le Canton de Neuch\u00e2tel a ferm\u00e9\r\n4 fili\u00e8res de CFC \u00e0 plein temps.\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:21:06\r\n{\\an1}Le patronat\r\nd\u00e9nonce une d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e.\r\n\r\n00:10:21:08  00:10:23:19\r\n{\\an1}-Avec la fermeture de ces fili\u00e8res,\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:26:08\r\n{\\an1}les entreprises n'ont pas le temps\r\n\r\n00:10:26:10  00:10:29:00\r\n{\\an1}de r\u00e9agir pour absorber les apprentis\r\n\r\n00:10:29:02  00:10:31:21\r\n{\\an1}qui commen\u00e7aient\r\nleur formation \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:10:31:23  00:10:36:02\r\n{\\an1}On risque la p\u00e9nurie de main-d'oeuvre\r\ndans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:10:36:04  00:10:40:15\r\n{\\an1}-Autre probl\u00e8me un cran au-dessus:\r\n\u00e0 la Haute Ecole Arc, au Locle.\r\n\r\n00:10:40:17  00:10:44:04\r\n{\\an1}On y forme\r\nles futurs ing\u00e9nieurs en horlogerie.\r\n\r\n00:10:44:06  00:10:48:10\r\n{\\an1}Mais certains d\u00e9plorent\r\nun mat\u00e9riel d'un autre temps.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:51:21\r\n{\\an1}-Les entreprises horlog\u00e8res\r\nont les moyens\r\n\r\n00:10:51:22  00:10:55:16\r\n{\\an1}d'avoir du mat\u00e9riel moderne.\r\n\r\n00:10:55:18  00:10:58:07\r\n{\\an1}Et quand vous \u00eates dans une \u00e9cole\r\n\r\n00:10:58:09  00:11:00:13\r\n{\\an1}o\u00f9 le mat\u00e9riel est vieux\r\n\r\n00:11:00:15  00:11:04:22\r\n{\\an1}par rapport aux entreprises pour\r\nlesquelles vous devez travailler,\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:06:13\r\n{\\an1}c'est pas terrible.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:12:04\r\n{\\an1}J'ai peur que notre formation\r\nne soit plus \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n00:11:12:05  00:11:15:18\r\n{\\an1}-L'industrie horlog\u00e8re\r\nest gourmande en savoir-faire.\r\n\r\n00:11:15:20  00:11:20:16\r\n{\\an1}En 2016, elle visait 2'000 nouveaux\r\ncollaborateurs qualifi\u00e9s sur 5 ans.\r\n\r\n00:11:20:18  00:11:23:08\r\n{\\an1}Quand elle ne les trouve pas\r\nen Suisse,\r\n\r\n00:11:23:10  00:11:25:16\r\n{\\an1}elle va les chercher ailleurs.\r\n\r\n00:11:25:18  00:11:30:03\r\n{\\an1}Nous avons voulu voir \u00e0 quoi\r\nressemblait la formation fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:11:30:04  00:11:34:14\r\n{\\an1}Dans cette \u00e9cole de Besan\u00e7on,\r\non affiche un mat\u00e9riel dernier cri.\r\n\r\n00:11:34:16  00:11:37:08\r\n{\\an1}-Cette machine 5 axes est utilis\u00e9e\r\n\r\n00:11:37:10  00:11:39:20\r\n{\\an1}pour faire de l'ultra-pr\u00e9cision.\r\n\r\n00:11:39:22  00:11:42:15\r\n{\\an1}-Comme ce minuscule ballon de foot.\r\n\r\n00:11:42:17  00:11:46:02\r\n{\\an1}Beaucoup de ces \u00e9tudiants\r\ncomptent faire carri\u00e8re\r\n\r\n00:11:46:04  00:11:48:04\r\n{\\an1}dans la montre helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:50:17\r\n{\\an1}-J'ai l'impression que la Suisse\r\n\r\n00:11:50:19  00:11:53:08\r\n{\\an1}recherche beaucoup d'ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:57:02\r\n{\\an1}Si on veut industrialiser\r\nles proc\u00e9d\u00e9s traditionnels,\r\n\r\n00:11:57:05  00:12:01:07\r\n{\\an1}on a besoin d'ing\u00e9nieurs\r\nsur les projets.\r\n\r\n00:12:01:09  00:12:04:08\r\n{\\an1}-La formation suisse\r\nest sous concurrence.\r\n\r\n00:12:04:10  00:12:08:00\r\n{\\an1}Mais pour les autorit\u00e9s\r\nneuch\u00e2teloises, pas de panique.\r\n\r\n00:12:08:02  00:12:11:18\r\n{\\an1}Critiquer le manque\r\nd'investissements dans la formation\r\n\r\n00:12:11:20  00:12:13:08\r\n{\\an1}est infond\u00e9.\r\n\r\n00:12:13:10  00:12:15:00\r\n{\\an1}-J'imagine\r\n\r\n00:12:15:02  00:12:17:09\r\n{\\an1}que ce sont d'anciens professeurs\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:19:11\r\n{\\an1}qui ont v\u00e9cu un autre temps.\r\n\r\n00:12:19:13  00:12:23:04\r\n{\\an1}Le taux d'employabilit\u00e9\r\nde nos \u00e9tudiants est de 94 %.\r\n\r\n00:12:23:06  00:12:26:05\r\n{\\an1}Ca montre que la mani\u00e8re\r\ndont on les forme\r\n\r\n00:12:26:07  00:12:29:11\r\n{\\an1}est directement utilisable\r\npar les entreprises.\r\n\r\n00:12:29:14  00:12:33:10\r\n{\\an1}On veille \u00e0 ce que nos professeurs\r\naient ces comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:12:33:11  00:12:35:11\r\n{\\an1}-Pour soutenir sa formation,\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:38:14\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel en appelle\r\n\u00e0 la manne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:12:38:16  00:12:43:11\r\n{\\an1}L'an prochain, les Chambres\r\nd\u00e9battront d'un cr\u00e9dit de 30 mias.\r\n\r\n00:12:44:12  00:12:48:20\r\n{\\an1}-Une semaine apr\u00e8s le 20 octobre,\r\nla politique domine l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:12:48:22  00:12:50:19\r\n{\\an1}Dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n00:12:50:21  00:12:54:11\r\n{\\an1}la campagne pour le 2\u00e8me tour\r\naux Etats bat son plein.\r\n\r\n00:12:55:07  00:12:58:12\r\n{\\an1}-C'est l'outsider\r\nqui cr\u00e9e la surprise \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:12:58:14  00:13:00:12\r\n{\\an1}La lib\u00e9rale-radicale J.Gapany\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:03:02\r\n{\\an1}provoque un second tour\r\npour les Etats.\r\n\r\n00:13:03:03  00:13:06:15\r\n{\\an1}Elle talonne de pr\u00e8s\r\nle d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien B.Vonlanthen.\r\n\r\n00:13:06:17  00:13:08:23\r\n{\\an1}En t\u00eate, le socialiste C.Levrat.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:11:13\r\n{\\an1}Tous les astres\r\ns'alignent pour elle.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:14:12\r\n{\\an1}Etre femme, jeune,\r\nil n'en faut pas moins\r\n\r\n00:13:14:14  00:13:18:12\r\n{\\an1}pour \u00eatre propuls\u00e9e\r\nsur les devants de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:13:18:19  00:13:21:11\r\n{\\an1}-A Fribourg,\r\nil n'y a jamais eu de femme\r\n\r\n00:13:21:13  00:13:24:00\r\n{\\an1}qui a men\u00e9 le 2\u00e8me tour aux Etats.\r\n\r\n00:13:24:02  00:13:25:18\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9crit\r\n\r\n00:13:25:20  00:13:29:14\r\n{\\an1}un petit bout de l'histoire,\r\net on esp\u00e8re aller plus loin.\r\n\r\n00:13:29:16  00:13:33:02\r\n{\\an1}C'est important de d\u00e9fendre\r\ncette soci\u00e9t\u00e9 moderne.\r\n\r\n00:13:33:04  00:13:36:01\r\n{\\an1}Fribourg n'est plus un petit canton.\r\n\r\n00:13:36:03  00:13:41:11\r\n{\\an1}J'ai envie de valoriser\r\nson potentiel \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:13:41:17  00:13:46:00\r\n{\\an1}-C'est le si\u00e8ge du PDC B.Vonlanthen\r\nqui est menac\u00e9.\r\n\r\n00:13:46:03  00:13:49:18\r\n{\\an1}Et il travaille son style:\r\n\r\n00:13:49:20  00:13:55:10\r\n{\\an1}punchy et d\u00e9contract\u00e9 pour donner\r\nle change \u00e0 son adversaire radicale.\r\n\r\n00:13:55:16  00:13:58:14\r\n{\\an1}-Le duo Levrat et Vonlanthen\r\n\r\n00:13:58:16  00:14:01:01\r\n{\\an1}a montr\u00e9 qu'ils ont pu\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:05:11\r\n{\\an1}travailler ensemble pour d\u00e9fendre\r\nles int\u00e9r\u00eats de Fribourg\r\n\r\n00:14:05:12  00:14:07:11\r\n{\\an1}de mani\u00e8re excellente.\r\n\r\n00:14:07:14  00:14:11:18\r\n{\\an1}L\u00e0, je ne vois pas vraiment\r\nune urgence\r\n\r\n00:14:11:19  00:14:16:13\r\n{\\an1}de changer cette \u00e9quipe gagnante.\r\n\r\n00:14:16:20  00:14:20:22\r\n{\\an1}-Avec 43 % des voix,\r\nle socialiste C.Levrat, en t\u00eate,\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:24:10\r\n{\\an1}ne rechigne pas\r\n\u00e0 repartir en campagne.\r\n\r\n00:14:24:15  00:14:27:07\r\n{\\an1}-L'efficacit\u00e9 de la repr\u00e9sentation\r\n\r\n00:14:27:09  00:14:30:02\r\n{\\an1}fribourgeoise \u00e0 Berne est en jeu.\r\n\r\n00:14:30:05  00:14:32:12\r\n{\\an1}C'est la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:14:32:14  00:14:35:01\r\n{\\an1}des habitants de notre canton.\r\n\r\n00:14:35:03  00:14:38:17\r\n{\\an1}Il est utile d'avoir\r\nun r\u00e9seau, une influence,\r\n\r\n00:14:38:19  00:14:42:03\r\n{\\an1}de faire preuve d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n00:14:42:05  00:14:46:09\r\n{\\an1}C'est l\u00e0-dessus qu'on va voter.\r\n\r\n00:14:46:13  00:14:49:12\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le succ\u00e8s\r\ndes femmes au National,\r\n\r\n00:14:49:14  00:14:52:13\r\n{\\an1}le 10 novembre,\r\nles \u00e9lecteurs d\u00e9cideront\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:56:11\r\n{\\an1}si Fribourg\r\naura sa premi\u00e8re s\u00e9natrice.\r\n\r\n00:14:57:14  00:15:01:14\r\n{\\an1}-\u00c0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral,\r\nle monde politique est en \u00e9bullition.\r\n\r\n00:15:01:16  00:15:04:03\r\n{\\an1}La presse du jour en est le reflet.\r\n\r\n00:15:04:04  00:15:06:17\r\n{\\an1}L'id\u00e9e d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert\r\n\r\n00:15:06:19  00:15:10:11\r\n{\\an1}semblait une hypoth\u00e8se\r\nencore tr\u00e8s th\u00e9orique dimanche pass\u00e9.\r\n\r\n00:15:10:12  00:15:13:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les strat\u00e9gies\r\nse font plus pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:15:13:14  00:15:17:01\r\n{\\an1}Certains plaident\r\npour un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.\r\n\r\n00:15:17:03  00:15:20:12\r\n{\\an1}Le PLR Ignazio Cassis\r\npourrait se trouver fragilis\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:15  00:15:25:05\r\n{\\an1}\u00c0 la manoeuvre, entre autres,\r\nles nouveaux venus Verts...\r\n\r\n00:15:26:03  00:15:27:22\r\n{\\an1}-Bonsoir, C\u00e9line Vara.\r\n\r\n00:15:28:00  00:15:38:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates s\u00e9natrice \u00e0 35 ans.\r\n\r\n00:15:38:01  00:15:42:13\r\n{\\an1}-Je suis ravie.\r\n\r\n00:15:42:13  00:15:51:05\r\n{\\an1}et honor\u00e9e que les Neuch\u00e2telois\r\nm'aient fait confiance pour ce poste.\r\n\r\n00:15:51:10  00:15:56:06\r\n{\\an1}-Prenons la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:56:11  00:16:03:03\r\n{\\an1}Il faudra bien prendre un si\u00e8ge\r\n\u00e0 quelqu'un, mais \u00e0 qui ?\r\n\r\n00:16:03:03  00:16:06:08\r\n{\\an1}-La question\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert\r\n\r\n00:16:06:12  00:16:09:09\r\n{\\an1}se pose aujourd'hui\r\net est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:16:09:12  00:16:11:15\r\n{\\an1}La gauche a gagn\u00e9 cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:16:11:19  00:16:13:22\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9tabli l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:16:14:02  00:16:18:08\r\n{\\an1}Les enjeux sont l\u00e0.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:15\r\n{\\an1}-Beaucoup parlent d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n00:16:22:19  00:16:24:22\r\n{\\an1}Vous disiez que c'est une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n00:16:25:02  00:16:28:16\r\n{\\an1}Pourquoi lui ?\r\n\r\n00:16:28:20  00:16:42:03\r\n{\\an1}-Plus rien ne justifie\r\nque le PLR ait deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:16:42:07  00:16:45:14\r\n{\\an1}C'est l\u00e9gitime que les Verts en\r\nr\u00e9clament un au vu de notre score.\r\n\r\n00:16:45:16  00:16:50:21\r\n{\\an1}-La NZZ a publi\u00e9 les profils compar\u00e9s\r\ndes parlementaires.\r\n\r\n00:16:51:01  00:16:57:02\r\n{\\an1}Les Verts et les socialistes\r\nsont presque identiques.\r\n\r\n00:16:57:04  00:17:09:06\r\n{\\an1}Au fond, un si\u00e8ge Vert ne serait\r\npas tellement une voix neuve ?\r\n\r\n00:17:09:10  00:17:15:06\r\n{\\an1}\u00c7a ne fragilise pas\r\nvotre position ?\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:20:11\r\n{\\an1}-J'aimerais rappeler\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:20\r\n{\\an1}que ce n'est finalement pas\r\ntr\u00e8s \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:17:24:00  00:17:26:21\r\n{\\an1}Le parti socialiste\r\nest notre principal alli\u00e9.\r\n\r\n00:17:27:01  00:17:29:21\r\n{\\an1}L'enjeu aujourd'hui est plut\u00f4t\r\nde renforcer la gauche\r\n\r\n00:17:30:01  00:17:32:04\r\n{\\an1}\u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:32:08  00:17:37:19\r\n{\\an1}-La gauche n'est pas majoritaire\r\nnon plus.\r\n\r\n00:17:37:23  00:17:40:08\r\n{\\an1}Vous dites que vous \u00eates\r\nune femme de gauche.\r\n\r\n00:17:40:11  00:17:45:00\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:17:45:04  00:17:47:22\r\n{\\an1}Et le parti socialiste\r\nest le deuxi\u00e8me parti du pays.\r\n\r\n00:17:48:02  00:17:50:05\r\n{\\an1}Il ne faut pas l'oublier.\r\n\r\n00:17:50:09  00:17:53:15\r\n{\\an1}Ce qui importe pour les Verts,\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:56:11\r\n{\\an1}c'est la politique qu'on va faire\r\n\r\n00:17:56:15  00:18:00:02\r\n{\\an1}pendant cette l\u00e9gislature\r\ndans les chambres.\r\n\r\n00:18:00:06  00:18:05:17\r\n{\\an1}-D'autres vous r\u00e9pondront\r\nles Vert'lib\u00e9raux...\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:11:19\r\n{\\an1}-Le peuple ne s'y est finalement\r\npas tromp\u00e9,\r\n\r\n00:18:12:05  00:18:15:15\r\n{\\an1}les Vert'lib\u00e9raux\r\nsont derri\u00e8re nous.\r\n\r\n00:18:18:22  00:18:21:16\r\n{\\an1}on va voir votre portrait.\r\n\r\n00:18:21:16  00:18:23:17\r\n{\\an1}-Le menton un peu plus bas.\r\n\r\n00:18:23:19  00:18:25:16\r\n{\\an1}Exactement !\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:30:13\r\n{\\an1}-C\u00e9line Vara, vous \u00eates devenue\r\nLE visage de la vague verte \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:34:11\r\n{\\an1}En devenant, \u00e0 35 ans,\r\nla premi\u00e8re conseill\u00e8re aux Etats\r\n\r\n00:18:34:13  00:18:37:11\r\n{\\an1}de votre parti,\r\nvous incarnez ce Parlement\r\n\r\n00:18:37:12  00:18:40:01\r\n{\\an1}plus jeune, plus vert, plus f\u00e9minin.\r\n\r\n00:18:40:03  00:18:44:00\r\n{\\an1}Pourtant, quelques heures plus t\u00f4t,\r\nvous n'y croyiez pas.\r\n\r\n00:18:44:02  00:18:47:04\r\n{\\an1}-Je me suis lev\u00e9e\r\navec la boule au ventre.\r\n\r\n00:18:47:06  00:18:50:13\r\n{\\an1}-Si la Romandie\r\nvous a d\u00e9couverte il y a un an\r\n\r\n00:18:50:15  00:18:54:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s votre \u00e9lection\r\n\u00e0 la vice-pr\u00e9sidence des Verts,\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:57:21\r\n{\\an1}les Neuch\u00e2telois vous connaissent\r\ndepuis plus longtemps.\r\n\r\n00:18:57:23  00:19:01:21\r\n{\\an1}D\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil,\r\npr\u00e9sidente de votre parti cantonal\r\n\r\n00:19:01:23  00:19:05:18\r\n{\\an1}et m\u00eame miss F\u00eate des vendanges,\r\nau caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n00:19:05:23  00:19:08:20\r\n{\\an1}-Etre miss, c'est\r\n\"Sois belle et tais toi\" ?\r\n\r\n00:19:08:22  00:19:10:11\r\n{\\an1}-Jamais !\r\n\r\n00:19:10:12  00:19:12:10\r\n{\\an1}Je dis ce que j'ai \u00e0 dire.\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:15:17\r\n{\\an1}On m'a donn\u00e9 l'occasion\r\nde montrer mon physique,\r\n\r\n00:19:15:19  00:19:19:15\r\n{\\an1}alors qu'avant, je montrais\r\nce que j'avais dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:21:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates devenue avocate.\r\n\r\n00:19:21:23  00:19:25:18\r\n{\\an1}Hier, vous visiez le National\r\net vous voil\u00e0 aux Etats,\r\n\r\n00:19:25:20  00:19:28:09\r\n{\\an1}rien n'arr\u00eate votre marche en avant.\r\n\r\n00:19:36:06  00:19:42:06\r\n{\\an1}-C\u00e9line Vara, maman et s\u00e9natrice.\r\n\r\n00:19:44:21  00:19:50:13\r\n{\\an1}Il y a un bel \u00e9ditorial d'Ariane\r\nDayer qui dit qu'il n'y avait jamais\r\n\r\n00:19:50:18  00:19:54:17\r\n{\\an1}eu autant de m\u00e8res au Parlement.\r\n-\u00c7a change tout.\r\n\r\n00:19:56:19  00:19:59:12\r\n{\\an1}L'\u00e8re du politicien\r\nde plus de 60 ans, c'est fini.\r\n\r\n00:19:59:16  00:20:02:19\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que de nombreuses femmes\r\nVertes vont me rejoindre.\r\n\r\n00:20:02:23  00:20:05:02\r\n{\\an1}On attend encore le deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:20:05:06  00:20:14:05\r\n{\\an1}-L'h\u00e9ritage, vos parents,\r\non voit deux photos qui l'illustre.\r\n\r\n00:20:14:09  00:20:16:11\r\n{\\an1}Votre maman en Sicile.\r\n\r\n00:20:16:15  00:20:19:05\r\n{\\an1}L'ascenseur social...\r\n\r\n00:20:19:09  00:20:23:16\r\n{\\an1}Votre p\u00e8re \u00e9tait manutentionnaire\r\n\u00e0 la Migros pendant 28 ans.\r\n\r\n00:20:23:20  00:20:25:21\r\n{\\an1}L'ascenseur social a march\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:26:01  00:20:28:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:20:28:15  00:20:31:10\r\n{\\an1}C'est important de se rappeler\r\nd'o\u00f9 on vient.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:36:13\r\n{\\an1}Et les personnes qui m'ont entour\u00e9e.\r\n\r\n00:20:36:17  00:20:42:15\r\n{\\an1}J'ai beaucoup de reconnaissance.\r\n\r\n00:20:44:06  00:20:46:10\r\n{\\an1}-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 la droite\r\n\r\n00:20:46:14  00:20:49:04\r\n{\\an1}qui dit que c'est l'illustration\r\n\r\n00:20:49:09  00:20:53:01\r\n{\\an1}que la Suisse marche,\r\nune Suisse tr\u00e8s lib\u00e9rale.\r\n\r\n00:20:53:05  00:20:58:01\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a marche.\r\n\r\n00:20:58:05  00:21:04:03\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu \u00e0 une interview.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:10:22\r\n{\\an1}Effectivement on est rentr\u00e9\r\ndans une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n00:21:11:02  00:21:16:14\r\n{\\an1}Tout a chang\u00e9.\r\n\r\n00:21:16:18  00:21:22:18\r\n{\\an1}On voit que la mani\u00e8re dont on nous\r\nregarde est tr\u00e8s critique.\r\n\r\n00:21:26:00  00:21:30:16\r\n{\\an1}C'est important d'avoir\r\nune g\u00e9n\u00e9ration de femmes.\r\n\r\n00:21:30:20  00:21:35:05\r\n{\\an1}Ce sera utile dans le cadre\r\nde ma fonction\r\n\r\n00:21:35:09  00:21:39:11\r\n{\\an1}de s\u00e9natrice, d'\u00eatre avocate.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:43:06\r\n{\\an1}Je me retrouve bien\r\ndans cette fonction.\r\n\r\n00:21:43:10  00:21:46:17\r\n{\\an1}Je crois que je dois tout\r\n\r\n00:21:46:21  00:21:50:04\r\n{\\an1}aux gens qui m'entourent,\r\nmes parents, mais pas seulement.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:53:07\r\n{\\an1}Et aussi de nombreux mod\u00e8les\r\nf\u00e9minins,\r\n\r\n00:21:53:11  00:21:56:05\r\n{\\an1}dans mon parti mais pas seulement.\r\n\r\n00:21:56:10  00:21:59:04\r\n{\\an1}Je dois beaucoup \u00e0 ces femmes\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 devant moi\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:03:20\r\n{\\an1}et qui ont fait l'histoire.\r\n\r\n00:22:04:00  00:22:08:11\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de descendants\r\nd'Italiens, Espagnols en Suisse.\r\n\r\n00:22:08:15  00:22:14:13\r\n{\\an1}S\u00e9natrice, \u00e7a signifie quoi\r\npour vous ?\r\n\r\n00:22:14:20  00:22:17:16\r\n{\\an1}-\u00c7a signifie beaucoup de respect\r\net de responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:19:14\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis des gens\r\nqui m'ont \u00e9lue.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:22:15\r\n{\\an1}Des gens qui attendent beaucoup de\r\nla politique suisse.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:26:10\r\n{\\an1}On a l'opportunit\u00e9 de faire quelque\r\nchose durant cette l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:22:26:14  00:22:28:15\r\n{\\an1}mais il nous faudra\r\nle soutien des gens\r\n\r\n00:22:28:19  00:22:33:08\r\n{\\an1}qui \u00e9taient dans la rue, ces jeunes,\r\nces femmes qui m'ont \u00e9lue.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:07\r\n{\\an1}-Vous entendez la voix de ceux\r\n\u00e0 qui vous faites peur ?\r\n\r\n00:22:36:11  00:22:39:23\r\n{\\an1}Yves Nidegger \u00e9tait \u00e0 cette place\r\nil y a une semaine.\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:48:06\r\n{\\an1}Cette sorte de nouvelle bourgeoisie,\r\nles bobos, la gauche...\r\n\r\n00:22:51:09  00:22:57:09\r\n{\\an1}Et eux se sentaient\r\npresque minoris\u00e9s.\r\n\r\n00:22:58:00  00:23:04:00\r\n{\\an1}Vous entendez cette inqui\u00e9tude que\r\nla bien-pensance a chang\u00e9 de bord ?\r\n\r\n00:23:05:04  00:23:11:04\r\n{\\an1}-Qualifi\u00e9 les Verts de bourgeois,\r\nc'est risible.\r\n\r\n00:23:12:00  00:23:15:19\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat de ce week-end r\u00e9pond\r\nde lui-m\u00eame \u00e0 ce genre de remarque.\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:19:03\r\n{\\an1}-La tambouille politique...\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:21:11\r\n{\\an1}On a cit\u00e9 Regula Rytz\r\net Antonio Hodgers,\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:25:19\r\n{\\an1}des noms qui circulent ?\r\n\r\n00:23:25:22  00:23:30:11\r\n{\\an1}-Oui, on a des gens de qualit\u00e9\r\ndans notre parti et j'en suis fi\u00e8re.\r\n\r\n00:23:30:13  00:23:32:21\r\n{\\an1}De l\u00e0 \u00e0 savoir si on pourra obtenir\r\n\r\n00:23:33:02  00:23:37:00\r\n{\\an1}ce si\u00e8ge en d\u00e9cembre au plus tard,\r\nc'est une autre question.\r\n\r\n00:23:37:00  00:23:38:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:38:16  00:23:42:17\r\n{\\an1}La 27\u00e8me \u00e9dition du marathon\r\nde Lausanne avait lieu ce matin.\r\n\r\n00:23:42:19  00:23:46:11\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\nchez les femmes par Simone Troxler,\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:49:00\r\n{\\an1}\u00e2g\u00e9e de 23 ans\r\net deuxi\u00e8me l'an dernier,\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:51:07\r\n{\\an1}en 2 heures, 42 minutes\r\net 30 secondes.\r\n\r\n00:23:51:09  00:23:53:19\r\n{\\an1}Chez les hommes,\r\nla victoire est revenue\r\n\r\n00:23:53:21  00:23:56:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ethiopien\r\nWoldesmayat Ayele Tsige,\r\n\r\n00:23:56:08  00:23:58:00\r\n{\\an1}en 2 heures et 22 minutes.\r\n\r\n00:23:58:20  00:24:02:19\r\n{\\an1}Il s'agit d'un grand \u00e9v\u00e9nement\r\nsportif, mais aussi populaire.\r\n\r\n00:24:02:21  00:24:04:15\r\n{\\an1}C'est bon pour le commerce.\r\n\r\n00:24:05:12  00:24:08:07\r\n{\\an1}-Pour bien courir,\r\n\u00e0 chacun son \u00e9quipement.\r\n\r\n00:24:08:09  00:24:11:03\r\n{\\an1}L'offre est foisonnante\r\net la demande est l\u00e0\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:13:22\r\n{\\an1}dans l'espoir d'am\u00e9liorer\r\nses performances.\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:16:18\r\n{\\an1}-J'ai pris une ceinture\r\navec des flasques.\r\n\r\n00:24:16:20  00:24:19:06\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone pour \u00e9couter la musique.\r\n\r\n00:24:19:09  00:24:21:11\r\n{\\an1}Et ma tenue.\r\n\r\n00:24:21:13  00:24:24:08\r\n{\\an1}-La chaussure\r\nest l'\u00e9l\u00e9ment primordial.\r\n\r\n00:24:24:10  00:24:29:17\r\n{\\an1}-Quel est votre budget\r\nv\u00eatements-accessoires ?\r\n\r\n00:24:29:19  00:24:38:16\r\n{\\an1}-Une paire de chaussures,\r\n200 francs, \u00e7a sera... Voil\u00e0 !\r\n\r\n00:24:39:00  00:24:42:19\r\n{\\an1}-La course \u00e0 pied devient\r\nde plus en plus populaire.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:45:10\r\n{\\an1}Une aubaine pour les marques.\r\n\r\n00:24:45:17  00:24:47:12\r\n{\\an1}-Tout un business\r\n\r\n00:24:47:14  00:24:49:19\r\n{\\an1}s'est inscrit autour de \u00e7a.\r\n\r\n00:24:49:21  00:24:52:09\r\n{\\an1}Plus il y a de la masse,\r\n\r\n00:24:52:11  00:24:55:23\r\n{\\an1}plus il y a la possibilit\u00e9\r\nde vendre des produits,\r\n\r\n00:24:56:01  00:25:00:04\r\n{\\an1}m\u00eame pour un sport\r\nen apparence tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9.\r\n\r\n00:25:00:11  00:25:03:12\r\n{\\an1}-Des accessoires\r\nqui peuvent motiver,\r\n\r\n00:25:03:14  00:25:06:01\r\n{\\an1}comme \u00e9couter de la musique.\r\n\r\n00:25:06:08  00:25:11:15\r\n{\\an1}-Ca stimule, \u00e7a donne un rythme.\r\n\r\n00:25:11:22  00:25:15:21\r\n{\\an1}-Certains marathons\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de les interdire.\r\n\r\n00:25:16:04  00:25:19:04\r\n{\\an1}-C'est un style de dopage c\u00e9r\u00e9bral.\r\n\r\n00:25:19:06  00:25:21:08\r\n{\\an1}On a pris la d\u00e9cision\r\n\r\n00:25:21:10  00:25:23:19\r\n{\\an1}de ne pas interdire la musique,\r\n\r\n00:25:23:21  00:25:28:17\r\n{\\an1}parce qu'il faut laisser\r\nde la libert\u00e9 au coureur.\r\n\r\n00:25:29:03  00:25:34:08\r\n{\\an1}-Certains choisissent\r\ndes tenues minimalistes.\r\n\r\n00:25:34:14  00:25:37:12\r\n{\\an1}-C'est le 6\u00e8me marathon hebdomadaire.\r\n\r\n00:25:37:14  00:25:41:22\r\n{\\an1}Je peux me tenir ?\r\n\r\n00:25:42:00  00:25:45:01\r\n{\\an1}Les gens pensent que j'ai mal.\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:49:08\r\n{\\an1}Ceux qui ont chaud\r\nsont ceux qui portent des chaussures.\r\n\r\n00:25:49:14  00:25:53:22\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, 12'000 personnes\r\nse sont inscrites au marathon,\r\n\r\n00:25:54:00  00:25:57:11\r\n{\\an1}autant de fa\u00e7ons\r\nd'affronter l'effort.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:02:00\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous ce soir\r\naux d\u00e9chets dans les avions.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:04:18\r\n{\\an1}On va voir\r\nque bon nombre de compagnies\r\n\r\n00:26:04:21  00:26:12:14\r\n{\\an1}recyclent et incin\u00e8rent\r\nun peu \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n00:26:14:20  00:26:22:10\r\n{\\an1}*Une h\u00f4tesse parle en anglais\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:26:06\r\n{\\an1}-Verres d'eau, caf\u00e9s, sandwichs,\r\ncasques audio...\r\n\r\n00:26:26:08  00:26:29:16\r\n{\\an1}En vol, pour des raisons\r\nd'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:26:29:18  00:26:32:11\r\n{\\an1}le plastique \u00e0 usage unique\r\nest omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:35:12\r\n{\\an1}L.Boccard\r\nest ma\u00eetre de cabine depuis 3 ans.\r\n\r\n00:26:35:14  00:26:38:11\r\n{\\an1}Elle observe\r\nune prise de conscience.\r\n\r\n00:26:38:12  00:26:41:03\r\n{\\an1}-On a constat\u00e9 une \u00e9volution\r\n\r\n00:26:41:05  00:26:43:15\r\n{\\an1}du point de vue des passagers.\r\n\r\n00:26:43:17  00:26:48:05\r\n{\\an1}Sur les vols plus longs, ils\r\nsouhaitent r\u00e9utiliser leur gobelet.\r\n\r\n00:26:48:07  00:26:51:00\r\n{\\an1}-Les quantit\u00e9s sont vertigineuses.\r\n\r\n00:26:57:01  00:27:01:23\r\n{\\an1}Ce nombre devrait doubler\r\nd'ici 2030.\r\n\r\n00:27:02:01  00:27:06:16\r\n{\\an1}Swiss a form\u00e9 9 employ\u00e9s\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:10:17\r\n{\\an1}pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 la question du gaspillage.\r\n\r\n00:27:10:19  00:27:14:22\r\n{\\an1}A bord, capsules de caf\u00e9,\r\nPET et canettes sont recycl\u00e9s.\r\n\r\n00:27:15:01  00:27:19:19\r\n{\\an1}Le gros des d\u00e9chets\r\nvient de la classe \u00e9conomique.\r\n\r\n00:27:19:21  00:27:24:11\r\n{\\an1}En business, les passagers\r\nont de vraies assiettes et services.\r\n\r\n00:27:24:12  00:27:29:01\r\n{\\an1}Mais pour Swiss, impossible\r\nd'appliquer \u00e7a \u00e0 tous les passagers.\r\n\r\n00:27:29:03  00:27:31:15\r\n{\\an1}-Il y a une volont\u00e9 de diff\u00e9rencier\r\n\r\n00:27:31:17  00:27:33:18\r\n{\\an1}les deux classes.\r\n\r\n00:27:33:20  00:27:38:10\r\n{\\an1}Il faudrait aussi repenser la\r\nlogistique de chargement de l'avion,\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:41:17\r\n{\\an1}et ce serait du poids suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:45:02\r\n{\\an1}-Que deviennent nos d\u00e9chets\r\napr\u00e8s l'atterrissage ?\r\n\r\n00:27:45:04  00:27:46:23\r\n{\\an1}Sur le tarmac de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:27:47:01  00:27:52:13\r\n{\\an1}une \u00e9quipe de Gate Gourmet\r\nintervient d\u00e8s qu'un avion se pose.\r\n\r\n00:27:52:15  00:27:56:09\r\n{\\an1}Les trolleys contenant\r\nles poubelles sont d\u00e9charg\u00e9s.\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:00:06\r\n{\\an1}Sur ce vol Marrakech-Gen\u00e8ve,\r\nil y a 15 kg \u00e0 traiter.\r\n\r\n00:28:00:08  00:28:03:22\r\n{\\an1}Au centre logistique,\r\nplus de 170 personnes\r\n\r\n00:28:04:00  00:28:07:11\r\n{\\an1}pr\u00e9parent les repas\r\net traitent les d\u00e9chets.\r\n\r\n00:28:07:12  00:28:12:07\r\n{\\an1}-Ici, vous voyez que le crew\r\na tr\u00e8s bien travaill\u00e9.\r\n\r\n00:28:12:09  00:28:14:17\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9j\u00e0 tout tri\u00e9.\r\n\r\n00:28:14:19  00:28:18:15\r\n{\\an1}Tout est recyclable.\r\n\r\n00:28:18:17  00:28:21:11\r\n{\\an1}Dans ces trolleys,\r\n\r\n00:28:21:13  00:28:24:10\r\n{\\an1}il y a tous les produits\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:26:21\r\n{\\an1}vendus aux passagers.\r\n\r\n00:28:26:23  00:28:30:08\r\n{\\an1}On va les trier de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:28:30:10  00:28:33:23\r\n{\\an1}D'autres trolleys\r\nvont directement au lavage.\r\n\r\n00:28:34:01  00:28:38:06\r\n{\\an1}-Gobelets en carton\r\net verres en plastique sont jet\u00e9s.\r\n\r\n00:28:38:08  00:28:42:01\r\n{\\an1}-On va devoir jeter\r\ncette bouteille entam\u00e9e.\r\n\r\n00:28:42:03  00:28:46:11\r\n{\\an1}-En moins de 45 minutes,\r\nla vaisselle est tri\u00e9e et lav\u00e9e.\r\n\r\n00:28:46:12  00:28:50:16\r\n{\\an1}Mais beaucoup de d\u00e9chets\r\nfinissent dans les poubelles C1,\r\n\r\n00:28:50:18  00:28:53:21\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire\r\nles d\u00e9chets \u00e0 incin\u00e9rer.\r\n\r\n00:28:53:23  00:28:56:06\r\n{\\an1}-C'est un environnement\r\n\r\n00:28:56:08  00:28:58:15\r\n{\\an1}hautement r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n00:28:58:17  00:29:04:03\r\n{\\an1}Tout ce qui provient\r\nde l'espace a\u00e9rien doit \u00eatre br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n00:29:04:05  00:29:06:22\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter les pand\u00e9mies.\r\n\r\n00:29:07:00  00:29:11:06\r\n{\\an1}Tous les produits frais,\r\ncomme cette sauce \u00e0 salade,\r\n\r\n00:29:11:08  00:29:18:22\r\n{\\an1}doivent \u00eatre jet\u00e9s\r\nm\u00eame s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 entam\u00e9s.\r\n\r\n00:29:19:00  00:29:23:13\r\n{\\an1}-Chaque semaine, 5 \u00e0 7 tonnes\r\nde d\u00e9chets sont br\u00fbl\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:23:15  00:29:26:18\r\n{\\an1}Des quantit\u00e9s qui inqui\u00e8tent aussi\r\n\r\n00:29:26:20  00:29:30:17\r\n{\\an1}l'Association internationale\r\ndu transport a\u00e9rien.\r\n\r\n00:29:30:18  00:29:34:06\r\n{\\an1}Pour le directeur des affaires\r\nenvironnementales,\r\n\r\n00:29:34:08  00:29:36:07\r\n{\\an1}il existe des aberrations.\r\n\r\n00:29:36:10  00:29:38:08\r\n{\\an1}-Des bouteilles\r\n\r\n00:29:38:10  00:29:40:11\r\n{\\an1}d'eau min\u00e9rale non ouvertes\r\n\r\n00:29:40:12  00:29:44:13\r\n{\\an1}sur un vol New-York-Gen\u00e8ve\r\nne peuvent pas \u00eatre r\u00e9employ\u00e9es.\r\n\r\n00:29:44:15  00:29:48:14\r\n{\\an1}Elles sont mises \u00e0 la poubelle,\r\nc'est un \u00e9norme g\u00e2chis.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:53:02\r\n{\\an1}-Le r\u00e8glement europ\u00e9en divise\r\nles d\u00e9chets en deux cat\u00e9gories:\r\n\r\n00:29:53:04  00:29:56:07\r\n{\\an1}ceux issus des vols europ\u00e9ens,\r\nr\u00e9utilisables,\r\n\r\n00:29:56:09  00:30:01:10\r\n{\\an1}et ceux issus des vols hors Europe,\r\nimm\u00e9diatement incin\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:30:01:11  00:30:03:23\r\n{\\an1}L'Organisation du transport a\u00e9rien\r\n\r\n00:30:04:01  00:30:06:23\r\n{\\an1}milite pour un assouplissement\r\ndes r\u00e8gles\r\n\r\n00:30:07:01  00:30:09:19\r\n{\\an1}et une harmonisation\r\nau niveau mondial.\r\n\r\n00:30:09:21  00:30:12:06\r\n{\\an1}Les initiatives se multiplient,\r\n\r\n00:30:12:09  00:30:14:23\r\n{\\an1}comme ce plateau-repas\r\nbiod\u00e9gradable.\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:18:20\r\n{\\an1}Ou le projet \"Z\u00e9ro d\u00e9chet de cabine\"\r\nen Espagne.\r\n\r\n00:30:19:21  00:30:22:03\r\n{\\an1}-Les larmes de Roger Federer\r\n\r\n00:30:22:05  00:30:25:08\r\n{\\an1}sont une des images fortes\r\nde cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:30:25:10  00:30:27:16\r\n{\\an1}Le moment est touchant pour lui,\r\n\r\n00:30:27:18  00:30:31:16\r\n{\\an1}il remporte pour la 10\u00e8me fois\r\nles Swiss Indoors de B\u00e2le,\r\n\r\n00:30:31:18  00:30:33:11\r\n{\\an1}la ville de son enfance.\r\n\r\n00:30:37:04  00:30:41:09\r\n{\\an1}-Il est ici comme \u00e0 la maison:\r\nil est n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le il y a 38 ans.\r\n\r\n00:30:41:11  00:30:44:18\r\n{\\an1}R.Federer s'adjuge son tournoi\r\npour la 10\u00e8me fois,\r\n\r\n00:30:44:20  00:30:47:11\r\n{\\an1}en quinze participations\r\n\u00e0 une finale.\r\n\r\n00:30:47:16  00:30:49:19\r\n{\\an1}-Avec le public dans le dos,\r\n\r\n00:30:49:21  00:30:53:01\r\n{\\an1}le fait de conna\u00eetre l'altitude,\r\nla surface...\r\n\r\n00:30:53:03  00:30:55:06\r\n{\\an1}Et je me sens bien.\r\n\r\n00:30:55:09  00:30:59:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 2003,\r\nje n'ai plus vraiment ressenti\r\n\r\n00:30:59:15  00:31:03:02\r\n{\\an1}cette pression de devoir gagner.\r\n\r\n00:31:03:04  00:31:08:16\r\n{\\an1}Je pensais que je n'aurais plus fait\r\ncette finale,\r\n\r\n00:31:08:18  00:31:16:20\r\n{\\an1}mais j'ai une nouvelle fois\r\njou\u00e9 une superbe semaine.\r\n\r\n00:31:17:03  00:31:19:07\r\n{\\an1}-Son adversaire du jour\r\n\r\n00:31:19:09  00:31:23:16\r\n{\\an1}aurait d\u00fb jouer le match de sa vie\r\npour inqui\u00e9ter le B\u00e2lois.\r\n\r\n00:31:23:18  00:31:27:00\r\n{\\an1}Alex De Minaur, 28\u00e8me ATP,\r\nn'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n00:31:27:02  00:31:31:01\r\n{\\an1}mais face \u00e0 ce Federer-l\u00e0,\r\nil n'y avait rien \u00e0 faire.\r\n\r\n00:31:31:03  00:31:33:19\r\n{\\an1}6-2 au premier set en 34 minutes,\r\n\r\n00:31:33:20  00:31:37:04\r\n{\\an1}et un deuxi\u00e8me set 6-2\r\nencore plus abouti.\r\n\r\n00:31:37:06  00:31:41:10\r\n{\\an1}Entre B\u00e2le et Federer,\r\nc'est une longue histoire d'amour.\r\n\r\n00:31:41:11  00:31:46:11\r\n{\\an1}Le jeune Roger, ramasseur de balles,\r\ny a c\u00f4toy\u00e9 de pr\u00e8s les champions.\r\n\r\n00:31:46:12  00:31:51:02\r\n{\\an1}Puis, tout s'encha\u00eene tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:31:51:04  00:31:54:21\r\n{\\an1}Premi\u00e8re finale perdue\r\ncontre Enqvist.\r\n\r\n00:31:54:23  00:31:57:13\r\n{\\an1}Puis, premier titre en 2006.\r\n\r\n00:31:57:15  00:32:00:18\r\n{\\an1}Pratiquement chaque ann\u00e9e\r\nune finale,\r\n\r\n00:32:00:20  00:32:03:23\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\nla 103\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:32:05:00  00:32:08:06\r\n{\\an1}-Et puis au Masters f\u00e9minin\r\nde Shenzhen, en Chine,\r\n\r\n00:32:08:08  00:32:11:10\r\n{\\an1}Belinda Bencic\r\na perdu pour son entr\u00e9e en lice,\r\n\r\n00:32:11:11  00:32:15:02\r\n{\\an1}battue en 3 sets 5-7 6-1 6-2\r\npar la num\u00e9ro 1 mondiale,\r\n\r\n00:32:15:04  00:32:17:08\r\n{\\an1}l'Australienne Ashleigh Barty.\r\n\r\n00:32:17:10  00:32:20:23\r\n{\\an1}La Saint-Galloise\r\njouera son 2\u00e8me match mardi matin.\r\n\r\n00:32:21:23  00:32:24:20\r\n{\\an1}Ce soir,\r\nne manquez pas \"Mise au point\".\r\n\r\n00:32:24:22  00:32:27:15\r\n{\\an1}Et bravo \u00e0 l'\u00e9quipe\r\nde l'op\u00e9ration Moudon.\r\n\r\n00:32:27:17  00:32:31:13\r\n{\\an1}Elle n'a pas d\u00e9croch\u00e9 les 50 %\r\nde participation \u00e9lectorale,\r\n\r\n00:32:31:15  00:32:34:20\r\n{\\an1}mais 45,6 %,\r\nc'est beaucoup mieux qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:32:34:22  00:32:36:11\r\n{\\an1}Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:36:13  00:32:39:18\r\n{\\an1}Demain au journal,\r\nvous retrouvez Philippe Revaz.\r\n\r\n00:32:39:20  00:32:41:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:32:42:04  00:32:46:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Kastrati, M.Pisino, M.Rettig,\r\nC.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053727\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:00) [68%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:02:48) [89%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, regardez cette image publi\u00e9e par la Maison Blanche, Donald Trump dit avoir vu la mort de Baghdadi, comme Barack Obama l'avait vu avant lui celle de Ben Laden, il annonce la mort du chef du groupe \u00c9tat islamique en est Peers ennemis des \u00c9tats-Unis Baghdadi \u00e9tant des plus grands criminels de notre \u00e9poque, il a pers\u00e9cut\u00e9 Les y\u00e9zidis les Kurdes, les chr\u00e9tiens et les musulmans chiites, les femmes, les homosexuels de nombreux attentats islamistes en Europe et ailleurs porte sa marque et celle de son groupe, le politologue Mohamed Mohamed nous dira ce que sa mort implique en Suisse, le monde politique est en transe, chacun y va de son hypoth\u00e8se, y aura-t-il au si\u00e8ge Vert passera-t-on un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, nous recevons un personnage embl\u00e9matique de la vague verte C\u00e9line Vara s\u00e9natrice \u00e0 35 ans alors beaucoup font l'hypoth\u00e8se du si\u00e8ge de monsieur Cassis qui serait mise en cause est-ce que c'est une hypoth\u00e8se pour vous absolument c'est une p\u00e2te ce que les Verts peuvent envisager, on en parle avec vous dans un instant, fermer les yeux, C\u00e9line Vara pour le reportage qui va suivre va vous horrifi\u00e9s, on d\u00e9couvre que le tri des d\u00e9chets, mais pas de saison dans toutes les compagnies a\u00e9riennes le gobelet du caf\u00e9, les couverts plastique tout finit le plus souvent incin\u00e9r\u00e9s en vrac, la p\u00e9riode des raclettes hivernale et bient\u00f4t la notre reportage montre comment la cat\u00e9gorie AOP et contr\u00f4ler une partie des meules fini dans la fondue dans le fromage r\u00e2p\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:01) [91%] : \r\nEnfin, cette extraordinaire s\u00e9quence de Roger Federer en larmes toute son \u00e9motion \u00e9clate \u00e0 B\u00e2le, le voil\u00e0 vainqueur de son 10\u00e8me tournoi dans sa ville d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:25) [96%] : \r\nUne controverse a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 sur cette image prise au moment m\u00eame du raid ou apr\u00e8s, mais le fait est donald Trump comme Barack Obama a voulu immortaliser le moment historique : les \u00c9tats-Unis annoncent la mort de leur ennemi jur\u00e9, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les forces sp\u00e9ciales assist\u00e9es de chiens arriv\u00e9es par h\u00e9licopt\u00e8re en Syrie Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:34) [96%] : \r\nDonald Trump l'avait annonc\u00e9 dans un tweet hier soir, quelque chose de tr\u00e8s gros vient d'arriver ce matin devant la presse, il confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:47) [84%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la nuit derni\u00e8re, les \u00c9tats-Unis ont jug\u00e9 le leader terroriste num\u00e9ro un du monde Bakar Al-Baghdadi est mort en Bagdad et d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:01) [98%] : \r\nLe leader du groupe \u00c9tat islamique \u00e9tait traqu\u00e9 depuis 2 semaines par les Am\u00e9ricains, toujours en mouvement, il est finalement rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Baricha, un village au nord de la Syrie, l'attaque a lieu de nuit vers 11 heures du soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:16) [93%] : \r\nTirs d'avions et d'h\u00e9licopt\u00e8res Puis op\u00e9ration au sol le raid des forces sp\u00e9ciales est suivi en Direct par le pr\u00e9sident depuis la situer chez nous plusieurs combattants sont abattus mais Al Baghdadi s'enfuit dans un tunnel avec ses 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:26) [95%] : \r\nWhich lienne peut-\u00eatre, il a atteint le bout du tunnel alors que nos chiens le pourchassaient il a d\u00e9clench\u00e9 sa ceinture d'explosifs se tuant lui et les 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:28) [69%] : \r\nAnne de tricheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:41) [96%] : \r\nLe tunnel s'effondre et le corps est mutil\u00e9 par l'explosion, mais les tests ADN sont formels : il s'agissait bien d'Al-Baghdadi, ce matin, il ne reste que des ruines de la maison o\u00f9 il avait trouv\u00e9 refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:54) [93%] : \r\nRegagnera c'est une r\u00e9gion montagneuse, il n'y a que des civils ou savez il n'y a m\u00eame pas de b\u00e2timents du gouvernement, ici, le propri\u00e9taire de cette maison, je le connaissais depuis des ann\u00e9es, je le connais personnellement c'est un commer\u00e7ant, il vend des moutons, il travaille oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:03) [92%] : \r\nBon Bernard, les Am\u00e9ricains ont sauv\u00e9 11 enfants dans l'op\u00e9ration, mais pour Abou Bakar Al Baghdadi et ses hommes, c'est le bout de la piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:22) [89%] : \r\nEst- Ouest, c'\u00e9tait un homme malade et d\u00e9prav\u00e9 et maintenant il est parti, Al-Baghdadi \u00e9tait vicieux et violent et il est mort d'une mani\u00e8re vicieuse et violente comme un l\u00e2che en courant et en pleurant qu'Ahold branding M. croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:22 > 0:05:47) [95%] : \r\nDonald Trump \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour le retrait des troupes \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie aujourd'hui, il reprend la main, la mort d'Al-Baghdadi ressemble \u00e0 une victoire personnelle pour autant, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne revient pas sur sa d\u00e9cision \u00e0 l'avenir, il ne s'agira plus de jouer au gendarme du monde, les troupes am\u00e9ricaines qui restent sur place serviront principalement, dit-il, \u00e0 prot\u00e9ger les puits de p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:06:03) [90%] : \r\nMohamed Mohamed ou bonsoir, bonsoir, alors cette photo, quelle que soit l'heure exacte o\u00f9 n'a \u00e9t\u00e9 prise avant ou apr\u00e8s le raid, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s frappant la puissance am\u00e9ricaine qui peut tuer ses ennemis \u00e0 l'autre bout du monde, mais, mais voir aussi toute la technologie am\u00e9ricaine toute la puissance et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:22) [92%] : \r\nC'est la seule grande puissance actuellement, \u00e0 l'\u00e9vidence, on a cette mise en sc\u00e8ne derri\u00e8re tout ceci, qu'on voit qu'on a vu d\u00e9j\u00e0 avec le pr\u00e9sident Obama on peut remonter d\u00e9j\u00e0 jusqu'au pr\u00e9sident Bush, c'est la m\u00eame logique, mais derri\u00e8re il y a toute la machine, la machine infernale, l'utilisation des dr\u00f4nes les op\u00e9rations sp\u00e9ciales toute cette d\u00e9ferlante cette puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:41) [91%] : \r\nAlors vous dites machine infernale pour les uns, c'est tr\u00e8s bien pour les autres, c'est moins bien \u00e9videmment bon mauvais escient, selon les cas, ici, si on compare avec Ben Laden, c'est tr\u00e8s frappant, hein, on a de tr\u00e8s grands terroristes mais d'une certaine mani\u00e8re, Baghdadi va encore plus loin dans l'extr\u00eame violence vraiment la terreur comme une fin en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:41 > 0:07:02) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, ils sont, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, m\u00eame s'il y a une lign\u00e9e, l'\u00c9tat islamique suit donc Al-Qa\u00efda en termes de Leadership il y a une il y a une diff\u00e9rence de Style d'approche qui est assez marqu\u00e9e Baghdadi \u00e9tonnant dans une violence par au coude de paroxysme qui est beaucoup plus pouss\u00e9e que ce qu'on a vu avec Ben Laden, qui \u00e9taient dans des discours plus strat\u00e9gique plus politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:12) [93%] : \r\nAlors faisons le portrait de cette logique de terreur absolue compte les chr\u00e9tiens contre les musulmans chiites, les minorit\u00e9s, les femmes, les homosexuels et beaucoup d'autres, il est sign\u00e9 Marie- Dominique a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:13 > 0:08:26) [96%] : \r\nCe sont les derni\u00e8res images pr\u00e9sum\u00e9es de lui en avril dernier, un mois apr\u00e8s la d\u00e9faite de l'\u00c9tat Islamique \u00e0 Baghouz en Syrie, Abou Bakr Al-Baghdadi, entour\u00e9 de ses combattants promet de poursuivre la bataille contre la coalition internationale et ses alli\u00e9s une d\u00e9faite syrienne qui ent\u00e9rine la chute du califat islamique apr\u00e8s son revers en 2017 en Irak n\u00e9 vraisemblablement en 1971 dans une famille pauvre de la r\u00e9gion de Bagdad, le discret leader de son vrai nom Ibrahim Awad Al-Badri fait d'une alliance disparate de terroristes, un groupement puissant et riche Daech le 29 juin 2014 le groupe djihadiste d'id\u00e9ologie salafiste, proclame un califat sur une partie des territoires irakiens et syriens Abou Bakr Al-Bagdadi appelle alors tous les musulmans \u00e0 lui pr\u00eater all\u00e9geance depuis la grande mosqu\u00e9e Al-Nouri de Mossoul une charia tr\u00e8s rigoriste s'applique d\u00e8s lors sur tout le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l'\u00c9tat islamique le r\u00e9gime mis en place est obscurantiste et violent les mosqu\u00e9es chiites sont d\u00e9truites par les djihadistes sunnites, les minorit\u00e9s y\u00e9zidies pers\u00e9cut\u00e9es syst\u00e9matiquement les homosexuels lapid\u00e9s les exactions sont nombreuses : d\u00e8s les premi\u00e8res semaines, Amnesty International n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de nettoyage ethnique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:44) [94%] : \r\nIls ont pu, avec leurs pratique de terreur dans l'espace de quelques semaines l'id\u00e9e compl\u00e8tement tous les r\u00e9gions qui sont sous leur contr\u00f4le de toutes les minorit\u00e9s ethniques et religieuses, des communaut\u00e9s qui, dans la r\u00e9gion depuis des des centaines voire des milliers d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:44 > 0:09:15) [96%] : \r\nLes ex\u00e9cutions sont soigneusement mises en sc\u00e8ne souvent cruelles la terreur passe par les actes et aussi par les images, l'organe de propagande du califat, est bien r\u00f4d\u00e9 sa violence s'exporte hors de ses fronti\u00e8res lors d'attentats aussi meurtriers que spectaculaires, que ce soit au Bataclan \u00e0 Paris en novembre 2015 \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles en mars 2016 ou en ao\u00fbt 2017 sur les embl\u00e9matiques remplace \u00e0 Barcelone annonc\u00e9 plusieurs fois mort Abou Bakr Al-Baghdadi \u00e9tait l'un des derniers chefs de l'\u00c9tat islamique \u00e0 avoir surv\u00e9cu \u00e0 la traque des forces de la coalition internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:16 > 0:09:23) [86%] : \r\nMohamed Mohamed o\u00f9 on mesure l'atrocit\u00e9 \u00e0 vraiment vouloir tuer les gens pour ce qu'ils sont chr\u00e9tiens kurdes etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:23 > 0:09:46) [88%] : \r\nChiites, sunnites Baghdadi, fait le choix de cette violence Baghdadi grandi dans cette violence post- invasion am\u00e9ricaine 2000 droit 2003, c'est l'enfant d'Abou Ghraib, enfant de toute cette ces tortures lorsqu'il est mis en libert\u00e9 en 2009, il sort litt\u00e9ralement de prison, il se tourne vers ses g\u00e9\u00f4liers et il leur dit : je vous reverrai \u00e0 New York, donc il y a vraiment une mission de revanche tr\u00e8s clair en ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:09:56) [89%] : \r\nOp\u00e9ration militaire lui est tr\u00e8s connu, mais il faut bien le dire, hein, les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, fran\u00e7aises, anglaises ont tu\u00e9 de mani\u00e8re s\u00e9lective, beaucoup de ces criminels sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:56 > 0:10:13) [91%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est c'est les grandes guerres aujourd'hui qui sont \u00e0 la fois visible et qu'on peut suivre, mais qui ont une dimension secr\u00e8te alors depuis plusieurs mois on en on entrant Divermonts diff\u00e9rentes versions sur ce qui se passe autour de Baghdadi, aujourd'hui on a une information officielle et je pense qu'\u00e0 partir de l\u00e0, c'est la fin de la, de l'\u00e9pisode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:13 > 0:10:26) [91%] : \r\nOn le voit sur les r\u00e9seaux, les complotistes se jette d\u00e9j\u00e0 sur l'\u00e9v\u00e9nement en disant : ah, mais pourquoi maintenant, etc en r\u00e9alit\u00e9 la puissance am\u00e9ricaine est telle que le r\u00e9cit peut \u00eatre fait par eux et puis c'est un timing id\u00e9al pour Monsieur Trump aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:41) [89%] : \r\nUn peu trop de parfait on dira parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, on voit que ce qui s'est pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec la en Turquie, \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, c'\u00e9tait une op\u00e9ration qui l'avait lanc\u00e9e aujourd'hui il va b\u00e9n\u00e9ficier Maxime allemand de ceux-ci par rapport \u00e0 la crise qui l'a \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:41 > 0:10:44) [90%] : \r\nEn tout cas pour lui c'est tout b\u00e9n\u00e9fice, politiquement, \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:44 > 0:10:48) [89%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e9tait une op\u00e9ration pour les \u00c9tats-Unis tr\u00e8s importante, elle s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:49 > 0:10:51) [80%] : \r\nMerci beaucoup, Mohamed ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:51 > 0:11:06) [96%] : \r\nEn Suisse, je vous propose d'abord cette enqu\u00eate sur une des mamelles historiques de notre \u00e9conomie, l'horlogerie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la formation des horlogers n'ont pas l'appui qu'elles m\u00e9riteraient, c'est en tout cas une pol\u00e9mique grandissante Matthieu Oppliger Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:07 > 0:11:22) [96%] : \r\nQuelque chose s'est gripp\u00e9 dans la formation des horlogers ici au coeur m\u00eame de cette industrie, pour faire des \u00e9conomies, le canton de Neuch\u00e2tel a ferm\u00e9 cette ann\u00e9e quatre fili\u00e8res de CFC en \u00e9cole \u00e0 plein temps, le patronat d\u00e9nonce une d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:22 > 0:11:36) [97%] : \r\nAvec la fermeture des fili\u00e8res \u00e0 plein temps, les entreprises ne peuvent pas r\u00e9agir, le temps est trop court pour finalement absorber ces apprentis qui commen\u00e7aient leur formation \u00e0 l'\u00e9cole, donc on risque d'\u00eatre en p\u00e9nurie de main d'oeuvre dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:51) [95%] : \r\nAutre probl\u00e8me, mais cette fois, un cran au-dessus : nous sommes \u00e0 la Haute \u00e9cole Arc au Locle ici on forme les futurs ing\u00e9nieurs en horlogerie, mais certains d\u00e9plorent un mat\u00e9riel d'apprentissage vieillissant, parfois d'un autre temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:12:13) [93%] : \r\nLes entreprises horlog\u00e8res ont toute le moyen d'avoir du mat\u00e9riel moderne et quand vous \u00eates dans une \u00e9cole, puisque vous avez du vieux mat\u00e9riel par rapport aux entreprises, avec qui vous donniez travailler c'est pas terrible, et moi j'ai peur que notre formation soit plus \u00e0 la hauteur de ce qu'on en attend ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:13 > 0:12:34) [95%] : \r\nC'est que l'industrie horlog\u00e8re est tr\u00e8s gourmande en savoir- faire en 2016 elle visait 2000 nouveaux collaborateurs qualifi\u00e9s sur 5 ans et quand elle ne les trouvent pas en Suisse, h\u00e9 bien elle va les chercher de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, alors on a voulu voir \u00e0 quoi ressemblait cette formation fran\u00e7aise bonjour mesdames dans cette \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Besan\u00e7on on affiche fi\u00e8rement un mat\u00e9riel dernier cri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:34 > 0:12:41) [92%] : \r\nC'est une machine 5 axes qui est tr\u00e8s utilis\u00e9 pour faire de l'ultra pr\u00e9cision par des toutes petites pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:41 > 0:12:48) [95%] : \r\nComme ce minuscule ballon de foot, tourn\u00e9 vers l'innovation, beaucoup de ces \u00e9tudiants comptent bien faire carri\u00e8re dans la montre helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:48 > 0:13:02) [96%] : \r\nJ'ai l'impression qu'on cherche beaucoup d'ing\u00e9nieurs en Suisse car c'est un un secteur tr\u00e8s traditionnel et \u00e0 ce niveau-l\u00e0, si on veut industrialiser de nombreux proc\u00e9d\u00e9s traditionnel donc fait \u00e0 la main, actuellement, on a besoin d'ing\u00e9nieurs pour travailler sur ces projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:02 > 0:13:13) [94%] : \r\nLa formation suisse sous concurence mais pour les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises pas de quoi paniquer critiqu\u00e9 le manque d'investissement dans la fili\u00e8re des futurs ing\u00e9nieurs horlogers infond\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:13 > 0:13:33) [91%] : \r\nJ'imagine \u00e7a des anciens professeurs, qui ont v\u00e9cu un temps un peu pass\u00e9 puis qui sont un peu d\u00e9connect\u00e9 de ce qui se fait et d'ailleurs, le taux de de d'employabilit\u00e9 de nos \u00e9tudiants et 94 pourcent \u00e0 la HE Arc, donc \u00e7a montre bien que la mani\u00e8re dont on les forme est directement utilisable pour pour l'entreprise, on veille \u00e0 ce que nos professeurs et ses comp\u00e9tences professionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:34 > 0:13:43) [99%] : \r\nPour soutenir sa formation Neuch\u00e2tel en appelle \u00e9galement \u00e0 la manne f\u00e9d\u00e9rale l'an prochain les Chambres d\u00e9battront d'un cr\u00e9dit de 30 milliards de francs pour la recherche et la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:45 > 0:13:54) [93%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s le 20 octobre la politique domine l'actualit\u00e9 du jour, d'abord dans le canton de Fribourg, la campagne pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00e9tats bat son plein, Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:55 > 0:14:20) [95%] : \r\nDonc d'une certaine vol c'est l'outsider qui cr\u00e9\u00e9 la surprise dans le canton de Fribourg La lib\u00e9rale radicale Johanna Gapany provoque un second tour pour le Conseil des \u00c9tats, elle talonne de tr\u00e8s pr\u00e8s le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen en t\u00eate le socialiste Christian Levrat \u00e0 31 ans tous les astres s'alignent pour elle, \u00eatre femme porter sa jeunesse en \u00e9tendard, il n'en faut pas moins pour que les radicaux la propulsent sur les devants de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:20 > 0:14:42) [86%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est vrai qu'il y a jamais eu de femme au Conseil des \u00c9tats, il y a m\u00eame jamais eu une femme qui a men\u00e9 le deuxi\u00e8me tour, donc on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un petit bout de l'histoire, on esp\u00e8re encore aller plus loin, au-del\u00e0 d'\u00eatre une femme, je pense, c'est extr\u00eamement important de d\u00e9fendre cette soci\u00e9t\u00e9 moderne, la soci\u00e9t\u00e9 plus bourgeoise et Fribourg n'est plus un petit canton de Fribourg a v\u00e9ritablement \u00e0 grand potentiel \u00e0 ce potentiel-l\u00e0 qui a envie d'aller valoris\u00e9 \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:42 > 0:14:56) [97%] : \r\nC'est clairement le si\u00e8ge du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen qui est menac\u00e9 par ce nouveau scrutin, et si les campagnes \u00e9lectorales favorisent les effets de Style le Singinois travaille le sien punchy et d\u00e9contract\u00e9 pour donner le change \u00e0 son adversaire radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:56 > 0:15:17) [95%] : \r\nOn doit dire le duo Levrat et Vonlanthen, qui ont montr\u00e9 qu'ils ont pu travailler ensemble pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Fribourg de mani\u00e8re excellente et l\u00e0 je ne vois pas vraiment une urgence de changer cette cette \u00e9quipe gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:18 > 0:15:25) [97%] : \r\nAu-dessus de la m\u00eal\u00e9e avec 43 pourcent des voix le socialiste Christian Levrat en t\u00eate de cette course ne rechigne pas \u00e0 repartir en campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:25 > 0:15:47) [93%] : \r\nC'est l'efficacit\u00e9 de la repr\u00e9sentation fribourgeoise \u00e0 Berne qui en jour c'est pas une affaire de repr\u00e9sentation, c'est une affaire de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats concrets des habitants et des habitantes de notre canton, et l\u00e0, il est utile d'avoir un r\u00e9seau, il est utile d'avoir une certaine influence, il est utile de faire preuve d'efficacit\u00e9, c'est l\u00e0- dessus qu'on qu'on va voter, qui va vous d\u00e9fendre le mieux \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:47 > 0:15:57) [99%] : \r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s remport\u00e9 par les femmes au National le 10 novembre prochain les \u00e9lecteurs d\u00e9cideront si le canton de Fribourg aura sa toute premi\u00e8re s\u00e9natrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:58 > 0:16:30) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral, le monde politique est en \u00e9bullition, la presse du jour en est le reflet, l'id\u00e9e d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert semble hypoth\u00e8se encore tr\u00e8s th\u00e9orique dimanche pass\u00e9 aujourd'hui beaucoup parlent de strat\u00e9gies beaucoup plus pr\u00e9cises, certains plaident pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres plusieurs pointent la possibilit\u00e9 que le PLR Ignazio Cassis se trouve fragilis\u00e9e \u00e0 la manoeuvre, entre autres, les nouveaux venus verts c'est vous C\u00e9line Vara bonsoir bonsoir 35 ans, s\u00e9natrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:31 > 0:16:32) [99%] : \r\nUne carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:40) [82%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, visiblement, mais je suis tellement ravie et tellement Norick Lynch a plac\u00e9 n'\u00e9chappe pas mais fait confiance pour ce poste si important, vraiment, c'est une grande joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:40 > 0:16:50) [89%] : \r\nPrenons tout de suite la la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, telle qu'il est parce que si vous voulez un si\u00e8ge Vert pour la bien le prendre \u00e0 quelqu'un, alors voil\u00e0 sont l\u00e0 cette ce serait acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:51 > 0:17:12) [89%] : \r\nEh bien, la question d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte, elle se pose aujourd'hui, puis elle est l\u00e9gitime \u00e0 un autre groupe aujourd'hui est aussi p\u00e8se autant au Conseil national, que le groupe PLR ou que le groupe PSA, mais en l'occurrence, on voit bien que le c'est la gauche qui a gagn\u00e9 vraiment cette \u00e9lection, donc, la gauche a vraiment r\u00e9tabli l'\u00e9quilibre, donc voil\u00e0 les enjeux sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:12 > 0:17:20) [92%] : \r\nBeaucoup parlent dans la presse du jour d'Ignazio Cassis, vous disiez en ouverture de journal, oui c'est une hypoth\u00e8se pourquoi exactement pourquoi lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:20 > 0:17:38) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est une hypoth\u00e8se, parce qu'aujourd'hui il y a plus rien qui justifie que le PLR et de si\u00e8ges en c'est l\u00e9gitime que les Verts ont r\u00e9clam\u00e9 un vu le score qu'on a fait 28 28 conseillers nationaux donc concerne assez mal au au Parlement, donc aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin qui justifie que le PLR et ses 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:38 > 0:17:53) [92%] : \r\nEst ce que c'est vraiment si logique quand on regarde les profils Smartvote la NZZ les a publi\u00e9 un pour l'ensemble du Parlement, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 voir, quand on regarde la comparaison entre les Verts et les socialistes, on devrait voir la images qui qui s'affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:55 > 0:18:13) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre voil\u00e0 si vous regardez \u00e0 la gauche de l'\u00e9cran, hein, on voit bien les points rouges, les socialistes, les points vers les Verts, en r\u00e9alit\u00e9, vous \u00eatre extr\u00eamement proches, est ce que \u00e7a ne fragilise pas votre position peut se dire au fond, mais les verts c'est pas tellement nouveau, ce serait un 3\u00e8me si\u00e8ge de gauche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:14 > 0:18:27) [91%] : \r\nEh bien, ce qui est quand m\u00eame important de rappeler, c'est que finalement c'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, puisque le Parti socialiste est notre principal alli\u00e9 sous la Coupole, il est, il le restera donc aujourd'hui l'enjeu v\u00e9ritablement, c'est plut\u00f4t de renforcer cette gauche \u00e9galement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:27 > 0:18:37) [89%] : \r\nGauche qui n'est pas majoritaire dans le pays, on a vu un conseil f\u00e9d\u00e9ral quand Monsieur Burkhalter ont commenc\u00e9 les traits sur la gauche, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une forme de crise entre vous, vous dites : je suis une femme de gauche hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:37 > 0:18:49) [95%] : \r\nAbsolument, je suis une femme de gauche et puis je rappelle quand m\u00eame aussi pour parler du Parti socialiste, c'est le 2\u00e8me, parti du pays, enfin quand m\u00eame, faut pas l'oublier, mais ce qui importe aujourd'hui vraiment pour les Verts, c'est la politique que l'on va faire pendant cette l\u00e9gislature dans les chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:49 > 0:18:54) [88%] : \r\nD'autres vous r\u00e9pondront d\u00e9j\u00e0 les Verts lib\u00e9raux, au fond, sont presque plus originaux dans cette configuration-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:54 > 0:19:08) [87%] : \r\nOh, \u00e7a c'est une remarque tr\u00e8s \u00e9tonnante, je dois dire, question finalement les originaux, c'est l'hiver et on le sait, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, bon sang de campagne et puis finalement le peuple ne s'y est pas tromp\u00e9 hein, puisqu'on a fait plus digne judiciaire plus 18 si\u00e8ges alors que les Verts lib\u00e9raux sont derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:17) [90%] : \r\nC\u00e9line Vara position partisane neuf ou non, en tout cas la nouveaut\u00e9 ne se discute pas, en terme de jeunesse de pr\u00e9sence f\u00e9minine, c'est votre portrait, il est sign\u00e9 Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:19 > 0:19:26) [86%] : \r\nEssayant une maintenant le montant tout petit peu plus bas peut \u00eatre exactement, exactement, \u00e7a, \u00e7a fait un psychologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:26 > 0:19:44) [92%] : \r\nC\u00e9line Vara, dimanche dernier, vous \u00eates devenue le visage de la vague verte \u00e0 Berne mieux en devenant, \u00e0 35 ans, la premi\u00e8re Conseill\u00e8re aux \u00c9tats de votre parti, vous incarnez parfaitement ce Parlement, plus jeune, plus Vert, plus f\u00e9minin, et pourtant, quelques heures plus t\u00f4t, vous m\u00eame n'y croyait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:45 > 0:19:49) [87%] : \r\nCe matin, je me suis lev\u00e9e avec la boule au ventre de j'arrivais m\u00eame pas manger ma partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:49 > 0:20:04) [96%] : \r\nSi la Suisse romande vous a d\u00e9couverte il y a une ann\u00e9e apr\u00e8s votre \u00e9lection \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence des Verts, les Neuch\u00e2teloises et les neuch\u00e2telois vous connaissent depuis plus longtemps d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil pr\u00e9sidente de votre parti, cantonal et m\u00eame Miss F\u00eate des vendanges au caract\u00e8re d\u00e9j\u00e0 bien tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:05 > 0:20:19) [86%] : \r\n\u00eatre mis, c'est : sois belle \u00e9tait toi non jamais mort, c'est tr\u00e8s rare que je me taise maman je dis ce que j'ai \u00e0 dire : on m'a donn\u00e9 l'occasion justement de de montrer mon physique alors qu'avant je montre tr\u00e8s bien ce que j'ai dans la t\u00eate et dans mes \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:19 > 0:20:29) [95%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque, vous vous r\u00eaviez journaliste vous \u00eates finalement devenue avocate, hier encore, vous visiez le Conseil national et vous voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 aux \u00e9tats rien n'arr\u00eate votre marche en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:31 > 0:20:42) [91%] : \r\nC\u00e9line Vara maman s\u00e9natrice maman c'est pas anecdotique un tr\u00e8s bel \u00e9ditorial d'Ariane Dayer dans Le Matin dimanche matin qui dit oui, il y avait jamais eu autant de mer au Parlement, est ce que \u00e7a change la mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:42 > 0:20:59) [92%] : \r\nJe pense que \u00e7a change tout, absolument, je crois que vraiment l'air du politicien et surtout dans la chambre des \u00c9tats, hein, de plus de 60 ans avec le le costume gris, c'est fini, c'est fini, et j'esp\u00e8re vraiment que de nombreuses femmes pour me rejoindre, on attend encore le 2\u00e8me tour, donc c'est vrai que pour l'instant, moi je ne sais pas bien qui seront mes coll\u00e8gues encore, j'esp\u00e8re qu'il y aura de nombreuses verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:59 > 0:21:12) [90%] : \r\nL'h\u00e9ritage si on regarde vos parents de photos qui illustrent vos ascendants votre p\u00e8re qui est d'origine sicilienne, c'est bien \u00e7a, oui, l\u00e0, vous \u00eates au bord de lacs de Neuch\u00e2tel, votre maman, \u00e7a c'est en Sicile oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:12 > 0:21:13) [95%] : \r\nAbsolument, au bord de la mer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:13 > 0:21:21) [96%] : \r\nL'ascenseur social, votre p\u00e8re \u00e9tait manutentionnaire \u00e0 la Migros pendant combien d'ann\u00e9es 28 ans, l'ascenseur social, il a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:21 > 0:21:35) [92%] : \r\nOui bon, moi je pense que c'est toujours important de se rappeler d'o\u00f9 on vient et puis celle d'o\u00f9 je viens et les personnes qui m'ont entour\u00e9, jusque-l\u00e0 parce qu'en fait jamais rien dans la vie et en politique c'est pareil, qui ont, qui font qu'aujourd'hui je suis la personne qui est que je suis, donc beaucoup de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:35 > 0:21:47) [89%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux de droite qui disent, au fond, c'est l'illustration que la Suisse marche cette Suisse majoritairement de droite tr\u00e8s lib\u00e9rale \u00e9conomiquement tr\u00e8s peu d'ch\u00f4mage en Europe, c'est presque en \u00eelots souvent \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:47 > 0:22:11) [90%] : \r\nEh bien \u00e9coutez oui, \u00e7a marche mais j'avais, j'avais encore pas plus tard que cette semaine une interview avec une journaliste de la Suddeutsche Zeitung donc le le regard allemand et qui me disaient : c'est incroyable ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, vraiment, on a chang\u00e9 d'\u00e8re apostrophe erreur hein et puis je visais, effectivement, on est rentr\u00e9 dans une nouvelle \u00e8re, tout a chang\u00e9 et donc on voit bien que la mani\u00e8re dont on nous regarde vraiment elle est tr\u00e8s critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:11 > 0:22:22) [87%] : \r\nAvocate, c'\u00e9tait un but c'\u00e9tait je sais pas si vous connaissez l'histoire de Gis\u00e8le Halimi, hein, sur ces femmes qui, voil\u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de femmes pour elle, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important le droit c'\u00e9tait vodka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:22 > 0:22:38) [91%] : \r\nOui, je pense vraiment important c'est : c'est une, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s utile en cas dans ma fonction, s\u00e9natrice, \u00e7a c'est certain, et puis moi j'ai toujours eu \u00e0 coeur de d\u00e9fendre les gens, je crois que je suis faite pour \u00e7a, d\u00e9fendre les causes qui me sont chers, d\u00e9fendent les valeurs qui sont les miennes, donc je me retrouve tr\u00e8s bien dans cette fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:38 > 0:22:40) [86%] : \r\nVous voyez l'image de vos parents qu'est-ce que vous lors de V..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:40 > 0:22:54) [93%] : \r\nTout je crois que je dois tout aux gens qui m'entourent mais parents mais pas seulement : toutes les personnes qui m'ont accompagn\u00e9 autour de moi et les mod\u00e8les que j'ai eu aussi de nombreux mod\u00e8les f\u00e9minins dans mon parti, mais pas seulement, et vraiment je dois beaucoup \u00e0 ces femmes qui ont \u00e9t\u00e9 devant moi, qui ont fait l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:55 > 0:23:04) [86%] : \r\n\u00eatre de cette g\u00e9n\u00e9ration, il y en a tellement en Suisse un descendant d'espagnols, d'Italiens de Portugais, etc, mais \u00e0 la fois tellement int\u00e9gr\u00e9 s\u00e9natrice alors qu'est ce que \u00e7a signifie pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:04 > 0:23:26) [92%] : \r\nEh bien \u00e7a signifie beaucoup de choses, mais surtout \u00e7a signifie beaucoup de, de, de, de respect et de responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des gens qui m'ont \u00e9lu, ces gens qui, comme moi, attend beaucoup de la politique suisse et puis l\u00e0, v\u00e9ritablement, on a l'opportunit\u00e9 durant cette l\u00e9gislature, de faire quelque chose, mais il nous faudra le soutien des gens qui \u00e9taient dans la rue, c'est je ne un que je remercie qui ne qui m'ont, qui m'ont \u00e9lu, ces femmes voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:26 > 0:23:50) [84%] : \r\nEst ce que vous entendez la voix de ceux \u00e0 qui, paradoxalement, vous fait peur, Yves Nidegger, \u00e9pais, \u00e0 cette place, vous l'avez vu, il y a une semaine, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant parce que lui, renverser des voil\u00e0, c'est une sorte de nouvelle bourgeoisie les bobos, la gauche etc alors femme jeune de gauche etc, et eux se sentaient presque minoris\u00e9s alors c'est pas le cas en Suisse si on a dit qu'reste en majorit\u00e9 droite mais vous entendez presque cette inqui\u00e9tude de dire la bien pensance a chang\u00e9 de bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:50 > 0:24:06) [86%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, si je suscite de l'inqui\u00e9tude \u00e0 mon adversaire politique, j'en suis ravie, c'est vrai qu'\u00e0 me qualifier de, de, de, de, bourgeoise, enfin qualifi\u00e9 les de bourgeois, c'est franchement c'est c'est risible et je pense que honn\u00eatement l'\u00e9lu, je crois que le r\u00e9sultat de ce week- end, il r\u00e9pond de lui- m\u00eame \u00e0 ce genre de remarques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:06 > 0:24:17) [91%] : \r\nSylvain, vous entrez dans une p\u00e9riode un peu de tambouille politique un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on a cit\u00e9 une r\u00e9gularit\u00e9, on a cit\u00e9, Antonio Hodgers, c'est des noms qui circulent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:17 > 0:24:29) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est des noms qui circulent, on a vraiment des gens de qualit\u00e9, notre parti et j'en suis fier et, de l\u00e0 \u00e0 savoir si ce si\u00e8ge, on pourra l'obtenir en d\u00e9cembre au plus tard, \u00e7a c'est une autre question, c'est vraiment des questions de jeu politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:29 > 0:24:33) [98%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce dimanche, merci beaucoup, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:35 > 0:24:39) [97%] : \r\nLa 27 i\u00e8me \u00e9dition du marathon de Lausanne avait lieu ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:39 > 0:24:53) [87%] : \r\nChez les femmes, par l'\u00e9tudiante de Chardonne Simone Troxler elle \u00e9tait 2\u00e8me l'an dernier en 2 heures 42 minutes 30 secondes chez les hommes, la victoire est revenue \u00e0 l'\u00e9thiopien, Wolde et ses Mayette I, \u00e9lu en 2 heures 22 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:55 > 0:25:01) [93%] : \r\nGrand \u00e9v\u00e9nement sportif, grand \u00e9v\u00e9nement populaire, c'est aussi bon pour le commerce, reportage de Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:03 > 0:25:12) [94%] : \r\nPour bien courir \u00e0 chacun son \u00e9quipement pochette pour le t\u00e9l\u00e9phone 5, l'offre est foisonnante et la demande est l\u00e0, dans l'espoir d'am\u00e9liorer son confort et ses performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:12 > 0:25:29) [82%] : \r\nJ'ai pris une ceinture avec des frasques pour l'hydratation des jeunes, le t\u00e9l\u00e9phone pour \u00e9couter la musique avec les \u00e9couteurs et puis la tenue avec les basket et puis l'\u00e9motion \u00e0 la chaussure va se consoler mon primordial justement pouvoir courir long de bonnes conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:29 > 0:25:46) [93%] : \r\nVotre budget vous, v\u00eatements, accessoires pour la course \u00e0 pied, je dirais \u00e0 nos limites non une paire de chaussures 200 francs, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 depuis les ann\u00e9es 70 la course \u00e0 pied n'est plus r\u00e9serv\u00e9e qu'aux \u00e9lites et devient de plus en plus populaire, une aubaine pour les marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:46 > 0:26:01) [92%] : \r\nTout un Business s'est inscrit autour de \u00e7a, \u00e9tant donn\u00e9 quoi finalement, on a beaucoup plus tendre, plus il y a de la masse plus, finalement, il y a la possibilit\u00e9 de vente des produits \u00e0 cette masse, m\u00eame pour un sport en apparence tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9 comme la course \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:01 > 0:26:17) [95%] : \r\nDes accessoires qui permettent parfois de se rassurer ou de se motiver comme \u00e9couter de la musique en courant, c'est s\u00fbr que c'est un stimulant, c'est un petit peu comme avoir un li\u00e8vre, quoi, \u00e7a donne un RIB, si on choisit les bonnes cadences de musique \u00e7a peut, \u00e7a peut aider, au point que certains marathons ont d\u00e9cid\u00e9 de les interdire, mais pas \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:17 > 0:26:30) [87%] : \r\nC'est un peu un ciel de de dopage c\u00e9r\u00e9bral, psychologique, nous, on a pris la d\u00e9cision de pas interdire les \u00e9couteurs et la musique parce que moi je trouve kikou faut quand m\u00eame laisser un peu de libert\u00e9 au coureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:30 > 0:26:36) [95%] : \r\nEt pour certains la libert\u00e9 cette choisir des tenues minimalistes, plusieurs ont couru le marathon pieds nus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:36 > 0:26:50) [87%] : \r\nC'est le sixi\u00e8me marathon hebdomadaire \u00e0 5 semaines je peux retenir les gens pensent que moi j'ai mal aim\u00e9 voir c'est chaud alors que ceux qui ont une chose : c'est pas moi, ce sont les autres qui porte les chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:50 > 0:26:58) [95%] : \r\nCette ann\u00e9e 12000 personnes se sont inscrites au marathon et 10500 pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e, autant de fa\u00e7ons de courir et d'affronter l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:59 > 0:27:15) [93%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir ou d\u00e9chets dans les avions \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde parle de recyclage, on va voir que bon nombre de compagnies le font un peu \u00e0 l'ancienne, on incin\u00e8re tout en vrac la touillette le sachet de sucre, les restes de repas, le reportage est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien Farah chilien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:24 > 0:27:39) [95%] : \r\nVerdou caf\u00e9 sandwich, sans compter les bouteilles casques audios et magazines en vol pour des raisons d'hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9, le plastique \u00e0 usage unique est omnipr\u00e9sent, Laura Boccard est ma\u00eetre de cabine depuis 3 ans chez Swiss Elle observe une prise de conscience et des passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:40 > 0:27:49) [93%] : \r\nOn a constat\u00e9 une \u00e9volution sur le niveau du point de vue passager, c'est-\u00e0-dire qu'il, il souhaite justement garder sur les vols plus longs leur gobelet plastique pour le r\u00e9utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:49 > 0:28:28) [95%] : \r\nIl faut dire que les quantit\u00e9s sont vertigineuses, en moyenne, chaque passager produit 1,43 kilos de d\u00e9chets, ce qui fait plus de 5 millions de tonnes par an au niveau mondial, selon une \u00e9tude de 2019, un nombre qui devrait doubler d'ici 2030, Seselj est consciente du probl\u00e8me, Swiss a form\u00e9 9 h\u00f4tesses et stewards pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question du gaspillage et du recyclage \u00e0 bord, les \u00e9quipes trient d\u00e9j\u00e0 capsules de caf\u00e9 PET et canettes \u00e0 la fin de chaque service, probl\u00e8me, le gros des d\u00e9chets vient de la classe Economy car en Business, pas de plastique, les passagers ont de vrais assiettes et services mais pour Swiss impossible d'appliquer \u00e7a \u00e0 l'ensemble des passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:29 > 0:28:42) [90%] : \r\n\u00e7a ne savait pas envisageable, c'est \u00e0 une volont\u00e9 de diff\u00e9rencier les 2 classe la la classe Business de la classe \u00e9conomique et il faudrait repenser au niveau de la logistique, le chargement de l'avion et en plus, ce serait du poids suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:42 > 0:28:51) [99%] : \r\nMais alors que deviennent nos d\u00e9chets apr\u00e8s l'atterrissage sur le tarmac de Gen\u00e8ve d\u00e8s qu'un avion se pose une \u00e9quipe de GateGourmet se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:54 > 0:29:08) [94%] : \r\nUne fois la porte ouverte, les trolleys contenant les poubelles sont d\u00e9charg\u00e9s sur ce vol, Marrakech, Gen\u00e8ve, par exemple, il y en a une quinzaine \u00e0 traiter, nous suivons le camion jusqu'au centre logistique : Ici, plus de 170 personnes pr\u00e9parent les repas et traitent les d\u00e9chets des avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:08 > 0:29:34) [86%] : \r\nDonc ici vous voyez par exemple entre les tr\u00e8s typique pour le transport et si vous voyez que le Crew a tr\u00e8s bien travaill\u00e9, ils ont d\u00e9j\u00e0 tout trier dans les tiroirs, tout \u00e7a c'est recyclable \u00e0 part les plateaux qui vont \u00eatre lav\u00e9s et reconditionn\u00e9s ces deux trolleys il y a tout ce qu'il y a l'\u00e9quilibre \u00e7a les Coca \u00e0 tout ce qui a pour le passager, on va aussi trier, de notre c\u00f4t\u00e9, je vous laisse prendre \u00e7a, apr\u00e8s il y a d'autres trolleys qui vont aller directement au lavage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:35 > 0:29:40) [98%] : \r\nGobelets en carton et verres en plastique sont eux jet\u00e9s comme tout ce qui a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 pendant le vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:40 > 0:29:43) [82%] : \r\nL\u00e0, vous voyez que la bouteille a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 sans va devoir le jeter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:44 > 0:29:54) [97%] : \r\nEn moins de 45 minutes la vaisselle est tri\u00e9e, lav\u00e9e puis reconditionn\u00e9e mais une grosse partie des d\u00e9chets finissent dans ces poubelles estampill\u00e9es C1 c'est-\u00e0-dire d\u00e9chets \u00e0 incin\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:55 > 0:30:20) [88%] : \r\nOn travaille dans un environnement tr\u00e8s hautement r\u00e9glement\u00e9, qui fait que tout ce qui provient de l'espace a\u00e9rien pour qu'on le d\u00e9truit, qu'on le br\u00fble tout ceci pour \u00e9viter le risque de pand\u00e9mie Odet \u00e9pid\u00e9mie bien s\u00fbr alors par exemple tout ce qui est des produits qui sont frais comme \u00e7a peut \u00eatre une source de salades, m\u00eame s'il n'est pas entam\u00e9e, on va devoir la jeter parce que ceci pourrait produire un risque, hein, voil\u00e0 la m\u00eame chose pour les salades, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:20 > 0:30:34) [96%] : \r\nChaque semaine, 5 \u00e0 7 tonnes de d\u00e9chets sont br\u00fbl\u00e9s pour l'ensemble des compagnies a\u00e9riennes pr\u00e9sentes \u00e0 Gen\u00e8ve des quantit\u00e9s qui inqui\u00e8tent jusqu'\u00e0 l'Association internationale du transport a\u00e9rien pour le directeur des affaires environnementales, il existe de r\u00e9els aberrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:35 > 0:30:50) [95%] : \r\nS'il y a des bouteilles d'eau min\u00e9rale, qui ne sont pas ouvertes pendant le vol Gen\u00e8ve- New York, ils peuvent pas \u00eatre pour le vol retour de depuis New-York jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont oblig\u00e9s d'\u00eatre d'\u00eatre mis \u00e0 la poubelle, donc c'est un \u00e9norme g\u00e2chis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:50 > 0:31:18) [95%] : \r\nLa faute \u00e0 un r\u00e8glement europ\u00e9en qui divise les d\u00e9chets en 2 cat\u00e9gories, ceux issus des vols europ\u00e9ens qui peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s ou recycl\u00e9s et ceux issus des vols hors Europe, consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux et imm\u00e9diatement incin\u00e9r\u00e9s, l'organisation du transport a\u00e9rien milite donc pour un assouplissement des r\u00e8gles et une harmonisation au niveau mondial en attendant des initiatives se multiplient, comme ce plateau repas enti\u00e8rement biod\u00e9gradable ou encore le projet 0 d\u00e9chet de cabine, dont GateGourmet est partenaire, mais uniquement en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:21 > 0:31:31) [96%] : \r\nLes larmes de Roger Federer sont une des images fortes de cette journ\u00e9e, le moment est forc\u00e9ment touchant pour lui, vainqueur \u00e0 B\u00e2le, chez lui, c'est le reportage de Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:34 > 0:31:45) [94%] : \r\nIl est ici comme \u00e0 la maison, et pour cause : il est n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, il y a 38 ans, Roger Federer s'adjuge son tournoi pour la 10\u00e8me fois de sa longue carri\u00e8re en 15 participations \u00e0 une file \u00e0 la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:48 > 0:32:16) [87%] : \r\nJe pense qu'avec le public dans le dos avec de conna\u00eetre, je sais pas l'altitude ici \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 la surface tout, je me sens tellement bien jamais apr\u00e8s 2003, j'ai plus jamais vraiment ressenti cette pression de devoir gagner, j'ai pas vraiment pens\u00e9 que 3 derni\u00e8res ann\u00e9es que j'allais pas faire cette finale parce que je pensais que cette s\u00e9rie, elle doit \u00eatre rompu d'une face d'une autre, mais encore une fois, je jouais et superbe semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:18 > 0:33:04) [96%] : \r\nAujourd'hui son adversaire aurait d\u00fb jouer le match de sa vie pour inqui\u00e9ter le B\u00e2lois Alex de Minaur 28\u00e8me ATP n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 mais face \u00e0 ce Federer- l\u00e0 il n'y avait quasiment rien \u00e0 faire 6 2 au 1er set en 34 minutes 6 2 \u00e9galement, dans une seconde manche encore plus aboutie entre B\u00e2le et Federer, c'est une longue histoire d'amour Roger y a c\u00f4toy\u00e9 d'abord de pr\u00e8s les champions quand il \u00e9tait lui- m\u00eame ramasseur de balles au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 qui aurait alors imagin\u00e9 que cet enfant deviendrait le meilleur tennisman du monde puis tout s'encha\u00eene tr\u00e8s vite, premi\u00e8re finale perdue contre Enqvist puis premier titre en 2006 puis pratiquement chaque ann\u00e9e, une finale jusqu'\u00e0 aujourd'hui, la 100 3\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:05 > 0:33:15) [93%] : \r\nVoil\u00e0, puis au Masters de Shenzhen Belinda a perdu pour son entr\u00e9e en lice, battue en 3 sets 5 7 6 1 6 2 par l'Australienne Ashley bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:15 > 0:33:19) [97%] : \r\nSi la joueuse saint-galloise jouera son 2\u00e8me match mardi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:21 > 0:33:33) [92%] : \r\nCe soir, ne manquez pas mise au point, bravo \u00e0 l'\u00e9quipe de l'op\u00e9ration Moudon et n'a pas d\u00e9croch\u00e9 des 50 pourcent de participation, mais 45,6 c'est beaucoup mieux qu'il y a 4 ans, on verra le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:33 > 0:33:40) [92%] : \r\nMais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef et demain au journal, vous retrouvez Philippe Crova, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:49 > 0:33:52) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030910", "durationSec": 124, "title": "SO BAGHDADI PORTRAIT V2_RTS000001994866", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, portrait du leader du groupe terroriste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) Abou Bakr Al-Baghdadi, qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 26.10.2019 dans une op\u00e9ration militaire de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e0 Baricha dans le nord de la Syrie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE", "IRAK"], "thematicThemes": ["TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030911", "durationSec": 143, "title": "SO NEWS BAGHDADI_RTS000001994906", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 que le chef du groupe terroriste Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) Abou Bakr Al-Baghdadi avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'une op\u00e9ration militaire de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e0 Baricha dans le nord de la Syrie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "SYRIE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "ACTION MILITAIRE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030912", "durationSec": 158, "title": "SO NE FORMATION HORLOGERE V2_RTS000001994548", "excerpt": "Les formations professionnelles en horlogerie conna\u00eetraient plusieurs probl\u00e8mes. Des fili\u00e8res seraient ferm\u00e9es et feraient craindre une p\u00e9nurie de main d'oeuvre dans ce secteur \u00e9conomique et le mat\u00e9riel d'apprentissage scolaire serait vieillissant. L'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Besan\u00e7on ENSMM disposerait d'un mat\u00e9riel moderne et certains \u00e9tudiants visent un emploi dans le domaine horloger helv\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BESANCON", "SUISSE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030913", "durationSec": 123, "title": "SO FR 2EME TOUR CE_RTS000001994492", "excerpt": "Dans le canton de Fribourg, la campagne pour le deuxi\u00e8me tour au Conseil des Etats bat son plein. La candidate du PLR Johanna Gapany talonne de pr\u00e8s le candidat du PDC Beat Vonlanthen pour le Conseil des Etats. Le candidat du PS Christian Levrat est en t\u00eate.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030914", "durationSec": 20, "title": "SO PRESSE_RTS000001994895", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral, le monde politique est en \u00e9bullition. La presse du jour en est le reflet. L'id\u00e9e d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral vert semblait une hypoth\u00e8se encore tr\u00e8s th\u00e9orique dimanche pass\u00e9. Aujourd'hui beaucoup parlent de strat\u00e9gies plus pr\u00e9cises. Certains plaident pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres. Plusieurs pointent la possibilit\u00e9 que le PLR Ignazio Cassis s etrouve fragilis\u00e9 par cette nouvelle donne. \u00c0 la maoeuvre, entre autres, les nouveaux venus verts...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030915", "durationSec": 22, "title": "SO BENCIC_RTS000001994664", "excerpt": "Et puis au Masters f\u00e9minin qui d\u00e9butait aujourd'hui en Chine \u00e0 Shenzhen, Belinda Bencic a perdu pour son entr\u00e9e en lice, battue en 3 sets 5-7 6-1 6-2 par la num\u00e9ro 1 mondiale, l'Australienne Ashleigh Barty. La joueuse saint-galloise jouera son 2\u00e8me match mardi matin."}, {"internalArchiveId": "AA1910030916", "durationSec": 245, "title": "SO DOC WE DECHETS AVION_RTS000001994731", "excerpt": "Les passagers qui prennent l'avion produisent beaucoup de d\u00e9chets, notamment en classe \u00e9conomique, o\u00f9 le plastique \u00e0 usage unique est le plus souvent utilis\u00e9. Les compagnies a\u00e9riennes recourent peu au recyclage, notamment \u00e0 cause des normes assez strictes en mati\u00e8re de tri des d\u00e9chets dans l'aviation commerciale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "TRANSPORT A\u00c9RIEN", "A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030917", "durationSec": 93, "title": "SO FINALE TENNIS_RTS000001994884", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'extraits du match du jour illustrant les 10 victoires du joueur de tennis Roger Federer au tournoi de B\u00e2le Swiss Indoors, o\u00f9 il a d\u00e9but\u00e9 en tant que ramasseur de balles. Roger Federer a gagn\u00e9 la finale du du tournoi Swiss Indoors face au joueur australien Alex de Minaur en deux sets 6-2, 6-2.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030918", "durationSec": 117, "title": "SO MARATHON LAUSANNE_RTS000001994879", "excerpt": "Les accessoires ou le mat\u00e9riel pour la course \u00e0 pied se vendent bien. En marge du marathon de Lausanne, on constate que les pochettes pour le t\u00e9l\u00e9phone, les \u00e9couteurs pour la musique, les sacs et des bonnes chaussures sont pl\u00e9biscit\u00e9s par les coureurs pour augmenter leurs performances et leur confort lors de la course.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)", "LAUSANNE MARATHON"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030919", "durationSec": 21, "title": "SO MUR FEDERER_RTS000001994744", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes larmes de Roger Federer sont une des images fortes de cette journ\u00e9e. Le moment est forc\u00e9ment touchant pour lui vainqueur \u00e0 B\u00e2le, chez lui . Roger Federer signe une dixi\u00e8me victoire dans la ville de son enfance . Il a battu cet apr\u00e8s-midi en finale Alex de Minaur, un Australien qui n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 mais qui a perdu en deux sets. Michl Di Tria"}, {"internalArchiveId": "AA1910030920", "durationSec": 20, "title": "SO RESULTATS MARATHON_RTS000001994709", "excerpt": "La 27\u00e8me \u00e9dition du marathon de Lausanne a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e chez les femmes par l'\u00e9tudiante de Chardonne Simone Troxler, \u00e2g\u00e9e de 23 ans et deuxi\u00e8me l'an dernier, en 2 heures 42 minutes et 30 secondes. Chez les hommes, la victoire est revenue \u00e0 l'Ethiopien Woldesmayat Ayele Tsige, en 2 heures et 22 minutes.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LAUSANNE MARATHON"]}, {"internalArchiveId": "AA1910030921", "durationSec": 73, "title": "SO VARA ID_RTS000001994760", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la conseill\u00e8re au Conseil d'Etat \u00e9lue Les Verts neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031086", "summary": "Tweet de Donald Trump, pr\u00e9sident am\u00e9ricain. D\u00e9claration Donald Trump. Archives, Abou Bakr Al-Baghdadi menant pri\u00e8re int mosqu\u00e9e. Nocturne, bombardement. Still Donald Trump, Mike Pence et officiels assis autour d'une table int Situation Room. Nocturne, carcasse de v\u00e9hicule carbonis\u00e9. Gravats et d\u00e9bris au sol. Itw habitant village de Baricha.", "id": "2031474", "visualThemes": ["TERRORISME", "ACTION MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON", "SYRIE"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"], "visualCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031090", "summary": "Plateau : Mohammad-Mahmoud Ould Mohamedou, professeur d'histoire internationale IHEID.", "id": "2031478"}, {"internalArchiveId": "AA1910031208", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Vara, conseill\u00e8re aux Etats \u00e9lue Les Verts neuch\u00e2teloise.", "id": "2031596"}, {"internalArchiveId": "AA1910031224", "summary": "H\u00f4tesse de l'air et steward distribuant boissons et sandwiches, passagers assis int avion compagnie a\u00e9rienne Swiss. Itw Laura Boccard, ma\u00eetre de cabine. H\u00f4tesse de l'air r\u00e9coltant d\u00e9chets aupr\u00e8s des passagers. H\u00f4tesse triant d\u00e9chets. H\u00f4tesses distribuant plateaux repas en classe Business avec vaisselle non-jetable. Employ\u00e9 Gate Gourmet d\u00e9chargeant chariots d'avion. Camion Gate Gougmet roulant. Itw Verena Duchoub-Heeb, resident manager Gate Gourmet. Employ\u00e9s triant d\u00e9chets, vidant bouteilles, lavant vaisselle. Incin\u00e9rateur. Ext b\u00e2timent IATA avec logo. Itw Michael Gill, directeur affaires gouvernementales IATA. Avions Swiss stationn\u00e9s sur tarmac. Avion roulant sur tarmac.", "id": "2031612", "visualThemes": ["TRANSPORT A\u00c9RIEN", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["SWISS", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE", "IATA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803287", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053727", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2028281", "internalArchiveId": "AA1910027893", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10818261", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le chef de l'Etat Islamique Abou Bakr al-Baghdadi est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Forum", "D\u00e9c\u00e8s du chef de l\u2019EI Abou Bakr al-Bahdadi: interview de Myriam Benraad", "Forum", "En Allemagne, pouss\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite attendue aux \u00e9lections du Land de Thuringe", "Forum", "M\u00e9sentente des Jeunes PDC et PLR pour la course au Conseil des Etats genevois: d\u00e9bat entre Thomas Juch et Paul Michel", "Forum", "Les Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident dimanche", "Forum", "Roger Federer remporte son dixi\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le", "Forum", "Forum des m\u00e9dias: vague verte, et apr\u00e8s?", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport - Charlotte Chable, slalomeuse vaudoise de Villars sur Ollon", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["27.10.2019", "Interview de Myriam Benraad, politologue et sp\u00e9cialiste des mouvances islamistes.", "27.10.2019", "27.10.2019", "D\u00e9bat entre Thomas Juch, pr\u00e9sident des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois et Paul Michel, pr\u00e9sident des Jeunes D\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois.", "27.10.2019", "27.10.2019", "27.10.2019", "Interview de Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour le quotidien Le Temps, Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la NZZ am Sonntag,et Fabian Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia Suisse romande.", "27.10.2019", "27.10.2019", "27.10.2019"], "variantIds": ["ece-10818261", "ece-10818263", "ece-10818265", "ece-10818267", "ece-10818269", "ece-10818271", "ece-10818273", "ece-10818275", "ece-10818277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:37:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053729\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:43) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum de ce dimanche 27 octobre beau quand au Bagdadis j'\u00e9tais d\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, le chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr Al-Baghdadi est mort lors d'une op\u00e9ration militaire am\u00e9ricaine dans le nord- ouest de la Syrie alors la disparition de ce calife autoproclam\u00e9 de Syrie et d'Irak qui marque-t-elle un tournant dans la lutte contre le terrorisme islamiste, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse en ouverture de ce forum, les Argentins \u00e9lisent leur pr\u00e9sident et, selon toute vraisemblance, c'est le candidat p\u00e9roniste qui devrait l'emporter, pourquoi ce retour du p\u00e9ronisme, alors qu'il n'a pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable, aux yeux de beaucoup d'Argentins, notre correspondant \u00e0 Buenos Aires nous r\u00e9pondra \u00e0 Gen\u00e8ve Les jeunes lib\u00e9raux radicaux ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des \u00c9tats ils soutiendront la candidate de l'UDC plut\u00f4t que celle de du PDC, le pr\u00e9sident des Jeunes PLR s'en expliquera avec son homologue des jeunes PDC vague verte et apr\u00e8s c'est la question dont on d\u00e9battra dans le forum des m\u00e9dias Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:58) [92%] : \r\nOui mais, mettons, on l'a beaucoup dit, les Verts suisses ont plus que doubl\u00e9 leur nombre de si\u00e8ges au conseil national lors des \u00e9lections du week- end dernier et maintenant comment va se concr\u00e9tiser cette victoire au niveau politique est-ce le moment de repenser la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on y revient ce soir dans le forum des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:10) [89%] : \r\nEt enfin de Forum, notre invit\u00e9 du dimanche, Charlotte Shahab une skieuse d\u00e9bordante d'\u00e9nergie que les blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ne d\u00e9courage pas forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:15) [54%] : \r\nForum m\u00eame plus \u00e0 Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:27) [65%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 : United States Brottes Worlds Lambert Wenter sourire j'ai achet\u00e9 \u00e0 Bourg PACA \u00e0 au Bagdad et d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:46) [94%] : \r\nL'annonce faite par Donald Trump, cet apr\u00e8s- midi depuis la Maison Blanche lors d'un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la nation, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a donc annonc\u00e9 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi Rapha\u00ebl Grand retrouve \u00e0 Washington, le chef du groupe \u00c9tat islamique se serait donn\u00e9 la mort au cours d'une op\u00e9ration am\u00e9ricaine, dans le nord- ouest de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:47 > 0:07:17) [90%] : \r\nEt le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9taill\u00e9 l'op\u00e9ration tout \u00e0 l'heure, il a regard\u00e9 cette nuit l'attaque depuis la la situation Room, c'\u00e9tait comme regarder un film, a expliqu\u00e9 le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain des h\u00e9licopt\u00e8res qui arrivent sur la zone des \u00e9changes de tirs Abubakar Al-Baghdadi, traqu\u00e9 par les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, jusque dans un tunnel, Bagdad s'est finalement donn\u00e9 la mort en d\u00e9clenchant sa veste charg\u00e9 d'explosifs, 3 de ses enfants seraient morts avec lui et dans les les d\u00e9bris du tunnel, les r\u00e9sultats de l'analyse ADN ont confirm\u00e9 l'identit\u00e9 du terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:52) [89%] : \r\nEt Broker leur OneWorld c'est un meurtrier, une brute, qui a caus\u00e9 la mort, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 avec violence et il ne fera plus jamais de mal \u00e0 un autre homme \u00e0 une autre femme, ou un enfant innocent, il est mort comme un chien, il est mort comme un l\u00e2che le monde est maintenant devenue un lieu beaucoup plus s\u00fbr, son corps a \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9 par l'explosion, le tunnel s'est effondr\u00e9 sur lui, mais les r\u00e9sultats des tests d'identification ont donn\u00e9 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate, c'est totalement positive, c'\u00e9tait lui, Enter Louis Page a \u00e9t\u00e9 le fait qu'a \u00e9chou\u00e9 et de loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:00) [94%] : \r\nDonald Trump, qui a aussi fait le parall\u00e8le avec la mort d'Oussama Ben Laden, hein, l'ancien chef d'Al-Qa\u00efda qui avait men\u00e9 les attaques du 11 septembre 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:01 > 0:08:40) [92%] : \r\nOui, et pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la mort de Baghdadi est une annonce peut-\u00eatre plus important encore que celle de la mort d'Oussama Ben Laden, \u00e9videmment la mort de Ben Laden, c'est un h\u00e9ritage de Barack Obama mais pour Trump Baghdadi repr\u00e9sente le califat, une organisation plus vaste, plus dangereuse encore qu'Al-Qa\u00efda un califat l\u00e0 aussi \u00e9radiquer \u00e0 100 pourcent a d\u00e9clar\u00e9 Trump dans une conf\u00e9rence de presse qui a dur\u00e9 presque une heure Trump a a d'abord lu son script avant de r\u00e9pondre de mani\u00e8re un peu plus d\u00e9sordonn\u00e9e ou aux journalistes, on retiendra aussi que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain remercie la Russie, la Turquie, l'Irak et les Kurdes de Syrie pour leur contribution \u00e0 cette mission, qui est rest\u00e9e secr\u00e8te jusqu'au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:53) [89%] : \r\nOui, les alli\u00e9s kurdes, hein, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est accus\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 en Syrie, Rapha\u00ebl, cette victoire militaire intervient d'ailleurs au moment o\u00f9 Donald Trump est critiqu\u00e9e pour avoir annonc\u00e9 le retrait des soldats am\u00e9ricains du nord de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:32) [93%] : \r\nEffectivement assez c'est l'aspect contradictoire de cette annonce, \u00e0 la fois une victoire pour le pr\u00e9sident, mais cette op\u00e9ration d\u00e9savoue aussi les les choix politiques de Trump en Syrie, car on le voit, les militaires am\u00e9ricains obtiennent des r\u00e9sultats alors Trump sera \u00e9videmment questionn\u00e9 ces prochaines heures sur sa politique et la n\u00e9cessit\u00e9 de garder des soldats en Syrie, il a d\u00e9j\u00e0 partiellement changer d'avis, hein, il est question maintenant de laisser un nombre limit\u00e9 de troupes au sud du pays pour d\u00e9fend notamment les les puits de p\u00e9trole, le Pentagone craint une r\u00e9surgence du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, un sentiment partag\u00e9 par de nombreux \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, ici \u00e0 Washington, malgr\u00e9 la mort donc annonc\u00e9 Dabour Bakar Al-Baghdadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:32 > 0:09:53) [94%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand alors le chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e9tait un des hommes les plus recherch\u00e9s au monde, les \u00c9tats-Unis avaient promis 25 millions de dollars en \u00e9change de sa capture, il a pass\u00e9 la plus grande partie de sa vie \u00e0 se terrer, d'o\u00f9 son surnom le fant\u00f4me Anouk Henry on peut dire que l'ennemi num\u00e9ro un des \u00c9tats-Unis, on a en fait \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9e par les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:53 > 0:10:16) [88%] : \r\nOui Abubaker Al-Bagdadi \u00e9tait n\u00e9 il y a 48 ans, en Irak, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Bagdad, il voit le jour dans une famille de paysans pauvres religieux, son p\u00e8re \u00e9tait imam, il se passionne pour ses \u00e9tudes de th\u00e9ologie mais n'est pas un int\u00e9griste, en tout cas pas \u00e0 ce moment peu charismatiques, le futur calife est un \u00e9tudiant timide myope qui aime la solitude en 2003, Ibrahim Halawa, c'est son vrai nom s'appr\u00eate \u00e0 passer son doctorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:16 > 0:10:19) [87%] : \r\nOui, et 2003, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 les \u00c9tats-Unis envahissent l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:19 > 0:10:51) [90%] : \r\nOui, exactement, et c'est l\u00e0 que la vie de Aboubacar Al-Baghdadi tourne il admirait Saddam Hussein et c'est un choc lorsque le dictateur est renvers\u00e9 Al-Baghdadi s'engage dans un petit mouvement de r\u00e9sistance contre les forces am\u00e9ricaines en 2004, il est arr\u00eat\u00e9, il est envoy\u00e9 dans une des pires prisons d'Irak, le camp de bouquins, des camps qui \u00e9taient connus pour l'usage de la torture, c'est l\u00e0 qu'ils se radicalisent et construit son r\u00e9seau rel\u00e2ch\u00e9 10 mois plus tard, il grimpe peu \u00e0 peu les \u00e9chelons de l'\u00c9tat islamique et puis il y a cette date charni\u00e8re, le 29 juin 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:51 > 0:10:59) [69%] : \r\nWayne Erwan accumulent moudjahidin, pas de Manaoag au tabarnak \u00e0 Ouattara \u00e0 la \u00e0 la Ligue IMB Nord nous ou \u00e0 Makala.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:01 > 0:11:16) [92%] : \r\nIl appara\u00eet au monde depuis le balcon de la mosqu\u00e9e de Mossoul, c'est l\u00e0 qu'il proclame le califat de l'\u00c9tat islamique entre l'Irak et la Syrie, qui comptait tout de m\u00eame 7 millions de sujets et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il leur dit : si vous pensez que j'ai raison, aidez-moi, ob\u00e9issez moi tant que vous ob\u00e9issez \u00e0 Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:16 > 0:11:20) [89%] : \r\nOui, il y a cette apparition publique est une des tr\u00e8s rares images qu'on a d\u00fb lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:20 > 0:11:49) [92%] : \r\nOui, Al-Baghdadi va devoir se cacher se d\u00e9placer au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9faites militaire de l'EI et pour rester en ville irakien se fait tr\u00e8s discret contrairement \u00e0 Oussama Ben Laden, par exemple, il a d'ailleurs surv\u00e9cu \u00e0 d'autres attaques il aille m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 mort \u00e0 plusieurs reprises, puis il y a 2 ans, la Russie avait annonc\u00e9 l'avoir abattu Moscou qui d'ailleurs annonce aujourd'hui ne pas croire en sa mort, donc le r\u00e8gne de Al-Baghdadi n'aura dur\u00e9 que quelques ann\u00e9es, mais l'ancien \u00e9tudiant myope, devenu chef de guerre aura boulevers\u00e9 l'existence de millions de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:11:56) [83%] : \r\nMerci \u00e0 nos r\u00e9ussi et pour d\u00e9crypter les cons\u00e9quences de cette disparition, nous recevons Myriam Benrad bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:57 > 0:12:19) [94%] : \r\nSoit vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste des mouvances islamistes, alors vous avez bien s\u00fbr suivi l'annonce t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump il a annonc\u00e9 qu'Abou Bakr Al-Baghdadi \u00e9tait mort comme un chien, je le cite : apr\u00e8s avoir couru dans un tunnel sans issue, g\u00e9missant pleurant et criant et avant de se faire donc sauter avec sa ceinture d'explosifs, qu'en avez-vous pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:21 > 0:13:03) [89%] : \r\nBen c'est un discours qui n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant, enfin qui est spectaculaire, tr\u00e8s charg\u00e9e \u00e9motionnellement sent tout de m\u00eame qu'il y a un r\u00e8glement de comptes en c'est dur d'ailleurs de v\u00e9rifier dans quelles circonstances v\u00e9ritablement cette cette neutralisation a eu lieu, mais \u00e7a fait quand m\u00eame penser aux d\u00e9clarations qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, salle de Bush d'Obama enfin toute d\u00e9claration depuis, lancement de la guerre contre la terreur qui sont syst\u00e9matiquement vengeresse etc ensuite peut-\u00eatre un point quand m\u00eame, je me pose la question de l'impact que ce discours et son contenu \u00e0 voir sur la base militante de l'EI, c'est, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la m\u00eame meilleure mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:04 > 0:13:09) [83%] : \r\nEt ce qu'ils font, c'est, c'est \u00e0 dire ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un regain de violences de la part du groupe \u00c9tat islamique selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:10 > 0:14:08) [88%] : \r\nBah, il y aura dans tous les cas, vengeance en ce jour ainsi que \u00e7a se passe, d\u00e9clare leader, surtout lorsqu'il est important, est \u00e9limin\u00e9, on sait qu'il a repr\u00e9sailles puisque, en fait, cette, cette organisation et l'ensemble des mouvances terroristes fonctionne selon une logique de vengeance en avril, il avait d'ailleurs appel\u00e9 Bagdad, il avait appel\u00e9 ses partisans \u00e0 Avengers, la perte du califat en Irak et en Syrie la la rh\u00e9torique d\u00e9shumanisante animal disante il le traite de chars etc, \u00e7a ne peut pas, en tout cas \u00e7a \u00e7a peut \u00e9viter oui, avoir un aspect enfin un effet pardon n\u00e9gatif ou ou peut-\u00eatre encore davantage aliment\u00e9 cette cette r\u00e9action vengeresse du c\u00f4t\u00e9 des militants qu'ils auraient eu dans tous les cas, quand m\u00eame, je pr\u00e9cise, mais c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un discours qui qui qui qui enfin, il \u00e9tait le bienvenu \u00e0 mon avis, dans sa forme, encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:26) [90%] : \r\nOui, alors on l'a dit tout \u00e0 l'heure, hein, Moscou a annonc\u00e9 que les autorit\u00e9s russes douter de la disparition d'Abou Bakr Al-Baghdadi, il faut dire qu'il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 pour mort, hein, pour \u00e0 plusieurs reprises, est ce qu'\u00e0 votre avis, cette annonce des Am\u00e9ricains d'aujourd'hui de Donald Trump lui- m\u00eame est davantage cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:29 > 0:14:30) [90%] : \r\nPar rapport \u00e0, je n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:34) [98%] : \r\nPar rapport \u00e0 aux autrefois on avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la mort d'Al-Baghdadi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:34 > 0:15:16) [90%] : \r\nC'est \u00e0 priori oui en tout de m\u00eame parce qu'il y aurait eu un certain nombre de tests d'effectuer etc, apr\u00e8s c'est vrai qu'on a eu parfois des doutes, enfin, ou alors il y a des des djihadistes qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s morts qui n'\u00e9taient pas, mais il a quand m\u00eame s'il prend la parole, solennellement, je pense qu'on peut, on peut estimer que que c'est vrai maintenant au-del\u00e0 de la de la forme, comme je l'ai pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait pas forc\u00e9ment la plus la plus opportune \u00e7a ne mettra pas fin aux attentats et et \u00e0 cette id\u00e9ologie djihadiste que l'\u00c9tat islamique portait d'ailleurs quand m\u00eame en arri\u00e8re- fond les partisans, eux, ont d\u00e9j\u00e0 repris le combat et peut-\u00eatre un dernier point, la succession d'Al-Baghdadi en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:17 > 0:15:30) [93%] : \r\nVous voulez dire que finalement sa disparition ne va pas affaiblir n\u00e9cessairement ces ces mouvances islamistes qui combattent au nom de du groupe \u00c9tat islamique, m\u00eame si le qualifiant en lui- m\u00eame ma propre pas \u00e0 proprement parler sur le terrain en Irak et en Syrie, a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:31 > 0:16:20) [91%] : \r\nOui, le projet proto- \u00e9tatiques a disparu et il sera quasiment impossible en fait jadis de r\u00e9it\u00e9rer ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire entre 2014 et 2018, \u00e7a c'est certain aussi parce que les populations locales n'en veulent plus, c'est quand m\u00eame un projet qui s'est discr\u00e9dit\u00e9 en large mesure maintenant \u00e7a ne signifie pas que on n'a pas d'autres leaders que les r\u00e9seaux ne se reconstitue pas, c'est, c'est surtout le cas parce qu'il n'a pas de reconstruction en Irak et en Syrie, le conflit n'est pas fini donc ils investissent toutes les failles qui peuvent trouver pour agir, je pense que l'avenir de ce groupe, c'est l'avenir fran\u00e7ais le finalement ce qu'il a \u00e9t\u00e9 dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es, un mouvement insurrectionnel qui va sur le long terme, cr\u00e9er de l'instabilit\u00e9 du chaos dans l'\u00eele, pays de la r\u00e9gion et qui inspirera sans doute encore des attentats en Europe et ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:20 > 0:16:32) [90%] : \r\nOui, alors vous pouvez vous critiquiez un le discours de Donald Trump, mais tout de m\u00eame est-ce que c'est pas son succ\u00e8s de politique internationale le plus retentissant, tout de m\u00eame pour en tout cas son \u00e9lectorat pour les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:34 > 0:17:25) [89%] : \r\nOui c'est c'est certain qu'il qu'il va jouer sans qu'il en il en joue, qui joue de cette, de cette \u00e9limination pour pour eux requinquer un peu son image, surtout en interne, avec toutes les affaires qui qui la auxquelles il fait face actuellement, bon, maintenant si on prend l'exemple de Barack Obama Barack Obama tir\u00e9 un capital sympathie droits relatif de la mort de Ben Laden, donc je ne pense pas que Donald Trump pour autant va va tirer de cette ce cette disparition, enfin, \u00e7a va lui permet forc\u00e9ment de se de se remettre en selle sur un certain nombre de sujets, mais ind\u00e9niablement, il a voulu en tout cas, saisir l'occasion pour pour se pr\u00e9senter comme le chef de guerre, num\u00e9ro 1 et celui qui aura \u00e9t\u00e9 capable d'\u00e9liminer cet homme qui, de fait, a tout de m\u00eame qu'il y a beaucoup de ce qu'il y avait beaucoup de sang sur les mains, \u00e7a c'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:41) [93%] : \r\nOui merci beaucoup Myriam m\u00e8nera d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame merci, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire sur la mort annonc\u00e9e par Donald Trump du chef du groupe \u00c9tat islamique Abou Bakr al Baghdadi, on y reviendra \u00e9videmment dans nos prochaines \u00e9ditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:42 > 0:17:59) [89%] : \r\nLes \u00e9lecteurs de Thuringe un petit Land de 2 millions d'habitants, au sud de l'ex- RDA ont vot\u00e9 ce dimanche pour renouveler leur parlement r\u00e9gional la r\u00e9gion \u00e9tait jusqu'ici dirig\u00e9e par la premi\u00e8re coalition n\u00e9o- SPD et Verts du pays Nathalie Versieux quel r\u00e9sultat ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:18:01 > 0:18:17) [87%] : \r\nAlors on a depuis 18 heures de premi\u00e8res estimations sortie des urnes, Die Linke, le parti n\u00e9o- communiste \u00e0 progresser avec pr\u00e8s de 30 pourcent des voix, la CDU, o\u00f9 elle avait que 22,5 pourcent des voix aurait recul\u00e9 de 11 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:18:17 > 0:18:48) [91%] : \r\nLe SPD avec 8 5 pourcent recul\u00e9 de cap Point les Verts 5 5 pourcent et les lib\u00e9raux sont \u00e9ventuellement aussi dans le dans le parlement de de Thuringe alors ce qu'on a ce qu'on retient, c'est que c'est un v\u00e9ritable camouflet pour la CDU et le SPD, les 2 parties qui sont au pouvoir \u00e0 Berlin de partis qui dominait la vie politique allemande depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et qui avait d\u00e9j\u00e0 subi d'importants revers lors des \u00e9lections r\u00e9gionales en Saxe et dans le Brandebourg, oui, c'\u00e9tait au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:48 > 0:18:57) [95%] : \r\nAlors vous dites camouflet pour la CDU et le SPD mais le r\u00e9sultat \u00e9videmment qu'on attendait tous, c'est le score de l'extr\u00eame droite qui a le vent en poupe en ex- RDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:18:57 > 0:19:58) [89%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait et l\u00e0 l'extr\u00eame droite a plus que doubl\u00e9 son score par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2014 avec 24 pourcent donc ce score \u00e9tait attendu avec une appr\u00e9hension particuli\u00e8re, toutefois, en raison de la personnalit\u00e9 de Bjorn veut que qui est le chef de l'AFD dans dans cette r\u00e9gion, l'homme polarise en 2014, il avait cr\u00e9\u00e9 des reflux de l'aile radicale et informel du parti qui regroupe les plus extr\u00e9mistes, voire les n\u00e9o- nazis alors recueille qui jusqu'au sein de son parti son score pourrait accro\u00eetre son influence au sein de l'AFP, un parti qui est d\u00e9sormais plus que jamais menac\u00e9 d'implosion, entre les plus mod\u00e9r\u00e9s qui veulent cesser d'effrayer les partis traditionnels pour pouvoir devenir un un partenaire de coalition potentiel, et puis l'aile droite, qui n'h\u00e9site pas \u00e0 parler, \u00e0 l'occasion de r\u00e9volution conservatrice, ce qui est s\u00fbr c'est que que va revendiquer maintenant davantage d'influence au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:58 > 0:20:02) [96%] : \r\nOui, mais quelle coalition sera possible compte tenu des r\u00e9sultats que vous venez de de citer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:20:03 > 0:21:10) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est encore trop t\u00f4t pour le dire, ce qui est s\u00fbr, c'est que la majorit\u00e9 qui \u00e9tait au pouvoir, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc les n\u00e9o- communistes, les Verts et le SPD ne pourra pas \u00eatre poursuivi, \u00e7a ne suffira pas pour avoir une majorit\u00e9 et ce qui est s\u00fbr aussi c'est que les n\u00e9gociations vont \u00eatre tr\u00e8s difficiles et que les partis traditionnels allemands vont \u00eatre oblig\u00e9s de bouger de leur ligne habituelle, le pr\u00e9sident le ministre pr\u00e9sident du Land Go de RAM no Ramelot de Ilinka des n\u00e9o- communistes va conserver la t\u00eate de la r\u00e9gion, mais il n'a pas de majorit\u00e9 claire possible, alors soit il peut y avoir un gouvernement minoritaire ou bien de nouvelles \u00e9lections en tout cas au niveau des chiffres 2 mod\u00e8les sont possibles si on exclut le parti d'extr\u00eame droite AfD avec personne ne veut faire de coalition c'est une coalition \u00e0 quatre parties, ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s inconfortable pour le ministre, pr\u00e9sident, et puis une majorit\u00e9 entre l'acc\u00e9der et les n\u00e9o- communistes lundi une que l\u00e0 aussi \u00e7a serait tout \u00e0 fait inhabituelle et les 2 parties l'ont exclue avant les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:10 > 0:21:30) [94%] : \r\nMerci Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin, les Argentins \u00e9taient aussi appel\u00e9s aux urnes, ils \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident et selon les sondages, seuls candidat p\u00e9roniste Alberto Fernandez qui devrait l'emporter face au pr\u00e9sident sortant, le lib\u00e9ral Mauricio Macri Jean-Louis Buchet, vous \u00eates en Direct de Buenos Aires alors qu'est ce qui explique la chute de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:34 > 0:21:37) [88%] : \r\nJean-Louis Buchet, est ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:37 > 0:22:27) [92%] : \r\nOui, on l'a perdu, h\u00e9 bien on aura le temps de d'y revenir, on va passer \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant avec les jeunes lib\u00e9raux- radicaux qui ne voteront pas comme leurs a\u00een\u00e9s pour le second tour de la course au Conseil des \u00c9tats, d\u00e9cision prise cette semaine, ils appellent \u00e0 soutenir le PLR Hugues Hiltpold \u00e9videmment, mais aussi l'UDC de C\u00e9line Amaudruz face au ticket rose- Vert, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga pourtant la section maire a toujours refus\u00e9 cette \u00e9ventualit\u00e9 en privil\u00e9giant l'entente avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch bonsoir Thomas sur bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux Genevois et et aupr\u00e8s de vous, Paul Michel, bonsoir, bonsoir, vous pr\u00e9sidez, vous les jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens Genevois alors Thomas sur pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre de votre section maire pour quelle raison, quelle strat\u00e9gie, quel calcul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:28 > 0:23:41) [83%] : \r\nEn principe, nous avons souhait\u00e9 de faire une large alliance entre le centre et la croate, comme cela se fait dans notre canton voisin pour faire lire au moins 1 heure apr\u00e8s tendre de la droite en Conseil des \u00c9tats, il ne faut pas donc vous voulez quoi un ticket \u00e0 trois non, pour nous, c'\u00e9tait \u00e0 on a bien vieux, au 1er tour oui dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 droite il y a eu 2 blocs, l'autre partie avec le PDC et l'UDC avec le MCG et si on reste dynamique \u00e0 \u00e0 droite il y a toujours de plaques, on n'arrive pas, de faire \u00e9lire quelqu'un de la droite au conseil de et pour nous \u00e7a pos\u00e9 le probl\u00e8me principal, donc \u00e7a on a voulait donner une signale \u00e0 notre \u00e9lectorat qu'il faut Pierre-Yves r\u00e9fl\u00e9chir si on veut vraiment continuer d'avoir une \u00e7a pressentons unique de la gauche au Conseil des \u00c9tats, surtout en ces agit en 2 candidats qui sont vraiment \u00e0 l'extr\u00eame de gauche parce que \u00e7a va poser ensuite les probl\u00e8mes que personne va ensuite c'\u00e9tait les tant\u00f4t notre place \u00e9conomique comme la gauche alors une logique avant d'augmenter \u00e0 des Thaksin o\u00f9 la droite s'opposent et c'\u00e9tait dans ces logiques-l\u00e0 de combat d'une d'une droite \u00e9largie et contre la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:41 > 0:23:50) [92%] : \r\nDonc vous a plu en quelque sorte, vos \u00e9lecteurs \u00e0 voter strat\u00e9gique si je comprends bien, parce qu'il y a pas tellement de de points communs entre le PLR et l'UDC sauf erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:51 > 0:24:35) [86%] : \r\nAlors c'est pas une question du PLR et laisser ces questions des jeunes PLR et des jeunes enfants UDC et oui mais enfin vous allez lire ce sont des des po\u00e8mes, des pages jaunes, si j'ose dire, oui, effectivement mais on a des poux alors malgr\u00e9 tout, on notera en d\u00e9pendance, on a un des points en commun par exemple on a soutenu, nous 2 le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'achat chez \u00e9nerg\u00e9tique avec tous les autres choses naissent avec l'exception des Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, le r\u00e9f\u00e9rendum contre les jeux d'argent, ou encore l'initiative ce nouvel axe donc on a des points en commun, mais c'est quand m\u00eame une en question, pr\u00e9cisant : c'est \u00e0 qui on veut pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour et \u00e7a pas forc\u00e9ment une logique qui a rendu alliance \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s long terme, c'est comme un manque, pour une question pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:35 > 0:24:57) [89%] : \r\nPaul Michel, voil\u00e0 le calcul est clair, c'est un calcul purement \u00e9lectorale strat\u00e9gique sans UDC nous disent les jeunes lib\u00e9raux, radicaux, je ne vois la droite ne pourra pas obtenir assez de voix pour esp\u00e9rer un des 2 si\u00e8ges soutenir l'entente, c'est d\u00e9j\u00e0 avoir perdu contre le ticket Vert rose tant leur avance \u00e9tait \u00e9norme au 1er tour qu'est-ce que vous r\u00e9pondez effectivement \u00e0 ce calcul strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:58 > 0:27:23) [91%] : \r\nJe r\u00e9pondrai qu'il y a de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re de faire de la politique, la politique des id\u00e9es et la politique des calculs, si on part sur la politique des calculs B\u00e9atrice Hirsch \u00e0 1500 voix de plus que C\u00e9line Amaudruz donc le fait que les JLR cherchent \u00e0 maximiser le le nombre de voix pour monsieur de Paul ne ne marche pas dans ce cas-l\u00e0, ensuite, d\u00e8s que Madame rue a annonc\u00e9 sa candidature sans discussion \u00e0 droite, elle a fait exploser toutes les chances d'une candidature unifi\u00e9e ou en tout cas, discuter, n\u00e9gocier \u00e0 droite, donc le fait de changer ensuite la position par un apr\u00e8s et pour moi un peu probl\u00e9matique rel\u00e8ve du du calcul d'\u00e9picier, ensuite, je trouve qu'on peut parler tout en politique et les seins de de parler de de tout, je trouve que la proposition des DJ JLR est int\u00e9ressante, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle est intelligente, mais elle est int\u00e9ressante, mais par contre, il faut la faire au bon moment le bon moment pour la faire, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 juste apr\u00e8s les r\u00e9sultats du du 1er tour de discuter tous ensemble, malheureusement, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 d'y aller tout seul, il porte donc \u00e0 mon sens l'unique responsabilit\u00e9 d'offrir 2 si\u00e8ges \u00e0 la \u00e0 l'extr\u00eame gauche pour les \u00c9tats, on aurait pu imaginer par exemple que sur la base des des r\u00e9sultats Christian L\u00fcscher qui a \u00e9t\u00e9 le mieux \u00e9lu \u00e0 droite d\u00e9cide de de remplacer les candidats qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 droite que nous fassions une union \u00e0 droite et qu'on d\u00e9cide en tous cas de sauver un si\u00e8ge maintenant jouer par les la politique des calculs il aussi la politique des id\u00e9es, et l\u00e0 j'aimerais rappeler aux JLR que le le PLR et le PDC sont les 2 partis qui ont fond\u00e9 la Suisse moderne dans un \u00e9quilibre sain entre le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et les valeurs chr\u00e9tiennes, notamment sociales et que, par exemple, le PLR et le PDC sont 2 partis, qui sont pour les bilat\u00e9rales alors que l'UDC est visc\u00e9ralement contre donc d'un point de vue JLR je trouve \u00e9tonnant le le signal qui est envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie de de faire alliance avec un parti qui veut plomber les bilat\u00e9rales et puis enfin les JLR oublie l'alliance UDC vers qui fait les gros titres de la presse al\u00e9manique en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui ensemble l'UDC et les Verts visent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce sera tr\u00e8s vraisemblablement celui de Monsieur, donc de la part de JLR, de soutenir l'UDC qui veut leur prendre un si\u00e8ge c'est manier un peu mal \u00e0 l'arme politique et se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:23 > 0:27:40) [91%] : \r\nThomas sur c'est vrai il y a le calcul strat\u00e9gique elle calcul \u00e9lectoral qui n'est pas un tr\u00e8s bon calcul vous dit Paul Michel, mais il y a aussi les valeurs, or la sp\u00e9cificit\u00e9 peut-\u00eatre justement de la de la politique genevoise, c'est que le PLR et le PDC ont construit cette entente, vous voulez que cette entente vole en \u00e9clats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:41 > 0:28:27) [86%] : \r\nCes ententes entre notre parti Mir les PDC, hein, c'est une plante qui a fonctionn\u00e9 longtemps mais pour avoir quelqu'un de la croate en Conseil des \u00c9tats qui auraient personne, l'autre moiti\u00e9 de la population, on fait appel \u00e0 une Frath \u00e9largir, bien \u00e9videmment, on n'est pas tr\u00e8s content, comment la situation se pr\u00e9sente et \u00e0 je rejoins mon coll\u00e8gue Paul hein sur la question, notre parti, nous part\u00eemes \u00e0 y inclure l'UDC, nous ne sommes pas trop \u00e0 l'aise de de se rallier \u00e0 contrer candidats et c'est \u00e7a qu'on remette en question remet pas en question l'UDC pardon on remet pas en question le PDC ni B\u00e9atrice Hirsch, or seulement en question, c'est dynamique que \u00e0 3, il y a 2 blocs qui n'arrive pas, de ce fait, rallier contrecoup a atterri en candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:27 > 0:28:49) [87%] : \r\nOui, Paul Michel qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez puisque tout \u00e0 l'heure, vous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 la question en termes de, comment dirais-je, de pour casser cette et 7 oui cette de domination, si j'ose dire, de la gauche qui va peut-\u00eatre sans doute repr\u00e9senter de nouveau de candidats, enfin, qui va, qui va peut-\u00eatre faire \u00e9lire 2 candidats est-ce que c'est pas, c'est pas un mauvais calcul que de proposer, effectivement, une liste PLR PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:50 > 0:29:12) [93%] : \r\nAlors il y a plusieurs mani\u00e8res de le de le pr\u00e9senter, on peut soit partir sur quelque chose qui est un peu \u00e0 contre- courant de mani\u00e8re historique \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire de dire : on se met d'accord sur un seul candidat \u00e0 droite et on essaye de, de, de faire \u00e9norm\u00e9ment de communication au sein du parti pour faire comprendre cette id\u00e9e que dans le fond, on ne veut on ne trahit pas son corps, mais on essaye de faire en sorte que les 2 si\u00e8ges de Gen\u00e8ve ne soit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:12 > 0:29:35) [85%] : \r\nPeut pardonner, extr\u00eame gauche, d'accord, pardonnez-moi Thomas jour dit votons pour pour s'Hiltpold Hugues Hiltpold donc le candidat PLR et C\u00e9line Amaudruz, la candidate UDC parce que nous esp\u00e9rons que Hugues Hiltpold \u00e9videmment, il ne dit pas oui fort mais il le pense pas, vous me corrigerez pour que d'Hugues il le plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu par rapport \u00e0 ce calcul l\u00e0 qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:36 > 0:30:00) [90%] : \r\nJe trouve que ce qui aurait \u00e9t\u00e9 novateur vraiment et qu'il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant c'est d'appeler \u00e0 voter pour toute la droite et de dire : nous, nous nous soutenons toute la droite peu importe si c'est Madame Amaudruz o\u00f9 Madame Hirsch de mani\u00e8re aussi \u00e0 soutenir le vote f\u00e9minin je trouve \u00e9tonnant de faire \u00e0 ce stade l\u00e0 un choix parce que du coup c'est un choix de du PLR ou des JLR de se rapprocher des jeunes UDC et je trouve \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:00 > 0:30:08) [85%] : \r\nOui, Thomas sur est-ce que c'est vraiment simplement un calcul strat\u00e9gique ou est-ce que vous vous sentez plus \u00e0 droite que le PLR Genevois votre parti maire si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:09 > 0:30:26) [82%] : \r\nBon, si on veut utiliser \u00e0 une utile oui \u00e0 se pratique un smartphone, on a bien vu que nos candidats sont pas, puis \u00e7a 3 ou plus \u00e0 gauche en somme toute simplement plus lib\u00e9ral en que notre parti maire et \u00e0 Noum\u00e9a, c'est pas vraiment la question, ici, \u00e0 la question s'il sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:26 > 0:30:41) [88%] : \r\nC'est la question aussi parce qu'elle s'les valeurs, \u00e7a compte aussi en politique, comme on le disait, il n'y a pas que le calcul strat\u00e9gique, on a compris, hein, votre votre calcul strat\u00e9gique mais alors si vous vous sentez plus lib\u00e9ral que votre parti maire autre question est-ce que vous vous consid\u00e9rez que le PDC Genevois est trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:45 > 0:30:47) [95%] : \r\nBon, c'est une bonne question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:47 > 0:30:50) [90%] : \r\nMais \u00e7a entre nous, vous pouvez parler voil\u00e0 remange exactement, personne ne nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:50 > 0:30:57) [76%] : \r\n\u00e7a c'est roman de vous consid\u00e9rez que le PDC \u00e0 des je sais pas moi, des positions qui sont un peu trop centriste ou Potro trop trop centre gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:58 > 0:31:42) [82%] : \r\nOn \u00e9tait partis, on a des positions comment c'est \u00e7a qui est important, que la d\u00e9position comment normalement l'entente fonctionne bien sur des questions, pr\u00e9cisant qu'il se pose pour le 2\u00e8me tour on va faire un signe, un, que les 2 qui ont qui existe \u00e0 la droite faire alliance pour faire barrage aux 2 candidats ou gauche qui sont comme m\u00eame dit candidats vraiment \u00e0 l'extr\u00eame de la gauche et c'est dans ces ces fa\u00e7on l\u00e0 que a on a r\u00e9fl\u00e9chir de faire ce signal avec les jeunes UDC \u00e9galement, nous sommes une partie en d\u00e9pendantes, nous ne sommes pas le parti d'ailleurs ces questions ne se posera pas pour les jeunes, un PLR ensuite pour les conseils pour les \u00e9lections compte ces municipales, ni pour les conseils, parce qu'on a toute simplement pas la peau \u00e9paisse comme il y a pas des alignements des listes de pr\u00e9senter notre propre liste, c'est une question qui se pose uniquement pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:42 > 0:31:54) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Thomas et Paul Michel je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci, et je le disais, les Argentins \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident Jean-Louis Buchet-ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:31:56 > 0:31:57) [72%] : \r\nVous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:57 > 0:32:10) [91%] : \r\nEn Direct : boire ne sert alors je le disais, selon les sondages, c'est le candidat p\u00e9roniste Alberto Fernandez qui devrait l'emporter face au pr\u00e9sident sortant, le lib\u00e9ral Mauricio Macri, qu'est ce qui explique, justement, la chute de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:32:11 > 0:33:11) [83%] : \r\nMais c\u00f4t\u00e9 une des questions qui expliquent ce ce, ce qu'on attend ce soir Cork d\u00e9favorable, c'est la crise \u00e9conomique, l'Argentine est en r\u00e9fection depuis 18 mois nous sommes aussit\u00f4t on s'y attend plus de 10 pourcent les relations et les pentes on terminera sur 55 pourcent cette ann\u00e9e, donc il le pouvoir d'achat est en baisse de pr\u00e8s de 20 pourcent en moyenne et la pauvret\u00e9 augmente et donc c'est un \u00e9chec pour Madrid, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 2015, en disant qu'il allait r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e9conomiques de la partie et une partie de la classe moyenne, qui avait assur\u00e9 sa victoire surtout le classement, il n'a plus pauvres d\u00e9\u00e7us pourraient voter pour les c'est ce qui s'est battu et pris l'air o\u00f9 on entendait r\u00e9alit\u00e9 un serr\u00e9 et \u00e0 29 \u00e0 Malte s'est finalement impos\u00e9 avec 16 pour d'avance sondages se d\u00e9peuple encore le glas ce dimanche et ce qu'il faut demander \u00e0 45 pourcent des voix se voit gentil, il serait \u00e9lu d\u00e8s ce 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:11 > 0:33:31) [90%] : \r\nOui, Jean-Louis Monsieur, je vous demanderai de mieux articuler parce qu'on vous entend pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien au t\u00e9l\u00e9phone pour partant pourtant les p\u00e9ronistes n'ont pas laiss\u00e9 un souvenir imp\u00e9rissable non, or, non seulement, donc ils sont favoris, mais l'ancienne pr\u00e9sidente un p\u00e9roniste, Cristina Kirchner, est candidate \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence est-ce \u00e0 dire que les Argentins ont la m\u00e9moire courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:33 > 0:34:34) [79%] : \r\nD'une certaine mani\u00e8re, oui, parce que la pr\u00e9sidence de Kirchner a \u00e9t\u00e9 surtout marqu\u00e9e par des probl\u00e8mes de scandale des corruptions et le reste, \u00e7a, \u00e7a peut aider reste li\u00e9 \u00e0 ces questions de corruption mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est la personnalit\u00e9 politique qui a l'Argentine rassemble sur seulement un \u00e9lectorat tr\u00e8s important les p\u00e9ronistes repr\u00e9sente au moins qu'il y a \u00e0 entre 35 et 55 pourcent droit d'Argentine et l'un un grand important \u00e9videmment, s'il avait \u00e9t\u00e9 candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence brosse y aurait fait le jeu de de Mao, des voix sur ma mais son Intelligence a \u00e9t\u00e9 de se d\u00e9sister et d'appara\u00eetre comme pr\u00e9sidente, une personne comme Alberto Fernandez, qui est beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, qui dans son Christ et qui, \u00e9videmment, nous pr\u00e9sente un profil donc pas coutume peut-\u00eatre pour pour les il ne faut pas oublier cette question, c'est la tribu \u00e9conomique aussi qui joue bien s\u00fbr en d\u00e9faveur de sur Mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:34 > 0:34:47) [95%] : \r\nJean-Louis Buchet, derni\u00e8re question pour sortir justement l'Argentine de cette crise \u00e9conomique, le vainqueur de l'\u00e9lection devra sans doute parvenir \u00e0 cr\u00e9er un consensus est-ce que c'est possible dans l'Argentine d'aujourd'hui toujours plus polaris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:34:48 > 0:35:48) [81%] : \r\nCe sera tr\u00e8s gris difficile parce que, quel que soit dans une perte de ce soir, homme irakien d\u00e9bloque les pires mixte puis disons et d'autre, 1000 donc qu'en faisant ce maxi qui aura au moins 35 pourcent des voix, donc c'est peut-\u00eatre quelque chose d'important et ni, ni moi Philippe cr\u00e2nement dessous en ce moment se parlent pas, or il y a un probl\u00e8me de tr\u00e9sorerie une tr\u00e8s grave avec march\u00e9s et m\u00eame des Argentins qui vont surveiller sur le dollar bien ce ce lundi \u00e0 cause d'une incertitude \u00e9conomique ont du la crainte \u00e9lectroniques sont plut\u00f4t interventionniste encore une politique qui colle oui et puis il des pouvoirs et donc d\u00e8s ce lundi, une robe sans doute d\u00e9missionner de contr\u00f4le des chances une transition tr\u00e8s difficile ici le 10 d\u00e9cembre qui sera la date fonctionne au pr\u00e9sident, et apr\u00e8s il faut Accra face au probl\u00e8me de l'inflation au probl\u00e8me de la r\u00e9cession et de que n\u00e9gociations avec le FMI et les cr\u00e9anciers priv\u00e9s tr\u00e8s difficile pour n'importe quel pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:48 > 0:36:07) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Louis Buchet vous \u00e9tiez en Direct de bio n\u00e9cessaire, Roger Federer a remport\u00e9 son dixi\u00e8me titre \u00e0 B\u00e2le, cet apr\u00e8s- midi en dominant largement en 2 manches 6 2 6 2 l'Australien Alex de Minaur Herv\u00e9 Borsier, comme ce fut le cas tout au long de la semaine, un Roger Federer a \u00e9t\u00e9 tout simplement impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:07 > 0:37:20) [93%] : \r\nExactement, Roger Federer qui n'a laiss\u00e9 que 4 jeux aujourd'hui vous venez de le dire \u00e0 Alex de Minaur et en hormis une mise en route difficile lors du 1er jeu mais c'est peut-\u00eatre normal \u00e0 38 ans, h\u00e9 bien le num\u00e9ro 3 mondial a comme toute la semaine, ma\u00eetriser son sujet et surtout conc\u00e9d\u00e9 aucun set tout au long de cette semaine aujourd'hui son tableau de bord est impressionnant avec 25 points gagnants et surtout beaucoup de ma\u00eetrise face \u00e0 un adversaire valeureux mais qui n'avait pas offensivement parlant le tennis pour g\u00eaner le B\u00e2lois avec de break dans chaque set, Federer a pu voir venir, c'est donc composer sans coup f\u00e9rir pour la plus grande joie, vous l'imaginez de son public, ici, qui a v\u00e9cu un moment d'histoire avec ses 10 titres comme \u00e0 aller en Allemagne pour l'enfant de balles, celui qui a commenc\u00e9 comme ramasseur de balles d'ailleurs ici, devenu l'un des plus grands champions de l'histoire et comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, vous vous en doutez, Roger qui perp\u00e9tue la tradition a offert les pizzas aux ramasseurs de balles, cette ann\u00e9e, ben on ne sait pas si pour f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, ils \u00e9taient un petit peu plus grande qu'\u00e0 l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:20 > 0:37:25) [90%] : \r\nHerv\u00e9, il faudra compter sur Roger Federer, apparemment en cette fin de saison, et notamment au Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:25 > 0:38:07) [94%] : \r\nAh ben oui, au vu du tennis qu'il a, d'un niveau tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 tout au long de cette semaine, m\u00eame s'il y aura fort \u00e0 faire avec Djokovic, Nadal et consorts, il n'a plus gagn\u00e9 les Masters depuis 2011, mais il s'est tout de m\u00eame impos\u00e9 6 fois et en indoor, il est l'un des meilleurs joueurs aujourd'hui il remporte son son 3\u00e8me troph\u00e9e de sa carri\u00e8re \u00e0 38 ans, le 4\u00e8me de cette saison apr\u00e8s Duba\u00ef, Miami et all\u00e9 et pour la 16\u00e8me fois il a remport\u00e9 50 matches dans la m\u00eame saison, un record qu'il d\u00e9tient devant Jimmy Connors, donc tout est possible en cette fin d'ann\u00e9e pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:07 > 0:38:09) [87%] : \r\nMerci si Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:10 > 0:38:13) [51%] : \r\nForum mais mettre une tasse Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:14 > 0:38:21) [88%] : \r\n18 heures et bient\u00f4t 34 lors du Forum des m\u00e9dias Tania \u00e7a Pinard avec cette question vague verte et apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:21 > 0:39:19) [90%] : \r\nOui, me mettent hein, les Verts ont gagn\u00e9 17 si\u00e8ges au conseil national le week- end dernier, on s'attendait \u00e0 leur progression, mais elle est all\u00e9e au-del\u00e0 des esp\u00e9rances m\u00eame du parti, plusieurs questions se posent d\u00e9sormais comment les Verts vont-ils mettre \u00e0 profit cette perc\u00e9e politique sachant qu'elle ne suffit quand m\u00eame pas assurer une majorit\u00e9 \u00e0 la gauche est-ce que c'est le moment pour les Verts de faire leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va poser, c'est au moins se poser ces questions avec nos 3 invit\u00e9s Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates correspondant parlementaire pour la NZZ Am Sonntag Bernard Wuthrich bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates le chef du bureau Bernard pour le quotidien Le Temps et Fabian Mohieddin bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates Rennes, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction Tamedia suisse romande alors Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 l'effet vague verte et pourrait se faire ressentir d\u00e8s demain en commission du National 1 c'est la loi sur le CO2 qui sera abord\u00e9e celle, et c'est d'ailleurs le sujet dans l'article que vous publiez aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 de nouvelles demandes des \u00e9cologistes dans le cas de cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:21 > 0:40:11) [88%] : \r\nOn peut s'attendre \u00e0 des nouvelles demandes, mais par contre, ils seront tr\u00e8s prudents en fait c'est c'est assez int\u00e9ressant parce que les Verts, ils sont faits un peu les pourparlers de de la rue, donc de la jeunesse du climat qui a manifest\u00e9 dans la rue, donc on pourrait s'attendre \u00e0 ce que il s'il pr\u00e9sente vraiment plein de nouveaux projets d'id\u00e9es parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que ceux qui vont proposer par maintenant \u00e7a va \u00eatre probablement majoritaire en d\u00e9cembre, quand on va discuter de cette loi sur le CO2, mais par contre a la on sait, on s'est rendu compte, en parlant avec avec des Verts, qu'en fait non, ils vont \u00eatre assez assez prudents, en fait, ils vont proposer de changer un tout petit peu les ambitions par rapport \u00e0 2030, donc la de combien on veut baisser le CO2 en Suisse mais \u00e7a sera vraiment des mesures assez M. des mesures pas tr\u00e8s drastique, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:11 > 0:40:19) [88%] : \r\nBernard Wuthrich en concernant cette loi sur le CO2, est ce que les Verts ont int\u00e9r\u00eat, selon vous, \u00e0 se sentir pousser des ailes ou ou plut\u00f4t \u00e0 rester un peu en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:20 > 0:41:16) [93%] : \r\nJe pense qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester quand m\u00eame assez prudents dans la mesure o\u00f9 de toute fa\u00e7on la loi sur le CO2 sera combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a sera la raison d'\u00eatre de de l'UDC de lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum, donc ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas trop forcer la main, maintenant il y a un autre probl\u00e8me qui se pose avec cette loi sur le CO2, c'est une des particularit\u00e9s du syst\u00e8me politique suisse et que demain, c'est l'ancienne commission qui si\u00e8ge et donc la nouvelle commission le nouveau Parlement sera appel\u00e9 lui a voter cette loi sur le CO2, mais propres propos\u00e9 et pr\u00e9par\u00e9 par une ancienne commission et puis sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, il faut quand m\u00eame pas oublier que le Conseil des \u00c9tats, a laiss\u00e9 un certain nombre de chantiers ouverts avec cette loi sur le CO2, en particulier le pour le climat, qui est une \u00e9norme usine \u00e0 gaz donc je pense que la commission a int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre prudente, personnellement, je suis d'avis que cette loi sur le CO2 ne devrait pas venir en plein, en d\u00e9cembre, mais seulement au mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:16 > 0:41:18) [71%] : \r\nC'est aussi votre avis Fabien oui Mohieddin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:18 > 0:41:57) [90%] : \r\nMoi, on \u00e9coute, on met 2 coll\u00e8gues ce qui me frappe, c'est que je me dis : au fond, les les Verts non, c'est en m\u00eame temps leur drame, ils ont pas de dossier symbolique qui peut concr\u00e9tiser un peu la victoire inattendue dont vous parliez et en m\u00eame temps c'est peut-\u00eatre une chance, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va les forcer, puisque tr\u00e8s vite on on risque peut-\u00eatre de, de, de leur pr\u00eater de l'arrogance, une envie de faire la r\u00e9volution, une envie de grand soir et peut-\u00eatre que du coup on a allons petit \u00e0 petit avec cette loi sur le CO2, que le nouveau parlement sur laquelle le nouveau parlement devra probablement travailler mais avec d'autres, j'imagine que c'est comme \u00e7a que les Verts pourront peut se concr\u00e9tiser la politique, la fameuse politique des petits pas en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:57 > 0:42:16) [85%] : \r\nBernard Wuthrich bon, l\u00e0 on parle de la loi CE2 un qui a, qui est \u00e0 bout touchant, mais s'agissant du reste, disent des dossiers en comment comment est-ce que les Verts vont pouvoir utiliser cette nouvelle force qui est la leur, sachant qu'on se retrouve quand m\u00eame avec un un Parlement sans majorit\u00e9 claire est-ce que est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 une politique plus vers Tours, plus de gauche pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:16 > 0:42:59) [92%] : \r\nAlors les Verts \u00e7a le le le le le classement des parlementaires qu'on a, qu'on appelle le Rating des parlementaires le montre bien, sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 gauche, sur tout un tas de de questions autres que que le climat, la questions sociales, par exemple, et je pense qu'on va avoir v\u00e9ritablement 3 blocs durant la l\u00e9gislature qui qui s'ouvrira \u00e0 bloc de gauche avec le PS et les Verts, de m\u00eame que les repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame gauche, il y aura un bloc de droite UDC PLR qui seront pas d'accord sur tout, et je pense qu'il y aura un nouveau bloc du Centre, qui va se former, avec probablement un nouveau r\u00f4le pour le PDC de sorte que tout \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement ouvert, je suis tr\u00e8s curieux de voir ce que \u00e7a va donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:59 > 0:43:11) [90%] : \r\nOui, Andr\u00e9a co\u00fbte cher, a d'ailleurs, les Verts et les Verts lib ne sont m\u00eame pas d'accord sur le climat sur la mani\u00e8re de, de g\u00e9rer la politique climatique non il y en a, on dit : oui, il y en a un qui est pour l'incitation, les lib\u00e9raux et puis les autres qui sont pour les taxes, les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:12 > 0:44:18) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs un peu la raison pour laquelle cette id\u00e9e de d'un d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral Vert Vert qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 avant les \u00e9lections, n'est probablement vraiment que le fruit de quel cas de quelques discussions dans un caf\u00e9 parce que parce qu'ils ont, ils ont l'ce th\u00e8me-l\u00e0, donc \u00e0 la politique climatique o\u00f9 ils sont d'accord, mais comme vous dites, paf serait pas forc\u00e9ment sur sur les mesures \u00e0 prendre, et pour tous les autres sujets, notamment sur les sujets de de politique, soci\u00e9tale de de de Dead d'aide pour les personnes peut-\u00eatre d\u00e9favoris\u00e9s la les Verts sont vraiment tr\u00e8s \u00e0 gauche, pas compte les Verts lib\u00e9raux sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des, des, des bourgeois, mais au moins un sujet o\u00f9 je vois quand m\u00eame bouger les choses, c'est la taxe incitative sur les les carburants, l\u00e0 on a vu que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature y avoir, il y avait vraiment pas de majorit\u00e9, puis l\u00e0, maintenant, il pourrait y en avoir parce qu'il y a aussi le PLR \u00e0 bouger sur ce front l\u00e0 donc, l\u00e0, on va voir quand m\u00eame des choses concr\u00e8tes, Ma\u00efzi iront ils iront pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin en \u00e7a ne va pas \u00eatre la r\u00e9volution, ce qu'on veut faire les Verts ou \u00e0 Berne c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:18 > 0:44:33) [84%] : \r\nFabien Dean Andr\u00e9a co\u00fbte cher a pas parler des politiques plus soci\u00e9tal en aujourd'hui dans Le Matin dimanche vous consacr\u00e9 3 pages \u00e0 l'arriv\u00e9e de 82 femmes au Conseil national donc violette plus vague verte, est ce que \u00e7a peut changer la donne sur certaines politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:33 > 0:45:15) [89%] : \r\nAlors effectivement dans la vague violette \u00e0 un dossier symbolique, c'est le notamment le cong\u00e9 paternit\u00e9 que la bas qui \u00e0 laquelle la vague verte va probablement contribu\u00e9 tr\u00e8s largement et je pense effectivement, c'est une chance, on a aussi relev\u00e9 dans Le Matin dimanche qu'il y avait beaucoup plus de de maman qui \u00e9tait donc on a, on a fait du Data, on a fait elle non nos calculs et on est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion, je crois que de, de, de, de, de m\u00e9moire que 68 pourcent des nouvelles arrivantes sont des femmes, ils sont des mamans, pardon, et du coup c'est c'est aussi important et je pense qu'elles vont rentrer \u00e0 faire rentrer avec elle toute une s\u00e9rie de nouvelles questions soci\u00e9tales parentale des, des, des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:15 > 0:45:27) [84%] : \r\nUn Andr\u00e9a co\u00fbte cher \u00e0 si si on se recentre sur les verts c'est quoi leur leur principal d\u00e9fi pour cette l\u00e9gislature et est-ce que finalement c'est de de pas d\u00e9cevoir leur leur \u00e9lectorat, celui qui s'est mobilis\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:28 > 0:46:51) [89%] : \r\nMoi je pense clairement qu'ils sont vraiment dans une position pas bien s\u00fbr de force, c'est pas pour eux, c'est, c'est bien \u00e0 six suis pas \u00e7a, mais c'est s\u00fbr qu'ils sont un peu entre le marteau et l'enclume, dans le sens o\u00f9 ils ils ont un c\u00f4t\u00e9 tous tous leur base derri\u00e8re les gens qui sont all\u00e9s dans la rue qui leur demande d'aller dans les tr\u00e8s loin, enfin, il y avait une r\u00e9gularit\u00e9 qui d\u00e8s qui a dit avant les \u00e9lections dans un dans un d\u00e9bat que j'ai j'ai, j'\u00e9coute et que il faut il faut changer, il faut bouger les fronti\u00e8res de ce qu'il est possible de faire en politique parce que on est mis devant, c'est \u00e0 ce d\u00e9fi climatique, donc \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9, la, la, la pression de de la rue, en quelque sorte et de l'autre, il y a quand m\u00eame la Real politique qui les attend donc le fait que, comme on a, comme on a vu, comme a dit \u00e0 mon coll\u00e8gue Bernard Wuthrich ils peuvent pas aller tr\u00e8s loin, a pour seul avec le le PS qui est plut\u00f4t de leur c\u00f4t\u00e9, dans ces dans ces questions- l\u00e0, ils ont pas la majorit\u00e9, dont ils ont besoin du PDC, voire du PLR ou des Verts lib\u00e9raux pour faire pour faire des majorit\u00e9s et donc dans ce sens-l\u00e0, ils vont, ils vont devoir y aller comme il disait, avec une part des petits pas, donc c'est \u00e7a, le d\u00e9fi principal de pas d\u00e9cevoir leur le lait leur \u00e9lectorat et de l'autre, de ne pas aller trop loin parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il risque un r\u00e9f\u00e9rendum et, surtout, il risque en cas de r\u00e9f\u00e9rendum parce que le r\u00e9f\u00e9rendum, il y aura de toute fa\u00e7on, mais il risque ici vont trop loin de perdre aussi leurs alli\u00e9s au centre, s'ils vont trop loin, donc, c'est \u00e7a le pr\u00eat de d\u00e9fi principal que je vois, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:51 > 0:47:47) [92%] : \r\nCe qui ce qui va \u00eatre si vous permettez, ce qui va \u00eatre compliqu\u00e9 pour eux, \u00e7a sera g\u00e9r\u00e9 l'impatience d'une partie de leur \u00e9lectorat qui veut tout tout de suite en rempla\u00e7ant au quasiment ce qu'on reproche \u00e0 l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une sorte de Yaka de droite par une sorte de Yaka de gauche et \u00e7a, \u00e7a sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour eux, on a entendu depuis dimanche dernier, un certain nombre de revendications qui sont pas tr\u00e8s r\u00e9aliste parce que beaucoup trop rapide, avec des cons\u00e9quences quand m\u00eame sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9, qui peuvent \u00eatre assez dramatique, il y a eu cet appel de scientifique que je trouve personnellement un tout petit peu d\u00e9plac\u00e9 parce que c'est comme si il y avait pas eu les \u00e9lections comme si c'est c'est ceux qui ont sign\u00e9 cet appel \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'avaient pas compris que le peuple avait quand m\u00eame dans une certaine mesure entendu leur appel en votant assez fortement pour les Verts, et pour les Verts, lib\u00e9raux, je pense \u00e0 \u00e7a sera le plus compliqu\u00e9 pour les Verts \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:47 > 0:48:02) [86%] : \r\nUne victoire de en tout cas ce week- end, compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, il y a, il y a un autre point, duquel on a on a pas mal parl\u00e9 ces derniers cette derni\u00e8re semaine, mais au m\u00eame avant les \u00e9lections, c'est la question dans un donc d'un si\u00e8ge pour les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Fabien Mouhieddine c'est le bon moment selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:02 > 0:48:48) [88%] : \r\nJe pense que c'est le bon moment et je pense que les politiciens serait avis\u00e9 d'\u00e9couter la rue puisque mon coll\u00e8gue Bernard Wuthrich parlait de l'appel de la rue et je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9el, il a \u00e9t\u00e9 massif, toute cette ann\u00e9e et je pense que un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert feu ferait l'affaire leur maintenant la la question c'est qu'est-ce qu'on fait ce qu'on sacrifie un Tessinois est-ce qu'on sacrifie plut\u00f4t une femme PDC puisque c'est un peu les les 2 qui sont, qui sont dans le viseur et ce qu'on a, on invente une nouvelle formule o\u00f9 on invente une nouvelle formule, effectivement, mais la formule alors que Christoph Blocher propos\u00e9 non c'est Christian Levrat, pardon, qui proposait aujourd'hui une formule 1 9 elle a \u00e9t\u00e9 je crois d\u00e9molir et encore d\u00e9moli ces derni\u00e8res ann\u00e9es par le Parlement, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc effectivement nouvelle formule, mais avec cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:48 > 0:48:59) [81%] : \r\nC'est un la formule \u00e0 9, elle revient un peu comme \u00e7a tous les 5 10 ans Bernard Wuthrich vous, comment vous expliquez qu'elle qu'est que \u00e7a change jamais finalement on est on est attach\u00e9 \u00e0 celle \u00e0 7 comme elle est comme elle est actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:00 > 0:49:54) [90%] : \r\nOui, il y a diff\u00e9rentes raisons il y a une raison bassement financi\u00e8res, c'est qu'\u00e9videmment un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, \u00e7a co\u00fbte plus cher qu'en conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 7 c'est un argument qui a toujours \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9s par ceux qui ne veulent pas de cette formule, \u00e0 commencer par des gens qui viennent de l'UDC, cela dit, personnellement, je trouve que l'id\u00e9e m\u00e9rite d'\u00eatre examin\u00e9e, ne serait-ce que parce qu'on a aujourd'hui sur les 7 d\u00e9partements, on en a 2 qui sont mammouth qui sont vraiment surdimensionn\u00e9 par rapport aux autres, c'est le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur d'Alain Berset et c'est le DETEC, les infrastructures de Simonetta Sommaruga dans la plupart des pays pour ces d\u00e9partements, l\u00e0 on a 2, 3, 4 ministres, alors il ne faut pas aller jusque-l\u00e0, mais je pense que la Formule 1 9 serait utile, cela dit, il faut modifier la Constitution pour \u00e7a donc, m\u00eame si on relanc\u00e9 cette id\u00e9e qui, comme l'a rappel\u00e9, Fabien Mohieddin, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il faudrait au moins toute la l\u00e9gislature pour aboutir \u00e0 un projet, un vote populaire, donc \u00e7a serait pas avant 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:54 > 0:50:02) [84%] : \r\nAndr\u00e9 co\u00fbte cher \u00e0 est-ce que les Verts sont quasi oblig\u00e9 de le revendiquer ce si\u00e8ge pour pour marquer leur victoire de de ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:03 > 0:51:21) [88%] : \r\nJe pense dans le sens o\u00f9 vit qui, eux, ils s'ils y sont all\u00e9s \u00e0 des moments o\u00f9 ils \u00e9taient, ils avaient pas ce score l\u00e0 donc, ce serait un peu comme comme si on tirait pas quand on a la balle devant les les pompiers, donc quand on dit peut tirer pour un penalty et et on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9, tir\u00e9 par des ont pas possible donc, en fait, en quelque sorte oui, ils sont oblig\u00e9s d'y aller parce que ce serait pas tr\u00e8s logique de pas le faire avec cette apr\u00e8s cette victoire-l\u00e0 mais je rejoins ce qu'on dit \u00e0 mes 2 coll\u00e8gues s'je pense que, pour finir, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, il faut qu'ils y aillent, mais c'est aussi, je rappelle que, ils ont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment le personnel qui est, qui est la m\u00eame s'ils ont gagn\u00e9 plein de si\u00e8ges mais mais on, moi en tout cas je vois pas \u00e9merger pour l'instant la bonne personne et dans la bonne personne, la bonne CAN candidate, ce serait rigole Aritz assez naturellement mais en m\u00eame temps c'est un peu compliqu\u00e9 parce qu'il est en train de, de, de, d'\u00eatre candidat pour le Conseil a de conseils aux \u00c9tats, donc en cas de victoire \u00e7a sera difficile d'y aller en cas de d\u00e9faite, \u00e7a sera difficile d'y aller, donc \u00e7a sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment elle va se positionner pendant les les 2 semaines \u00e0 venir, donc je pense que voil\u00e0, ils vont y aller, mais par contre, Archie assez peu s\u00fbr que \u00e7a va r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:21 > 0:51:42) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, Mouhieddine, vous vouliez r\u00e9agir oui parce qu'au fond, ils sont en train d'y aller, il y a des gens qu'on dise une candidature de combat, pardon, qui est celle d'Antonio Hodgers alors je suis pas s\u00fbr qu'il y croit lui- m\u00eame, mais au moins il a l\u00e0, il a l'honneur d'ouvrir le bal, et je pense que ces prochaines semaines, il y aura plein d'autres candidatures de combat et qui rendront peut-\u00eatre d'autant plus cr\u00e9dible ce sc\u00e9nario d'Anvers au conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:42 > 0:51:53) [90%] : \r\nAlain Bernard Wuthrich pourquoi pas le la proposition de Christoph Blocher finalement qui qui qui propose qu'il y ait 2 UDC mais un seul PS un seul lib\u00e9ral, un seul PDC un seul verre et un seul vers libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:53 > 0:52:22) [90%] : \r\nOui, mais c'est un \u00e9cran de fum\u00e9e ce nom tout crach\u00e9 \u00e7a il lance les d\u00e9bats et en m\u00eame temps pourcentage fr\u00e9quent\u00e9 peu diversion, c'est autre chose, moi je vois un autre danger venir de l'UDC, c'est que l'UDC contribue \u00e0 surcharger la loi sur le CO2 pour mieux la combattre, r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a peu machiav\u00e9lique mais je signale que Beno\u00eet Genecand un esprit libre qui va quand m\u00eame beaucoup nous manquer cette prochaine l\u00e9gislature soulevaient d\u00e9j\u00e0 cette crainte hier sur son profil Facebook et je pense, cette crainte est pas infond\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:23 > 0:52:34) [87%] : \r\nAndr\u00e9a co\u00fbte cher a en m\u00eame temps, les Verts, ben voil\u00e0 quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre coll\u00e9giale, on n'a pas forc\u00e9ment les dossiers qu'on veut, est-ce que les Verts n'ont pas plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner \u00e0 aller au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:34 > 0:54:08) [88%] : \r\nBah, la question elle est, elle est, elle est l\u00e9gitime en quelque sorte, c'est vrai que a il y a des gens en tout cas, qui disent que si jamais ils vont, ils vont, ils vont \u00eatre peut-\u00eatre minoris\u00e9e et du coup de nouveaux, il y a le m\u00eame probl\u00e8me avec la rue qui va \u00eatre qui va \u00eatre d\u00e9\u00e7u parce que la personne qui sera au Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut pas ne va pas r\u00e9ussir \u00e0 imposer ses ses id\u00e9es, ses sujets donc, au final, apr\u00e8s 4 ans, on va voir le bilan qui est peut-\u00eatre pas l\u00e0, et puis du coup du coup c'est pas, c'est, il faut bien peser le pour elle contrent mais pour moi c'est assez logique qu'ils vont y aller comme disait aussi mon coll\u00e8gue qui vont y aller, c'est s\u00fbr qu'il y a aussi du c\u00f4t\u00e9 de Berne, il a le nom de Bernard pull Vert qui qui circule, c'est annonc\u00e9 enfin annonc\u00e9 un membre du du gouvernement bernois qui qui est peut-\u00eatre disponible, donc c'est s\u00fbr qu'ils vont y aller mais bah, c'est un risque \u00e0 prendre ses comptes, c'est comme avec l'UDC c'\u00e9tait un parti d'opposition pendant longtemps pas ils sont ils si, si, on est dans le syst\u00e8me, m\u00eame au coeur du pouvoir m\u00eame donc \u00e0 le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bah \u00e7a change, \u00e7a change la donne, je pense qu'ils ont quand m\u00eame plus \u00e7a qu'a gagn\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e0 nos \u00e0 ne pas y \u00eatre parce qu'il y a toute la mouture derri\u00e8re Fayat quand on est un parti gouvernemental, on a de l'influence sur les sur les d\u00e9partements plac\u00e9s \u00e0 un certain nombre de personnes, les parties ont plus d'informations qui bouge qui leur viennent directement de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc pour moi il n'y a plus \u00e0 y gagner, \u00e0 ne pas il y a la gagner, peu importe quel parti mais c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, c'est un certain risque, mais il faut y aller enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:08 > 0:54:14) [88%] : \r\nBernard Wuthrich, faut s'attendre \u00e0 une nuit des longs couteaux palpitantes, selon vous, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection et en d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:15 > 0:55:12) [89%] : \r\nOn en est encore loin, mais je suis absolument d'accord, je crois que les Verts ont pas le choix, ils sont oblig\u00e9s de revendiquer un si\u00e8ge maintenant, ne serait-ce que pour esp\u00e9rer quelque chose, plus tard, alors maintenant, tout d\u00e9pendra du s\u00e9rieux de la candidature de la mani\u00e8re dont ils vont de ceux qui vont revendiquer exactement quel si\u00e8ge qui vont viser, il faut rappeler qu'aucun si\u00e8ge ne sera vacant \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale du je crois, je crois que c'est le 11 d\u00e9cembre, personne ne va ne va quitter maintenant que les prochaines vacances les prochains d\u00e9parts, ce seront des partis que le qui ne sont pas dans la cible des Verts, ce sera au Lima horaire en 1er et puis probablement apr\u00e8s les 2 socialistes puisque les 2 sont l\u00e0 depuis bient\u00f4t une dizaine d'ann\u00e9es, je pars de l'id\u00e9e que ces prochains si\u00e8ges libres seront ceux-l\u00e0, donc, s'ils veulent viser un si\u00e8ge PLR et PDC je pense que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre assez compliqu\u00e9 qu'est ce qui va se passer la nuit du 10 au 11, je pense qu'on pourra avoir, on se donne rendez- vous au plus tard pour en reparler, c'est un peu t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:12 > 0:55:29) [89%] : \r\nOn sent, on sent que les sc\u00e9narios Monde d\u00e9j\u00e0 on joue \u00e0 se faire peur \u00e0 Berne, c'est une bonne mani\u00e8re si on veut qu'\u00e0 15 heures, dont 2 femmes ont la la veille tout et tout le monde y sera et ce qui ce qui est rigolo au fond c'est c'est quoi, pardon, j'ai perdu le fil, c'est cet esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:29 > 0:55:45) [89%] : \r\nEn tout cas y aura potentiellement plein de surprises et vous y serez tous les 3, j'imagine, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu dans ce forum, des m\u00e9dias, on rappelle que on \u00e9tait avec Andr\u00e9a co\u00fbte cher de la NZZ AM Sonntag, Bernard Wuthrich du temps et Fabian Mohieddin de chez Tamedia Suisse romande toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et merci encore, bonsoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:55:45 > 0:55:49) [60%] : \r\nUn forum m\u00eame culte \u00e0 Daniel Wass et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:49 > 0:56:13) [90%] : \r\nTermine ce forum avec l'invit\u00e9, sport de ce dimanche, qui est la jeune skieuse vaudoise de Villars-sur-Ollon Charlotte Ch\u00e2ble, bonsoir, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates de retour en Coupe du monde depuis la fin de la derni\u00e8re saison apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, hein, marqu\u00e9 par de nombreuses blessures, vous revenez plus forte que jamais, ou vous \u00eates tout de m\u00eame fragilis\u00e9e par c'est on va dire ses nombreuses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:13 > 0:56:31) [90%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr que \u00e7a marquant c'est pas des passages qui sont faciles et puis on doit faire avec, mais heureusement il y a quand m\u00eame un peu de positif \u00e0 tirer et puis et des \u00e9preuves que voil\u00e0 maintenant \u00e0 en fait, j'ai pass\u00e9 par- dessus et puis maintenant je regarde la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:31 > 0:56:34) [90%] : \r\nOui, le portrait de Charlotte Ch\u00e2ble, que vous propose battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:34 > 0:57:47) [86%] : \r\nDans leurs rangs, basta retrouv\u00e9 cantonn\u00e9 aux halls \u00e9coutez, je voudrais quand on \u00e9voque votre nom Charlotte Chablais, les sp\u00e9cialistes du qui ont les yeux qui brillent, hein, parce que lorsque vous lors de votre arriv\u00e9e dans le cycle de la Coupe du monde en 2015, vous fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e aux Mondiaux de v\u00e9lo passer prenait une 15\u00e8me place avant de vous classer une semaine plus tard 11\u00e8me du slalom de Maribor pour votre 2\u00e8me, d\u00e9part en Coupe du monde, c'est alors en pleine progression, la descente aux enfers, multiplication des blessures qui va vous conduire \u00e0 repenser votre plan de carri\u00e8re, mais aussi \u00e0 forger votre caract\u00e8re, un caract\u00e8re d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 l'\u00e9preuve en 2012 lorsque vous encha\u00eener 3 blessures graves de d\u00e9chirures ligamentaires et un pied cass\u00e9, heureusement, \u00e0 la sortie de cette ann\u00e9e de malchance vous n'abdiquait pas car abdiquer n'est pas verte qui fait partie de votre vocabulaire vous repartaient de plus belle course FIS Coupe d'Europe, puis arriver en Coupe du monde, \u00e9voqu\u00e9 il y a un instant, d\u00e9but 2015 mais apr\u00e8s court r\u00e9pit qui nous a permis de remporter votre seul succ\u00e8s le Team Yvonne des finales de Coupe du monde \u00e0 Saint-Maurice, donc d'un blessure vous rattrape, entre fin 2016 et 2017 3 nouveaux p\u00e9pins vous mettent sur le flanc, beaucoup auraient alors abandonn\u00e9 mais pas vous, Charlotte chassables, c'est pas vraiment le genre de la maison Laurent le rappelait un dans dans son portrait vous n'abandonnez vraiment jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:48 > 0:57:59) [92%] : \r\nUn an ou en tout cas pas pour l'instant, c'est vrai que c'est pas trop mon caract\u00e8re, du moment que j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je voulais quelque chose, je vais jusqu'au bout, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je voulais faire du ski, je voulais \u00eatre championne du monde, donc je ne dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:59 > 0:58:07) [92%] : \r\nAlors on dit de vous que vous avez un caract\u00e8re fort de d'o\u00f9 vient ce ce refus de la d\u00e9faite ce d\u00e9ni de la d\u00e9faite presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:07 > 0:58:21) [87%] : \r\nBen, bonne question, c'est juste que ben j'aime le ski, j'aime la vie que je vis gr\u00e2ce au ski, enfin moi c'est vraiment une passion et puis que je suis pr\u00eat \u00e0 passer par- dessus certaines difficult\u00e9s pour vivre mon r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:21 > 0:58:25) [94%] : \r\nQue vos parents, votre entourage y est pour quelque chose ou c'est c'est vous qui d\u00e9cidez d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:26 > 0:58:39) [86%] : \r\nNon, c'est moi, mes parents m'ont toujours dit : \u00e9coute Charlotte si c'est trop dur pour toi, on comprendra enfin doit pas qui est pour nous, mais moi j'ai dit non, je vais continuer, c'est c'est vraiment mon choix, j'aime \u00e7a et puis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:39 > 0:58:47) [90%] : \r\nOn peut m\u00eame aller au-del\u00e0 de \u00e7a, en fait, hein, Mehmet parce que Charlotte non seulement refuse la d\u00e9faite, mais en m\u00eame temps vous \u00eates toujours positive, comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:48 > 0:59:12) [89%] : \r\nOui, je crois que, \u00eatre femme et c'est vrai que bah j'essaye, mais c'est vraiment parce que je suis positif parce que derri\u00e8re les moments difficiles, je vois un joual positif, j'ai envie de me battre, j'aime ce que je fais m\u00eame que ce soit d'aller \u00e0 l'entra\u00eenement et puis de r\u00e9ussir des petits paliers apr\u00e8s la blessure, enfin, apr\u00e8s l'op\u00e9ration, c'est quelque chose pour moi qui me satisfait, et puis voil\u00e0 pourquoi je continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:12 > 0:59:16) [98%] : \r\nEt comment \u00e7a se passe pour vous depuis votre nouveau retour fin 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:18 > 0:59:49) [89%] : \r\nBen \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile la derni\u00e8re blessure parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait une 3\u00e8me d\u00e9chirure du ligament crois\u00e9 donc une 3\u00e8me op\u00e9ration j'ai quand m\u00eame plus de douleur que les 2 premi\u00e8res op\u00e9rations dans la t\u00eate, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus dur J. il m'a fallu du temps pour me reconstruire physiquement, mentalement et puis je crois que maintenant j'ai pass\u00e9 \u00e7a je sais pas, le plus les tirs et ouais, \u00e7a va mieux, je me sens bien, je me sens physiquement, enfin tout va bien, donc maintenant je regarde avec sourire d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:49 > 1:00:01) [87%] : \r\nAlors dans votre carri\u00e8re, vous auriez pu remporter un une \u00e9preuve de de Coupe du monde, c'\u00e9tait \u00e0 Santa Catarina en 2016 2\u00e8me de la 1\u00e8re Avenches, vous \u00eates en course pour votre 1er podium s\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:02 > 1:00:27) [78%] : \r\nAllez faut l\u00e2cher sur cette pas de piste Charlotte face \u00e0 l'exp\u00e9rience extracorporelle par \u00e7a, la, la, c'est terrible la faute pour Charlotte Chamblas, qu'importe l'arriv\u00e9e ah \u00e7a faisait un petit moment qu'elle \u00e9tait un sursis quelle catastrophe pour Charlotte qui se prend la t\u00eate entre les mains : ah la la, l'\u00e9tait \u00e0 4 portes du plus gros exploit roman depuis bien des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:28 > 1:00:32) [86%] : \r\nAlors, Charlotte Charles qu'est-ce que vous \u00e9prouvez \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e0 cet instant-l\u00e0, si pr\u00e8s du but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:32 > 1:00:33) [99%] : \r\nJ'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:34 > 1:01:23) [90%] : \r\nFolle de rage, c'\u00e9tait vraiment bon d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s la 1\u00e8re manche Baug\u00e9 senti que j'avais bien ce qu'il est, mais de l\u00e0 \u00e0 me retrouver deuxi\u00e8mement attendait pas quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e, je sais, oui, c'est pas tout de suite compris apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale ente les 2 manches parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait une situation nouvelle pour moi, il fallait g\u00e9rer je voyais mon nom a affich\u00e9 sur les tableaux d'affichage, je recevais des des notifications des voil\u00e0 de la RTS etc sur le t\u00e9l\u00e9phone sur la t\u00eate 2\u00e8me et puis il y avait vraiment d'int\u00e9r\u00eat en par rapport \u00e0 moi et puis moi je j'avais envie de bien faire, mais je crois que j'ai vraiment r\u00e9ussi \u00e0 mettre tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 au d\u00e9part, je suis parti dans ma course, j'vraiment bien ski\u00e9, j'\u00e9tais bien et en fait, Dexia \u00e0 la fin, j'ai senti, j'ai senti que c'\u00e9tait bien et l\u00e0 je me suis d\u00e9concentr\u00e9 un moment par j'ai pens\u00e9 \u00e0 voir ou Charlotte tu vas le faire et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:23 > 1:01:48) [87%] : \r\nEh bien, on peut dire nous plus possible, hein, d'ailleurs, alors vous savez dans la vie qui n'avance pas, qui ne recule pas, avance mais \u00e0 l'inverse de la logique mais, mais, malgr\u00e9 tout, c'est un peu ce que ce qui caract\u00e9rise Charlotte chassables vous avez, vous \u00eates entour\u00e9 d'une nouvelle \u00e9quipe, un physio, vous avez un coach mental, nous avons un entra\u00eeneur physique qu'est-ce qui vous ont qu'est ce qui prouve qu'aujourd'hui vous n'aurez plus ces vilaines blessures qui qui ont tellement qui sont tellement manifest\u00e9 dans votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:49 > 1:02:27) [89%] : \r\nOn peut jamais \u00eatre s\u00fbr parce qu'on a beau avoir la meilleure pr\u00e9paration au monde, le risque de blessures classe quand m\u00eame l\u00e0, mais je crois que je fais tout pour que \u00e7a se passe bien, physiquement, j'ai maintenant des r\u00e9sultats qui, qui sont positifs, qui sont bien, donc je me dis : ben voil\u00e0, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'acquis mentalement si j'essaie de faire vraiment un travail surtout pour arr\u00eater de penser blessures etc pour vraiment me sortir \u00e7a de la t\u00eate tr\u00e8s difficile en fait, quand on s'place \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, on a toujours tendance \u00e0 \u00e0 voir le n\u00e9gatif \u00e0 dire mais \u00e7a va encore m'arriver \u00e0 moi, et caetera, donc je dirais que le staff autour de moi, mais \u00e0 avoir confiance en moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:27 > 1:02:38) [90%] : \r\nUne derni\u00e8re chose sur le Tchad les 2 prochaines comp\u00e9titions majeures sont les Mondiaux de Cortina en 2021 et les Jeux olympiques \u00e9videmment de P\u00e9kin en 2022, est ce que vous y pensez d\u00e9j\u00e0 et avec quels envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:38 > 1:02:53) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que j'y pense, parce que c'est un objectif apr\u00e8s c'est pas chaque jour en me levant, que je pense \u00e0 \u00e7a mais oui, c'est tr\u00e8s clairement dans ma t\u00eate, et le but c'est d'arriver l\u00e0- bas en forme et voil\u00e0 de monter sur la bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:53 > 1:03:04) [93%] : \r\nEn tout cas, on vous souhaite une tr\u00e8s belle saison, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants donc notre invit\u00e9 de ce dimanche, Charlotte Ch\u00e2ble bonne continuation, merci beaucoup, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:06 > 1:03:38) [94%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s nuageux dans toutes les r\u00e9gions, quelques pluies sur la moiti\u00e9 nord du pays, plus sporadiques sur le l'et en Valais, ainsi qu'en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e limite pluie-neige vers 2800 m\u00e8tres minimum 10 degr\u00e9s maximum entre 11 et 16 degr\u00e9s du nord au sud, mardi toujours tr\u00e8s nuageux avec des pluies par intermittence plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes limite pluie neige s'abaissant de 2600 \u00e0 2200 m\u00e8tres maximum 11 \u00e0 13 degr\u00e9s puis je vous donnerai mercredi aussi derni\u00e8res averses dans les Alpes, le matin et puis passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9, maximum 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:38 > 1:03:46) [89%] : \r\n\u00e0 13 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec Aur\u00e9lie les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:47 > 1:03:57) [78%] : \r\nOn commence, info trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries et sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:57 > 1:04:10) [88%] : \r\nLausanne, Gen\u00e8ve, un accident provoque un bouchon entre Lausanne Christie et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve et c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui m'aide \u00e0 la pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T18:43:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031498", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Thomas Juch, pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux-radicaux genevois, et Paul Michel, pr\u00e9sident des jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens genevois.", "id": "2031886", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031537", "summary": "Lausanne et duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Andrea Kucera, correspondante parlementaire pour la \"NZZ Am Sonntag\", Bernard Wuthrich, chef du bureau bernois pour \"Le Temps\", et Fabien Muhieddine, r\u00e9dacteur en chef adjoint de Tamedia Suisse romande.", "id": "2031925", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031538", "summary": "Itw Charlotte Chable, skieuse suisse.", "id": "2031926", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CHABLE, CHARLOTTE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803289", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053729", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2027965", "internalArchiveId": "AA1910027577", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trump, stop ou encore?", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Jean-Philippe Schaller d\u00e9crypte la pr\u00e9sidence de Donald Trump. Avec son invit\u00e9 G\u00e9rard Araud, ex-embassadeur de France aux Etats-Unis, ils \u00e9voquent le retrait des USA de plusieurs accords internationaux, l'impeachment lanc\u00e9 par Nancy Pelosi, sa capacit\u00e9 \u00e0 twitter sur toutes les affaires et sa possible r\u00e9\u00e9lection le 03.11.2020 prochain sans oublier la candidate d\u00e9mocrate Elizabeth Warren.", "durationSec": 1576, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10814008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10814010.image", "backgrounds": ["Plateau, premi\u00e8re pr\u00e9sentation de l'\u00e9mission G\u00e9opolitis par le journaliste Jean-Philippe Schaller."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "USA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "alternativeTitle": ["Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "G\u00e9rard Araud: \"On ne reviendra pas \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique gendarme du monde\"", "Geopolitis", "G\u00e9rard Araud: \"Les Etats-Unis sont en \u00e9tat de guerre civile virtuelle\"", "Geopolitis", "Elizabeth Warren, l\u2019espoir d\u00e9mocrate pour contrer Trump ?", "Geopolitis", "Donald Trump, l\u2019art de la confusion et du tweet", "Geopolitis", "La diplomatie chaotique de Donald Trump", "Geopolitis", "En 1999, Bill Clinton sauv\u00e9 de l\u2019impeachment par le S\u00e9nat", "Geopolitis", "Trump, stop ou encore?", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Trump, stop ou encore?", "Trump, stop ou encore?", "Trump, stop ou encore?", "Trump, stop ou encore?", "Trump, stop ou encore?", "Trump, stop ou encore?", "Trump, stop ou encore?", "Pris dans une proc\u00e9dure de destitution, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mise tout sur son bilan \u00e9conomique.", "Trump, stop ou encore?"], "variantIds": ["ece-10814008", "ece-10813999", "ece-10813993", "ece-10814002", "ece-10813990", "ece-10813996", "ece-10814005", "ece-10814011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T11:33:49Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053709\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:35) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de G\u00e9opolitis, dans un an, le mardi 3 novembre 2020, on saura si Donald Trump aura r\u00e9ussi son pari de se succ\u00e9der \u00e0 lui- m\u00eame depuis son discours d'investiture o\u00f9 il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:01:02) [93%] : \r\nC'est vouloir mettre fin au carnage ravageant l'Am\u00e9rique jusqu'\u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachment, pas un jour sans un coup d'\u00e9clat, dernier en date, le retrait des troupes en Syrie, s'il est battu est-ce qu'une femme va enfin rentrer \u00e0 la Maison Blanche, portrait d'Elizabeth Warren, la d\u00e9mocrate qui monte, Bill Clinton est acquitt\u00e9 par le S\u00e9nat au terme d'une proc\u00e9dure d'impeachment il avait menti \u00e0 propos de fellation dans son bureau, \u00e7a sera notre s\u00e9quence archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:02:07) [90%] : \r\nLe 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis peut-il se faire r\u00e9\u00e9lire pour 4 ans, l'ann\u00e9e prochaine, pari fou et impossible pour les uns, dans ce mandat ubuesque, a \u00e9t\u00e9 chaotique \u00e9lection jou\u00e9e d'avance pour les autres, tant les param\u00e8tres \u00e9conomiques qui font la diff\u00e9rence sont au beau fixe avec une campagne en forme de guerre totale contre ses ennemis, les m\u00e9dias, qualifi\u00e9s d'ennemis du peuple et les d\u00e9mocrates qui veulent le destituer sa base \u00e9lectorale solide d'environ 40 pourcent est imperm\u00e9able aux r\u00e9v\u00e9lations qui se succ\u00e8dent, corruption obstruction conspiration, la liste est longue, les d\u00e9mocrates devront convaincre les ind\u00e9cis et les abstentionnistes pour gagner, c'est un observateur privil\u00e9gi\u00e9 qui nous rejoindra depuis New York, G\u00e9rard Araud, l'ancien ambassadeur de France \u00e0 Washington qui, le jour de l'\u00e9lection de Trump avait tweet\u00e9 apr\u00e8s Brexit apr\u00e8s 30 ans monte s'effondre le vertige un tweet qui avait suscit\u00e9 le toll\u00e9 et qu'il a d\u00fb retirer, on lui demandera si les Am\u00e9ricains \u00e0 remettre une pi\u00e8ce dans le Jukebox ou si l'Iran a Trump You fire de vous \u00eates vir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:07 > 0:02:10) [70%] : \r\nIl y a y a il y a de a fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:23) [95%] : \r\nComme tous les 4 ans, c'est un moment important de la vie politique am\u00e9ricaine, le discours d'investiture du pr\u00e9sident, celui de Donald Trump allait donner le ton de tout son mandat et de la campagne \u00e9lectorale \u00e0 venir, elle va Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:23 > 0:02:24) [81%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:27) [79%] : \r\nReste cette lettre acteur United States dans John.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:44) [96%] : \r\nC'est sur la rupture qu'il a fond\u00e9 sa campagne et au moment o\u00f9 il devient officiellement le 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump adresse un message sans ambigu\u00eft\u00e9 au reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:03:05) [67%] : \r\nOui, c'est un bon Dieu qui Schaller Aecio hein, et de cr\u00e9er, je paye est n\u00e9e \u00e0 Bruxelles est moins fort, un cap anonyme vous iront pas One from The state ou l'EDGE going tuber ont nourri \u00e0 que Spurs en main un cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:06) [76%] : \r\nFirst.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:10 > 0:03:17) [94%] : \r\nEn repli qui se retire de plusieurs accords comme celui de Paris sur le climat ou l'accord de 2015, sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:19 > 0:03:27) [92%] : \r\nUne Am\u00e9rique qui d\u00e9sertent les champs de bataille en Syrie et affaibli un multilat\u00e9ralisme d\u00e9j\u00e0 mal en point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:03:46) [88%] : \r\nTrump, c'est la fin de de cette id\u00e9e de des des \u00c9tats-Unis gendarmes du monde le New World Order de Bush p\u00e8re qu'Obama beaucoup d'ailleurs, c'est le fils Bush l'a appliqu\u00e9 de mani\u00e8re un peu guerri\u00e8re mais disons cette id\u00e9e que les gr\u00e2ce aux \u00c9tats-Unis, le monde reste stable et puis on maintient un peu les \u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:57 > 0:04:11) [95%] : \r\nSous l'administration Trump, le taux de ch\u00f4mage continue \u00e0 baisser, atteignant son plus bas niveau depuis 1969 3,5 pourcent un atout non n\u00e9gligeable pour la candidature du pr\u00e9sident sortant mais un atout fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:15 > 0:04:23) [93%] : \r\nLe bras de fer avec la Chine sur les taxes \u00e0 l'importation, p\u00e8sent sur les perspectives \u00e9conomiques Donald Trump promet un accord, mais pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:39) [91%] : \r\nJustement, je suis pas s\u00fbr qu'il y a vraiment un accord on sait pas ce qu'il va y avoir comme accord et puis Trump un gros probl\u00e8me c'est les paysans du Midwest qui n'arrivent plus \u00e0 vendent leurs produits aux Chinois les subventionne \u00e0 coups de dizaines de milliards maintenant jusqu'\u00e0 quand il va pouvoir tenir \u00e7a c'est la grande question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:45 > 0:04:59) [86%] : \r\nTrump c'est aussi plus de 5000 tweets h\u00e9ros depuis le mois de janvier, une nouvelle mani\u00e8re de gouverner ou tous les revirements sont possibles, oui il joue souvent contre apaisement et menace le Mexique bu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:59 > 0:05:10) [86%] : \r\nDe nous, soit ils arr\u00eatent l'invasion de l'autre pays par les trafiquants, les cartes les coyotes, les clandestins, soit nous rappelons aux entreprises qui ont stupidement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tablir l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:10 > 0:05:20) [90%] : \r\nC'est le roi de la confusion des \u00e9crans de fum\u00e9e, il adore surprendre choquer \u00e9nerver, il sait que \u00e7a va, \u00e7a va lui servir parce que tout tourne autour du lit toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:21 > 0:05:24) [95%] : \r\nC'est aussi son impulsivit\u00e9, qui fait son succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:27 > 0:05:29) [86%] : \r\nUne rupture de Love Scaptrail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:32 > 0:05:35) [79%] : \r\nJawad alors acte de Bambi Growth quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:37 > 0:05:46) [74%] : \r\nDonald Trump, l'homme de spectacle qui ne m\u00e2che jamais ses mots, oui, oui, The Jung-Taik et turc glaneuses elle peut \u00eatre tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:48 > 0:05:56) [98%] : \r\nPour lui, tous les coups semblent permis et la bataille promet d'\u00eatre virulente dans la proc\u00e9dure d'impeachment que Nancy Pelosi et les d\u00e9mocrates ont lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:56 > 0:06:01) [98%] : \r\nContre lui, mais aussi dans la campagne qui commence pour la pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:03 > 0:06:05) [84%] : \r\nBonjour, G\u00e9rard Araud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:07 > 0:06:26) [92%] : \r\nBonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 l'ambassadeur de France \u00e0 Washington de 2014 jusqu'au printemps dernier, vous travaillez maintenant \u00e0 New York o\u00f9, o\u00f9 l'on vous retrouve, vous \u00eates donc \u00e9videmment un observateur tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 de la, de l'Am\u00e9rique sous Donald Trump de Intrum qui promet aux d\u00e9mocrates une guerre totale pour la prochaine campagne \u00e9lectorale est ce qu'on va assister \u00e0 la compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:26 > 0:07:58) [92%] : \r\nLa plus violente de l'histoire am\u00e9ricaine oh, sans doute, Donald Trump n'a aucune limite aucun scrupule, on l'a bien vu d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s la campagne de 2016 et notamment, il est pr\u00eat \u00e0 attaquer personnellement ses adversaires en plus le pays est dans un \u00e9tat de police a de polarisation hyst\u00e9rique et le mot hyst\u00e9rique n'est pas trop fort des 2 c\u00f4t\u00e9s, une sorte de guerre civile virtuel entre les gens qui soutiennent 3 un peu et les autres et donc que la campagne ne sera pas belle, alors \u00e9videmment la question \u00e0 un 1000000 de dollars dont Six circonstances l\u00e0 est ce qu'il sera r\u00e9\u00e9lu, il peut \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, il a r\u00e9ussi \u00e0 fanatis\u00e9s sa base aujourd'hui plus de 90 pour 100 de ses \u00e9lecteurs de 2016 sont pr\u00eats \u00e0 revoter pour lui c'est le le plus haut pourcentage qu'on ait eu depuis les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il a une base qui est s\u00fbr, mais le son probl\u00e8me, c'est que cette base doit constituer entre 35 37 pourcent de la population et donc pour \u00eatre \u00e9lu, il faut qu'il aille au-del\u00e0 de cette base, ce qui lui est quand m\u00eame difficile \u00e9tant donn\u00e9 comme je l'ai dit la la polarisation au fond, tout d\u00e9pendra du candidat d\u00e9mocrate, est ce que ce sera un candidat mod\u00e9r\u00e9 ou est-ce que ce sera au candidat qui sera plus \u00e0 gauche et \u00e0 l'heure actuelle, c'est vrai que la dynamique d\u00e9mocrate semble plut\u00f4t pousser vers la gauche, et donc si c'est un candidat de gauche, \u00e9videmment, il y aura chez les centristes, une h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:58 > 0:08:12) [90%] : \r\nMais \u00e9videmment pour les d\u00e9mocrates, la grande difficult\u00e9 \u00e7a va \u00eatre de faire campagne sur la question principale, aux \u00c9tats-Unis c'est l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie va bien, c'est dit, \u00e9conomiste Stupid comme disait Bill Clinton, donc c'est un boulevard qui s'ouvre \u00e0 sur ce plan- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:12 > 0:08:57) [91%] : \r\nOui, Trump va faire campagne sur 2 th\u00e8mes : petite hein, l'\u00e9conomie va bien, ce qui est vrai jusqu'\u00e0 maintenant et petit 2 : les d\u00e9mocrates en face de moi sont des bolch\u00e9visme sont des socialistes et, d\u00e9j\u00e0, on le voit sur Fox News, on le voit dans les pages \u00e9ditoriales du Wall Street Journal du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, donc je dirais que l\u00e0 l'opinion g\u00e9n\u00e9rale et nous devons avoir un candidat au centre et donc \u00e7a conduit verbe Hayden mais comme je l'ai dit dans le pays, il y a une col\u00e8re il y a une col\u00e8re de droite qui a amen\u00e9 Trump il y a maintenant une col\u00e8re de gauche qui pousse les camps de la candidature, notamment la candidature d'Elizabeth Warren, qui fait une campagne, il faut bien dire une campagne remarquable et qui pense que l'on peut opposer \u00e0 un populisme de droite, un populisme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:58 > 0:09:21) [91%] : \r\nAlors \u00e9videmment, il y a quelque chose qui marche tr\u00e8s fort avec Trump, c'est son art in\u00e9gal\u00e9 de la victimisation, il vient encore l\u00e0 \u00e0 propos de l'impeachment de parler de lynchage, ce qui est quand m\u00eame \u00e9norme quand on sait ce que veut dire vraiment le terme de lynchage est-ce que tout \u00e7a finalement c'est pas quelques chose qui qui pla\u00eet aux Am\u00e9ricains \u00e0 Sochaux permanent quand on parle de de trahison quand on parle de guerre civile, on a l'impression d'\u00eatre au spectacle d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:21 > 0:10:33) [89%] : \r\nNon, les Am\u00e9ricains n'aiment pas \u00e7a souvent, j'ai rencontr\u00e9 des r\u00e9publicains qui vote 30 et qui voteront Trump mais qui me disait d'un air las un air r\u00e9sign\u00e9, enfin avec un peu de honte m\u00eame, il ne devrait pas twitter il devrait se calmer, on vote pour Trump souvent dans certains milieux, en tout cas, on vote pour Trump parce qu'il fait le boulot, comme vous l'avez dit, l'\u00e9conomie, mais n'oubliez pas non plus ce qui est tr\u00e8s important pour notamment les chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9listes il nomme des juges tr\u00e8s conservateurs et vous savez qu'aux \u00c9tats-Unis, les juges ont un pouvoir de d\u00e9cision, notamment sur les sujets de soci\u00e9t\u00e9, donc non, h\u00e9las, une partie des des Am\u00e9ricains et je dirais surtout, en particulier les, les, les centristes, on l'a vu aux \u00e9lections interm\u00e9diaires l\u00e9gislatives de 2018 ou un certain nombre de ces centriste qui vot\u00e9 pourtant plut\u00f4t r\u00e9publicain \u00e0 la fin, ont d\u00e9cid\u00e9 de voter, de voter d\u00e9mocrate, c'est et ce sera l\u00e0 une fois de plus, \u00e7a va \u00eatre le d\u00e9bat, c'est dire si vous \u00eates un centriste est-ce que vous votez pour votre portefeuille et alors l\u00e0, vous votez Trump ou alors est-ce que vous votez pour votre je dirais pour votre vos valeurs et alors vous vous \u00e9loignez de train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:49) [91%] : \r\nAlors, \u00e9videmment, s'il fallait trouver des vertus au Trump Ice mais il y en a certainement est ce qu'on pourrait pas dire finalement que c'est aussi un pragmatisme \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie de l'action, c'est un instinctif, il sait exactement a-t-elle moment comment il faut agir, ce qu'il faut faire ce que \u00e7a vous le reconnaissez d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:48) [92%] : \r\nMoi naturellement et je dirais m\u00eame que c'est le sujet principal, nous devons oublier les fantaisies de tram ses tweets et d\u00e9clarations \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce et nous rappeler que nous rappeler d'abord que Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, que lui seul avait senti la col\u00e8re de l'\u00e9lectorat am\u00e9ricain en 2015, tout le monde pensait que tout allait bien, il a senti la la col\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et il continue d'avoir cette intuition de son \u00e9lectorat, il faut voir les migrants meeting qu'il continue de tenir, de voir la le le lien vraiment presque charnels qui s'\u00e9tablit entre Trump et et son \u00e9lectorat, donc c'est la la la question importante, il y a une crise sociale, \u00e9conomique aux \u00c9tats-Unis, comme d'ailleurs dans la plupart des d\u00e9mocraties occidentales au en France avec les gilets jaunes en Grande-Bretagne avec Brexit en Italie avec la Lega pour parler de vos voisins peu pas la Grande-Bretagne mais enfin pour parler de, de, de, de l'Europe occidentale, il y a la col\u00e8re de cet \u00e9lectorat et pas incarne cette col\u00e8re et Elizabeth Warren essaye de l'incarner \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:11:57) [94%] : \r\nAlors vous \u00e9crivez dans votre livre que finalement avec Trump, le pire est peut-\u00eatre devant nous, qu'est ce que c'est le pire qui peut arriver maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:57 > 0:12:52) [94%] : \r\nNon, alors quand je parle du pire, je crois, je ne parle pas trop de Trump, je parle de, de, de la crise sociale et \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que vous avez aujourd'hui les chiffres sont clairs : un certain nombre d'Am\u00e9ricains ont souffert de la globalisation, les in\u00e9galit\u00e9s ont explos\u00e9, on le sait, et c'est aussi le cas de nouveau en Europe le probl\u00e8me maintenant et on le voit aux \u00c9tats-Unis qui ont toujours plus ou moins 5 ans d'avance sur l'Europe, c'est que l'automatisation et l'Intelligence artificielle, sont en train de d\u00e9truire et vont d\u00e9truire des millions d'emplois, et notamment des employes de la classe moyenne inf\u00e9rieure, et donc la crise sociale, \u00e9conomique que nous connaissons, si on ne r\u00e9pond pas \u00e0 \u00e0 cette si on ne ne ne ne r\u00e9pond pas \u00e0 ce \u00e0 cette \u00e0 ce d\u00e9fi cette crise risque de se prolonger et si elle se prolonge, \u00e9videmment c'est un terreau tout trouv\u00e9 pour les populistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:52 > 0:13:06) [89%] : \r\nAlors voil\u00e0 : \u00e9videmment pour la politique int\u00e9rieure \u00e9videmment Trump, c'est aussi une politique \u00e9trang\u00e8re, on peut se demander s'il est tout \u00e0 fait comp\u00e9tent dans cette, dans ce cadre l\u00e0 ou si vraiment il ne sait absolument pas ce qu'il fait, on en reparle toute suite apr\u00e8s ce d\u00e9cryptage, sign\u00e9 Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:12 > 0:13:31) [90%] : \r\nDonald Trump elle-t-il devenue l'apprenti sorcier de la diplomatie am\u00e9ricaine, lui qui multiplient les volte-face et les coups d'\u00e9clat, se vantant de bouger les lignes, comme l'an dernier quand il entre dans l'histoire, devenant le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord, apr\u00e8s des mois de menaces et d'escalade verbale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:44) [92%] : \r\nMais \u00e0 cela, il serait pr\u00e9f\u00e9rable que la Cor\u00e9e du Nord ne menace plus les \u00c9tats-Unis parce qu'ils vont trouver sur leur chemin un feu, une fureur que le monde n'a encore jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:44 > 0:13:46) [71%] : \r\nLe World Press bien le sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:47 > 0:14:10) [92%] : \r\nDes mois de tensions, de menaces et l'insulte mais toujours aucun accord formel sur la ADN clair r\u00e9alisations du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en qui ressort renforc\u00e9 de ce bras de fer, dernier \u00e9pisode en date de cette diplomatie des coups d'\u00e9clat, le retrait des forces am\u00e9ricaines en Syrie, l'incompr\u00e9hension est totale chez les Kurdes alli\u00e9 strat\u00e9gique de Washington dans sa lutte contre l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:26) [91%] : \r\nL'incompr\u00e9hension est totale, y compris dans son propre camp politique tout tiers des s\u00e9nateurs r\u00e9publicains, dont l'INSEE Graham lance des plus proches soutiens de se sont alli\u00e9s aux d\u00e9mocrates pour d\u00e9noncer un retrait jug\u00e9 insens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:27 > 0:14:40) [96%] : \r\nC'est la plus grande erreur de sa pr\u00e9sidence, c'est une d\u00e9cision stup\u00e9fiante que je rejette totalement, quand il s'agit de combattre Daech c'est une mauvaise id\u00e9e d'externaliser la s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine en Russie, en Iran et en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:41 > 0:14:51) [83%] : \r\nLe retrait am\u00e9ricain renforce la toute puissance de Vladimir Poutine dans l'enfer syrien, elle laisse le sont libres arr\u00eate Chappert Dogan, qui a obtenu le retrait des forces kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:54 > 0:15:06) [92%] : \r\nDonald Trump \u00e0 un fiasco diplomatique et militaire, des milliers de djihadistes \u00e9vapor\u00e9s dans la nature et l'\u00e9mergence d'une nouvelle catastrophe humanitaire, avec 230000 personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:09 > 0:15:29) [85%] : \r\nCette diplomatie \u00e0 grand fracas monnaie \u00e0 coups de tweets de d\u00e9clarations choc s'est aussi illustr\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 Donald Trump n'a jamais cach\u00e9 son ambition de faire chuter les connaissent Mabrouk, l'h\u00e9ritier Deutsch Herm\u00e8s son succ\u00e8s donc, comme en Iran, o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain promet depuis des mois, de faire chuter le r\u00e9gime des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:33 > 0:15:56) [89%] : \r\nAlors, on le voit sur les terrains de politique \u00e9trang\u00e8re Trump comme Obama d'ailleurs hein rechignent \u00e0 engager des troupes, il fait m\u00eame que les retirer, on l'a vu en Syrie, \u00e9videmment, on a vu aussi par rapport \u00e0 l'Iran, au dernier moment il s'est retenu d'agir, RFI, finalement, ce n'est pas pour est-ce que c'est pas pour r\u00e9pondre \u00e0 cette interrogation, cette question des Am\u00e9ricains qui disent finalement l'h\u00e9g\u00e9monie \u00e7a c'est bien, mais si \u00e7a nous co\u00fbte plus que \u00e7a nous rapporte, \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:57 > 0:17:13) [91%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a et vous avez eu raison aussi de souligner que \u00e7a avait commenc\u00e9 sous Obama, nous avons eu 2 pr\u00e9sidents aussi diff\u00e9rents qu'il puissent \u00eatre Obama et Trump et tous les 2 ont conclu \u00e0 une lassitude de l'opinion publique am\u00e9ricaine pour les engagements internationaux que les \u00c9tats-Unis n'interviennent pas en Ukraine que les \u00c9tats-Unis n'interviennent que minimalement de mani\u00e8re minimale en Syrie en \u00e9tudes indique une indication et Trump exprime le le ce, ce m\u00eame sentiment et cela conduit chez 3 Trump a eu, je dirais, une politique de n\u00e9o- isolationnisme nationaliste parce que lorsqu'il y America First, America, d'abord, \u00e7a veut dire America Lone l'Am\u00e9rique seule il est indiff\u00e9rent aux alliances et honn\u00eatement pour lui, le Royaume-Uni ou la Chine, c'est la m\u00eame chose, donc l\u00e0 on va \u00e9videmment un un pas plus loin ou peut-\u00eatre m\u00eame plusieurs, pas plus loin qu'Obama, mais c'est le m\u00eame sentiment g\u00e9n\u00e9ral et je suis convaincu que, quelle que soit l'\u00e9lu, en 2020, que ce soit Trump naturellement, mais que ce soit un d\u00e9mocrate, de toute fa\u00e7on, on ne reviendra pas \u00e0 l'Am\u00e9rique, gendarme du monde, ce pays a conclu de l'Afghanistan et de l'Irak que c'\u00e9tait trop co\u00fbteuse et qu'il fallait s'occuper finalement des probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:13 > 0:17:33) [92%] : \r\nAlors si Trump est r\u00e9\u00e9lu, ce qu'il va continuer \u00e0 \u00eatre l'ami des hommes \u00e0 poigne Poutine Erdogan ne Orb\u00e1n est pas tr\u00e8s finalement am\u00e8ne avec le pr\u00e9sident Macron vous avez vu \u00e7a de pr\u00e8s et vous en tant qu'ambassadeur de France, les relations entre Trump et Macron c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, alors bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:33 > 0:18:35) [89%] : \r\nD'abord Trump est totalement indiff\u00e9rent au aux valeurs, aux droits de l'homme, donc il est pr\u00eat \u00e0 travailler avec les dirigeants autoritaires parce qu'il dit au fond avec eux \u00e7a marche parce que, \u00e9videmment, le dirigeant autoritaire prend une d\u00e9cision et tout le monde suit dans son dans son pays, la relation avec Macron non, elle est, elle est, elle, est rest\u00e9e assez bonne, il y a eu un ou 2 incidents mais vous savez, il a, il a un Trump a insulter \u00e0 peu pr\u00e8s tous ses interlocuteurs, pas par tweet et Merkel est meilleur en ont souffert, a encore beaucoup plus que Macron non, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 pr\u00e9server un dialogue avec Trump et c'est indispensable parce qu'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 Washington, rien ne marche, c'est \u00e0 dire vous, l\u00e0 ah si vous \u00eates ambassadeur, vous n'avez aucun interlocuteur autoris\u00e9s parce que personne ne sait ce que Trump va d\u00e9cider la veille et personne ne sait le lendemain, pardon, et personne ne sait ce que signifie la d\u00e9cision de la veille et donc tr\u00e8s souvent lorsque Paris me disait dites \u00e7a aux Am\u00e9ricains, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de r\u00e9pondre, il vaut mieux que Emmanuel Macron appelle Trump pour passer le message \u00e0 la seule personne qui compte qui est Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:36 > 0:18:49) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pour terminer, faisons un tout petit peu de politique fiction, on est au mois d'octobre 2020, le d\u00e9bat, le dernier d\u00e9bat avant l'\u00e9lection entre Donald Trump et Elizabeth Warren, qu'est ce qui va se dire dans ce d\u00e9bat, comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:49 > 0:19:27) [94%] : \r\nOh, \u00e7a va \u00eatre \u00e9pouvantable Trump va va se va attaquer Elizabeth Warren sur ces d\u00e9clarations lorsqu'Elizabeth Warren avait d\u00e9cid\u00e9 avait malheureusement d\u00e9clar\u00e9 qu'elle avait du sang indien dans les veines, alors que l'on avait vraiment beaucoup, vraiment tr\u00e8s peu, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va aller tr\u00e8s bas mais Elizabeth Warren, alors je ne sais pas si elle a des chances d'\u00eatre \u00e9lu, mais en tout cas, Elizabeth Warren est une combattante est une battante et elle ne se laissera pas faire par par 30 donc il risque d'avoir un volume sonore assez \u00e9lev\u00e9 et de nouveau, ce ne sera pas la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine \u00e0 son meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:28 > 0:19:41) [90%] : \r\nEh bien merci G\u00e9rard Araud pour ces propos tr\u00e8s clairs, on pourra \u00e9mettre \u00e9videmment vous lire dans ce livre, vous venez de publier sur votre exp\u00e9rience de 40 ans dans la diplomatie fran\u00e7aise au Quai d'Orsay, toutes les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup, G\u00e9rard Araud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:43 > 0:19:44) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:45 > 0:19:46) [83%] : \r\nLes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:46 > 0:19:57) [89%] : \r\nQuand n'avait pas voulu de Hillary Clinton, est ce que le temps d'une femme pr\u00e9sidente est enfin venu portrait d'Elizabeth Warren, qui talonne le favori d\u00e9mocrate Joe bail d'un il est sign\u00e9 de notre correspondant Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:01 > 0:20:06) [90%] : \r\nElle court d'une sc\u00e8ne \u00e0 l'autre, Elizabeth Warren, un petit c\u00f4t\u00e9 professoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:06 > 0:20:11) [91%] : \r\nDe l'enthousiasme et des id\u00e9es \u00e0 revendre sant\u00e9 immigration \u00e9conomie son mantra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:11 > 0:20:19) [88%] : \r\nAlors la proie, elle a un plan, il est le cas, il nous faut un gouvernement qui ne travaille pas que pour les riches et les puissants mais qui travaille pour le peuple et parents an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:19 > 0:20:39) [86%] : \r\nDes espaces se lib\u00e8rent pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 sa gauche, Bernie Sanders est amoindri par une attaque cardiaque \u00e0 sa droite job donne est affaibli par les affaires de son fils en Ukraine, ce couple de sympathisants d\u00e9mocrates est convaincu qu'Elizabeth Warren serait la meilleure face \u00e0 tr\u00f4ne Giesbert am\u00e9ricaine \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:39 > 0:20:50) [83%] : \r\nC'est vraiment une bonne avocate de la classe moyenne et on a l'impression qu'en ce moment, la classe moyenne est perdante aux \u00c9tats-Unis qu'une poche \u00e0 quoi le ben jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e, elle est pr\u00eate \u00e0 se battre pour ce dont on a besoin, Weening.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:54 > 0:21:01) [92%] : \r\nElizabeth Warren vient d'un milieu modeste, enfant de l'apr\u00e8s- guerre, n\u00e9 \u00e0 Oklahoma en 1949 dans une famille m\u00e9thodique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:01 > 0:21:12) [93%] : \r\nSi Degoa et elle a grandi en voyant ce que c'est de vivre sans argent de c\u00f4t\u00e9 et l'anxi\u00e9t\u00e9 qui accompagne cette situation elle comprend \u00e7a chez lui avec etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:12 > 0:21:28) [93%] : \r\nCe sont ses talents de d\u00e9batteur de ce qui lui permettent de financer ses \u00e9tudes d'abord enseignante sp\u00e9cialis\u00e9e puis jeune maman elle \u00e9tudie le droit, elle deviendra professeur \u00e0 Harvard, elle aussi, entre la gauche et la droite, mais son \u00e9tude sur le terrain des familles en faillite l'a fait basculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:28 > 0:21:33) [81%] : \r\nShe que Normand, elle ne pouvait plus aligner ses valeurs avec celles du Parti r\u00e9publicain, elle a chang\u00e9 pour devenir des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:41) [92%] : \r\nApr\u00e8s la crise de 2008, elle participe aux c\u00f4t\u00e9s de Barack Obama \u00e0 la r\u00e9gulation du secteur financier et la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:41 > 0:21:47) [86%] : \r\nSe lance en politique, elle entre au S\u00e9nat \u00e0 70 ans, nouveau combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:47 > 0:21:54) [91%] : \r\nLa voil\u00e0 qui s'oppose \u00e0 Donald Trump, non pas les visites, personne n'est au-dessus des lois, pas m\u00eame le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:56 > 0:22:01) [86%] : \r\nMais elle a un point faible : elle a exag\u00e9r\u00e9 son appartenance aux Indiens Shiro qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:01 > 0:22:20) [75%] : \r\nSi cette m\u00e8re d'et s'voient souvent, elle a admis qu'elle avait eu tort, c'est le et aussi de sa famille comme \u00e9tant quelque chose qui a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 la d\u00e9fend si elle devint la candidate des films pas s'il est certain que le pr\u00e9sident, c'est quand m\u00eame et insister l\u00e0- dessus, M. fait \u00e7a et baisse qui Bruning et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:20 > 0:22:28) [99%] : \r\nD\u00e9sormais sous le feu des projecteurs Elizabeth Warren doit prouver que son plan peut faire le poids face \u00e0 la machine \u00e9lectorale de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:41) [92%] : \r\nL'impeachment lanc\u00e9es contre Trump ne devrait pas amener sa destitution, faute de majorit\u00e9 au S\u00e9nat, comme pour un certain Bill Clinton Antoine Pignard et Kevin Kertch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:46 > 0:22:55) [76%] : \r\nCela me geste notable Spadel Piaf, place de l'United States, I S braqueur je me sais un accord m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:55 > 0:23:22) [90%] : \r\nJe crois 1999 Bill Clinton vient d'\u00eatre acquitt\u00e9 par le S\u00e9nat am\u00e9ricain apr\u00e8s le lancement de la proc\u00e9dure d'impeachment au d\u00e9part de l'affaire, une relation avec une stagiaire de la Maison Blanche, une certaine Monica Lewinsky, interrog\u00e9 par la Cour supr\u00eame en 1998, le pr\u00e9sident dit sous serment tout rapport sexuel avec cette femme \u00e0 des rumeurs \u00e0 Saxon pour moi, explique le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:22 > 0:23:32) [91%] : \r\nBeat Clinton va finir par tout avouer, j'ai effectivement eu avec Mademoiselle Lewinsky une relation inappropri\u00e9e, en fait, c'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:32 > 0:23:43) [94%] : \r\nLa Chambre des repr\u00e9sentants, lance la proc\u00e9dure d'impeachment pour parjure et obstruction \u00e0 la justice, elle n'aboutira pas faute de la majorit\u00e9 requise des 2 tiers du s\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:44 > 0:23:46) [76%] : \r\nEn \u00e0 Lagord FMP Eschmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:47 > 0:24:00) [95%] : \r\nL'impeachment revient aujourd'hui avec une proc\u00e9dure mena\u00e7ant Donald Trump il est accus\u00e9 d'avoir tent\u00e9 d'obtenir des informations compromettantes pour nuire \u00e0 l'un de ses opposants jobs Hayden avec l'aide du pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:00 > 0:24:06) [96%] : \r\nOn voit tout d'abord cette proc\u00e9dure d'impeachment est une arnaque, vous ne pouvez pas destituer un pr\u00e9sident qui fait du bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:06 > 0:24:31) [89%] : \r\nLa proc\u00e9dure se fait en 2 temps : il faut la majorit\u00e9 simple, \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, puis l'accus\u00e9 passe devant le S\u00e9nat transform\u00e9 en tribunal par la difficult\u00e9 de sa mise en place, la proc\u00e9dure d'impeachment reste exceptionnel, seuls 3 pr\u00e9sidents ont \u00e9t\u00e9 mis en accusation, aucune des 3 proc\u00e9dures n'a abouti avant Bity une tonne il y a eu Andrew Johnson, en 1868.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:32 > 0:24:40) [91%] : \r\nLucie aussi Richard Nixon en 1974 emport\u00e9 par l'affaire du Watergate, il d\u00e9missionne avant m\u00eame que la proc\u00e9dure soit lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:24:40 > 0:24:41) [73%] : \r\nJean h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:45 > 0:24:59) [89%] : \r\nDepuis plusieurs mois, les d\u00e9mocrates tentent de lancer une telle proc\u00e9dure pour Donald Trump il fait un client, ils \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s, mais l'affaire ukrainienne, les a d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 agir, j'annonce aujourd'hui que la Chambre des repr\u00e9sentants, lance une proc\u00e9dure officielle d'impeachment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:03 > 0:25:36) [93%] : \r\nPour pr\u00e9parer cette \u00e9mission, nous nous sommes appuy\u00e9s sur passeport diplomatique, le r\u00e9cit de 40 ans au Quai d'Orsay dans lequel G\u00e9rard Araud consacrent des pages tr\u00e8s \u00e9clairante \u00e0 Donald Trump il \u00e9voque son narcissisme pathologique mais voient plut\u00f4t en lui le sympt\u00f4me d'une crise profonde que traversent les \u00c9tats-Unis et le monde occidental et pour ceux, et ils sont nombreux, qui aime l'Am\u00e9rique, reportez-vous \u00e0 la derni\u00e8re livraison de la revue America avec en interview de Joyce Carol Oats, l'une des plus grandes romanci\u00e8res am\u00e9ricaines qui d\u00e9crit un pays plus divis\u00e9 que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:37 > 0:25:56) [92%] : \r\nMerci d'avoir fid\u00e8lement suivi G\u00e9opolitis vous pouvez bien s\u00fbr nous retrouver sur notre site ou en Podcast la semaine prochaine, m\u00eame jour m\u00eame heure sur les cha\u00eenes de la RTS ou de notre partenaire TV5Monde, l'Allemagne, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur, le mur est-il compl\u00e8tement tomb\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T12:15:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910031757", "title": "Geo_Po_10_2019_IMPEACHMENT_TRUMP_V2_Clean-TRA_20191030_1115", "excerpt": "Le S\u00e9nat acquitte le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Bill Clinton le d\u00e9clarant non coupable des accusations port\u00e9es contre lui dans la proc\u00e9dure d'impeachment portant sur l'affaire Monica Lewinsky du nom d'une stagiaire avec laquelle Bill Clinton a eu des relations sexuelles entre 1995 et 1997.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "ADULT\u00c8RE"], "thematicPersons": ["CLINTON, BILL", "LEWINSKY, MONICA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031758", "title": "GEO_ZOOM_TRUMP_clean-TRA_20191030_1115", "excerpt": "La politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump est parfois stup\u00e9fiante. Le bras de fer avec la Cor\u00e9e du nord en t\u00e9moigne, le retrait des forces militaires am\u00e9ricaines en Syrie g\u00e9n\u00e9rant l'incompr\u00e9hension parmi les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains est un autre exemple, sans parler de ses tweets et sa volont\u00e9 de faire chuter le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro et l'Iran.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "COREE DU NORD", "RUSSIE", "VENEZUELA", "IRAN"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "POLITIQUE INTERNATIONALE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031759", "title": "GEO_SC_TRUMP_clean-TRA_20191030_1115", "excerpt": "L'investiture de Donald Trump comme 45eme pr\u00e9sident des Etats-Unis a eu lieu le 20.01.2017. Il a d'embl\u00e9e donn\u00e9 le ton de tout son mandat politique en soulignant \"America first\". Le taux de ch\u00f4mage a baiss\u00e9, le bras de fer avec la Chine est en bonne voie et sa communication avec ses multiples tweets intempestifs est connue et bien souvent d\u00e9cri\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803168", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053709", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1870038", "internalArchiveId": "AA1909869608", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Soelden 2019 - 2020 : G\u00e9ant messieurs - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 9000, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T13:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909869588", "durationSec": 9960, "title": "Coupe du monde Soelden 2019 - 2020 : G\u00e9ant messieurs - 2e manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030984", "durationSec": 83, "title": "SPDI 271019 SKAL MESSIEURS"}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797084", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051978", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1854675", "internalArchiveId": "AA1907854185", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix d'Australie 2019 : Moto2", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 4744, "genres": ["Motocyclisme enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T16:32:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030993", "durationSec": 59, "title": "SPDI 271019 MOTO 2 VERSION DER"}], "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MULHAUSER, Robin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804278", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU116475", "position": "1"}}, {"id": "1793331", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051225", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1853199", "internalArchiveId": "AA1907852709", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tous les buts 2019-2020", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors des matchs comptant pour la 17e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace de National League 2019 - 2020.\nPr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors des matchs comptant pour la 12e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football Super League 2019 - 2020.", "durationSec": 925, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10818540", "imageURL": "http://www.rts.ch/10818517.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE", "NATIONAL LEAGUE"], "alternativeTitle": ["12e journ\u00e9e, Lugano - St-Gall (1-3)", "Tous les buts !", "12e journ\u00e9e, Zurich - B\u00e2le (3-2)", "Tous les buts !", "12e journ\u00e9e, Sion - Servette (1-1)", "Tous les buts !", "12e journ\u00e9e, Xamax - Lucerne (2-0)", "Tous les buts !", "12e journ\u00e9e, Young Boys - Thoune (4-2)", "Tous les buts !", "17e journ\u00e9e: Berne - GE Servette (5-4 ap)", "Tous les buts !", "17e journ\u00e9e: Zurich - Rapperswil (3-1)", "Tous les buts !", "17e journ\u00e9e: Ambri - Davos (2-3)", "Tous les buts !", "17e journ\u00e9e: Fribourg - Lausanne (3-2)", "Tous les buts !", "Tous les buts 2019-2020", "Tous les buts !"], "alternativeSummary": ["Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Tous les buts"], "variantIds": ["ece-10634033", "ece-10818540", "ece-10818542", "ece-10818538", "ece-10818536", "ece-10818544", "ece-10818530", "ece-10818534", "ece-10818528", "ece-10818532", "ece-10818546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T15:29:05Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T21:46:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030995", "title": "MM_TOBU 201019 EMISSION"}], "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1792551", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051045", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2026567", "internalArchiveId": "AA1910026179", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 3240, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10818452", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "alternativeTitle": ["Pollution \u00e0 la benzidine", "Mise au point", "Jacques Melly, conseiller d'Etat VS", "Mise au point", "Dernier \u00e9pisode d'Objectif 50", "Mise au point", "Interview avec deux Moudonois", "Mise au point", "Je suis non-binaire", "Mise au point", "144: La vague verte", "Mise au point", "Mise au Point", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire", "144 : la vague verte/Pollution \u00e0 la benzidine/Jacques Melly, conseiller d\u2019Etat VS/Dernier \u00e9pisode d\u2019Objectif 50 /interview avec deux Moudonois/Je suis non-binaire/Rappel Instagram", "Pollution \u00e0 la benzidine\nAbstentionnisme : Objectif 50 3/3\nNi homme, ni femme, mais non binaire"], "variantIds": ["ece-10818452", "ece-10818455", "ece-10818458", "ece-10818461", "ece-10818464", "ece-10818449", "ece-10818467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T09:48:44Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:05:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:04  00:00:12:09\r\n{\\an1}*-J'ach\u00e8te du vin suisse,\r\nmais au restaurant,\r\n\r\n00:00:12:13  00:00:17:21\r\n{\\an1}\u00e0 8 frs le dl, soit 80 frs le litre,\r\nil a du mal \u00e0 passer.\r\n\r\n00:00:20:02  00:00:23:08\r\n{\\an1}-Il sera d\u00e9class\u00e9 en vin de table.\r\n\r\n00:00:23:17  00:00:26:21\r\n{\\an1}-Bonne nouvelle pour le client.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:31:23\r\n{\\an1}*-En r\u00e9action aux belles \u00e2mes\r\nqui d\u00e9fendent les arbres en ville,\r\n\r\n00:00:32:04  00:00:36:17\r\n{\\an1}bravo \u00e0 Toto qui a su tenir t\u00eate\r\n\u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:00:36:22  00:00:41:11\r\n{\\an1}*Malheureusement, avec Hodgers,\r\nGen\u00e8ve a le ver dans la pomme.\r\n\r\n00:00:41:21  00:00:46:04\r\n{\\an1}-Je me souviens des beaux platanes\r\nde la place du March\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n00:00:46:09  00:00:50:08\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 abattus\r\npour la F\u00eate des Vignerons de 1999.\r\n\r\n00:00:52:07  00:00:57:13\r\n{\\an1}-Je trouve honteux qu'une majeure\r\npartie de la population ne vote pas.\r\n\r\n00:01:00:07  00:01:04:13\r\n{\\an1}-La seule chose raisonnable \u00e0 faire,\r\nc'est de ne pas voter.\r\n\r\n00:01:05:15  00:01:08:09\r\n{\\an1}*-J'esp\u00e8re\r\nqu'apr\u00e8s toutes ces \u00e9missions\r\n\r\n00:01:08:13  00:01:12:19\r\n{\\an1}sur Moudon et les votations,\r\nla population aura r\u00e9pondu pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:01:13:00  00:01:17:11\r\n{\\an1}*Sans cela, les deux animateurs\r\nrisqueraient de passer \u00e0 la trappe,\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:20:15\r\n{\\an1}eux qui croient encore au p\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n00:01:26:10  00:01:29:16\r\n{\\an1}-Une substance canc\u00e9rig\u00e8ne\r\nd\u00e9vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne,\r\n\r\n00:01:29:21  00:01:33:08\r\n{\\an1}en provenance\r\nd'une d\u00e9charge pr\u00e8s de Brigue.\r\n\r\n00:01:33:12  00:01:36:17\r\n{\\an1}L'ex-chef du Service\r\nde l'environnement valaisan\r\n\r\n00:01:36:22  00:01:39:11\r\n{\\an1}d\u00e9nonce l'attentisme des autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:01:43:05  00:01:46:13\r\n{\\an1}50 % de taux de participation\r\n\u00e0 Moudon:\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:50:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le pari\r\nde l'op\u00e9ration Objectif 50.\r\n\r\n00:01:51:00  00:01:56:23\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience a-t-elle reconnect\u00e9 la\r\npopulation \u00e0 la classe politique ?\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:04:05\r\n{\\an1}Deux citoyens seront\r\nsur notre plateau pour parler\r\n\r\n00:02:04:10  00:02:08:06\r\n{\\an1}de l'impact de l'op\u00e9ration\r\nsur leur vie et sur leur vote.\r\n\r\n00:02:08:15  00:02:12:10\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas \u00eatre mis\r\ndans une case homme ou femme,\r\n\r\n00:02:12:14  00:02:16:04\r\n{\\an1}mais revendiquent\r\nle droit \u00e0 un genre plus fluide.\r\n\r\n00:02:16:09  00:02:21:15\r\n{\\an1}De nombreux non-binaires ont\r\nde la peine \u00e0 vivre leur diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:02:28:22  00:02:32:18\r\n{\\an1}Bonsoir,\r\nbienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:39:07\r\n{\\an1}Retour pour commencer sur\r\nl'actualit\u00e9 politique de la semaine.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:45:19\r\n{\\an1}On a beaucoup entendu parler d'une\r\ncertaine couleur de l'arc-en-ciel.\r\n\r\n00:02:53:22  00:02:58:21\r\n{\\an1}-Dimanche dernier, les journalistes\r\nn'avaient qu'un mot \u00e0 la bouche.\r\n\r\n00:03:00:10  00:03:02:23\r\n{\\an1}-Ca se passe bien pour les Verts.\r\n\r\n00:03:03:04  00:03:06:18\r\n{\\an1}-La vague verte\r\natteindra-t-elle Berne ?\r\n\r\n00:03:06:23  00:03:09:23\r\n{\\an1}4,1 points pour les Verts.\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:13:23\r\n{\\an1}-Tsunami vert \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:17:07\r\n{\\an1}-Vous avez vu\r\ncomment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?!\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:24:21\r\n{\\an1}M\u00eame dans mon chalet \u00e0 la montagne,\r\nla vague verte est arriv\u00e9e !\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:32:03\r\n{\\an1}-Il y a eu une pouss\u00e9e verte,\r\net c'est la faute des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:03:32:08  00:03:35:06\r\n{\\an1}Mais O.Freysinger n'a pas tout tort.\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:40:06\r\n{\\an1}Regardez cette partialit\u00e9 crasse\r\ndes journalistes de la RTS.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:45:03\r\n{\\an1}-En t\u00eate, C.Sommaruga des Verts...\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:47:13\r\n{\\an1}Des socialistes, pardon.\r\n\r\n00:03:48:06  00:03:50:05\r\n{\\an1}-C'est une erreur, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:55:06\r\n{\\an1}Et quand la candidate verte arrive\r\nsur le plateau, on la remonte.\r\n\r\n00:03:58:05  00:03:59:17\r\n{\\an1}-Elle avoue, en plus.\r\n\r\n00:03:59:22  00:04:03:13\r\n{\\an1}Et on la laisse faire\r\nses pr\u00e9dictions apocalyptiques.\r\n\r\n00:04:03:23  00:04:06:10\r\n{\\an1}-C'est l'enjeu de notre si\u00e8cle.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:09:09\r\n{\\an1}-Certains gardent la t\u00eate froide.\r\n\r\n00:04:10:01  00:04:16:10\r\n{\\an1}-Des candidats verts parlent\r\nde fin du monde: c'est d\u00e9bile.\r\n\r\n00:04:17:03  00:04:20:19\r\n{\\an1}-ON EST PLUS CHAUDS QUE LE CLIMAT !\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:23:01\r\n{\\an1}-D\u00e9bile, limite violent.\r\n\r\n00:04:23:11  00:04:27:09\r\n{\\an1}-C'est une tyrannie\r\n\u00e9colo verte tr\u00e8s puissante,\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:31:19\r\n{\\an1}malheureusement peu rationnelle,\r\navec des arguments enfantins.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:34:04\r\n{\\an1}-My name is G.Thunberg.\r\n\r\n00:04:34:14  00:04:36:22\r\n{\\an1}-Pendant toute la campagne,\r\n\r\n00:04:37:03  00:04:42:15\r\n{\\an1}nous avons parl\u00e9 d'une ado m\u00eame pas\r\nsuisse, et avec des tresses en plus.\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:48:23\r\n{\\an1}-C'est tout juste si elle a pas vu\r\nla Sainte Vierge lui appara\u00eetre.\r\n\r\n00:04:50:02  00:04:53:14\r\n{\\an1}-Voyez le niveau\r\ndes arguments de la jeune fille.\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:59:06\r\n{\\an1}-C'est triste de voir ces personnes\r\nqui, alors que je montre le feu\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:05:21\r\n{\\an1}en disant qu'il faut agir,\r\nme regardent moi, et non pas le feu.\r\n\r\n00:05:09:04  00:05:12:11\r\n{\\an1}-Quelle gamine immature\r\net hyst\u00e9rique !\r\n\r\n00:05:15:23  00:05:19:19\r\n{\\an1}-Une substance canc\u00e9rig\u00e8ne\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne,\r\n\r\n00:05:20:00  00:05:23:03\r\n{\\an1}et a contamin\u00e9 des eaux souterraines\r\nen Valais.\r\n\r\n00:05:23:09  00:05:27:09\r\n{\\an1}La benzidine provient de la d\u00e9charge\r\nde Gamsenried en Valais.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:31:11\r\n{\\an1}Jo\u00ebl Rossier, le chef du Service\r\nde l'environnement valaisan,\r\n\r\n00:05:31:16  00:05:35:10\r\n{\\an1}a d\u00e9missionn\u00e9, et remis\r\ndes milliers de pages de documents\r\n\r\n00:05:35:14  00:05:38:14\r\n{\\an1}aux m\u00e9dias romands\r\npour d\u00e9noncer ce qu'il estime\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:42:01\r\n{\\an1}\u00eatre un risque\r\npour la sant\u00e9 de la population.\r\n\r\n00:05:47:09  00:05:51:23\r\n{\\an1}-Vue du ciel, l'ancienne d\u00e9charge\r\nde Gamsenried ne fait pas peur.\r\n\r\n00:05:52:04  00:05:55:13\r\n{\\an1}C'est pourtant 1,5 mio de m3\r\nde d\u00e9chets chimiques:\r\n\r\n00:05:55:18  00:05:58:15\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent\r\nde l'Empire State Building.\r\n\r\n00:06:05:17  00:06:08:11\r\n{\\an1}-Ce sont des mati\u00e8res en suspension\r\n\r\n00:06:08:15  00:06:12:00\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 pomp\u00e9es\r\n\u00e0 partir du site de la Lonza\r\n\r\n00:06:12:05  00:06:15:13\r\n{\\an1}\u00e0 travers une conduite\r\njusqu'ici sur la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:06:15:18  00:06:18:17\r\n{\\an1}Sur la droite, on voit les strates.\r\n\r\n00:06:19:07  00:06:24:00\r\n{\\an1}-Le site a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 de 1918\r\n\u00e0 1978 par l'entreprise Lonza.\r\n\r\n00:06:24:05  00:06:28:03\r\n{\\an1}Dans le sous-sol\r\nse trouvent des substances toxiques:\r\n\r\n00:06:28:08  00:06:30:21\r\n{\\an1}du mercure et de la benzidine.\r\n\r\n00:06:31:02  00:06:35:13\r\n{\\an1}Une bombe chimique\r\npour les opposants de la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:06:37:00  00:06:40:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une bombe chimique.\r\n\r\n00:06:40:07  00:06:42:12\r\n{\\an1}On a mis en place\r\n\r\n00:06:42:17  00:06:45:00\r\n{\\an1}ce syst\u00e8me de confinement en 1990.\r\n\r\n00:06:45:05  00:06:50:03\r\n{\\an1}On veut prendre le temps de d\u00e9finir\r\ndes bonnes mesures d'assainissement.\r\n\r\n00:06:50:12  00:06:53:19\r\n{\\an1}-Ce confinement hydraulique\r\ndoit \u00e9viter les fuites.\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:58:03\r\n{\\an1}Pourtant, de la benzidine\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e hors de la d\u00e9charge:\r\n\r\n00:06:58:07  00:07:01:00\r\n{\\an1}les eaux souterraines sont pollu\u00e9es.\r\n\r\n00:07:09:09  00:07:11:11\r\n{\\an1}Cette zone agricole se trouve\r\n\r\n00:07:11:15  00:07:15:03\r\n{\\an1}entre la d\u00e9charge de Gamsenried\r\net la ville de Vi\u00e8ge.\r\n\r\n00:07:15:07  00:07:17:23\r\n{\\an1}Ici, le puits d'irrigation\r\nest contamin\u00e9.\r\n\r\n00:07:18:04  00:07:21:20\r\n{\\an1}L'entreprise Lonza proc\u00e8de\r\n\u00e0 des tests d'eau et de terre.\r\n\r\n00:07:22:06  00:07:25:21\r\n{\\an1}-L\u00e0 vous avez un puits de captage,\r\nun puits d'irrigation\r\n\r\n00:07:26:02  00:07:30:18\r\n{\\an1}qui descend jusqu'\u00e0 8 m de profondeur\r\njusque dans la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n00:07:30:23  00:07:34:23\r\n{\\an1}Dans cette eau, nous avons\r\ntrouv\u00e9 des traces de benzidine:\r\n\r\n00:07:35:04  00:07:40:04\r\n{\\an1}300 nanogrammes par litre\r\nde benzidine pr\u00e9sents dans la nappe.\r\n\r\n00:07:41:20  00:07:43:23\r\n{\\an1}-La benzidine est canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:07:44:04  00:07:47:02\r\n{\\an1}Un sous-produit\r\nde l'industrie chimique.\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:50:05\r\n{\\an1}Le danger est en nanogrammes.\r\n\r\n00:07:50:09  00:07:56:01\r\n{\\an1}Daniel Domig est inquiet: il utilise\r\ncette eau pour ses p\u00e2turages.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:01:16\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 du temps de mon papa,\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:03:15\r\n{\\an1}on utilisait ce puits.\r\n\r\n00:08:03:20  00:08:05:20\r\n{\\an1}On n'a jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:09:22\r\n{\\an1}J'ignore si cette pollution\r\nest dangereuse pour les vaches.\r\n\r\n00:08:10:03  00:08:13:05\r\n{\\an1}On devra attendre\r\nles r\u00e9sultats des analyses.\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:16:16\r\n{\\an1}-L'entreprise Lonza\r\nse veut rassurante:\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:18:21\r\n{\\an1}la pollution est contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n00:08:20:14  00:08:25:00\r\n{\\an1}Cette contamination est pourtant\r\nau coeur de l'affaire Jo\u00ebl Rossier.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:28:19\r\n{\\an1}A la fin de l'\u00e9t\u00e9, le chef\r\ndu Service de l'environnement\r\n\r\n00:08:29:00  00:08:33:02\r\n{\\an1}a d\u00e9missionn\u00e9: il d\u00e9nonce la\r\npollution \u00e0 la benzidine en Valais.\r\n\r\n00:08:33:07  00:08:36:23\r\n{\\an1}En conflit avec sa hi\u00e9rarchie,\r\nil a transmis ses dossiers\r\n\r\n00:08:37:04  00:08:39:16\r\n{\\an1}\u00e0 la commission d'enqu\u00eate\r\ndu Parlement.\r\n\r\n00:08:39:21  00:08:42:19\r\n{\\an1}Nous avons obtenu\r\nces documents confidentiels.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:22\r\n{\\an1}Des milliers de pages de rapports,\r\nd'emails et d'analyses.\r\n\r\n00:08:47:03  00:08:50:04\r\n{\\an1}Un scientifique\r\nva nous aider \u00e0 les d\u00e9crypter.\r\n\r\n00:08:50:09  00:08:54:11\r\n{\\an1}Walter Wildi est professeur\r\nhonoraire de g\u00e9ologie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:54:16  00:08:57:20\r\n{\\an1}Premier point\r\nconfirm\u00e9 par les documents:\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:01:12\r\n{\\an1}la d\u00e9charge\r\npollue la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:06:11\r\n{\\an1}-Cette situation est contraire\r\n\r\n00:09:06:15  00:09:10:20\r\n{\\an1}\u00e0 la loi sur la protection de l'eau,\r\n\r\n00:09:11:01  00:09:13:12\r\n{\\an1}loi sur les sites contamin\u00e9s.\r\n\r\n00:09:13:17  00:09:18:11\r\n{\\an1}Par ailleurs, je pense que plus\r\non attend, plus ce sera difficile,\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:24:11\r\n{\\an1}plus les substances\r\nse seront dispers\u00e9es un peu partout.\r\n\r\n00:09:25:11  00:09:28:16\r\n{\\an1}-Les documents d\u00e9crivent aussi\r\ncomment de l'eau\r\n\r\n00:09:28:21  00:09:32:17\r\n{\\an1}pollu\u00e9e par la d\u00e9charge\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9e dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:09:34:07  00:09:37:03\r\n{\\an1}En 2016,\r\nles travaux de correction du fleuve\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:40:04\r\n{\\an1}provoquent\r\nune mont\u00e9e des eaux souterraines.\r\n\r\n00:09:40:09  00:09:42:23\r\n{\\an1}la ville de Vi\u00e8ge\r\nmenace d'\u00eatre inond\u00e9e.\r\n\r\n00:09:43:04  00:09:45:01\r\n{\\an1}Des pompes sont install\u00e9es,\r\n\r\n00:09:45:06  00:09:49:00\r\n{\\an1}certaines sans autorisation\r\ndu Service de l'environnement.\r\n\r\n00:09:49:06  00:09:52:09\r\n{\\an1}En trois ans,\r\n10 mios de litres d'eau souterraine\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:54:10\r\n{\\an1}sont d\u00e9vers\u00e9s dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:09:54:14  00:09:58:22\r\n{\\an1}En 2018, on s'aper\u00e7oit que l'eau\r\npomp\u00e9e contient de la benzidine.\r\n\r\n00:09:59:03  00:10:01:15\r\n{\\an1}Pour les autorit\u00e9s, tout est normal:\r\n\r\n00:10:01:20  00:10:06:17\r\n{\\an1}le m\u00e9lange entre l'eau pollu\u00e9e et le\r\nfleuve respecte les normes l\u00e9gales.\r\n\r\n00:10:07:02  00:10:09:21\r\n{\\an1}-On n'a pas le droit\r\nde diluer des d\u00e9chets\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:12:11\r\n{\\an1}pour les rejeter\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:10:12:15  00:10:15:07\r\n{\\an1}Ils rejettent de fa\u00e7on non contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n00:10:15:11  00:10:18:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas\r\nen faisant par-ci par-l\u00e0 une analyse\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:22:10\r\n{\\an1}qu'on va saisir\r\nles concentrations qu'on rejette.\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:27:11\r\n{\\an1}-Cette eau pollu\u00e9e qui finit dans\r\nle Rh\u00f4ne inqui\u00e8te Martin Forter,\r\n\r\n00:10:27:16  00:10:31:21\r\n{\\an1}directeur de l'Association\r\ndes m\u00e9decins pour l'environnement.\r\n\r\n00:10:33:09  00:10:35:14\r\n{\\an1}-Souvent les analyses\r\n\r\n00:10:35:19  00:10:39:05\r\n{\\an1}ne sont pas fiables.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:42:22\r\n{\\an1}Elles sont aux limites\r\nde la technique analytique.\r\n\r\n00:10:43:03  00:10:46:11\r\n{\\an1}Si on trouve de la benzidine\r\ndans une analyse,\r\n\r\n00:10:46:16  00:10:49:10\r\n{\\an1}aujourd'hui c'est toujours un risque.\r\n\r\n00:10:52:06  00:10:55:08\r\n{\\an1}La benzidine\r\nest une substance tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n00:10:55:12  00:10:59:17\r\n{\\an1}Elle est canc\u00e9rig\u00e8ne pour la vessie,\r\nextr\u00eamement canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:04:08\r\n{\\an1}Elle est aussi mutag\u00e8ne: c'est\r\nvraiment une substance dangereuse.\r\n\r\n00:11:05:05  00:11:07:19\r\n{\\an1}-Les normes l\u00e9gales\r\npour la benzidine\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:12:12\r\n{\\an1}sont cent fois moins exigeantes\r\nen Suisse qu'en France.\r\n\r\n00:11:14:07  00:11:18:10\r\n{\\an1}-Si on compare les valeurs suisses\r\navec les valeurs fran\u00e7aises,\r\n\r\n00:11:18:14  00:11:22:13\r\n{\\an1}on peut se demander si\r\nles valeurs suisses sont les bonnes.\r\n\r\n00:11:22:23  00:11:24:15\r\n{\\an1}-Face \u00e0 cette pollution\r\n\r\n00:11:24:20  00:11:28:06\r\n{\\an1}et la d\u00e9mission du chef\r\ndu Service de l'environnement,\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:31:05\r\n{\\an1}le Conseil d'Etat valaisan\r\na d\u00fb communiquer\r\n\r\n00:11:31:10  00:11:34:18\r\n{\\an1}le 11 octobre dernier\r\npour rassurer la population.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:05\r\n{\\an1}-La priorit\u00e9 pour nous,\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:40:05\r\n{\\an1}c'est la protection de la sant\u00e9\r\n\r\n00:11:40:10  00:11:42:04\r\n{\\an1}de la population.\r\n\r\n00:11:42:09  00:11:45:19\r\n{\\an1}Nous suivons attentivement\r\nl'\u00e9volution des pollutions\r\n\r\n00:11:46:00  00:11:49:00\r\n{\\an1}dans tous les dossiers\r\nque nous connaissons.\r\n\r\n00:11:49:05  00:11:51:12\r\n{\\an1}Jour par jour le suivi est r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:17  00:11:55:18\r\n{\\an1}A ce jour, en fonction des normes\r\nconstat\u00e9es dans les rejets,\r\n\r\n00:11:55:23  00:11:57:11\r\n{\\an1}il n'y a pas de danger.\r\n\r\n00:11:57:16  00:11:59:13\r\n{\\an1}S'il y avait une \u00e9volution,\r\n\r\n00:11:59:18  00:12:03:19\r\n{\\an1}nous prendrions imm\u00e9diatement\r\nles dispositions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:12:04:10  00:12:08:11\r\n{\\an1}-Sur le terrain, on ne verse plus\r\nd'eau pollu\u00e9e dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:11:05\r\n{\\an1}Aucun puits d'eau potable\r\nn'est touch\u00e9,\r\n\r\n00:12:11:10  00:12:14:16\r\n{\\an1}uniquement des puits\r\nutilis\u00e9s par l'agriculture.\r\n\r\n00:12:16:00  00:12:17:16\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9couvert\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:20:08\r\n{\\an1}deux puits d'irrigation.\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:23:06\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 d'arr\u00eater\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:25:09\r\n{\\an1}de les utiliser.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:29:16\r\n{\\an1}Nous avons fait cette recommandation\r\naux utilisateurs des puits.\r\n\r\n00:12:29:20  00:12:31:23\r\n{\\an1}Nous n'avons aucune information\r\n\r\n00:12:32:04  00:12:36:15\r\n{\\an1}d'autres puits qui pompent dans\r\nla zone concern\u00e9e par la pollution.\r\n\r\n00:12:37:01  00:12:39:16\r\n{\\an1}-Ces propos\r\nne rassurent pas Daniel Domig,\r\n\r\n00:12:39:21  00:12:43:03\r\n{\\an1}le propri\u00e9taire\r\nd'un des puits agricoles contamin\u00e9s.\r\n\r\n00:12:43:08  00:12:47:00\r\n{\\an1}Dans sa ferme, il fait de la viande\r\net produit du lait.\r\n\r\n00:12:47:17  00:12:49:21\r\n{\\an1}-L'Etat \u00e9tait au courant\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:53:02\r\n{\\an1}de cette pollution depuis longtemps.\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:55:08\r\n{\\an1}Personne ne nous a rien dit.\r\n\r\n00:12:55:12  00:12:59:14\r\n{\\an1}On aurait pu prendre des mesures,\r\non aurait pu mettre de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:12:59:19  00:13:02:11\r\n{\\an1}le fourrage\r\nqui vient de la zone pollu\u00e9e\r\n\r\n00:13:02:16  00:13:05:10\r\n{\\an1}pour ne pas le donner \u00e0 manger\r\naux animaux.\r\n\r\n00:13:05:14  00:13:07:18\r\n{\\an1}On aurait d\u00fb regarder plus vite\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:11:04\r\n{\\an1}si cette pollution\r\na des effets sur les animaux.\r\n\r\n00:13:11:09  00:13:13:01\r\n{\\an1}L'Etat a agi trop tard.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:16:06\r\n{\\an1}-La passivit\u00e9 de l'Etat\r\nf\u00e2che l'agriculteur.\r\n\r\n00:13:16:11  00:13:19:17\r\n{\\an1}La pollution \u00e0 la benzidine\r\nest connue depuis 2018\r\n\r\n00:13:19:22  00:13:24:11\r\n{\\an1}dans la zone du chantier du Rh\u00f4ne,\r\nmais personne n'a averti le paysan.\r\n\r\n00:13:24:16  00:13:27:13\r\n{\\an1}Son puits,\r\nsitu\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route,\r\n\r\n00:13:27:18  00:13:30:13\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 interdit\r\nseulement la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n00:13:30:23  00:13:34:11\r\n{\\an1}-Nous, les paysans,\r\nsommes les perdants de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:13:34:15  00:13:38:21\r\n{\\an1}On ne peut pas mettre la faute\r\nuniquement sur l'entreprise Lonza.\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:41:07\r\n{\\an1}L'Etat doit faire les contr\u00f4les.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:44:20\r\n{\\an1}Mais personne ne sait,\r\nil y a tout le temps\r\n\r\n00:13:45:01  00:13:47:07\r\n{\\an1}de nouvelles substances toxiques\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:52:08\r\n{\\an1}qui finissent sur les champs, des\r\nsubstances dont on ignore les effets.\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:55:04\r\n{\\an1}On vit avec \u00e7a depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:58:14  00:14:02:07\r\n{\\an1}-Ses terres ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\r\npar le mercure, la dioxine,\r\n\r\n00:14:02:12  00:14:04:21\r\n{\\an1}et maintenant la benzidine menace.\r\n\r\n00:14:05:17  00:14:08:05\r\n{\\an1}-Il faut assainir\r\ntout le Haut-Valais.\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:12:12\r\n{\\an1}L'eau souterraine, la terre:\r\ntout le Haut-Valais est touch\u00e9.\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:19:18\r\n{\\an1}-La pollution dans le Haut-Valais\r\nconcerne tout le bassin du L\u00e9man.\r\n\r\n00:14:19:23  00:14:22:21\r\n{\\an1}Au bord du lac,\r\ndes analyses sont men\u00e9es.\r\n\r\n00:14:26:09  00:14:28:14\r\n{\\an1}-900'000 personnes\r\n\r\n00:14:28:19  00:14:31:14\r\n{\\an1}sont aliment\u00e9es par l'eau du lac.\r\n\r\n00:14:31:19  00:14:34:06\r\n{\\an1}C'est aussi une ressource piscicole,\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:36:22\r\n{\\an1}et aussi\r\npour garantir cet \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:14:37:03  00:14:40:10\r\n{\\an1}On surveille le lac\r\npour ces diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n00:14:40:19  00:14:43:05\r\n{\\an1}-La CIPEL, commission franco-suisse,\r\n\r\n00:14:43:10  00:14:47:05\r\n{\\an1}a comme t\u00e2che de surveiller\r\net prot\u00e9ger les eaux du lac.\r\n\r\n00:14:48:10  00:14:52:00\r\n{\\an1}-Quand les eaux arrivent dans le lac,\r\nelles sont dilu\u00e9es\r\n\r\n00:14:52:05  00:14:55:16\r\n{\\an1}car on a une masse d'eau\r\nqui fait 89 mias de m3 d'eau.\r\n\r\n00:14:55:21  00:14:58:16\r\n{\\an1}C'est difficile\r\nde d\u00e9tecter des substances.\r\n\r\n00:14:58:21  00:15:01:23\r\n{\\an1}On ne d\u00e9tecte\r\nqu'une trentaine de micropolluants\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:04:04\r\n{\\an1}sur les milliers de substances\r\n\r\n00:15:04:09  00:15:07:10\r\n{\\an1}potentiellement pr\u00e9sentes\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:15:07:14  00:15:11:15\r\n{\\an1}Les techniques analytiques\r\nne permettent pas de d\u00e9tecter\r\n\r\n00:15:11:20  00:15:16:05\r\n{\\an1}la concentration de la benzidine\r\nquand elle arrive dans le lac.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:20:13\r\n{\\an1}Nos analyses du mois de septembre\r\nmontrent des r\u00e9sultats\r\n\r\n00:15:20:18  00:15:26:05\r\n{\\an1}inf\u00e9rieurs aux limites de d\u00e9tection\r\ndes appareils de mesure.\r\n\r\n00:15:26:22  00:15:29:05\r\n{\\an1}-Pour prot\u00e9ger durablement le lac,\r\n\r\n00:15:29:10  00:15:33:17\r\n{\\an1}il faut assainir une fois pour\r\ntoutes la d\u00e9charge de Gamsenried.\r\n\r\n00:15:33:22  00:15:36:05\r\n{\\an1}Une \u00e9vidence pour Walter Wildi.\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:40:22\r\n{\\an1}-On a toujours donn\u00e9 la priorit\u00e9\r\n\r\n00:15:41:03  00:15:44:16\r\n{\\an1}aux soucis de l'industrie.\r\n\r\n00:15:44:21  00:15:47:23\r\n{\\an1}On attend, on n'investit pas trop.\r\n\r\n00:15:48:04  00:15:51:04\r\n{\\an1}On exige un assainissement,\r\n\r\n00:15:51:09  00:15:54:21\r\n{\\an1}mais on se satisfait\r\nd'une strat\u00e9gie de pompage.\r\n\r\n00:15:55:03  00:15:58:22\r\n{\\an1}Alors que tout le monde\r\nqui est dans ce domaine\r\n\r\n00:15:59:03  00:16:04:19\r\n{\\an1}sait parfaitement que pour Gamsenried\r\nil n'y a qu'une solution:\r\n\r\n00:16:05:00  00:16:10:21\r\n{\\an1}il faut d\u00e9construire cette d\u00e9charge\r\npi\u00e8ce par pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:16:12:07  00:16:14:14\r\n{\\an1}-Le professeur Wildi a travaill\u00e9\r\n\r\n00:16:14:20  00:16:17:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'assainissement\r\nde la d\u00e9charge de Bonfol.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:21:03\r\n{\\an1}Les co\u00fbts devraient \u00eatre similaires.\r\n\r\n00:16:22:00  00:16:30:03\r\n{\\an1}-Bonfol (JU) et Koelliken (AG),\r\non \u00e9tait \u00e0 un peu plus d'un milliard.\r\n\r\n00:16:30:08  00:16:33:18\r\n{\\an1}Je pense que c'est le prix \u00e0 payer\r\n\r\n00:16:33:23  00:16:38:11\r\n{\\an1}pour un d\u00e9veloppement durable\r\n\u00e0 long terme:\r\n\r\n00:16:38:16  00:16:42:02\r\n{\\an1}une population qui a la garantie\r\n\r\n00:16:42:07  00:16:49:00\r\n{\\an1}d'une eau potable de bonne qualit\u00e9,\r\ndonc d'une bonne sant\u00e9, en Valais.\r\n\r\n00:17:05:09  00:17:10:01\r\n{\\an1}-Des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires sont\r\nmen\u00e9es pour assainir la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:17:20:23  00:17:27:19\r\n{\\an1}-Jacques Melly, bonsoir.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:33:20\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:17:35:15  00:17:39:05\r\n{\\an1}-On a vu que vos services ont\r\nanalys\u00e9 l'eau du Rh\u00f4ne sans trouver\r\n\r\n00:17:39:08  00:17:41:12\r\n{\\an1}de traces.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:45:05\r\n{\\an1}Mais les experts nous parlent de\r\nsubstances difficiles \u00e0 analyser.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:49:13\r\n{\\an1}Pouvez-vous rassurer la population ?\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:55:15\r\n{\\an1}-Je l'ai d\u00e9j\u00e0 rassur\u00e9e\r\nplusieurs fois.\r\n\r\n00:17:56:09  00:18:02:09\r\n{\\an1}En ce qui concerne la situation,\r\n\r\n00:18:05:17  00:18:09:17\r\n{\\an1}les contr\u00f4les de janvier \u00e0 septembre\r\nmontrent qu'il n'y a pas de trace de\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:10:11\r\n{\\an1}benzidine.\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:13\r\n{\\an1}C'est ce que nous pouvons dire\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:18:13:18  00:18:17:08\r\n{\\an1}Pour le reste,\r\n\r\n00:18:17:11  00:18:21:11\r\n{\\an1}s'il y avait une \u00e9volution\r\nquelconque,\r\n\r\n00:18:21:14  00:18:27:12\r\n{\\an1}nous interviendrons tout de suite.\r\n\r\n00:18:27:16  00:18:32:08\r\n{\\an1}Nous sommes intervenus tout de suite\r\n\r\n00:18:32:11  00:18:35:20\r\n{\\an1}quand il y a eu une contamination\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:41:22\r\n{\\an1}dont nous n'\u00e9tions pas au courant.\r\n\r\n00:18:43:19  00:18:49:19\r\n{\\an1}-Vous avez effectivement dit que\r\nvous avez rassur\u00e9 la population,\r\n\r\n00:18:50:01  00:18:56:00\r\n{\\an1}et vous avez invit\u00e9 les gens \u00e0 vous\r\ncommuniquer les lieux de pompage.\r\n\r\n00:18:56:05  00:18:58:23\r\n{\\an1}Mais il pourrait y en avoir plus\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:05:00\r\n{\\an1}que ceux connus.\r\n\r\n00:19:08:15  00:19:14:14\r\n{\\an1}-Les organes externes ont confirm\u00e9\r\nla pr\u00e9sence de benzidine,\r\n\r\n00:19:18:07  00:19:23:11\r\n{\\an1}et \u00e0 partir de cela, nous avons\r\ndemand\u00e9 \u00e0 Lonza\r\n\r\n00:19:23:14  00:19:28:16\r\n{\\an1}plus d'informations.\r\n\r\n00:19:28:20  00:19:34:18\r\n{\\an1}Nous sommes inform\u00e9s pour stabiliser\r\nles lieux de pompage.\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:40:17\r\n{\\an1}Le service de l'environnement a\r\nsign\u00e9 une autorisation de rejet dans\r\n\r\n00:19:40:20  00:19:46:00\r\n{\\an1}le Rh\u00f4ne avec certaines conditions.\r\n\r\n00:19:46:05  00:19:52:03\r\n{\\an1}Nous avons fait un communiqu\u00e9 de\r\npresse au 1er avril.\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:58:13\r\n{\\an1}Il \u00e9tait mentionn\u00e9 que les rejets ne\r\nprovoqueraient pas de danger pour la\r\n\r\n00:19:58:17  00:20:00:20\r\n{\\an1}population et l'environnement.\r\n\r\n00:20:01:00  00:20:03:22\r\n{\\an1}Au mois de juin,\r\n\r\n00:20:04:02  00:20:10:00\r\n{\\an1}nous avons eu des rapports de\r\nbureaux sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:18\r\n{\\an1}Notre ancien chef de l'environnement\r\na sign\u00e9 l'autorisation\r\n\r\n00:20:15:22  00:20:19:19\r\n{\\an1}qui permettait le rejet jusqu'au 31\r\nd\u00e9cembre.\r\n\r\n00:20:19:23  00:20:25:06\r\n{\\an1}Les normes \u00e9taient donc respect\u00e9es.\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:28:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on fait des\r\ncomparaisons avec d'autres normes.\r\n\r\n00:20:29:02  00:20:34:11\r\n{\\an1}-Les rejets vont-ils continuer ?\r\n\r\n00:20:34:14  00:20:37:06\r\n{\\an1}-Compte tenu de la pol\u00e9mique et de\r\nla sensibilit\u00e9,\r\n\r\n00:20:37:10  00:20:41:02\r\n{\\an1}nous \u00e9tudions la situation.\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:45:18\r\n{\\an1}Depuis mi-ao\u00fbt, nous avons arr\u00eat\u00e9\r\nles rejets.\r\n\r\n00:20:45:22  00:20:49:06\r\n{\\an1}Nous les avions\r\nd\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9s de 50 %.\r\n\r\n00:20:49:10  00:20:53:15\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:20:53:19  00:20:59:17\r\n{\\an1}il n'est pas question de r\u00e9aliser\r\ndes rejets.\r\n\r\n00:21:00:09  00:21:03:23\r\n{\\an1}Nous \u00e9tudions la possibilit\u00e9 de\r\nfaire des pompages uniquement dans\r\n\r\n00:21:04:03  00:21:10:01\r\n{\\an1}des zones non pollu\u00e9es.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:15:04\r\n{\\an1}Il faudrait retraiter les eaux avant\r\nqu'elles soient rejet\u00e9es\r\n\r\n00:21:15:08  00:21:21:06\r\n{\\an1}si elles \u00e9taient pollu\u00e9es.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:29:00\r\n{\\an1}-L'\u00e9pine dans le flanc du Valais qui\r\nempoisonne\r\n\r\n00:21:29:08  00:21:32:05\r\n{\\an1}figurativement la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:21:32:10  00:21:38:08\r\n{\\an1}c'est la d\u00e9charge.\r\n\r\n00:21:42:03  00:21:46:11\r\n{\\an1}-Le Valais a un h\u00e9ritage industriel.\r\n\r\n00:21:46:15  00:21:52:13\r\n{\\an1}A l'image de Bonfol.\r\n\r\n00:21:53:10  00:21:58:21\r\n{\\an1}Le service de l'environnement a\r\nattrap\u00e9 le taureau par les cornes.\r\n\r\n00:21:59:01  00:22:04:23\r\n{\\an1}Il y a eu divers assainissements.\r\n\r\n00:22:06:23  00:22:12:23\r\n{\\an1}Avec Lonza, nous avons commenc\u00e9 par\r\nce qui \u00e9tait pollu\u00e9 au mercure.\r\n\r\n00:22:16:07  00:22:19:14\r\n{\\an1}Notre phase d'assainissement sera\r\ntermin\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:25:14\r\n{\\an1}Mais il reste bien s\u00fbr Gamsenried.\r\n\r\n00:22:25:18  00:22:29:07\r\n{\\an1}Nous sommes en train de faire un\r\nprojet de d\u00e9tails sur ce dossier,\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:31:13\r\n{\\an1}qui est \u00e9norme.\r\n\r\n00:22:31:17  00:22:35:06\r\n{\\an1}C'est 1 million et demi de m\u00e8tres\r\ncubes.\r\n\r\n00:22:35:10  00:22:39:10\r\n{\\an1}Notre solution sera soumise au\r\nservice de l'environnement.\r\n\r\n00:22:39:13  00:22:41:17\r\n{\\an1}Nous commencerons alors\r\nl'assainissement,\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:47:09\r\n{\\an1}il sera long.\r\n\r\n00:22:47:12  00:22:50:17\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas dire que l'\u00c9tat\r\nne fait pas son travail.\r\n\r\n00:22:50:21  00:22:55:16\r\n{\\an1}C'est un travail long.\r\n\r\n00:22:55:20  00:23:00:23\r\n{\\an1}En 10 ans, nous avons presque\r\nr\u00e9alis\u00e9 des prodiges \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n00:23:01:03  00:23:05:19\r\n{\\an1}j'ai f\u00e9licit\u00e9 les services\r\nimpliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:23:05:23  00:23:10:23\r\n{\\an1}Depuis 2010,\r\n\r\n00:23:11:03  00:23:16:01\r\n{\\an1}le service de l'environnement a vu\r\nson effectif augmenter de 35 %.\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:20:05\r\n{\\an1}L'environnement est un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n00:23:20:09  00:23:23:00\r\n{\\an1}tr\u00e8s important dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:24:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:25:00  00:23:27:09\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration Objectif 50 est finie.\r\n\r\n00:23:27:13  00:23:30:21\r\n{\\an1}50 % de taux de participation\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:23:31:02  00:23:35:04\r\n{\\an1}dans une des villes o\u00f9 l'on votait\r\nle moins: le pari \u00e9tait fou.\r\n\r\n00:23:35:09  00:23:39:18\r\n{\\an1}La participation nationale cette\r\nann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'une des plus basses.\r\n\r\n00:23:39:23  00:23:44:11\r\n{\\an1}Et Moudon, o\u00f9 notre \u00e9quipe\r\na travaill\u00e9 pendant des semaines ?\r\n\r\n00:23:44:16  00:23:52:06\r\n{\\an1}De 36,9 % il y a quatre ans,\r\nils sont pass\u00e9s \u00e0 plus de 45 %.\r\n\r\n00:23:57:00  00:24:01:09\r\n{\\an1}Tous crient de joie\r\n\r\n00:24:20:05  00:24:21:22\r\n{\\an1}-C'est incroyable !\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:31:11\r\n{\\an1}Tous chantent un gospel en anglais\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:21\r\n{\\an1}Tous crient de joie\r\n\r\n00:24:36:08  00:24:38:22\r\n{\\an1}Bravo ! Je suis \u00e9mue.\r\n\r\n00:24:39:15  00:24:42:06\r\n{\\an1}-C'est l'effet Moudon.\r\n-Ouais.\r\n\r\n00:24:44:03  00:24:48:04\r\n{\\an1}Je suis \u00e9mue\r\ncar elle chante magnifiquement bien,\r\n\r\n00:24:48:09  00:24:50:14\r\n{\\an1}que vous \u00eates tr\u00e8s nombreux.\r\n\r\n00:24:50:19  00:24:53:14\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une aventure incroyable.\r\n\r\n00:24:53:19  00:24:58:21\r\n{\\an1}Vous \u00eates tous all\u00e9s voter\r\ncar c'est pas si difficile que \u00e7a.\r\n\r\n00:24:59:02  00:25:02:00\r\n{\\an1}-C'est gratuit.\r\n-En plus.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:12:05\r\n{\\an1}Tous\r\n-Pour Moudon, hip-hip-hip ! Hourra !\r\n\r\n00:25:22:08  00:25:25:20\r\n{\\an1}-Cette semaine, Moudon\r\nse r\u00e9veille en capitale romande\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:28:17\r\n{\\an1}de la participation \u00e9lectorale:\r\n45,6 %.\r\n\r\n00:25:28:22  00:25:32:16\r\n{\\an1}Un score sup\u00e9rieur\r\n\u00e0 la plupart des communes du pays.\r\n\r\n00:25:40:03  00:25:43:13\r\n{\\an1}On a commenc\u00e9\r\n\u00e0 croire \u00e0 ce r\u00e9sultat ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n00:25:46:23  00:25:49:20\r\n{\\an1}Faut convaincre les abstentionnistes.\r\n\r\n00:25:50:08  00:25:54:07\r\n{\\an1}150 personnes venues\r\nassister \u00e0 un d\u00e9bat politique.\r\n\r\n00:25:57:00  00:25:59:03\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 toutes et tous\r\n\r\n00:25:59:08  00:26:03:01\r\n{\\an1}dans la capitale\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.\r\n\r\n00:26:04:10  00:26:08:04\r\n{\\an1}-C'est \u00e9mouvant\r\nde vous voir aussi nombreux\r\n\r\n00:26:08:09  00:26:10:21\r\n{\\an1}car on fait parfois des d\u00e9bats\r\n\r\n00:26:11:02  00:26:14:21\r\n{\\an1}devant des salles plus petites\r\net avec moins de monde.\r\n\r\n00:26:15:09  00:26:18:10\r\n{\\an1}-Au menu: fondue\r\nofferte par la municipalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:18:14  00:26:21:02\r\n{\\an1}Mais surtout\r\nplus d'une heure de d\u00e9bat\r\n\r\n00:26:21:07  00:26:25:02\r\n{\\an1}entre les quatre candidats vaudois\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:26:25:21  00:26:31:00\r\n{\\an1}-On aura tous\r\nune vision diff\u00e9rente de la Suisse.\r\n\r\n00:26:31:05  00:26:36:05\r\n{\\an1}Mais en Suisse y a une chose qui\r\nnous unit: ce drapeau et des valeurs.\r\n\r\n00:26:36:14  00:26:38:11\r\n{\\an1}-Je parlais\r\n\r\n00:26:38:14  00:26:41:00\r\n{\\an1}de la diversit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:26:41:18  00:26:43:16\r\n{\\an1}-Les questions fusent.\r\n\r\n00:26:46:16  00:26:50:19\r\n{\\an1}-Que ferez-vous pour la sant\u00e9 ?\r\n-C'est l'Etat qui paie.\r\n\r\n00:26:51:08  00:26:56:08\r\n{\\an1}-Les r\u00e9ponses sont parfois\r\ncomplexes, et les visages perplexes.\r\n\r\n00:26:58:06  00:27:03:23\r\n{\\an1}-Le peuple a sanctionn\u00e9 les deux\r\npartis de gauche comme de droite.\r\n\r\n00:27:04:11  00:27:06:17\r\n{\\an1}-Ce soir-l\u00e0, on mesure le foss\u00e9\r\n\r\n00:27:06:22  00:27:10:10\r\n{\\an1}qui s\u00e9pare les politiciens\r\nde certains citoyens.\r\n\r\n00:27:11:04  00:27:12:17\r\n{\\an1}-C'est un langage\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:14:21\r\n{\\an1}pour un public averti.\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:17:01\r\n{\\an1}Moi qui suis novice,\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:19:23\r\n{\\an1}j'ai pas l'habitude de ce langage.\r\n\r\n00:27:20:09  00:27:22:21\r\n{\\an1}-A Lausanne, Payerne ou Yverdon,\r\n\r\n00:27:23:02  00:27:25:13\r\n{\\an1}ils tiendront les m\u00eames propos.\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:28:16\r\n{\\an1}-Je m'ennuyais car j'entendais\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:30:15\r\n{\\an1}des vieux combattants\r\n\r\n00:27:30:20  00:27:33:09\r\n{\\an1}qui me racontaient\r\nleurs vieux combats\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:36:16\r\n{\\an1}au Conseil national,\r\nau Conseil des Etats, etc.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:39:11\r\n{\\an1}-On n'incarne pas un Trump,\r\n\r\n00:27:39:16  00:27:42:15\r\n{\\an1}on personnalise pas le Roi-Soleil\r\n\r\n00:27:42:19  00:27:44:07\r\n{\\an1}comme Macron.\r\n\r\n00:27:44:11  00:27:48:03\r\n{\\an1}La politique suisse,\r\nc'est assez horizontal et barbant\r\n\r\n00:27:48:08  00:27:50:18\r\n{\\an1}pour ceux qui s'y int\u00e9ressent pas.\r\n\r\n00:27:50:23  00:27:54:06\r\n{\\an1}Mais si on s'y int\u00e9resse,\r\nc'est passionnant.\r\n\r\n00:27:56:06  00:27:58:07\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 toutes ces critiques,\r\n\r\n00:27:58:11  00:28:01:19\r\n{\\an1}les Moudonnois\r\nnous r\u00e9servent une belle surprise.\r\n\r\n00:28:02:20  00:28:06:03\r\n{\\an1}-Qui dans cette salle\r\na l'intention de voter ?\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:10:04\r\n{\\an1}Waouh !\r\n\r\n00:28:11:07  00:28:13:14\r\n{\\an1}-Le lendemain,\r\nune certaine agitation\r\n\r\n00:28:13:19  00:28:17:16\r\n{\\an1}est perceptible autour\r\nde la bo\u00eete aux lettres communale.\r\n\r\n00:28:18:17  00:28:22:00\r\n{\\an1}C'est pas la bonne bo\u00eete !\r\n-C'est l\u00e0 ? L\u00e0 !\r\n\r\n00:28:23:02  00:28:24:23\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois !\r\n\r\n00:28:25:11  00:28:27:05\r\n{\\an1}-Vous allez voter ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:28:27:10  00:28:30:14\r\n{\\an1}Seuls les imb\u00e9ciles\r\nchangent pas d'avis.\r\n\r\n00:28:30:19  00:28:32:13\r\n{\\an1}Hop !\r\n\r\n00:28:34:01  00:28:36:14\r\n{\\an1}Faites de m\u00eame, tout Moudon !\r\n\r\n00:28:37:07  00:28:39:23\r\n{\\an1}-Mais l'une\r\nde nos plus belles r\u00e9ussites,\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:42:04\r\n{\\an1}ce sont ces trois visages.\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:46:00\r\n{\\an1}Souvenez-vous,\r\ndans le premier \u00e9pisode...\r\n\r\n00:28:49:05  00:28:53:15\r\n{\\an1}-Est-ce que nous votons ?\r\n-Ben... Non.\r\n\r\n00:28:53:19  00:28:56:13\r\n{\\an1}Non, non, non.\r\n\r\n00:28:56:18  00:29:01:15\r\n{\\an1}-Shannon non plus ?\r\n-Non, j'ai jamais vot\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n00:29:02:21  00:29:05:22\r\n{\\an1}Le jour o\u00f9 je serai s\u00fbre \u00e0 100 %\r\n\r\n00:29:06:03  00:29:08:16\r\n{\\an1}que les gens qui comptent\r\n\r\n00:29:08:21  00:29:11:09\r\n{\\an1}et trient les votes sont honn\u00eates,\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:13:03\r\n{\\an1}je le ferai peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:29:13:08  00:29:18:16\r\n{\\an1}-Si on t'emm\u00e8ne voir le mec qui\r\nd\u00e9pouille les bulletins dans l'urne,\r\n\r\n00:29:18:21  00:29:22:17\r\n{\\an1}et qu'on te le pr\u00e9sente,\r\ntu pourrais aller voter ?\r\n\r\n00:29:22:22  00:29:24:14\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:29:25:16  00:29:30:08\r\n{\\an1}-A une semaine des \u00e9lections, j'ai\r\nretrouv\u00e9 Shannon, et tenu parole.\r\n\r\n00:29:30:12  00:29:32:06\r\n{\\an1}-Bonjour; C\u00e9line.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:35:12\r\n{\\an1}-Pourquoi avez-vous\r\naccept\u00e9 de faire \u00e7a ?\r\n\r\n00:29:35:17  00:29:40:12\r\n{\\an1}-Pour que les gens se rendent compte\r\nqu'au niveau de Moudon,\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:44:14\r\n{\\an1}ce serait tr\u00e8s difficile\r\nsi quelqu'un voulait tricher.\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:50:20\r\n{\\an1}Tout d'abord, j'ouvre\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:53:12\r\n{\\an1}l'enveloppe de transmission.\r\n\r\n00:29:53:17  00:29:55:09\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n00:29:55:13  00:29:57:11\r\n{\\an1}il doit y avoir deux choses:\r\n\r\n00:29:57:16  00:30:00:04\r\n{\\an1}l'enveloppe de vote\r\net la carte de vote.\r\n\r\n00:30:00:09  00:30:03:20\r\n{\\an1}Et maintenant que toutes\r\nles informations sont bonnes,\r\n\r\n00:30:04:01  00:30:05:20\r\n{\\an1}je scanne le code-barres.\r\n\r\n00:30:06:06  00:30:08:23\r\n{\\an1}-Durant une heure,\r\nla jeune fille de 21 ans\r\n\r\n00:30:09:04  00:30:12:08\r\n{\\an1}d\u00e9couvre les rouages techniques\r\nde la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:30:12:17  00:30:17:01\r\n{\\an1}-L\u00e0 j'arrive avec mon ciseau\r\npour ouvrir l'urne qui est scell\u00e9e.\r\n\r\n00:30:17:06  00:30:20:18\r\n{\\an1}Et c'est l\u00e0 que mes enveloppes\r\nfinissent dans l'urne.\r\n\r\n00:30:21:19  00:30:25:01\r\n{\\an1}-A l'issue de la visite,\r\nShannon semble rassur\u00e9e.\r\n\r\n00:30:25:16  00:30:29:18\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre vachement compliqu\u00e9\r\npour truquer les urnes.\r\n\r\n00:30:31:06  00:30:34:18\r\n{\\an1}-M\u00e9lissa, elle, trouvait\r\nla politique trop compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:38:23\r\n{\\an1}Alors on l'invite dans notre QG\r\npour remplir le questionnaire\r\n\r\n00:30:39:04  00:30:41:21\r\n{\\an1}smartvote\r\nqui permet de savoir quel candidat\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:44:08\r\n{\\an1}correspond le mieux \u00e0 vos id\u00e9es.\r\n\r\n00:30:44:12  00:30:47:12\r\n{\\an1}Et l\u00e0, les trois femmes\r\ndiscutent politique.\r\n\r\n00:30:48:13  00:30:50:12\r\n{\\an1}-\"Soutenez-vous les efforts\r\n\r\n00:30:50:17  00:30:54:03\r\n{\\an1}visant \u00e0 r\u00e9duire\r\nles prestations d'aide sociale ?\"\r\n\r\n00:30:54:08  00:30:56:00\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:30:56:05  00:31:01:01\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9,\r\nalors si on r\u00e9duit, on n'arrive pas.\r\n\r\n00:31:01:06  00:31:06:07\r\n{\\an1}-Y a ceux qui profitent,\r\nqui arrivent \u00e0 se d\u00e9brouiller,\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:09:22\r\n{\\an1}et nous qu'on travaille\r\non paie pour eux.\r\n\r\n00:31:10:16  00:31:13:17\r\n{\\an1}-Au moment d'aller\r\nvers l'h\u00f4tel de ville,\r\n\r\n00:31:13:22  00:31:18:22\r\n{\\an1}on s'est dit que l'abstentionnisme\r\nn'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:22:14  00:31:24:14\r\n{\\an1}-Un peu de fiert\u00e9.\r\n\r\n00:31:24:18  00:31:27:06\r\n{\\an1}Je me sens adulte.\r\n\r\n00:31:29:00  00:31:32:23\r\n{\\an1}-Mon plus grand regret,\r\nc'est Jacques Lebet.\r\n\r\n00:31:33:04  00:31:35:17\r\n{\\an1}J'avais rencontr\u00e9\r\ncet architecte fin mai,\r\n\r\n00:31:35:22  00:31:40:07\r\n{\\an1}il m'expliquait pourquoi il ne\r\nvotait pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:31:40:16  00:31:42:05\r\n{\\an1}-Je ne vote jamais.\r\n\r\n00:31:42:10  00:31:46:12\r\n{\\an1}Que je vote pour l'un ou l'autre,\r\nle r\u00e9sultat sera le m\u00eame.\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:51:07\r\n{\\an1}-M\u00eame son voisin avait essay\u00e9\r\nde le convaincre d'aller voter.\r\n\r\n00:31:52:09  00:31:57:13\r\n{\\an1}-Si on s'abstient de s'exprimer\r\nsur des objets importants,\r\n\r\n00:31:57:18  00:32:02:06\r\n{\\an1}peut-\u00eatre qu'on met \u00e0 mal\r\nce syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:32:02:19  00:32:06:17\r\n{\\an1}-Pour tenter de lui faire\r\nchanger d'avis, on lui a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:10:03\r\n{\\an1}plusieurs politiciens\r\n\u00e0 notre ap\u00e9ro de septembre.\r\n\r\n00:32:10:08  00:32:12:12\r\n{\\an1}Il est aussi venu d\u00e9battre\r\n\r\n00:32:12:18  00:32:16:02\r\n{\\an1}dans l'\u00e9mission \"Forum\"\r\nen direct de Moudon.\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:23:23\r\n{\\an1}-Vous n'irez pas voter dimanche\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: pourquoi ?\r\n\r\n00:32:24:04  00:32:26:17\r\n{\\an1}-Je ne crois plus \u00e0 ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n00:32:26:21  00:32:30:08\r\n{\\an1}Faudra m'expliquer\r\npourquoi tant de parlementaires\r\n\r\n00:32:30:12  00:32:35:22\r\n{\\an1}et de gouvernants en Suisse font\r\npartie de conseils d'administration.\r\n\r\n00:32:36:03  00:32:39:06\r\n{\\an1}-Votre point de vue\r\nmilite pour voter.\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:43:06\r\n{\\an1}Si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer\r\nles pouvoirs entre l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:32:43:11  00:32:48:16\r\n{\\an1}et le politique, il faut vous engager\r\ndans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse.\r\n\r\n00:32:49:09  00:32:53:17\r\n{\\an1}-Mais rien y fait: l'homme est t\u00eatu,\r\nil campe sur ses positions.\r\n\r\n00:32:55:04  00:32:56:19\r\n{\\an1}-Je n'irai pas voter\r\n\r\n00:32:57:00  00:32:59:07\r\n{\\an1}car je vais pas cautionner\r\n\r\n00:32:59:11  00:33:01:13\r\n{\\an1}un syst\u00e8me que je trouve...\r\n\r\n00:33:01:18  00:33:03:23\r\n{\\an1}Il est de plus en plus d\u00e9faillant.\r\n\r\n00:33:04:04  00:33:06:05\r\n{\\an1}Et on va droit dans le mur.\r\n\r\n00:33:06:10  00:33:11:11\r\n{\\an1}Y a un virage \u00e0 prendre,\r\nil est rapide et difficile \u00e0 prendre\r\n\r\n00:33:11:15  00:33:14:19\r\n{\\an1}car il concerne la Terre enti\u00e8re.\r\n\r\n00:33:15:00  00:33:18:01\r\n{\\an1}-Ce changement\r\nne passera pas par les urnes ?\r\n\r\n00:33:18:06  00:33:20:03\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:33:20:12  00:33:25:05\r\n{\\an1}-Deux jours avant les \u00e9lections,\r\non patine \u00e0 35 % de participation.\r\n\r\n00:33:25:10  00:33:27:03\r\n{\\an1}Alors on frappe fort.\r\n\r\n00:33:27:12  00:33:31:07\r\n{\\an1}-C'est une liste\r\navec tous les jeunes de 18-25 ans\r\n\r\n00:33:31:11  00:33:35:17\r\n{\\an1}qui habitent Moudon et qui ont\r\nle droit de voter cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:33:35:22  00:33:39:00\r\n{\\an1}Il faut retrouver\r\nleur num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:33:40:13  00:33:44:01\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 fait ?! Superbe, alors.\r\n\r\n00:33:44:06  00:33:48:19\r\n{\\an1}-Si t'arrives \u00e0 convaincre David\r\nd'aller voter, ce sera formidable.\r\n\r\n00:33:49:00  00:33:51:01\r\n{\\an1}Tu vas faire des heureux.\r\n\r\n00:33:52:10  00:33:55:11\r\n{\\an1}-Une dizaine de citoyens\r\na r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation,\r\n\r\n00:33:55:15  00:34:00:04\r\n{\\an1}tous r\u00e9unis ce soir pour stimuler\r\nla participation d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:34:01:10  00:34:05:07\r\n{\\an1}-Tous les soirs,\r\ny a le local de \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:34:05:11  00:34:09:22\r\n{\\an1}Ils peuvent vous expliquer\r\ncomment faire pour voter.\r\n\r\n00:34:10:20  00:34:15:08\r\n{\\an1}-Ce soir-l\u00e0, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 y croire: 50 %, c'est possible.\r\n\r\n00:34:16:09  00:34:20:00\r\n{\\an1}-On va boire un coup,\r\net on reprendra demain.\r\n\r\n00:34:20:10  00:34:22:02\r\n{\\an1}Tous\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:34:22:13  00:34:26:08\r\n{\\an1}-Les jeunes repr\u00e9sentent\r\nun r\u00e9servoir important de voix,\r\n\r\n00:34:26:12  00:34:28:11\r\n{\\an1}mais les binationaux aussi.\r\n\r\n00:34:28:16  00:34:32:10\r\n{\\an1}Une figure de Moudon\r\ntravaille pour nous dans l'ombre.\r\n\r\n00:34:33:21  00:34:37:03\r\n{\\an1}-Quand tu seras grande,\r\ntu iras voter ?\r\n\r\n00:34:37:18  00:34:40:21\r\n{\\an1}-Lucas Cantomanolis,\r\nmunicipal d'origine grecque,\r\n\r\n00:34:41:02  00:34:44:07\r\n{\\an1}fait le lien\r\navec les \u00e9trangers naturalis\u00e9s.\r\n\r\n00:34:45:17  00:34:48:16\r\n{\\an1}-Je suis aussi dans la commission\r\n\r\n00:34:48:21  00:34:51:00\r\n{\\an1}de naturalisation.\r\n\r\n00:34:51:05  00:34:54:21\r\n{\\an1}Quand ils viennent\r\npasser leur test de naturalisation,\r\n\r\n00:34:55:02  00:34:58:07\r\n{\\an1}on insiste beaucoup\r\nsur la politique en Suisse.\r\n\r\n00:34:58:11  00:35:01:09\r\n{\\an1}Je leur ai dit:\r\n\"Vous avez pris l'engagement\r\n\r\n00:35:01:13  00:35:04:10\r\n{\\an1}de participer \u00e0 la vie politique.\"\r\n\r\n00:35:04:14  00:35:08:00\r\n{\\an1}Ils se sont rappel\u00e9s\r\nce qu'ils avaient promis.\r\n\r\n00:35:08:13  00:35:12:22\r\n{\\an1}-Le jour J: dimanche 20 octobre\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:35:17:18  00:35:21:23\r\n{\\an1}Une cloche sonne midi\r\n\r\n00:35:22:09  00:35:24:16\r\n{\\an1}-A midi, les d\u00e9s sont jet\u00e9s.\r\n\r\n00:35:24:21  00:35:27:12\r\n{\\an1}-On aura fait ce qu'on a pu.\r\n\r\n00:35:30:10  00:35:34:15\r\n{\\an1}-On conna\u00eet le r\u00e9sultat: la\r\nparticipation \u00e9lectorale s'envole,\r\n\r\n00:35:34:20  00:35:36:17\r\n{\\an1}Moudon flirte avec les 50 %.\r\n\r\n00:35:36:22  00:35:40:23\r\n{\\an1}Pour le repr\u00e9sentant d'easyvote,\r\nune organisation\r\n\r\n00:35:41:04  00:35:45:18\r\n{\\an1}qui veut favoriser le vote\r\ndes jeunes, le pari est r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:35:47:22  00:35:49:23\r\n{\\an1}-Vous vous \u00e9tiez donn\u00e9\r\n\r\n00:35:50:04  00:35:52:11\r\n{\\an1}une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n00:35:52:16  00:35:56:01\r\n{\\an1}Mais malgr\u00e9 ces facteurs,\r\n30 % de jeunes,\r\n\r\n00:35:56:06  00:36:00:09\r\n{\\an1}une classe sociale \u00e9conomique faible\r\net des binationaux,\r\n\r\n00:36:00:13  00:36:04:06\r\n{\\an1}ces facteurs qui compliquent\r\nla participation politique,\r\n\r\n00:36:04:11  00:36:07:08\r\n{\\an1}vous avez r\u00e9ussi\r\n\u00e0 augmenter la participation.\r\n\r\n00:36:07:12  00:36:11:11\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que dans quatre ans,\r\non augmentera encore.\r\n\r\n00:36:11:20  00:36:14:14\r\n{\\an1}-Autre motif de fiert\u00e9\r\npour les Moudonnois:\r\n\r\n00:36:14:19  00:36:18:20\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois, ils font\r\nmieux que Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:36:19:01  00:36:21:20\r\n{\\an1}La participation\r\na baiss\u00e9 dans tout le pays,\r\n\r\n00:36:22:01  00:36:25:03\r\n{\\an1}mais \u00e0 Moudon,\r\nla participation a gagn\u00e9 10 %.\r\n\r\n00:36:25:08  00:36:28:13\r\n{\\an1}Ce politologue r\u00e9put\u00e9\r\nanalyse ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:36:31:16  00:36:34:01\r\n{\\an1}-Il s'agit d'un exploit.\r\n\r\n00:36:34:06  00:36:37:04\r\n{\\an1}L'augmentation du taux\r\n\r\n00:36:37:09  00:36:40:09\r\n{\\an1}de participation\r\nne se fait pas normalement\r\n\r\n00:36:40:13  00:36:44:03\r\n{\\an1}de mani\u00e8re aussi importante\r\ndans les diff\u00e9rents cantons.\r\n\r\n00:36:44:08  00:36:48:11\r\n{\\an1}Y a eu une d\u00e9marche active de\r\nvotre part, et une telle d\u00e9marche\r\n\r\n00:36:48:16  00:36:52:15\r\n{\\an1}pourrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les communes\r\n\u00e0 envisager des mesures\r\n\r\n00:36:52:20  00:36:56:06\r\n{\\an1}pour faciliter la participation,\r\npour donner envie\r\n\r\n00:36:56:11  00:37:00:16\r\n{\\an1}de voter aux personnes qui\r\nne s'estiment pas assez comp\u00e9tentes.\r\n\r\n00:37:01:11  00:37:04:16\r\n{\\an1}-Ce vendredi,\r\nle coeur serr\u00e9, on plie bagages,\r\n\r\n00:37:04:21  00:37:09:08\r\n{\\an1}emportant avec nous\r\nquelques souvenirs de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:37:20:02  00:37:22:18\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions arriv\u00e9s\r\nau printemps dernier.\r\n\r\n00:37:22:23  00:37:25:10\r\n{\\an1}Nous achevons l'aventure en automne,\r\n\r\n00:37:25:14  00:37:28:00\r\n{\\an1}avec l'espoir\r\nque l'\u00e9lan d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:37:28:05  00:37:32:14\r\n{\\an1}se poursuivra dans cette ville\r\nqui nous a marqu\u00e9s \u00e0 jamais.\r\n\r\n00:37:48:22  00:37:54:21\r\n{\\an1}-Pour une fois,\r\n\r\n00:37:55:03  00:38:01:03\r\n{\\an1}Moudon est venu \u00e0 nous.\r\n\r\n00:38:04:20  00:38:08:18\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n00:38:08:22  00:38:12:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates un \u00e9chantillon de cet\r\n\u00e9norme \u00e9lan qu'il y a eu.\r\n\r\n00:38:12:17  00:38:15:23\r\n{\\an1}Sonia, vous \u00eates la quintessence du\r\nsucc\u00e8s de cette op\u00e9ration\r\n\r\n00:38:16:03  00:38:19:05\r\n{\\an1}puisque vous n'aviez jamais vot\u00e9 aux\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:38:19:10  00:38:21:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:38:21:15  00:38:27:13\r\n{\\an1}Et j'ai vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:38:29:10  00:38:32:22\r\n{\\an1}Je m'int\u00e9ressais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la\r\npolitique.\r\n\r\n00:38:33:01  00:38:37:10\r\n{\\an1}Davantage de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:38:37:13  00:38:40:18\r\n{\\an1}Et c'est le fait d'avoir vu des\r\npoliticiens parler\r\n\r\n00:38:40:22  00:38:45:16\r\n{\\an1}et d'autres Moudonnois\r\npr\u00eats \u00e0 s'engager,\r\n\r\n00:38:45:21  00:38:50:06\r\n{\\an1}que je me suis dit: \"J'y vais.\"\r\n\r\n00:38:50:10  00:38:52:23\r\n{\\an1}-Il suffisait du d\u00e9clic ?\r\n\r\n00:38:53:03  00:38:57:06\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:38:57:10  00:39:03:08\r\n{\\an1}-Mais ce n'\u00e9tait pas facile \u00e0 mettre\r\nen place.\r\n\r\n00:39:06:08  00:39:11:00\r\n{\\an1}La syndique trouvait que \u00e7a pointait\r\nMoudon du doigt de mani\u00e8re n\u00e9gative,\r\n\r\n00:39:11:04  00:39:15:08\r\n{\\an1}vous y croyiez ?\r\n\r\n00:39:15:11  00:39:22:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pris comme tout pari.\r\n\r\n00:39:22:09  00:39:31:17\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait pas s\u00fbrs\r\nqu'ils y arriveraient,\r\n\r\n00:39:31:21  00:39:35:02\r\n{\\an1}mais on a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une\r\nmani\u00e8re de stimuler.\r\n\r\n00:39:35:06  00:39:38:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un pari difficile,\r\n\r\n00:39:38:17  00:39:41:11\r\n{\\an1}on les a soutenus avec la\r\nmunicipalit\u00e9.\r\n\r\n00:39:41:15  00:39:47:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une chouette id\u00e9e.\r\n\r\n00:39:47:14  00:39:53:12\r\n{\\an1}On s'est dit que cela donnerait\r\npeut-\u00eatre une autre image de Moudon.\r\n\r\n00:39:58:22  00:40:02:09\r\n{\\an1}Elle a eu la r\u00e9putation par le pass\u00e9\r\nde zone industrielle ou de\r\n\r\n00:40:02:12  00:40:04:15\r\n{\\an1}cit\u00e9-dortoir.\r\n\r\n00:40:04:19  00:40:09:07\r\n{\\an1}Et le premier reportage nous a\r\nconfort\u00e9\r\n\r\n00:40:09:11  00:40:13:10\r\n{\\an1}dans cette id\u00e9e car l'image \u00e9tait\r\npositive.\r\n\r\n00:40:13:13  00:40:16:13\r\n{\\an1}-L'objectif 50 n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint.\r\n\r\n00:40:16:17  00:40:21:09\r\n{\\an1}Mais cet \u00e9lan que l'on voit,\r\n\r\n00:40:21:12  00:40:23:15\r\n{\\an1}cette coh\u00e9sion de diff\u00e9rentes\r\npersonnes,\r\n\r\n00:40:23:19  00:40:26:00\r\n{\\an1}\u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n00:40:26:04  00:40:31:12\r\n{\\an1}-Je le pense.\r\n\r\n00:40:31:16  00:40:37:05\r\n{\\an1}Les gens ont besoin peut-\u00eatre comme\r\nmoi\r\n\r\n00:40:37:09  00:40:41:13\r\n{\\an1}d'un petit coup de pouce pour\r\navancer et s'ouvrir.\r\n\r\n00:40:41:17  00:40:44:16\r\n{\\an1}Moudon est cit\u00e9e\r\n\r\n00:40:44:20  00:40:51:18\r\n{\\an1}souvent comme ville morte.\r\n\r\n00:40:51:22  00:40:55:03\r\n{\\an1}Mais on peut la faire \u00e9voluer.\r\n\r\n00:40:55:07  00:40:59:19\r\n{\\an1}-Vous avez cr\u00e9\u00e9 du lien ?\r\n\r\n00:40:59:23  00:41:05:06\r\n{\\an1}-Oui et j'ai retrouv\u00e9 du travail\r\ngr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:41:05:11  00:41:07:21\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates engag\u00e9e\r\n\r\n00:41:08:01  00:41:13:23\r\n{\\an1}en politique ?\r\n\r\n00:41:15:11  00:41:21:11\r\n{\\an1}Pas besoin de dire quel parti.\r\n\r\n00:41:21:14  00:41:23:19\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n00:41:23:23  00:41:27:16\r\n{\\an1}je me suis tellement renseign\u00e9e\r\nque je me suis prise au jeu.\r\n\r\n00:41:27:20  00:41:32:06\r\n{\\an1}-\u00c7a va continuer tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:41:32:10  00:41:35:00\r\n{\\an1}Allez-vous vous voir avec les\r\nMoudonnois ?\r\n\r\n00:41:35:04  00:41:39:10\r\n{\\an1}-On va essayer.\r\n\r\n00:41:39:13  00:41:43:11\r\n{\\an1}J'ai mis en place un projet,\r\n\r\n00:41:43:15  00:41:49:03\r\n{\\an1}et on n'a pas encore le nom ni le\r\nlocal,\r\n\r\n00:41:49:07  00:41:54:13\r\n{\\an1}mais de faire une sorte de caf\u00e9-\r\ncontact.\r\n\r\n00:41:54:17  00:41:58:10\r\n{\\an1}Il y aurait une direction politique,\r\n\r\n00:41:58:13  00:42:01:13\r\n{\\an1}au niveau des votations et des\r\n\u00e9lections,\r\n\r\n00:42:01:17  00:42:07:15\r\n{\\an1}j'aimerais y \u00eatre pour aider les\r\njeunes.\r\n\r\n00:42:09:16  00:42:13:00\r\n{\\an1}-Bravo \u00e0 J\u00e9r\u00f4me et C\u00e9cile.\r\n\r\n00:42:13:04  00:42:15:07\r\n{\\an1}-Oui, f\u00e9licitations.\r\n\r\n00:42:15:07  00:42:17:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:42:17:07  00:42:21:06\r\n{\\an1}Le \"x\" est utilis\u00e9 par\r\ndes associations \u00e9tudiantes suisses:\r\n\r\n00:42:21:11  00:42:25:08\r\n{\\an1}un \"x\" qui s'adresse \u00e0 toutes\r\nles personnes qui revendiquent\r\n\r\n00:42:25:12  00:42:29:20\r\n{\\an1}un genre fluide, ni masculin\r\nni f\u00e9minin, ou un m\u00e9lange des deux.\r\n\r\n00:42:30:01  00:42:35:16\r\n{\\an1}Ces personnes se reconnaissent\r\ndans le terme \"non binaire\".\r\n\r\n00:42:39:16  00:42:41:22\r\n{\\an1}-Parc de Mon-Repos \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:42:42:02  00:42:44:10\r\n{\\an1}Hazbi et Meli, bient\u00f4t trente ans,\r\n\r\n00:42:44:14  00:42:47:15\r\n{\\an1}ne veulent plus\r\nse d\u00e9finir dans un genre.\r\n\r\n00:42:47:20  00:42:51:11\r\n{\\an1}Homme ou femme: les deux ami(e)s\r\nne veulent plus choisir,\r\n\r\n00:42:51:15  00:42:56:06\r\n{\\an1}et entre \"il\" et \"elle, pr\u00e9f\u00e8rent\r\nun pronom invent\u00e9 r\u00e9cemment: iel.\r\n\r\n00:42:57:19  00:42:59:20\r\n{\\an1}-Je suis pas homme ou femme.\r\n\r\n00:43:00:01  00:43:02:06\r\n{\\an1}Je suis entre les deux.\r\n\r\n00:43:02:11  00:43:06:09\r\n{\\an1}J'ai pas envie\r\nde d\u00e9cider que je veux \u00eatre f\u00e9minine\r\n\r\n00:43:06:13  00:43:11:23\r\n{\\an1}ou avoir une apparence tr\u00e8s masculine\r\ntout le restant de mes jours.\r\n\r\n00:43:12:05  00:43:16:00\r\n{\\an1}Je veux faire\r\ncomment je me sens tout le temps.\r\n\r\n00:43:17:00  00:43:18:21\r\n{\\an1}-En rencontrant des gens\r\n\r\n00:43:19:02  00:43:22:03\r\n{\\an1}qui avaient d'autres identit\u00e9s,\r\n\r\n00:43:22:08  00:43:27:06\r\n{\\an1}j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas grave,\r\nque j'\u00e9tais pas un monstre.\r\n\r\n00:43:27:11  00:43:33:02\r\n{\\an1}C'est juste comment\r\nj'exprime et je ressens le genre.\r\n\r\n00:43:36:11  00:43:41:02\r\n{\\an1}-Face aux pressions sociales, Hazbi\r\net Meli ont essay\u00e9 de se conformer\r\n\r\n00:43:41:07  00:43:45:07\r\n{\\an1}au genre qui leur a \u00e9t\u00e9\r\nassign\u00e9 \u00e0 leur naissance: un \u00e9chec.\r\n\r\n00:43:45:16  00:43:47:04\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un enfer.\r\n\r\n00:43:47:09  00:43:51:13\r\n{\\an1}J'avais les cheveux longs, liss\u00e9s,\r\nje m'habillais en fille.\r\n\r\n00:43:51:18  00:43:56:18\r\n{\\an1}Je bloquais certains de\r\nmes comportements trop s\u00fbrs de moi.\r\n\r\n00:43:56:23  00:44:02:20\r\n{\\an1}Plein de gens qui m'avaient\r\njamais remarqu\u00e9(e) m'ont vu(e).\r\n\r\n00:44:03:02  00:44:08:18\r\n{\\an1}Mais tout ceux avec qui j'avais\r\nun lien ne me reconnaissaient plus.\r\n\r\n00:44:09:11  00:44:14:00\r\n{\\an1}-J'avais mis un costard pour\r\nun entretien, et c'\u00e9tait pas moi.\r\n\r\n00:44:14:05  00:44:16:05\r\n{\\an1}Je me d\u00e9go\u00fbtais.\r\n\r\n00:44:16:10  00:44:20:11\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose que j'ai faite,\r\nc'est enlever le costard\r\n\r\n00:44:20:14  00:44:25:10\r\n{\\an1}quand je suis arriv\u00e9 chez moi\r\npour mettre une belle robe.\r\n\r\n00:44:36:02  00:44:39:12\r\n{\\an1}-Chaque matin,\r\nHazbi se livre au m\u00eame rituel\r\n\r\n00:44:39:17  00:44:42:21\r\n{\\an1}pour exprimer pleinement\r\nson nouveau genre\r\n\r\n00:44:43:02  00:44:45:19\r\n{\\an1}qui se situe entre homme et femme.\r\n\r\n00:44:50:22  00:44:55:11\r\n{\\an1}-La non-binarit\u00e9\r\n\u00e9tait toujours latente.\r\n\r\n00:44:55:15  00:45:00:07\r\n{\\an1}J'ai toujours eu\r\ndes looks extravagants.\r\n\r\n00:45:00:11  00:45:05:14\r\n{\\an1}Je mettais des robes, des jupes.\r\n\r\n00:45:05:19  00:45:11:00\r\n{\\an1}Pour moi\r\nc'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:45:13:04  00:45:15:20\r\n{\\an1}-Titulaire d'un doctorat HEC,\r\n\r\n00:45:16:02  00:45:19:15\r\n{\\an1}Hazbi a compris sa non-binarit\u00e9\r\nr\u00e9cemment.\r\n\r\n00:45:20:08  00:45:24:00\r\n{\\an1}-Ca m'a pris 29 ans\r\npour commencer \u00e0 appr\u00e9cier,\r\n\r\n00:45:24:04  00:45:27:11\r\n{\\an1}\u00e0 aimer la personne que je suis.\r\n\r\n00:45:31:21  00:45:36:05\r\n{\\an1}Des codes vestimentaires\r\nou esth\u00e9tiques pas du tout habituels\r\n\r\n00:45:36:10  00:45:40:03\r\n{\\an1}peuvent provoquer\r\ncertaines r\u00e9actions chez les gens.\r\n\r\n00:45:40:08  00:45:44:19\r\n{\\an1}Ce qui me d\u00e9range le plus dans\r\nla rue, c'est quand on me scanne.\r\n\r\n00:45:45:01  00:45:49:06\r\n{\\an1}Des hommes ou des femmes\r\ns'arr\u00eatent sur mes parties g\u00e9nitales\r\n\r\n00:45:49:11  00:45:53:12\r\n{\\an1}pour essayer de deviner\r\nsi j'ai un vagin ou un p\u00e9nis.\r\n\r\n00:45:55:03  00:45:59:05\r\n{\\an1}-Il est encore compliqu\u00e9 d'afficher\r\nsa non-binarit\u00e9 en public.\r\n\r\n00:45:59:10  00:46:03:13\r\n{\\an1}Chaque sortie dans la rue est\r\npour Hazbi une v\u00e9ritable \u00e9preuve.\r\n\r\n00:46:03:23  00:46:09:07\r\n{\\an1}-Des fois, quand j'\u00f4te mes lunettes,\r\nune mauvaise interaction se passe.\r\n\r\n00:46:09:11  00:46:12:02\r\n{\\an1}Par rapport au maquillage...\r\n\r\n00:46:12:07  00:46:17:11\r\n{\\an1}A Zurich, y a quelques mois, je\r\nles ai enlev\u00e9es pour aller \u00e0 la Coop,\r\n\r\n00:46:17:15  00:46:25:00\r\n{\\an1}et j'ai eu trois agressions:\r\ndeux verbales et une physique.\r\n\r\n00:46:25:04  00:46:28:01\r\n{\\an1}Donc j'ai toujours \u00e7a.\r\n\r\n00:46:30:04  00:46:33:07\r\n{\\an1}-Pour Hazbi,\r\nl'espace public pose probl\u00e8me.\r\n\r\n00:46:33:11  00:46:36:13\r\n{\\an1}Pour son ami Salou,\r\nc'est le monde du travail.\r\n\r\n00:46:36:18  00:46:40:04\r\n{\\an1}A 25 ans, ce com\u00e9dien\r\nmultiplie les petits boulots\r\n\r\n00:46:40:08  00:46:45:03\r\n{\\an1}pour arrondir ses fins de mois,\r\net notamment sur des chantiers,\r\n\r\n00:46:45:08  00:46:49:06\r\n{\\an1}o\u00f9 sa non-binarit\u00e9\r\nn'est pas tr\u00e8s bien comprise.\r\n\r\n00:46:51:04  00:46:53:08\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\r\n\r\n00:46:53:11  00:46:56:13\r\n{\\an1}que j'essaie de venir au taf\r\n\r\n00:46:56:18  00:47:00:01\r\n{\\an1}avec un leggings ou des ongles faits.\r\n\r\n00:47:00:06  00:47:03:02\r\n{\\an1}Et selon le travail,\r\nc'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:47:03:07  00:47:07:07\r\n{\\an1}Je crois que c'est un choix\r\nqui est limit\u00e9 car la mani\u00e8re\r\n\r\n00:47:07:11  00:47:12:10\r\n{\\an1}dont on se v\u00eatit, dont on parle,\r\nc'est l'expression d'une identit\u00e9.\r\n\r\n00:47:12:14  00:47:15:19\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre\r\ntr\u00e8s difficile sur le long terme,\r\n\r\n00:47:16:00  00:47:19:17\r\n{\\an1}de devoir toujours\r\navoir l'impression de jouer un r\u00f4le,\r\n\r\n00:47:19:22  00:47:25:11\r\n{\\an1}et d'afficher ce qu'on n'est pas.\r\n\r\n00:47:28:04  00:47:31:03\r\n{\\an1}-Le terme \"non binaire\"\r\nest apparu r\u00e9cemment,\r\n\r\n00:47:31:08  00:47:33:11\r\n{\\an1}d'abord sous la forme d'un buzz.\r\n\r\n00:47:33:16  00:47:36:22\r\n{\\an1}Il y a un an,\r\ndans l'\u00e9mission \"Arr\u00eat sur images\",\r\n\r\n00:47:37:03  00:47:40:05\r\n{\\an1}le militant LBGT\r\nArnaud Gauthier-Fawas\r\n\r\n00:47:40:10  00:47:43:22\r\n{\\an1}refuse d'\u00eatre d\u00e9fini comme un homme.\r\n\r\n00:47:46:05  00:47:50:22\r\n{\\an1}-Non, je ne suis pas un homme.\r\n\r\n00:47:51:03  00:48:01:12\r\n{\\an1}Je suis non binaire,\r\ndonc ni masculin, ni f\u00e9minin.\r\n\r\n00:48:01:17  00:48:06:04\r\n{\\an1}-Comment vous d\u00e9finissez-vous ?\r\n-Comme non binaire.\r\n\r\n00:48:06:13  00:48:11:20\r\n{\\an1}-La s\u00e9quence a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde\r\nfrancophone le terme \"non binaire\"\r\n\r\n00:48:12:01  00:48:15:16\r\n{\\an1}qui jusqu'alors n'\u00e9tait\r\nrevendiqu\u00e9 que par des artistes\r\n\r\n00:48:15:21  00:48:20:19\r\n{\\an1}comme Christine and the Queens qui a\r\nchang\u00e9 son nom d'artiste en Chris.\r\n\r\n00:48:21:00  00:48:25:16\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 anglo-saxon, la non-binarit\u00e9\r\ns'affiche depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:48:25:21  00:48:29:23\r\n{\\an1}comme dans la s\u00e9rie \"Orange\r\nis the New Black\", avec Ruby Rose,\r\n\r\n00:48:30:04  00:48:35:05\r\n{\\an1}ou Asia Kate Dillon qui a fait de sa\r\nnon-binarit\u00e9 une marque de fabrique.\r\n\r\n00:48:40:02  00:48:43:04\r\n{\\an1}Derni\u00e8rement,\r\nla star de la chanson Sam Smith\r\n\r\n00:48:43:09  00:48:45:12\r\n{\\an1}a fait son coming out non binaire,\r\n\r\n00:48:45:17  00:48:48:13\r\n{\\an1}et refuse\r\nqu'on le consid\u00e8re comme un homme.\r\n\r\n00:48:48:19  00:48:51:19\r\n{\\an1}Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a pris\r\nune telle ampleur que Matel\r\n\r\n00:48:52:00  00:48:54:19\r\n{\\an1}a cr\u00e9\u00e9 une poup\u00e9e Barbie non binaire\r\n\r\n00:48:55:00  00:48:59:09\r\n{\\an1}que l'on peut habiller en homme,\r\nen femme, ou les deux.\r\n\r\n00:49:05:23  00:49:09:10\r\n{\\an1}La non-binarit\u00e9 au centre\r\ndes attentions m\u00e9diatiques,\r\n\r\n00:49:09:14  00:49:11:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 devenir un objet artistique.\r\n\r\n00:49:12:03  00:49:14:11\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\n\u00e0 la Biennale de Venise,\r\n\r\n00:49:14:16  00:49:18:19\r\n{\\an1}le pavillon suisse a mis\u00e9\r\nsur Renate Lorenz et Pauline Boudry,\r\n\r\n00:49:19:00  00:49:22:20\r\n{\\an1}un duo d'artistes sp\u00e9cialis\u00e9\r\ndans les installations vid\u00e9o.\r\n\r\n00:49:23:01  00:49:27:11\r\n{\\an1}Leur oeuvre questionne le genre,\r\nquitte a cr\u00e9er de la confusion.\r\n\r\n00:49:36:17  00:49:41:01\r\n{\\an1}-Ca peut \u00eatre confus,\r\nmais nous aimons cr\u00e9er la confusion\r\n\r\n00:49:41:06  00:49:43:21\r\n{\\an1}car elle est importante\r\n\r\n00:49:44:02  00:49:46:09\r\n{\\an1}pour repartir \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n00:49:46:13  00:49:49:07\r\n{\\an1}En cr\u00e9ant la confusion,\r\n\r\n00:49:49:11  00:49:52:02\r\n{\\an1}on peut se d\u00e9tacher\r\nde l'ordre en place.\r\n\r\n00:49:52:07  00:49:55:16\r\n{\\an1}Il est confortable\r\npour une frange de la population,\r\n\r\n00:49:55:21  00:49:57:15\r\n{\\an1}mais pas pour tout le monde.\r\n\r\n00:49:57:20  00:50:00:06\r\n{\\an1}L'ordre en place emp\u00eache de d\u00e9battre\r\n\r\n00:50:00:11  00:50:03:03\r\n{\\an1}et d'exp\u00e9rimenter\r\nde nouvelles choses:\r\n\r\n00:50:03:08  00:50:08:03\r\n{\\an1}deux points importants pour cr\u00e9er\r\nplus d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:50:09:09  00:50:12:04\r\n{\\an1}-La curatrice du pavillon suisse\r\n\r\n00:50:12:09  00:50:15:05\r\n{\\an1}a compris l'impact\r\ndes questions de genre.\r\n\r\n00:50:16:20  00:50:19:14\r\n{\\an1}-Tout \u00eatre humain joue un r\u00f4le.\r\n\r\n00:50:19:19  00:50:22:18\r\n{\\an1}Il est le produit d'une culture,\r\n\r\n00:50:22:23  00:50:27:17\r\n{\\an1}d'un substrat social, et tout \u00e7a\r\ndoit \u00eatre perform\u00e9 au quotidien.\r\n\r\n00:50:29:16  00:50:32:06\r\n{\\an1}-Cette chor\u00e9graphie fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n00:50:32:11  00:50:36:11\r\n{\\an1}au fait que la soci\u00e9t\u00e9\r\nnous impose l'image qu'on doit avoir.\r\n\r\n00:50:36:16  00:50:40:17\r\n{\\an1}C'est fantastique\r\nde voir qu'on peut \u00eatre qui on veut.\r\n\r\n00:50:43:19  00:50:45:23\r\n{\\an1}-Les questions que les artistes\r\n\r\n00:50:46:04  00:50:50:16\r\n{\\an1}se posent sur le genre, sur le corps,\r\nsont des questions essentielles\r\n\r\n00:50:50:21  00:50:53:21\r\n{\\an1}qui peuvent aller\r\nau-del\u00e0 du monde de l'art,\r\n\r\n00:50:54:02  00:50:56:22\r\n{\\an1}et toucher aussi\r\nla soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:50:57:22  00:51:00:07\r\n{\\an1}-Ce th\u00e8me\r\npassionne depuis toujours\r\n\r\n00:51:00:11  00:51:04:04\r\n{\\an1}la professeure de sociologie\r\nparisienne Marie Buscato.\r\n\r\n00:51:04:09  00:51:07:01\r\n{\\an1}Elle observe une soci\u00e9t\u00e9 occidentale\r\n\r\n00:51:07:06  00:51:11:09\r\n{\\an1}qui coince toujours\r\nquand il s'agit du genre.\r\n\r\n00:51:15:06  00:51:17:06\r\n{\\an1}-Notre soci\u00e9t\u00e9 nous permet\r\n\r\n00:51:17:11  00:51:19:18\r\n{\\an1}d'\u00eatre un homme f\u00e9minin,\r\n\r\n00:51:19:23  00:51:22:17\r\n{\\an1}une femme masculine, etc.\r\n\r\n00:51:22:22  00:51:26:05\r\n{\\an1}Ce sont des possibilit\u00e9s\r\nqu'on peut envisager.\r\n\r\n00:51:26:10  00:51:32:00\r\n{\\an1}Mais en m\u00eame temps, notre soci\u00e9t\u00e9\r\na du mal \u00e0 le vivre au quotidien.\r\n\r\n00:51:32:05  00:51:37:15\r\n{\\an1}D\u00e8s que le b\u00e9b\u00e9 a un sexe masculin\r\ndans le ventre de la m\u00e8re,\r\n\r\n00:51:37:20  00:51:41:05\r\n{\\an1}les parents ne lui parlent pas\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re\r\n\r\n00:51:41:10  00:51:44:04\r\n{\\an1}que s'ils pensent\r\nque c'est une fille.\r\n\r\n00:51:44:09  00:51:49:10\r\n{\\an1}A la cr\u00e8che, gar\u00e7ons et filles ne\r\nsont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n00:51:49:14  00:51:53:12\r\n{\\an1}On a des filles et des gar\u00e7ons\r\nqui seraient plus \u00e0 l'aise\r\n\r\n00:51:53:17  00:51:57:07\r\n{\\an1}s'il y avait de la fluidit\u00e9:\r\nsi on ne disait pas\r\n\r\n00:51:57:11  00:52:01:12\r\n{\\an1}que certains comportements\r\nsont meilleurs pour les filles,\r\n\r\n00:52:01:17  00:52:04:10\r\n{\\an1}et d'autres\r\nmeilleurs pour les gar\u00e7ons,\r\n\r\n00:52:04:14  00:52:07:07\r\n{\\an1}mais qu'on disait\r\nque tout est possible,\r\n\r\n00:52:07:11  00:52:09:13\r\n{\\an1}que les filles et les gar\u00e7ons\r\n\r\n00:52:09:18  00:52:13:03\r\n{\\an1}se d\u00e9terminent\r\nen fonction de ce qui leur convient.\r\n\r\n00:52:13:08  00:52:17:06\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, on sera\r\nplus en coh\u00e9rence avec cet id\u00e9al\r\n\r\n00:52:17:11  00:52:22:01\r\n{\\an1}d'\u00e9galit\u00e9,\r\nde libert\u00e9 et d'individualit\u00e9.\r\n\r\n00:52:24:20  00:52:26:13\r\n{\\an1}-Supprimer le genre.\r\n\r\n00:52:26:18  00:52:29:10\r\n{\\an1}La Su\u00e8de tente cela depuis dix ans.\r\n\r\n00:52:29:14  00:52:33:00\r\n{\\an1}Quelques \u00e9coles maternelles\r\nont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas\r\n\r\n00:52:33:05  00:52:36:11\r\n{\\an1}avec l'utilisation du pronom hen,\r\nun pronom neutre\r\n\r\n00:52:36:15  00:52:40:06\r\n{\\an1}pour d\u00e9signer les enfants\r\nind\u00e9pendamment de leur sexe.\r\n\r\n00:52:40:11  00:52:43:01\r\n{\\an1}Mais la Su\u00e8de\r\nne semble pas encore pr\u00eate\r\n\r\n00:52:43:06  00:52:47:08\r\n{\\an1}pour instaurer la non-binarit\u00e9\r\ndans l'ensemble de sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:52:47:12  00:52:50:03\r\n{\\an1}Dans une moindre mesure,\r\nBrieuc, 21 ans,\r\n\r\n00:52:50:08  00:52:54:04\r\n{\\an1}aimerait aussi changer\r\nles mentalit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 YouTube.\r\n\r\n00:53:02:19  00:53:06:17\r\n{\\an1}-Brieuc est non binaire,\r\net utilise Internet pour militer.\r\n\r\n00:53:07:22  00:53:09:23\r\n{\\an1}-La suppression du genre\r\n\r\n00:53:10:04  00:53:14:14\r\n{\\an1}dans l'\u00e9tat civil, c'est important.\r\n\r\n00:53:14:19  00:53:17:10\r\n{\\an1}Ca mettrait fin\r\n\u00e0 des discriminations.\r\n\r\n00:53:17:14  00:53:22:10\r\n{\\an1}Arr\u00eater d'inculquer les st\u00e9r\u00e9otypes\r\nde genre \u00e0 l'\u00e9cole, les questionner.\r\n\r\n00:53:22:14  00:53:27:17\r\n{\\an1}M\u00eame si on sait que les filles\r\nfont pas ci, les hommes font pas \u00e7a,\r\n\r\n00:53:27:22  00:53:31:02\r\n{\\an1}on conna\u00eet tous\r\nles st\u00e9r\u00e9otypes genr\u00e9s.\r\n\r\n00:53:31:07  00:53:35:20\r\n{\\an1}Apprendre \u00e0 questionner \u00e7a,\r\nc'est important.\r\n\r\n00:53:39:21  00:53:42:00\r\n{\\an1}-Mais exposer sa non-binarit\u00e9\r\n\r\n00:53:42:05  00:53:46:03\r\n{\\an1}a un prix qui se traduit\r\npar des messages de haine.\r\n\r\n00:53:53:03  00:53:57:08\r\n{\\an1}-Je ne les lis plus tous,\r\nj'ai une application qui les filtre.\r\n\r\n00:53:57:12  00:53:59:11\r\n{\\an1}Je les vois m\u00eame pas.\r\n\r\n00:53:59:15  00:54:04:12\r\n{\\an1}Maintenant j'en rigole, les trucs\r\nles plus absurdes ou ridicules,\r\n\r\n00:54:04:17  00:54:09:17\r\n{\\an1}des gens qui me laissent des pav\u00e9s\r\nimmenses avec des insultes ridicules,\r\n\r\n00:54:09:22  00:54:15:17\r\n{\\an1}je les poste sur Internet, et j'en\r\nrigole avec les gens qui me suivent.\r\n\r\n00:54:17:07  00:54:19:15\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 du public de Brieuc\r\n\r\n00:54:19:20  00:54:23:08\r\n{\\an1}est compos\u00e9 de non-binaires,\r\ncomme Tabrice et Guy.\r\n\r\n00:54:23:11  00:54:26:15\r\n{\\an1}Internet leur a permis\r\nde cr\u00e9er une communaut\u00e9:\r\n\r\n00:54:26:20  00:54:29:09\r\n{\\an1}un bon moyen\r\npour affirmer haut et fort\r\n\r\n00:54:29:13  00:54:32:12\r\n{\\an1}leur refus\r\nqu'on les d\u00e9finisse \u00e0 leur place.\r\n\r\n00:54:33:11  00:54:36:14\r\n{\\an1}-Il faut se sortir le balai\r\n\r\n00:54:36:20  00:54:39:13\r\n{\\an1}qu'on a des fesses, et arr\u00eater\r\n\r\n00:54:39:18  00:54:44:06\r\n{\\an1}les id\u00e9es re\u00e7ues de ce qu'est\r\nun homme, de ce qu'est une femme.\r\n\r\n00:54:44:11  00:54:48:22\r\n{\\an1}On est ce qu'on est, et si\r\nj'ai envie d'avoir cette apparence\r\n\r\n00:54:49:03  00:54:53:19\r\n{\\an1}que j'ai mis des ann\u00e9es \u00e0 avoir,\r\nc'est pas pour qu'on vienne me dire\r\n\r\n00:54:54:00  00:54:57:03\r\n{\\an1}des choses comme:\r\n\"Je comprends pas...\"\r\n\r\n00:54:57:08  00:55:00:14\r\n{\\an1}Y a rien \u00e0 comprendre,\r\ny a juste \u00e0 accepter.\r\n\r\n00:55:00:19  00:55:03:15\r\n{\\an1}Je suis comme \u00e7a,\r\net j'emb\u00eate personne,\r\n\r\n00:55:03:20  00:55:07:08\r\n{\\an1}je force pas les gens\r\n\u00e0 quoi que ce soit.\r\n\r\n00:55:07:12  00:55:10:12\r\n{\\an1}Je demande juste du respect.\r\n\r\n00:55:13:01  00:55:18:07\r\n{\\an1}-On veut juste vivre\r\ncomme tout le monde.\r\n\r\n00:55:19:06  00:55:22:07\r\n{\\an1}-Depuis l'apparition\r\ndu terme qui les d\u00e9finit,\r\n\r\n00:55:22:11  00:55:24:23\r\n{\\an1}les non-binaires semblent soulag\u00e9s.\r\n\r\n00:55:25:09  00:55:28:07\r\n{\\an1}-Si j'avais pas d\u00e9couvert ce terme,\r\n\r\n00:55:28:11  00:55:32:19\r\n{\\an1}j'aurais continu\u00e9 \u00e0 avoir\r\nune esp\u00e8ce de mal-\u00eatre sous-jacent\r\n\r\n00:55:33:01  00:55:38:09\r\n{\\an1}sans pouvoir\r\ncomprendre en quoi et pourquoi.\r\n\r\n00:55:41:09  00:55:43:01\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:55:43:06  00:55:47:06\r\n{\\an1}Hazbi a mis 29 ans\r\n\u00e0 comprendre quel \u00e9tait son genre.\r\n\r\n00:55:47:11  00:55:51:23\r\n{\\an1}La d\u00e9couverte du terme \"non binaire\"\r\na \u00e9t\u00e9 une telle r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n00:55:52:05  00:55:56:00\r\n{\\an1}qu'Hazbi a enfin compris\r\nqui il ou elle est.\r\n\r\n00:55:57:01  00:55:59:23\r\n{\\an1}-Je pense \u00e0 toutes les contraintes\r\n\r\n00:56:00:04  00:56:03:07\r\n{\\an1}que j'ai d\u00fb laisser tomber.\r\n\r\n00:56:03:11  00:56:07:18\r\n{\\an1}J'en suis conscient tous les jours.\r\n\r\n00:56:07:23  00:56:11:15\r\n{\\an1}Si je fais un pas en arri\u00e8re\r\ndans la normalisation,\r\n\r\n00:56:11:20  00:56:14:18\r\n{\\an1}je donnerais raison\r\n\u00e0 toutes ces personnes,\r\n\r\n00:56:14:23  00:56:17:11\r\n{\\an1}et je renierais mon histoire.\r\n\r\n00:56:27:16  00:56:30:20\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:56:31:02  00:56:38:01\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n00:56:38:06  00:56:41:21\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:56:42:02  00:56:43:18\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:56:44:11  00:56:48:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053514\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:23) [85%] : \r\nDes activit\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e de nature le mode avion ou carr\u00e9ment des finances on va quand m\u00eame \u00eatre un peu, un petit peu, un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:01:28) [73%] : \r\nJe vous prie \u00e0 envoi d'avions c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:35 > 0:01:38) [77%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas la poudre, \u00e7a \u00e7a commence pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:01:53) [85%] : \r\nJe m'improvise maquilleuse mais je trouve \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 tout, tu vois, c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:54 > 0:01:57) [77%] : \r\nMoi boulot c'est toujours c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:58 > 0:02:15) [77%] : \r\nEt ces chaud politique ce pas ainsi, oui, et c'est passionnant, h\u00e9 oui, cette nuit, la campagne, on a vraiment d\u00e9marr\u00e9 lundi soir, pass\u00e9, oui, je sais pas Dish sous les lits, matelas serait se dit enfin il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:30) [86%] : \r\nQu'est ce que tu penses, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre oui, non, il y a le cas les Russes qui passe tr\u00e8s bien, s'il tr\u00e8s difficile dans le Haut-Valais va se mais je vais te dire je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s perplexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:31 > 0:02:45) [84%] : \r\nSur sur ce match, tu sais, il a le vent en poupe, faut pas m\u00e9sestimer \u00e7a, tu sais, il aura des voix, y compris chez nous : ah oui, oui, bah oui, parce qu'il y a beaucoup de je sais plus, tout \u00e7a, c'est clair : si tu enl\u00e8ves le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:51) [92%] : \r\nLe 10 pourcent qui va baisser dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:53 > 0:03:17) [84%] : \r\nTu vois, \u00e7a veut dire, et non, non, \u00e7a va, Patty qui ne vont pas aller voter, mais quoi que, parce que bien SIDA ont encore en course, oui, oui, mais ils sont en vacances et puis ils sont pas motiv\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on valaisan surprendre, \u00eatre mais il y a guerre qui a perdu sa place, il y a des m\u00e9contents, il faut pour rien, c'est surtout tr\u00e8s tr\u00e8s complexe toute sa mission tr\u00e8s tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:25 > 0:03:30) [88%] : \r\nEst-ce que c'est possible de tester le duplex parce que j'entends Monsieur Mehlis en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:34 > 0:03:35) [98%] : \r\nCe qui est d\u00e9j\u00e0 bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:42) [86%] : \r\nNon, justement pas, on a le sont en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:04:34) [85%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai m\u00eame l'image est ce que Monsieur M\u00e9ry, vous m'entendez, et vous me voyez tr\u00e8s bien, je vois dans le dans l'ann\u00e9e, par contre, j'ai peut-\u00eatre pas de j'ai peut-\u00eatre pas de lumi\u00e8re sur moi, c'est voil\u00e0 c'est une ombre chinoise c'est langue chinoise OK, hein, \u00e7a doit pas \u00eatre la bonne came voil\u00e0 c'est pas grave, mais en tout cas \u00e7a fonctionne, \u00e7a marche : salaires et Claudine vous- m\u00eame, m\u00eame un peu de maquillage c'est c'est super, elle m'a dit que j'\u00e9tais pas pr\u00e9sentable au c'\u00e9tait Madame de quoi qui fait toujours tr\u00e8s jalouse quand elle me voyait, avoir des retouches plateau et disait et moi et moi parce qu'il \u00e9tait dans les bureaux normalement r\u00e9gionaux on n'a pas le droit de fin il y a pas, y a pas de qui a pens\u00e9 \u00e0 mal alors \u00e0 tout \u00e0 l'heure, super tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:40 > 0:04:53) [76%] : \r\nMais comme \u00e7a, Robert c'est sur Sinkeldam Universal le banc 3 ao\u00fbt dans bien avant la p\u00e9riode, merci, je vais \u00eatre choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:06 > 0:05:07) [99%] : \r\nOui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:17) [86%] : \r\nAvec tous les temps \u00e0 jour malgr\u00e9 l'11 40 pas corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:41 > 0:05:52) [77%] : \r\nC'est le droit de remettent la chemise du temps et puis dire un peu plus de F\u00e9lix que la Lune et oui je pourrais toutefois Bruxelles tu acquiesce tu as Dersim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:05:53 > 0:05:55) [83%] : \r\nEnti\u00e8rement cette municipalit\u00e9, c'est comme si j'GIAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:59 > 0:06:00) [77%] : \r\nAura de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:54 > 0:06:56) [91%] : \r\nEt ce qui devient un peu \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:56 > 0:06:57) [66%] : \r\nEn plus, son le logo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:58 > 0:07:01) [80%] : \r\nJe pense que la frange un tout petit peu \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:05) [86%] : \r\n\u00e0 Bagnolet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:08 > 0:07:13) [81%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 vraiment c'est pas une bonne nouvelle, \u00e7a, \u00e7a va beaucoup tubes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:07:30 > 0:07:31) [72%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:31 > 0:07:32) [75%] : \r\nIl estime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:07:53) [70%] : \r\nOui moi il pense, ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:00 > 0:09:01) [94%] : \r\nAvec des Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:09:10 > 0:09:20) [89%] : \r\nJ'appr\u00e9cie et j'ach\u00e8te du 28 mai de restaurant entre 6 et 8 32 Philippe soit 68 ans, de francs le litre, il a du mal \u00e0 passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:20 > 0:09:24) [84%] : \r\nIl va \u00eatre d\u00e9class\u00e9 en en vain de tags.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:24 > 0:09:28) [90%] : \r\nDu bon vin, au prix de tables, bonne nouvelle pour le client, dans tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:28 > 0:09:28) [81%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:09:29 > 0:09:41) [80%] : \r\nSon r\u00e9acteur des belles dames qui d\u00e9fendent les arbres Orly il chapeau Toto qui a pu tenir t\u00eate au verre \u00e0 moiti\u00e9 vide de la municipalit\u00e9 de Lausanne, malheureusement avec Aude g\u00e8re Geneva le ver dans la pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:42 > 0:10:05) [93%] : \r\nJe me souviens avec nostalgie des beaux platanes de la place du March\u00e9 de Vevey pour la F\u00eate des Vignerons de 99 ils ont \u00e9t\u00e9 abattus avec la promesse d'en remettre de nouveau 20 ans plus tard, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, je salue la pers\u00e9v\u00e9rance des journalistes d'objectif 50 je trouve honteux qu'une majeure partie de la population ne votent pas combien d'initiatives accept\u00e9es sont viol\u00e9es, la seule chose raisonnable \u00e0 faire, c'est de ne pas voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:06 > 0:10:22) [86%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s toutes ces \u00e9missions sur dont Les votations la population aura r\u00e9pondu pr\u00e9sent, sans cela, les 2 animateurs risqueraient de passer \u00e0 la trappe, eux qui croient encore au P\u00e8re No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:22 > 0:10:25) [64%] : \r\nLa de de cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:25 > 0:11:07) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, une substance canc\u00e9rig\u00e8ne d\u00e9vers\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, de la benzidine en provenance de la d\u00e9charge de Gamsen rides pr\u00e8s de Brigue, l'ex- chef du service de l'environnement valaisan, d\u00e9nonce l'attentisme des autorit\u00e9s alors que ces derni\u00e8res, temp\u00e8re l'impact de la pollution, enqu\u00eate 50 pourcent de taux de participation \u00e0 Moudon, l'une des capitales de l'abstentionnisme, c'\u00e9tait le pari de l'op\u00e9ration : objectif 50, l'exp\u00e9rience a-t-elle permis de reconnecter la population et la classe politique, r\u00e9ponse dans ce 3\u00e8me et dernier reportage de citoyens seront \u00e9galement sur notre plateau pour nous parler de l'impact de l'op\u00e9ration sur leur vie et sur leur vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:09 > 0:11:23) [92%] : \r\nIls ne veulent pas \u00eatre mis dans une case, homme ou femme, mais revendique le droit \u00e0 un genre plus fluide, derri\u00e8re les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui ont fait leur coming-out non genr\u00e9e de nombreux binaire ont beaucoup plus de peine \u00e0 vivre leur diff\u00e9rence au quotidien, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:30 > 0:11:46) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche d'octobre retour tout d'abord pour commencer sur l'actualit\u00e9 politique de la semaine, on a comme qui dirait beaucoup entendu parler d'une certaine couleurs de l'arc-en-ciel Marion Faliu nous dit tout 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:54 > 0:12:03) [87%] : \r\nDimanche dernier, les journalistes n'avaient qu'un mot \u00e0 la bouche, on savait pas d\u00e9but de cette journ\u00e9e si on allait dire tsunami vague vaguelettes, pour le moment, \u00e7a se passe bien pour les Verts, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:12) [87%] : \r\nMais la priorit\u00e9 de cet apr\u00e8s- midi, c'est de savoir si la vague verte atteindra Berne et l\u00e0 il y a une vraie vague verte 4,1 points pour les Verts, les Verts, les Verts Les Verts lib\u00e9raux s'progression vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:12 > 0:12:28) [83%] : \r\nC'est le tsunami Vert \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous avez vu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 face \u00e0 la Hague la car ces m\u00e9dias aussi, mais moi j'ai espoir que je suis ermite par par les temps qui courent, je suis dans mais, mais, j'allais jouer et et m\u00eame la la vague verte m'arriver jusque par- dessus la t\u00eate, donc c'est \u00e7a, vous imaginez la hauteur que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:28 > 0:12:41) [91%] : \r\nIl y aurait donc 2 enseignements pour cette journ\u00e9e d'\u00e9lection, il y a eu une pouss\u00e9e verte et bien s\u00fbr c'est la faute des m\u00e9dias mais il a pas tout tort Oskar Freysinger, regardez bien cette partialit\u00e9 crasse des journalistes de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:41 > 0:12:48) [75%] : \r\nOrchestr\u00e9e retraites tr\u00e8s fortement Carlo Sommaruga des Verts Lisa Mazzone creux Sommaruga des socialistes pardon Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:48 > 0:13:10) [84%] : \r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est une erreur, mais bien s\u00fbr, et quand la candidate verte arrive sur le plateau, leur montant mais non mais vous avez vu, pour vous donner la parole au 1er suis \u00e0 la fois non plus et nous, on la laisse faire ces pr\u00e9dictions apocalyptiques m\u00eame l\u00e0- dedans, d'abord on est face \u00e0 l'enjeu de notre si\u00e8cle qui a la danse on scanne 11 des temps heureusement que certains gardent la t\u00eate froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:10 > 0:13:17) [89%] : \r\nMais quand j'entends des candidats Verts, dire qu'on est en train de parler de la fin du monde, moi j'aurais envie de me lever, de sortir du Studio donjon de consid\u00e9ration, c'est tellement d\u00e9bile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:17 > 0:13:23) [73%] : \r\nOn a plus \u00e7a, mais \u00e7a le sort carri\u00e8re un plus compl\u00e8tement d\u00e9bile limite violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:23 > 0:13:32) [79%] : \r\nOn est tous dans un Crime majeur de de tyrannie \u00e9colo verte extr\u00eamement puissante, malheureusement peu rationnel avec \u00e9norm\u00e9ment d'arguments un peu enfantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:32 > 0:13:43) [84%] : \r\nOuais est-ce qu'elle est atteinte, c'est vrai, que dois-je vous rappeler quelle personnalit\u00e9, nous vous avons rab\u00e2ch\u00e9 pendant toute la campagne, une ado m\u00eame pas suisse et avec des traits sont plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:44 > 0:13:49) [85%] : \r\nGreta au d\u00e9jeuner Greta amiti\u00e9 Greta le soir, c'est tout juste si elle l'a pas vu la Sainte-Vierge la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:49 > 0:14:12) [86%] : \r\nPara\u00eetre et puis, attendez de voir le niveau des arguments de la jeune fille qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, c'est triste de voir ces personnes et alors que je montre le feu en disant qu'il faut agir sans pareil Willem c'\u00e9tait au Centre fin tapis pour me regarde, moi je n'ont pas le feu, il faut que c'est une grande, mais il y avait B. Fuchs 52 fin quelle gamine immature et hyst\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:16 > 0:14:41) [93%] : \r\nC'est une substance tr\u00e8s canc\u00e9rig\u00e8ne, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9 dans le Rh\u00f4ne et qui a contamin\u00e9 des eaux souterraines en Valais la benzidine provient de la d\u00e9charge tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e de gamme Sandrine, cette pollution est au coeur de la d\u00e9mission il y a quelques mois, du chef du service de l'environnement valaisan Jo\u00ebl Rossier a remis des milliers de pages de documents m\u00e9dias romands pour d\u00e9noncer ce qu'il estime \u00eatre un risque pour la sant\u00e9 des populations en aval du Rh\u00f4ne, Fran\u00e7ois Ruchti et Matthias postaux ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:48 > 0:15:00) [89%] : \r\nVu du ciel, l'ancienne d\u00e9charge de Game ce riz n'est pas tr\u00e8s impressionnante, c'est pourtant 1,5 millions de m\u00e8tres cubes de d\u00e9chets chimiques, l'\u00e9quivalent de l'Empire State Building et m\u00eame un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:19) [92%] : \r\nCe sont essentiellement des des bouts ou des des mati\u00e8res en suspension qui ont \u00e9t\u00e9 pomp\u00e9es \u00e0 partir de du site de la Lonza \u00e0 travers une une conduite jusqu'ici soit d\u00e9charge et c'est pour \u00e7a que sur la droite, l\u00e0 on voit bien encore les les les strates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:20 > 0:15:36) [93%] : \r\nLe site a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e de 1918 \u00e0 1978 par l'entreprise Lonza dans le sous- sol se trouvent des substances toxiques du mercure et de la benzidine, une bombe chimique pour les opposants de la d\u00e9charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:37 > 0:15:49) [95%] : \r\nJe pense pas qu'on puisse parler d'une bombe sc\u00e9nique chimique, on a mis en place ce syst\u00e8me de confinement dans les ann\u00e9es 90 qui a apport\u00e9 beaucoup, alors on peut se prendre le temps de d\u00e9finir des bonnes mesures d'assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:50 > 0:15:59) [93%] : \r\nCe confinement hydraulique doit \u00e9viter les fuites pourtant de la benzidine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 hors de la d\u00e9charge les eaux souterraines sont pollu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:10 > 0:16:20) [90%] : \r\nCette zone agricole se trouve entre la d\u00e9charge de Gamsen rides et la ville de Vi\u00e8ge ici le puits d'irrigation et contaminer l'entreprise Lonza proc\u00e8de \u00e0 des tests d'eau et de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:21 > 0:16:41) [91%] : \r\nL\u00e0, vous avez ce qu'on appelle un puits de de captage un puits d'irrigation qui descend jusqu'\u00e0 8 m\u00e8tres de profondeur \u00e0 peu pr\u00e8s jusque dans la nappe phr\u00e9atique et dans cette eau, nous avons trouv\u00e9 lors d'une premi\u00e8re analyse des traces de benzidine, donc 300 nanogramme par litre de de benzidine pr\u00e9sents dans dans la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:43 > 0:16:53) [92%] : \r\nLa benzidine, une substance canc\u00e9rig\u00e8ne, un sous- produit de l'industrie chimique, le danger n'est pas en milligrammes mais encore plus petit en nano- gramme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:54 > 0:16:58) [78%] : \r\nDaniel Dominique est inquiet, il utilise cette eau pour ses p\u00e2turages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:13) [85%] : \r\nMoi, une fraude touchant disent bon, d\u00e9j\u00e0 du temps de mon papa on utilisait ce puits, on n'a jamais eu de probl\u00e8me avec cette eau du client, je ne sais pas si cette pollution est dangereuse pour les vaches, certains disent oui, certains disent non, on va devoir attendre les r\u00e9sultats des analyses c'est-\u00e0-dire en Luce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:14 > 0:17:19) [87%] : \r\nL'entreprise Lonza, se veut rassurante, il n'y a pas danger, la pollution est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:21 > 0:17:31) [90%] : \r\nCette contamination est pourtant au coeur de l'affaire Jo\u00ebl Rossier \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, le chef de service de l'environnement, a d\u00e9missionn\u00e9, ils d\u00e9noncent la pollution \u00e0 la base, il dit non Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:32 > 0:17:38) [92%] : \r\nEn conflit personnel avec \u00e7a hi\u00e9rarchie il a transmis ses dossiers \u00e0 la commission d'enqu\u00eate du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:40 > 0:17:48) [91%] : \r\nAvec d'autres journalistes, nous avons obtenu ces documents confidentiels des milliers de pages de rapport d'e-mails et d'analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:17:57) [88%] : \r\nUn scientifique va nous aider \u00e0 les d\u00e9crypter Valter Wild, il est professeur honoraire de g\u00e9ologie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:02) [91%] : \r\n1er point confirm\u00e9 par les documents la d\u00e9charge polluent la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:03 > 0:18:26) [92%] : \r\nRien n'est sous contr\u00f4le, c'est une situation qui est contraire \u00e0 la loi, loi sur la protection de l'eau loi loi sur les sites contamin\u00e9s, etc, et par ailleurs je pense que plus on attend, plus ce sera difficile, plus les d\u00e9chets, les les substances, ce seront dispers\u00e9s un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:26 > 0:18:33) [94%] : \r\nLes documents d\u00e9crivent \u00e9galement comment, de l'eau pollu\u00e9e par la d\u00e9charge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9 dans le Rh\u00f4ne, explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:19:04) [93%] : \r\nEn 2016, les travaux de correction du fleuve provoque une mont\u00e9e des eaux souterraines, la ville de Vi\u00e8ge menacent d'\u00eatre inond\u00e9es, des pompes sont install\u00e9es en urgence certaines sans autorisation du service de l'environnement en 3 ans plus de 10 millions de litres d'eau souterraines sont d\u00e9vers\u00e9s dans le Rh\u00f4ne, probl\u00e8me en 2018, on s'aper\u00e7oit que l'eau pomp\u00e9e contient de la benzidine pour les autorit\u00e9s, tout est normal, le m\u00e9lange entre l'eau pollu\u00e9e, le fleuve respectent les normes l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:04 > 0:19:23) [88%] : \r\nOn n'a pas le droit de de diluer des d\u00e9chets pour les rejeter dans l'environnement, ils rejettent de fa\u00e7on pratiquement non contr\u00f4l\u00e9e, ce n'est pas en faisant par- ci par- l\u00e0, une analyse qu'on pourra saisir les concentrations en rejette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:24 > 0:19:32) [96%] : \r\nCette eau pollu\u00e9e qui finit dans le Rh\u00f4ne inqui\u00e8te Martin Forter il est directeur de l'association des M\u00e9decins pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:33 > 0:19:49) [86%] : \r\nSouvent, les analyses ne sont pas fiables, ils sont en limite de de la technique analytique \u00e7a ce qu'on peut faire \u00e7a veut dire leur maman, on peut lire : si on trouve de sit-in dans une analyse aujourd'hui, c'est toujours avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:52 > 0:20:04) [78%] : \r\nLe Pen c'est une c'est une substance tr\u00e8s dangereuse, elle est canc\u00e9rig\u00e8ne pour la vessie extr\u00eamement canc\u00e9rig\u00e8ne et l\u00e0 aussi, mutag\u00e8ne, mais \u00e7a veut dire, c'est vraiment, on ne sait dans ce dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:11) [86%] : \r\nSecond probl\u00e8me : les normes l\u00e9gales pour la benzidine sont 100 fois moins exigeante en Suisse qu'France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:12 > 0:20:21) [90%] : \r\nSi on compare les valeurs suisses avec les valeurs fran\u00e7ais, on peut avoir un doute si les valeurs suisses ont r\u00e9ellement les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:20:34) [96%] : \r\nFace \u00e0 cette pollution et la d\u00e9mission du chef de service de l'environnement, le Conseil d'\u00c9tat valaisan a d\u00fb r\u00e9agir le 11 octobre dernier il communique pour rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:34 > 0:21:03) [91%] : \r\nLa priorit\u00e9, ultime pour nous, c'est la protection de la sant\u00e9 de la population et nous suivons comme le lait sur le feu, l'\u00e9volution des pollutions dans tous les dossiers que nous connaissons bien s\u00fbr et, jour par jour, le suivi est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 ce jour en fonction des normes disponible et d'\u00e9normes dans les dans les rejets pas danger et nous suivrons \u00e7a s'il y avait une \u00e9volution, quelle qu'elle soit, nous prendrions imm\u00e9diatement les dispositions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:06 > 0:21:15) [86%] : \r\nSur le terrain on ne verse plus d'eau pollu\u00e9e dans le Rh\u00f4ne, aucun puits d'eau potable n'est touch\u00e9 uniquement des puits utilis\u00e9e par l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:15 > 0:21:24) [77%] : \r\nEt puis de l'irrigation, nous avons d\u00e9couvert que depuis dix r\u00e9actions nous avait demand\u00e9 de suite de d'arr\u00eater utiliser ces ces puis dire une version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:24 > 0:21:32) [88%] : \r\nDonc c'est une recommandation qu'on a faite aux utilisateurs des puits pour le reste, nous avons aucune information de d'autres puis qui, dans la zone concern\u00e9e par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:34 > 0:21:40) [90%] : \r\nSes propos ne rassurent pas Daniel Dominique, c'est le propri\u00e9taire d'un des plus agricoles contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:42 > 0:21:45) [97%] : \r\nDans sa ferme, il fait de la viande et produits du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:46 > 0:22:11) [87%] : \r\nJe tente place algues les Gabo, l'\u00c9tat \u00e9tait au courant de cette pollution depuis longtemps ce probl\u00e8me, c'est que personne ne nous a rien dit \u00eatre de paix Ben Crane, on aurait pu prendre des mesures, le forage, qui vient de la zone pollu\u00e9e, on aurait pu le mettre de c\u00f4t\u00e9 pour ne pas le donner \u00e0 manger aux animaux tout leur ticket aurait d\u00fb regarder plus vite si cette pollution a des effets sur les animaux, \u00c9gypte, encore une fois, l'\u00c9tat a agi trop tard et je tente, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:13 > 0:22:16) [94%] : \r\nCe qui f\u00e2che, l'agriculteur c'est la passivit\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:17 > 0:22:30) [90%] : \r\nLa pollution \u00e0 la benzidine, connu depuis 2018 dans la zone du chantier du Rh\u00f4ne pourtant personne n'a pens\u00e9 \u00e0 avertir le paysan sont plus est situ\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route, il \u00e9tait interdit seulement la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:31 > 0:22:55) [93%] : \r\nEt du FT, nous les paysans, nous sommes les perdants de ce syst\u00e8me, syst\u00e8me dans le moment, mais on ne peut pas mettre la faute uniquement sur l'entreprise Lonza c'est l'\u00c9tat qui doit faire les contr\u00f4les, c'est le travail de l'\u00c9tat contr\u00f4le le probl\u00e8me, c'est que personne ne sait, il y a tout le temps de nouvelles substances toxiques qui finissent \u00e0 la surface sur les Champs, des substances dont on a aucune id\u00e9e des effets, on vit avec \u00e7a depuis des ann\u00e9es, c'est une cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:57 > 0:22:57) [96%] : \r\nLuc Ride.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:59 > 0:23:05) [86%] : \r\nL'agriculteur garde le sourire, mais ces Terres ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par le mercure la dioxine et maintenant la benzidine menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:05 > 0:23:15) [79%] : \r\nC'est parce qu'on ne seront vraiment, c'est tout le Haut-Valais qu'il faut assainir se l'eau souterraine, la terre, c'est tout le Haut-Valais qui est touch\u00e9, la hausse que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:19 > 0:23:25) [90%] : \r\nCette pollution de l'eau concerne tout le bassin du lait au bord du lac, des analyses sont actuellement men\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:27 > 0:23:39) [97%] : \r\nIl y a 900000 personnes qui sont aliment\u00e9s par l'eau du lac, mais c'est aussi une ressource piscicole et aussi pour tout simplement garantir cet \u00e9cosyst\u00e8me donc on surveille le lac pour ces diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:40 > 0:23:48) [89%] : \r\nLa cit\u00e9, elle est une commission intercantonal et m\u00eame franco- suisse, elle a comme t\u00e2che de surveiller et de prot\u00e9ger les eaux du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:49 > 0:24:27) [92%] : \r\nKant ISO arrive dans le lac, elles sont encore dilu\u00e9, puisqu'on a une masse d'eau qui fait 89 milliards de m\u00e8tres cubes d'eau, donc c'est tr\u00e8s difficile de d\u00e9tecter des substances et par exemple \u00e0 l'heure actuelle, on d\u00e9tecte qu'une trentaine de micropolluants sur les milliers de substances potentiellement pr\u00e9sentes dans l'environnement et le cas de la benzidine ben c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on les techniques analytiques aujourd'hui ne permettent pas de d\u00e9tecter la concentration de cette substance lorsqu'elle arrive dans le lac, comme le montrent les analyses que nous avons faite au mois de septembre o\u00f9 les r\u00e9sultats sont inf\u00e9rieurs aux limites de d\u00e9tection des appareils de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:29 > 0:24:37) [86%] : \r\nPour prot\u00e9ger durablement et efficacement le lac il faut assainir une fois pour toutes la d\u00e9charge de Game sonnerie d'une \u00e9vidence pour Val Derville dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:40 > 0:25:13) [92%] : \r\nOn a toujours donn\u00e9 la priorit\u00e9 au souci de l'industrie, on attend, on attend, on n'investit pas trop en exigent un assainissement, mais en fait on se satisfait d'une strat\u00e9gie de pompage alors que tout le monde qui est dans ce domaine, c'est parfaitement que Gamsen Reed pour Canzone il n'y a qu'une solution : il faut d\u00e9construire cette d\u00e9charge, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce compartiments par compartiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:14 > 0:25:18) [96%] : \r\nLe professeur Vilde, il a travaill\u00e9 \u00e0 l'assainissement de la d\u00e9charge de Bonfol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:19 > 0:25:21) [84%] : \r\nLes co\u00fbts devraient \u00eatre similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:22 > 0:25:50) [86%] : \r\nOn fonce dans le canton du Jura et que l'Koelliken dans le canton d'Argovie, l\u00e0 on \u00e9tait dans les 100 retrait du demi- million a milliards un peu plus d'un milliard, moi je pense que que c'est finalement \u00e7a, mais c'est le prix \u00e0 payer pour un d\u00e9veloppement durable au sens strict, enterrement mais une une population qui a la garantie d'une eau potable de bonne qualit\u00e9 et donc d'une bonne sant\u00e9 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:55 > 0:26:03) [94%] : \r\nActuellement des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires sont men\u00e9es pour assainir la d\u00e9charge, les travaux devraient commencer au mieux en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:20 > 0:26:41) [93%] : \r\nEt le chef du d\u00e9partement de l'environnement est avec nous, merci beaucoup Jacques Melly de nous r\u00e9pondre en Direct bonsoir, alors on a vu hein les vos services ont analys\u00e9 l'eau du Rh\u00f4ne sans trouver de trace, on a entendu ces experts qui nous parle de de substances qui est finalement difficile d'analyser en raison du Seuil de perception des instruments est-ce qu'aujourd'hui vous pouvez rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:42 > 0:27:37) [91%] : \r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois en ce qui concerne maintenant la situation dans la porte du c'est \u00e0 la sortie du du du Rh\u00f4ne dans les, on l'a dit, les contr\u00f4les de janvier \u00e0 septembre montre qu'il n'y a pas de trace de benzidine la m\u00eame chose dans le l'aimant pour les contr\u00f4les de septembre j'ai entendu les remarques de fait par la Cypel, c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 identifier, mais ce qu'on peut en tout cas, dire aujourd'hui, c'est qu'il n'y a pas de trace, ce serait tout \u00e0 fait autre chose, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le contraire et pour le reste, je crois que, encore une fois, s'il y avait une \u00e9volution quelconque avec le m\u00e9decin cantonal, nous interviendrons tout de suite aujourd'hui Les dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises d\u00e8s lors qu'on a trouv\u00e9 depuis priv\u00e9e dont on ignorait l'existence, qui \u00e9tait \u00e9galement pollu\u00e9, h\u00e9 bien on est intervenu tout de suite par souci de pr\u00e9caution, on a fait arr\u00eater l\u00e0 le pompage et on est en train d'analyser maintenant la situation pour voir si le paysan peut continuer \u00e0 donner cette herbages ou pas \u00e0 son \u00e0 son b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:37 > 0:27:49) [95%] : \r\nSi vous me permettez vous avez effectivement dit que vous avez rassur\u00e9 plusieurs fois la population en disant \u00e0 ma connaissance, vous avez invit\u00e9 les gens \u00e0 vous communiquer les lieux de pompage, il pourrait s'av\u00e9rer qu'il y en ait plus que ce qu'on connaisse actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:50 > 0:28:51) [93%] : \r\nAlors si vous voulez dans la proc\u00e9dure d'abord peut-\u00eatre rappeler parce qu'il a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, ce n'est pas c'est depuis d\u00e9cembre 2018, nous avons eu la confirmation d\u00e9finitive avec des des organes externes qui ont confirm\u00e9 la pr\u00e9sence de bases in \u00e0 partir de l\u00e0, nous sommes intervenus tr\u00e8s rapidement, nous avons d'abord demand\u00e9 \u00e0 Lonza qui a augment\u00e9 les pompages pour am\u00e9liorer le confinement et qui ensuite proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9limination de tout ce qui \u00e9tait pomp\u00e9e par le biais de sa sa station d'\u00e9puration, parall\u00e8lement, on s'est int\u00e9ress\u00e9 de savoir ce qu'on allait faire avec l'eau du Rh\u00f4ne stabiliser la nappe et l\u00e0 on a demand\u00e9 des autorisations de pompage et j'aimerais rappeler que, en date du 11 mars notre ancien chef de service de l'environnement a sign\u00e9 l'autorisation de rejet dans le Rh\u00f4ne avec certaines conditions qu'il fallait encore v\u00e9rifier, d'ici le mois de juin, le 1er avril nous avons fait un communiqu\u00e9 de presse qui n'a d'ailleurs pas appeler beaucoup de remarques de la part de, je dirais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et o\u00f9 il \u00e9tait mentionn\u00e9 clairement que les rejets ne provoquait pas de danger ni pour la population, ni pour les le la, environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:51 > 0:28:53) [74%] : \r\nMonsieur, sans revenir sur ces rejets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:53 > 0:29:23) [89%] : \r\nOn va terminer juste termin\u00e9 au mois de juin, nous avons eu la suite avec le rapport de de bureaux sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont v\u00e9rifi\u00e9 si les conditions \u00e9taient respect\u00e9es et ces 2 bureaux ont rendu leur rapport et l\u00e0 aussi, notre ancien chef de l'Environnement a sign\u00e9 l'autorisation qui ne donnait jusqu'au 31 d\u00e9cembre selon les normes en vigueur, de continuer \u00e0 rejeter cette eau, donc on ne peut pas dire aujourd'hui que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait selon les normes, les normes \u00e9taient respect\u00e9es aujourd'hui, on fait appel \u00e0 d'autres normes pour faire des comparaisons, mais celles qui ont aujourd'hui valeur en droit suisse ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:23 > 0:29:25) [89%] : \r\nEst ce que ces rejets vont continuer maintenant Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:26 > 0:30:12) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui, compte tenu de la pol\u00e9mique et compte tenu de la sensibilit\u00e9, nous sommes en train d'\u00e9tudier une solution, vous savez que depuis mi- ao\u00fbt, d'ailleurs il y a plus de rejet, il faut savoir que cette ann\u00e9e nous avons diminu\u00e9 pratiquement 80 pourcent les rejets parce que le fond du Rh\u00f4ne est en train de se colmater par lui- m\u00eame et se se referme apr\u00e8s les travaux, donc jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre, de toute fa\u00e7on, il n'est pas question de faire des rejets pendant la p\u00e9riode de basses eaux, ce sera pas n\u00e9cessaire et nous \u00e9tudions aujourd'hui une solution \u00e9ventuellement de faire des pompages uniquement dans des eaux non pollu\u00e9es et on \u00e9tudie \u00e9galement la solution de comment retraiter ces eaux avant de les rejeter dans le cas o\u00f9 elle serait pollu\u00e9 donc c'est un dossier qui est sur la table du service d'environnement sur la table, l'Office de construction de Rh\u00f4ne 3 et qui nous permettra, dans quelques semaines, dans quelques mois, de vous apporter de r\u00e9ponse d\u00e9finitive \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:12 > 0:30:26) [81%] : \r\nMonsieur Mehlis rapidement parce que finalement l'\u00e9pine dans le flanc du Valais et qui empoisonne figurative en tout cas au figur\u00e9 le Valais, c'est cette cette d\u00e9charge ferm\u00e9e depuis 40 ans, qui continue de polluer est-ce que c'est normal que, elle, ne soit toujours pas en voie d'assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:27 > 0:32:13) [89%] : \r\nAlors j'aime effectivement a peut-\u00eatre laissez-moi rappeler que le Valais et un h\u00e9ritage industriel, \u00e0 l'image de ce de Bonfol en on a parl\u00e9 du Jura, aujourd'hui on parle \u00e9galement d'Argovie, donc on a cet h\u00e9ritage assum\u00e9 j'aimerais rappeler que depuis 10 ans, le service d'environnement qui est assez d'ailleurs cite un exemple au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, h\u00e9 bien il a attrap\u00e9 le taureau par les cornes, je vous rappelle que nous avons obtenu l'assainissement de Pont-Rouge \u00e0 monter l'assainissement d'Alcan du du fait de la friche industrielle \u00e0 Sierre Chippis c'est Schnegg et comme \u00e7a \u00e9galement \u00e9galement aujourd'hui \u00e9galement aujourd'hui avec Lonza, nous avons commenc\u00e9 par ce qui a \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9s au mercure, \u00e0 savoir toute la zone habit\u00e9e est \u00e0 construire, est actuellement en phase de d'assainissement, ce sera termin\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine on commence actuellement les travaux sur la zone agricole reste bien s\u00fbr comme Ch\u00e9mery talent Gamezone vous l'avez dit-il et, aujourd'hui, les travaux de, de, de, dans l'est en train de faire un projet de d\u00e9tails sur ce dossier, c'est un dossier \u00e9norme, on l'a dit, un 1000000 et demi de de de m3, parall\u00e8lement, il va falloir trouver la meilleure solution, cette solution va \u00eatre soumise aux services Environnement et \u00e0 partir de 2022, je l'ai entendu lonza pr\u00e9voit de commencer cet assainissement qui va certainement prendre du temps mais je m'inscris en faux quand on dit que ce n'est pas que l'\u00c9tat ne fait pas, ne fait pas son travail, c'est un travail qui demande du temps, aujourd'hui nous avons en l'espace de 10 ans r\u00e9alis\u00e9 \u00e9lev\u00e9 presque, je veux dire des prodiges \u00e0 ce niveau-l\u00e0, j'aimerais f\u00e9liciter mon service de l'environnement, plus les autres services qui \u00e9taient impliqu\u00e9s, messieurs, mesdames, aussi le service de, de, de, du juridique dire qu'aujourd'hui les services de l'environnement depuis 2000 2010 a vu son son effectif augmenter de 35 pourcent, juste pour dire que l'environnement est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour notre canton extr\u00eamement important pour les chefs de d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:13 > 0:32:18) [86%] : \r\nEt on vous a bien entendu Monsieur Mehlis merci d'\u00eatre venus, merci \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:20 > 0:32:56) [92%] : \r\nL'op\u00e9ration, objectif 50 touche \u00e0 sa fin, 50 pourcent de taux de participation aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans une des villes romandes ou non voter le moins, le pari \u00e9tait un peu fou, voire carr\u00e9ment fou quand on sait que la participation nationale cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'une des plus basses enregistr\u00e9es 45,1 pourcent Gen\u00e8ve est m\u00eame pass\u00e9 sous la barre des 40 pourcent Neuch\u00e2tel la frise et Moudon alors Moudon o\u00f9 notre \u00e9quipe a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pendant des semaines en \u00e9coutant expliquant reconna\u00eet que tant de 36,9 pourcent il y a 4 ans, ils sont pass\u00e9s \u00e0 plus de 45 pourcent et c'est une victoire pour toute la ville, le r\u00e9cit de J\u00e9r\u00f4me Galichet Sheila Balestra et cesser de rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:39 > 0:34:02) [83%] : \r\nMieux : c'est l'effet Moudon : c'est l'effet mouton dans le CSM je suis \u00e9mu parce que parce que parce qu'elles sont magnifiquement bien que vous \u00eates tr\u00e8s nombreux t\u00e9nors Venture incroyable, l\u00e0 vous \u00eates tous all\u00e9s voter parce que finalement, vous \u00eates d'accord c'est pas si difficile que \u00e7a, voil\u00e0, d'accord, c'est gratuit, l'enfant, elle a fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:23 > 0:34:36) [94%] : \r\nCette semaine nous dont ce r\u00e9veillon capitale romande de la participation \u00e9lectorale 45,6 pour 100 10 points de plus qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score sup\u00e9rieur \u00e0 la plupart des communes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:39 > 0:34:43) [91%] : \r\nOui, ce r\u00e9sultat, on a commenc\u00e9 y croire ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:43 > 0:34:45) [86%] : \r\nLa merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:47 > 0:34:50) [80%] : \r\nOui au Congo cela la plupart des abstentions aller voter noir dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:50 > 0:34:57) [90%] : \r\n100 50 personnes venues assister \u00e0 un d\u00e9bat politique de m\u00e9moire Moudo noise, on n'a jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:57 > 0:35:02) [99%] : \r\nBienvenue \u00e0 toutes et tous dans la capitale des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:35:04 > 0:35:15) [85%] : \r\nBonsoir \u00e0 tout \u00e7a, c'est mouvant vous voir aussi nombreux, ce qu'on a aussi l'habitude parfois de faire des d\u00e9bats devant des salles plus petites et avec moi monde merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:16 > 0:35:25) [93%] : \r\nAu menu, fondu offerte par la municipalit\u00e9, mais surtout plus d'une heure de d\u00e9bat entre les 4 candidats Vaudois au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:26 > 0:35:43) [85%] : \r\nSimon aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par les propos de Madame Ada Marra, effectivement, on aura tous une vision diff\u00e9rente de la Suisse, mais aux Suisses, il y a une chose qui nous ce drapeau des valeurs, je parlais de la diversit\u00e9 donc vient d'ailleurs de parler Monsieur France de la Suisse veut faire je je voudrais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:43 > 0:35:44) [99%] : \r\nLes questions fusent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:44 > 0:35:47) [80%] : \r\nQu'il y a cependant tous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:47 > 0:35:51) [78%] : \r\nCali vous fasse un peu pour la sant\u00e9, cette \u00e9quipe et c'est l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:53 > 0:35:58) [87%] : \r\nAlors bon, les r\u00e9ponses sont parfois complexes et les visages perplexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:58 > 0:36:06) [89%] : \r\nIl y a eu d'ailleurs le le peuple qui a, qui a sanctionn\u00e9 les les 2 partis, de gauche comme de droite, et on a fini par la solution dite RFFA, donc on n'avait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:06 > 0:36:11) [96%] : \r\nCe soir-l\u00e0, on mesure le foss\u00e9 qui s\u00e9pare les politiciens de certains citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:11 > 0:36:17) [84%] : \r\nC'est un langage prend un public averti, le mois qui suit novice qui m'a qui m'int\u00e9resse, gr\u00e2ce \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:19 > 0:36:36) [87%] : \r\nCe n'est pas l'habitude de ce langage mon avis qu'ils aillent \u00e0 Lausanne o\u00f9 Payernois Yverdon ils vont tenir les m\u00eames propos, au bout d'un moment, je m'ennuyais vraiment parce que j'entendais des vieux combattant qui me racontaient leur vieux combat au conseil national au Conseil des \u00c9tats etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:36 > 0:36:54) [84%] : \r\nDonc il va forc\u00e9ment et la politique suisse pas on n'incarne pas entre bon bout personnalise par le roi soleil comme macron la politique suisse, c'est quand m\u00eame en fait assez horizontales et assez barbant pour ce qui s'y int\u00e9ressent pas, mais d\u00e8s qu'on s'y int\u00e9resse, on comprend tout, Kate et moi c'est pas su.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:58 > 0:37:02) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 toutes ces critiques, les mots de noix nous r\u00e9serve une belle surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:03 > 0:37:07) [93%] : \r\nDans cette salle, a l'intention de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:09 > 0:37:09) [67%] : \r\nWahaha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:12 > 0:37:19) [91%] : \r\nLe lendemain, une certaine agitation est perceptible autour de la bo\u00eete aux lettres commune c'est pas la bonne bo\u00eete \u00c9l\u00e9onore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:19 > 0:37:22) [81%] : \r\nNon, celle non plus la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:23 > 0:37:25) [91%] : \r\nPour la 1er fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:25 > 0:37:32) [75%] : \r\nDonc vous allez voter oui, il y a plus \u00e0 Bercy puis probables bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:34 > 0:37:36) [54%] : \r\nF\u00eate de m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:39 > 0:37:46) [90%] : \r\nMais l'une de nos plus belles r\u00e9ussites, ce sont ces 3 visages, souvenez-vous, dans le tout premier \u00e9pisode diffus\u00e9 dans Mise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:46 > 0:38:02) [87%] : \r\nTu vas bien les questions fatidique et ce que nous votons non non non non, j'ai m\u00eame non plus, non, j'ai jamais vot\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:04 > 0:38:24) [85%] : \r\nLe jour o\u00f9 je serai s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que les gens qui comptent les votes qui trient les votes sont honn\u00eates, parce que le fret, mais avant \u00e7a je suis pas s\u00fbr, donc si on t'emm\u00e8ne voir le mec qui d\u00e9pouille Les bulletin dans l'urne et qu'le pr\u00e9sente, tu pourrais peut-\u00eatre aller voter Nikita.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:26 > 0:38:30) [86%] : \r\n\u00e0 une semaine des \u00e9lections, j'ai retrouv\u00e9 Shannon est tenu parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:31 > 0:38:37) [76%] : \r\nBonjour \u00e0 sa ligne Tessari pourquoi ces lignes vous avait accept\u00e9 de de faire \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:37 > 0:39:02) [91%] : \r\nTout simplement pour que les gens puissent se rendent compte que autocar au niveau dans ce serait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, si quelqu'un voulait r\u00e9ellement tricher donc tout d'abord je voudrais l'enveloppe de transmission \u00e0 l'int\u00e9rieur, il doit y avoir 2 choses donc l'enveloppe de vote ainsi que la carte de vote et puis maintenant, une fois toutes ces informations sont bonnes, je la scanner le code-barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:03 > 0:39:09) [93%] : \r\nDurant une heure, la jeune fille de 21 ans d\u00e9couvrent les rouages techniques de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:09 > 0:39:12) [85%] : \r\nEt puis l\u00e0 j'arrive donc avec petit ciseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:14 > 0:39:20) [82%] : \r\nPour ouvrir l'urne qui est tout le temps et c'est l\u00e0 que nous enveloppes finissent dans l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:22 > 0:39:25) [92%] : \r\n\u00e0 l'issue de la visite, Shannon semblent rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:25 > 0:39:32) [83%] : \r\nJe savais le plan, je pense \u00e0 date vachement compliqu\u00e9 pour truquer les urnes Six-Nations suisse de ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:32 > 0:39:49) [91%] : \r\nMaylis a quant \u00e0 elle trouvait la politique trop compliqu\u00e9 alors ce jour- l\u00e0, on l'invite dans notre QG pour remplir le questionnaire Smartvote cet outil permet de savoir quels candidats correspond le mieux \u00e0 vos id\u00e9es et la bonne surprise, les 3 femmes discutent politique presque sans s'en rendent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:49 > 0:40:12) [81%] : \r\nSe tenait-vous les efforts au niveau des cantons visant \u00e0 r\u00e9duire les prestations d'aide sociale, non monsieur devient compliqu\u00e9 : il est Germain non, alors si on r\u00e9duit ou archives il y a ceux qui profitent, qui y arrive tr\u00e8s bien se d\u00e9brouiller et puis qu'on surjoue et puis c'est trop facile de rentrer dedans c'est nous qu'on travaille, qu'on paye pour l'Afrique au fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:15 > 0:40:20) [94%] : \r\nAu moment d'aller vers l'H\u00f4tel de Ville, on s'est dit que l'abstentionnisme n'avait rien d'une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:23 > 0:40:24) [79%] : \r\nUn petit peu, certes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:26 > 0:40:28) [55%] : \r\nNous en adultes un truc, \u00e7a fera rapport \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:29 > 0:40:31) [82%] : \r\nBonjour, vous allez bien Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:31 > 0:40:40) [82%] : \r\nPour ma part mon plus grand regret, c'est Jacques Lebey, j'avais rencontr\u00e9 cet architecte mou de noix, fin mai, il m'expliquait pourquoi il ne votaient pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:40 > 0:40:48) [95%] : \r\nJe ne je ne vote jamais d'abord j'ai le sentiment que je vote pour l'un ou pour l'autre, le r\u00e9sultat sera le m\u00eame en face de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:40:48 > 0:40:52) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat \u00e9tait anim\u00e9 m\u00eame son voisin avait essay\u00e9 de le convaincre d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:53 > 0:41:03) [87%] : \r\nIl y a, il y a une contradiction, c'est vrai que si on s'abstient de s'exprimer sur des objets relativement importante ou qui sont distants, peut-\u00eatre qu'on met aussi \u00e0 mal ce syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:03 > 0:41:11) [98%] : \r\nAux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour tenter de lui faire changer d'avis, on lui a pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs politiciens lors de notre ap\u00e9ro au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:11 > 0:41:14) [74%] : \r\nL'abstentionniste qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sa femme \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:41:14 > 0:41:18) [91%] : \r\nMais il est aussi venu d\u00e9battre dans l'\u00e9mission Forum en Direct de Moudon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:18 > 0:41:38) [86%] : \r\nEt puis pratique messieurs bonsoir, alors vous n'irez pas voter dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour quelle raison, moi je ne crois plus du tout \u00e0 ce syst\u00e8me l\u00e0 effectivement il faudra m'expliquer pourquoi tant de parlementaires et de et de gouvernants en Suisse font partie de de de conseil d'administration, votre point de vue int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:38 > 0:41:50) [91%] : \r\nSon mais \u00e7a milite d'autant plus pour voter si vous voulez r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs entre les Colomiers, le politique, alors il vous faut vous engager fortement dans dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:41:50 > 0:41:55) [84%] : \r\nTrop court : un 1000000 mais rien n'y fait, l'homme est t\u00eatu, il campe sur ses positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:55 > 0:42:19) [91%] : \r\nDans les mines, je n'irai pas voter parce qu'effectivement je ne vais pas cautionner un syst\u00e8me que je trouve \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, pas pour l'instant pas franchement d\u00e9faillant, mais de plus en plus d\u00e9faillant et puis on va droit dans le mur, il y a un virage \u00e0 prendre et il est relativement rapide et difficile \u00e0 prendre parce qu'il concerne la terre enti\u00e8re, donc tout le monde est concern\u00e9, mais il passera pas par les urnes ce changement non il doit passer par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:21 > 0:42:28) [95%] : \r\n2 jours avant les \u00e9lections, on patine \u00e0 35 pourcent de participation, c'est pas le moment de flancher alors on frappe fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:28 > 0:42:34) [86%] : \r\nMoi, c'est ma liste une des listes qu'on a avec tous les jeunes qui ont 18 et 25 ans qu'habite Moudon ont droit de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:36 > 0:42:41) [88%] : \r\nPhilippe indigeste sera de retrouver le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone qui correspond \u00e0 l'adresse est ce que vous avez vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:42:41 > 0:42:42) [97%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:43 > 0:42:51) [77%] : \r\nSuper alors si Paris accord avec David d'aller voter, ce sera formidable en tu vas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:51 > 0:42:59) [90%] : \r\nEt des heures, une dizaine de citoyens a r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation, tous r\u00e9unis ce soir pour stimuler la participation d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:59 > 0:43:11) [83%] : \r\nQui est marqu\u00e9 va tous les soirs \u00e0 la vraiment bon ai 5 il y a le local en fait 2900 points, ils sont l\u00e0, Philippe va vous expliquer comment faire pour voter, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:11 > 0:43:16) [88%] : \r\nCe soir-l\u00e0, on a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 y croire : 50 pour 100, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:16 > 0:43:20) [76%] : \r\nVous avez des stakhanovisme de ce qu'on va voir un vous puis reprendra demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:24 > 0:43:28) [95%] : \r\nSi les jeunes repr\u00e9sentent un r\u00e9servoir important de voix les binationaux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:29 > 0:43:32) [86%] : \r\nAlors une figure de mouton travaillent pour nous dans Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:33 > 0:43:38) [87%] : \r\nCar vendredi bien eu une heure que tu seras grand, tu vas aller voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:38 > 0:43:44) [84%] : \r\nLucas Kontomanou Alice municipal d'origine grecque fait le lien avec les \u00e9trangers naturalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:43:44 > 0:44:08) [89%] : \r\nAlors, je suis aussi dans la commission des naturalisations alors quand ils viennent passer leurs tests de naturalisation, on insiste beaucoup sur la politique en Suisse, alors je leur ai dit vous avez pris l'engagement de participer quand m\u00eame dans la vue politique L \u00e0 ils se rappelait justement, c'est qu'ils avaient promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:44:10 > 0:44:11) [93%] : \r\nCelle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:44:11 > 0:44:15) [90%] : \r\nLe jour J, dimanche 20 octobre \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:15 > 0:44:16) [81%] : \r\nMais m\u00eame dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:23 > 0:44:24) [79%] : \r\nLes d\u00e9s son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:31 > 0:44:37) [92%] : \r\nLe r\u00e9sultat on le conna\u00eet la participation \u00e9lectorale s'envole Moudon flirte avec les 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:41 > 0:44:47) [96%] : \r\nPour le repr\u00e9sentant votent une organisation qui veut favoriser le vote des jeunes, le pari est r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:47 > 0:45:11) [90%] : \r\nC'est, je l'ai fait, c'\u00e9tait une mission, une t\u00e2che difficile que que vous \u00e9tiez donn\u00e9 mais malgr\u00e9 ces facteurs les r\u00e9p\u00e8te donc une forte proportion de jeunes 30 pourcent une classe sociale moins \u00e9conomique faible et des des binationaux ces ces facteurs qui complique la participation politique vous avez malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 augmenter la participation et on esp\u00e8re que \u00e7a va s'inscrire sur une tendance \u00e0 en longue dur\u00e9e, et que dans 4 ans on augmentera encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:13 > 0:45:25) [90%] : \r\nAutre motif de fiert\u00e9 pour les mots de noix, pour la premi\u00e8re fois, ils font mieux que Lausanne et Gen\u00e8ve et alors que la participation a baiss\u00e9 dans tout le pays \u00e0 Moudon, elle a gagn\u00e9 10 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:27 > 0:45:30) [86%] : \r\nCe politologue r\u00e9put\u00e9, analyste pour nous ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:31 > 0:46:01) [92%] : \r\n\u00e0 mon sens, il s'agit dans un vrai exploit donc le le l'augmentation du taux de participation ne se fait pas, normalement de mani\u00e8re autant importante dans les diff\u00e9rents content il y a eu une d\u00e9marche active de votre part et \u00e7a me fait penser que une telle d\u00e9marche pourrait aussi faire r\u00e9fl\u00e9chir les communes \u00e0 \u00e9ventuellement envisager des mesures pour faciliter la participation pour donner envie aux personnes qui s'estiment ne pas \u00eatre suffisamment comp\u00e9tents \u00e0 \u00e0 voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:04 > 0:46:08) [95%] : \r\nCe vendredi, le coeur serr\u00e9, on plie bagage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:09 > 0:46:12) [98%] : \r\nEn portant avec nous quelques souvenirs de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:20 > 0:46:24) [98%] : \r\nNous \u00e9tions arriv\u00e9s au printemps dernier nous achevons l'aventure en Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:25 > 0:46:31) [96%] : \r\nAvec l'espoir que l'\u00e9lan d\u00e9mocratique se poursuivra dans cette ville qui nous a marqu\u00e9s \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:46 > 0:47:20) [89%] : \r\nAlors pour une fois, ce n'est pas nous qui sommes all\u00e9s \u00e0 Moudon mais ses moutons qui est venu \u00e0 nous FedEx Turner bonsoir Sonia charbon bonsoir, alors vous \u00eates un petit \u00e9chantillon de cette \u00e9norme \u00e9lan qu'il a eu parce qu'on peut, on peut parler d'elle en g\u00e9n\u00e9ral et je crois Sonia vous \u00eates peut-\u00eatre le la quintessence de de du succ\u00e8s de cette op\u00e9ration puisque je \u00e9tais-je droit de dire que vous n'aviez jamais voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez coordonn\u00e9 cette puisque c'est vrai et l\u00e0 vous avez vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, vous avez vot\u00e9 pour la premi\u00e8re, qu'est qu'est-ce qui qu'est ce qui a donn\u00e9 le d\u00e9clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:47:20 > 0:47:40) [86%] : \r\nAlors vous fait sprinter et c'est d\u00e9j\u00e0 la politique qui peut plus de l'ext\u00e9rieur et puis c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne pourvu J\u00e9r\u00f4me et C\u00e9cile sur le march\u00e9 d'avoir re\u00e7u des politiciens venir parler d'avoir vu d'autres, nous, Danois pr\u00eats \u00e0 s'engager aussi puis je me suis dit allez Givet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:40 > 0:48:05) [85%] : \r\nIl suffisait finale puis oui, il fallait juste l'homme fid\u00e8le himself avec lesquels le petit d\u00e9clic qui a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 mettre en place un parce que compte de nos \u00e9quipes de mises au point sont venus votre syndic \u00e9tait pas super chaud parce qu'elle trouvait que finalement \u00e7a donnait une mauvaise image de Moudon peut-\u00eatre ont point\u00e9 du doigt \u00e0 Moudon, pour des raisons pas tr\u00e8s pas positive, on va dire : vous avez pris le pari, comment, alors, vous y croyez au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:06 > 0:49:02) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a appris comme tout Paris, enfin, on dit qu'ils ont ben tiens, c'est peut-\u00eatre une bonne id\u00e9e, mais finalement on n'est pas tellement s\u00fbr qu'ils vont arriver \u00e0 l'heure 50 pourcent et puis finalement, on s'est dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'essayer de stimuler en tant que politicien, on est assez souvent dans la rue en fait des signatures d'initiative et autres et puis on se rend compte que, voil\u00e0 la politique int\u00e9resse peut-\u00eatre pas tout le monde et que c'\u00e9tait un pari qui \u00e9tait difficile alors on les a soutenus avec la municipalit\u00e9, ils sont venus nous pour se dit que c'\u00e9tait vraiment une chouette id\u00e9e qu'on routine et puis c'est sur \u00e7a que Les on se dit : ben voil\u00e0, \u00e7a donnera peut-\u00eatre aussi une autre image de moutons que celle qui a eu par le pass\u00e9 un peu cit\u00e9s-dortoirs enfin zone industrielle les un peu pour compter autre autres donc effectivement le 1er reportage nous a confort\u00e9s dans cette id\u00e9e puisqu'il a donn\u00e9 une image en tout cas, visuel, enfin qui \u00e9tait assez positif de moutons et sur \u00e7a, bon c'est long, c'est dans la suite de la mentule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:02 > 0:49:21) [87%] : \r\nAlors 45,6 c'est pas tout \u00e0 fait 50, \u00e7a veut dire que l'objectif 5 ans n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint mais Sonia peut-\u00eatre c'\u00e9tait \u00e9lan en convoi dans dans le reportage, le fait de cette coh\u00e9sion finalement de, de, de diff\u00e9rents personne dans la ville est-ce que \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:22 > 0:49:43) [93%] : \r\nJe pense oui que \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 puisque les gens ou soit peut-\u00eatre comme moi de d'un petit coup de pouce pour pour avancer, pour sauver un petit peu, c'est vrai aussi que dans les cit\u00e9s souvent comme ville morte, mais on se rend compte que finalement on peut la faire vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:43 > 0:49:46) [93%] : \r\nVous avez cr\u00e9\u00e9 du lien, en tout cas je crois que \u00e7a vous a servi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:49:46 > 0:49:55) [88%] : \r\nAlors oui, moi j'ai cru et cr\u00e9er du lien, lors du reportage o\u00f9 on a fait le sprint est une politique et avec beaucoup de chance faire trouver du travail gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:55 > 0:50:10) [89%] : \r\nEt vous, vous \u00eates m\u00eame je crois engag\u00e9 en dans un dans un parti voil\u00e0 pas bien dire lequel mais jours, toujours est-il que que vous avez non seulement voter mais carr\u00e9ment vous avez pass\u00e9 \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:10 > 0:50:22) [83%] : \r\nAlors effectivement, je veux suis prise au jeu, je me suis prise au jeu et je me suis pas tellement pris le renseignement cherche des renseignements tout que je me situe Samantha face finalement cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:22 > 0:50:27) [96%] : \r\nEt \u00e7a va continuer, tout \u00e7a, vous avez l'impression qu'il y a quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 vous allez encore vous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:27 > 0:50:28) [72%] : \r\nAvec les mots de noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:50:29 > 0:50:58) [87%] : \r\nAlors on va essayer, oui, j'ai mis en place un projet avec Madame Annick steak qui est de faire pour le moment on n'a pas le nom encore ni le local exact qu'on pourra utiliser, mais de faire une esp\u00e8ce de caf\u00e9 contact o\u00f9 il y aurait plusieurs directions, il y a une direction qui va rester quand m\u00eame politique au niveau des votations des \u00e9lections o\u00f9 au moins, j'aimerais quand m\u00eame \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi pour aider les gens qui ont pour les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:58 > 0:51:36) [87%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas, toll\u00e9 2 \u00e0 \u00eatre d'\u00eatre venu sur notre plateau, Yahoo, et puis \u00e0 une prochaine un prochain objectif peut-\u00eatre bravo \u00e0 J\u00e9r\u00f4me C\u00e9cile oui alors, f\u00e9licitations, parce que non mais, tu fais Eramet que oui merci et c'est un X que vous allez apercevoir de plus en plus dans l'\u00e9criture inclusive, il est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par des associations \u00e9tudiantes suisse X1, qui s'adresse \u00e0 toutes les personnes qui revendique un genre fluide ni masculin ni f\u00e9minin ou un m\u00e9lange des 2, et qui se reconnaissent dans le terme non binaire, certaines d'entre elles adoptent m\u00eame un pronom qui leur ressemblent, Yelle, la contraction de il est-elle Anastasia Ross les a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:40 > 0:51:57) [85%] : \r\nRoute 3 Parc de Mon Repos \u00e0 Lausanne Hanegbi \u00c9milie ont 2 choses en commun l'approche de la trentaine et ne plus vouloir se d\u00e9finir dans un genre, homme ou femme, les 2 amis ne veulent pas choisir et entre guillemets, elle pr\u00e9f\u00e8re apprenons qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e tout r\u00e9cemment le pronom il dit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:51:58 > 0:52:17) [87%] : \r\nBah, je suis pas homme ou femme, si on attend non binaire c'est pas voil\u00e0, je suis pas dont je suis dans un spectre entre les 2, j'ai pas envie de d\u00e9cider aujourd'hui que je vais \u00eatre f\u00e9minine tous les jours de ma ou avoir une apparence hyper- masculines tout le reste, on mesure enfin j'ai envie de pouvoir faire, comment je me sens tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:52:17 > 0:52:35) [81%] : \r\nRencontrant des gentils qui a, qui avait une identit\u00e9 disons similaires ou d'10 entit\u00e9s \u00e7a o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 remarquer que c'\u00e9tait pas grave on fait et que j'\u00e9tais pas comme un monstre, en fait, comme, comme je le ressentais comme on le disait en fait, c'\u00e9tait juste une question de comment est-ce que j'exprime, je ressentais le Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:36 > 0:52:45) [80%] : \r\nJ'adore \u00e7a, \u00e7a m\u00eame pas sous pression sociale has been ont essay\u00e9 de se conformer au genre qui leur a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 leur naissance, un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:52:45 > 0:53:09) [82%] : \r\nBen j'ai essay\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un enfer, j'avais des cheveux longs lisser les fils va bien aussi, elle pige comportait je \u00e0 certains de mes comportements trop vite sur 2 mois, alors il y a tout plein de gens qui m'avait jamais remarqu\u00e9 qu'ils m'ont vu, mais par contre, tous ceux avec qui j'avais un lien connaissait plus donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:53:10 > 0:53:22) [79%] : \r\nJamy en costard, je sais plus pour qu'\u00e0 l'occasion de faire pour un entretien et vraiment la passion que c'\u00e9tait pas moins que c'\u00e9tait quelqu'un d'autre, ou je me d\u00e9go\u00fbte un en fait la premi\u00e8re chose que j'ai faite c'est enlever le costard, quand je suis arriv\u00e9 chez moi un petit match les avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:22 > 0:53:26) [78%] : \r\nMa\u00eetre Alain exploit mais le probl\u00e8me, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:36 > 0:53:39) [88%] : \r\nCe que j'ai l'impression d'\u00eatre en mer par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:40 > 0:53:47) [86%] : \r\nChaque matin \u00e0 Hanegbi se livrent au m\u00eame rituel dans le seul but d'exprimer pleinement son nouveau genre qui se situe entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:48 > 0:53:51) [76%] : \r\nJe c'\u00e9tait \u00e7a le contr\u00f4le de chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:58 > 0:54:12) [87%] : \r\nLa question d'un nombre d'invit\u00e9s aux pressions qu'elle \u00e9tait un peu toujours latente que j'ai toujours vu des looks plus ou moins extravagants je mettais des robots ou \u00e0 des juifs ou \u00e0 ce genre de choses mais jamais sans poser la question pour moi, c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:13 > 0:54:18) [88%] : \r\nTitulaire d'un doctorat HEC, ce n'est que tout r\u00e9cemment qu'est-ce bien compris \u00e7a non Binary.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:19 > 0:54:21) [92%] : \r\n\u00e7a m'a quand m\u00eame pris 29 ans, \u00e0 me dire qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:23 > 0:54:29) [80%] : \r\nJe commence \u00e0 appr\u00e9cier, en fait un des mythes et mais en fait, la personne que suite et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:32 > 0:54:53) [85%] : \r\n\u00e7a va aider justement fait des codes vestimentaires ou esth\u00e9tique qui sont pas du tout habituel et \u00e7a, \u00e7a peut provoquer certaines saveurs r\u00e9action c'est les gens, je crois que c'est \u00e7a qui mange le plus dans la rue, c'est quand on va essayer de regarder, on va me scanner et que ce soit des personnes que je vois comme un comme femmes qui vont s'arr\u00eater en fait sur mes parties g\u00e9nitales pour essayer de deviner si j'ai engageant un p\u00e9nis en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:55 > 0:55:02) [88%] : \r\nUne non binarit\u00e9 qu'il est encore compliqu\u00e9e d'afficher en public chaque sortie dans la rue se transforme pour Azpi en une v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:03 > 0:55:28) [81%] : \r\nIl m'arrivait, des fois de dans le milieu t Home je les enl\u00e8ve salle l\u00e0 o\u00f9 il y a une mauvaise interaction qui se passe, du coup, c'est-\u00e0-dire monte par rapport au maquillage, vous fait, \u00e7a va \u00eatre je ne sais pas si on voit beaucoup aujourd'hui mais Mazurie qui m'arrivait, il y a quelques mois, de les enlever juste pour aller \u00e0 la c\u00f4te et l\u00e0 on \u00e0 3 3 agressions quoi de verbale, une crise physique, donc j'ai toujours \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:32 > 0:55:50) [90%] : \r\nPour Hesby, c'est l'espace public qui pose probl\u00e8me, tandis que pour son ami salut c'est le monde du travail \u00e0 25 ans, ce com\u00e9dien qui interpr\u00e8te aussi des r\u00f4les de femmes sur sc\u00e8ne multiplie les petits boulots pour arrondir ses fins de mois, et notamment sur des chantiers, un milieu o\u00f9 \u00e7a non binarit\u00e9 n'est pas encore tr\u00e8s bien comprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:55:53 > 0:56:03) [90%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 par le pass\u00e9 que j'essaie de venir au taf je ne sais pas avec Nagui ne soit avec des ongles faits et selon le travail c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:56:07 > 0:56:21) [89%] : \r\nJe crois que c'est un choix qui est limit\u00e9 parce qu'en fait notre habillement la mani\u00e8re dont on se v\u00eatir la mani\u00e8re dont on parle, c'est beaucoup d'expression de d'une d'identit\u00e9 et donc c'est des questions assez intime et je crois que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s difficile sur le long terme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:56:22 > 0:56:27) [85%] : \r\nDe devoir toujours avoir l'impression de jouer un r\u00f4le de afficher ce qu'on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:28 > 0:56:43) [91%] : \r\nCe n'est que r\u00e9cemment que le terme non binaire est apparu d'abord sous la forme d'un besoin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 il y a un an, dans l'\u00e9mission Arr\u00eat sur images, Arnaud Gautier Fava de l'Inter- LGBT, qui organise la Gay Pride, refuse d'\u00eatre d\u00e9fini comme un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:56:43 > 0:56:43) [75%] : \r\n\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:43 > 0:57:06) [86%] : \r\nLes vieux r\u00e9flexes sexistes et madame, monsieur, vous n'\u00eates pas un homme non non non non, je sais pas ce qui vous fait dire que je suis un homme mais je ne suis pas un homme votre apparence ah bon, ah ben, il ne faut pas confondre identit\u00e9 de jour et expression de genre, sinon on va d\u00e9j\u00e0 mal partir alors non, non, \u00e9coutez, moi je n'ont ouvert donc ni masculin ni f\u00e9minin, comment vous ce qu'on le genre comme un homme comment vous d\u00e9finissez-vous comme nom d'comme non binaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:06 > 0:57:19) [89%] : \r\nOui, moqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, la s\u00e9quence a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde francophone, le terme non binaire qui jusqu'alors n'\u00e9tait revendiqu\u00e9e que par de rares artistes comme Christine and de Queens qui a chang\u00e9 r\u00e9cemment son nom d'artiste ou Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:21 > 0:57:36) [86%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 anglo- saxon, par contre, la non- binarit\u00e9 s'affichent depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, comme dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s Orange is The New Black avec Ruby Rose ou encore un qui dit : l'homme qui a fait de sa non- binarit\u00e9, une marque de fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:36 > 0:57:40) [60%] : \r\nUn ancien ouais ouais, pr\u00f4nant John et d'ailleurs ne varie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:40 > 0:57:48) [90%] : \r\nElle ne pour et derni\u00e8rement, c'est la Star de la chanson Sam Smith qui a fait son coming-out ou non binaire et refuse d\u00e9sormais qu'on le consid\u00e8re comme on le nomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:51 > 0:58:01) [91%] : \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne a pris telle ampleur que m\u00eame Mattel, le g\u00e9ant du jouet a cr\u00e9\u00e9 une poup\u00e9e Barbie non binaire que l'on peut habiller en homme, en femme ou les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:06 > 0:58:12) [90%] : \r\nLa non- binarit\u00e9, au centre de toutes les attentions m\u00e9diatiques, jusqu'\u00e0 devenir un objet artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:13 > 0:58:19) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e \u00e0 la Biennale de Venise le pavillon suisse a mis\u00e9 sur Renate et Laurens et Pauline Boudry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:20 > 0:58:27) [90%] : \r\nUn duo d'artistes, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les installations vid\u00e9o et dont l'oeuvre questionne le genre, quitte \u00e0 cr\u00e9er de la confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:58:33 > 0:58:37) [92%] : \r\nUne veuve can be very Confused \u00e9nigmatique Light comme fioul je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:37 > 0:59:08) [88%] : \r\nParce que \u00e7a peut \u00eatre confus mais nous aimons cr\u00e9er la confusion, parfois \u00e7a car elle est importante pour repartir \u00e0 0 ce que few j'en cr\u00e9ant la confusion, le chaos, on cr\u00e9e la possibilit\u00e9 de se d\u00e9tacher de l'ordre en place et-ce ob\u00e8ses Connect et il a beau \u00eatre confortable pour une frange de la population serbe, il ne l'est pas pour tout le monde un comme boeuf pipe et surtout l'ordre en place emp\u00eache de d\u00e9battre et d'exp\u00e9rimenter de nouvelles choses, et ce sont 2 points importants pour cr\u00e9er plus d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 et laitiers ne s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:59:10 > 0:59:15) [95%] : \r\nUne d\u00e9marche soutenue par la curatrice du pavillon suisse qui a compris l'impact des questions de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:59:17 > 0:59:30) [91%] : \r\nDerri\u00e8re, en fait, ce qu'elles essaient de d\u00e9construire, c'est que tout \u00eatre humain joue un r\u00f4le, il est, il est le produit d'une culture d'un d'un substrat social mais tout \u00e7a, \u00e7a ne va toujours \u00eatre perform\u00e9 au quotidien cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:30 > 0:59:42) [96%] : \r\nChor\u00e9graphie s'exprime \u00e0 travers les corps qui dansent et elle fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que la soci\u00e9t\u00e9 nous impose l'image qu'on doit avoir, c'est fantastique de voir qu'on peut \u00eatre soit un homme soit une femme, on peut \u00eatre qui on veut et c'est tr\u00e8s Pozzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:42 > 0:59:58) [92%] : \r\nCe qui fait qu'il est question que les artistes se pose aujourd'hui sur le sur le genre et et sur l'identit\u00e9 sur le corps, ce sont les questions essentielles qui j'esp\u00e8re peuvent aller au-del\u00e0 du monde de l'art, mais toucher aussi la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:00:00 > 1:00:13) [90%] : \r\nUn th\u00e8me qui passionne depuis toujours la professeur de sociologie parisienne Marie- puisqu'tout dans ses recherches, elle observe une soci\u00e9t\u00e9 occidentale qui \u00e9volue vers plus de libert\u00e9 individuelle mais qui coincent toujours quand il s'agit du genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (1:00:15 > 1:01:24) [91%] : \r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 nous offrent la possibilit\u00e9 d'\u00eatre un homme f\u00e9minin, une femme masculine \u00e9ventuellement transsexuel transgenre non binaire, ce sont des possibilit\u00e9s que notre \u00e9ducation nous permet d'envisager, mais notre soci\u00e9t\u00e9 dans le m\u00eame temps, a du mal \u00e0 le vivre au quotidien dans les pratiques quotidiennes, on est encore des hommes et des femmes qui ont appris qu'un homme d\u00e8s qu'il est dedans, voil\u00e0, d\u00e8s que le b\u00e9b\u00e9 a un sexe masculin dans le ventre de la m\u00e8re, on sait que les parents ne lui parle pas de la m\u00eame mani\u00e8re que si il pense que c'est une fille \u00e0 la cr\u00e8che, les petites filles, les petits gar\u00e7ons ne sont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re et si nos enqu\u00eates sociologiques montrent que, on a des filles, on a des gar\u00e7ons qui serait plus \u00e0 l'aise, s'il y avait de la fluidit\u00e9 ce qu'on appelle la Jane de flux, fluidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que finalement, si on ne disait pas qu'il y a certains comportements qui sont meilleurs pour les filles, certains comportements serait meilleures pour les gar\u00e7ons, mais qu'on dit, tout est possible, les filles et les gar\u00e7ons se d\u00e9termine en fonction de ce qui leur convient et ce n'est ni mieux ni moins bien d'\u00eatre au f\u00e9minin ou masculin, c'est une question de choix \u00e0 ce moment-l\u00e0, on sera plus en coh\u00e9rence avec cet id\u00e9al d'\u00e9galit\u00e9, de libert\u00e9 et et de et d'individualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:25 > 1:01:46) [89%] : \r\nSupprimer le genre, une d\u00e9marche que la Su\u00e8de tente depuis 10 ans, quelques \u00e9coles maternelles ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas avec l'utilisation du pronom Rennes imprudent neutre pour d\u00e9signer les enfants, ind\u00e9pendamment de leur sexe, une initiative qui reste marginal dans un pays certes progressiste mais qui ne semblent pas encore pr\u00eats pour instaurer la non- binarit\u00e9 d'ensemble de sa soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:50 > 1:01:55) [89%] : \r\nDans une moindre mesure brille 21 ans, aimerait aussi changer les mentalit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 YouTube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:55 > 1:01:58) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi exactement \u00e0 Cenon binaire mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:58 > 1:02:06) [85%] : \r\nN\u00e9 en Normandie, est arriv\u00e9 \u00e0 Paris il y a 3 ans, pour \u00e9tudier les sciences du langage brille et non binaire et utilisent Internet pour militer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:06 > 1:02:42) [86%] : \r\nAujourd'hui je d\u00e9cide r\u00e9pond \u00e0 toutes les id\u00e9es re\u00e7ues : c'est parti, la suppression du jour en tant que trucs administratifs la suite la suppression totale du joueur dont l'\u00e9tat civil et je serais d\u00e9j\u00e0 c'est c'est important \u00e7a mettrait fin \u00e0 un certain nombre de discriminations pas seul, mais ce serait de l'trucs int\u00e9ressants, le fait d'arr\u00eater d'inculquer les st\u00e9r\u00e9otypes genres et \u00e0 l'\u00e9cole, effectivement, ou plut\u00f4t de les questionner parce que c'est des choses qu'on conna\u00eet tous m\u00eame quand on se dit : ah non, moi je suis d\u00e9construit, je sais que les filles font passer les faisons pas \u00e7a si on nous demande de lister les st\u00e9r\u00e9otypes de genre et on les conna\u00eet quand m\u00eame 12, on les conna\u00eet, on est impr\u00e9gn\u00e9e de \u00e7a donc apprendre \u00e0 questionner, \u00e7a sera important semble faire plus les id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:42 > 1:02:47) [89%] : \r\nMais exposer sa non binarit\u00e9 cela \u00e0 un prix qui se traduit par des messages de haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:49 > 1:03:16) [84%] : \r\nMaintenant, je les lis m\u00eame plus tous aussi, voil\u00e0, il y a toujours pas des masses, mais je l'ai dit m\u00eame plus : tous les filtres, j'ai une application qui les filtres qui rep\u00e8re les insultes, enfin ou une plus grande l\u00e0 une majorit\u00e9 et qu'il est, je les vois m\u00eame pas et maintenant j'en rigole, j'ai m\u00eame plut\u00f4t tendance \u00e0 aller les trucs les plus les plus absurdes les plus ridicules, des gens qui me laisse des pav\u00e9s immense avec des insultes compl\u00e8tement ridicule je, je n'ai pas sur internet et je rigole et les gens qui me suivait, c'est marrant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:03:18 > 1:03:33) [92%] : \r\nHeureusement pour brille la majorit\u00e9 de son public est compos\u00e9 de non binaire comme Tabriz c'est qu'Internet leur a permis de cr\u00e9er une v\u00e9ritable communaut\u00e9, un bon moyen pour affirmer haut et fort leur refus qu'on les d\u00e9finit \u00e0 leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:03:33 > 1:03:36) [84%] : \r\nBah, je pense qu'il faut se sortir le balai qu'on a des faits sont faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:36 > 1:03:39) [83%] : \r\nC'est est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (1:03:40 > 1:04:09) [86%] : \r\nBah sur des id\u00e9es re\u00e7ues, de ce que c'est un homme parce que c'est une femme est juste se dire qu'en fait on est-ce qu'on est, et moi, c'est si j'ai envie d'\u00eatre comme \u00e7a, d'avoir cette apparence aujourd'hui que j'ai mis bas des ann\u00e9es \u00e0 avoir o\u00f9 je me suis battu un peu pour c'est pas pour qu'on Vienne me dire des choses comme : oui, mais je comprends pas, oui, mais il dit : il n'y a rien \u00e0 comprendre en fait est juste \u00e0 bah accepter, c'est comme \u00e7a, je suis comme \u00e7a et et il me semble que j'emb\u00eate personne, enfin je ne vais pas forcer les gens \u00e0 quoi que ce soit donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:04:10 > 1:04:18) [90%] : \r\nDonc moi je ne suis pas ce ce que je demande, c'est du respect, c'est tout, on veut juste vivre comme tout le monde, c'est tout ce qu'on sait tout ce qu'on demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:04:19 > 1:04:24) [90%] : \r\nEt depuis l'apparition du terme qu'il est d\u00e9fini les non- binaire semble vivre un v\u00e9ritable soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:04:25 > 1:04:37) [90%] : \r\nSi jamais j'avais pas d\u00e9couvert ce terme, je m'\u00e9tais pas remis en question, ou ce genre de choses en fait, j'aurais continu\u00e9 \u00e0 avoir une esp\u00e8ce de de mal- \u00eatre sous- jacent sans pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:04:38 > 1:04:42) [98%] : \r\nComprendre en quoi et pourquoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:04:43 > 1:04:57) [90%] : \r\nRetour \u00e0 Lausanne Hanegbi a donc mis 29 ans \u00e0 comprendre quel \u00e9tait son genre la d\u00e9couverte du terme non binaire a \u00e9t\u00e9 une telle r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui Hanegbi a enfin compris qu'il ou elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:04:57 > 1:05:17) [89%] : \r\nJe pense \u00e0 tous les effort qui qui a demand\u00e9 enfin tout toutes les contraintes qu'on a tout ce qu'on a d\u00fb laisser tomber, on ne porte tous les jours, on en est conscient : en fait tous les jours, et en m\u00eame temps si on s'entend en arri\u00e8re dans la normalisation, moi j'ai l'impression en tout cas personnellement que je me donne raison \u00e0 toutes ces personnes et que je connais, du coup, mon histoire en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:05:28 > 1:05:44) [92%] : \r\nEt avec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir c'est continuer \u00e0 le faire sur toutes nos plateformes et faites-nous part bien s\u00fbr de vos questions de vos remarques, donc de feront un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure en attendant une belle soir\u00e9e et une magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:45 > 1:06:00) [67%] : \r\n\u00e7a fait pas de presque dans la vingtaine d'de la Afrique de prime Time Patrick d'exhaler Mesdames donnez donnerait d'une bonne table avec malgr\u00e9 des madame Novak de la dictature des probl\u00e8mes techniques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-27T20:59:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910028252", "durationSec": 164, "title": "RUBRIQUE 144''", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la vague verte et Greta Thunberg lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028253", "durationSec": 740, "title": "Et au milieu coule une rivi\u00e8re", "excerpt": "Inqui\u00e9tudes des d\u00e9fenseurs de l'environnement et d'un agriculteur de Vi\u00e8ge suite \u00e0 une pollution \u00e0 la benzidine dans le Rh\u00f4ne. La pollution des eaux souterraines r\u00e9sultent de la d\u00e9charge de Gamsenried qui a \u00e9t\u00e9 largement utilis\u00e9e par Lonza jusqu'en 1978.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TUOSTO, Mathias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUYOMARD, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE", "RHONE", "GAMSEN"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "D\u00c9CHARGE"], "thematicCorporations": ["LONZA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028257", "durationSec": 825, "title": "Troubles de l'\u00e9lection 3", "excerpt": "Les journalistes de l'\u00e9mission Mise au Point C\u00e9cile Durring et J\u00e9r\u00f4me Galichet se sont lanc\u00e9s dans l'op\u00e9ration \"Objectif 50\" afin de lutter contre l'abstentionnisme. Leur objectif est d'atteindre une participation d'au moins 50% \u00e0 Moudon pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Bilan de l'op\u00e9ration : la ville de Moudon a atteint un taux de participation de 45,6% soit un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne du canton de Vaud (37,87%).", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["ABSTENTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1910028258", "durationSec": 848, "title": "Mauvais genre", "excerpt": "Rencontre avec des personnes qui ne s'identifient ni au sexe masculin ni au sexe f\u00e9minin. Ces personnes appel\u00e9es non-binaires ne souhaitent pas \u00eatre assimil\u00e9es \u00e0 un genre particulier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE", "PARIS"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "TRANSSEXUALISME", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029794", "durationSec": 164, "title": "RUBRIQUE 144'' OU AU TOP"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911032910", "summary": "Vue a\u00e9rienne ancienne d\u00e9charge de Gamsenried. Mesure du taux de pollution dans les eaux souterraines. Itw R\u00e9mi Luttenbacher, responsable de projets environnementaux Lonza. Relev\u00e9 de mesure et analyse de l'eau souterraine. Itw Daniel Domig, agriculteur. Chariot avec cartons contenant le rapport Rossier \"confidentiel\".\nWalter Wildi, professeur honoraire de g\u00e9ologie \u00e0 Unige, commettant le rapport Rossier.\nArchives 2016, pompes install\u00e9es le long du Rh\u00f4ne \u00e0 la hauteur de Vi\u00e8ge.\nItw Martin Forter, directeur des M\u00e9decins en faveur de l'environnement.\nRh\u00f4ne pr\u00e8s de Vi\u00e8ge. Itw Yves Degoumois, chef de section, sites pollu\u00e9s, d\u00e9chets et sols au service de l'environnement. Daniel Domig trvaillant dans sa ferme. Itw Daniel Domig.\nItw Audrey Klein, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale CIPEL.", "id": "2033312"}, {"internalArchiveId": "AA1911032994", "summary": "Duplex Sion : itw Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan, d\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement Valais.", "id": "2033396", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033158", "summary": "Joie de J\u00e9r\u00f4me Galichet, C\u00e9cile Durring, journalistes RTS et habitants de Moudon suite \u00e0 l'op\u00e9ration \"Objectif 50\". Retour sur les actions men\u00e9es par les 2 journalistes pour inciter les Moudonnois \u00e0 voter. Itw de Moudonnois. Ex-abstentionnistes votant. Itw Jacques Lebet, abstentionniste convaincu.\nItw Lucas Contomanolis, municipal de Moudon.\nItw Barry Lopez, sp\u00e9cialiste easyvote. Itw Andrea Pilotti, politologue UNIL.\nJ\u00e9r\u00f4me Galichet et C\u00e9cile Durring quittant Moudon.", "id": "2033560", "visualGeographicals": ["MOUDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033184", "summary": "Plateau : itw Sonia Cherbuin et Felix Stuerner, Moudonnois.", "id": "2033586", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033237", "summary": "T\u00e9moignages de personnes non-binaire (ni homme ni femme). Diverses s\u00e9quences Internet sur la th\u00e9matique de la non-binarit\u00e9. Performance artistique de Renate Lorenz et Pauline Boudry, artistes Pavillon suisse Biennale de Venise. Itw Renate Lorenz et Pauline Boudry. Itw Charlotte Laubard, curatrice Pavillon suisse. Itw Marie Buscatto, professeure en sociologie La Sorbonne. Itw Brieuc, personne non-binaire. Itw de jeunes non-binaires.", "id": "2033639", "visualThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE", "TRANSSEXUALISME", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE", "PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802542", "comment": ". L\u00e9ger d\u00e9calage labiale sur l'ensemble du programme", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053514", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031103", "internalArchiveId": "AA1910030715", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Masters WTA Shenzhen 2019 Round Robin : Belinda Bencic (SUI) - Ashleigh Barty (AUS)", "publicationDate": "2019-10-27T00:00:00Z", "durationSec": 15382, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T14:31:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030986", "durationSec": 82, "title": "SPDI 271019 TENN BENCIC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804229", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053932", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1754061", "internalArchiveId": "AA1901753764", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-26T23:19:00Z", "durationSec": 1750, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10816546", "imageURL": "http://www.rts.ch/10670398.image", "alternativeTitle": ["Voile, route du caf\u00e9: les Suisses Valentin Gautier et Simon Koster au  d\u00e9part", "Sport derni\u00e8re", "National League, 17e journ\u00e9e: Ambri \u2013 Davos (2-3)", "Sport derni\u00e8re", "National League, 17e journ\u00e9e: r\u00e9sultats et classement", "Sport derni\u00e8re", "Rugby, 1/2 finale de la coupe du monde: Angleterre \u2013 Nouvelle Z\u00e9lande (19-7)", "Sport derni\u00e8re", "Ski, G\u00e9ant de S\u00f6lden: victoire d'Alice Robinson (NZL), Lara Gut-Behrami termine 8e", "Sport derni\u00e8re", "Super League, 12e journ\u00e9e: r\u00e9sultats et classement", "Sport derni\u00e8re", "Challenge League, 12e journ\u00e9e: classement", "Sport derni\u00e8re", "National League, 17e journ\u00e9e: Fribourg \u2013 Lausanne (3-2)", "Sport derni\u00e8re", "National League, 17e journ\u00e9e: Berne \u2013 Gen\u00e8ve (5-4 ap)", "Sport derni\u00e8re", "ATP B\u00e2le, 1/2 finale: Federer (SUI) \u2013 Tsitsipas (GRE): (6-4, 6-4)", "Sport derni\u00e8re", "GP du Mexique (#18): pole position pour Verstappen devant Charles Leclerc", "Sport derni\u00e8re", "12e journ\u00e9e, Sion \u2013 Servette (1-1)", "Sport derni\u00e8re", "12e journ\u00e9e, NE Xamax \u2013 Lucerne (2-0)", "Sport derni\u00e8re", "17e journ\u00e9e: Lugano \u2013 Zoug (2-1 ap)", "Sport derni\u00e8re", "Sport Derni\u00e8re - Samedi 26.10.2019", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Football - Super League", "Football - Super League", "Hockey - National League"], "variantIds": ["ece-10816546", "ece-10816534", "ece-10816538", "ece-10816540", "ece-10816542", "ece-10816524", "ece-10816526", "ece-10816530", "ece-10816532", "ece-10816528", "ece-10816544", "ece-10816520", "ece-10816522", "ece-10816536", "ece-10816548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045849\r\nDate de transcription : 28-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:39) [93%] : \r\nBonsoir, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 de passer votre samedi soir avec nous, on vous propose 30 minutes pour voir ce qu'il s'est pass\u00e9 aujourd'hui, que ce soit sur les patinoires suisse \u00e0 B\u00e2le au joueurs Roger Federer ou \u00e0 S\u00f6lden o\u00f9 d\u00e9butait la saison de ski alpin, mais on commence avec vous, J\u00e9r\u00e9mie bonsoir bonsoir l'\u00e9v\u00e9nement football du week- end en Suisse romande, c'est le derby entre Sion et Servette l'une des plus grandes rivalit\u00e9s du foot suisse de retour \u00e0 Tourbillon apr\u00e8s 6 ans et demi d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:01:25) [87%] : \r\nOui, cette 2\u00e8me derby de l'ann\u00e9e un Brian, le 1er s'\u00e9tait sold\u00e9e par un 0 0 fin juillet au Stade de Gen\u00e8ve 2 \u00e9quipes au parcours semblable, un bon d\u00e9but de saison et puis depuis un mois, moyenne, elles nous font un peu le coup de la panne Servette n'a plus gagn\u00e9 en championnat depuis le 25 ao\u00fbt et si on reste sur 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, un derby \u00e0 enjeux, donc, et le retour d'une l\u00e9gende Alain Geiger retrouve Tourbillon pour la premi\u00e8re fois depuis son titre de joueur valaisan du si\u00e8cle re\u00e7us en septembre un habitu\u00e9 peut-\u00eatre surpris de voir sur un domicile en rouge et Servette en blanc la tradition, on prend un peu un coup pas grand chose pendant 20 minutes, si ce n'est un coup franc dangereux de chaque c\u00f4t\u00e9 les Genevois Alerte les premiers Mitry Oussekine sur ce ballon effleurer par Vincent Sasso puis ont guides je pour Sion oblige J\u00e9r\u00e9my Frick \u00e0 d\u00e9tourner en corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:37) [83%] : \r\nUn derby tr\u00e8s d\u00e9cevant jusqu'\u00e0 la 30 5\u00e8me Alex Schalke se retrouve enferm\u00e9 dans le coin, mais la d\u00e9fense la se retourner, trouver un relais puissant filtrer beaucoup trop facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:52) [90%] : \r\nJe les num\u00e9ros du N\u00e9erlandais Metz de cette ouverture du score, on retient surtout l'incroyable passivit\u00e9 de la d\u00e9fense valaisanne Ndoye puis Alex Song, l'ancien du Bar\u00e7a d\u00e9fendent comme des juniors avant que Schalke n'ajuste tranquillement le gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:01) [95%] : \r\nUn geste de buteur malheureusement par cet autre geste compl\u00e8tement stupide et inutile devant les ultras s\u00e9dunois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:13) [83%] : \r\nMais les Genevois ne savent plus g\u00e9rer un Avantage 40\u00e8me un ballon anodin en apparence il y a, Pikine au s'cartes plut\u00f4t que de prot\u00e9ger le cuir, \u00e7a se prend le risque d'intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:14 > 0:02:17) [87%] : \r\nVous l'avez entendu penalty, le Fran\u00e7ais n'\u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:26) [82%] : \r\nPas d'accord, mais la d\u00e9cision de l'arbitre neuch\u00e2telois mais ce jeudi est justifi\u00e9e non seulement Abdellaoui tout en 1er ballon et en plus \u00e7a au sort le s\u00e9cateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:33) [83%] : \r\nUne faute qui se paie \u00e9videmment cache avec ses Doumbia qui prend fric \u00e0 contre- pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:03:02) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 cette \u00e9galisation le spectacle ne pla\u00eet pas vraiment \u00e0 Christian Constantin, toute la 2\u00e8me p\u00e9riode St\u00e9phane Henchoz sent le souffle de son pr\u00e9sident dans sa nuque une pression sans effet si on de Kasami annonc\u00e9 bless\u00e9 avant la rencontre subie et seul Servette ne se contente pas du r\u00e9sultat par 2 fois les frappes de parole hasard fr\u00f4le le cadre Downtown Mitry ou ce qui n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:04 > 0:03:04) [99%] : \r\nSans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:13) [86%] : \r\nLa fin de rencontre est insipide, seul fait jeu ce terrible tacle de oui sur la cheville d'Imerys, qui aurait clairement m\u00e9rit\u00e9 plus qu'un carton jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:37) [90%] : \r\nComme le 1er derby en juillet on se quittent sur un nul devant pr\u00e8s de 12000 spectateurs qui ne garderont pas un super souvenir de cette soir\u00e9e, \u00e0 l'issue de cette rencontre, C\u00e9dric Mouret s'est entretenu avec 2 Valaisans un dans chaque camp, Bastien Toma, Capitaine du soir d'un FC Sion satisfait de mettre fin \u00e0 cette h\u00e9morragie de d\u00e9faite alors qu'on devine un peu de d\u00e9ception dans le discours du Servettien Steve Rouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:37 > 0:04:09) [86%] : \r\nOui c'est sur Terres un match difficile, c'\u00e9tait ferm\u00e9 sur toutes \u00e0 mi- temps, mais bon, on part avec un bon point, c'est une moyenne, on est rest\u00e9 solide et on va essayer de construire sur sur \u00e7a pour pour la suite, d\u00e9j\u00e0, mercredi en Coupe, aujourd'hui, on a eu plus d'occasions que nous a pas penalty, je vois pas ce qu'ils ont eu de de dangereux et voil\u00e0 malheureusement on repart avec un point mais je pense que c'est un assez positive de l'ensemble, on a eu du jeu, on a eu les occasions, on a eu l'envie, l'agressivit\u00e9 sur les deuxi\u00e8mes ballons je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon aujourd'hui, voil\u00e0, il manque plus que la victoire ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:10 > 0:04:11) [86%] : \r\nLe 3\u00e8me roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:11 > 0:04:24) [88%] : \r\nSuper, les jouets aussi ce soir, Neuch\u00e2tel recevait Lucerne les Neuch\u00e2telois avait bien jou\u00e9 avant de craquer Young Boys le week- end dernier devait s'inspirer de que ce qu'ils avaient bien fait chez le champion pour gagner une 2\u00e8me fois cette saison Michel dites rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:43) [88%] : \r\nDu bruit \u00e0 la Maladi\u00e8re mais, malgr\u00e9 les apparences, peu de spectateurs pour la venue du 5\u00e8me Lucerne dans un match assez vite \u00e0 sens unique, car ce sont les neuch\u00e2telois les ma\u00eetres du jeu, et cela se concr\u00e9tise \u00e0 la 12\u00e8me minute sur cette longue botte TOS Hail\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 voix car n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:43 > 0:04:53) [89%] : \r\nTire dans la foul\u00e9e 1 \u00e0 0 pour Xamax magnifique but du Valaisan du FC que sur Max dont c'est la 6\u00e8me r\u00e9ussite de la saison, et celle-ci est une de ses plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:55 > 0:05:00) [86%] : \r\nPour que \u00e7a Marx, pas question de baisser de rythme sur ce corner oh ce r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:00 > 0:05:14) [90%] : \r\nBon, mais le poteau sauve le portier M\u00fcller, l'action se poursuit et nous voit son Tir d\u00e9vi\u00e9 par le gardien lucernois excellent du portier allemand M\u00fcller qui a d'abord beaucoup chance nous on voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:15 > 0:05:20) [84%] : \r\nLe Tir est tendu, toujours prompt \u00e0 0 pour Xamax qui domine, mais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:36) [86%] : \r\nCERN a laiss\u00e9 passer l'orage et montre quelques vell\u00e9it\u00e9s offensives d'abord para\u00eet qu'elle et puis 41i\u00e8me minute par Nd\u00e8ye de la t\u00eate, et l\u00e0 c'est la premi\u00e8re occasion s\u00e9rieuse des Lucernois et la seule de la premi\u00e8re p\u00e9riode, dans la seconde mani\u00e8re commence \u00e0 se faire du souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:36 > 0:05:45) [86%] : \r\nSi les actions Lucero sont \u00e0 la hausse et c'est Xamax qui s'offrait la premi\u00e8re occasions de but sur cette belle action de la 65\u00e8me Ruth car homme avait, le 2 \u00e0 0 au bout du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:45 > 0:05:53) [81%] : \r\nSoulier, mais des frayeurs xamax sont cr\u00e9era il y a toute de fautes de main ici de rames ici mais Monsieur Bieri et le Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:06:05) [86%] : \r\nNe bronche ronds-points et du coup, il y aura des boulevards pour que \u00e7a marque en fin de match, du pain b\u00e9nit normalement pour nous de solo mais pas pour cette fois partie remise pour que \u00e7a Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:06 > 0:06:09) [92%] : \r\nSur corner ce corner et c'est aussi ce qui surgit et qui met \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:21) [86%] : \r\n\u00eatre au bon endroit, 80 uni\u00e8me minute \u00e7a Max s'est mises \u00e0 l'abri et remporte 2 \u00e0 0, sa premi\u00e8re victoire de la saison \u00e0 domicile et qui r\u00e9ussit une bonne op\u00e9ration de l'optique de son match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:06:31) [84%] : \r\nOn voulait attaquer fort tout de suite comme hiver mais cette fois \u00e0 concr\u00e9tiser ce que ce que vous avez rat\u00e9 arriv\u00e9e va aujourd'hui c'est : c'est bien parce que \u00e7a am\u00e8ne la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:31 > 0:06:35) [96%] : \r\nUne victoire m\u00e9rit\u00e9e la victoire collective d'une \u00e9quipe qui veut s'en sortent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:40 > 0:06:50) [93%] : \r\nLe nul, donc de Servette contre sur la victoire surtout de Neuch\u00e2tel et les 3 matchs de demain dans le derby bernois que nous vous proposerons \u00e0 partir de 15 heures 55 sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:50 > 0:07:01) [86%] : \r\n2 matches ce soir donc, une seule incidence au classement que Samak passe au-dessus de la barre \u00e0 la 8\u00e8me place \u00e0 1 point de Servette 6\u00e8me Sion malgr\u00e9 cette mauvaise passe, reste 4\u00e8me et devant le Mano a Mano passionnant entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:07) [92%] : \r\nContinue et en Challenge League le match nul hier soir de Grasshopper contre Vaduz rend fier service \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:07 > 0:07:23) [84%] : \r\nOui et Lausanne- Sport qui aura l'occasion de prendre 5 points d'avance sur Get c'est avec le derby demain face au Stade Lausanne- Ouchy mais attention, le staff nomme Lausanne ou si on s'en vont s'en rappelle, on avait battu le Hellas lors du derby 3 0, fin ao\u00fbt, on reviendra \u00e9videmment sur cet autre derby et plein d'autres choses dans la revue de foot dans sportive dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:24 > 0:07:25) [85%] : \r\nMerci J\u00e9r\u00e9my.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:26 > 0:07:36) [87%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, le ma\u00eetre Stefanos Tsitsipas s'aujourd'hui en jeu : une nouvelle place en finale dans son tournoi Roger Federer devait profiter d'un parcours ais\u00e9 jusqu'ici pour \u00e9carter le Gr\u00e9co des Sablons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:07:46) [93%] : \r\nLe public rh\u00e9nan rend hommage \u00e0 son champion, Roger Federer, vivra sa 15\u00e8me finale demain en 19 participations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:51 > 0:07:54) [93%] : \r\nEt on a assist\u00e9 ce soir un match passionnant D\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:55 > 0:07:59) [93%] : \r\nLes 2 adversaires se rendent coup pour coup, vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:00 > 0:08:03) [81%] : \r\nAgressivit\u00e9 variations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:05 > 0:08:08) [93%] : \r\nFederer ne se pose aucune question et renvoie tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:12 > 0:08:20) [88%] : \r\nCity passe entre beaucoup plus rapidement en action que depuis le d\u00e9but de cette semaine, \u00e0 B\u00e2le, on assiste \u00e0 une formidable bataille de coup droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:34 > 0:08:43) [94%] : \r\nDans cette partie intense Federer s'arrache pour faire le break et remporte le 1er set 43 minutes le lion est sorti de sa cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:08:58) [90%] : \r\nDans le 2\u00e8me set le B\u00e2lois continue sur sa lanc\u00e9e et break d'entr\u00e9e Tsitsipas ce qui n'est plus que l'ombre de lui- m\u00eame, le grec \u00e9branl\u00e9 joue moins bien Federer prend le large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:03 > 0:09:07) [68%] : \r\nS'passe subit Federer varie ses coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:11 > 0:09:13) [86%] : \r\nFederer neuro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:13 > 0:09:17) [84%] : \r\nPuis pas dicter le jeu et s'impose 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:28 > 0:09:57) [93%] : \r\nBonsoir Jean-Marc, bonsoir, je sais que demain vous suivrai attentivement cette finale de Roger Federer contre Alex de Minaur Federer qui peut demain a remport\u00e9 son 100 3\u00e8me titre sur le circuit ATP ce soir par contre Fribourg qui a sign\u00e9 Sean Simpson le week- end dernier devait esp\u00e9rait gagner contre Lausanne le r\u00f4le hein de de Sean Simpson CDD Christian Dub\u00e9 et Pavel Rosa sur le banc des dragons, ils ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 2 fois avec lui jusqu'ici ils avaient perdu fallait donc profiter de ce derby contre contre Lausanne mais Lausanne qui a perdu hier avait aussi besoin de points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:57 > 0:10:21) [85%] : \r\nOui, Lausanne, on lisait un peu sur courant alternatif malgr\u00e9 \u00e7a 4\u00e8me place au classement, la faute, on ne sert \u00e0 voir pla\u00eet calamiteux alors les pelleteuses malgr\u00e9 tout ne change pas son alignement ce soir par contre Bolson relaye St\u00e9phan dans la cage par contre je bloque annonc\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 fribourgeois, on le sait aussi les absences de Sponguero Bykov p\u00e8se toujours tr\u00e8s lourd, on attend malgr\u00e9 tout, ce soir \u00e0 Saint-L\u00e9onard, une vraie r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 lausannois bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:21 > 0:10:34) [79%] : \r\nC'est Christophe Bertschy qu'est le nouveau topscorer apr\u00e8s son but hier face \u00e0 Z\u00fcrich Dub\u00e9 va pourtant lui vite align\u00e9, hein, d'autres lignes que celle annonc\u00e9e sur la feuille de match dernier Brody n'sont notamment charg\u00e9s de faire la diff\u00e9rence, vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:34 > 0:10:51) [81%] : \r\nVoir ces Stalder avec nous, c'est Rossi qui d\u00e9bloque la partie apr\u00e8s 3 minutes un envoi d\u00e9vi\u00e9 par le d\u00e9fenseur crossman dans ses buts d\u00e9part id\u00e9al pour frimer Lausanne cherche malgr\u00e9 tout \u00e0 poser son jeu mais c'est prendre en compte, comme ici \u00e0 plein un peu pass\u00e9 mais il a jou\u00e9 en solo bel arr\u00eat de Bolsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:53 > 0:11:01) [82%] : \r\nLe LHC toujours aussi efficace au power play : un seul but en plein de 54 minutes \u00e0 cet instant, \u00e0 l'image du SIDA Almon seul au 2\u00e8me poteau sans conviction qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:01 > 0:11:08) [82%] : \r\nPermet \u00e0 Weber, de se mettre en \u00e9vidence primo dire assez logiquement peut-\u00eatre apr\u00e8s 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:09 > 0:11:26) [83%] : \r\nCette 2\u00e8me p\u00e9riode est meilleure que la premi\u00e8re plus de rythme plus d'occasions Val-d'Is\u00e8re oblige Bolsa, vous avez un bel arr\u00eat de la jambi\u00e8re, mais pas encore de quoi f\u00eater son 500\u00e8me match en National 3\u00e8me tiers vient \u00e0 peine d'Europe d\u00e9marrer que Fribourg se fait surprendre, regardez et s'en va seul, ou devant Weber qui perd son face-\u00e0-face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:45) [83%] : \r\nLe 4\u00e8me but cette saison du Lausannois qui met en lumi\u00e8re le gros oubli d\u00e9fensif fribourgeois Bredin d'abord Kamerzin est fou, ensuite, ne sont que spectateur sur cette passe d\u00e9cisive Delphine au d\u00eener Desharnais passe beaucoup de temps sur la glace on compte sur eux pour forcer le verrou mais Bolsa dire tient vraiment tr\u00e8s bien l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:11:54) [86%] : \r\nL\u00e9galisation de Yannick Herren ne tient ainsi que 5 minutes, le temps pour Fribourg de vivre en gros temps fort : 100 contre 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:56 > 0:12:09) [83%] : \r\nEt pour Killian Mottet de concr\u00e9tiser en but se peut que la d\u00e9faite vaudoise ne parvient pas \u00e0 d\u00e9gager, dommage pour le gardien du LHC auteur concordants de l'arr\u00eat, mais qui ne peut pas se relever \u00e0 un but qui sera valid\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o par l'ESA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:12 > 0:12:20) [83%] : \r\nLausanne, \u00e0 son tour en situation sp\u00e9ciale et cette fois bien le plus mauvais pour que de la Ligue, trouve l'ouverture ce doubl\u00e9, Yannick Herren, v\u00e9ritables sniper ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:28) [85%] : \r\nLudovic Weber qui n'est pas masquer, il peut pourtant pas grand- chose mais Fribourg a des ressources et des leaders.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:30 > 0:12:37) [80%] : \r\nPour Air va ma\u00eetre ce le paquet fric n'arrivent pas \u00e0 s'en saisir, ce qui permet \u00e0 de servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:37 > 0:12:49) [82%] : \r\nCaviar Desharnais le Qu\u00e9b\u00e9cois signe son 5\u00e8me but de la saison, peut-\u00eatre le plus important a jusque-l\u00e0, le LHC terminera la rencontre 6 contre 5 5 gardiens mais c'est parvenir \u00e0 marquer Fribourg obtient donc de haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:49 > 0:13:01) [89%] : \r\nDu 5\u00e8me succ\u00e8s de la saison le 1er avec effectivement 3 entra\u00eeneurs \u00e0 la bombe d\u00e9sormais une victoire qui laisse des Fribourgeois au contact d'Ombrie Davos mais qui fait surtout du bien psychologiquement et ce n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:01 > 0:13:22) [92%] : \r\nQu'anecdotique : \u00e7a fait 3 victoires en 3 les r\u00e9alisations pour le jeune gardien Ludovic Weber, qui est un peu le le effectivement le porte- bonheur de de Fribourg, je propose maintenant d'\u00e9couter 2 des acteurs de ce derby Romand, on commence par David Desharnais, le buteur d\u00e9cisif et puis derri\u00e8re, Christophe Bertschy, vous allez l'entente qui ne n'a pas peur de pointer ce qui ne va pas en ce moment du c\u00f4t\u00e9 de de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:22 > 0:13:46) [81%] : \r\nEn fait, ce qu'on a dans dans le vestiaire, on apporte pas vraiment attention \u00e0 ce qui se disait on c'est quand on sait qu'on est capable, il y a des p\u00e9riodes comme \u00e7a aidera l'ann\u00e9e o\u00f9 d\u00e9c\u00e8s \u00e9taient c'est puis \u00e7a rentre pas, donc il faut juste continuer, on sait qu'on a le talent et qu'on ne l'effort l'donc \u00e7a revenait puis garde aujourd'hui en tout cas d'achat d'aller chercher 3 buts avec des situations de de presse il enfin fallait marquer donc c'est c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:14:12) [80%] : \r\nLa seule fois que la je note juste le vende \u00e0 1 minutes appuient l\u00e0 on a vu qu'on qu'on pouvait les mettent sous pression qu'on qu'on aura la chance \u00e0 gagner ce match, mais aussi toujours que 20 Minutes pendant un match pendant 60 qui va jamais gagn\u00e9 un match pour un peu de au d\u00e9bat et on essaie vraiment \u00e0 trouver trouver moyenne trouve \u00e0 \u00eatre constant et puis on un faucon faucon travaille sur \u00e7a, comme hier, d\u00e9j\u00e0, on a, on n'a pas jou\u00e9 notre jeu pendant 60 minutes on a perdu le match aujourd'hui un show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:13 > 0:14:17) [90%] : \r\nJean-Marc rapidement vous soulignez les performances de Ludovic Weber, c'est un homme en fin de contrat non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:17 > 0:14:31) [88%] : \r\nOui, et qui a du talent et qu'il le prouve sur la glace, on a appris, M. Tamo gr\u00e2ce \u00e0 nos coll\u00e8gues du Journal du Jura, bien que les dirigeants du HC Bienne sont entr\u00e9s en contact avec ses repr\u00e9sentants pour l'ann\u00e9e prochaine peut-\u00eatre former un duo pop Weber puisqu'il y en a, si l'air et met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:31 > 0:14:45) [86%] : \r\nBienne ne jouait pas \u00e0 ce ce soir par contre Gen\u00e8ve Servette c'est oui les Genevois qui depuis le d\u00e9but du mois, alterne le bon et le moins bon, apr\u00e8s avoir battu Ambri hier, il voulait encha\u00eener mais \u00e0 Berne, un d\u00e9placement compliqu\u00e9, m\u00eame si le champion a perdu de sa superbe Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:47 > 0:14:54) [90%] : \r\nPascal Caminada, un gardien sous pression d\u00e8s le coup d'envoi, le portier bernois est au four et au moulin du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:54 > 0:15:01) [82%] : \r\nPremi\u00e8res minutes de la partie en face de l'\u00eele, et je le voir sup\u00e9rieur aux pays num\u00e9rique la danse du scalp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:04 > 0:15:16) [92%] : \r\nEh oui, ils sont comme \u00e7a, les hommes de Patrick \u00c9mond, capable de passer compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un match capable aussi de foncer soudainement droit au but 7\u00e8me minute Florent dou\u00e9 inscrit le 1 \u00e0 0 pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:17 > 0:15:20) [86%] : \r\nCette nuit en enfer pour une d\u00e9fense bernoise compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:23 > 0:15:32) [88%] : \r\nMais voil\u00e0, Berne peut compter sur plusieurs valeurs s\u00fbres pour se sortir de la m\u00eal\u00e9e, on parle ici en particulier, de Marco Belochi obtient l'\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:35 > 0:15:42) [91%] : \r\n15\u00e8me minute Mayer ferme mal son angle, tout est \u00e0 refaire pour Gen\u00e8ve- Servette sous l'oeil des supporters bernois rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:44 > 0:16:04) [86%] : \r\n2\u00e8me tiers Gen\u00e8ve \u00e0 5 pour 4 et Tommy Wingles en embuscade, d\u00e9cochant chute du ras de la glace, beaucoup de monde devant Caminada et c'est 2 pour les Romands gr\u00e2ce \u00e0 un palais fac\u00e9tieux et un buteur lui- m\u00eame surpris par sa r\u00e9ussite 29 secondes plus tard, il est urgent, c\u00f4t\u00e9 bernois d'appeler le doctorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:04 > 0:16:11) [90%] : \r\nRebelo \u00e0 la rescousse auquel on laisse beaucoup d'espace pour ajuster son Tir un doubl\u00e9 pour la 2\u00e8me fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:14 > 0:16:15) [93%] : \r\nEh oui le bonhomme et redoute pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:18 > 0:16:23) [85%] : \r\nIl faut donc une 2\u00e8me fois tout reprendre \u00e0 0 pour Gen\u00e8ve- Servette et noire aux d\u00e9charges de s'en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:25 > 0:16:33) [94%] : \r\nInstants de flottement, le palais a-t-il oui ou non, franchi la ligne r\u00e9ponse par l'image, les Aigles reprennent l'Avantage 3 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:37 > 0:16:40) [86%] : \r\nMais c'est un peu comme \u00e0 v\u00e9lo Bernard l'\u00e9lastique tout le match, mais pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:16:56) [79%] : \r\nC'est d'une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour revenir \u00e0 la hauteur de son adversaire, 3 haras, 3 par l'entremise de Tristan Scherwey prend le coude la ce mois mais \u00c9ric Serres suffisamment lucide pour d\u00e9vier victorieusement Anspach catapult\u00e9 par merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:59 > 0:17:08) [89%] : \r\nL'affaire dans le sac, pas vraiment cette fin de match, et tout simplement palpitante et Berne, revient pour la 4\u00e8me fois \u00e0 la marque, par l'entremise de Calais Anderson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:09 > 0:17:13) [89%] : \r\nCe n'est d\u00e8s lors plus qu'une affaire de honneur et \u00e0 ce petit jeu, l'ours fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:13 > 0:17:15) [87%] : \r\n5 \u00e0 4 par Simon Moser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:17:19 > 0:17:27) [87%] : \r\nFaut faut pas la l\u00e2cher juste apr\u00e8s les vols parce que, voil\u00e0 on on s'on a pris un coup par coup, donc voil\u00e0, \u00e7a je trouve \u00e7a va nous tenir de le\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:28 > 0:17:30) [98%] : \r\nD'autant plus navrant que Berne \u00e9tait prenable ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:33 > 0:17:49) [90%] : \r\nDavos \u00e9tait dixi\u00e8mes, hier soir, mais davosien de nombreux matchs en retard \u00e0 cause des travaux qui ont lieu dans leur patinoire, du coup, le d\u00e9placement \u00e0 Ambri 11\u00e8me \u00e9tait une bonne occasion de montrer que le classement ne dit pas toute la v\u00e9rit\u00e9 du niveau des Grisons et ils se sont impos\u00e9s \u00e0 Ambri, dans un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:49 > 0:18:08) [83%] : \r\nJouer pour l'oeuvre caritative \u00e9bloui nouveau c'est un but de Perttu Lindgren qui est celle, le score \u00e0 3 \u00e0 2 3 ans \u00e0 Stendhal et les Tessinois sont revenus \u00e0 3 \u00e0 2 en fin de match et une qui s'est offert une toile d'araign\u00e9e et leur th\u00e8me aller v\u00e9rifier \u00e0 la vid\u00e9o cette cette r\u00e9ussite mais c'est bien la toile d'araign\u00e9e d\u00e9croch\u00e9 par perd tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:12 > 0:18:23) [91%] : \r\nLugano, de son c\u00f4t\u00e9 gagn\u00e9 6 de ses 9 derniers matches mais n'avait plus jou\u00e9 en championnat depuis vendredi dernier, sa victoire 5 2 \u00e0 Berne, il retrouvait le jeu avec la venue de Zoug et une soir\u00e9e retrouvailles \u00c9lodie Krosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:25 > 0:18:39) [90%] : \r\nGr\u00e9gory Hofmann, ex- Luganais et actuel meilleur buteur de la Ligue esp\u00e9rer soigner ses stats sous le maillot de zouk, ce soir, mais malgr\u00e9 une opportunit\u00e9 rapide dans un 1er tiers \u00e9quilibr\u00e9s et fluides, les choses ne vont pas se passer comme attendu pour l'attaquant Roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:41 > 0:18:51) [82%] : \r\nEn face, retrouvailles aussi pour l'ex- Zougois, Reto souris se procure l'occasion la plus franche c\u00f4t\u00e9 luganais Once de Big match mais non est sur la trajectoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:54 > 0:19:11) [90%] : \r\nEt puis ces bien qui va prendre l'Avantage dans le tiers m\u00e9dian, en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, un paquet mal ma\u00eetris\u00e9e par le feu, Albrecht en profite pour servir le yen derri\u00e8re plein axe, celui-ci prend le temps d'ajuster un Tir qui va finir dans la lucarne de Zurkirchen c'est le 1 0 pour les visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:17 > 0:19:24) [82%] : \r\n\u00e0 nouveau en power- play Lugano peut \u00e0 pr\u00e9sent revenir au score B\u00fcrgler Sannitz impec remis \u00e0 Belgrade, Jacky sign\u00e9 l'\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:29 > 0:19:34) [97%] : \r\nConc\u00e8de le rebond qui permettent aux Tessinois de se relancer dans cette rencontre, on est \u00e0 la 38\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:36 > 0:19:56) [88%] : \r\nAu terme d'une 3\u00e8me p\u00e9riode intense et disput\u00e9e Lugano profite \u00e0 son tour d'une erreur de l'adversaire en prolongation Klasen se fait, et c'est la mer, un autre ex- Zougois qui offre la victoire aux siens ce soir encore Hoffmann est rest\u00e9 muet, 2 matches de suite son point \u00e7a ne lui \u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis mars dernier et puis pour Lugano c'est une 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:00 > 0:20:10) [84%] : \r\nIl y avait 4 matches ce soir est donc une seule victoire \u00e0 l'ext\u00e9rieur, celle de Davos il y hier encore 2 matchs dans cette journ\u00e9e demain Z\u00fcrich affronte Rapperswil puis Bien, qui se rendra \u00e0 Langnau \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:10 > 0:20:31) [85%] : \r\nSi on joue \u00e9videmment Z\u00fcrich \u00e0 Bienne reste leader statut \u00e9galement pour Gen\u00e8ve et Lausanne et on constate bien que Davos c'\u00e9tait mais pour la premi\u00e8re fois dans le top 8 mai classement est tr\u00e8s serr\u00e9 puisque entre Lausanne 4\u00e8me et et longue dixi\u00e8me, h\u00e9 bien il n'y a que 5 points et donc on enl\u00e8ve la bonne op\u00e9ration de Fribourg qui reste en termes rouge mais ces 3 points, les rapproche de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:31 > 0:20:41) [90%] : \r\nMerci Jean-Marc, la Coupe du Monde de Rugby touche \u00e0 sa fin, ce matin, les 2 meilleures nations du moment s'affrontent \u00e0 Yokohama La Nouvelle-Z\u00e9lande d\u00e9fier l'Angleterre Marie- Laure Viola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:48 > 0:21:00) [89%] : \r\nLes Anglais ont rendez- vous avec l'histoire, tout de suite, ils marquent leur territoire impressionnant pendant l'hymne, mais pas du tout impressionn\u00e9 par le fameux haka qui d\u00e9fie avec leur V. : le ton est donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:02 > 0:21:11) [90%] : \r\nIncisif, agressif, le XV de la Rose, l\u00e0 aussi, d'entr\u00e9e de jeu en marquant sur cet essai qui r\u00e9sume parfaitement l'envie immense des angles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:21:24) [93%] : \r\nLes All Blacks, irr\u00e9sistible dans la comp\u00e9tition jusque-l\u00e0 sont an\u00e9antis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:25 > 0:21:44) [86%] : \r\nPire, ils sont asphyxi\u00e9s, men\u00e9s 13 \u00e0 0 le r\u00e9action tombe un peu d'huile par sur la seule erreur des Anglais une erreur anecdotique, l'Angleterre est meilleure aujourd'hui sur tous les compartiments du jeu, imp\u00e9riale, elle s'impose 19 \u00e0 7 et \u00e9limine le Double tenant du titre, invaincu en Coupe du monde depuis 18 rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:46 > 0:22:04) [91%] : \r\nLa 2\u00e8me demi- finale a lieu demain entre le Pays de Galles et l'Afrique du Sud d\u00e8s 9 heures 55 sur notre site internet, pas s\u00fbr que les N\u00e9oz\u00e9landais la regarderont mais ils pourront se consoler avec la surprise que nous a r\u00e9serv\u00e9 le 1er, g\u00e9ant de la saison de ski alpin, il avait lieu \u00e0 S\u00f6lden et cette reprise cette surprise et vous est r\u00e9sum\u00e9e par Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:06 > 0:22:29) [89%] : \r\nRegardez bien cette jeune fille, elle s'appelle Alice Robinson, elle n'a pas encore 18 ans, et c'est bien elle qui a cr\u00e9\u00e9 la sensation aujourd'hui \u00e0 S\u00f6lden en remportant sa toute premi\u00e8re victoire Coupe du monde, au nez et \u00e0 la barbe de la grande Mikaela Shiffrin Robinson est n\u00e9 en Australie, et est plus tabou en Italie, mais elle est bien N\u00e9oz\u00e9landaise et il serait bien contente si son succ\u00e8s donnant \u00e0 coup de pouce \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:32 > 0:22:48) [94%] : \r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a va changer, c'est vrai, il y en a que pour le rugby, nous avons des super en montagne en Nouvelle-Z\u00e9lande et j'esp\u00e8re que \u00e7a va motiver d'autres gens \u00e0 venir skier rapidement sur nos pistes Alice Robinson, petit gabarit de 1 m\u00e8tre 63 son succ\u00e8s la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:55 > 0:23:02) [90%] : \r\nTr\u00e8s molle, la jeune N\u00e9oz\u00e9landaise r\u00e9ussi une 2\u00e8me manche parfaite et 36 centi\u00e8mes d'avance sur la Fran\u00e7aise Tessa Worley qui finit sur le pot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:05 > 0:23:16) [91%] : \r\nOn savait que cette jeune fille avait une dalle en depuis sa 2\u00e8me place lors des finales de Coupe du monde en Andorre, mais pas au point de battre contre l'immense Shiffrin 11 globe de cristal \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:25 > 0:23:33) [92%] : \r\nDans le camp suisse, la bonne surprise est venue de Lara Gut Behrami dont la 8\u00e8me place, c'est le meilleur r\u00e9sultat en g\u00e9ant depuis janvier 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:35 > 0:23:42) [84%] : \r\nTandis que Michel cuisine juste derri\u00e8re un 100\u00e8me r\u00e9alise son meilleur r\u00e9sultat son 1er top ten Angers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:43 > 0:23:48) [96%] : \r\nPetite d\u00e9ception en revanche pour Wendy Holdener 15\u00e8me juste devant Andr\u00e9a H\u00e9l\u00e8ne derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:51 > 0:24:06) [93%] : \r\nEn cette saison de Formule 1 il reste 4 Grands Prix \u00e0 courir, \u00e0 commencer par celui du Mexique demain, Lewis Hamilton reste le grand favori pour le titre, la pole devait lui revenir \u00e0 lui ou en Mercedes ou encore aux Ferrari aujourd'hui mais dans le sport, rien n'est jamais acquis, on retrouve Nicolas Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:07 > 0:24:42) [91%] : \r\nCharles Leclerc intime dans son box, juste avant les qualifications de ce Grand Prix du Mexique, en tout cas, il avait l'air tr\u00e8s sereins, il avait r\u00e9alis\u00e9 les meilleurs essais libres du matin beaucoup de monde \u00e0 Mexico et si les Mercedes domine toujours le championnat du monde, les Ferrari sont devenus les plus rapides en qualifications depuis 5 Grands Prix, dont 4 fois avec le Mon\u00e9gasque mais surprise Max Verstappen et s'arr\u00eate boule qui s'est montr\u00e9 le plus efficace dans l'avant- dernier tour des qualifs, lui qui n'est pas forc\u00e9ment un sp\u00e9cialiste de l'exercice tandis que Leclerc un petit \u00e9cart lors de sa derni\u00e8re totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:45 > 0:25:00) [92%] : \r\nValtteri Bottas est sorti dans le dernier tour, heureusement sans gravit\u00e9, il partira 3\u00e8me ligne Hamilton lui en 2\u00e8me demain le d\u00e9part et la course avec Verstappen devant les 2 Ferrari de Leclerc, r\u00e9v\u00e8le-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:06 > 0:25:25) [88%] : \r\nDemain, c'est aussi le d\u00e9but de la route du caf\u00e9, un p\u00e9riple de 7000 kilom\u00e8tres pour rallier Salvador de Bahia depuis Le Havre, le d\u00e9fi est colossal et cette ann\u00e9e de Suisses vont faire cette course, en somme, il s'agit du Genevois Valentin Gautier des Z\u00fcrichois Simon Koster rencontre \u00e0 La Trinit\u00e9-sur-Mer avec Joachim Chevalier, Isabelle Musy et Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:28 > 0:25:36) [91%] : \r\nUn bateau flambant 9, un duo 100 pourcent suisse est une \u00e9quipe qui fait sauter la barri\u00e8re de Rushdie, pour la premi\u00e8re fois en course au large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:37 > 0:25:56) [86%] : \r\nSimon suisse allemand, moi je suis s\u00fbrement dans un pays comme le n\u00f4tre, c'est quelque chose quand m\u00eame qui est assez porteur et au-del\u00e0 de \u00e7a, on s'est tr\u00e8s vite rendu compte qu'on \u00e9tait aussi tr\u00e8s compl\u00e9mentaires quoi 6 mois apr\u00e8s, par exemple, tr\u00e8s cart\u00e9sien, moi je suis tr\u00e8s intuitif, j'en gros, esprit de comp\u00e9tition, quoi, donc des fois, je peux vraiment me mettre dans le rouge, de nouveau, \u00e7a peut \u00eatre une qualit\u00e9 comme un d\u00e9faut quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:56 > 0:26:20) [85%] : \r\nJe crois que la franche entre nous, il est diff\u00e9rent, apr\u00e8s je sais pas si \u00e7a vient du fait que je suis 6 o\u00f9 \u00e7a vient du fait qu'que nous personnalit\u00e9 on est diff\u00e9rente, c'est clair que moi j'ai, je ne peux plus l'approche m\u00e9thodique, vous, des chiffres derri\u00e8re les choses de de vouloir, pouvoir reproduire les sc\u00e9narios d'avoir une d\u00e9marche assez assez carr\u00e9, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:20 > 0:26:36) [93%] : \r\nLeur projet les 2 navigateurs l'ont imagin\u00e9 il y a 2 ans, \u00e0 l'issue de la Mini Transat, une course en solitaire sur des petits voiliers cette ann\u00e9e, il se lance en double sur un plus gros bateau, l'objectif c'est la route du caf\u00e9 7000 kilom\u00e8tres entre Le Havre et Salvador de Bahia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:38 > 0:26:43) [99%] : \r\nLe p\u00e9riple est exigeant, il requiert de nombreuses comp\u00e9tences et une polyvalence sans faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:44 > 0:27:11) [83%] : \r\nOn ne plus savoir tout faire, ce soir, la navigation ce soir sera r\u00e9gler d\u00e9voile savoir peut-\u00eatre bricoler si quelque chose se passe mal de de g\u00e9rer son sommeil CRS soi-m\u00eame aussi g\u00e9rer son \u00e9nergie, tout \u00e7a c'est c'est des facteurs qui se super important, il y a pas beaucoup de comp\u00e9tition dans le monde du sport qui dure, qui dure 2 semaines c'est-\u00e0-dire 3 semaines non- Stop, sans s'arr\u00eater, Nuku'\u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un facteur qui a, \u00e7a me fait int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:11 > 0:27:26) [89%] : \r\nOn a travaill\u00e9 avec un pr\u00e9parateur mental qui nous a aid\u00e9 aussi emploi cibler nos points forts et les \u00e9l\u00e9ments sur lesquels on avait peut-\u00eatre plus besoin de l'aide de l'autre, de fa\u00e7on justement \u00e0 para\u00eetre en plus un et de solitaires, chacun de notre c\u00f4t\u00e9 du bateau mais de vraiment faire de former une \u00e9quipe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:26 > 0:27:40) [97%] : \r\nLe projet s'inscrit dans la dur\u00e9e et leurs partenaires ont sign\u00e9 pour 3 ans, pour eux, c'est l'assurance de travailler sereinement sans br\u00fbler les \u00e9tapes, un moyen id\u00e9al pour ma\u00eetriser la monture conna\u00eetre son partenaire et prendre de la bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:42 > 0:27:52) [84%] : \r\nOui, c'est vraiment de tester le bateau sur cette \u00e7a peut un moyen de pouvoir tirer dans et si \u00e7a passe tant mieux si \u00e7a place pas on ne reviendra avec une avec beaucoup d'exp\u00e9rience et une grande journaliste sera parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:53 > 0:28:06) [93%] : \r\nL'objectif final, c'est d'\u00eatre comp\u00e9titif dans 2 ans, lors de la prochaine \u00e9dition, d'ici l\u00e0, toute exp\u00e9rience est bonne \u00e0 prendre, elle servira \u00e0 fiabiliser le bateau il ordonnera l'assise n\u00e9cessaire pour viser la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:09 > 0:28:55) [92%] : \r\nVotre nuit va \u00eatre courte, si vous \u00eates amateur de moto, puisque notre journ\u00e9e demain de sport sur la RTS commence d\u00e8s 4 heures du matin sur notre site internet, avec le Grand Prix Moto d'Australie les diffus\u00e9 ensuite en diff\u00e9r\u00e9 sur RTS deux d\u00e8s 7 heures ensuite, il y aura la demi- finale de la Coupe du monde de rugby Pays de Galles- Australie la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant messieurs de S\u00f6lden et le d\u00e9but du Masters f\u00e9minin ces \u00e9v\u00e9nements se chevauchent, certains seront diffus\u00e9s en partie sur notre site internet, vous retrouvez le d\u00e9tail sur RTL Sport Point CH ensuite sur RTS, vous retrouverez du ski, la finale de Roger Federer et le derby bernois de football et puis sur RTS Un des 18 heures 25 votre rendez- vous de sport dimanche avec Marie- Laure Viola, merci de nous avoir suivis, merci \u00e0 ceux qui ont travaill\u00e9 en coulisse qui ont permis cette \u00e9mission une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T22:12:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910030810", "durationSec": 11700, "title": "FOOT 261019 CHS SIO SER CC"}, {"internalArchiveId": "AA1910030811", "durationSec": 60, "title": "SPDE 261019 AUTO F1 GPME ESSAIS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030812", "durationSec": 151, "title": "SPDE 261019 FOOT SIO SER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030813", "durationSec": 136, "title": "SPDE 261019 FOOT XAM LUC"}, {"internalArchiveId": "AA1910030814", "durationSec": 26, "title": "SPDE 261019 HOCK AMB DAV", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030815", "durationSec": 166, "title": "SPDE 261019 HOCK BER GES", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030816", "durationSec": 163, "title": "SPDE 261019 HOCK FRI LHC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030817", "durationSec": 96, "title": "SPDE 261019 HOCK LUG EVZ", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAUSAZ, Elodie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030818", "durationSec": 51, "title": "SPDE 261019 ITW FRI LHC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030819", "durationSec": 33, "title": "SPDE 261019 ITW SIO SER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030820", "durationSec": 65, "title": "SPDE 261019 RUGB CHM ANG NZ", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030821", "durationSec": 106, "title": "SPDE 261019 SKAL SOEL GEANT ET ITW"}, {"internalArchiveId": "AA1910030822", "durationSec": 112, "title": "SPDE 261019 TENN BALE FED TSI", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLANC, Odessa", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910030823", "durationSec": 163, "title": "SPDE 291019  VOILE 2 SUISSES"}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1769795", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045849", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1843993", "internalArchiveId": "AA1906843503", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La betterave", "publicationDate": "2019-10-26T18:26:00Z", "durationSec": 2794, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10823660", "imageURL": "http://www.rts.ch/10612378.image", "alternativeTitle": ["La betterave", "Bon App !"], "alternativeSummary": ["Une aventure culinaire avec beaucoup de nouveaux visages et autres plats. Ben et L\u00e9o, deux jeunes chefs suisses pour r\u00e9aliser un menu savoureux et gourmand, l\u2019animatrice Laure Brender et Gilles Besse, le c\u00e9l\u00e8bre oenologue. De l\u2019impro et de la cr\u00e9ativit\u00e9 avec 2 bin\u00f4mes de candidats aux fourneaux qui s\u2019affrontent pour r\u00e9aliser le meilleur plat possible avec l\u2019aide des chefs ! A vos places, pr\u00eats, Bon App !", "La betterave"], "variantIds": ["ece-10823660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:40:10Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:01  10:00:04:14\r\n{\\an1}-\"Bon App !\" sur la RTS.\r\n\r\n10:00:04:19  10:00:06:19\r\n{\\an1}Avec les Vins suisses.\r\n\r\n10:00:09:02  10:00:10:08\r\n{\\an1}V-Zug.\r\n\r\n10:00:13:01  10:00:14:11\r\n{\\an1}Manor Food.\r\n\r\n10:00:17:13  10:00:20:20\r\n{\\an1}Et le magazine culinaire Le Menu.\r\n\r\n10:00:21:01  10:00:25:04\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n10:00:25:09  10:00:34:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:41:08  10:00:43:19\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:00:44:00  10:00:46:04\r\n{\\an1}-Mesdames, messieurs, bonsoir !\r\n\r\n10:00:46:09  10:00:48:11\r\n{\\an1}Ravie de vous retrouver.\r\n\r\n10:00:48:16  10:00:51:10\r\n{\\an1}Ce soir, nous mettons \u00e0 l'honneur\r\n\r\n10:00:51:14  10:00:53:06\r\n{\\an1}un produit familier.\r\n\r\n10:00:53:11  10:00:57:11\r\n{\\an1}On l'aime pour sa couleur magnifique,\r\nen velout\u00e9, en chips,\r\n\r\n10:00:57:16  10:01:01:11\r\n{\\an1}mais la betterave est aussi\r\nl'alli\u00e9e id\u00e9ale des salades.\r\n\r\n10:01:01:16  10:01:05:09\r\n{\\an1}On en prend plein la vue ce soir\r\navec Ben, L\u00e9o, Gilles\r\n\r\n10:01:05:13  10:01:08:08\r\n{\\an1}et un producteur de betteraves,\r\nG.Vuillod.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:11:07\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n\r\n10:01:11:11  10:01:17:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:18:01  10:01:21:22\r\n{\\an1}J'ai une fois encore la chance\r\nd'\u00eatre tr\u00e8s bien entour\u00e9e.\r\n\r\n10:01:22:03  10:01:23:23\r\n{\\an1}Bonsoir, les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:25:20\r\n{\\an1}Bonsoir, Georges.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:01:26:01  10:01:32:01\r\n{\\an1}-Parlez-nous de votre exploitation.\r\n-Situ\u00e9e sur le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:32:06  10:01:37:17\r\n{\\an1}Plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les communes\r\nde Bardonnex et de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:01:37:22  10:01:41:23\r\n{\\an1}Elle cultive\r\nune trentaine de l\u00e9gumes diff\u00e9rents\r\n\r\n10:01:42:04  10:01:46:03\r\n{\\an1}dont la betterave\r\ndepuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:01:46:08  10:01:49:09\r\n{\\an1}-On y reviendra plus en d\u00e9tail\r\navec vous.\r\n\r\n10:01:49:13  10:01:52:18\r\n{\\an1}Comment vous l'aimez, la betterave,\r\nBen et L\u00e9o ?\r\n\r\n10:01:52:23  10:01:56:06\r\n{\\an1}-Moi je l'aime, excuse-moi,\r\nen carpaccio.\r\n\r\n10:01:56:11  10:01:59:20\r\n{\\an1}Avec du vinaigre balsamique,\r\ndes noix de cajou.\r\n\r\n10:02:00:01  10:02:02:19\r\n{\\an1}-Et toi ?\r\n-C'est plut\u00f4t la cuisson.\r\n\r\n10:02:03:00  10:02:06:13\r\n{\\an1}Une fois, j'ai fait\r\nune betterave en cro\u00fbte de sel.\r\n\r\n10:02:06:18  10:02:10:08\r\n{\\an1}Ca permet de garder\r\nles ar\u00f4mes tr\u00e8s intenses.\r\n\r\n10:02:10:12  10:02:12:21\r\n{\\an1}C'est un bon proc\u00e9d\u00e9 de cuisson.\r\n\r\n10:02:13:02  10:02:16:11\r\n{\\an1}-Les vins, Gilles,\r\ntu nous emm\u00e8nes o\u00f9 ?\r\n\r\n10:02:16:15  10:02:17:23\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve !\r\n\r\n10:02:18:04  10:02:22:22\r\n{\\an1}Honneur au terroir de Gen\u00e8ve avec les\r\nbetteraves locales et il y a aussi\r\n\r\n10:02:23:03  10:02:25:21\r\n{\\an1}de tr\u00e8s beaux vignobles\r\ndans ce canton.\r\n\r\n10:02:26:02  10:02:27:14\r\n{\\an1}On mettra en valeur\r\n\r\n10:02:27:19  10:02:29:19\r\n{\\an1}les produits viticoles.\r\n\r\n10:02:30:00  10:02:32:04\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre ce menu ensemble.\r\n\r\n10:02:32:09  10:02:33:18\r\n{\\an1}D'abord l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:36:07\r\n{\\an1}-On met \u00e0 l'honneur la betterave\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:41:21\r\n{\\an1}dans un velout\u00e9 infus\u00e9 \u00e0 l'aneth et\r\nun peu de k\u00e9fir et des noisettes\r\n\r\n10:02:42:02  10:02:44:03\r\n{\\an1}pour amener le croquant.\r\n\r\n10:02:44:08  10:02:46:20\r\n{\\an1}-En plat principal ?\r\n-J'adore \u00e7a.\r\n\r\n10:02:47:01  10:02:51:05\r\n{\\an1}Un plat de mon enfance, un cordon\r\nbleu farci \u00e0 la valaisanne.\r\n\r\n10:02:51:10  10:02:52:20\r\n{\\an1}On mettra du fromage\r\n\r\n10:02:53:01  10:02:55:19\r\n{\\an1}\u00e0 raclette\r\net de la viande s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n10:02:56:00  10:02:57:12\r\n{\\an1}-Merveilleuse id\u00e9e !\r\n\r\n10:02:57:17  10:03:01:03\r\n{\\an1}-Et on vous montrera\r\ncomment faire des frites.\r\n\r\n10:03:01:08  10:03:04:21\r\n{\\an1}-Et en dessert ?\r\n-Un classique: un parfait glac\u00e9.\r\n\r\n10:03:05:02  10:03:08:14\r\n{\\an1}Marbr\u00e9 au balsamique et au miel\r\navec des raisins\r\n\r\n10:03:08:19  10:03:11:17\r\n{\\an1}flamb\u00e9s \u00e0 la grappa.\r\n-Tr\u00e8s original.\r\n\r\n10:03:11:22  10:03:16:03\r\n{\\an1}Gilles, Ben et Georges, je vous\r\nlaisse retourner en cuisine.\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:19\r\n{\\an1}L\u00e9o, tu restes avec moi.\r\n\r\n10:03:23:02  10:03:25:11\r\n{\\an1}Deux \u00e9quipes s'affrontent ce soir.\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:29:04\r\n{\\an1}On accueille l'\u00e9quipe bleue,\r\navec Elodie et Anouk\r\n\r\n10:03:29:09  10:03:32:00\r\n{\\an1}de Crassier,\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:03:32:05  10:03:34:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates voisines, bonsoir.\r\n\r\n10:03:34:11  10:03:35:18\r\n{\\an1}Elodie, vous avez\r\n\r\n10:03:35:23  10:03:38:01\r\n{\\an1}inscrit Anouck \u00e0 l'\u00e9mission ?\r\n\r\n10:03:38:06  10:03:40:16\r\n{\\an1}-Oui, et je lui ai demand\u00e9 avant.\r\n\r\n10:03:40:21  10:03:43:18\r\n{\\an1}-Elle a dit oui.\r\n-Je dis toujours oui.\r\n\r\n10:03:43:23  10:03:46:18\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9es\r\n\r\n10:03:46:23  10:03:49:08\r\n{\\an1}\u00e0 participer \u00e0 l'\u00e9mission ?\r\n\r\n10:03:49:12  10:03:53:02\r\n{\\an1}-Une exp\u00e9rience \u00e0 deux\r\net pas seulement de voisinage,\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:55:06\r\n{\\an1}plus d'amiti\u00e9, maintenant.\r\n\r\n10:03:55:11  10:03:57:03\r\n{\\an1}-Ca laissera un souvenir.\r\n\r\n10:03:57:08  10:03:58:23\r\n{\\an1}Vous aviez d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:03:59:04  10:04:02:21\r\n{\\an1}l'habitude de cuisiner\r\nou de partager des repas ?\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:05:16\r\n{\\an1}-On n'a jamais cuisin\u00e9 ensemble,\r\n\r\n10:04:05:21  10:04:09:04\r\n{\\an1}mais on aime bien s'inviter\r\n\u00e0 tour de r\u00f4le.\r\n\r\n10:04:09:09  10:04:12:00\r\n{\\an1}On voulait faire autre chose\r\nque boire !\r\n\r\n10:04:12:05  10:04:15:09\r\n{\\an1}-Va falloir cuisiner\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n10:04:15:13  10:04:19:01\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe jaune\r\nva vous affronter ce soir.\r\n\r\n10:04:19:06  10:04:21:07\r\n{\\an1}Anissa et Nisha !\r\n\r\n10:04:21:11  10:04:25:01\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\nles candidates crient de joie\r\n\r\n10:04:25:06  10:04:28:19\r\n{\\an1}Elles viennent du canton\r\nde Vaud et sont motiv\u00e9es.\r\n\r\n10:04:29:00  10:04:30:07\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:04:30:11  10:04:32:19\r\n{\\an1}-Parfait !\r\n-Tip top ! Un peu faim.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:35:20\r\n{\\an1}-Il va falloir cuisiner\r\navant de go\u00fbter !\r\n\r\n10:04:36:01  10:04:38:15\r\n{\\an1}Les chefs d\u00e9gusteront\r\nen fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:04:38:20  10:04:42:05\r\n{\\an1}Evitez de finir les plats\r\navant la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:04:42:10  10:04:44:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates copines du march\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:44:23  10:04:46:04\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:04:46:09  10:04:48:03\r\n{\\an1}-Vous faites quoi ?\r\n\r\n10:04:48:08  10:04:51:02\r\n{\\an1}-Une entreprise,\r\nsi on l'aide \u00e0 la fin,\r\n\r\n10:04:51:07  10:04:53:16\r\n{\\an1}nous donne des l\u00e9gumes gratuits.\r\n\r\n10:04:53:21  10:04:56:08\r\n{\\an1}-Si on range,\r\non mange gratuitement.\r\n\r\n10:04:56:12  10:04:58:17\r\n{\\an1}On les remercie \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:04:58:22  10:05:03:02\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 eux, on a de super l\u00e9gumes,\r\nde bonnes choses \u00e0 manger.\r\n\r\n10:05:03:07  10:05:08:15\r\n{\\an1}Ca nous fait plaisir et \u00e7a nous\r\npermet de travailler pour venir ici.\r\n\r\n10:05:08:20  10:05:12:21\r\n{\\an1}-Vous aimez les bons produits,\r\nvotre point fort ce soir ?\r\n\r\n10:05:13:02  10:05:17:01\r\n{\\an1}-Je suis pro d\u00e9coration\r\net tout \u00e7a, \u00e7a d\u00e9chire.\r\n\r\n10:05:17:06  10:05:19:07\r\n{\\an1}J'aime couper les choses.\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:08\r\n{\\an1}-Et moi j'adore cuire.\r\n\r\n10:05:21:12  10:05:24:19\r\n{\\an1}J'avoue qu'au niveau cuisson,\r\nje suis l\u00e0.\r\n\r\n10:05:25:00  10:05:27:12\r\n{\\an1}-Vous allez pouvoir cuire ce soir.\r\n\r\n10:05:27:17  10:05:30:10\r\n{\\an1}Rejoignez vos plans de travail.\r\n\r\n10:05:30:14  10:05:34:06\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre le menu des chefs:\r\nentr\u00e9e, plat, dessert.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:37:18\r\n{\\an1}Vous devrez cuisiner\r\nun de ces plats.\r\n\r\n10:05:37:23  10:05:40:15\r\n{\\an1}Pr\u00eates \u00e0 d\u00e9couvrir votre d\u00e9fi ?\r\nRires\r\n\r\n10:05:40:20  10:05:42:13\r\n{\\an1}On y va, c'est parti !\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:53:02\r\n{\\an1}Des candidates crient\r\n-Merci !\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:55:07\r\n{\\an1}-Ca fait plaisir.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:59:09\r\n{\\an1}-C'est facile, tout de suite\r\non sait ce qu'il faut faire.\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:02:05\r\n{\\an1}-Cordon bleu,\r\non en mange assez souvent.\r\n\r\n10:06:02:10  10:06:06:04\r\n{\\an1}-C'est un plat que j'aime faire,\r\nque mes enfants aiment.\r\n\r\n10:06:06:09  10:06:07:11\r\n{\\an1}-Super.\r\n\r\n10:06:07:15  10:06:09:21\r\n{\\an1}-Les bleus, \u00e7a vous inspire ?\r\n\r\n10:06:10:02  10:06:12:13\r\n{\\an1}-On va faire en sorte que oui.\r\n\r\n10:06:12:18  10:06:14:00\r\n{\\an1}Elles rient\r\n\r\n10:06:14:05  10:06:17:01\r\n{\\an1}-Notez sur l'ardoise le nom du plat\r\n\r\n10:06:17:06  10:06:20:14\r\n{\\an1}que vous allez cuisiner\r\ndans cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:06:20:19  10:06:23:02\r\n{\\an1}-Moi je sais pas \u00e9crire.\r\n\r\n10:06:23:07  10:06:26:13\r\n{\\an1}Une candidate rit\r\n-T'es con !\r\n\r\n10:06:26:18  10:06:28:13\r\n{\\an1}-On est d'accord ?\r\n\r\n10:06:39:19  10:06:42:05\r\n{\\an1}-C'est termin\u00e9 !\r\n\r\n10:06:42:10  10:06:44:21\r\n{\\an1}Montrez-moi les ardoises.\r\n\r\n10:06:45:02  10:06:46:23\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe jaune.\r\n\r\n10:06:47:04  10:06:50:12\r\n{\\an1}-Cordon bleu\r\net frites home made style.\r\n\r\n10:06:50:17  10:06:53:02\r\n{\\an1}-Accrochez l'ardoise;\r\nles bleus ?\r\n\r\n10:06:53:07  10:06:55:22\r\n{\\an1}-Cordon bleu et frites.\r\n-C'est clair.\r\n\r\n10:06:56:03  10:06:58:19\r\n{\\an1}Vous savez\r\nce que vous allez cuisiner.\r\n\r\n10:06:59:00  10:07:00:21\r\n{\\an1}Vous allez maintenant\r\n\r\n10:07:01:02  10:07:02:17\r\n{\\an1}faire votre march\u00e9.\r\n\r\n10:07:02:22  10:07:06:03\r\n{\\an1}Vous avez 60 secondes,\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n10:07:06:08  10:07:10:07\r\n{\\an1}N'oubliez aucun ingr\u00e9dient\r\npour l'\u00e9mission de ce soir.\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:12:16\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00eates ?\r\n\r\n10:07:12:21  10:07:16:11\r\n{\\an1}Les paniers sont en main,\r\nc'est parti, top d\u00e9part !\r\n\r\n10:07:16:15  10:07:19:03\r\n{\\an1}-Je te prends les patates ?\r\n-Oui !\r\n\r\n10:07:19:08  10:07:21:12\r\n{\\an1}-Quatre ou cinq, c'est assez.\r\n\r\n10:07:21:17  10:07:23:13\r\n{\\an1}Pardon, madame !\r\n\r\n10:07:23:18  10:07:26:08\r\n{\\an1}Mais qu'est-ce qu'on a besoin ?\r\n\r\n10:07:26:17  10:07:28:01\r\n{\\an1}-Oeufs...\r\n\r\n10:07:28:06  10:07:30:02\r\n{\\an1}-D\u00e9p\u00eache-toi !!!\r\n\r\n10:07:30:07  10:07:33:04\r\n{\\an1}Ca, y a pas besoin, \u00e7a, je prends.\r\n\r\n10:07:33:09  10:07:36:13\r\n{\\an1}Du fromage, du fromage !\r\nJe sais pas o\u00f9 il est !\r\n\r\n10:07:36:18  10:07:38:09\r\n{\\an1}Prends des patates !\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:40:08\r\n{\\an1}-T'as pris la viande ?\r\n\r\n10:07:40:12  10:07:42:11\r\n{\\an1}-Oui, j'ai pris la viande !\r\n\r\n10:07:42:15  10:07:44:05\r\n{\\an1}Il me faut de l'huile !\r\n\r\n10:07:44:10  10:07:45:22\r\n{\\an1}De l'huile !\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:48:22\r\n{\\an1}Ah !\r\n-30 secondes !\r\n\r\n10:07:49:03  10:07:50:16\r\n{\\an1}-Des tomates ?\r\n\r\n10:07:50:21  10:07:52:04\r\n{\\an1}-De l'huile !\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:56:07\r\n{\\an1}Du fromage !!!\r\n\r\n10:07:56:11  10:07:58:18\r\n{\\an1}Vous l'avez mis o\u00f9 ?\r\n-J'en ai pris.\r\n\r\n10:07:58:23  10:08:01:03\r\n{\\an1}-Patates... panure...\r\n\r\n10:08:01:08  10:08:02:19\r\n{\\an1}-Deux tranches ?\r\n\r\n10:08:03:00  10:08:04:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:08:06:01  10:08:07:22\r\n{\\an1}-Allez, 10 secondes !\r\n\r\n10:08:09:16  10:08:11:21\r\n{\\an1}-Attends, y a rien ?\r\n\r\n10:08:12:02  10:08:14:23\r\n{\\an1}-Et trois, deux, un...\r\n\r\n10:08:15:04  10:08:17:03\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9 !\r\n\r\n10:08:17:08  10:08:20:11\r\n{\\an1}C'est termin\u00e9,\r\nretournez \u00e0 votre poste.\r\n\r\n10:08:20:15  10:08:25:06\r\n{\\an1}Un plat qui peut para\u00eetre a priori\r\nL\u00e9o, simple, mais il ne faut\r\n\r\n10:08:25:11  10:08:27:00\r\n{\\an1}rien oublier.\r\n\r\n10:08:27:05  10:08:31:01\r\n{\\an1}-Exactement et on esp\u00e8re\r\nqu'il y aura de l'originalit\u00e9.\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:32:17\r\n{\\an1}-Contentes ?\r\n\r\n10:08:32:22  10:08:36:23\r\n{\\an1}-Alors... Le fromage \u00e9tait pas\r\nvraiment \u00e0 port\u00e9e de vue,\r\n\r\n10:08:37:04  10:08:38:14\r\n{\\an1}mais \u00e7a ira.\r\n\r\n10:08:38:19  10:08:41:15\r\n{\\an1}-Les bleus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ?\r\n-On pense avoir tout\r\n\r\n10:08:41:20  10:08:43:11\r\n{\\an1}ce dont on a besoin.\r\n\r\n10:08:43:15  10:08:47:07\r\n{\\an1}On va peut-\u00eatre voir\r\nqu'on a oubli\u00e9 quelque chose,\r\n\r\n10:08:47:11  10:08:49:07\r\n{\\an1}mais \u00e7a va.\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:52:16\r\n{\\an1}-On vous laisse d\u00e9marrer l'\u00e9mission,\r\nvotre d\u00e9fi.\r\n\r\n10:08:52:21  10:08:57:03\r\n{\\an1}J'imagine que vous \u00eates\r\nimpatientes de cuisiner.\r\n\r\n10:08:57:08  10:09:01:02\r\n{\\an1}Vous avez 30 minutes pour r\u00e9aliser\r\nvotre plat, pr\u00eates ?\r\n\r\n10:09:01:07  10:09:02:15\r\n{\\an1}Ne mangez pas tout.\r\n\r\n10:09:02:20  10:09:05:00\r\n{\\an1}C'est parti pour 30 minutes !\r\n\r\n10:09:05:05  10:09:08:03\r\n{\\an1}-Tu veux que je p\u00e8le les patates ?\r\n\r\n10:09:08:08  10:09:10:14\r\n{\\an1}-30 minutes !\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:14:01\r\n{\\an1}P\u00e8le les patates,\r\nje m'occupe de la bidoche !\r\n\r\n10:09:18:05  10:09:21:04\r\n{\\an1}-Deux cordons bleus, \u00e7a suffit ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:09:21:09  10:09:22:22\r\n{\\an1}Ca suffit.\r\n\r\n10:09:23:03  10:09:27:18\r\n{\\an1}-Il vaut mieux privil\u00e9gier la qualit\u00e9\r\nque la quantit\u00e9.\r\n\r\n10:09:27:23  10:09:29:14\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:09:29:19  10:09:32:17\r\n{\\an1}-On a pris du poulet,\r\nc'est plus light.\r\n\r\n10:09:32:22  10:09:35:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Avec du bon fromage.\r\n\r\n10:09:35:05  10:09:37:08\r\n{\\an1}-Celui que tu aimes cuisiner.\r\n\r\n10:09:37:12  10:09:39:03\r\n{\\an1}Tu te souviens ?\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:43:09\r\n{\\an1}-J'avais dit \"pas de fromage\".\r\n-On cuisinera ensemble apr\u00e8s.\r\n\r\n10:09:43:13  10:09:47:04\r\n{\\an1}-Le cordon bleu,\r\nc'est d\u00e9licieux, assez facile.\r\n\r\n10:09:51:04  10:09:55:16\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re faire avec quelque chose\r\npar-dessus, mais... \u00e7a ira.\r\n\r\n10:09:55:21  10:09:58:17\r\n{\\an1}-Je mets les patates\r\n\u00e0 bouillir un peu ?\r\n\r\n10:09:58:22  10:10:02:07\r\n{\\an1}-On va pas les bouillir,\r\npas les mettre au four.\r\n\r\n10:10:02:11  10:10:05:13\r\n{\\an1}On va les faire sauter,\r\nce sera plus facile.\r\n\r\n10:10:05:18  10:10:08:11\r\n{\\an1}Au four ?\r\n-Non, on fait des frites.\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:12:18\r\n{\\an1}C'est healthy.\r\n-A l'huile, plut\u00f4t.\r\n\r\n10:10:12:23  10:10:17:19\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, j'ai envie que ce plat\r\nme fasse voyager vers mon enfance,\r\n\r\n10:10:18:00  10:10:20:07\r\n{\\an1}son go\u00fbt et ses saveurs.\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:23:19\r\n{\\an1}La difficult\u00e9, c'est qu'il soit\r\ngourmand, bien cuit,\r\n\r\n10:10:24:00  10:10:26:10\r\n{\\an1}et juteux \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:10:26:14  10:10:31:09\r\n{\\an1}-C'est une chouette recette, \u00e7a me\r\nrappelle des souvenirs de famille\r\n\r\n10:10:31:13  10:10:35:17\r\n{\\an1}autour de la table, o\u00f9 ma maman\r\ncuisinait des cordons bleus.\r\n\r\n10:10:35:22  10:10:38:17\r\n{\\an1}-Les enfants aiment beaucoup\r\nles manger.\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:41:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-On est toutes les deux mamans.\r\n\r\n10:10:41:15  10:10:44:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-On a toutes les deux deux enfants.\r\n\r\n10:10:44:16  10:10:48:15\r\n{\\an1}-Je fais souvent ce plat,\r\nles enfants l'appr\u00e9cient.\r\n\r\n10:10:48:20  10:10:52:02\r\n{\\an1}-Quand ils sont sages,\r\nsinon c'est des l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:10:52:07  10:10:54:03\r\n{\\an1}Non, c'est chouette.\r\n\r\n10:10:56:14  10:10:58:16\r\n{\\an1}-Ca va, les gourmandes ?\r\n\r\n10:10:58:21  10:11:00:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Nickel !\r\n\r\n10:11:00:11  10:11:02:01\r\n{\\an1}-Je vous vois manger.\r\n\r\n10:11:02:06  10:11:04:08\r\n{\\an1}-C'est d\u00e9licieux !\r\n-Il est bon.\r\n\r\n10:11:04:12  10:11:07:01\r\n{\\an1}-Votre viande, dites-moi.\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:09:00\r\n{\\an1}-Je suis trop triste.\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:13:00\r\n{\\an1}J'avais pris deux morceaux,\r\nj'ai un morceau en trop.\r\n\r\n10:11:13:05  10:11:15:18\r\n{\\an1}-Vous avez cass\u00e9 l'assiette.\r\n\r\n10:11:15:23  10:11:18:07\r\n{\\an1}Donc vous avez fait avec un.\r\n\r\n10:11:18:11  10:11:21:02\r\n{\\an1}Il faut rester\r\nconcentr\u00e9 en cuisine.\r\n\r\n10:11:21:07  10:11:24:16\r\n{\\an1}C'est rigolo, mais attention,\r\nil y a des couteaux.\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:27:23\r\n{\\an1}Faites attention\r\navec l'huile d'olive chaude.\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:31:21\r\n{\\an1}-On a des lunettes ! Protection !\r\n-Mais \u00e7a suffit pas\r\n\r\n10:11:32:02  10:11:34:23\r\n{\\an1}quand on a de l'huile chaude.\r\n-Oh que non !\r\n\r\n10:11:35:04  10:11:40:10\r\n{\\an1}-Vous avez fait farcir avec\r\ndu fromage et un peu de viande.\r\n\r\n10:11:40:14  10:11:42:08\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:11:42:12  10:11:44:18\r\n{\\an1}-L\u00e0, vous faites les frites.\r\n\r\n10:11:44:23  10:11:46:17\r\n{\\an1}On vous laisse continuer.\r\n\r\n10:11:46:22  10:11:48:04\r\n{\\an1}Les bleus !\r\n\r\n10:11:48:09  10:11:50:12\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va ?\r\n-Bien.\r\n\r\n10:11:50:17  10:11:53:15\r\n{\\an1}On dirait qu'on va avoir\r\nplein de temps...\r\n\r\n10:11:53:20  10:11:56:04\r\n{\\an1}-Et \u00e7a passe vite, 30 minutes.\r\n\r\n10:11:56:09  10:11:59:09\r\n{\\an1}-Vous avez utilis\u00e9 du poulet,\r\nc'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:11:59:13  10:12:01:16\r\n{\\an1}-Je fais souvent \u00e7a.\r\n\r\n10:12:01:21  10:12:04:00\r\n{\\an1}-Pour les enfants.\r\n\r\n10:12:04:05  10:12:06:01\r\n{\\an1}-On est des enfants, nous.\r\n\r\n10:12:06:06  10:12:08:04\r\n{\\an1}-Des grands enfants.\r\n\r\n10:12:08:09  10:12:10:06\r\n{\\an1}-Vous avez farci avec ?\r\n\r\n10:12:10:11  10:12:12:11\r\n{\\an1}-Jambon cru et fromage.\r\n\r\n10:12:12:16  10:12:14:01\r\n{\\an1}A raclette.\r\n\r\n10:12:14:06  10:12:17:11\r\n{\\an1}-Fromage \u00e0 raclette,\r\nun peu plus de chez nous.\r\n\r\n10:12:17:15  10:12:22:08\r\n{\\an1}-L'astuce avec les cure-dents.\r\n-On ferme pour que \u00e7a ne sorte pas.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:25:09\r\n{\\an1}-On va juste pas oublier\r\nde les enlever.\r\n\r\n10:12:25:13  10:12:26:21\r\n{\\an1}-Oh ben !\r\n\r\n10:12:27:02  10:12:28:11\r\n{\\an1}-Sympa, du bois !\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:31:05\r\n{\\an1}-Si on les coupe,\r\n\u00e7a fait finger food.\r\n\r\n10:12:31:10  10:12:33:16\r\n{\\an1}C'est parfait, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:33:21  10:12:36:13\r\n{\\an1}-Ca se passe bien, en tout cas.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:40:00\r\n{\\an1}-La panure, les oeufs...\r\n-On vous laisse faire.\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:44:11\r\n{\\an1}L\u00e9o, tu rejoins Ben en cuisine\r\npour d\u00e9marrer le menu.\r\n\r\n10:12:49:00  10:12:53:14\r\n{\\an1}-Je commence ma soupe de betteraves\r\navec Georges Vuillod, bienvenue.\r\n\r\n10:12:53:19  10:12:56:15\r\n{\\an1}Expliquez-nous votre exploitation.\r\n\r\n10:12:56:20  10:12:58:10\r\n{\\an1}Vous produisez ?\r\n\r\n10:12:58:14  10:13:01:12\r\n{\\an1}-Merci de me recevoir\r\ndans cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:13:01:17  10:13:06:13\r\n{\\an1}Je suis mara\u00eecher \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nsur la commune de Bardonnex\r\n\r\n10:13:06:18  10:13:09:17\r\n{\\an1}et celle de Plan-les-Ouates.\r\n\r\n10:13:09:22  10:13:12:19\r\n{\\an1}Une de nos productions,\r\nc'est la betterave.\r\n\r\n10:13:13:00  10:13:16:05\r\n{\\an1}On la fait crue, cuite,\r\nsous toutes ses formes.\r\n\r\n10:13:16:10  10:13:19:07\r\n{\\an1}Ainsi qu'une trentaine\r\nd'autres produits.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:22:08\r\n{\\an1}-Pour notre soupe, j'ai fait revenir\r\n\r\n10:13:22:12  10:13:25:22\r\n{\\an1}de l'\u00e9chalote et de l'ail\r\ndans un peu de beurre.\r\n\r\n10:13:26:03  10:13:27:18\r\n{\\an1}J'y rajoute\r\n\r\n10:13:27:23  10:13:29:13\r\n{\\an1}cette betterave rouge.\r\n\r\n10:13:29:18  10:13:32:00\r\n{\\an1}Comment vous aimez la cuisiner ?\r\n\r\n10:13:32:05  10:13:35:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est en soupe,\r\nmais pour vous,\r\n\r\n10:13:35:12  10:13:37:21\r\n{\\an1}quelle est la meilleure recette ?\r\n\r\n10:13:38:02  10:13:40:12\r\n{\\an1}-Personnellement, je la mange\r\n\r\n10:13:40:17  10:13:45:03\r\n{\\an1}en salade, cuite,\r\n\u00e9minc\u00e9e en cubes ou en lamelles,\r\n\r\n10:13:45:08  10:13:48:21\r\n{\\an1}en y rajoutant de l'oignon\r\net de l'\u00e9chalote.\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:52:03\r\n{\\an1}Et une sauce relev\u00e9e\r\npour faire ressortir\r\n\r\n10:13:52:08  10:13:53:19\r\n{\\an1}les saveurs.\r\n\r\n10:13:54:00  10:13:57:11\r\n{\\an1}Ce m\u00e9lange de terre et de sucre\r\nqui la caract\u00e9rise.\r\n\r\n10:13:57:15  10:13:59:17\r\n{\\an1}-On fait mille choses avec.\r\n\r\n10:13:59:22  10:14:02:10\r\n{\\an1}On a fait un sorbet \u00e0 la betterave.\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:06:06\r\n{\\an1}On l'utilise de l'entr\u00e9e au dessert.\r\n\r\n10:14:06:11  10:14:12:21\r\n{\\an1}-Je rajoute du pain \u00e0 cette soupe et\r\nje vais terminer avec le bouillon.\r\n\r\n10:14:13:02  10:14:14:21\r\n{\\an1}Je laisse fr\u00e9mir.\r\n\r\n10:14:15:02  10:14:18:02\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, en dessert,\r\npas de betterave.\r\n\r\n10:14:18:07  10:14:22:05\r\n{\\an1}On fait un parfait glac\u00e9,\r\nun classique qu'on aime d\u00e9guster.\r\n\r\n10:14:22:10  10:14:24:03\r\n{\\an1}On fait un marbrage\r\n\r\n10:14:24:08  10:14:26:17\r\n{\\an1}avec miel et vinaigre balsamique.\r\n\r\n10:14:26:22  10:14:30:07\r\n{\\an1}Il faut monter des blancs d'oeufs\r\navec le sucre.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:33:18\r\n{\\an1}On y incorpore les jaunes d'oeufs.\r\n\r\n10:14:33:23  10:14:36:04\r\n{\\an1}On va commencer \u00e0 m\u00e9langer.\r\n\r\n10:14:36:09  10:14:40:12\r\n{\\an1}Et pour qu'il soit tr\u00e8s l\u00e9ger,\r\non y incorpore\r\n\r\n10:14:40:17  10:14:43:05\r\n{\\an1}de la cr\u00e8me fouett\u00e9e.\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:45:18\r\n{\\an1}Il faut faire \u00e0 la maryse,\r\n\r\n10:14:45:23  10:14:48:21\r\n{\\an1}pour que les bulles d'air\r\nrestent dedans.\r\n\r\n10:14:49:02  10:14:50:10\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:14:50:14  10:14:53:05\r\n{\\an1}Et gentiment avec la cr\u00e8me fouett\u00e9e,\r\n\r\n10:14:53:10  10:14:58:06\r\n{\\an1}on cr\u00e9e un texture tr\u00e8s tr\u00e8s\r\nonctueuse pour notre parfait glac\u00e9.\r\n\r\n10:14:58:11  10:15:02:13\r\n{\\an1}Ici, je mets... On met en plusieurs\r\nfois la cr\u00e8me fouett\u00e9e.\r\n\r\n10:15:02:18  10:15:06:17\r\n{\\an1}Pour ne pas brusquer\r\ncette int\u00e9gration de bulles.\r\n\r\n10:15:06:22  10:15:10:11\r\n{\\an1}Cette incorporation\r\nde bulles va faire la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\r\n\r\n10:15:10:16  10:15:12:15\r\n{\\an1}et la r\u00e9ussite de ce parfait.\r\n\r\n10:15:12:20  10:15:15:09\r\n{\\an1}-Content que tu fasses le dessert.\r\n\r\n10:15:15:13  10:15:19:21\r\n{\\an1}-Pour t'aider, je t'am\u00e8ne\r\nune gousse de vanille.\r\n\r\n10:15:20:02  10:15:22:03\r\n{\\an1}-On ajoute la vanille.\r\n\r\n10:15:22:08  10:15:24:00\r\n{\\an1}On termine.\r\n\r\n10:15:24:05  10:15:26:11\r\n{\\an1}C'est une question de texture.\r\n\r\n10:15:26:16  10:15:29:07\r\n{\\an1}Une fois que c'est bien int\u00e9gr\u00e9,\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:32:05\r\n{\\an1}qu'il y ait une structure\r\nassez lisse.\r\n\r\n10:15:32:10  10:15:34:14\r\n{\\an1}On ajoute vinaigre et miel.\r\n\r\n10:15:34:19  10:15:36:17\r\n{\\an1}On cr\u00e9e un marbrage.\r\n\r\n10:15:36:22  10:15:39:03\r\n{\\an1}On le verse simplement.\r\n\r\n10:15:39:08  10:15:42:20\r\n{\\an1}On donne quelques coups de spatule,\r\npas trop.\r\n\r\n10:15:43:01  10:15:46:11\r\n{\\an1}Il faut laisser ces lignes\r\nqui cr\u00e9ent le marbrage.\r\n\r\n10:15:46:16  10:15:48:02\r\n{\\an1}Quand on le verse\r\n\r\n10:15:48:07  10:15:51:22\r\n{\\an1}dans notre moule, ce marbrage\r\nva continuer de se cr\u00e9er.\r\n\r\n10:15:52:03  10:15:56:07\r\n{\\an1}L\u00e0, je verse le tout avec un marbrage\r\nplus ou moins intense.\r\n\r\n10:15:56:11  10:15:58:23\r\n{\\an1}J'ai besoin de ma maryse.\r\n\r\n10:15:59:04  10:16:02:01\r\n{\\an1}Laure, l'avantage\r\nd'une recette comme \u00e7a,\r\n\r\n10:16:02:06  10:16:07:05\r\n{\\an1}c'est que contrairement aux autres\r\nglaces qu'on remue plusieurs fois...\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:10:09\r\n{\\an1}-On ne s'en occupe plus.\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:16:10:13  10:16:13:13\r\n{\\an1}Cette structure\r\navec l'oxyg\u00e8ne int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n10:16:13:18  10:16:18:11\r\n{\\an1}par la cr\u00e8me fouett\u00e9e et les blancs\r\nd'oeufs donne une texture l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:16:18:15  10:16:21:00\r\n{\\an1}-On vous laisse continuer le menu.\r\n\r\n10:16:21:05  10:16:23:23\r\n{\\an1}L\u00e9o, tu viens avec moi\r\nvoir les candidats.\r\n\r\n10:16:34:07  10:16:36:01\r\n{\\an1}-Pas plus que 230.\r\n\r\n10:16:36:06  10:16:38:16\r\n{\\an1}plus, on fait br\u00fbler la baraque.\r\n\r\n10:16:38:21  10:16:40:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, on est en train\r\n\r\n10:16:40:16  10:16:42:19\r\n{\\an1}de paner les cordons bleus.\r\n\r\n10:16:43:00  10:16:44:19\r\n{\\an1}-15 minutes.\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:46:19\r\n{\\an1}-On va y arriver.\r\n\r\n10:16:47:00  10:16:50:07\r\n{\\an1}On vient de finir de paner\r\nles cordons bleus\r\n\r\n10:16:50:11  10:16:52:18\r\n{\\an1}et on va les mettre en cuisson.\r\n\r\n10:16:52:23  10:16:55:20\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 mis les frites au four.\r\n\r\n10:16:59:03  10:17:02:07\r\n{\\an1}On verra quand ils seront bien dor\u00e9s.\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:04:18\r\n{\\an1}-Il faut compter en tout cas...\r\n\r\n10:17:04:23  10:17:08:01\r\n{\\an1}-Dix bonnes minutes.\r\n-Dix, douze minutes.\r\n\r\n10:17:08:06  10:17:10:08\r\n{\\an1}-Je dis que c'est bon.\r\n-Mmm ?\r\n\r\n10:17:10:12  10:17:12:04\r\n{\\an1}-Je crois que c'est bon.\r\n\r\n10:17:12:09  10:17:13:19\r\n{\\an1}Ca commence.\r\n\r\n10:17:14:00  10:17:16:03\r\n{\\an1}-Oui, tu peux y aller.\r\n\r\n10:17:16:08  10:17:19:07\r\n{\\an1}On fera peut-\u00eatre en deux fois.\r\n-C'est mieux.\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:22:11\r\n{\\an1}-La cuisson des frites,\r\nc'est pas facile.\r\n\r\n10:17:22:16  10:17:24:17\r\n{\\an1}Ca se fait en deux bains.\r\n\r\n10:17:24:22  10:17:27:02\r\n{\\an1}Avec deux degr\u00e9s diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:17:27:07  10:17:29:15\r\n{\\an1}Y a pas de thermom\u00e8tre sur place.\r\n\r\n10:17:29:20  10:17:32:11\r\n{\\an1}J'ai choisi\r\nla cuisson la plus facile.\r\n\r\n10:17:32:15  10:17:35:12\r\n{\\an1}-Tu sais quoi ?\r\nLe poulet est trop \u00e9pais.\r\n\r\n10:17:35:17  10:17:37:10\r\n{\\an1}Il faudra plus de temps\r\n\r\n10:17:37:14  10:17:39:02\r\n{\\an1}pour le cuire.\r\n\r\n10:17:39:07  10:17:43:02\r\n{\\an1}L'huile gr\u00e9sille\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:45:20\r\n{\\an1}A moins qu'on le mette au four.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:49:20\r\n{\\an1}-On vient voir comment \u00e7a se passe\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des cuisines\r\n\r\n10:17:50:01  10:17:51:19\r\n{\\an1}avec l'\u00e9quipe jaune.\r\n\r\n10:17:52:00  10:17:55:19\r\n{\\an1}-Chez les jaunes,\r\nce qui m'int\u00e9resse, c'est les frites.\r\n\r\n10:17:56:00  10:17:59:18\r\n{\\an1}On n'a plus beaucoup de temps,\r\ncomment vous les cuirez ?\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:02:00\r\n{\\an1}-Ca cuit pas en 10 minutes ?\r\n\r\n10:18:02:05  10:18:03:17\r\n{\\an1}-C'est quelle huile ?\r\n\r\n10:18:03:22  10:18:06:03\r\n{\\an1}-De l'huile d'olive normale.\r\n\r\n10:18:06:08  10:18:08:11\r\n{\\an1}-De l'huile d'olive, d'accord.\r\n\r\n10:18:08:16  10:18:10:21\r\n{\\an1}-C'est cuit, en 10 minutes.\r\n\r\n10:18:11:02  10:18:13:03\r\n{\\an1}-Faites attention.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:18:13:08  10:18:14:20\r\n{\\an1}-Ne pas se br\u00fbler.\r\n\r\n10:18:15:01  10:18:16:16\r\n{\\an1}-On va pas se br\u00fbler.\r\n\r\n10:18:16:21  10:18:20:05\r\n{\\an1}-Moi j'utilise l'huile de colza\r\nou d'arachide.\r\n\r\n10:18:20:10  10:18:23:23\r\n{\\an1}Mais c'est pas grave,\r\nvous aurez un rendu quand m\u00eame.\r\n\r\n10:18:24:04  10:18:28:00\r\n{\\an1}C'est bient\u00f4t termin\u00e9,\r\nr\u00e9partissez-vous bien les t\u00e2ches.\r\n\r\n10:18:28:05  10:18:29:11\r\n{\\an1}-Ca joue !\r\n\r\n10:18:29:16  10:18:31:20\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a avance chez vous ?\r\n\r\n10:18:32:01  10:18:34:00\r\n{\\an1}-Ici, c'est l'organisation.\r\n\r\n10:18:34:05  10:18:35:22\r\n{\\an1}-Les mamans carr\u00e9es.\r\n\r\n10:18:36:03  10:18:38:09\r\n{\\an1}-Je crois que c'est au four ?\r\n\r\n10:18:38:13  10:18:40:07\r\n{\\an1}-Au four, au maximum.\r\n\r\n10:18:40:11  10:18:44:20\r\n{\\an1}Elles seront peut-\u00eatre moins dor\u00e9es\r\nmais meilleures pour la sant\u00e9\r\n\r\n10:18:45:01  10:18:47:18\r\n{\\an1}car \u00e7a ne baigne pas dans l'huile.\r\n\r\n10:18:47:23  10:18:51:07\r\n{\\an1}Ce qui m'inqui\u00e8te,\r\nc'est la cuisson du poulet.\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:54:02\r\n{\\an1}-Ca met du temps.\r\n-Et ils sont \u00e9pais.\r\n\r\n10:18:54:07  10:18:57:00\r\n{\\an1}-Je vous avais dit\r\nde les mettre au four.\r\n\r\n10:18:57:05  10:18:59:11\r\n{\\an1}-On peut mettre un plat \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:18:59:16  10:19:02:16\r\n{\\an1}-Voyez comment on peut\r\nles cuire plus vite.\r\n\r\n10:19:02:21  10:19:05:07\r\n{\\an1}Vous avez de l'huile, si jamais.\r\n\r\n10:19:05:11  10:19:07:19\r\n{\\an1}-On est g\u00e9n\u00e9reuses en beurre.\r\n\r\n10:19:08:00  10:19:13:21\r\n{\\an1}On a mis beaucoup beaucoup de beurre\r\ndans la sauteuse pour \u00e7a croustille.\r\n\r\n10:19:14:02  10:19:17:18\r\n{\\an1}-L\u00e9o, tu rejoins Ben en cuisine\r\npour la suite du menu.\r\n\r\n10:19:17:23  10:19:20:13\r\n{\\an1}A la maison,\r\nc'est le moment de jouer.\r\n\r\n10:19:45:18  10:19:47:07\r\n{\\an1}Bonne chance !\r\n\r\n10:19:47:11  10:19:49:08\r\n{\\an1}Ce que vous pouvez gagner:\r\n\r\n10:19:49:12  10:19:53:15\r\n{\\an1}-Des produits laitiers\r\net des fromages livr\u00e9s \u00e0 domicile\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:55:22\r\n{\\an1}d'une valeur de 200 frs.\r\n\r\n10:19:56:03  10:19:57:15\r\n{\\an1}Offerts par Cremo.\r\n\r\n10:19:57:20  10:20:01:04\r\n{\\an1}Dix abonnements d'un an\r\nau magazine Le Menu\r\n\r\n10:20:01:09  10:20:03:18\r\n{\\an1}d'une valeur de 78 frs chacun.\r\n\r\n10:20:06:13  10:20:11:18\r\n{\\an1}Un bon d'achat d'une valeur\r\nde 200 frs offert par Manor Food.\r\n\r\n10:20:20:11  10:20:24:16\r\n{\\an1}-On d\u00e9bute cette recette de cordon\r\nbleu comme plat principal.\r\n\r\n10:20:24:21  10:20:27:10\r\n{\\an1}J'assaisonne les tranches de porc\r\n\r\n10:20:27:14  10:20:31:02\r\n{\\an1}au sel fin des Alpes suisses,\r\nle seul produit\r\n\r\n10:20:31:07  10:20:32:20\r\n{\\an1}dans les Alpes.\r\n\r\n10:20:33:01  10:20:36:02\r\n{\\an1}Je les assaisonne bien\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:20:36:07  10:20:38:23\r\n{\\an1}L\u00e9o nous pr\u00e9pare...\r\n-La farce.\r\n\r\n10:20:39:04  10:20:42:10\r\n{\\an1}Je fais un clin d'oeil\r\n\u00e0 Laure et Gilles.\r\n\r\n10:20:42:14  10:20:46:04\r\n{\\an1}C'est fromage \u00e0 raclette\r\navec de la viande s\u00e9ch\u00e9e\r\n\r\n10:20:46:09  10:20:47:19\r\n{\\an1}du Valais.\r\n\r\n10:20:48:00  10:20:50:13\r\n{\\an1}-On parlait de beaux produits...\r\n\r\n10:20:50:18  10:20:53:11\r\n{\\an1}Ils sont assaisonn\u00e9s des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:20:53:16  10:20:57:20\r\n{\\an1}On met au centre, on y ajoute\r\nune touche fruit\u00e9e et originale.\r\n\r\n10:20:58:01  10:21:00:08\r\n{\\an1}Un peu de poire coup\u00e9e finement.\r\n\r\n10:21:00:12  10:21:02:06\r\n{\\an1}On va pouvoir paner\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:04:16\r\n{\\an1}ces cordons bleus.\r\n\r\n10:21:04:21  10:21:07:07\r\n{\\an1}Vous refermez comme cela.\r\n\r\n10:21:07:11  10:21:10:06\r\n{\\an1}On les passe d'abord dans la farine.\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:13:03\r\n{\\an1}Ca permet \u00e0 l'oeuf de bien se crocher\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:15:06\r\n{\\an1}sur notre viande.\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:17:00\r\n{\\an1}Donc premi\u00e8re chose\r\n\r\n10:21:17:05  10:21:19:10\r\n{\\an1}dans la farine, ensuite, l'oeuf.\r\n\r\n10:21:19:14  10:21:23:15\r\n{\\an1}On bat l'oeuf entier l\u00e9g\u00e8rement\r\n\u00e0 la fourchette.\r\n\r\n10:21:23:20  10:21:25:10\r\n{\\an1}Finalement,\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:30:11\r\n{\\an1}dans une panure maison comme je l'ai\r\nfait il y a quelques semaines\r\n\r\n10:21:30:15  10:21:34:10\r\n{\\an1}dans l'autre recette de crumble\r\nau lard de notre gaspacho.\r\n\r\n10:21:34:14  10:21:37:23\r\n{\\an1}Il reste un peu de panure,\r\net l\u00e0, c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:21:38:04  10:21:40:03\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre croustillant.\r\n\r\n10:21:40:08  10:21:42:05\r\n{\\an1}On va pouvoir terminer.\r\n\r\n10:21:42:10  10:21:44:02\r\n{\\an1}Tu continues.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:21:44:07  10:21:46:01\r\n{\\an1}Je termine.\r\n\r\n10:21:46:06  10:21:49:01\r\n{\\an1}-Je lance\r\nla pr\u00e9paration des patates.\r\n\r\n10:21:49:06  10:21:50:23\r\n{\\an1}On va faire des frites.\r\n\r\n10:21:51:04  10:21:52:21\r\n{\\an1}Tout est fait maison.\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:55:22\r\n{\\an1}Je ne prends pas\r\nle couteau des betteraves.\r\n\r\n10:21:56:03  10:21:58:15\r\n{\\an1}-Ca va, t'as la patate ?\r\n\r\n10:22:00:05  10:22:02:12\r\n{\\an1}L\u00e9o s'esclaffe\r\n\r\n10:22:02:17  10:22:04:02\r\n{\\an1}-Oui, bon.\r\n\r\n10:22:04:07  10:22:05:19\r\n{\\an1}-La frite ?\r\nIl rit\r\n\r\n10:22:06:00  10:22:08:06\r\n{\\an1}-Tout va bien.\r\n-Tu es en forme.\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:09:21\r\n{\\an1}C'est magnifique.\r\n\r\n10:22:10:02  10:22:11:18\r\n{\\an1}-J'ai pas su rebondir.\r\n\r\n10:22:11:23  10:22:13:23\r\n{\\an1}Y a pas eu assez d'impact.\r\n\r\n10:22:14:04  10:22:15:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas bon.\r\n\r\n10:22:15:15  10:22:17:18\r\n{\\an1}-Ma blague \u00e9tait hyper nulle.\r\n\r\n10:22:17:23  10:22:19:19\r\n{\\an1}-C'est peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n10:22:20:00  10:22:23:19\r\n{\\an1}On a une responsabilit\u00e9 commune.\r\n-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:22:24:00  10:22:25:11\r\n{\\an1}-Les patates,\r\n\r\n10:22:25:15  10:22:27:16\r\n{\\an1}on les pr\u00e9pare grossi\u00e8rement\r\n\r\n10:22:27:21  10:22:30:18\r\n{\\an1}pour avoir de la texture.\r\n-C'est maison.\r\n\r\n10:22:30:23  10:22:35:18\r\n{\\an1}-C'est une recette qu'on a l'habitude\r\nd'acheter et c'est dommage.\r\n\r\n10:22:35:23  10:22:38:03\r\n{\\an1}Avec des produits de qualit\u00e9...\r\n\r\n10:22:38:08  10:22:39:20\r\n{\\an1}L\u00e9o lance la cuisson.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:43:14\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est beau,\r\nt'imagines pas tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:22:43:19  10:22:47:04\r\n{\\an1}-Beau et bon.\r\n-Beaucoup d'huile pour la cuisson.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:49:11\r\n{\\an1}On d\u00e9marre directement\r\n\r\n10:22:49:16  10:22:53:08\r\n{\\an1}cette bonne viande\r\nqu'on va d\u00e9guster tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:22:53:12  10:22:56:01\r\n{\\an1}C'est un peu\r\ncomme le poulet-frites.\r\n\r\n10:22:56:06  10:22:59:22\r\n{\\an1}On adore faires ces recettes\r\n\u00e0 la maison, les d\u00e9guster.\r\n\r\n10:23:00:03  10:23:01:10\r\n{\\an1}-Des plats\r\n\r\n10:23:01:14  10:23:05:19\r\n{\\an1}que nos parents nous faisaient\r\nenfants et qu'on aime retrouver.\r\n\r\n10:23:06:00  10:23:09:14\r\n{\\an1}Je te laisse continuer tes frites.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:09:19  10:23:11:19\r\n{\\an1}Continue \u00e0 avoir la patate.\r\n\r\n10:23:12:00  10:23:13:16\r\n{\\an1}Gilles, le cocktail.\r\n\r\n10:23:13:21  10:23:18:02\r\n{\\an1}-On va se faire plaisir,\r\n\u00e7a va \u00eatre une explosion de saveurs.\r\n\r\n10:23:18:07  10:23:20:09\r\n{\\an1}Je vais faire \u00e7a au shaker.\r\n\r\n10:23:20:13  10:23:22:02\r\n{\\an1}Il y a beaucoup.\r\n\r\n10:23:22:07  10:23:25:11\r\n{\\an1}Je mets dans un shaker\r\ndeux centilitres de...\r\n\r\n10:23:25:15  10:23:27:02\r\n{\\an1}Tu te fais\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:30:07\r\n{\\an1}un petit ap\u00e9ro, tranquille.\r\nLaure rit\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:32:08\r\n{\\an1}-Fromage, viande s\u00e9ch\u00e9e...\r\n\r\n10:23:32:12  10:23:35:10\r\n{\\an1}-Tu aimes l'absinthe ?\r\n-Oui, la f\u00e9e verte.\r\n\r\n10:23:35:14  10:23:38:02\r\n{\\an1}-J'ajoute deux centilitres\r\nde liqueur\r\n\r\n10:23:38:07  10:23:40:17\r\n{\\an1}d'abricots...\r\n-Du Valais ! J'adore !\r\n\r\n10:23:40:22  10:23:43:16\r\n{\\an1}Accent valaisan\r\n-Abricots de Saxon.\r\n\r\n10:23:43:21  10:23:46:11\r\n{\\an1}Et un peu de jus d'orange.\r\n\r\n10:23:47:13  10:23:49:05\r\n{\\an1}J'en mets un peu plus.\r\n\r\n10:23:49:10  10:23:53:09\r\n{\\an1}Et puis, j'ai fait\r\nune petite pur\u00e9e de framboises.\r\n\r\n10:23:53:13  10:23:55:11\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n10:23:55:15  10:23:59:16\r\n{\\an1}-J'ai \u00f4t\u00e9 les p\u00e9pins,\r\nque t'en aies pas dans les dents.\r\n\r\n10:23:59:21  10:24:03:14\r\n{\\an1}-Pour mon sourire.\r\n-Trois cuill\u00e8res \u00e0 soupe, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:03:19  10:24:05:02\r\n{\\an1}Hop !\r\n\r\n10:24:05:07  10:24:06:19\r\n{\\an1}Ensuite...\r\nLaure rigole\r\n\r\n10:24:07:00  10:24:09:05\r\n{\\an1}-T'as failli en mettre partout.\r\n\r\n10:24:09:10  10:24:10:16\r\n{\\an1}-C'est vrai ?\r\n\r\n10:24:10:21  10:24:12:13\r\n{\\an1}-Attention !\r\n-T'as peur !\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:14:11\r\n{\\an1}Ton geste, j'adore !\r\n\r\n10:24:14:15  10:24:16:01\r\n{\\an1}-Bien shaker.\r\n\r\n10:24:16:06  10:24:19:08\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole\r\nde Julien Pinieri,\r\n\r\n10:24:19:12  10:24:21:19\r\n{\\an1}le fameux mixologue valaisan.\r\n\r\n10:24:22:00  10:24:23:09\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s beau geste.\r\n\r\n10:24:23:13  10:24:26:18\r\n{\\an1}-Il m'avait appris\r\ncomment on devait le d\u00e9faire.\r\n\r\n10:24:26:23  10:24:28:00\r\n{\\an1}-Non,\r\n\r\n10:24:28:05  10:24:29:15\r\n{\\an1}apparemment.\r\n\r\n10:24:29:20  10:24:32:03\r\n{\\an1}-Ensuite, je verse \u00e7a\r\n\r\n10:24:32:08  10:24:35:08\r\n{\\an1}dans mon magnifique verre \u00e0 cocktail.\r\n\r\n10:24:35:12  10:24:37:20\r\n{\\an1}Regarde-moi \u00e7a.\r\n-C'est joli !\r\n\r\n10:24:38:01  10:24:41:09\r\n{\\an1}-Tu vas voir comme \u00e7a go\u00fbte,\r\net c'est pas fini.\r\n\r\n10:24:41:13  10:24:44:17\r\n{\\an1}-J'ai de la chance\r\nd'\u00eatre la seule \u00e0 le go\u00fbter.\r\n\r\n10:24:44:22  10:24:46:21\r\n{\\an1}-Que pour toi.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:24:47:02  10:24:49:04\r\n{\\an1}-Et un peu de vin mousseux.\r\n\r\n10:24:49:09  10:24:51:11\r\n{\\an1}Ca donne une jolie mousse.\r\n\r\n10:24:51:16  10:24:56:01\r\n{\\an1}Du Baccarat de la Cave de Gen\u00e8ve\r\nqui est fantastique.\r\n\r\n10:24:56:06  10:24:58:05\r\n{\\an1}On le go\u00fbtera apr\u00e8s encore.\r\n\r\n10:24:58:10  10:25:02:15\r\n{\\an1}-Une petite cuill\u00e8re, tu as de la\r\npeine avec ces grands verres.\r\n\r\n10:25:02:20  10:25:05:15\r\n{\\an1}-Je m'en mets partout,\r\nmerci de pr\u00e9server\r\n\r\n10:25:05:20  10:25:07:17\r\n{\\an1}mon \u00e9l\u00e9gance naturelle.\r\n\r\n10:25:07:22  10:25:09:12\r\n{\\an1}J'y vais !\r\n\r\n10:25:09:17  10:25:11:18\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que t'en penses ?\r\n\r\n10:25:11:23  10:25:15:09\r\n{\\an1}C'est une histoire de dosage,\r\nd'\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:25:15:13  10:25:18:10\r\n{\\an1}L'absinthe doit pas passer\r\nsur l'abricot.\r\n\r\n10:25:18:14  10:25:21:06\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s bon, merci, Gilles.\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:23:08\r\n{\\an1}Tu veux le... ?\r\n\r\n10:25:23:12  10:25:25:08\r\n{\\an1}-Je veux le go\u00fbter, oui.\r\n\r\n10:25:25:12  10:25:28:05\r\n{\\an1}-L\u00e9o, tu viens avec moi en plateau\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:30:06\r\n{\\an1}pour juger le march\u00e9.\r\n\r\n10:25:34:15  10:25:36:17\r\n{\\an1}Le mixer vrombit\r\n\r\n10:25:36:22  10:25:40:06\r\n{\\an1}-Ca a pas l'air mauvais, hein ?\r\n-Mmm ?\r\n\r\n10:25:40:11  10:25:42:18\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Ben non, un cordon bleu\r\n\r\n10:25:42:23  10:25:45:02\r\n{\\an1}sans ketchup, c'est impossible.\r\n\r\n10:25:45:07  10:25:47:13\r\n{\\an1}On a coup\u00e9 des tomates cerises.\r\n\r\n10:25:47:18  10:25:53:05\r\n{\\an1}On les a mis avec du sucre, du sel et\r\nde vinaigre pour ce c\u00f4t\u00e9 aigre-doux.\r\n\r\n10:25:53:10  10:25:56:08\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre que c'\u00e9tait du porc.\r\n\r\n10:25:56:12  10:25:59:11\r\n{\\an1}-Non, non, c'est du poulet.\r\n\r\n10:25:59:15  10:26:02:06\r\n{\\an1}-Regarde, celui-l\u00e0 est cuit, hein ?\r\n\r\n10:26:02:11  10:26:03:21\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:26:04:02  10:26:07:19\r\n{\\an1}-Ch\u00e8res candidates,\r\non va \u00e9valuer votre march\u00e9\r\n\r\n10:26:08:00  10:26:11:09\r\n{\\an1}avec les deux premiers points\r\npeut-\u00eatre \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n10:26:11:13  10:26:14:10\r\n{\\an1}-Le mode de cuisson a \u00e9volu\u00e9 !\r\nElles rient\r\n\r\n10:26:14:14  10:26:19:05\r\n{\\an1}Pour le march\u00e9, elles ont pris tout\r\nce qu'il fallait et tout utilis\u00e9.\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:20:15\r\n{\\an1}Deux points.\r\n\r\n10:26:20:20  10:26:23:22\r\n{\\an1}Deux points pour les bleus.\r\nLe public applaudit\r\n\r\n10:26:24:03  10:26:26:21\r\n{\\an1}Elles sont fair-play, les jaunes.\r\n\r\n10:26:27:02  10:26:29:02\r\n{\\an1}-Alors, les jaunes...\r\n\r\n10:26:29:07  10:26:32:05\r\n{\\an1}Je vois d\u00e9j\u00e0 du fromage\r\nen grande quantit\u00e9.\r\n\r\n10:26:32:10  10:26:35:11\r\n{\\an1}Je me demande\r\nsi vous avez utilis\u00e9 les deux.\r\n\r\n10:26:35:16  10:26:38:13\r\n{\\an1}-On a perdu un bout de viande aussi.\r\n\r\n10:26:38:18  10:26:42:01\r\n{\\an1}-Vous aviez des tomates\r\ntout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:26:42:06  10:26:45:08\r\n{\\an1}On fait un ketchup pour les frites.\r\n\r\n10:26:45:12  10:26:47:06\r\n{\\an1}-Cordon bleu et ketchup.\r\n\r\n10:26:47:11  10:26:50:05\r\n{\\an1}-Vous utilisez\r\ntout le fromage ou pas ?\r\n\r\n10:26:50:10  10:26:51:17\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:26:51:22  10:26:53:20\r\n{\\an1}-On met aussi deux points.\r\n\r\n10:26:54:01  10:26:55:23\r\n{\\an1}-Il est sympa ! Deux points.\r\n\r\n10:26:56:04  10:26:59:19\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\nA \u00e9galit\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:04:02\r\n{\\an1}Il y aura d'autres points\r\navec la photo et la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:27:04:07  10:27:06:21\r\n{\\an1}Je te laisse rejoindre Ben\r\nen cuisine.\r\n\r\n10:27:12:07  10:27:14:13\r\n{\\an1}-Je d\u00e9bute la cuisson des frites.\r\n\r\n10:27:14:18  10:27:18:01\r\n{\\an1}Elles seront meilleures\r\nque les blagues de Laure.\r\n\r\n10:27:18:06  10:27:20:03\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aux deux bains d'huile.\r\n\r\n10:27:20:08  10:27:24:20\r\n{\\an1}Un premier bain \u00e0 160 degr\u00e9s pour\r\nles cuire sans trop les colorer.\r\n\r\n10:27:25:01  10:27:27:02\r\n{\\an1}Pendant trois-quatre minutes.\r\n\r\n10:27:27:07  10:27:30:15\r\n{\\an1}Et un deuxi\u00e8me bain d'huile\r\npour le croustillant.\r\n\r\n10:27:30:20  10:27:32:22\r\n{\\an1}Pas trop de frites \u00e0 la fois\r\n\r\n10:27:33:03  10:27:35:22\r\n{\\an1}pour que l'humidit\u00e9\r\nne fasse pas de bulles.\r\n\r\n10:27:36:03  10:27:37:13\r\n{\\an1}Par s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:27:37:18  10:27:40:19\r\n{\\an1}-Moi j'ai mix\u00e9 ma soupe.\r\n\r\n10:27:41:00  10:27:42:20\r\n{\\an1}J'utilise la fonction\r\n\r\n10:27:43:01  10:27:46:15\r\n{\\an1}sur cette plaque\r\nde maintien au chaud.\r\n\r\n10:27:46:20  10:27:51:09\r\n{\\an1}Je maintiens au chaud deux heures\r\nsans devoir y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:27:51:13  10:27:55:11\r\n{\\an1}Monsieur Vuillod, expliquez-moi\r\n\r\n10:27:55:15  10:27:58:06\r\n{\\an1}les sortes de betteraves\r\n\r\n10:27:58:11  10:28:02:00\r\n{\\an1}et lesquelles vous produisez.\r\n-On produit\r\n\r\n10:28:02:05  10:28:05:17\r\n{\\an1}la classique,\r\ncelle que vous avez ici.\r\n\r\n10:28:05:22  10:28:07:20\r\n{\\an1}Il en existe d'autres.\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:10:17\r\n{\\an1}La Chioggia, la Golden...\r\n\r\n10:28:10:22  10:28:14:00\r\n{\\an1}Des vari\u00e9t\u00e9s \u00e9gyptiennes.\r\n\r\n10:28:14:05  10:28:19:01\r\n{\\an1}Elles ont des qualit\u00e9s de\r\npr\u00e9sentation assez sympathiques.\r\n\r\n10:28:19:06  10:28:22:03\r\n{\\an1}La Chioggia est rouge et blanche.\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:25:03\r\n{\\an1}C'est sympa pour la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:28:25:08  10:28:28:16\r\n{\\an1}Mais celle-ci est pour moi\r\nla plus gustative.\r\n\r\n10:28:28:21  10:28:31:05\r\n{\\an1}-Une blague sur les betteraves ?\r\n\r\n10:28:31:10  10:28:33:11\r\n{\\an1}-Non, j'ai tout donn\u00e9 avant.\r\n\r\n10:28:33:15  10:28:36:20\r\n{\\an1}-Je termine d'assaisonner\r\nnotre belle soupe.\r\n\r\n10:28:37:01  10:28:39:04\r\n{\\an1}J'ai mis du sel et du poivre.\r\n\r\n10:28:39:09  10:28:43:08\r\n{\\an1}Je rajoute du sucre, du vinaigre\r\nde vin blanc pour le peps.\r\n\r\n10:28:43:12  10:28:46:05\r\n{\\an1}Et un peu d'aneth pour la fra\u00eecheur.\r\n\r\n10:28:46:10  10:28:48:21\r\n{\\an1}-Georges, quels sont les bienfaits\r\n\r\n10:28:49:02  10:28:51:20\r\n{\\an1}de la betterave ?\r\n\r\n10:28:52:01  10:28:56:02\r\n{\\an1}-Le monde m\u00e9dical salue\r\nles bienfaits de la betterave.\r\n\r\n10:28:56:07  10:29:00:14\r\n{\\an1}Ce l\u00e9gume es tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9\r\npour ce qu'il peut apporter.\r\n\r\n10:29:00:19  10:29:05:16\r\n{\\an1}Notamment pour ce qui est\r\ncirculation sanguine,\r\n\r\n10:29:05:21  10:29:08:06\r\n{\\an1}transit intestinal.\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:11:14\r\n{\\an1}-Les gar\u00e7ons,\r\nfaudra manger de la betterave.\r\n\r\n10:29:11:19  10:29:14:09\r\n{\\an1}-C'est une blague, de nouveau !\r\n\r\n10:29:14:13  10:29:16:09\r\n{\\an1}-Elle en manque pas une.\r\n\r\n10:29:16:13  10:29:19:11\r\n{\\an1}-C'est surtout tr\u00e8s bon.\r\n-Je suis d'accord.\r\n\r\n10:29:19:16  10:29:24:17\r\n{\\an1}On retourne en plateau pour le\r\ndressage du plat des candidats.\r\n\r\n10:29:29:12  10:29:31:19\r\n{\\an1}-Ils ont l'air bien, l\u00e0-bas aussi.\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:33:23\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a va, \u00e9coute.\r\n\r\n10:29:34:04  10:29:37:03\r\n{\\an1}-On aurait eu le temps\r\nde faire un mojito.\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:42:11\r\n{\\an1}Les candidates continuent \u00e0 parler\r\n\r\n10:29:42:16  10:29:47:11\r\n{\\an1}Elle dit quelque chose d'indistinct\r\n\r\n10:29:49:04  10:29:53:09\r\n{\\an1}-Elodie, Anouk, Anissa et Nisha,\r\nil faut vous mettre en place.\r\n\r\n10:29:53:13  10:29:55:17\r\n{\\an1}C'est le moment du dressage.\r\n\r\n10:29:55:22  10:30:00:08\r\n{\\an1}A mon top, vous aurez une minute\r\npour dresser votre plat.\r\n\r\n10:30:00:12  10:30:04:16\r\n{\\an1}Vous pourrez obtenir des points\r\nlors de l'\u00e9preuve de la photo.\r\n\r\n10:30:04:21  10:30:07:04\r\n{\\an1}Pr\u00eates ? C'est parti !\r\n\r\n10:30:07:09  10:30:09:01\r\n{\\an1}-C'est parti !\r\n\r\n10:30:09:06  10:30:11:10\r\n{\\an1}-Mets tr\u00e8s peu de sel.\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:13:01\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:30:13:06  10:30:15:07\r\n{\\an1}-Tiens, tiens.\r\n\r\n10:30:18:16  10:30:20:12\r\n{\\an1}-On a une minute !\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:24:19\r\n{\\an1}-Hop, hop, une minute !\r\n\r\n10:30:25:00  10:30:27:02\r\n{\\an1}-Je stresse un peu.\r\n\r\n10:30:31:17  10:30:33:06\r\n{\\an1}-Oh !\r\n\r\n10:30:33:11  10:30:35:21\r\n{\\an1}-Trente secondes !\r\n\r\n10:30:36:02  10:30:38:15\r\n{\\an1}-Plus de frites ?\r\n-Oui, vas-y.\r\n\r\n10:30:40:04  10:30:41:17\r\n{\\an1}-Allez, hop !\r\n\r\n10:30:42:20  10:30:44:22\r\n{\\an1}-Je mets les deux.\r\n\r\n10:30:45:03  10:30:46:13\r\n{\\an1}-Magnifique !\r\n\r\n10:30:46:18  10:30:49:00\r\n{\\an1}-Non, pas dans la photo !\r\n\r\n10:30:50:11  10:30:52:05\r\n{\\an1}-Une seconde !\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:54:16\r\n{\\an1}-Sur les frites ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:30:54:21  10:30:56:12\r\n{\\an1}-Magnifique !\r\n\r\n10:30:56:17  10:30:58:07\r\n{\\an1}-Dix secondes !\r\n\r\n10:30:58:11  10:31:00:15\r\n{\\an1}-Sel, poivre.\r\n\r\n10:31:02:10  10:31:05:07\r\n{\\an1}-Je prends l'appareil.\r\n-Il faut attendre.\r\n\r\n10:31:05:11  10:31:08:05\r\n{\\an1}-Deux, un et c'est termin\u00e9 !\r\n\r\n10:31:08:10  10:31:11:04\r\n{\\an1}-Bravo, vous pouvez vous applaudir.\r\n\r\n10:31:13:15  10:31:17:00\r\n{\\an1}Sur cette jolie \u00e9preuve\r\ncordon bleu et frites.\r\n\r\n10:31:17:05  10:31:21:00\r\n{\\an1}Je vous invite\r\n\u00e0 vous mettre en place pour la photo.\r\n\r\n10:31:21:05  10:31:23:18\r\n{\\an1}Le public va voter\r\npour la plus jolie.\r\n\r\n10:31:32:17  10:31:35:02\r\n{\\an1}-Il fallait appuyer sur clic.\r\n\r\n10:31:35:07  10:31:37:09\r\n{\\an1}-J'ai pas appuy\u00e9 sur clic.\r\n\r\n10:31:37:13  10:31:39:11\r\n{\\an1}Elle rigole\r\n\r\n10:31:39:16  10:31:42:18\r\n{\\an1}-OK, comme \u00e7a, regarde.\r\n\r\n10:31:42:23  10:31:45:13\r\n{\\an1}-Oui, c'est bien, c'est bien.\r\n\r\n10:31:45:18  10:31:48:15\r\n{\\an1}-Au moins, c'est quelque chose.\r\n\r\n10:31:50:12  10:31:52:09\r\n{\\an1}-Top, projection.\r\n\r\n10:31:53:19  10:31:56:02\r\n{\\an1}On revoit l'assiette des chefs.\r\n\r\n10:31:56:07  10:32:00:08\r\n{\\an1}Et vos deux plateaux,\r\nl'\u00e9quipe bleue et l'\u00e9quipe jaune.\r\n\r\n10:32:00:12  10:32:05:19\r\n{\\an1}Cher public, je vous invite \u00e0 voter\r\npour votre photo pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:32:06:00  10:32:09:05\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 dix points \u00e0 la cl\u00e9\r\nsur cette \u00e9preuve.\r\n\r\n10:32:09:10  10:32:10:23\r\n{\\an1}Pr\u00eats \u00e0 voter ? Top !\r\n\r\n10:32:11:04  10:32:12:15\r\n{\\an1}20 secondes.\r\n\r\n10:32:13:17  10:32:26:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:26:20  10:32:29:22\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre maintenant\r\nles r\u00e9sultats du vote.\r\n\r\n10:32:32:23  10:32:37:11\r\n{\\an1}Les bleus obtiennent\r\nhuit points sur cette \u00e9preuve.\r\n\r\n10:32:37:15  10:32:40:08\r\n{\\an1}L'image des jaunes ressemblait plus\r\n\r\n10:32:40:12  10:32:42:21\r\n{\\an1}\u00e0 celle des chefs,\r\n\r\n10:32:43:02  10:32:46:08\r\n{\\an1}mais les bleus sont venus\r\navec des supporters.\r\n\r\n10:32:46:12  10:32:47:14\r\n{\\an1}-Surprise.\r\n\r\n10:32:47:19  10:32:50:02\r\n{\\an1}-On avait un bon fan club.\r\n\r\n10:32:50:07  10:32:53:02\r\n{\\an1}Le public applaudit\r\n-Les bleus prennent\r\n\r\n10:32:53:07  10:32:57:15\r\n{\\an1}de l'avance sur cette \u00e9preuve,\r\nmais rien n'est jou\u00e9,\r\n\r\n10:32:57:20  10:33:02:00\r\n{\\an1}puisque la d\u00e9gustation est\r\ndans quelques instants.\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:09:08\r\n{\\an1}-On arrive au dressage\r\nde cette soupe.\r\n\r\n10:33:09:12  10:33:12:10\r\n{\\an1}J'ai pas de responsabilit\u00e9,\r\nL\u00e9o a tout fait.\r\n\r\n10:33:12:14  10:33:15:22\r\n{\\an1}-Le dressage,\r\nc'est une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:18:05\r\n{\\an1}-On met \u00e7a dans les bols.\r\n\r\n10:33:18:10  10:33:20:16\r\n{\\an1}Elle a une tr\u00e8s jolie couleur.\r\n\r\n10:33:20:21  10:33:24:14\r\n{\\an1}On va terminer avec des ingr\u00e9dients\r\npour l'agr\u00e9menter.\r\n\r\n10:33:24:19  10:33:28:02\r\n{\\an1}-Du k\u00e9fir pour l'acidit\u00e9.\r\n\r\n10:33:28:07  10:33:31:18\r\n{\\an1}Et je la d\u00e9core aussi\r\navec de l'aneth.\r\n\r\n10:33:31:23  10:33:35:06\r\n{\\an1}-Pour parfumer cette soupe,\r\net pour le croquant,\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:38:05\r\n{\\an1}des noisettes torr\u00e9fi\u00e9es.\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:40:20\r\n{\\an1}-Donc, la premi\u00e8re, c'est pour vous.\r\n\r\n10:33:41:01  10:33:43:16\r\n{\\an1}Il va falloir nous dire\r\nsi vous aimez.\r\n\r\n10:33:43:21  10:33:46:20\r\n{\\an1}-Je cherche une cuill\u00e8re.\r\n-J'en ai une !\r\n\r\n10:33:47:01  10:33:51:07\r\n{\\an1}-Content de la fa\u00e7on\r\ndont on a cuisin\u00e9 votre produit ?\r\n\r\n10:33:51:11  10:33:56:01\r\n{\\an1}-J'ai beaucoup regard\u00e9, j'ai aucun\r\ndoute, \u00e7a a l'air tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:33:56:06  10:33:58:01\r\n{\\an1}-La pression est chez nous.\r\n\r\n10:33:58:06  10:34:03:00\r\n{\\an1}-C'est beau d'amener le produit, les\r\nchefs cuisinent et vous d\u00e9gustez.\r\n\r\n10:34:03:05  10:34:04:17\r\n{\\an1}-C'est parfait.\r\n\r\n10:34:04:22  10:34:07:21\r\n{\\an1}-Y a que dans \"Bon App !\"\r\nque \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:11:00\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s tr\u00e8s bon.\r\n-On a gard\u00e9 le go\u00fbt terreux.\r\n\r\n10:34:11:05  10:34:15:06\r\n{\\an1}-On a le go\u00fbt de la betterave\r\nmalgr\u00e9 ce que vous avez rajout\u00e9.\r\n\r\n10:34:15:11  10:34:19:06\r\n{\\an1}Ca a vraiment am\u00e9lior\u00e9 le produit.\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:21:10\r\n{\\an1}-Le produit est respect\u00e9.\r\n\r\n10:34:21:14  10:34:22:23\r\n{\\an1}-C'est gentil.\r\n\r\n10:34:23:04  10:34:24:10\r\n{\\an1}-A refaire.\r\n\r\n10:34:24:14  10:34:25:23\r\n{\\an1}-Gilles,\r\n\r\n10:34:26:04  10:34:31:02\r\n{\\an1}avec cette magnifique entr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0\r\nGeorges qui a amen\u00e9 des betteraves,\r\n\r\n10:34:31:07  10:34:33:15\r\n{\\an1}que nous proposes-tu \u00e0 boire ?\r\n\r\n10:34:33:20  10:34:35:12\r\n{\\an1}-Je vais vous montrer\r\n\r\n10:34:35:17  10:34:40:03\r\n{\\an1}que le terroir genevois peut faire\r\nautre chose que la betterave.\r\n\r\n10:34:40:08  10:34:42:14\r\n{\\an1}Du raisin pour faire du vin.\r\n\r\n10:34:42:19  10:34:47:14\r\n{\\an1}J'ai choisi les vins de la Cave\r\nde Gen\u00e8ve, cave mythique du canton.\r\n\r\n10:34:47:19  10:34:51:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une coop\u00e9rative \u00e0 l'\u00e9poque,\r\ndans les ann\u00e9es 30,\r\n\r\n10:34:52:03  10:34:55:16\r\n{\\an1}et qui a \u00e9t\u00e9 le plus grand\r\nencaveur du canton.\r\n\r\n10:34:55:21  10:35:01:19\r\n{\\an1}Elle continue sous le nom de la Cave\r\nde Gen\u00e8ve \u00e0 faire de tr\u00e8s beaux vins,\r\n\r\n10:35:02:00  10:35:05:00\r\n{\\an1}dont le Baccarat.\r\n-Que tu m'as servi avant.\r\n\r\n10:35:05:05  10:35:08:15\r\n{\\an1}-Oui, et qui est un mousseux\r\nissu de chardonnay.\r\n\r\n10:35:08:20  10:35:12:05\r\n{\\an1}C'est une cuve clause;\r\npar rapport au champagne,\r\n\r\n10:35:12:10  10:35:16:16\r\n{\\an1}c'est qu'on fait la deuxi\u00e8me\r\nfermentation en cuve, et non\r\n\r\n10:35:16:21  10:35:18:05\r\n{\\an1}en bouteille.\r\n\r\n10:35:18:10  10:35:19:18\r\n{\\an1}La prise de mousse\r\n\r\n10:35:19:23  10:35:21:16\r\n{\\an1}pour avoir la bulle.\r\n\r\n10:35:21:21  10:35:25:23\r\n{\\an1}On reste sur des vins tr\u00e8s fruit\u00e9s,\r\ntr\u00e8s \u00e9l\u00e9gants, l\u00e9gers,\r\n\r\n10:35:26:04  10:35:27:21\r\n{\\an1}mais pas simples.\r\n\r\n10:35:28:02  10:35:31:11\r\n{\\an1}Et \u00e7a donne quelque chose\r\nde tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:35:31:16  10:35:35:08\r\n{\\an1}La Cave de Gen\u00e8ve gagne souvent\r\ndes prix internationaux\r\n\r\n10:35:35:12  10:35:37:01\r\n{\\an1}avec son mousseux.\r\n\r\n10:35:37:06  10:35:40:11\r\n{\\an1}Sa m\u00e9thode pour le faire est unique.\r\n\r\n10:35:40:15  10:35:43:15\r\n{\\an1}Et le rapport qualit\u00e9-prix\r\nest fabuleux.\r\n\r\n10:35:43:20  10:35:47:07\r\n{\\an1}-Georges, je vous propose\r\nde trinquer avec Gilles.\r\n\r\n10:35:47:11  10:35:48:18\r\n{\\an1}-Trinquons !\r\n\r\n10:35:48:23  10:35:50:12\r\n{\\an1}-Allez-y !\r\n\r\n10:35:50:17  10:35:54:01\r\n{\\an1}-Sant\u00e9 !\r\n-A la sant\u00e9 du terroir genevois !\r\n\r\n10:35:54:06  10:35:56:03\r\n{\\an1}-On va continuer\r\n\r\n10:35:56:08  10:35:58:19\r\n{\\an1}avec le plat principal.\r\n\r\n10:35:59:00  10:36:02:23\r\n{\\an1}-Le classique cordon bleu,\r\nfrites de patates maison.\r\n\r\n10:36:03:04  10:36:07:17\r\n{\\an1}-Quelque chose de tr\u00e8s gourmand\r\n\u00e0 refaire \u00e0 la maison, on adore.\r\n\r\n10:36:07:22  10:36:10:07\r\n{\\an1}Revisit\u00e9\r\navec les produits valaisans.\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:14:09\r\n{\\an1}-Coupez-le en deux pour qu'on voie\r\nce qu'il y a dedans.\r\n\r\n10:36:14:13  10:36:16:20\r\n{\\an1}-Je vais vous montrer\r\n\r\n10:36:17:01  10:36:19:01\r\n{\\an1}ce sublime cordon bleu.\r\n\r\n10:36:19:06  10:36:21:01\r\n{\\an1}-On est impatient.\r\n\r\n10:36:21:06  10:36:25:18\r\n{\\an1}-Voici le fromage \u00e0 raclette\r\nqui fond, qui tombe l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n10:36:25:23  10:36:29:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s cuisson, saler de suite\r\nles frites est important.\r\n\r\n10:36:29:17  10:36:31:17\r\n{\\an1}Le sel se colle au gras.\r\n\r\n10:36:31:22  10:36:34:15\r\n{\\an1}Avec ce sel tr\u00e8s pur, on va avoir\r\n\r\n10:36:34:20  10:36:39:17\r\n{\\an1}des frites tr\u00e8s bien assaisonn\u00e9es\r\npour accompagner ce cordon bleu.\r\n\r\n10:36:39:22  10:36:44:13\r\n{\\an1}Je crois que \u00e7a donne envie aussi,\r\nen plus.\r\n\r\n10:36:44:18  10:36:47:10\r\n{\\an1}-Fait maison,\r\n\u00e7a donne toujours envie.\r\n\r\n10:36:47:14  10:36:50:02\r\n{\\an1}-Georges, une frite.\r\n-Avec plaisir.\r\n\r\n10:36:50:07  10:36:53:04\r\n{\\an1}-Pour Gilles aussi, dans la bouche.\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:55:15\r\n{\\an1}-Gilles, tu peux nous pr\u00e9senter\r\n\r\n10:36:55:20  10:36:57:11\r\n{\\an1}le vin.\r\n\r\n10:36:57:16  10:37:00:13\r\n{\\an1}-Pour voir si \u00e7a va avec les frites.\r\n\r\n10:37:00:18  10:37:03:04\r\n{\\an1}Pour accompagner ce cordon bleu\r\n\r\n10:37:03:09  10:37:07:01\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s gourmand,\r\ndifficile de se retenir,\r\n\r\n10:37:07:06  10:37:11:00\r\n{\\an1}je pr\u00e9sente un gamaret\r\nCoeur de Cl\u00e9mence,\r\n\r\n10:37:11:05  10:37:14:11\r\n{\\an1}un des vins phare\r\nde la Cave de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:37:14:16  10:37:17:10\r\n{\\an1}qui est compos\u00e9 100 % de gamaret\r\n\r\n10:37:17:14  10:37:21:03\r\n{\\an1}et vinifi\u00e9 de mani\u00e8re classique\r\nen cuve.\r\n\r\n10:37:21:08  10:37:25:21\r\n{\\an1}Et on a un vin assez intense,\r\nassez color\u00e9 comme on peut le voir,\r\n\r\n10:37:26:02  10:37:27:23\r\n{\\an1}avec des baux tanins.\r\n\r\n10:37:28:04  10:37:30:13\r\n{\\an1}Pour l'anecdote, pourquoi Cl\u00e9mence ?\r\n\r\n10:37:30:18  10:37:35:08\r\n{\\an1}Car c'est la cloche de Saint-Pierre,\r\nla cath\u00e9drale de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:38:19\r\n{\\an1}Elle a donn\u00e9 son nom \u00e0 ce vin.\r\n\r\n10:37:39:00  10:37:42:15\r\n{\\an1}Il va accompagner parfaitement\r\nce cordon bleu.\r\n\r\n10:37:42:20  10:37:44:18\r\n{\\an1}-Alors trinquons.\r\n\r\n10:37:44:23  10:37:46:11\r\n{\\an1}Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:37:46:15  10:37:48:17\r\n{\\an1}Tous\r\n-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:37:48:22  10:37:50:17\r\n{\\an1}Les verres tintent\r\n\r\n10:37:50:22  10:37:52:10\r\n{\\an1}-Ca fait presque\r\n\r\n10:37:52:14  10:37:54:00\r\n{\\an1}comme la cloche !\r\n\r\n10:37:54:05  10:37:57:01\r\n{\\an1}-On a sonn\u00e9 les cloches\r\nde la cath\u00e9drale.\r\n\r\n10:37:57:06  10:37:58:20\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:37:59:01  10:38:01:03\r\n{\\an1}-Le dessert pour terminer.\r\n\r\n10:38:01:08  10:38:06:22\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re phase, j'ai fait revenir\r\ndes raisins dans un peu de beurre,\r\n\r\n10:38:07:03  10:38:09:05\r\n{\\an1}zeste de citron et sucre.\r\n\r\n10:38:09:10  10:38:11:18\r\n{\\an1}On va flamber le tout \u00e0 la grappa.\r\n\r\n10:38:11:23  10:38:14:15\r\n{\\an1}L\u00e9g\u00e8rement d\u00e9glac\u00e9 \u00e0 la grappa.\r\n\r\n10:38:14:20  10:38:18:15\r\n{\\an1}On attend que la chaleur vienne,\r\non se recule,\r\n\r\n10:38:18:20  10:38:21:11\r\n{\\an1}on flambe le tout.\r\n\r\n10:38:21:15  10:38:24:21\r\n{\\an1}Il faut attendre\r\nque les flammes s'\u00e9teignent,\r\n\r\n10:38:25:02  10:38:28:18\r\n{\\an1}comme \u00e7a tout l'alcool\r\ns'est \u00e9vapor\u00e9 et on pourra\r\n\r\n10:38:28:23  10:38:31:05\r\n{\\an1}les servir sur les parfaits glac\u00e9s.\r\n\r\n10:38:31:10  10:38:33:02\r\n{\\an1}-Joli marbrage.\r\n\r\n10:38:33:07  10:38:35:11\r\n{\\an1}-On le coupe tr\u00e8s facilement\r\n\r\n10:38:35:16  10:38:39:04\r\n{\\an1}et on le met comme \u00e7a, un beau cube.\r\n\r\n10:38:39:09  10:38:43:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 des raisins glac\u00e9s \u00e0 la\r\ngrappa avec ce caramel au citron.\r\n\r\n10:38:43:16  10:38:46:10\r\n{\\an1}-Ca donne pas envie ?\r\n-Carr\u00e9ment.\r\n\r\n10:38:46:14  10:38:48:18\r\n{\\an1}Tout donne envie !\r\n\r\n10:38:48:23  10:38:52:14\r\n{\\an1}-C'est simple mais gourmand.\r\n-Un peu de sirop.\r\n\r\n10:38:52:19  10:38:55:13\r\n{\\an1}Voil\u00e0 notre joli dessert.\r\n\r\n10:38:55:18  10:38:58:07\r\n{\\an1}-Vous r\u00e9sumez le menu du jour.\r\n\r\n10:38:58:11  10:39:03:06\r\n{\\an1}-En entr\u00e9e, honneur aux betteraves\r\ngenevoises avec ce velout\u00e9\r\n\r\n10:39:03:11  10:39:06:20\r\n{\\an1}relev\u00e9 au k\u00e9fir et \u00e0 l'aneth.\r\n\r\n10:39:07:01  10:39:09:06\r\n{\\an1}-En plat, un cordon bleu valaisan.\r\n\r\n10:39:09:11  10:39:11:08\r\n{\\an1}Avec des frites maison.\r\n\r\n10:39:11:12  10:39:13:03\r\n{\\an1}-Et en dessert,\r\n\r\n10:39:13:08  10:39:17:04\r\n{\\an1}ce parfait glac\u00e9 simple \u00e0 r\u00e9aliser\r\navec ce marbrage,\r\n\r\n10:39:17:09  10:39:20:03\r\n{\\an1}accompagn\u00e9 de raisins d\u00e9glac\u00e9s\r\n\u00e0 la grappa.\r\n\r\n10:39:20:08  10:39:25:12\r\n{\\an1}-Vous retrouvez les recettes ici:\r\n\r\n10:39:25:17  10:39:29:02\r\n{\\an1}Et aussi dans le magazine Le Menu.\r\n\r\n10:39:31:19  10:39:35:03\r\n{\\an1}On retourne en plateau\r\npour la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:47:07\r\n{\\an1}Ch\u00e8res candidates, c'est le moment\r\npour les chefs de d\u00e9guster vos plats.\r\n\r\n10:39:47:11  10:39:49:05\r\n{\\an1}Cordon bleu et frites.\r\n\r\n10:39:49:10  10:39:52:17\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de voir le r\u00e9sultat;\r\n\u00e0 la maison,\r\n\r\n10:39:52:22  10:39:56:08\r\n{\\an1}je vous rappelle la question du jour.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:17:17\r\n{\\an1}Bonne chance !\r\n\r\n10:40:17:22  10:40:19:22\r\n{\\an1}Les jaunes, d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:40:20:03  10:40:23:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s jolie pr\u00e9sentation\r\nsur cette planche en bois.\r\n\r\n10:40:23:15  10:40:27:06\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s ressemblant\r\n\u00e0 votre pr\u00e9sentation, les chefs.\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:28:18\r\n{\\an1}-On a essay\u00e9.\r\n\r\n10:40:28:23  10:40:30:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:40:30:14  10:40:35:05\r\n{\\an1}-C'est joli, un peu rustique,\r\navec la petite sauce.\r\n\r\n10:40:35:10  10:40:36:20\r\n{\\an1}-Un ketchup.\r\n\r\n10:40:37:01  10:40:38:09\r\n{\\an1}-Un ketchup.\r\n\r\n10:40:38:13  10:40:40:05\r\n{\\an1}Je veux y aller.\r\n\r\n10:40:40:10  10:40:42:00\r\n{\\an1}-Vas-y !\r\n\r\n10:40:42:05  10:40:45:07\r\n{\\an1}-La sauce est bonne.\r\n-Des frites ne sont pas\r\n\r\n10:40:45:11  10:40:48:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s croustillantes\r\ndans celles que j'ai eues.\r\n\r\n10:40:48:19  10:40:50:16\r\n{\\an1}Ca manque de cuisson.\r\n\r\n10:40:50:21  10:40:52:16\r\n{\\an1}Voyons le cordon bleu.\r\n\r\n10:40:52:21  10:40:55:07\r\n{\\an1}-Ca semble int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:40:55:11  10:40:57:23\r\n{\\an1}-Le cordon bleu est savoureux,\r\n\r\n10:40:58:04  10:41:00:04\r\n{\\an1}comme la sauce.\r\n\r\n10:41:00:09  10:41:03:15\r\n{\\an1}Il y a du bien et du moins bien.\r\n-C'est tendre.\r\n\r\n10:41:03:20  10:41:06:16\r\n{\\an1}-Les chefs ont aim\u00e9,\r\nje suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n10:41:06:21  10:41:09:12\r\n{\\an1}Y a pas que ma grand-m\u00e8re qui aime !\r\n\r\n10:41:09:17  10:41:12:08\r\n{\\an1}-On a du lourd en face de nous.\r\n\r\n10:41:12:12  10:41:15:23\r\n{\\an1}Elles sont aussi tr\u00e8s fortes, donc...\r\n\r\n10:41:16:04  10:41:18:00\r\n{\\an1}On doute beaucoup.\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:20:21\r\n{\\an1}-Les bleus apportez votre plat.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:25:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:41:25:10  10:41:27:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:41:27:05  10:41:31:06\r\n{\\an1}-Pr\u00e9f\u00e9rence pour la premi\u00e8re \u00e9quipe\r\nsur la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:41:31:11  10:41:33:12\r\n{\\an1}-Plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:41:33:17  10:41:36:13\r\n{\\an1}-Plus convivial, sur cette planche.\r\n\r\n10:41:36:18  10:41:38:03\r\n{\\an1}-Croquantes.\r\n\r\n10:41:38:08  10:41:40:00\r\n{\\an1}-Faites au four ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:41:40:05  10:41:42:00\r\n{\\an1}-C'est moins gourmand\r\n\r\n10:41:42:05  10:41:45:02\r\n{\\an1}que les traditionnelles \u00e0 l'huile.\r\n\r\n10:41:45:07  10:41:48:20\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 de reviens-y manque un peu.\r\n\r\n10:41:49:01  10:41:52:12\r\n{\\an1}-Le cordon bleu, c'est au poulet.\r\n\r\n10:41:52:17  10:41:54:13\r\n{\\an1}-Un peu plus sec.\r\n\r\n10:41:54:18  10:41:57:02\r\n{\\an1}-Ah oui ? Pour moi, l'inverse.\r\n\r\n10:41:57:07  10:41:58:16\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:41:58:21  10:42:01:10\r\n{\\an1}-Un c\u00f4t\u00e9 plus juteux.\r\n\r\n10:42:01:14  10:42:04:00\r\n{\\an1}-Vous vous faites un avis.\r\n\r\n10:42:04:05  10:42:07:03\r\n{\\an1}Je vous laisse mettre les notes.\r\n\r\n10:42:07:08  10:42:10:11\r\n{\\an1}Quelle \u00e9nergie, les jaunes !\r\n\r\n10:42:10:15  10:42:12:06\r\n{\\an1}Vous avez tout donn\u00e9.\r\n\r\n10:42:12:11  10:42:13:23\r\n{\\an1}-Un maximum.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:42:14:04  10:42:15:10\r\n{\\an1}-Du plaisir\r\n\r\n10:42:15:14  10:42:18:14\r\n{\\an1}\u00e0 cuisiner le plat ?\r\n-Un tr\u00e8s grand plaisir.\r\n\r\n10:42:18:19  10:42:20:11\r\n{\\an1}-Vous en mangez souvent ?\r\n\r\n10:42:20:15  10:42:22:23\r\n{\\an1}-On est suisses, moi perso, oui.\r\n\r\n10:42:23:04  10:42:26:12\r\n{\\an1}J'aime bien changer le fromage.\r\n-OK.\r\n\r\n10:42:26:17  10:42:28:17\r\n{\\an1}-Je change de jambon.\r\n\r\n10:42:28:22  10:42:31:16\r\n{\\an1}Jambon cru, des Grisons...\r\nC'est sympa.\r\n\r\n10:42:31:21  10:42:34:05\r\n{\\an1}-Les bleus, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment ?\r\n\r\n10:42:34:10  10:42:36:01\r\n{\\an1}-Bien.\r\n\r\n10:42:36:06  10:42:38:16\r\n{\\an1}-On aime bien cuisiner ensemble.\r\n\r\n10:42:38:21  10:42:40:11\r\n{\\an1}-Ca va se refaire ?\r\n\r\n10:42:40:16  10:42:43:17\r\n{\\an1}-Nos maris seront contents.\r\n-Formidable !\r\n\r\n10:42:43:22  10:42:47:16\r\n{\\an1}Y aura pas que les ap\u00e9ros,\r\nce sera des soir\u00e9es de cuisine.\r\n\r\n10:42:47:21  10:42:52:05\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre maintenant les notes\r\ndes chefs pour la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:42:52:10  10:42:55:22\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre les notes\r\nattribu\u00e9es aux deux \u00e9quipes.\r\n\r\n10:42:56:03  10:42:59:08\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe bleu, Gilles ?\r\n-J'ai donn\u00e9\r\n\r\n10:42:59:12  10:43:01:07\r\n{\\an1}sept points.\r\n\r\n10:43:01:11  10:43:02:16\r\n{\\an1}-Ben, L\u00e9o ?\r\n\r\n10:43:02:21  10:43:05:11\r\n{\\an1}-Cinq points.\r\n-Six points.\r\n\r\n10:43:05:16  10:43:08:17\r\n{\\an1}-Ben, un poil plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:43:08:22  10:43:11:11\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n10:43:11:15  10:43:16:12\r\n{\\an1}-J'aime les plats tr\u00e8s gourmands,\r\n\u00e7a manquait dans les frites.\r\n\r\n10:43:16:17  10:43:18:04\r\n{\\an1}Mais aussi,\r\n\r\n10:43:18:09  10:43:23:10\r\n{\\an1}je suis de l'avis de Gilles\r\npour les cordons bleus, un peu secs.\r\n\r\n10:43:23:14  10:43:25:03\r\n{\\an1}-La note des jaunes.\r\n\r\n10:43:25:08  10:43:27:18\r\n{\\an1}Gilles.\r\n-J'ai donn\u00e9\r\n\r\n10:43:27:23  10:43:30:03\r\n{\\an1}huit points.\r\n-Ben.\r\n\r\n10:43:30:08  10:43:31:21\r\n{\\an1}-Sept points.\r\n\r\n10:43:32:02  10:43:34:06\r\n{\\an1}-L\u00e9o ?\r\n-Huit points.\r\n\r\n10:43:34:11  10:43:36:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:39:02\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui a fait\r\nla diff\u00e9rence ?\r\n\r\n10:43:39:07  10:43:41:01\r\n{\\an1}Tu les as coach\u00e9es.\r\n\r\n10:43:41:06  10:43:43:03\r\n{\\an1}Un mot sur leur parcours.\r\n\r\n10:43:43:08  10:43:45:11\r\n{\\an1}-C'est les frites et le ketchup.\r\n\r\n10:43:45:16  10:43:48:00\r\n{\\an1}Une petite chose en plus\r\n\r\n10:43:48:05  10:43:50:01\r\n{\\an1}qui fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:43:50:06  10:43:51:19\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas sur l'image\r\n\r\n10:43:52:00  10:43:54:14\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait sympa de le proposer.\r\n\r\n10:43:54:19  10:43:57:17\r\n{\\an1}-Un travail en plus,\r\nc'est \u00e0 souligner.\r\n\r\n10:43:57:22  10:43:59:13\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:02:08\r\n{\\an1}on d\u00e9couvre les scores.\r\n\r\n10:44:16:10  10:44:20:02\r\n{\\an1}A un point d'\u00e9cart,\r\nles bleus gagnent !\r\n\r\n10:44:20:07  10:44:22:10\r\n{\\an1}Les bleus remportent \"Bon App !\"\r\n\r\n10:44:22:14  10:44:24:10\r\n{\\an1}F\u00e9licitations !\r\n\r\n10:44:25:21  10:44:28:10\r\n{\\an1}-Et hop-l\u00e0 !\r\n\r\n10:44:28:14  10:44:30:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait super serr\u00e9 !\r\n\r\n10:44:30:16  10:44:32:17\r\n{\\an1}Les jaunes, deuxi\u00e8mes.\r\n\r\n10:44:32:22  10:44:35:12\r\n{\\an1}Vous n'avez pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:44:35:17  10:44:38:12\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre ce que vous remportez.\r\n\r\n10:44:43:11  10:44:47:19\r\n{\\an1}-Un bon d'achat d'une valeur\r\nde 500 frs, offert par Manor Food.\r\n\r\n10:44:52:13  10:44:54:18\r\n{\\an1}-Joli deuxi\u00e8me prix.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:21\r\n{\\an1}Un point d'\u00e9cart,\r\nc'\u00e9tait super serr\u00e9.\r\n\r\n10:44:58:02  10:44:59:23\r\n{\\an1}-J'avais mal cacul\u00e9.\r\n\r\n10:45:00:04  10:45:02:18\r\n{\\an1}Gagner avec un point d'\u00e9cart !\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:05:11\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre ce que vous gagnez.\r\n\r\n10:45:08:07  10:45:13:19\r\n{\\an1}-Un lave-linge Adora OptiDos avec\r\ndosage automatique de la lessive,\r\n\r\n10:45:14:00  10:45:16:03\r\n{\\an1}d'une valeur de 4'700 frs.\r\n\r\n10:45:16:08  10:45:18:16\r\n{\\an1}Offert par V-Zug.\r\n\r\n10:45:20:19  10:45:22:11\r\n{\\an1}-Bravo \u00e0 tous !\r\n\r\n10:45:22:16  10:45:25:13\r\n{\\an1}On peut s'applaudir\r\npour cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:45:25:18  10:45:28:11\r\n{\\an1}Georges, un mot \u00e9galement.\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:33:11\r\n{\\an1}Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s,\r\naux c\u00f4t\u00e9s des chefs, d'avoir partag\u00e9\r\n\r\n10:45:33:16  10:45:36:13\r\n{\\an1}votre passion de la betterave.\r\n\r\n10:45:36:18  10:45:38:05\r\n{\\an1}C'est un des l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:45:38:10  10:45:42:11\r\n{\\an1}Il y en a bien d'autres,\r\nmais celui-ci est tr\u00e8s gustatif.\r\n\r\n10:45:42:15  10:45:45:23\r\n{\\an1}-Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous,\r\ntrinquons ensemble.\r\n\r\n10:45:46:04  10:45:48:03\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:45:48:08  10:45:50:10\r\n{\\an1}Un bon verre d'ap\u00e9ro.\r\n\r\n10:45:50:14  10:45:52:20\r\n{\\an1}Je vous laisse vous servir.\r\n\r\n10:45:53:01  10:45:54:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:45:54:17  10:45:56:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:45:56:08  10:45:57:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:45:58:03  10:46:00:23\r\n{\\an1}-La betterave \u00e9tait\r\n\u00e0 l'honneur ce soir.\r\n\r\n10:46:01:04  10:46:06:01\r\n{\\an1}La semaine prochaine, on va mettre\r\ndes fruits, des pommes, des poires.\r\n\r\n10:46:06:06  10:46:09:06\r\n{\\an1}Passez une excellente semaine,\r\n\u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:46:12:21  10:46:15:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait \"Bon App !\" sur la RTS.\r\n\r\n10:46:15:11  10:46:18:11\r\n{\\an1}Avec le magazine culinaire Le Menu.\r\n\r\n10:46:20:11  10:46:21:19\r\n{\\an1}Manor Food.\r\n\r\n10:46:25:03  10:46:26:23\r\n{\\an1}V-Zug.\r\n\r\n10:46:28:11  10:46:31:03\r\n{\\an1}Et les Vins suisses.\r\n\r\n10:46:31:08  10:46:48:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049869\r\nDate de transcription : 28-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:01 > 0:01:02) [99%] : \r\nBonnard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:03 > 0:01:04) [99%] : \r\nSur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:15) [87%] : \r\nAvec les vins Suisses V-Zug Manor Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:01:17 > 0:01:19) [91%] : \r\nEt le magazine culinaire : l'homme nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:02:07) [86%] : \r\nTrouv\u00e9 sur le plateau de Bonnard je crois que vous avez pass\u00e9 une bonne semaine alors ce soir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mettre \u00e0 l'honneur un produit familier, on l'aime pour sa couleur magnifiques, on l'aime en velout\u00e9 en Chips mais la betterave est \u00e9galement l'alli\u00e9e id\u00e9ale des salades, vous avez, vous l'avez compris, on va en prendre plein la vue, ce soir, avec Ben L\u00e9o et Gilles est un producteur de betterave Jean Juillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:19 > 0:02:29) [93%] : \r\nC'est une fois encore la chance d'\u00eatre tr\u00e8s bien entour\u00e9, bonsoir les gar\u00e7ons bonsoir Georges, bonsoir, bienvenue sur le plateau de Bonaparte, alors tout d'abord, j'aimerais que vous nous parliez de votre exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:29 > 0:02:45) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez notre exploitation situ\u00e9e sur le canton de Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la commune de Bardonnex, et c'est le plan ni elle cultive une trentaine de l\u00e9gumes diff\u00e9rents dont la betterave qui est qu'on cultive depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:52) [87%] : \r\nEt on aura l'occasion d'en revenir un petit peu plus en d\u00e9tail avec avec vous en cuisine, comment vous l'aimez, ben elle est oh la la betterave en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:52 > 0:03:01) [85%] : \r\nAlors moi je l'aime, excusez-moi en carpaccio avec bien d'accord, vinaigre balsamique, peut-\u00eatre, je ne sais pas des noix de cajou, Philippe et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:02 > 0:03:12) [85%] : \r\nMoi, c'est plut\u00f4t le principe de la cuisson, une phase une betterave en cro\u00fbte de sel, \u00e7a permet, voil\u00e0 la cro\u00fbte de sel de de garder tous les ar\u00f4mes tr\u00e8s intense et on la betterave de beaux, c'est un bon proc\u00e9d\u00e9 de cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:16) [84%] : \r\nC'est vrai, et l'Evangile dans l'\u00e9mission, se sera tu va nous emmener aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:16 > 0:03:28) [82%] : \r\nAh ben \u00e0 Gen\u00e8ve s'adresse au nord au terroir de Gen\u00e8ve avec justement les betterave local et puis il y a six de tr\u00e8s beaux vignobles dans ce canton alors mettre en valeur les magnifiques produits des terroirs viticoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:03:34) [94%] : \r\nOn va d\u00e9couvrir ce menu donc tous ensemble, que je vous laisse commenter a d\u00e9marr\u00e9 par par l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:34 > 0:03:43) [87%] : \r\nBen, on va tout de suite mettre \u00e0 l'honneur la betterave dans un velout\u00e9 infuser \u00e0 la Net avec un peu de ce de, de, de k\u00e9fir, lancer des noisettes torr\u00e9fi\u00e9es pour amener le croquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:04:02) [83%] : \r\nEn plat principal comme plat quelque chose que j'adore, qui est un plat de mon enfance, donc un cordon bleu farci \u00e0 la valaisanne, mais ce qu'on de raclettes, fromages \u00e0 raclette, et puis la viande s\u00e9ch\u00e9e va merveilleuse id\u00e9e, on vous montre m\u00eame comment faire des frites \u00e0 la maison ou des frites parfaites super et puis en dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:02 > 0:04:10) [88%] : \r\nUn classique aussi un parfait glac\u00e9 aujourd'hui marbrier ou balsamique et au miel avec des raisins qu'on a fait flamber \u00e0 la grappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:10 > 0:04:17) [82%] : \r\nTr\u00e8s original Gilles Ben et Georges vous laisse retourner en cuisine pour d\u00e9marrer le menu et L\u00e9o, c'est toi qui reste avec moi pour cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:23 > 0:04:28) [91%] : \r\n2 \u00e9quipes vont s'affronter ce soir, on accueille sans plus tarder L'\u00e9quipe bleue avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:34 > 0:05:12) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous alors, \u00c9lodie, je crois que c'est vous qui avez inscrit nous \u00e0 l'\u00e9mission, oui c'est moi qui l'inscrit, je lui demandais avant quand m\u00eame, elle \u00e9tait d'accord, oui je dis toujours : oui, c'est sympa, surtout pour s'amuser qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 alors au-del\u00e0 de de l'amusement \u00e0 participer \u00e0 cette \u00e9mission, bah, une exp\u00e9rience \u00e0 2 et puis pas seulement de de voisinage en fait plus d'amiti\u00e9 maintenant voil\u00e0, \u00e7a va vous laisser un bon souvenir, vous aviez d\u00e9j\u00e0 l'habitude, bah en tant que voisine de cuisiner ou en tout cas de partager des bons moments autour d'une table, ensemble, enfin, on n'a jamais cuisiner ensemble mais on aime bien s'inviter \u00e0 tour de r\u00f4le, \u00e0 la maison et on voulait faire autre chose, pour une fois, que de voir Morrito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:12 > 0:05:20) [80%] : \r\nOui va falloir cuisiner dans quelques instants, oui, l'\u00e9quipe jaune qui va vous affrontez ce soir, merci d'accueillir Hanifa et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:28 > 0:05:44) [82%] : \r\nComment \u00e7a va les filles parfait quoi alors vous vous \u00eates d\u00e8s que possible les copines Dumas vous avez faim oui alors dans leur cuisine est avant tout go\u00fbter parce ce que les ch\u00e8ques vont devoir d\u00e9guster enfin sur c'est peu et peut-\u00eatre finir les plats avant la d\u00e9gustation, autrefois l'ISF alors vous \u00eates les copines du march\u00e9, vous \u00eates connu l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:44 > 0:05:53) [77%] : \r\nExactement, et qu'est ce que vous faites au march\u00e9 alors qu'on a pas chance, on a un petit entreprise qui, ici, on aide \u00e0 enlever tous les sources, \u00e0 la fin, il nous donnent des d\u00e9g\u00e2ts gratuitement dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:53 > 0:06:06) [91%] : \r\nBienvenue si ce qu'on peut manger plus ou moins gratuitement, donc on le remercie \u00e9norm\u00e9ment et puis bah gr\u00e2ce \u00e0 eux, on a des supers l\u00e9gumes de bonnes choses \u00e0 manger et vraiment, \u00e7a nous fait plaisir et \u00e7a nous permet de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:06 > 0:06:12) [93%] : \r\nPour venir ici, magnifique, en tout cas, on l'a compris, vous aimez les bons produits, \u00e7a va \u00eatre quoi vos points forts ce soir dans l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:12 > 0:06:21) [78%] : \r\nOu alors moi je suis pro, d\u00e9coration et tout \u00e7a se d\u00e9chire, j'ai bien couper les choses, un repas, enfin voil\u00e0, h\u00e9 bien moi j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:21 > 0:06:28) [85%] : \r\nCuir et autres, donc j'avoue qu'au niveau cuisson, je pense que je suis l\u00e0, bon bah, vous allez pouvoir cuir ce soir donc je vous invite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:28 > 0:06:42) [89%] : \r\n\u00e0 rejoindre vos plans de travail, on va d\u00e9couvrir ensemble menu des chefs en images entr\u00e9es, plats, desserts, vous allez devoir cuisiner l'un de ces plats, est ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 d\u00e9couvrir votre d\u00e9fi, alors on y va, c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:46 > 0:06:49) [82%] : \r\nFishing top top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:53 > 0:06:58) [76%] : \r\nAh, \u00e7a fait plaisir quoi c'est facile en tous ces tentatives alors Gordon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:58 > 0:07:07) [85%] : \r\nLe Dieu merci, on en mange assez souvent parce que c'est donc c'\u00e9tait un plat que j'aime faire mes enfants \u00e0 M c'est une tr\u00e8s bonne surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:07 > 0:07:21) [88%] : \r\nLes Bleus, j'ai alors vous inspire, on va faire en sorte que d'accord, je vous laisse sur l'ardoise situ\u00e9e devant vous le nom du plat que vous allez nous cuisiner dans cette \u00e9mission, allez c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:21 > 0:07:41) [74%] : \r\nJe me par groupe comme des accords avec des frictions dans la centrale Elbeuf allum\u00e9 3000 est voulait bannir \u00e0 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:41 > 0:07:47) [73%] : \r\nTermin\u00e9, montrez-moi les ardoises l'\u00e9quipe jaune c'est peut \u00eatre l'\u00e9quipe dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:47 > 0:07:50) [70%] : \r\nQuant au plan effrite Made oh yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:50 > 0:08:00) [82%] : \r\nQui pouvait accrocher l'ardoise est alors roman les Bleus cordon-bleu Fritz, voil\u00e0, je pense que c'est extr\u00eamement clair, OK, vous savez ce que vous allez vous allez main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:17) [88%] : \r\nFaire votre march\u00e9, vous allez avoir 60 secondes les six \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s rapide, \u00e7a va, c'est pas le march\u00e9, vous avez l'habitude de vivre 60 secondes n'oubliez aucun m\u00eames ingr\u00e9dients pour l'\u00e9mission de ce soir est-ce que vous \u00eates pr\u00eate les paniers sont en main : allez, c'est parti pour le march\u00e9 top d\u00e9part juste de prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:18 > 0:08:27) [63%] : \r\nVoil\u00e0, Vaezi, lui, 400 tentative pas tant peut-\u00eatre qu'on a besoin d'un plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:29 > 0:08:48) [70%] : \r\nQu'est-ce que suppose non il y a plein de sang sache d'accord non mais pas fromages du rendez- vous, comme des que dirige \u00e0 battable les plus les pieds dans les d\u00e9buts de Batman, moi, que je voudrais maintenant \u00eatre lieu en Gironde avenue le Patrimoine secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:51 > 0:09:18) [74%] : \r\nIrak : les Kurdes peut para\u00eetre la peine reprendrait pas m\u00eame aussi bien d\u00e9bris de ch\u00f4mage, de mois, c'est un produit r\u00e9duit de ouais, en France, alors il a pas dit Ariane vers le pass\u00e9 et je vois pas beaucoup de temps et c'est tenter Saint-P\u00e8re retour \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:18 > 0:09:26) [77%] : \r\nPoste alors en plat qui peut para\u00eetre a priori L\u00e9o en plein mais faut rien oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:26 > 0:09:30) [86%] : \r\nOui exactement rien oubli\u00e9 et puis l\u00e0, on esp\u00e8re qu'il y aura de l'originalit\u00e9, un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:30 > 0:09:37) [93%] : \r\nVoil\u00e0, vous \u00eates contente les copines du march\u00e9 de votre march\u00e9 justement, alors c'est vrai que le fromage \u00e9tait pas vraiment \u00e0 port\u00e9e de vue mais \u00e7a ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:37 > 0:10:05) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien pour vous, les Bleus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le march\u00e9, on pense qu'on a tous pris ce qu'on avait besoin, on va peut-\u00eatre se rencontrent lobbies quelque chose en faisant bombarder pr\u00e8s je lisais, je pense que \u00e7a va, on va vous laisser en tout cas, d\u00e9marr\u00e9 l'\u00e9mission votre d\u00e9fi, j'imagine que vous \u00eates impatients de cuisiner, vous allez avoir ce soir 30 minutes pour r\u00e9aliser votre plat vous \u00eates pr\u00eate, bon j'ai pas tout avant le d\u00e9but hein, allez, c'est parti pour 30 minutes de cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:05 > 0:10:13) [70%] : \r\nPour alors moi qui les font, parce que je connais pas de l'atmosph\u00e8re plaque Montpellier le peut \u00eatre bonne pour les berges pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:10:18 > 0:10:30) [85%] : \r\nJe vais-je fait de Corse, \u00e7a suffit, Gwen en nombre insuffisant, je sais pas lire chez vaut mieux privil\u00e9gier la qualit\u00e9 que la coupe exactement, exactement, \u00e7a, on a pris plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:10:31 > 0:10:34) [89%] : \r\nComme \u00e7a, c'est plus Light oui gros fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:10:35 > 0:10:42) [75%] : \r\nCe bitume cuisiner oui tu viens, je me dis finalement, apr\u00e8s cette \u00e9mission pourrait cuisiner, on sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:44 > 0:10:47) [84%] : \r\nCordon bleu seront d\u00e9licieux, c'est assez facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:51 > 0:11:12) [77%] : \r\nOuais, je pr\u00e9f\u00e8re faire avec des choses qu'on a bien s\u00fbr mais \u00e7a ira, tu voudrais que je des patates, on 1er un petit peu mais Direct, donc on va pas les vous Iran va pas les mettre au fond sens\u00e9s occuper : faire sauter ce sera plus facile que au four, tu nous achevons ce soir \u00e9crit non \u00e0 c'est plus des frites, des selfies tu vois, je voulais sais pas si vous voulez garder la ligne du PS comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:11:13 > 0:11:26) [81%] : \r\nAujourd'hui, j'ai envie que ce plan ne fasse voyager vers mon enfance que \u00e7a me rappelle vraiment au monde en France et que du coup les bonnes saveurs dans la difficult\u00e9 de se placer qui soit gourmand qui soit bien cuit qu'qui soit judicieux art int\u00e9rieur quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:11:26 > 0:11:51) [88%] : \r\nJe souhaiterais oui, \u00e7a me rappelle le plein de, de, de souvenirs de 2 famille autour de la table, c'est ma maman qui cuisine et les cordons bleus, les enfants, ils aiment beaucoup les manger, oui, moi je trouve que c'est un oui on est toutes les 2 maman oui on a tous les 2 enfants oui, moi c'est un plat que je fais, je fais souvent apr\u00e8s, j'essaie de varier, mais c'est un plat que les enfants ils appr\u00e9cient quand ils sont sages, oui la finance des l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:52 > 0:11:57) [62%] : \r\nNon, c'est chouette, il faut faire 2 dans la vie par action du m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:57 > 0:12:12) [76%] : \r\nVoudrais gourmand, il faudrait faire de amical vous \u00eates gourmand ben je vois mon, on s'est dit c'est, il est bon \u00e0 part \u00e7a, c'est beaucoup trop viandes dites-moi enfin notre pavillon trop triste parce que comme j'avais pris 2 morceaux pour faire un morceau un peu entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:12 > 0:12:43) [84%] : \r\nVous avez cass\u00e9 la 7, j'ai vu, donc vous avez fait avec un mois faut rester bien concentr\u00e9s en cuisine, hein, c'est rigolo, c'est tout \u00e7a, attention quand m\u00eame, hein, il y a des couteaux surtout l'huile d'olive bien chaude : faites attention avec \u00e7a pied donc les fruits du d\u00eener sont ben \u00e7a me que si on a \u00e0 pas les lunettes qui peuvent qui on qu'on a besoin, pour lui, il faut que non \u00e7a c'est donc s\u00fbr que vous avez fait farcir de d'un fromage exactement avec un peu de viande exactement et puis l\u00e0 vous faites les frites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:43 > 0:13:43) [83%] : \r\nMagnifique oui enfin on vous laisse continuer avec les pommes de terre, les Bleus, comment \u00e7a va, \u00e7a va bien, on va bien, en fait, on a l'impression qu'on va avoir plein de temps et puis vie minutes c'est \u00e7a oui, \u00e7a, \u00e7a va, c'est une tr\u00e8s vous avez utilis\u00e9, du poulet, c'est \u00e7a, oui, moi je fais souvent avec du poulet pour lui aussi, voil\u00e0 que pour les enfants, ah ben, on est des enfants, mais bon, on n'est pas grand, et puis les frites, je voulais juste farcie de on a mis en mot et puis on pense que c'est du fromage \u00e0 raclette, c'est un accord tr\u00e8s fromage soit un peu plus la l\u00e2cher, nous laisse avec les Kurdes en hausse, alors on ferme pour \u00e9viter que le fromage sort de partout apr\u00e8s je pense que de toute fa\u00e7on moi j'ai pas oubli\u00e9 de les enlever un de ses plus enfin un petit boulot, hein, \u00e7a peut \u00eatre sympa la si on n'y coupe, \u00e7a fait Finger Foods c'est parfois oui, bon, \u00e7a se passe bien, en tout cas pour l'instant, bonjour tr\u00e8s Asbest vient, oui, oui, on vous laisse continuer merci et L\u00e9o laisse se rejoint ben en cuisine pour le d\u00e9marrage du menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:49 > 0:13:59) [88%] : \r\nJe commence donc notre ma soupe de betterave avec Georgios bienvenue dans notre cuisine, peut-\u00eatre, expliquez-nous un petit peu votre exploitation est-ce que vous produisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:59 > 0:14:18) [92%] : \r\nAlors, ben merci de me de me recevoir dans cette, dans cette \u00e9mission, je suis un mara\u00eecher sur la \u00e0 Gen\u00e8ve sur la commune de donnait sur la commune de Plan-les-Ouates, et une de nos productions, c'est la culture de la betterave qu'on fait crue, cuite enfin sous toutes ses formes, ainsi qu'une trentaine d'autres produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:18 > 0:14:39) [85%] : \r\nMagnifique donc moi pour notre soupe, j'ai commenc\u00e9 par faire revenir, telle l'\u00e9chalote \u00e9pil\u00e9s de la on un peu de beurre, je vais rajouter justement cette betterave rouge vous comment est-ce que vous aimez cuisiner la betterave l\u00e0 aujourd'hui, c'est sous forme de soupe, mais pour alors quelle est la meilleure recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:39 > 0:14:55) [85%] : \r\nPersonnellement, moi je la mange plut\u00f4t en salade donc cuite \u00e9minc\u00e9 en cubes ou ou en lamelles en y rajoutant de l'oignon et de l'\u00e9chalote aussi et puis une source un peu relev\u00e9 pour faire ressortir un peu toutes les saveurs, ce m\u00e9lange de terre et de sucre qui est \u00e0 qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:55 > 0:15:07) [85%] : \r\nTouristique de la betterave mettra il y a 1000 choses \u00e0 faire avec la betterave quand m\u00eame au restaurant n'avait fait, ils font dessert un sorbet \u00e0 la betterave, donc c'est vraiment voil\u00e0 un produit comp\u00e9titif de l'entr\u00e9e au dessert et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:07 > 0:15:14) [85%] : \r\nG\u00e9rard juste un peu de pain \u00e0 cette soupe et je vais terminer avec le bouillon, je laisse donc fr\u00e9mir \u00e7a gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:14 > 0:16:12) [87%] : \r\nPar contre, aujourd'hui et en dessert pas de betterave, on va faire un parfait glac\u00e9 qui de classique, on a l'habitude de le d\u00e9guster, aujourd'hui on va lui faire un marbre \u00e2ge avec le miel et le vinaigre balsamique pour cela, vous avez besoin de monter des blancs de avec le sucre en poudre, on y incorpore les zones de combat commence \u00e0 m\u00e9langer et puis pour qu'il soit tr\u00e8s l\u00e9ger, on va y incorporer de la cr\u00e8me fouett\u00e9e, donc l\u00e0, faut faire \u00e0 la Maryse pour qu'il y a les bulles d'air qui reste absolument dedans, voil\u00e0 et gentiment avec la cr\u00e8me fouett\u00e9e, on cr\u00e9ait une texture tr\u00e8s tr\u00e8s onctueuse, on note parfait glac\u00e9 ici je mets vous ont plusieurs fois la la cr\u00e8me fouett\u00e9e pour pas voil\u00e0 brusquer cette int\u00e9gration de Bull, c'est vraiment cette incorporation de bulle qui va faire la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la r\u00e9ussite de ce parfait glac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:12 > 0:16:18) [81%] : \r\nMoi, je suis content que ce soit un qui fasse le dessert, pour une fois pas quand m\u00eame KMT \u00e7a m\u00e8ne la gousse de vanille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:18 > 0:17:17) [83%] : \r\nBon, ceci alors l\u00e0 on ajoute la vanille, on termine, c'est vraiment une question l\u00e0 de texture, une fois que cette bien int\u00e9gr\u00e9 qui ni structure assez lisse, on vient ajouter notre m\u00e9lange vinaigre balsamique miel on va cr\u00e9er un marbre donc bouleverser, simplement on va donner quelques coups de spatules comme ceci, mais pas trop, parce qu'faut qu'on laisse de C\u00e9line qui vont cr\u00e9er le marbre \u00e2ge et au moment o\u00f9 on le verse dans notre Moon, c'est le marbre va continuer de se cr\u00e9er, donc l\u00e0 je verse le toutes avec du marbre \u00e2ge plus ou moins intense et Maryse et l'Avantage voil\u00e0 alors l'Avantage d'une recette comme \u00e7a c'est, contrairement aux autres glaces o\u00f9 il y a besoin des efforts d'aller remuer plusieurs fois au cong\u00e9lateur, l\u00e0 on ne tue plus exactement une mis au cong\u00e9lateur, il sera apr\u00e8s cette petite structure avec toute l'oxyg\u00e8ne int\u00e9gr\u00e9e par la cr\u00e8me fouett\u00e9e et les blancs de permettre que ce sera une bonne texture l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:17 > 0:17:23) [97%] : \r\nTr\u00e8s bien, on vous laisse continuer le le menu ici en cuisine et L\u00e9o tu viens avec moi, on va voir les candidats en plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:34 > 0:17:37) [77%] : \r\nOui papa, puisque 230 ans, bon bah, plus on va faire br\u00fbler la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:37 > 0:17:45) [85%] : \r\nBien qu'il ait eu alors maintenant, l\u00e0 on est en train de peine et les cordons bleus bienvenue tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:46 > 0:17:55) [85%] : \r\nOui, oui, on va y arriver, on a, on vient de finir de panels et les cordons bleus, et on va les mettre en cuisson, on a 2000 et les frites, ils sont fous voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:55 > 0:17:59) [92%] : \r\nOn va, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:00 > 0:18:07) [78%] : \r\nQuand ils font bien dor\u00e9, h\u00e9 bien je pense qu'il faut compter en tout cas, en tout cas, qui donne une ouais voil\u00e0 12 20 minutes on a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:10) [82%] : \r\nPensant bouger c'est bon tu veux-tu qu'avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:11 > 0:18:17) [86%] : \r\nJe crois que c'est bon l\u00e0 \u00e7a Antibes soit comme on va y aller, ils ont une bonne partie, on fera peut-\u00eatre en 2 fois, Fort-de-France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:19) [78%] : \r\nMieux, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:20 > 0:18:32) [80%] : \r\nAlors la cuisson des frites, c'est pas facile parce que normalement la la question des Philips a cependant demain avec des degr\u00e9s diff\u00e9rents, il y a pas de thermom\u00e8tre sur place et avait juste une aimable, elle jouait dit allons-y \u00e0 la cuisson la plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:32 > 0:18:37) [83%] : \r\nOui et c'est quoi le plus une bonne va \u00eatre frapper prend 2 fois voil\u00e0 plus de temps que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:39 > 0:18:46) [78%] : \r\nLe cuir Roberot tr\u00e8s quand il faut le mettre au four il reste combien, m\u00eame temps 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:47 > 0:18:52) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on vient voir comment \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 des cuisines de Bonaparte avec l'\u00e9quipe jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:19:32) [80%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est l'\u00e9quipe jaune, ce qui m'int\u00e9resse c'est les frites attention parce que l\u00e0 on n'a plus beaucoup de temps, alors comment vous allez cuire ses frites tu crois \u00e7a qui pendant 10 minutes, c'est utilis\u00e9 quoi comme il l'olive huile d'olive normal c'est moi qui nous allons plus pas le livre quel accord moi je pense \u00e0 qui on diminue des fruits intention hein c'est parce br\u00fbler le temps attention \u00e7a va br\u00fbler pas normalement les six plut\u00f4t de colza ou arachides Pauline mais c'est pas grave, la livre main \u00e7a allait avoir un donc rendu quand m\u00eame quoi, c'est bient\u00f4t termin\u00e9 alors r\u00e9partissez-vous bien les t\u00e2ches pour la assassinat s'agit chez vous comment \u00e7a avance ici, c'est l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:32 > 0:19:53) [81%] : \r\n\u00e7a va, on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 marquage, on attend les mamans cas et je crois que c'est vous rangez-vous on les amis de quant au four, on a mis au maximum est ce qu'on peut pas moins dor\u00e9e mais meilleur pour la sant\u00e9 passe peine lui l'accord nous ce qui nous enfin moi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est la cuisson du poulet parce que c'est \u00e7a m'a un petit peu de temps, oui et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:53 > 0:20:06) [80%] : \r\nOui, c'est bien dit de les mettre au four, mais, mais c'est d\u00e9j\u00e0 pris, moi, moi on peut mettre un petit plat que Tunisie regardez aussi \u00e0 une mani\u00e8re de l'\u00e9crire un peu plus vite, vous avez de lui, hein, si jamais on peut \u00eatre non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:06 > 0:20:13) [86%] : \r\nQuand les g\u00e9n\u00e9raux ont peur, apr\u00e8s on a mis beaucoup, beaucoup, beaucoup de beurre dans le la sauteuse sport que sa cro\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:13 > 0:20:19) [89%] : \r\nL\u00e9o, je te laisse rejoindre Ben en cuisine pour la suite de du menu et vous \u00e0 la maison, c'est le moment de jouer avec la queue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:19 > 0:20:49) [87%] : \r\nDonc, voici la betterave est \u00e9galement appel\u00e9e carotte ou racines verte si vous pensez que c'est la bonne r\u00e9ponse, vous appelez le 09 101 55 88 01 si vous pensez qu'on l'appelle \u00e9galement carotte rouge ou racines rouge, vous appelez le 0 901 55 88 02, \u00e7a vous co\u00fbtera 90 centimes l'appel et vous pouvez \u00e9galement participer gratuitement avec votre smartphone via l'applique via l'adresse concours pour RTS pour CH Slash Bona, je vous souhaite bonne chance et voici ce que vous pouvez remporter cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:50 > 0:21:11) [89%] : \r\nUn assortiment de produits laitiers et de fromages livr\u00e9s \u00e0 domicile, d'une valeur de 200 francs offerts par Cr\u00e9mault 10 abonnements d'un an au magazine le menu d'une valeur de 78 francs chacun un bon d'achat d'une valeur de 200 francs offert par Manor Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:20 > 0:21:38) [85%] : \r\nOn va d\u00e9buter cette recette de cordon bleu pour notre plat principal assaisonner en 1er les tranches de porc, donc, celle enfin de ce sel fin des Alpes suisses le seul qui ait produit dans les Alpes, les assaisonne bien des 2 c\u00f4t\u00e9s, ce qui est important, L\u00e9o nous pr\u00e9pare parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:38 > 0:21:46) [90%] : \r\nDonc moi je veux faire un clin d'oeil \u00e0 l'or\u00e9e piano tr\u00e8s cher Gilles aujourd'hui donc c'est fromage \u00e0 raclette avec de la viande s\u00e9ch\u00e9e aussi du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:46 > 0:22:57) [84%] : \r\nOui Arlette beau produire, je crois qu'on est vraiment dedans la venir restera des 2 c\u00f4t\u00e9s, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur mais au Centre on y ajoute petite touche fruit\u00e9 et original, un peu de 2, couper finement et puis on va pouvoir et ces cordon-bleu, donc vous refermez comme cela, on y passe \u00e9videmment d'abord dans la farine, la farine, elle va permettre \u00e0 l'oeuf de bien s'crochet sur notre viande donc premi\u00e8re chose dans la farine, ensuite l'oeuf, l'oeuf, on les bat l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 la fourchette donc entier et finalement dans une panure maison, comme je l'ai fait, il y a quelques semaines, dans l'autre recette de de Krumbholz au lard de notre gaspacho, il me reste un peu de panure L \u00e0, c'est pr\u00eat, on va voir \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre super croustillant, on va pouvoir jouer \u00e0 la digue justement se laisse continuer, moi je termine arrivant 3 je dois \u00e9galement lanc\u00e9 la pr\u00e9paration des pommes de terre les pommes de terre, on va faire des frites aujourd'hui donc tout maison dans cette recette, j'ai pas prendre le couteau des betterave, ce serait b\u00eate donc l\u00e0 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:57 > 0:22:59) [92%] : \r\n\u00e0 la patate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:02 > 0:23:43) [82%] : \r\nEt puis, oui, bon la frite, tout va bien, tout va bien, je trouve, on va en forme c'est bien oui c'est, j'ai pas su rebondir quoi elle suce, il y a pas eu assez d'PAC l\u00e0 \u00e7a c'\u00e9tait pas bon, pas bon, donc l\u00e0 on peut pas plaquer des maison hyper nuageux, c'est peut-\u00eatre \u00e7a a une responsabilit\u00e9 commune sur cette vague l\u00e0 \u00e7a donc : les pommes de terre, on pr\u00e9pare simplement assez grossi\u00e8rement comme semble des pommes de terre o\u00f9 il y aura un peu de texte et on voit que ces maisons absolument et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre, c'est vraiment une recette qu'on a habitude aussi d'acheter et c'est vraiment dommage, franchement, parce que quand on met des produits comme aujourd'hui de qualit\u00e9, ben voil\u00e0, L\u00e9o et va lancer la cuisson mais allez voir vraiment d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est beau donc t'imagines pas tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:23:48) [85%] : \r\nNous ferons mais \u00e7a sera conduit-elle pour la cuisson, justement on peut d\u00e9marrer directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:48 > 0:23:50) [90%] : \r\nCette bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:51 > 0:23:58) [84%] : \r\nC'est une bonne viande \u00e7a fera \u00e0 d\u00e9guster le tout \u00e0 l'heure, c'est un peu comme le poulet frites, c'est-\u00e0-dire cette qu'on adore faire \u00e0 la main des recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:58 > 0:24:13) [90%] : \r\nPlace \u00e0 d\u00e9guster sur oui parce que c'est des plaques, nos parents nous faisait quand on \u00e9tait aussi enfant est quand m\u00eame toujours retrouver effectivement dans l'assiette, je te laisse continuer de mettre fin, oui \u00e7a va continuer \u00e0 avoir la patate Gilles le cocktail h\u00e9 bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:13 > 0:24:29) [84%] : \r\nBien oui ben Vasseur plaisir l\u00e0 c'est \u00e7a va \u00eatre une explosion de saveurs, tu vas voir, donc, il y a un mauvais, je veux faire \u00e7a aussi qu'il y a beaucoup, il y a beaucoup, je mets dans un ch\u00e8que car 2 centilitres de taux d'une fait un petit ap\u00e9ro tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:29 > 0:24:34) [79%] : \r\nMais coup de fromage \u00e0 raclette fant\u00f4me, donc c'est \u00e7a tu m\u00eame l'absence oui la f\u00e9e verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:34 > 0:24:43) [75%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, ensuite j'y ajoute 2 centilitres de liqueur d'abris Corogne Mallet j'adore les abricots de Saxe sort voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:44 > 0:24:50) [93%] : \r\nEt un peu de jus d'orange, j'en ai un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:51 > 0:25:01) [85%] : \r\nEt puis alors ce que j'ai fait, j'ai fait une petite pur\u00e9e de framboises, non mais j'ai enlev\u00e9 les p\u00e9pins, pas dans les dents, ah c'est bien, tu penses \u00e0 mon sourire ma jolie mais 3 assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:02 > 0:25:03) [97%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:06 > 0:25:09) [78%] : \r\nEt ensuite il en mettent partout, c'est vrai, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:09 > 0:25:26) [76%] : \r\nMais attention encore un peu de temps, toi envisage or et bien c'est que s'\u00e9tait form\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de Julien, le fameux Nyffeler qui Froment Audio tr\u00e8s beau geste, il m'avait appris comment devait le d\u00e9funt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:26 > 0:25:31) [76%] : \r\nNon, ce qu'aimait pas ouvrir apparemment, ensuite je vais vers \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:31 > 0:25:41) [83%] : \r\nDans mon magnifique vers un cocktail regarde-moi \u00e7a qu'est-ce que c'est joli un leur terreur comme \u00e7a co\u00fbte et c'est pas fini, c'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:41 > 0:25:46) [88%] : \r\nJ'ai de la chance parce que je vais \u00eatre le seul \u00e0 le go\u00fbter ah ouais il que pour toi et que, pour moi, je suis l\u00e0 pour tout accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:47 > 0:26:01) [82%] : \r\nEt un peu de vin mousseux, regarde, \u00e7a donne une tr\u00e8s jolie mousse du Baccara de la cave de Gen\u00e8ve qui est fantastique dans le go\u00fbtera apr\u00e8s encore avec le menu d'accord avez une petite cuill\u00e8re ben, je sais que as de la peine avec ses grands- m\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:01 > 0:26:08) [84%] : \r\nOui, je, je m'en met en g\u00e9n\u00e9ral un peu partout, merci de pr\u00e9server mon \u00e9l\u00e9gance naturelle, tu vois ce qui peut aller, il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:09 > 0:26:11) [62%] : \r\nUn Gaston pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:12 > 0:26:21) [79%] : \r\nIl faut cette histoire de dosage d'\u00e9quilibre doivent pas que l'absent, on sent bien l'absent sur l'abricot, le judo exactement sous avec le Baccara qui enveloppe tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:21 > 0:26:30) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s bon merci Gilles tu tu veux le monsieur Gouteyron mal termin\u00e9 voil\u00e0 L\u00e9o je te laisse venir avec moi en plateau, on va juger le march\u00e9 des candidats, c'est-\u00e0-dire dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:38 > 0:26:41) [71%] : \r\nBon, \u00e7a va leur donner \u00e7a pas leur nom, ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:41 > 0:26:53) [90%] : \r\nUn cordon bleu ces 4 chefs, c'est pas possible, alors on a coup\u00e9 des tomates cerises, les amis, avec un peu de sucre et du sel, et au dernier moment, avec un peu de vinaigre pour faire un peu ce c\u00f4t\u00e9 un peu aigre-doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:54 > 0:27:04) [72%] : \r\n\u00e7a fait du sport, moi c'est fait venons ou leur non non c'est poulets, c'est \u00e0 vous avez l\u00e0 il est diff\u00e9rent, oui c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:05 > 0:27:11) [90%] : \r\nVoil\u00e0 chers candidats pour revenir maintenant \u00e9valuer votre march\u00e9 avec les 2 premiers points peut-\u00eatre \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:11 > 0:27:21) [83%] : \r\nNous, on a un mode de cuisson qui a \u00e9valu\u00e9 ce qu'on voit pour le march\u00e9, il me semble qu'elles ont pris tout ce qu'il fallait, elles ont utilis\u00e9, donc on peut attribuer 2 points chez vous de bravoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:29 > 0:27:34) [83%] : \r\nLes jeunes, les jeunes jazz du fromage en grande quantit\u00e9, monde Suzanne utiliser les 2 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:35 > 0:27:55) [72%] : \r\nL\u00e0- dessus, partir du en nous n'allons-y, je viens voir d'il aurait fait en plus qui ne peut plus inviter des tomates tout \u00e0 l'heure de catch absurde qu'EDF pour le fric quand dans Blunkett, va aussi lancer un petit peu mal inform\u00e9s, les petits et les 2 hommes maladies ou pas, oui, oui, \u00e9coutez, on va s'y mettent de poids \u00e9l\u00e8ve non pas aller de points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:59 > 0:28:07) [88%] : \r\nIl y aura des points tout \u00e0 l'heure, \u00e9videmment, avec la photo et puis lors de la d\u00e9gustation des je te laisse rejoindre Ben en cuisine pour la suite, mais encore peu tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:12 > 0:28:37) [82%] : \r\nJe d\u00e9bute la cuisson de mes frites et je vous promets que s'effrite, l\u00e0 elles seront meilleures que les Blacks de or sur le sujet, gr\u00e2ce aux de bain d'huile qu'on va faire un 1er bain d'huile \u00e0 160 degr\u00e9s pour les cuirs sont trop pendant 3, 4 minutes qui peu apr\u00e8s un 2\u00e8me pour amener le croustillant, faut pas non plus mettre au tri d'\u00e0 la fois pour toute l'humilit\u00e9 Adam elle fasse pas trop de Bull, pas que \u00e7a sorte de la casserole \u00e7a plut\u00f4t s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:37 > 0:29:00) [83%] : \r\nMoi, pendant ce temps et mix\u00e9 tout \u00e0 l'heure ma soupe, donc l\u00e0 je vais juste utiliser la fonction tr\u00e8s sympa sur cette plaque donc de maintien au chaud donc l\u00e0, je vais pouvoir laisser on maintient au chaud pendant 2 heures sans de bons arguments y r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre Monsieur Guillot a expliqu\u00e9 vid\u00e9o, excusez-moi, expliquez-moi un petit peu les diff\u00e9rentes sortes de betterave et lesquels vous je disais aux lesquels vous produisez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:00 > 0:29:29) [87%] : \r\nMoi qui est alors sur les diff\u00e9rentes sortes de betterave nous on produit la classique, celle que vous avez ici sur la sur la table, il en existe d'autres \u00e9videmment il existe la chirurgien, il existe la Golden plus encore quelques vari\u00e9t\u00e9s notamment \u00e9gyptienne, elles ont toutes des qualit\u00e9s qui sont des qualit\u00e9s de pr\u00e9sentation assez sympathique parce que la cha\u00eene Jalal les rougets et rouge et blanche, donc c'est sympa pour la pr\u00e9sentation, mais celle-ci pour moi la pluie gustative blagues sur les b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:29 > 0:29:32) [71%] : \r\nAlors, nouveau non non non, on n'est pas l\u00e0, j'en ai plus \u00e9crit un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:33 > 0:29:47) [86%] : \r\nJe termine juste dans ces ann\u00e9es notre belle soupe donc la gym, du sel et du poivre et rajout\u00e9 un tout petit peu de sucre du vinaigre, vin blanc apr\u00e8s le exactement et un peu d'aneth, \u00e7a \u00e7a va amener la fra\u00eecheur aussi dans notre plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:47 > 0:29:51) [89%] : \r\nEt Georges, une question qu'on peut se poser aussi, c'est les bien fait finalement de la de la betterave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:51 > 0:30:08) [84%] : \r\nAlors les bienfaits de la betterave tout le le monde m\u00e9dical salut Lilienfeld de la betterave, certains des l\u00e9gumes qui le plus que r\u00e9put\u00e9 pour pour ce qui peut apporter, notamment ce qui est circulation sanguine, notamment ce qui est favorisation du transit intestinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:08 > 0:30:24) [84%] : \r\nVoil\u00e0 les gars, quand vous avez une blague cette porte et emploie une d\u00e8s le 1er de ses bienfaits, c'est \u00e7a de tr\u00e8s tr\u00e8s moins consommer Hitler fait vous avez d\u00e9j\u00e0 ce qu'il d\u00e9ment, je suis d'accord je suis d'accord, bon on va retourner en plateau sur ces belles paroles pour le dressage du plat des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:29 > 0:30:35) [72%] : \r\nOui, ce sont bien, ils ont leurs dans l\u00e0- bas aux s\u00e9ances mais c'est vrai que la suppression totale, une petite amie qui, avec son pour Amaury tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:38 > 0:30:49) [76%] : \r\nVous avez donc il y a pas que les affaires avaient dit Virgin ou au moins soit si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:49 > 0:31:07) [87%] : \r\n\u00c9lodie et Anouck Anissa et des chats, il va falloir vous mettre en place puisque c'est le moment du dressage, vous allez avoir un moment d'une minute pour dresser votre plat et vous puisque vous allez pouvoir obtenir des points, je le rappelle, lors de cette \u00e9preuve de la photo Jacques mais allez-, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 m\u00e9thode une minute c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:07 > 0:31:08) [98%] : \r\nC'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:11 > 0:31:20) [73%] : \r\nQuand les sur Castres pour passer un bras de bilan qui a fait pas partie donc a tout \u00e7a, on a une minute, je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:22 > 0:31:38) [62%] : \r\nPresque pas encore une minute enfant Jacques tr\u00e8s 300 taper comparer la seconde vertu de past\u00e8que d\u00e9truite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:38 > 0:31:47) [70%] : \r\nComment je suis, je veux des frites servies al\u00e9as qui m\u00e8nent \u00e0 mon fils non mais tous les 2 mois qui manifestent non entend pas pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:50 > 0:32:08) [70%] : \r\nDonc, il est entr\u00e9 pas r\u00e9gler sur les prix, oui \u00e7a va sur le les anciens magnifique mais pour survivre et leur m\u00e8re, autour de 10 secondes le point \u00e9tait, je me trompe, non il faut un temps la \u00e7a peut permettre et cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:14 > 0:32:23) [91%] : \r\nSur cette jolie \u00e9preuve cordon-bleu effrite alors je vous invite maintenant \u00e0 vous mettre en place pour la photo, le public va voter pour la plus jolie photo dans quelques instants, tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:23 > 0:32:33) [71%] : \r\n\u00e0 Lens, anonymat \u00e0 la question turf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:34 > 0:32:36) [73%] : \r\nFallait appuyer sur clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:39 > 0:32:49) [79%] : \r\nMoi, je vous fais de manquer \u00e7a regarde bien ce que je suis oui c'est bien, c'est bien le faire, moi je veux brasserie pas le mot mais en la chose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:50 > 0:32:52) [77%] : \r\n\u00e9tape projection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:54 > 0:33:11) [86%] : \r\nOn revoit l'assiette des chefs et vos 2 de plateaux pour l'\u00e9quipe bleue et l'\u00e9quipe jaune cher public, je vous invite maintenant \u00e0 voter pour votre photo pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je rappelle qu'il y a jusqu'\u00e0 10 points \u00e0 la cl\u00e9 sur cette \u00e9preuve, vous \u00eates pr\u00eate voter, c'est parti 20 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:18 > 0:33:19) [89%] : \r\nEn effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:26 > 0:33:30) [98%] : \r\nEt on va d\u00e9couvrir maintenant les r\u00e9sultats du vote du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:32 > 0:33:34) [79%] : \r\nEt c'est les Bleus qui obtient nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:34 > 0:33:45) [85%] : \r\nSur cette \u00e9preuve, vous pouvez les applaudir et vrai que c'est \u00e9tonnant puisque le l'image, les jaunes \u00e9taient beaucoup plus ressemblantes \u00e0 celles des chefs, mais apparemment l'\u00e9quipe bleue, vous \u00eates venu avec une grande \u00e9quipe de supporters ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:46 > 0:33:50) [85%] : \r\nC'est la surprise, on avait un bon fan club on est tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:55 > 0:34:02) [94%] : \r\nQue la d\u00e9gustation avec les sera dans quelques instants, nous on retourne en cuisine maintenant pour le dressage du menu du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:06 > 0:34:25) [82%] : \r\nAlors, on va arriver au dressage de cette soupe c'est pas trop de responsabilit\u00e9s sur cette r\u00e9serve ce tout L\u00e9o qui a, qui a fait donc c'est quand m\u00eame le dressage, c'est quand m\u00eame responsabilit\u00e9 et donc voil\u00e0 on va \u00e7a dans les Boldos canadienne tr\u00e8s tr\u00e8s jolie couleur et ici on va terminer avec deux 3 autres ingr\u00e9dients pour l'agr\u00e9menter qui est fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:25 > 0:34:31) [88%] : \r\nPour ajouter un peu d'acidit\u00e9 voil\u00e0, alors je vais l'd\u00e9cor\u00e9 avec de l'aneth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:31 > 0:34:39) [73%] : \r\nCeci \u00e0 la qu'on a mis tout \u00e0 l'heure pour parfumer cette soupe pour croquant \u00e0 quelques noisettes torr\u00e9fi\u00e9es on a l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:39 > 0:34:46) [85%] : \r\nLa musique, donc la premi\u00e8re c'est pour vous, il va falloir nous dit dans des usagers le plus aim\u00e9 ah ouais, sinon l'arr\u00eat\u00e9 hier du Boeing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:46 > 0:34:50) [89%] : \r\nPourtant, la mani\u00e8re dont, dont les les chefs ont cuisin\u00e9 votre produit aujourd'hui George.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:50 > 0:34:55) [92%] : \r\nApr\u00e8s, j'ai beaucoup regard\u00e9, donc j'ai aucun doute, vous voyez, \u00e7a a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s bien, mais je fais go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:55 > 0:34:59) [75%] : \r\nLa pression et laissez-nous la votre produit les manifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:59 > 0:35:07) [90%] : \r\nC'est beau quand m\u00eame d'amener le produit les chefs cuisine et vous d\u00e9gustez ce \u00e0 quoi, c'est pas vrai dialogue lambada et franchement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:07 > 0:35:11) [76%] : \r\nEt dans la tiare, dit le go\u00fbt sp\u00e9cifique, un petit peu terrain un peu sucr\u00e9 de la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:11 > 0:35:23) [89%] : \r\nOn retrouve le go\u00fbt de la betterave, malgr\u00e9 ce que vous avez rajout\u00e9 et \u00e7a vraiment am\u00e9liorer encore le produit franchement voil\u00e0 la balle tr\u00e8s tr\u00e8s bien vraiment rester gentil merci beaucoup donc une recette merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:23 > 0:35:33) [86%] : \r\n\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter alors Gilles avec cette magnifique entr\u00e9e c'est vrai qu'on a la chance d'avoir Georges qui est avec nous, qui nous a amen\u00e9 des betterave pour pour cette belle entr\u00e9e qu'est ce que tu vas nous proposer \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:33 > 0:36:43) [89%] : \r\nVoir bien, h\u00e9 bien je vais vous montrer que le terroir Genevois peut faire autre chose que la betterave, c'est-\u00e0-dire du raisin du raisin pour faire du vin et puis j'ai choisi aujourd'hui par les vins de la cave de Gen\u00e8ve qui est un peu la la cave mythique du canton, qui \u00e9tait une 4 une coop\u00e9rative \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 30 et puis qui a \u00e9t\u00e9 jusqu'au plus grand encaveur de du canton et qui maintenant continue sous le nom de la carte de Gen\u00e8ve \u00e0 faire des tr\u00e8s vins dont le Bacharach moi, j'adore que tu m'a servi avant que certaines avant et qui est en fait un mousseux et ceux de Chardonnay c'est une cuve Close donc la m\u00e9thode par rapport au champagne, c'est qu'en fait la 2\u00e8me fermentation en cuve venant en bouteille d'accord, la prise de mousse pour justement avoir la bulle alors on reste sur des vins tr\u00e8s fruit\u00e9e et tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, l\u00e9ger mais pas simple, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser, et \u00e7a donne quelque chose de vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien d'ailleurs, la carte de Gen\u00e8ve remporte souvent des prix internationaux avec leur mousseuse, ils ont, ils ont une m\u00e9thode pour faire \u00e7a, qui est assez unique et on se retrouve avec un quelque chose avec un rapport qualit\u00e9/prix fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:43 > 0:36:47) [81%] : \r\nGeorges vous propose de trinquer vous aujourd'hui avec Gilles avec nous, on les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:47 > 0:36:52) [67%] : \r\nAh train quand elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e il sant\u00e9 alors sant\u00e9 intervention de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:52 > 0:36:58) [85%] : \r\nAu bout, produit de la Terre, parfait, merci, on va continuer avec le plat principal ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:58 > 0:37:02) [83%] : \r\nLa cordon-bleu de pommes de terre maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:02 > 0:37:11) [86%] : \r\nVoil\u00e0 donc quelque chose qui est toujours tr\u00e8s gourmand \u00e0 refaire \u00e0 la maison, on adore, c'est revisiter un peu avec vos produits, la valaisan \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:11 > 0:37:13) [73%] : \r\nEt puis couper Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:13 > 0:37:45) [83%] : \r\nMais pour moi c'est au revoir, je l'ai assez aim\u00e9 frites, mais je vais d'abord vous montrez ce Subaru impatient cordon bleu, ce que je comprends et donc voici le fromage \u00e0 raclette magnifiques qui font, qui tombe l\u00e9g\u00e8rement apportant les frites quand on a termin\u00e9 la qui sont de toute \u00e9vidence \u00e0 l'a\u00een\u00e9 et sal\u00e9e avec le gras \u00e7a bien ce que l'\u00c9thiopie l'celle d'une puret\u00e9 assez exceptionnel, on va avoir des frites qui seront tr\u00e8s bien n'pour accompagner ce cordon bleu, h\u00e9 bien je, moi je crois que \u00e7a donne aussi envie en plus bon voil\u00e0 de de taper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:45 > 0:37:46) [80%] : \r\nMaison comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:46 > 0:37:52) [89%] : \r\nAllez Georges detruite avec plaisir une frite et pour Gilles aussi en plein la bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:52 > 0:38:00) [86%] : \r\nM. voil\u00e0 Gilles, tu peux nous pr\u00e9sentons maintenant le vin oui voir si \u00e7a va bien, que les tandis russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:01 > 0:38:42) [81%] : \r\nAlors, comme 20 pour accompagner ce cordon bleu qui est vraiment extr\u00eamement gourmand, difficile de se retenir, je pr\u00e9sente un gars coeur de cl\u00e9mence, c'est donc un des vents phare de la gamme de Gen\u00e8ve qui est compos\u00e9 100 pourcent de Gamma Ray est vinifi\u00e9 vinifi\u00e9 de mani\u00e8re classique en cuve et en un moment assez intense assez color\u00e9 comme on peut le voir avec des beaux tanins et puis pour l'anecdote, c'est bon \u00e0 savoir que pourquoi Cl\u00e9mence parce que c'est la cloche de de Saint-Pierre Lacoste de Salt Saint-Pierre, la cath\u00e9drale de Gen\u00e8ve, et qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 ce vin et qui va accompagner parfaitement, je pense, ce cordon bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:42 > 0:38:48) [69%] : \r\nAlors trinquons Efic essentiel je pr\u00e9sentais un mon l\u00e9gal pour laquelle un beau d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 porter les autres millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:52 > 0:39:00) [84%] : \r\nL\u00e0, \u00e7a fait presque comme la cloche en \u00e0 sonner les cloches de la cath\u00e9drale, tr\u00e8s tr\u00e8s bon magnifique, c'est \u00e7a, alors le dessert pour terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:00 > 0:39:30) [85%] : \r\nDerni\u00e8re phase pour pouvoir le servir, c'est pas si TF1 peuvent saisir des raisins dans un peu de beurre zeste de citron et Suc et maintenant on va flamber le tout \u00e0 la grappa, donc l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9glacer \u00e0 la grappa, on attend qu'il y un peu de chaleur qui vient et puis se recul on flambe le toute et l\u00e0 comme vous voyez, vous attendent que les flammes, certaines, comme \u00e7a tout l'alcool s'\u00e9vaporer et puis on va les servir sur notre parfait glac\u00e9 que L\u00e9o vient de sortir du coll\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:30 > 0:39:37) [79%] : \r\nPardon Jean-Louis tr\u00e8s facilement parfait glac\u00e9 et pour moi, le ma\u00eetre comme \u00e7a trente-cinq beau cube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:38 > 0:39:50) [81%] : \r\nEt dans quoi l\u00e0 les les raisins glac\u00e9s \u00e0 la grappe avec ce caramel au citron esclaves donne pas envie leur ah bah carr\u00e9ment mais tout aussi quelque chose, quelque chose de simple \u00e0 nouveau et mais tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:50 > 0:39:56) [74%] : \r\nGourmand quand m\u00eame, et voici un disons plus superbe la n\u00f4tre, je lis dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:56 > 0:39:58) [92%] : \r\nAlors je vous laisse r\u00e9sumer le le menu du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:58 > 0:40:05) [79%] : \r\nVoil\u00e0 en entr\u00e9e on a fait honneur au betterave genevoise avec ce velout\u00e9 au qui \u00e0 l'aneth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:06 > 0:40:12) [86%] : \r\nOn peut, on a fait un cordon bleu valaisan h\u00e9 oui, on a mis du Valais \u00e0 l'int\u00e9rieur avec frites maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:12 > 0:40:19) [82%] : \r\nEt, en dessert, ce parfait glac\u00e9 simple \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 la maison avec ce joli marbre \u00e2ge et pour l'accompagner, raisin d\u00e9glacer \u00e0 la grappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:19 > 0:40:25) [87%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle que vous retrouvez les recettes sur notre site internet, bon \u00e0 penser et puis les recettes sont parus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:25 > 0:40:34) [85%] : \r\nMais \u00e9galement dans le magazine culinaire, le menu : allez, c'est parti, on retourne en plateau maintenant pour la d\u00e9gustation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:42 > 0:40:53) [90%] : \r\n7 candidats, \u00e7a va \u00eatre le moment maintenant pour les chefs de d\u00e9guster vos plats cordon-bleu et frites, je me r\u00e9jouis de voir le r\u00e9sultat dans quelques instants, mais juste avant vous \u00e0 la maison, je vous rappelle la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:53 > 0:41:22) [85%] : \r\nDu jour, la betterave est \u00e9galement appel\u00e9e carotte verte ou racines verte, vous appelez le 0 101 55 88 01 si vous pensez qu'on l'appelle \u00e9galement carotte rouge ou racines rouge, vous appelez le 0 901 55 88 02, \u00e7a vous co\u00fbtera 90 centimes l'appel et vous pouvez \u00e9galement participer gratuitement avec votre smartphone via l'adresse concours Point RTS Point CH Slash Bona, je vous souhaite bonne chance, allez les jaune, c'est le moment pour la d\u00e9gustation, pas tr\u00e8s jolie pr\u00e9senta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:22 > 0:41:29) [87%] : \r\nSur cette planche en bois \u00e0 ce que c'\u00e9tait, c'est tr\u00e8s ressemblant \u00e0 votre \u00e0 votre pr\u00e9sentation des chefs en disant on a essay\u00e9 quoi merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:30 > 0:41:43) [80%] : \r\nAlors oui, c'est joli un peu rustique avec la petite sauce enfin Ketchup 3 cultures toi, je vais y aller, elle vous voyez les d\u00e9bats de tu m'\u00e9tonnes, lorsqu'on s'abonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:44 > 0:41:52) [82%] : \r\nAlors sur les frites il y en a certaines qui sont pas tr\u00e8s croustillante ou enfin en tout cas dans cette ville, j'ai \u00e7a manque peut-\u00eatre un tout petit peu de cuisson sur les frites on avoir sur le cancer, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:52 > 0:41:53) [76%] : \r\nSon temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:57 > 0:42:03) [75%] : \r\nPar contre, cordon R tout savoureux comme la sauce, donc de temps \u00e0 dire bien aussi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:03 > 0:42:09) [91%] : \r\nLes chefs ont appr\u00e9ci\u00e9, je suis tr\u00e8s contente pour une fois, c'est pas ma grand- m\u00e8re qui nous dit que c'est \u00e7a, je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:09 > 0:42:20) [90%] : \r\nL\u00e0 on se dit que on a du lourd en face de nous, quoi, elles sont, elles, sont aussi tr\u00e8s forte, donc on doute ont toutes beaucoup \u00e0 ce moment-l\u00e0, les Bleus, maintenant vous pouvez venir apporter votre plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:23 > 0:42:25) [76%] : \r\nMerci ces g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:26 > 0:42:35) [84%] : \r\nC'est la pr\u00e9sentation, s'il y avait une pr\u00e9f\u00e9rence pour la premi\u00e8re \u00e9quipe, elle serait sur la pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9reuse un peu ouais voil\u00e0 \u00e7a va co\u00fbter plus plus conviviale sur cette planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:35 > 0:42:40) [75%] : \r\nEst-ce que une autre, elles ont fait au four, oui, oui, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:40 > 0:42:46) [87%] : \r\nBen c'est un peu moins gourmand que des quand on le fait dans le bain d'huile, vous avez quand m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 de revient Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:42:48 > 0:43:01) [81%] : \r\nManque un c'est \u00e0 base de poulet, mais un peu plus accrue ah oui le poulain non ah pour moi l'inverse alors qu'il ferait un c\u00f4t\u00e9 plus juteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:01 > 0:43:07) [85%] : \r\nOK, vous allez pouvoir enfin vous faites un avis, maintenant je vais vous laisser nos les notes pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:07 > 0:43:51) [86%] : \r\nCandidate je vais revenir vers vous, quelle \u00e9nergie les jaunes, vous avez tout donn\u00e9 ce soir un maximum, c'\u00e9tait un plaisir de cuisiner pour vous le cordon bleu avec les frites, un tr\u00e8s grand plaisir c'est quelque chose que vous avez l'habitude de manger \u00e0 la maison, alors on est Suisse, bon alors moi perso et donc je peux enfin un j'aime bien changer le fromage ok comme \u00e7a, \u00e7a change, changez un peu de jambon une fois du jambon cru, une fois des Grisons, c'est sympa d'change et pour vous, les Bleus, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment cette \u00e9preuve en tr\u00e8s bien, on se rende compte qu'on aime bien cuisiner ensemble, on va, est ce que \u00e7a va se faire alors du nos maris seront contents, formidable, y aura pas que les ap\u00e9ros, \u00e7a va \u00eatre des petites soir\u00e9es oui, on fera de cuisine en commun voil\u00e0 bon tr\u00e8s bien, on va d\u00e9couvrir maintenant les notes des chefs pour la d\u00e9gustation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:52 > 0:44:09) [83%] : \r\nEt on va d\u00e9couvrir ensemble les notes que vous avez attribu\u00e9s aux 2 \u00e9quipes, alors on va d\u00e9marrer avec l'\u00e9quipe bleue tout d'abord, Gilles alors au oblige \u00e0 donner 7 points d'accord then 5 points et L\u00e9o 6 points, OK, \u00e7a c'est s\u00fbr, 5, 6, 7, m\u00eame un poil plus s\u00e9v\u00e8re pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:10 > 0:44:23) [80%] : \r\nBen dans ce plat l\u00e0 ce que j'aime ma se retournent en enfance, des plats tr\u00e8s gourmand, puis \u00e7a manque un petit peu dans les frites je pr\u00e9f\u00e8re sinc\u00e8rement les frites, mais aussi pour ceux de la vie de vigiles dans la de ski d\u00e9gustation du cordon bleu, c'est un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:23 > 0:44:42) [81%] : \r\nC'est qu'il s'accorde tr\u00e8s bien, alors on va d\u00e9couvrir maintenant la note des jaunes Agile, moi je venais 8 points ou jaune ok, m\u00eame 7 aujourd'hui, elle est au 8 points \u00e9galement voil\u00e0 qu'est-ce qui a fait la la diff\u00e9rence a donn\u00e9 2 points de plus toi qui les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s aujourd'hui un petit mot sur leur parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:42 > 0:44:50) [80%] : \r\nPour moi, je dirais que \u00e7a les Fritz et puis ben vous enfin Ketchup c'est vrai que, voil\u00e0, c'est un petites choses en plus mais \u00e7a voil\u00e0, pour moi, \u00e7a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:50 > 0:44:53) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait pas sur, sur votre image, mais c'\u00e9tait sympa de le proposer en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:53 > 0:44:58) [78%] : \r\nActivement \u00e0 ces petites choses qui vient en plus, c'est quand il y a un travail en plus facile, souligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:58 > 0:45:02) [94%] : \r\nAbsolument, on va d\u00e9couvrir maintenant le tableau des scores, on revoit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:02 > 0:45:17) [92%] : \r\nLa note du march\u00e9, la note de la photo et on va additionner les points de la d\u00e9gustation pour l'\u00e9quipe bleu, pour un total de 28, ce que les jeunes vont les d\u00e9passer ou pas, on va le d\u00e9couvrir maintenant \u00e0 au point d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:27 > 0:45:37) [77%] : \r\nPlat c'\u00e9tait super serr\u00e9, aujourd'hui il y a peut-\u00eatre des gens qui vous arriv\u00e9 2\u00e8me vous n'avez pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 l\u00e9ger on d\u00e9couvre maintenant ce qui vous ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:37 > 0:45:37) [70%] : \r\nC'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:43 > 0:45:47) [85%] : \r\nBon d'achat d'une valeur de 500 francs offerts par mois leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:52 > 0:46:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s jolie 2\u00e8me prix, vous vous attendiez un point d'\u00e9cart, quand m\u00eame, c'\u00e9tait super serr\u00e9 ma t\u00eate, j'avais mal calcul\u00e9, c'est bien ici avec un point d'\u00e9cart, comme quoi la surprise jusqu'\u00e0 la fin, puis on \u00e9coute maintenant ce que vous gagnez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:07 > 0:46:20) [82%] : \r\nUn lave- linge, c'est pas Dorin au petit doses avec dosage qu'automatique de la lessive, d'une valeur de 4700 francs offerts par r\u00e9seau et le vous \u00eates quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:20 > 0:46:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0, bravo \u00e0 tous, on peut s'applaudir pour cette \u00e9mission, lors d'un point au meeting ont \u00e9galement, je vous remercie infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, aux c\u00f4t\u00e9s des chefs pour nous avoir partager votre passion des bons produits et notamment de la betterave, on a mis \u00e0 l'honneur ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:37 > 0:46:41) [90%] : \r\nC'est un des l\u00e9gumes, il y en a bien d'autres, mais, mais celui-ci est effectivement tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:41 > 0:46:46) [87%] : \r\nGustatif, tr\u00e8s sympa, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous on va trinquer si tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:48 > 0:46:54) [75%] : \r\nVoil\u00e0 un bon maire d'ap\u00e9ro, je veux vous servir merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:56 > 0:47:08) [88%] : \r\nIl se fait merci toujours dans les 2, la betterave \u00e9tait \u00e0 l'honneur ce soir la semaine prochaine on va mettent des fruits, des pommes, des poires avec Ben L\u00e9o \u00e0 l'honneur en cuisine, je me r\u00e9jouis de vous retrouver, passez une excellente semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:12 > 0:47:29) [83%] : \r\nC'\u00e9tait Bonnard sur la RTS avec les magasins utilisaient l'homonyme Manor Food V-Zug et les vins suisses.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-29T10:29:03Z", "program": {"href": "/programs/5051", "id": "5051", "name": "Bon App !"}, "medias": [{"id": "1788951", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049869", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1866763", "internalArchiveId": "AA1908866333", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Peur sur la savane", "publicationDate": "2019-10-26T13:59:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10804221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10751252.image", "alternativeTitle": ["Peur sur la savane", "Doc Nature"], "alternativeSummary": ["Comment r\u00e9apprend-on la peur? Une savane du Rwanda est le cadre d'une exp\u00e9rience int\u00e9ressante sur la peur et ses diff\u00e9rentes fonctions dans la s\u00e9lection naturelle. Des lions y ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduits alors que les habitants de cette savane avaient oubli\u00e9 cette menace. Chacun \u00e0 sa fa\u00e7on int\u00e8gre la pr\u00e9sence de ce nouveau pr\u00e9dateur ou concurrent.", "Peur sur la savane"], "variantIds": ["ece-10804221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-26T16:00:37Z", "webPublicationDate": "2019-10-26T18:13:02Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LEVIS, Guillaume", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796776", "comment": "Noir de transition de Tc 10:17:05:00 \u00e0 Tc 10:17:05:22 = choix artistique", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051925", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859033", "internalArchiveId": "AA1908858543", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tennis: ATP 500 1/4 de finale (B\u00e2le) - Bouchon", "publicationDate": "2019-10-26T13:50:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Tennis enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:33:27Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1795058", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051563", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2025484", "internalArchiveId": "AA1910025096", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le b\u00e9n\u00e9volat rend heureux", "publicationDate": "2019-10-26T13:28:00Z", "durationSec": 1716, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10805781", "imageURL": "http://www.rts.ch/10805773.image", "alternativeTitle": ["Le b\u00e9n\u00e9volat rend heureux", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["Le b\u00e9n\u00e9volat, \u00e7a pourrait \u00eatre compl\u00e8tement ringard dans une soci\u00e9t\u00e9 centr\u00e9e sur l\u2019individu\u2026 or il se porte bien en Suisse\u202f:  20% de la population est engag\u00e9e dans une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole r\u00e9guli\u00e8re ou ponctuelle et les seniors ne sont pas en reste. Son secret\u202f? Il rend heureux. Reportage de Maria Nicollier et d\u00e9bat avec Carine Fleury Bique, responsable \u00ab\u202fb\u00e9n\u00e9volat et jeunesse\u202f\u00bb \u00e0 la Croix-Rouge suisse et Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Le b\u00e9n\u00e9volat rend heureux"], "variantIds": ["ece-10805781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:00:10Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:19  10:00:27:05\r\n{\\an1}-Bienvenue dans \"Faut pas croire\".\r\n\r\n10:00:27:10  10:00:29:09\r\n{\\an1}Pourquoi donner gratuitement\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:31:12\r\n{\\an1}de son temps dans un monde\r\n\r\n10:00:31:17  10:00:33:18\r\n{\\an1}o\u00f9 le temps est rare ?\r\n\r\n10:00:33:23  10:00:37:00\r\n{\\an1}Le b\u00e9n\u00e9volat\r\nse porte plut\u00f4t bien en Suisse.\r\n\r\n10:00:37:05  10:00:41:08\r\n{\\an1}20 % de la population est engag\u00e9e\r\ndans une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:00:41:12  10:00:43:19\r\n{\\an1}Les seniors ne sont pas en reste.\r\n\r\n10:00:44:00  10:00:47:07\r\n{\\an1}Regardez ce reportage,\r\non en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n10:00:49:09  10:00:52:13\r\n{\\an1}-Deux mois\r\napr\u00e8s mon arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:00:52:18  10:00:55:01\r\n{\\an1}j'ai commenc\u00e9 le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:00:55:06  10:00:57:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une fa\u00e7on de d\u00e9couvrir\r\n\r\n10:00:57:21  10:00:59:18\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 genevoise,\r\n\r\n10:00:59:23  10:01:02:09\r\n{\\an1}son mode de fonctionnement.\r\n\r\n10:01:02:13  10:01:05:02\r\n{\\an1}Comment les gens r\u00e9agissent.\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:09:16\r\n{\\an1}Ca m'a beaucoup aid\u00e9\r\n\u00e0 m'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:01:09:21  10:01:13:16\r\n{\\an1}-Georges Kurdy, Syrien,\r\na fui la guerre et vit \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:01:13:21  10:01:16:06\r\n{\\an1}avec sa famille depuis 2014.\r\n\r\n10:01:16:11  10:01:18:22\r\n{\\an1}B\u00e9n\u00e9vole,\r\nil accompagne une malvoyante\r\n\r\n10:01:19:03  10:01:21:11\r\n{\\an1}dans ses promenades hebdomadaires.\r\n\r\n10:01:21:15  10:01:25:19\r\n{\\an1}-On va traverser, mais il n'y a pas\r\nde trottoir, attention.\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:29:11\r\n{\\an1}C'est tout plat.\r\n-Le jaune, \u00e7a va.\r\n\r\n10:01:31:21  10:01:34:10\r\n{\\an1}-L\u00e0 non plus, il n'y a pas de bord.\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:37:03\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, c'est un peu...\r\n\r\n10:01:37:08  10:01:40:17\r\n{\\an1}Ils ont de la difficult\u00e9\r\n\u00e0 comprendre...\r\n\r\n10:01:40:22  10:01:43:19\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qu'il vient faire,\r\nce Syrien ?\"\r\n\r\n10:01:44:20  10:01:48:22\r\n{\\an1}\"Et comment \u00e7a se fait\r\nque ce soit un \u00e9tranger qui est l\u00e0 ?\"\r\n\r\n10:01:49:03  10:01:54:01\r\n{\\an1}Ca pose quelques questions au d\u00e9but,\r\nmais apr\u00e8s, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:01:56:09  10:02:01:06\r\n{\\an1}Sans \u00eatre arrogant, \u00e7a me donne\r\nun peu une auto-valorisation.\r\n\r\n10:02:01:11  10:02:06:13\r\n{\\an1}De me sentir capable\r\nd'\u00eatre actif aupr\u00e8s de gens.\r\n\r\n10:02:07:09  10:02:09:05\r\n{\\an1}Euh...\r\n\r\n10:02:10:11  10:02:13:09\r\n{\\an1}Et que ce soit pas l'inverse.\r\n\r\n10:02:16:12  10:02:19:22\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 Damas,\r\nen Syrie.\r\n\r\n10:02:20:03  10:02:23:20\r\n{\\an1}J'\u00e9tais m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n10:02:26:00  10:02:30:06\r\n{\\an1}Ca me manque d'avoir\r\nune activit\u00e9 professionnelle\r\n\r\n10:02:30:11  10:02:32:11\r\n{\\an1}dans ma sp\u00e9cialisation.\r\n\r\n10:02:32:16  10:02:36:11\r\n{\\an1}-Est-ce que le b\u00e9n\u00e9volat\r\nremplace le travail ?\r\n\r\n10:02:39:16  10:02:43:08\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde r\u00e9pondre \u00e0 la question.\r\n\r\n10:02:43:12  10:02:47:16\r\n{\\an1}Non, \u00e7a ne compense pas.\r\n\r\n10:02:47:21  10:02:50:05\r\n{\\an1}Mais c'est un autre domaine.\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:53:15\r\n{\\an1}C'est, disons, un genre de plan B.\r\n\r\n10:02:56:02  10:03:00:05\r\n{\\an1}-Sans toi, je sais pas si j'aurais\r\nenvie de continuer la vie.\r\n\r\n10:03:00:10  10:03:01:23\r\n{\\an1}-Ah oui ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:02:04  10:03:06:11\r\n{\\an1}T'es vraiment mon grand fr\u00e8re\r\nparce que je te fais confiance.\r\n\r\n10:03:06:16  10:03:09:12\r\n{\\an1}Tu me donnes de bons conseils.\r\n-Ah l\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:13:13\r\n{\\an1}C'est flatteur, et je m'en r\u00e9jouis.\r\n\r\n10:03:13:18  10:03:19:07\r\n{\\an1}Quand je vois l'expression\r\nde la dame, ce qu'elle dit de moi,\r\n\r\n10:03:19:11  10:03:24:05\r\n{\\an1}qu'elle se r\u00e9jouit de me voir\r\net que je l'accompagne,\r\n\r\n10:03:24:10  10:03:26:15\r\n{\\an1}eh bah l\u00e0, j'ai...\r\n\r\n10:03:26:20  10:03:30:01\r\n{\\an1}J'ai, disons, mon salaire.\r\n\r\n10:03:35:13  10:03:38:00\r\n{\\an1}Je travaille pour Caritas,\r\n\r\n10:03:38:05  10:03:42:17\r\n{\\an1}le Centre social protestant,\r\nl'Hospice g\u00e9n\u00e9ral, la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:03:42:22  10:03:45:11\r\n{\\an1}Ca remplit une partie de ma vie.\r\n\r\n10:03:45:16  10:03:48:09\r\n{\\an1}-Salut, \u00e7a va ?\r\n-Oui, et toi ?\r\n\r\n10:03:48:13  10:03:52:06\r\n{\\an1}-Fr\u00e9d\u00e9rique Sintes est employ\u00e9e\r\nchez Caritas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:52:11  10:03:57:08\r\n{\\an1}Sa fonction: recruter les b\u00e9n\u00e9voles,\r\nqui sont aujourd'hui 350.\r\n\r\n10:03:57:12  10:03:59:22\r\n{\\an1}-Des personnes cherchent un emploi,\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:01:17\r\n{\\an1}mais ils font\r\n\r\n10:04:01:22  10:04:04:00\r\n{\\an1}du b\u00e9n\u00e9volat entre-temps\r\n\r\n10:04:04:05  10:04:07:10\r\n{\\an1}pour acqu\u00e9rir\r\nune exp\u00e9rience professionnelle.\r\n\r\n10:04:07:14  10:04:10:11\r\n{\\an1}Et certains b\u00e9n\u00e9voles\r\nsont \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:04:10:15  10:04:14:07\r\n{\\an1}Ils ne sont pas influenc\u00e9s\r\npar le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:17:10\r\n{\\an1}C'est aussi un moyen\r\nde prendre un rythme.\r\n\r\n10:04:17:14  10:04:21:10\r\n{\\an1}De se lever, de se pr\u00e9parer\r\npour faire son b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:24:03\r\n{\\an1}C'est aussi une forme d'insertion.\r\n\r\n10:04:24:08  10:04:27:14\r\n{\\an1}Des personnes ont\r\ndes comp\u00e9tences extraordinaires.\r\n\r\n10:04:27:19  10:04:30:05\r\n{\\an1}L\u00e0 c'est eux qui nous aident.\r\n\r\n10:04:30:10  10:04:32:09\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend des activit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:32:13  10:04:35:01\r\n{\\an1}Au niveau Caritas, le fait d'avoir\r\n\r\n10:04:35:06  10:04:38:06\r\n{\\an1}des b\u00e9n\u00e9voles, c'est dans notre ADN.\r\n\r\n10:04:38:11  10:04:41:07\r\n{\\an1}Ca fait partie\r\nde notre fonctionnement.\r\n\r\n10:04:41:11  10:04:43:15\r\n{\\an1}-Mais le b\u00e9n\u00e9volat n'est pas\r\n\r\n10:04:43:20  10:04:46:06\r\n{\\an1}\u00e0 la port\u00e9e de tout un chacun.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:49:00\r\n{\\an1}On peut \u00eatre \u00e9conduit\r\nou m\u00eame licenci\u00e9.\r\n\r\n10:04:49:05  10:04:53:18\r\n{\\an1}-J'ai toujours ma b\u00e9n\u00e9vole qui a\r\ncontinu\u00e9 avec ses propos racistes\r\n\r\n10:04:53:23  10:04:57:19\r\n{\\an1}et des remarques peu obligeantes\r\nvis-\u00e0-vis des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:01:11\r\n{\\an1}Et cette fois, je pense\r\nqu'il va falloir lui dire\r\n\r\n10:05:01:15  10:05:03:09\r\n{\\an1}de cesser son b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:05:03:13  10:05:05:20\r\n{\\an1}-Mais elle a d\u00e9j\u00e0 eu un recadrage,\r\n\r\n10:05:06:01  10:05:08:09\r\n{\\an1}un courrier ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:08:13  10:05:09:23\r\n{\\an1}Je l'ai re\u00e7ue.\r\n\r\n10:05:10:04  10:05:11:19\r\n{\\an1}-Et malgr\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n10:05:12:00  10:05:16:20\r\n{\\an1}-Elle s'est calm\u00e9e, et l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9\r\ninterpell\u00e9e par la responsable.\r\n\r\n10:05:17:01  10:05:21:20\r\n{\\an1}On vient d'avoir une histoire avec\r\nune cliente qu'elle a accus\u00e9e de vol.\r\n\r\n10:05:22:01  10:05:24:03\r\n{\\an1}La cliente \u00e9tait africaine.\r\n\r\n10:05:24:08  10:05:27:05\r\n{\\an1}Ca a d\u00e9bord\u00e9 sur des propos racistes.\r\n\r\n10:05:27:10  10:05:30:05\r\n{\\an1}-On va pas aller plus loin.\r\n-Non.\r\n\r\n10:05:30:10  10:05:35:00\r\n{\\an1}Vu qu'elle est quand m\u00eame \u00e2g\u00e9e\r\net qu'elle a donn\u00e9 de son temps,\r\n\r\n10:05:35:05  10:05:37:01\r\n{\\an1}on peut dire que c'est elle\r\n\r\n10:05:37:06  10:05:40:10\r\n{\\an1}qui d\u00e9cide de partir\r\npour que ce soit correct.\r\n\r\n10:05:40:14  10:05:44:18\r\n{\\an1}Il y aura peut-\u00eatre des remous\r\nparce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9\r\n\r\n10:05:44:23  10:05:48:14\r\n{\\an1}de faire appel \u00e0 la presse\r\nsi on se s\u00e9parait d'elle.\r\n\r\n10:05:48:19  10:05:52:14\r\n{\\an1}-On avisera et on tiendra au courant\r\nnotre directeur.\r\n\r\n10:05:52:19  10:05:54:02\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:05:54:07  10:05:56:12\r\n{\\an1}On a une politique du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:05:56:17  10:05:58:17\r\n{\\an1}On a une charte.\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:01:08\r\n{\\an1}Quand ce n'est pas respect\u00e9,\r\n\r\n10:06:01:12  10:06:03:16\r\n{\\an1}je m'appuie sur ces documents.\r\n\r\n10:06:03:21  10:06:07:14\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 remis aux b\u00e9n\u00e9voles\r\nlors de leur engagement.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:10:17\r\n{\\an1}Quand ils n'adh\u00e8rent plus\r\naux valeurs,\r\n\r\n10:06:10:22  10:06:13:18\r\n{\\an1}ce n'est plus possible de collaborer.\r\n\r\n10:06:13:23  10:06:16:14\r\n{\\an1}-Pour acc\u00e9der\r\n\u00e0 un poste de b\u00e9n\u00e9vole,\r\n\r\n10:06:16:19  10:06:19:11\r\n{\\an1}la formation est aussi une exigence.\r\n\r\n10:06:19:16  10:06:23:01\r\n{\\an1}42 h de cours\r\npour le b\u00e9n\u00e9volat d'accompagnement.\r\n\r\n10:06:23:06  10:06:28:18\r\n{\\an1}-Ca, c'est le parcours de formation\r\npour l'accompagnement en fin de vie.\r\n\r\n10:06:28:23  10:06:30:19\r\n{\\an1}C'est pour les b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:06:31:00  10:06:35:06\r\n{\\an1}et pour les personnes qui vont suivre\r\nce parcours \u00e0 titre priv\u00e9.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:16\r\n{\\an1}Il y a des modules sur la mort,\r\nles soins palliatifs...\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:41:16\r\n{\\an1}Et l'engagement b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:06:41:21  10:06:45:14\r\n{\\an1}-Autre type de b\u00e9n\u00e9volat:\r\ncelui consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:06:45:19  10:06:48:17\r\n{\\an1}80 b\u00e9n\u00e9voles\r\nont rendez-vous \u00e0 Hauterive,\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:50:23\r\n{\\an1}au bord du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:06:51:04  10:06:56:08\r\n{\\an1}-Notre association PurLac organise\r\nune journ\u00e9e de nettoyage du lac.\r\n\r\n10:06:56:12  10:06:58:21\r\n{\\an1}On convie des plongeurs b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:01:03\r\n{\\an1}qui sortent les d\u00e9chets\r\n\r\n10:07:01:08  10:07:02:22\r\n{\\an1}trouv\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n10:07:03:03  10:07:05:06\r\n{\\an1}C'est la zone o\u00f9 on va plonger.\r\n\r\n10:07:05:11  10:07:10:03\r\n{\\an1}Ca ne sert \u00e0 rien d'aller plus loin\r\nparce qu'il n'y a pas de d\u00e9chets.\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:11:21\r\n{\\an1}Ils sont au bord.\r\n\r\n10:07:12:02  10:07:16:02\r\n{\\an1}Ce qui a \u00e9t\u00e9 difficile\r\ndans la gestion des b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n10:07:16:07  10:07:20:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la quantit\u00e9,\r\nc'\u00e9tait d'avoir 100 personnes\r\n\r\n10:07:21:04  10:07:25:08\r\n{\\an1}qui disent: \"Je suis l\u00e0 !\r\nDis-moi ce que je dois faire.\"\r\n\r\n10:07:25:12  10:07:28:08\r\n{\\an1}Je me retrouvais avec autant de monde\r\n\r\n10:07:28:12  10:07:31:20\r\n{\\an1}et j'avais jamais fait,\r\nalors on va trouver.\r\n\r\n10:07:33:19  10:07:36:20\r\n{\\an1}Maintenant, dans toutes\r\nles manifestations,\r\n\r\n10:07:37:01  10:07:40:07\r\n{\\an1}c'est un job\r\nque de g\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:44:15\r\n{\\an1}Des fois, ils sont tellement motiv\u00e9s\r\nqu'ils en font trop.\r\n\r\n10:07:44:20  10:07:49:01\r\n{\\an1}Il faut trouver comment g\u00e9rer \u00e7a,\r\nc'est un coup \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:07:49:06  10:07:52:02\r\n{\\an1}Je pourrais dire que je suis un bon\r\n\r\n10:07:52:07  10:07:55:10\r\n{\\an1}chef d'entreprise\r\nparce que je me suis entour\u00e9\r\n\r\n10:07:55:14  10:07:58:01\r\n{\\an1}de personnes qui arrivent \u00e0 prendre\r\n\r\n10:07:58:06  10:08:00:09\r\n{\\an1}des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:04:18\r\n{\\an1}J'ai des gens qui g\u00e8rent\r\ntellement bien \u00e0 ma place\r\n\r\n10:08:04:23  10:08:07:19\r\n{\\an1}que je n'ai plus besoin\r\nde rien faire.\r\n\r\n10:08:08:00  10:08:11:17\r\n{\\an1}Je peux \u00eatre un bon chef,\r\ncar j'ai appris \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer.\r\n\r\n10:08:11:22  10:08:13:13\r\n{\\an1}-Tout s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:08:13:18  10:08:17:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, il est sur le lac avec\r\nles b\u00e9n\u00e9voles avec leurs aimants.\r\n\r\n10:08:18:01  10:08:21:11\r\n{\\an1}-Ah oui ! Il y avait les b\u00e9n\u00e9voles\r\navec les aimants.\r\n\r\n10:08:21:16  10:08:25:02\r\n{\\an1}-Je leur disais qu'ils allaient\r\np\u00eacher un plongeur.\r\n\r\n10:08:25:07  10:08:27:19\r\n{\\an1}-Je fais principalement du b\u00e9n\u00e9volat\r\n\r\n10:08:28:00  10:08:30:14\r\n{\\an1}dans l'\u00e9cologie\r\net dans les festivals.\r\n\r\n10:08:30:19  10:08:32:09\r\n{\\an1}J'ai aussi fait\r\n\r\n10:08:32:13  10:08:36:07\r\n{\\an1}du b\u00e9n\u00e9volat pour la Nuit\r\nde la chauve-souris.\r\n\r\n10:08:36:11  10:08:41:04\r\n{\\an1}C'est aussi dans l'environnement.\r\n\r\n10:08:41:09  10:08:43:06\r\n{\\an1}Des ramassages de m\u00e9gots.\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:46:20\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais petite,\r\nj'aidais mon papa aussi\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:51:20\r\n{\\an1}\u00e0 travailler pour le Ski-Club\r\nde Buttes au Val-de-Travers.\r\n\r\n10:08:52:01  10:08:55:17\r\n{\\an1}Le b\u00e9n\u00e9volat, \u00e7a peut \u00eatre\r\nune drogue.\r\n\r\n10:08:55:22  10:08:58:05\r\n{\\an1}On se sent fier.\r\n\r\n10:08:58:10  10:09:00:08\r\n{\\an1}On fait de bonnes actions.\r\n\r\n10:09:00:12  10:09:05:08\r\n{\\an1}En me regardant dans la glace, je me\r\ndis que j'ai fait une bonne action.\r\n\r\n10:09:05:12  10:09:09:05\r\n{\\an1}On apprend \u00e0 \u00eatre d\u00e9brouille\r\ndans la vie.\r\n\r\n10:09:11:06  10:09:13:11\r\n{\\an1}Finalement, ouais, c'est...\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:15:10\r\n{\\an1}C'est un plaisir.\r\n\r\n10:09:15:14  10:09:20:18\r\n{\\an1}C'est de l'amour, le b\u00e9n\u00e9volat,\r\nparce qu'on cr\u00e9e des familles.\r\n\r\n10:09:27:15  10:09:31:17\r\n{\\an1}Si j'\u00e9tais milliardaire\r\net que j'avais pas besoin d'argent,\r\n\r\n10:09:31:22  10:09:34:15\r\n{\\an1}faire que du b\u00e9n\u00e9volat\r\nne me d\u00e9rangerait pas.\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:37:21\r\n{\\an1}Un salaire n'est pas forc\u00e9ment\r\nune reconnaissance,\r\n\r\n10:09:38:02  10:09:40:06\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t un besoin.\r\n\r\n10:09:40:11  10:09:46:12\r\n{\\an1}Finalement, la reconnaissance,\r\nc'est plut\u00f4t un \"merci\" de son chef.\r\n\r\n10:09:46:17  10:09:50:23\r\n{\\an1}Un salaire n'est pas forc\u00e9ment\r\nde la reconnaissance.\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:06:13\r\n{\\an1}-Carine Fleury, vous \u00eates responsable\r\nb\u00e9n\u00e9volat et jeunesse\r\n\r\n10:10:06:18  10:10:08:19\r\n{\\an1}\u00e0 la Croix-Rouge suisse.\r\n\r\n10:10:09:00  10:10:13:11\r\n{\\an1}Alors on est jeune\r\njusqu'\u00e0 quel \u00e2ge dans le secteur ?\r\n\r\n10:10:13:12  10:10:15:00\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 30 ans,\r\n\r\n10:10:15:05  10:10:17:04\r\n{\\an1}mais on est flexible.\r\n\r\n10:10:17:09  10:10:20:11\r\n{\\an1}Si on veut continuer\r\n\u00e0 s'engager, on le peut.\r\n\r\n10:10:20:16  10:10:23:00\r\n{\\an1}On jette pas les gens \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:10:23:05  10:10:26:03\r\n{\\an1}-Est-ce que ces t\u00e9moignages\r\n\r\n10:10:26:08  10:10:29:08\r\n{\\an1}sont repr\u00e9sentatifs\r\nde ceux que vous recevez ?\r\n\r\n10:10:29:12  10:10:31:05\r\n{\\an1}-Compl\u00e8tement.\r\n\r\n10:10:31:10  10:10:37:07\r\n{\\an1}Le premier aspect que je retiens,\r\nc'est que le b\u00e9n\u00e9volat rend heureux.\r\n\r\n10:10:37:11  10:10:40:20\r\n{\\an1}C'est un message\r\nque l'on veut v\u00e9hiculer.\r\n\r\n10:10:41:01  10:10:43:17\r\n{\\an1}Un autre aspect,\r\nce sont les comp\u00e9tences\r\n\r\n10:10:43:22  10:10:46:10\r\n{\\an1}qu'on acquiert\r\n\u00e0 travers le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:10:46:14  10:10:48:00\r\n{\\an1}On l'a dit.\r\n\r\n10:10:48:05  10:10:52:15\r\n{\\an1}Le deuxi\u00e8me intervenant disait\r\nqu'il \u00e9tait chef d'entreprise.\r\n\r\n10:10:52:20  10:10:58:04\r\n{\\an1}Et aussi \u00e0 quel point le b\u00e9n\u00e9volat\r\npeut \u00eatre un compl\u00e9ment dans la vie.\r\n\r\n10:10:58:09  10:11:01:11\r\n{\\an1}Quand on a des parcours accident\u00e9s,\r\n\r\n10:11:01:16  10:11:05:17\r\n{\\an1}ou qu'on a arr\u00eat\u00e9\r\nson activit\u00e9 professionnelle,\r\n\r\n10:11:05:22  10:11:08:15\r\n{\\an1}c'est une fa\u00e7on de se valoriser.\r\n\r\n10:11:08:20  10:11:13:14\r\n{\\an1}Ce qui est magnifique, c'est d'avoir\r\nle retour de la personne qu'on aide.\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:15:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un tr\u00e8s beau t\u00e9moignage.\r\n\r\n10:11:16:01  10:11:20:16\r\n{\\an1}\"T'es comme un grand fr\u00e8re\",\r\nc'est un tr\u00e8s beau message.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:24:16\r\n{\\an1}-Sandro Cattacin, vous \u00eates\r\nprofesseur de sociologie\r\n\r\n10:11:24:21  10:11:27:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:11:27:08  10:11:31:07\r\n{\\an1}Le b\u00e9n\u00e9volat en Suisse\r\nse porte plut\u00f4t bien.\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:35:03\r\n{\\an1}\u00c0 quoi attribuez-vous\r\ncette bonne sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:38:21\r\n{\\an1}-Je pense que la Suisse,\r\npar son syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9,\r\n\r\n10:11:39:02  10:11:41:00\r\n{\\an1}fait que les gens\r\n\r\n10:11:41:05  10:11:43:18\r\n{\\an1}se sentent responsables\r\n\r\n10:11:43:20  10:11:45:20\r\n{\\an1}de leur entourage.\r\n\r\n10:11:46:01  10:11:48:18\r\n{\\an1}Ils sont plus activ\u00e9s\r\npar l'entourage,\r\n\r\n10:11:48:23  10:11:52:12\r\n{\\an1}plus que par des questions\r\nde politique nationale.\r\n\r\n10:11:52:17  10:11:56:09\r\n{\\an1}On est continuellement impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:11:56:13  10:12:00:02\r\n{\\an1}On est impliqu\u00e9 dans les maisons,\r\ncomme voisins.\r\n\r\n10:12:00:07  10:12:03:13\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nque la Suisse se porte bien,\r\n\r\n10:12:03:18  10:12:07:15\r\n{\\an1}car il y a la tradition\r\nde la subsidiarit\u00e9, de milice.\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:11:09\r\n{\\an1}Elle fait beaucoup de bien \u00e0 ce pays.\r\n\r\n10:12:11:13  10:12:15:00\r\n{\\an1}-De toujours \u00eatre habitu\u00e9\r\n\u00e0 agir au niveau local,\r\n\r\n10:12:15:05  10:12:17:23\r\n{\\an1}\u00e7a peut entra\u00eener\r\nun engagement b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:12:18:04  10:12:21:06\r\n{\\an1}C.Fleury, on se dit\r\nqu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:26:01\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a relativement... Il faut\r\nfaire attention \u00e0 ce qu'on dit...\r\n\r\n10:12:26:06  10:12:28:22\r\n{\\an1}Il y a de la pauvret\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:32:08\r\n{\\an1}mais on est dans un pays\r\nqu'on dit riche\r\n\r\n10:12:32:12  10:12:34:06\r\n{\\an1}et individualiste.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:36:22\r\n{\\an1}Alors pourquoi\r\n\u00eatre b\u00e9n\u00e9vole en 2019 ?\r\n\r\n10:12:37:03  10:12:39:08\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9volat fait du bien.\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:41:05\r\n{\\an1}Il rend heureux.\r\n\r\n10:12:41:10  10:12:45:21\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 scientifiquement.\r\n-C'est une question de bien-\u00eatre ?\r\n\r\n10:12:46:02  10:12:48:21\r\n{\\an1}-Oui, il y a\r\nle d\u00e9veloppement personnel\r\n\r\n10:12:49:02  10:12:51:16\r\n{\\an1}et le d\u00e9veloppement\r\ndes comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:12:51:21  10:12:55:17\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame une diminution\r\ndu b\u00e9n\u00e9volat en Suisse.\r\n\r\n10:12:55:19  10:13:00:07\r\n{\\an1}Les chiffres diminuent.\r\n\r\n10:13:00:11  10:13:04:03\r\n{\\an1}On voit qu'il y a une d\u00e9gringolade\r\ndes chiffres.\r\n\r\n10:13:04:08  10:13:09:14\r\n{\\an1}On n'est pas non plus \u00e9pargn\u00e9,\r\nmalgr\u00e9 la subsidiarit\u00e9\r\n\r\n10:13:09:19  10:13:11:11\r\n{\\an1}et le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:13:11:15  10:13:14:22\r\n{\\an1}Il ne faut pas le prendre\r\ncomme acquis.\r\n\r\n10:13:15:03  10:13:17:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas un acquis.\r\n\r\n10:13:17:06  10:13:20:23\r\n{\\an1}-C'est dans toutes les classes d'\u00e2ge\r\nque \u00e7a baisse ?\r\n\r\n10:13:21:04  10:13:24:04\r\n{\\an1}-Il faut voir au niveau national.\r\n\r\n10:13:24:09  10:13:26:05\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9pend des domaines.\r\n\r\n10:13:26:10  10:13:29:03\r\n{\\an1}Dans le domaine social, oui.\r\n\r\n10:13:29:08  10:13:31:17\r\n{\\an1}Particuli\u00e8rement, les 30\u201560 ans.\r\n\r\n10:13:31:19  10:13:35:05\r\n{\\an1}\u00c7a varie pas mal.\r\n\r\n10:13:35:07  10:13:38:20\r\n{\\an1}Mais c'est un message\r\nqu'il faudrait envoyer\r\n\r\n10:13:39:01  10:13:41:07\r\n{\\an1}\u00e0 nos dirigeants politiques.\r\n\r\n10:13:41:11  10:13:43:12\r\n{\\an1}Le b\u00e9n\u00e9volat n'est pas acquis.\r\n\r\n10:13:43:17  10:13:45:17\r\n{\\an1}On pourrait faire plus.\r\n\r\n10:13:45:22  10:13:48:09\r\n{\\an1}Pour plus le reconna\u00eetre.\r\n\r\n10:13:48:13  10:13:53:05\r\n{\\an1}Et pour valoriser les comp\u00e9tences\r\nacquises dans le domaine\r\n\r\n10:13:53:10  10:13:58:02\r\n{\\an1}du b\u00e9n\u00e9volat, pour faire\r\ndes reconnaissances de comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:13:58:07  10:14:00:18\r\n{\\an1}-Vous disiez une chose int\u00e9ressante:\r\n\r\n10:14:00:23  10:14:03:22\r\n{\\an1}c'est de l'ordre\r\ndu d\u00e9veloppement personnel.\r\n\r\n10:14:04:03  10:14:06:21\r\n{\\an1}On pense que c'est\r\nune activit\u00e9 altruiste.\r\n\r\n10:14:07:02  10:14:11:07\r\n{\\an1}Mais ce n'est plus forc\u00e9ment\r\nce qui prime dans les motivations.\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:13:01\r\n{\\an1}-Oui et non.\r\n\r\n10:14:13:06  10:14:16:11\r\n{\\an1}C'est une question\r\nde d\u00e9finition de l'altruisme.\r\n\r\n10:14:16:15  10:14:20:12\r\n{\\an1}En principe, on s'engage\r\npour le bien des autres,\r\n\r\n10:14:20:17  10:14:22:10\r\n{\\an1}pour se faire du bien.\r\n\r\n10:14:22:14  10:14:27:10\r\n{\\an1}C'est difficile\r\nde trouver des b\u00e9n\u00e9voles qui le font\r\n\r\n10:14:27:14  10:14:30:16\r\n{\\an1}parce qu'ils sont croyants.\r\n\r\n10:14:30:21  10:14:33:23\r\n{\\an1}Parce que \u00e7a fait partie\r\nde la religion.\r\n\r\n10:14:34:04  10:14:36:06\r\n{\\an1}C'est la normalit\u00e9.\r\n\r\n10:14:36:11  10:14:38:15\r\n{\\an1}C'est en train de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:14:38:20  10:14:43:15\r\n{\\an1}Le b\u00e9n\u00e9volat doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9\r\ndans cette \"ego-vision\" de soi.\r\n\r\n10:14:43:20  10:14:46:11\r\n{\\an1}\"C'est pour moi que je le fais.\"\r\n\r\n10:14:46:16  10:14:51:01\r\n{\\an1}Si on n'arrive pas \u00e0 transmettre \u00e7a\r\nquand on cherche des b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n10:14:51:03  10:14:52:21\r\n{\\an1}on ne les trouve plus.\r\n\r\n10:14:53:02  10:14:57:03\r\n{\\an1}\u00c7a ne suffit plus de dire qu'on fait\r\ndu bien pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:14:57:08  10:14:59:15\r\n{\\an1}Les gens doivent se faire du bien.\r\n\r\n10:14:59:20  10:15:02:03\r\n{\\an1}\u00c7a cr\u00e9e des b\u00e9n\u00e9voles int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:15:02:08  10:15:05:22\r\n{\\an1}Du coup, ils s'engagent\r\npour faire se faire du bien,\r\n\r\n10:15:06:03  10:15:08:02\r\n{\\an1}pas pour les autres.\r\n\r\n10:15:08:07  10:15:11:12\r\n{\\an1}C'est normalement\r\nun engagement plus fort\r\n\r\n10:15:11:17  10:15:15:14\r\n{\\an1}qu'un engagement\r\njuste dict\u00e9 par une id\u00e9ologie.\r\n\r\n10:15:15:19  10:15:19:10\r\n{\\an1}-On est meilleur b\u00e9n\u00e9vole\r\nquand on le fait pour soi ?\r\n\r\n10:15:19:14  10:15:22:20\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais pas l\u00e0 avant,\r\nje ne peux pas le dire.\r\n\r\n10:15:23:01  10:15:26:09\r\n{\\an1}J'ai beaucoup fait de b\u00e9n\u00e9volat\r\navec des jeunes.\r\n\r\n10:15:26:13  10:15:29:00\r\n{\\an1}Les plus \u00e2g\u00e9s disaient\r\n\r\n10:15:29:05  10:15:33:01\r\n{\\an1}qu'ils le font pour eux avant tout.\r\n\r\n10:15:33:06  10:15:36:07\r\n{\\an1}Mais ils sont tr\u00e8s engag\u00e9s.\r\n\r\n10:15:36:09  10:15:40:04\r\n{\\an1}Ils ont soif de faire,\r\nde travailler en \u00e9quipe,\r\n\r\n10:15:40:09  10:15:42:19\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:15:43:00  10:15:45:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:15:45:05  10:15:49:03\r\n{\\an1}-Avec ce mouvement de la jeunesse\r\npour le climat,\r\n\r\n10:15:49:08  10:15:54:21\r\n{\\an1}c'est aussi une g\u00e9n\u00e9ration que l'on\r\ndit moins int\u00e9ress\u00e9e par l'argent,\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:59:05\r\n{\\an1}voulant plus de temps\r\npour le d\u00e9veloppement de soi...\r\n\r\n10:15:59:10  10:16:04:07\r\n{\\an1}Est-ce que cette g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\u00e7a fait de futurs bons b\u00e9n\u00e9voles ?\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:08:23\r\n{\\an1}-Certainement, d'autant plus\r\nque c'est un peu des entrepreneurs.\r\n\r\n10:16:09:04  10:16:13:15\r\n{\\an1}La notion de participation\r\nest importante pour le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:16:13:20  10:16:15:16\r\n{\\an1}Mais je pense qu'en soit,\r\n\r\n10:16:15:21  10:16:19:10\r\n{\\an1}les jeunes, en tout temps,\r\nont \u00e9t\u00e9 des id\u00e9alistes.\r\n\r\n10:16:19:14  10:16:23:13\r\n{\\an1}Pour relativiser\r\ncet aspect de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:16:23:18  10:16:25:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:28:17\r\n{\\an1}-Voyez-vous d\u00e9j\u00e0\r\ndans des \u00e9tudes sociologiques\r\n\r\n10:16:28:22  10:16:30:15\r\n{\\an1}qu'il y a un engouement\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:34:11\r\n{\\an1}pour l'engagement environnemental\r\ndans le b\u00e9n\u00e9volat ?\r\n\r\n10:16:34:15  10:16:37:12\r\n{\\an1}-On n'a pas encore \u00e7a\r\ndans les statistiques.\r\n\r\n10:16:37:17  10:16:39:02\r\n{\\an1}Mais \u00e7a viendra,\r\n\r\n10:16:39:07  10:16:41:16\r\n{\\an1}je suis relativement s\u00fbr.\r\n\r\n10:16:41:21  10:16:46:02\r\n{\\an1}On a une certaine stabilit\u00e9\r\nde l'engagement pour la nature.\r\n\r\n10:16:46:07  10:16:48:03\r\n{\\an1}Le WWF par exemple.\r\n\r\n10:16:48:08  10:16:52:04\r\n{\\an1}Il y a des organisations\r\nplus militantes aussi.\r\n\r\n10:16:52:09  10:16:55:21\r\n{\\an1}Elles sont tr\u00e8s pris\u00e9es\r\npar les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:57:22\r\n{\\an1}Comme Greenpeace.\r\n\r\n10:16:58:00  10:17:01:18\r\n{\\an1}C'est fort et on s'attend\r\n\u00e0 que \u00e7a devienne plus fort.\r\n\r\n10:17:01:23  10:17:03:14\r\n{\\an1}L'humanitaire aussi.\r\n\r\n10:17:03:19  10:17:06:01\r\n{\\an1}L'engagement dans un autre pays.\r\n\r\n10:17:06:06  10:17:09:17\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s recherch\u00e9\r\nafin de faire une exp\u00e9rience\r\n\r\n10:17:09:22  10:17:13:14\r\n{\\an1}qui permet de se professionnaliser\r\ndans ce domaine.\r\n\r\n10:17:13:19  10:17:17:00\r\n{\\an1}On a deux domaines\r\nqui sont importants.\r\n\r\n10:17:17:05  10:17:21:05\r\n{\\an1}Par contre,\r\nil reste le sport et la culture.\r\n\r\n10:17:21:10  10:17:24:12\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:17:24:17  10:17:29:00\r\n{\\an1}font \u00e7a comme naturellement\r\ndans un moment de leur vie.\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:32:22\r\n{\\an1}En aidant le club\r\nde foot \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:17:33:00  10:17:36:22\r\n{\\an1}Quand il y a des initiatives\r\ndans le village.\r\n\r\n10:17:37:03  10:17:40:14\r\n{\\an1}Ils donnent des coups de main.\r\n\r\n10:17:40:19  10:17:43:14\r\n{\\an1}\u00c7a reste\r\nle gros morceau aujourd'hui.\r\n\r\n10:17:43:19  10:17:47:14\r\n{\\an1}Le social, c'est l\u00e0\r\no\u00f9 on a le plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:17:47:19  10:17:51:11\r\n{\\an1}C'est probablement\r\nd\u00fb au fait que le social\r\n\r\n10:17:51:16  10:17:55:17\r\n{\\an1}demande des heures\r\net des heures d'apprentissage\r\n\r\n10:17:55:22  10:18:00:01\r\n{\\an1}avant d'accompagner\r\nquelqu'un en fin de vie par exemple.\r\n\r\n10:18:00:06  10:18:02:00\r\n{\\an1}-C.Fleury, vous nuancez.\r\n\r\n10:18:02:05  10:18:04:17\r\n{\\an1}-Il y a une concurrence plus forte\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:08:11\r\n{\\an1}entre savoir professionnel\r\net un savoir quotidien\r\n\r\n10:18:08:15  10:18:11:23\r\n{\\an1}des b\u00e9n\u00e9voles\r\nqui fait que c'est plus difficile\r\n\r\n10:18:12:04  10:18:14:22\r\n{\\an1}d'avoir une forte pr\u00e9sence\r\nde b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:18:15:00  10:18:17:07\r\n{\\an1}Mais vous n'\u00eates pas d'accord.\r\n\r\n10:18:17:11  10:18:21:03\r\n{\\an1}-On essaye de faire\r\ndes oeuvres de bas seuil.\r\n\r\n10:18:21:08  10:18:24:05\r\n{\\an1}Vous avez mentionn\u00e9\r\nl'accompagnement,\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:29:18\r\n{\\an1}mais on a presque les m\u00eames\r\nprestations \u00e0 la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:18:29:23  10:18:35:05\r\n{\\an1}L'accompagnement en fin de vie,\r\nc'est quelque chose d'autre\r\n\r\n10:18:35:10  10:18:38:22\r\n{\\an1}que l'accompagnement\r\nd'une personne \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n10:18:39:03  10:18:42:04\r\n{\\an1}-\u00c7a ne n\u00e9cessite pas\r\n42 heures de formation.\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:45:02\r\n{\\an1}-Il ne faut pas d\u00e9courager les gens.\r\n\r\n10:18:45:07  10:18:48:00\r\n{\\an1}C'est le message\r\nque j'aimerais envoyer.\r\n\r\n10:18:48:05  10:18:50:19\r\n{\\an1}Il y a des activit\u00e9s\r\nqui sont faisables.\r\n\r\n10:18:51:00  10:18:53:23\r\n{\\an1}Il y a de plus en plus\r\nd'activit\u00e9s de groupe.\r\n\r\n10:18:54:04  10:18:57:15\r\n{\\an1}On n'a pas besoin d'\u00eatre pr\u00e9sent\r\ntoutes les semaines.\r\n\r\n10:18:57:20  10:19:00:07\r\n{\\an1}On peut \u00eatre l\u00e0 2 heures par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:04:02\r\n{\\an1}On essaye de d\u00e9mocratiser\r\nles types d'engagement.\r\n\r\n10:19:04:07  10:19:08:23\r\n{\\an1}-Essayez-vous de mettre en place\r\nun syst\u00e8me de gratification ?\r\n\r\n10:19:09:04  10:19:11:17\r\n{\\an1}De reconnaissance de comp\u00e9tences ?\r\n\r\n10:19:11:22  10:19:15:17\r\n{\\an1}Est-ce que vous, la Croix-Rouge,\r\nvous le faites ?\r\n\r\n10:19:15:22  10:19:18:23\r\n{\\an1}-Sur demande,\r\non peut faire des attestations.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:23:21\r\n{\\an1}On utilise le dossier b\u00e9n\u00e9volat,\r\non utilise pas mal d'outils.\r\n\r\n10:19:24:02  10:19:27:06\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste des outils\r\npas tr\u00e8s connus.\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:30:14\r\n{\\an1}C'est un appel qu'on peut lancer\r\naux employeurs.\r\n\r\n10:19:30:19  10:19:34:17\r\n{\\an1}N'ayez pas peur des gens\r\nqui se sont engag\u00e9s b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:19:34:22  10:19:38:04\r\n{\\an1}Ils d\u00e9veloppent\r\ndes comp\u00e9tences utiles.\r\n\r\n10:19:38:09  10:19:43:12\r\n{\\an1}Comme des comp\u00e9tences d'empathie,\r\nd'\u00e9coute, de communication.\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:49:08\r\n{\\an1}Ce sont des comp\u00e9tences utiles\r\ndans une activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n10:19:49:12  10:19:53:07\r\n{\\an1}-La passerelle\r\nentre l'engagement b\u00e9n\u00e9vole\r\n\r\n10:19:53:11  10:19:56:21\r\n{\\an1}et le monde du travail\r\nest difficile ?\r\n\r\n10:19:57:02  10:20:00:11\r\n{\\an1}M\u00eame si on dit\r\nque quand on est jeune,\r\n\r\n10:20:00:15  10:20:05:10\r\n{\\an1}c'est bien d'avoir\r\nune exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole sur un CV.\r\n\r\n10:20:05:14  10:20:09:19\r\n{\\an1}-La Suisse est encore\r\nun peu \u00e9pargn\u00e9e de ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n10:20:10:00  10:20:12:20\r\n{\\an1}des pays o\u00f9 le b\u00e9n\u00e9volat fait partie\r\n\r\n10:20:13:01  10:20:16:00\r\n{\\an1}d'une entr\u00e9e\r\ndans le milieu du travail.\r\n\r\n10:20:16:05  10:20:19:14\r\n{\\an1}Ici, c'est un atout, un ajout,\r\n\r\n10:20:19:19  10:20:24:18\r\n{\\an1}une comp\u00e9tence acquise\r\ndans un autre moment.\r\n\r\n10:20:24:23  10:20:28:05\r\n{\\an1}L'employeur peut le lire\r\ncomme une capacit\u00e9,\r\n\r\n10:20:28:10  10:20:31:03\r\n{\\an1}une comp\u00e9tence\r\nutile dans l'entreprise\r\n\r\n10:20:31:08  10:20:34:16\r\n{\\an1}plus qu'une continuit\u00e9\r\nde parcours de travail.\r\n\r\n10:20:34:21  10:20:38:01\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre avec l'exception\r\nde l'humanitaire.\r\n\r\n10:20:38:06  10:20:43:09\r\n{\\an1}Ce type d'engagement n'est pas fait\r\ndans une logique instrumentale\r\n\r\n10:20:43:13  10:20:45:19\r\n{\\an1}pour trouver un emploi.\r\n\r\n10:20:46:00  10:20:49:05\r\n{\\an1}-Heureusement\r\nque le march\u00e9 du travail\r\n\r\n10:20:49:10  10:20:53:09\r\n{\\an1}n'exige pas\r\nune exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole absolument.\r\n\r\n10:20:53:13  10:20:58:04\r\n{\\an1}\u00c7a peut \u00eatre un aspect pervers\r\nde l'engagement b\u00e9n\u00e9vole\r\n\r\n10:20:58:09  10:21:01:23\r\n{\\an1}s'il est n\u00e9cessaire\r\npour trouver un travail.\r\n\r\n10:21:02:04  10:21:05:18\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a pourrait encourager\r\n\u00e0 le faire.\r\n\r\n10:21:05:23  10:21:10:17\r\n{\\an1}-Quelque chose a chang\u00e9 aussi,\r\nc'est l'engagement dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:15:15\r\n{\\an1}C'est rare de trouver des personnes\r\nqui sont conseillers de paroisse\r\n\r\n10:21:15:20  10:21:19:18\r\n{\\an1}pendant 25 ans, ou moniteur\r\nde camp pendant 20 ans...\r\n\r\n10:21:19:23  10:21:22:09\r\n{\\an1}-\u00c7a explique peut-\u00eatre aussi\r\n\r\n10:21:22:13  10:21:24:15\r\n{\\an1}la diminution des b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:21:24:20  10:21:27:04\r\n{\\an1}engag\u00e9s dans des associations.\r\n\r\n10:21:27:09  10:21:29:06\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire formellement.\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:31:23\r\n{\\an1}Et qui s'engagent dans le temps.\r\n\r\n10:21:32:04  10:21:37:09\r\n{\\an1}Il y a la recherche\r\nd'autres formes d'engagement\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:43:06\r\n{\\an1}qui r\u00e9pondent \u00e0 une situation\r\nqui nous concerne tous:\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:50:00\r\n{\\an1}une instabilit\u00e9 du lieu d'habitation,\r\ndu futur, du pr\u00e9visible.\r\n\r\n10:21:50:05  10:21:53:07\r\n{\\an1}Dans mes sondages,\r\nles jeunes pr\u00e9voyaient\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:56:03\r\n{\\an1}toute leur vie\r\nquand ils avaient 20 ans,\r\n\r\n10:21:56:08  10:21:59:09\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 la maison,\r\nla famille et les enfants.\r\n\r\n10:21:59:13  10:22:06:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on vit beaucoup plus\r\ndans un futur insecure.\r\n\r\n10:22:06:13  10:22:11:07\r\n{\\an1}L'engagement \u00e0 long terme,\r\nplus personne ne veut le faire.\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:14:05\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me de travail change aussi.\r\n\r\n10:22:14:10  10:22:19:01\r\n{\\an1}Rester dans la m\u00eame entreprise\r\nne se fait plus trop.\r\n\r\n10:22:19:06  10:22:21:04\r\n{\\an1}Tout se flexibilise.\r\n\r\n10:22:21:09  10:22:25:00\r\n{\\an1}Ce b\u00e9n\u00e9volat, on le trouve\r\ndans d'autres interstices.\r\n\r\n10:22:25:05  10:22:28:19\r\n{\\an1}Dans des projets, des initiatives.\r\n\r\n10:22:29:00  10:22:34:08\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 organiser les gens\r\nsur des projets relativement vite.\r\n\r\n10:22:34:11  10:22:38:19\r\n{\\an1}Et le deuxi\u00e8me aspect qui montre\r\nl'engagement des gens,\r\n\r\n10:22:38:19  10:22:41:20\r\n{\\an1}c'est le b\u00e9n\u00e9volat informel.\r\n\r\n10:22:42:01  10:22:44:11\r\n{\\an1}Hors des associations.\r\n\r\n10:22:44:12  10:22:49:00\r\n{\\an1}On est l\u00e0 o\u00f9 on est\r\net on s'engage spontan\u00e9ment.\r\n\r\n10:22:49:05  10:22:52:17\r\n{\\an1}Sans avoir des instructions\r\nou une formation.\r\n\r\n10:22:52:22  10:22:55:23\r\n{\\an1}-Et pour aider des proches aussi.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:22:56:04  10:23:01:03\r\n{\\an1}Donc du coup, plus d'informel,\r\nplus de projets.\r\n\r\n10:23:01:08  10:23:04:10\r\n{\\an1}C'est li\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\r\nhautement mobile\r\n\r\n10:23:04:14  10:23:09:01\r\n{\\an1}et hautement insecure,\r\nau regard de son propre futur.\r\n\r\n10:23:09:06  10:23:12:09\r\n{\\an1}-Vous essayez\r\nde fid\u00e9liser vos b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:23:12:13  10:23:16:02\r\n{\\an1}ou de proposer\r\ndes choses plus ponctuelles ?\r\n\r\n10:23:16:07  10:23:18:06\r\n{\\an1}-On a une palette large.\r\n\r\n10:23:18:11  10:23:22:10\r\n{\\an1}On a des jeunes\r\nqui s'engagent dix ans.\r\n\r\n10:23:22:14  10:23:27:07\r\n{\\an1}Par contre, dans la jeunesse,\r\nla moyenne, c'est six mois.\r\n\r\n10:23:27:11  10:23:29:17\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de rotation.\r\n\r\n10:23:29:22  10:23:32:12\r\n{\\an1}\u00c7a ne pose pas vraiment probl\u00e8me.\r\n\r\n10:23:32:17  10:23:35:10\r\n{\\an1}-\u00c7a peut m\u00eame avoir\r\ndes effets positifs.\r\n\r\n10:23:35:14  10:23:40:15\r\n{\\an1}Des fois, c'est difficile de se\r\ns\u00e9parer d'un b\u00e9n\u00e9vole qui s'agrippe.\r\n\r\n10:23:40:20  10:23:43:15\r\n{\\an1}\u00c7a vous arrive\r\nde virer des b\u00e9n\u00e9voles ?\r\n\r\n10:23:43:20  10:23:47:19\r\n{\\an1}-Moi, je ne suis pas en contact\r\ndirect avec les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:23:48:00  10:23:49:13\r\n{\\an1}Mais oui.\r\n\r\n10:23:49:18  10:23:51:14\r\n{\\an1}\u00c7a peut arriver.\r\n\r\n10:23:51:19  10:23:55:09\r\n{\\an1}Si quelqu'un ne respecte pas\r\n\r\n10:23:55:13  10:23:58:19\r\n{\\an1}les principes fondamentaux\r\nde la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:01:06\r\n{\\an1}Des questions d'int\u00e9grit\u00e9...\r\n\r\n10:24:01:11  10:24:04:02\r\n{\\an1}Ce sont des cas assez graves\r\nen g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:24:04:07  10:24:07:14\r\n{\\an1}C'est rare d'arriver\r\n\u00e0 ces extr\u00e9mit\u00e9s-l\u00e0.\r\n\r\n10:24:07:19  10:24:10:11\r\n{\\an1}-Quand on s'engage pour une cause,\r\n\r\n10:24:10:16  10:24:13:12\r\n{\\an1}on a l'impression\r\nque c'est la n\u00f4tre.\r\n\r\n10:24:13:17  10:24:18:06\r\n{\\an1}Certains b\u00e9n\u00e9voles peuvent \u00eatre\r\nplus royalistes que le roi.\r\n\r\n10:24:18:11  10:24:22:05\r\n{\\an1}S.Cattacin, \u00e7a peut \u00eatre\r\nune plaie, les b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:24:22:10  10:24:25:09\r\n{\\an1}-Je pense que c'est plut\u00f4t\r\nl'exception.\r\n\r\n10:24:25:13  10:24:30:08\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 quand je\r\nfais mes sondages sur les b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:34:05\r\n{\\an1}de voir comment ils sont d\u00e9vou\u00e9s\r\n\u00e0 leur travail.\r\n\r\n10:24:34:10  10:24:39:11\r\n{\\an1}Et aussi tr\u00e8s respectueux de ceux qui\r\nleur permettent de faire ce travail.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:42:11\r\n{\\an1}Il y a rarement des conflictualit\u00e9s.\r\n\r\n10:24:42:13  10:24:46:06\r\n{\\an1}Il y a surtout\r\nune envie de s'arranger,\r\n\r\n10:24:46:11  10:24:49:07\r\n{\\an1}de trouver\r\ndes solutions ensemble.\r\n\r\n10:24:49:11  10:24:54:01\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que le monde\r\ndu b\u00e9n\u00e9volat est attractif.\r\n\r\n10:24:54:06  10:24:57:00\r\n{\\an1}On peut se permettre une erreur.\r\n\r\n10:24:57:05  10:24:59:19\r\n{\\an1}On peut penser \u00e0 faire diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:25:00:00  10:25:05:12\r\n{\\an1}On veut de toute mani\u00e8re\r\ntrouver des solutions ensemble\r\n\r\n10:25:05:17  10:25:08:10\r\n{\\an1}et pas l'un contre l'autre.\r\n\r\n10:25:08:14  10:25:11:23\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 on apprend\r\nquelque chose d'utile\r\n\r\n10:25:12:04  10:25:14:01\r\n{\\an1}pour le monde du travail.\r\n\r\n10:25:14:06  10:25:16:23\r\n{\\an1}Avoir des collaborateurs\r\npr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer,\r\n\r\n10:25:17:04  10:25:19:18\r\n{\\an1}et ne pas se mettre\r\nl'un contre l'autre,\r\n\r\n10:25:19:23  10:25:22:12\r\n{\\an1}augmente l'efficacit\u00e9\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n10:25:22:17  10:25:27:16\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole avant d'\u00eatre\r\nsalari\u00e9e \u00e0 la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:25:27:21  10:25:32:01\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez eu l'impression\r\nque votre rapport\r\n\r\n10:25:32:06  10:25:37:06\r\n{\\an1}\u00e0 la Croix-Rouge a chang\u00e9 en \u00e9tant\r\nb\u00e9n\u00e9vole plut\u00f4t que salari\u00e9e ?\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:41:23\r\n{\\an1}-Je pense que j'\u00e9tais encore\r\nplus passionn\u00e9e,\r\n\r\n10:25:42:04  10:25:47:00\r\n{\\an1}j'\u00e9tais aussi plus jeune,\r\nquand j'\u00e9tais engag\u00e9e b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:25:47:05  10:25:51:11\r\n{\\an1}Mais c'est avant tout\r\nde belles histoires.\r\n\r\n10:25:51:15  10:25:55:12\r\n{\\an1}On voit des exp\u00e9riences\r\no\u00f9 on ne voit plus tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:25:55:17  10:25:58:19\r\n{\\an1}qui est b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\net qui est b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:25:59:00  10:26:01:07\r\n{\\an1}C'est un outil d'int\u00e9gration.\r\n\r\n10:26:01:09  10:26:04:01\r\n{\\an1}On l'a vu avec le premier b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n10:26:04:06  10:26:06:18\r\n{\\an1}Il y a plein d'exemples.\r\n\r\n10:26:06:20  10:26:11:04\r\n{\\an1}Il y a des gens qui sont dans\r\ndes centres de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:26:11:09  10:26:13:11\r\n{\\an1}Il y a de tr\u00e8s belles histoires.\r\n\r\n10:26:13:16  10:26:16:19\r\n{\\an1}Il y a des jeunes\r\nqui parlent \u00e0 peine le fran\u00e7ais\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:19:02\r\n{\\an1}et qui s'engagent b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:26:19:07  10:26:21:08\r\n{\\an1}Ils trouvent des solutions.\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:22:23\r\n{\\an1}On cr\u00e9e des liens.\r\n\r\n10:26:23:04  10:26:26:11\r\n{\\an1}Ce sont plein d'histoires\r\nint\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:26:26:16  10:26:31:05\r\n{\\an1}On ouvre vraiment les lignes\r\ndans le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:26:31:10  10:26:34:07\r\n{\\an1}-Il y a une nouvelle fa\u00e7on\r\nd'\u00eatre b\u00e9n\u00e9vole,\r\n\r\n10:26:34:11  10:26:36:10\r\n{\\an1}c'est \u00eatre b\u00e9n\u00e9vole en ligne.\r\n\r\n10:26:36:14  10:26:39:03\r\n{\\an1}Expliquez-nous de quoi il s'agit.\r\n\r\n10:26:39:08  10:26:44:05\r\n{\\an1}-On a lanc\u00e9 \u00e7a \u00e0 travers\r\nune nouvelle application.\r\n\r\n10:26:44:10  10:26:47:00\r\n{\\an1}Pour inciter le b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:50:15\r\n{\\an1}Vous pouvez trouver\r\ndes engagements qui existent.\r\n\r\n10:26:50:20  10:26:52:21\r\n{\\an1}\u00c7a s'appelle Five up\r\n\r\n10:26:53:02  10:26:55:23\r\n{\\an1}On a lanc\u00e9 du b\u00e9n\u00e9volat en ligne.\r\n\r\n10:26:56:04  10:26:59:01\r\n{\\an1}Ces gens peuvent aller critiquer,\r\n\r\n10:26:59:06  10:27:02:14\r\n{\\an1}par exemple,\r\ndes sites web qu'on lance.\r\n\r\n10:27:02:19  10:27:06:01\r\n{\\an1}Ils peuvent donner\r\nleur avis l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:27:06:06  10:27:08:12\r\n{\\an1}Il y a d'autres programmes.\r\n\r\n10:27:08:17  10:27:11:23\r\n{\\an1}On parlait de quelque chose\r\navec Wikip\u00e9dia.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:14:11\r\n{\\an1}Il y a d'autres formes.\r\n\r\n10:27:14:15  10:27:18:11\r\n{\\an1}\u00c7a concerne cette tranche\r\nqui manque, les 30-60 ans,\r\n\r\n10:27:18:16  10:27:20:18\r\n{\\an1}qui sont pris en tenaille,\r\n\r\n10:27:20:23  10:27:24:10\r\n{\\an1}qui ont moins le temps,\r\navec la famille....\r\n\r\n10:27:24:14  10:27:28:02\r\n{\\an1}Ils peuvent le faire\r\ndepuis leur canap\u00e9, le soir.\r\n\r\n10:27:28:07  10:27:29:19\r\n{\\an1}Ils sont contents.\r\n\r\n10:27:30:00  10:27:34:02\r\n{\\an1}-Ils peuvent garder un pied\r\ndans l'engagement.\r\n\r\n10:27:34:07  10:27:37:22\r\n{\\an1}Je vous remercie d'avoir particip\u00e9\r\n\u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:27:38:00  10:27:40:20\r\n{\\an1}Si vous souhaitez y r\u00e9agir,\r\n\r\n10:27:41:01  10:27:44:11\r\n{\\an1}\u00e9crivez-nous \u00e0 cette adresse.\r\n\r\n10:27:44:13  10:27:48:10\r\n{\\an1}Ou vous pouvez poster un message\r\nsur notre page Facebook.\r\n\r\n10:27:57:02  10:28:00:16\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nnous embarquerons \u00e0 bord\r\n\r\n10:28:00:21  10:28:04:14\r\n{\\an1}du plus grand navire-h\u00f4pital\r\npriv\u00e9 du monde.\r\n\r\n10:28:04:19  10:28:06:16\r\n{\\an1}Le personnel de ce navire\r\n\r\n10:28:06:21  10:28:10:12\r\n{\\an1}a d\u00e9j\u00e0 soign\u00e9 2,5 mios\r\nde patients \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:28:10:17  10:28:12:20\r\n{\\an1}Portrait samedi prochain.\r\n\r\n10:28:13:01  10:28:15:06\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, portez-vous bien,\r\n\r\n10:28:22:12  10:28:25:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053426\r\nDate de transcription : 28-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:24 > 0:01:46) [94%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, pourquoi donner gratuitement de son temps dans un monde o\u00f9 le ton est rare et pr\u00e9cieux, le b\u00e9n\u00e9volat \u00e7a pour \u00eatre compl\u00e8tement ringard dans une soci\u00e9t\u00e9 centr\u00e9e sur l'individu, or il se porte plut\u00f4t bien en Suisse 20 pourcent de la population est engag\u00e9 dans une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et les seniors ne sont pas en reste, regardez ce reportage de Maria Nicollier on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:09) [93%] : \r\n2 mois apr\u00e8s mon arriv\u00e9e \u00e0 Jeddah, j'ai commenc\u00e9 le b\u00e9n\u00e9volat, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de d\u00e9couvrir la soci\u00e9t\u00e9 genevoise, le mode de fonctionnement, les gens comment ils r\u00e9agissent et \u00e7a va, \u00e7a m'a beaucoup beaucoup aid\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:10 > 0:02:20) [83%] : \r\nGeorges dit et syrien, il a fui la guerre et vit \u00e0 Gen\u00e8ve avec sa famille depuis 2014 b\u00e9n\u00e9vole il accompagne une malvoyante dans ces promenades hebdomadaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:33) [83%] : \r\nOn va traverser par l\u00e0, attention, n'y a pas de trottoir cette tour oui, le jour o\u00f9 \u00e7a va, c'est apr\u00e8s que j'ai dans la la non plus il n'y a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:03:07) [86%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est un peu, oui, ils ont de la difficult\u00e9 \u00e0 comprendre, qu'est ce qui vient faire ce Syrien l\u00e0 et comment \u00e7a se fait que ce soit un \u00e9tranger qui est la bombe \u00e7a pose de au d\u00e9but quelques questions et apr\u00e8s \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien employ\u00e9 aller sans \u00eatre arrogant, mais \u00e7a me donne un peu une auto- valorisation de me sentir capable de d'\u00eatre actif aupr\u00e8s de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:10 > 0:03:11) [94%] : \r\nEt que ce ne soit pas l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:35) [83%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 toute ma vie \u00e0 \u00e0 Damas, en Syrie, j'ai des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, sa maman, d'avoir une activit\u00e9 professionnelle dans moi ma sp\u00e9cialisation est-ce qu'un : le b\u00e9n\u00e9volat remplace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:39 > 0:03:53) [88%] : \r\nC'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 la question parce que non, c'est \u00e7a non \u00e7a ne compense pas, mais c'est un autre domaine c'est un disons, un genre de plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:13) [85%] : \r\nHeureusement que tu existes parce que sinon c'est pas ce que j'aurais envie de continuer la vie commune me redonne du vraiment mon grand fr\u00e8re, parce que je te fais confiance et puis qui me donne de bons conseils sur tout \u00e7a, ah la, \u00e0 la la parce moi la tenir un peu, oui, mais la tonne et seulement 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:13 > 0:04:30) [89%] : \r\nQuand je vois l'expression de la dame, ce qu'elle dit de moi ce qu'elle, elle se r\u00e9jouit de me voir que sa compagne ah ben l\u00e0 j'ai j'ai disons mon sa lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:45) [81%] : \r\nNon, je travaille pour Caritas le sens social protestions los fusionnel \u00e0 la Croix-Rouge talent qui une partie de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:45 > 0:04:56) [84%] : \r\nSalut, Marisa salut Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a va oui et toi, oui \u00e7a va Fr\u00e9d\u00e9ric Sint\u00e8s, employ\u00e9 chez Caritas \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une s\u00e9ance sa fonction recruter des b\u00e9n\u00e9voles qui sont aujourd'hui au nombre de 350.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:42) [91%] : \r\nPr\u00e9sent\u00e9, on peut se dire qu'il y a des personnes qui recherchent un emploi, mais quelques fois ils font du b\u00e9n\u00e9volat aussi entre- temps pour faire une acqu\u00e9rir une nouvelle exp\u00e9rience professionnelle ou reprendre un rythme de vie, et apr\u00e8s, a des b\u00e9n\u00e9voles qui sont des personnes ont re\u00e7u \u00e0 la retraite, donc qui, de fa\u00e7on ne sont pas influenc\u00e9s par le march\u00e9 du travail, c'est un moyen aussi pour certaines personnes de prendre un rythme de se lever, de se coiffer, de se pr\u00e9parer pour aller faire son b\u00e9n\u00e9volat c'est clair que c'est aussi un peu une forme d'insertion et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a des personnes qui ont des comp\u00e9tences extraordinaires o\u00f9 la CEE clairement qui nous aide, mais \u00e7a d\u00e9pend un petit peu des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles que l'on propose au niveau Caritas, le fait d'avoir des b\u00e9n\u00e9voles, je vais dire c'est dans notre ADN, donc \u00e7a fait partie de notre fonctionnement au-del\u00e0 de l'apport de main-d'oeuvre entre guillemets gratuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:48) [92%] : \r\nMais le b\u00e9n\u00e9volat n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout un chacun, on peut \u00eatre \u00e9conduits ou m\u00eame licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:03) [88%] : \r\nSinon, j'ai toujours ma b\u00e9n\u00e9vole qui a continu\u00e9 avec ses propos racistes et puis des remarques peu obligeant de vis-\u00e0-vis des ch\u00f4meurs, et cette fois j'je pense qu'il va falloir lui dire de cesser son son b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:03 > 0:06:13) [84%] : \r\nMais par rapport au au processus, elle a d\u00e9j\u00e0 eu un recadrage El Hadji un courrier aux questions, pas plus, alors je l'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u, et malgr\u00e9 \u00e7a, donc il y a pas eu d'Am\u00e9lie, alors elle s'est calm\u00e9 quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:13 > 0:06:26) [86%] : \r\nBon et l\u00e0 on vient d'avoir de nouveau, j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la responsable, on vient d'avoir de nouveau une une histoire avec une cliente qu'elle a accus\u00e9 de vol, il se trouve que cette union \u00e9t\u00e9 africaine, donc, apr\u00e8s, \u00e7a a d\u00e9bord\u00e9 des propos racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:27 > 0:06:30) [95%] : \r\nDonc l\u00e0, on va pas, on va pas aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:30 > 0:06:48) [89%] : \r\nNon, je pensais voir avec quelle peut-\u00eatre vu qu'elle est quand m\u00eame agi qu'elle a quand m\u00eame donn\u00e9 de son temps, qu'on dise que c'est elle qui d\u00e9cide de partir pour que ce soit plus que correcte, sachant qu'il y aura peut-\u00eatre des des remous parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 de de faire appel \u00e0 la presse, on d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:48 > 0:06:54) [83%] : \r\nUn coup toute la ville sera en temps et en heure et puis on tiendra au courant, notre directeur au cas ou de mois de fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:54 > 0:07:13) [92%] : \r\nOn a quand m\u00eame une politique du b\u00e9n\u00e9volat, on a une chartre et Les personne ne la respecte pas, parce que c'est en g\u00e9n\u00e9ral les motifs de licenciement, je m'appuie sur ces 2 documents passer des documents qu'on a remis aux b\u00e9n\u00e9voles lors de leur engagement, donc ils ont d\u00fb en prendre connaissance et cotise, adh\u00e8re plus aux valeurs de l'institution, c'est plus possible non plus de collaborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:14 > 0:07:23) [91%] : \r\nOui, c'est bon pour acc\u00e9der \u00e0 un poste de b\u00e9n\u00e9voles, la formation est aussi une exigence de toute fa\u00e7on je suis oui 40 2 heures de cours au minimum pour le b\u00e9n\u00e9volat d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:07:40) [95%] : \r\nSalut, alors \u00e7a c'est le parcours de formation pour l'accompagnement en fin de vie et qui est pour, d'une part, les b\u00e9n\u00e9voles qui vont faire de l'accompagnement et d'autre part des personnes qui vont sur ce parcours \u00e0 titre priv\u00e9, donc on a des des modules sur la mort, le deuil, les soins palliatifs et apr\u00e8s l'engagement b\u00e9n\u00e9vole \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:42 > 0:07:50) [93%] : \r\nAutre type de b\u00e9n\u00e9volat, celui consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie aujourd'hui 80 b\u00e9n\u00e9voles se sont donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Hauterive, au bord du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:51 > 0:08:32) [86%] : \r\nPour la 9\u00e8me fois votre association pour la qu'organise une journ\u00e9e de nettoyage du lac, donc on convie des plongeurs b\u00e9n\u00e9voles qui viennent nous aider \u00e0 sortir tous les d\u00e9chets qui trouvent au fond de l'eau, \u00e7a, c'est toute la zone, on est dispos\u00e9 \u00e0 plonger sur son sur \u00e7a, rien d'aller plus loin parce que sinon, il y a pas de d\u00e9chets, le doyen suivant un jet de Pierre du bord au moins ce qu'a \u00e9t\u00e9 le plus difficile dans la gestion des b\u00e9n\u00e9voles parce que j'avais aucune exp\u00e9rience dans le domaine au d\u00e9but, c'\u00e9tait la quantit\u00e9, c'\u00e9tait de d'avoir 100 personnes qui disent je suis l\u00e0, je viens t'aider : dis moi ce que je dois faire et que je me retrouve avec autant de monde, puis m'fait fait je, je, je ne sais pas, je les avais fait alors on va trouver, on va trouver, on va trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:33 > 0:09:00) [89%] : \r\nEt puis maintenant dans dans tous les festivals dans toutes les manifestations, c'est un job que de g\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9voles, c'est pas juste comme \u00e7a, puis on a des gens parce qu'il faut feuilles sont tellement motiv\u00e9s qu'ils ont m\u00eame envie d'en faire trop, donc il faut faut trouver comment comment g\u00e9rer \u00e7a et \u00e7a, c'est \u00e7a qui est difficile, c'est le co\u00fbt apprend alors je pourrais dire que je suis un bon chef d'entreprise, parce que je me suis entour\u00e9 de personnes qui arrivent \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s et qui, eux, arrivent \u00e0 g\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:11) [87%] : \r\nJ'ai des gens qui g\u00e8re tellement bien \u00e0 ma place, que j'ai presque jamais \u00e0 ne rien faire, donc maintenant je pense que je pourrais \u00eatre un bon chef d'entreprise, parce ce que j'ai bien appris \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:11 > 0:09:24) [70%] : \r\nMais tous ces bien mais l\u00e0 il s'sur le lac avec six de b\u00e9n\u00e9voles qui leur finalement qui a men\u00e9 de Vannes avec des mordre disait mais au mieux vous allez p\u00eacher un plongeur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:25 > 0:09:35) [89%] : \r\nLe type de b\u00e9n\u00e9volat, je fais principalement dans l'\u00e9cologie et dans les festivals, ensuite j'ai aussi eu fait du b\u00e9n\u00e9volat pour la nuit de la chauve-souris, c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:36 > 0:09:59) [87%] : \r\nDans l'environnement Honey Flore d\u00e8s qu'ramassage de m\u00e9gots, qu'est ce que j'ai fait encore quand j'\u00e9tais petite, j'aidais mon papa aussi \u00e0 travailler pour le ski club de 8 donc au Val-de-Travers, le b\u00e9n\u00e9volat, \u00e7a peut \u00eatre une drogue d\u00e9j\u00e0 on se sent fier parce qu'on fait des bonnes actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:01 > 0:10:10) [91%] : \r\nJ'arrive \u00e0 me regarder dans la glace le matin en me disant : ah ben voil\u00e0, je fais une bonne action, on apprend aussi beaucoup d'chose \u00e0 pouvoir \u00eatre d\u00e9brouille dans la vie que finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:13 > 0:10:20) [87%] : \r\nC'est un plaisir, c'est, c'est vraiment pas \u00e7a, c'est de l'amour, on va dire le b\u00e9n\u00e9volat parce qu'on cr\u00e9e des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:20 > 0:10:21) [88%] : \r\nBeaucoup d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:27 > 0:10:50) [85%] : \r\nAlors, si j'\u00e9tais milliardaire et que j'aurais vraiment pas besoin d'argent, ou je pense que faire que du B\u00e9nin, voil\u00e0 \u00e7a mon \u00e7a me d\u00e9rangerait pas du tout un salaire, ce n'est pas forc\u00e9ment une fois connaissance c'est plut\u00f4t un besoin finalement la reconnaissance, c'est un merci, ou un oui hein, merci de son chef, ou c'est pas forc\u00e9ment un salaire qui a de la reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:02 > 0:11:13) [91%] : \r\nBonjour Karine Fleury, bonjour, vous \u00eates responsable b\u00e9n\u00e9volat et jeunesse \u00e0 la Croix-Rouge suisse alors jeunesse b\u00e9n\u00e9volat on est jeune jusqu'\u00e0 quel, \u00e0 quel \u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s dans le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:13 > 0:11:23) [89%] : \r\nAlors jusqu'\u00e0 30 ans, on dit, mais apr\u00e8s on est flexible, si on veut continuer encore \u00e0 s'engager, on peut, on peut le faire encore \u00e0 la jeunesse, vous ne vous g\u00eane pas, les gens donc Tepa qui quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:23 > 0:11:29) [93%] : \r\nEst-ce que les t\u00e9moignages que l'on vient d'entendre sont assez repr\u00e9sentatifs de ce que vous avez l'habitude de recevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:29 > 0:12:20) [88%] : \r\nCompl\u00e8tement bah, le 1er respect que je retiens, c'est le la 3\u00e8me personne qui est intervenue, c'est l'aspect le b\u00e9n\u00e9volat rend heureux et \u00e7a c'est un un tr\u00e8s beau message parce qu'on peut v\u00e9hiculer on sent fier, un autre aspect que je retiens, c'est les comp\u00e9tences, on acquiert \u00e0 travers le b\u00e9n\u00e9volat, on l'a dit, hein, le 2\u00e8me intervenant je suis venue, un chef d'entreprise CGT comp\u00e9tence \u00e0 faire valoir et et aussi \u00e0 quel point le b\u00e9n\u00e9volat peut-\u00eatre des fois un compl\u00e9ment dans la vie, et l\u00e0 je pense quand on a des parcours peut-\u00eatre pas plus accident\u00e9 ou qu'on qu'on nous voit on arr\u00eat\u00e9 son activit\u00e9 professionnelle ou comme \u00e7a, c'est une fa\u00e7on de se valoriser et ce qui est magnifique aussi c'est alors le retour de la personne qu'on aide et l\u00e0, c'\u00e9tait un tr\u00e8s beau t\u00e9moignage comme un grand fr\u00e8re pour moi c'est \u00e7a donne du savon mais \u00e7a, je pense qu'il a d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:21 > 0:12:34) [90%] : \r\nBonjour 134 \u00e0 tchin bonjour, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors je disais en introduction, hein, c'est vrai que le b\u00e9n\u00e9volat en Suisse se porte plut\u00f4t bien, \u00e0 quoi est-ce que vous attribuez cette bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:36 > 0:13:10) [88%] : \r\nJe pense que la la Suisse par son syst\u00e8me tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9, fait que les gens se sont responsables de son nom de leur entourage se sont plus actives par l'entourage, plus que par des grands question de de politique nationale, parce qu'on est, on est continuellement impliqu\u00e9 on est impliqu\u00e9 dans les mais c'en est impliqu\u00e9 qu'on voit \u00e7a, on a l'impression que la Suisse, \u00e7a se porte bien parce qu'il y a cette tradition de subsidiarit\u00e9 et de milices qui fait encore aujourd'hui beaucoup de bien \u00e0 ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:10 > 0:13:35) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est int\u00e9ressant donc de de de toujours \u00eatre habitu\u00e9 \u00e0 agir au niveau local, \u00e7a peut entra\u00eener un engagement b\u00e9n\u00e9vole Karine Fleury on se dit en m\u00eame temps on est dans une soci\u00e9t\u00e9 enfin justement o\u00f9 il y a relativement non il faut il faut faire attention \u00e0 ce qu'on dit parce qu'il y a de la vraiment de la pauvret\u00e9 en Suisse, mais on est dans un pays que l'on dit riche dans une soci\u00e9t\u00e9 que l'on dit individualiste, alors pourquoi s'\u00eatre b\u00e9n\u00e9vole en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:42) [87%] : \r\nCe qu'il b\u00e9n\u00e9volat fait du bien, je pense, ce message qu'on doit faire passer le b\u00e9n\u00e9volat rend heureux non je pense a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 scientifiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:42 > 0:13:46) [81%] : \r\nJe trouve que c'est, c'est une question revient mettre quelque part, c'est du d\u00e9c\u00e8s oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:46 > 0:14:17) [90%] : \r\nAlors il y a du d\u00e9veloppement personnel et puis apr\u00e8s il y a le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences, alors peut-\u00eatre pour les plus jeunes \u00e7a qui est mis en avant, mais j'aimerais quand m\u00eame revenir sur un point, parce qu'il y a quand m\u00eame une diminution du b\u00e9n\u00e9volat en Suisse d'accord n'observe quand m\u00eame chimiquement, il diminue au fil des ann\u00e9es les l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, tous les 4 ans, on voit qu'il y a une petite d\u00e9gringolade des chiffres, donc on n'est pas non plus \u00e9pargn\u00e9 par cette malgr\u00e9 n\u00f4tre la subsidiarit\u00e9 subsidiarit\u00e9 le f\u00e9d\u00e9ralisme, on n'est pas \u00e9pargn\u00e9 quand m\u00eame par une baisse dans toutes les vous parle 30 comme acquis, je pense que c'est c'est pas un acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:18 > 0:14:21) [92%] : \r\nEt c'est dans toutes les classes d'\u00e2ge que que que \u00e7a baisse ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:21 > 0:14:58) [85%] : \r\nAlors, voire cette pouvoir au niveau national, enfin \u00e7a d\u00e9pend des domaines dans le niveau social dans le domaine social, oui c'est particuli\u00e8rement les 30 60 ans qui manquent dans le domaine social, mais dans le domaine sportif, \u00e7a sera long mais \u00e7a sera l'inverse donc, je pense \u00e0 \u00e7a varie pas mal mais, mais, ici, c'est un message peut-\u00eatre qu'faudra envoyer ou un nouveau nos dirigeants politiques, je pense que c'est pas acquis le b\u00e9n\u00e9volat et je pense qu'on pourrait faire plus pour le puisse le reconna\u00eetre et pour ben par exemple, de valoriser les comp\u00e9tences acquises dans le domaine du b\u00e9n\u00e9volat pour faire dit des reconnaissances de croissance dans le par rapport au syst\u00e8me universitaire, je pense qu'il y aurait beaucoup sur ce qu'on pourrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:58 > 0:15:11) [86%] : \r\nAu vu initier une chose int\u00e9ressante en ces 2 \u00e0 l'ordre aussi un peu du d\u00e9veloppement personnel, on a cette vision du b\u00e9n\u00e9volat comme \u00e9tant une activit\u00e9 \u00e9minemment altruiste : finalement c'est plus forc\u00e9ment ce qui prime aujourd'hui dans les motivations sont de roquettes Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:12 > 0:16:16) [88%] : \r\nOui et non \u00e0, c'est une question de d\u00e9finition d'altruisme mais en principe, on s'engage pour pour le bien des autres pour se faire du bien, \u00e7a, c'est la nouveaut\u00e9 est tr\u00e8s clair : c'est difficile de trouver, on le trouve encore des b\u00e9n\u00e9voles qui le font parce qu'ils sont croyante, par exemple, on doit faire \u00e7a, mais ce que \u00e7a fait partie de ma religion de donn\u00e9es, mais c'est la normalit\u00e9, c'est en train de se d\u00e9velopper, que le b\u00e9n\u00e9volat, doit \u00eatre absolument intrigu\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans cet \u00e9go vision de soi, c'est-\u00e0-dire c'est pour moi que je fais \u00e7a et si on n'arrive pas \u00e0 transmettre \u00e7a quand on cherche des b\u00e9n\u00e9voles, on le trouve plus donc c'est \u00e7a suffit pas de dire enfin bien pour la soci\u00e9t\u00e9, il faut que les gens soient convaincus qu'ils se font du bien aussi et \u00e7a cr\u00e9e des b\u00e9n\u00e9voles effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que du coup il s'engage pour se faire du bien, et pas pour faire bien des autres, c'est normalement un engagement qui est beaucoup plus, plus fort, plus cons\u00e9quent que c'est vrai, qui serait, qui serait juste dict\u00e9es par une id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:16 > 0:16:23) [79%] : \r\nOn est meilleurs b\u00e9n\u00e9voles en quelque sorte, quand on le fait parce que c'\u00e9tait le avant, on dit que c'est pas est jeune encore, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:23 > 0:16:44) [85%] : \r\nEn tout cas je j'ai beaucoup fait b\u00e9n\u00e9volat avec des jeunes et, effectivement, il est plus \u00e2g\u00e9 qu'ils aiment et ici c'est pas l'heure, un peu, ils le font pour eux avant tout, h\u00e9 ben non, bah, \u00e7a fait des b\u00e9n\u00e9voles tr\u00e8s engag\u00e9 maman qui qui ont soif de faire de travailler en \u00e9quipe, de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences peut-\u00eatre qu'avons il d\u00e9veloppait pas ou pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:44 > 0:17:04) [85%] : \r\nMais ailleurs, avec ce mouvement de la jeunesse pour le climat, l'engagement environnemental, c'est aussi une g\u00e9n\u00e9ration, la g\u00e9n\u00e9ration Y, que l'on dit moins int\u00e9ress\u00e9 par l'argent, voulant plus de temps pour le d\u00e9veloppement de soi des relations moins de biens plus de Liens ceci les slogans que l'on entend, parce que cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 et peut-\u00eatre \u00e7a, \u00e7a fait de futures bon b\u00e9n\u00e9voles ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:04 > 0:17:25) [91%] : \r\nAh oui \u00e7a c'est certainement d'autant plus que c'est un peu des entrepreneurs ont donc c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant pour l'b\u00e9n\u00e9volat la notion de participation qui est tr\u00e8s importante pour l'b\u00e9n\u00e9volat mais je pense aussi qu'on soit les jeunes ont de tout temps \u00e9t\u00e9 des id\u00e9alistes et voil\u00e0, je sais pas il y a peut-\u00eatre pour relativiser un petit peu cet aspect de g\u00e9n\u00e9ration oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:25 > 0:17:33) [85%] : \r\nSon enqu\u00eate a-t-il, n'est ce que vous voyez d\u00e9j\u00e0 dans des \u00e9tudes sociologiques, c'est pas si on a assez de recul pour dire voil\u00e0, il y a un engouement pour le pour l'engagement environnemental donc b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:33 > 0:19:00) [89%] : \r\nNon, on a, on n'a pas \u00e7a du tout, encore dans les statistiques, mais \u00e7a viendra, je suis relativement sur ce qu'on a une bon c'est une certains stabilit\u00e9 de l'engagement pour la nature, c'est tr\u00e8s fort, c'est le VVF par exemple qu'il y a jamais de probl\u00e8mes \u00e0 trouver des gens, on a aussi des organisations plus militant dans ce domaine, qui sont tr\u00e8s pris\u00e9s par les b\u00e9n\u00e9voles comme Greenpeace, par exemple, donc c'est fort et on le sait, on s'attend que \u00e7a deviendra encore plus fort, l'humanitaire aussi donc l'engagement dans une autre pays c'est tr\u00e8s souvent aussi dans une perspective de faire une exp\u00e9rience qui permet apr\u00e8s de se professionnaliser dans ce domaine, donc on a 2 domaines qui sont, qui sont importants, par contre, reste, reste que la le sport et la culture, surtout le sport o\u00f9 on a la majorit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles et qui qui font \u00e7a comme naturellement, dans l'Eure, dans un moment de leur vie, quand ils ont des enfants \u00e0 aider le club de foot \u00e0 se d\u00e9velopper, ou quand il y a je pas des initiatives dans le village du fait du village a donn\u00e9 Ottmar pour que \u00e7a se r\u00e9alise, donc \u00e7a reste l\u00e0 les gros morceaux encore aujourd'hui le social, je sais, c'est l\u00e0, on a le plus de probl\u00e8mes et c'est probablement c'est d\u00fb au fait que le social aujourd'hui demandeur, on l'a entendu avant des heures et des heures de apprentissage avant de justement accompagner quelqu'en fin de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:00 > 0:19:02) [74%] : \r\nKarine Fleury ou faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:02 > 0:19:18) [90%] : \r\nOui, on va voir faire, donc il y a l\u00e0 une concurrence plus fort entre ceux qui aiment savoir professionnelle, un savoir quotidien des b\u00e9n\u00e9voles qui fait que, probablement, c'est plus difficile dans le futur, d'avoir la plus forte pr\u00e9sence de b\u00e9n\u00e9voles, mais vous \u00eates pas d'accord, alors allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:18 > 0:19:40) [86%] : \r\nEt non, on essaye, on se donne beaucoup de peine pour ce d\u00e9saveu vraiment de bas seuil et l\u00e0 on parlait d\u00e9j\u00e0, vous avez mentionn\u00e9 l'accompagnement, mais on a plus ou moins les m\u00eames prestations \u00e0 la Croix-Rouge, donc je pense, c'\u00e9tait de la comp\u00e9tition, Caritas fin de vie, fin de vie qui est quand m\u00eame autre chose que l'accompagnement d'une personne \u00e2g\u00e9e ou la a tr\u00e8s rapidement l\u00e0 o\u00f9 l'accompagnement type de la personne handicap\u00e9e, je pense qu'ils sont assez vite rentrer ont une attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:40 > 0:19:41) [86%] : \r\n140 2 heures de de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:41 > 0:20:04) [88%] : \r\nTout, donc je pense, pour pas d\u00e9courager les gens, c'est, c'est quand m\u00eame le message qu'on envoyer non je pense qu'il y a vraiment des, des, des activit\u00e9s qui sont, qui sont faisables et ont de plus en plus pour l'pour la jeunesse, on parle d'activit\u00e9s du groupe, on n'a pas besoin d'\u00eatre pr\u00e9sent 2 heures toutes les semaines, on ne le faire une fois par mois, mais 2 heures par ann\u00e9e, \u00e7a va tr\u00e8s bien, donc voil\u00e0 on essaie un peu de aussi d\u00e9mocratiser les les types d'engagement de diversifier les formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:04 > 0:20:16) [86%] : \r\nEst ce que vous essayez aussi de mettre en place un syst\u00e8me de gratification o\u00f9 vous le disiez, peut-\u00eatre de de reconnaissance, de comp\u00e9tences, vous faisiez appel aux autorit\u00e9s tout \u00e0 l'heure, est ce que vous de votre c\u00f4t\u00e9, la Croix-Rouge ou le Fath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:16 > 0:20:50) [87%] : \r\nAlors, sur demande clairement, on peut toujours faire des des attestations, on utilise de 6 b\u00e9n\u00e9volat on utilise pas mal de choses d'outils, mais \u00e7a reste des outils, pas tr\u00e8s connu, je pense que c'est aussi un appel qu'on peut lancer au aux employeurs je pense important l'aube avec le b\u00e9n\u00e9volat les Les n'ayez pas peur des gens qui sont engag\u00e9s b\u00e9n\u00e9volement parce qu'ils d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences qui seront tr\u00e8s utiles, toutes les comp\u00e9tences dont p\u00e2tit de, de, d'\u00e9coute, de, de, de, de, de parler avec les personnes, je pense, des comp\u00e9tences qui seront assez qui sont assez utile aussi dans une activit\u00e9 professionnelle la travail en groupe voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:50 > 0:21:07) [91%] : \r\nLa passerelle entre l'engagement b\u00e9n\u00e9vole et le monde du travail entre 4 Chine est-ce que c'est, c'est difficile, c'est c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait, m\u00eame si on dit en aujourd'hui que quand on est jeune, c'est bien d'avoir une exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole sur un CV, toujours un petit plus, mais malgr\u00e9 tout s'est pass\u00e9 sans que l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:07 > 0:21:45) [87%] : \r\nC'est encore un peu \u00e9pargn\u00e9es de cette, de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on conna\u00eet des pays autour de nous, o\u00f9 le b\u00e9n\u00e9volat fait partie carr\u00e9ment d'une entr\u00e9e dans le milieu du travail et si c'est quelque chose qu'on peut justement appel\u00e9 \u00e0 tous un ajout incomp\u00e9tence qu'on a Kerry dans une autre et que le que le l'employeur lit commun un a une capacit\u00e9 ou comp\u00e9tence qui est utile dans l'entreprise plus que une continuit\u00e9 de parcours de travail je dirais peut-\u00eatre avec l'exception de l'humanitaire, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale ce type tu te engagement n'ait pas fait dans sur logique instrumentale pour trouver ensuite un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:45 > 0:22:01) [92%] : \r\nMais d'ailleurs, enfin heureusement quelque part que le march\u00e9 du travail n'exige pas une exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole absolument, \u00e7a peut \u00eatre aussi, oui, quelque part, un aspect pervers de de l'engagement b\u00e9n\u00e9vole si voil\u00e0, il est n\u00e9cessaire pour trouver un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:01 > 0:22:04) [82%] : \r\nMais c'est pour encourager plus de personnes \u00e0 le faire aussi et les 2 inscrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:04 > 0:22:19) [87%] : \r\nC'est vrai, il y a une chose qui a chang\u00e9 aussi peut-\u00eatre 100 donc \u00e0 tchin, c'est l'engagement dans la dur\u00e9e et font aujourd'hui c'est rare de trouver des personnes qui sont conseillers de paroisse pendant 25 ans ou moniteurs de camps de jeunesse pendant 20 ans, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:20 > 0:24:09) [88%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a explique peut-\u00eatre aussi la diminution des b\u00e9n\u00e9voles engag\u00e9s dans des associations, c'est \u00e0 dire formellement et qui s'engagent dans le temps et je pense ce qu'on vient d'entendre de Madame Fleury, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la recherche d'autres formes d'engagement r\u00e9pond en fait \u00e0 la situation qui nous concerne tous et toutes, \u00e0 savoir une instabilit\u00e9 du pointu du lieu d'habitation du futur pr\u00e9visible ou non, qu'on a si je pense \u00e0 mes sondages, il y avait les jeunes qui pr\u00e9voyait toute leur vie, quand des 20 ans jusqu'\u00e0 la maison \u00e0 la campagne, \u00e0 la famille et les enfants, et aujourd'hui il pense jusqu'\u00e0 18 mois en avant, c'est \u00e0 dire en envie beaucoup plus dans une future un ins\u00e9cure et sa cons\u00e9quence aussi que l'engagement \u00e0 long- terme, plus personne ne veut le faire, le syst\u00e8me de travail aussi nous nous explique que rester dans la m\u00eame entreprise, c'est pas la mani\u00e8re de faire une carri\u00e8re et donc du coup toutes ses flexibiliser mais \u00e7a signifie du coup que ce b\u00e9n\u00e9volat on le trouve dans d'autres interstice dans des projets dans des initiatives dans la journ\u00e9e mondiale du VIH-SIDA au bar, il faut organiser les gens sur des projets relativement vite et le 2\u00e8me aspect qui monte dans l'engagement des gens, ce qu'on appelle le b\u00e9n\u00e9volat de type informel, c'est-\u00e0-dire hors des associations, on est l\u00e0 o\u00f9 on est et l\u00e0 on s'engage spontan\u00e9ment son devoir avoir une heure d'instruction une formation document et et on le fait, on est toujours dans l'affaire, si pour aider les proches oui tout \u00e0 fait, donc du coup plus de informel plus de projets qui est li\u00e9e \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 hautement mobile hautement ins\u00e9cure compte leur a un regard du propre futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:09 > 0:24:16) [84%] : \r\nKarine Fleury, vous, vous essayez de fid\u00e9liser vos b\u00e9n\u00e9voles ou est-ce que justement, vous essayez de proposer des choses beaucoup plus ponctuel pour qu'ils puissent s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:16 > 0:24:33) [88%] : \r\nOn a tous, on essaie d'avoir une palette large pour offrir \u00e0 ceux qui veulent s'engager plus longtemps, on a des jeunes, hein, qui s'engage, disons pose aucun probl\u00e8me, non non \u00e7a et puis c'est vrai que, par contre, dans les accords de jeunesse, la moyenne c'est peut-\u00eatre 6 mois, une ann\u00e9e, il y a beaucoup de de rotation et ce qui en soi ne pose pas vraiment de probl\u00e8mes voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:33 > 0:24:43) [88%] : \r\n\u00e7a peut peut-\u00eatre m\u00eame avoir des effets positifs, parce qu'on avait le reportage que des fois, c'est difficile de s\u00e9parer d'un b\u00e9n\u00e9vole ou une b\u00e9n\u00e9volat qui s'agrippe \u00e7a vous arrive, vous ne virez des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:44 > 0:25:07) [87%] : \r\nAlors moi pas directement, parce que je suis pas en contact Direct avec les b\u00e9n\u00e9voles mais mais mais oui c'est c'est \u00e7a peut arriver, si, si, il y a effectivement quelqu'un qui respecte pas l\u00e0 dans le reportage qui respecte pas, m\u00eame pour nous, \u00e7a serait les principes fondamentaux de la Croix-Rouge, des questions d'int\u00e9grit\u00e9 de la personne qu'on aime, fin mai, CDD, qui est assez grave en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame pas, c'est rare d'arriver \u00e0 cette extr\u00e9mit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:07 > 0:25:21) [86%] : \r\nOui, il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 quand on s'engage pour une cause, enfin on a l'impression que c'est la n\u00f4tre, donc, et certains b\u00e9n\u00e9voles, peut-\u00eatre qu'il peut \u00eatre un peu plus royalistes, puis le plus lourd que que le roi, hein, donc sont donc honn\u00eatement \u00e7a peut, \u00e7a peut aussi \u00eatre un peu une plaie les b\u00e9n\u00e9voles non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:23 > 0:26:22) [90%] : \r\nJe pense aussi, c'est plut\u00f4t l'exception et je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 en fait quand je fais mes sondages sur les b\u00e9n\u00e9volat voir comment et sans d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 leur \u00e0 leur travail, oui, mais on tr\u00e8s respectueux de ce qui leur permet de faire ce travail, donc il y a rarement de conflictualit\u00e9 qu'on les a vus et sexistes, \u00e9videmment, mais il y a surtout une une envie de de s'arranger, de trouver des solutions ensemble et, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a ou le le b\u00e9n\u00e9volat ou le monde du b\u00e9n\u00e9volat est si attractif, c'est-\u00e0-dire on peut se permettre aux petites erreurs, on peut toujours en parler, on peut le penser, comment faire diff\u00e9remment, on veut de toute de toute mani\u00e8re, trouver des solutions ensemble et pas l'un contre l'autre en concurrence est moins important que coop\u00e9ration et, du coup, c'est l\u00e0 o\u00f9 on apprend quelque chose, qu'ensuite dans le lieu du travail devient tr\u00e8s utile, avoir des des collaborateurs qui sont pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer et pas se mettre l'un contre l'autre, augmente l'efficacit\u00e9 aussi de de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:22 > 0:26:36) [86%] : \r\nKarine Ferri, vous, vous avez \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole, avant d'\u00eatre salari\u00e9 pour la Croix-Rouge est ce que cette exp\u00e9rience-l\u00e0 \u00e7a est ce que vous avez eu l'impression que que votre rapport \u00e0 la Croix-Rouge a chang\u00e9 aussi en \u00e9tant b\u00e9n\u00e9voles ou salari\u00e9s est-ce que cette exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole vous a servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:37 > 0:27:30) [86%] : \r\nAlors bien s\u00fbr qu'elle m'a servi apr\u00e8s dans mon activit\u00e9 professionnelle, mais, mais je pense que j'\u00e9tais encore plus passionn\u00e9 que moi j'\u00e9tais peut-\u00eatre aussi plus je j'\u00e9tais plus passionn\u00e9 compte j'\u00e9tais ont engag\u00e9 b\u00e9n\u00e9volement, mais un jour, lui dire c'est : c'est avant tout de m\u00eame des belles histoires l'b\u00e9n\u00e9volat nous voit des exp\u00e9riences qu'on a D, on voit plus tr\u00e8s bien qui est b\u00e9n\u00e9ficiaire et qui est b\u00e9n\u00e9vole, oui \u00e0 tout le monde qui se m\u00e9langent un tout petit peu, enfin c'est c'est c'est c'est un un outil d'int\u00e9gration, on le voit l\u00e0 avec le 1er b\u00e9n\u00e9voles qui, mais il y a d'autres, il y a plein d'exemples, on peut m\u00eame prendre des gens peut-\u00eatre qui qui qui sont dans des sondeurs Cayron Asie, enfin il y a plein d'un de de tr\u00e8s belles histoires, on a vraiment dit des jeunes qui parle peut-\u00eatre \u00e0 peine le fran\u00e7ais ou l'allemand et qui, qui s'engagent b\u00e9n\u00e9volement et on trouve des solutions fait on fait des syst\u00e8me des syst\u00e8me entre amis, on cr\u00e9e des Liens, enfin c'est c'est c'est c'\u00e9tait plein d'histoires tr\u00e8s int\u00e9ressante et je nous vraiment les lignes dans l'b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:30 > 0:27:39) [85%] : \r\nEt il y a encore une nouvelle fa\u00e7on d'\u00eatre b\u00e9n\u00e9vole, aujourd'hui, c'est \u00eatre b\u00e9n\u00e9vole en ligne voil\u00e0 donc on est moins au contact des gens, expliquez-nous en 2 mots de quoi il s'agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:39 > 0:28:29) [87%] : \r\nOui, alors c'est quelque chose qu'on annon\u00e7ait lanc\u00e9 au si\u00e8ge, on a, on a lanc\u00e9 \u00e0 travers une nouvelle d'ailleurs qui est qui qui existent pour inciter l'b\u00e9n\u00e9volat qui, si vous voulez trouver des engagements qui existe aussi qui s'appelle Five et on a lanc\u00e9 les postes de v\u00eatements de b\u00e9n\u00e9voles en ligne et c'est des gens qui peuvent aller critiqu\u00e9e par nombre des sites web qu'on lance combat d\u00e9velopper au sein de du service de communication de la Croix-Rouge suisse et peut donner dans la l\u00e0- dessus, il y a d'autres programmes de b\u00e9n\u00e9volat, il pourrait y avoir, on est en train de parler de quelque chose avec Wikip\u00e9dia Wikim\u00e9dia, enfin il y a d'autres choses, d'autres formes, maintenant \u00e7a concerne plut\u00f4t l'et c'est justement cette tronche qui nous manque un tout petit peu les 30 60 ans qui sont Adrian tenaill\u00e9s qu'au moins de temps entre la famille, les voil\u00e0 et combien de temps et qui peuvent leur faire depuis leur canap\u00e9 le soir et et qui sont tr\u00e8s contents qui ont \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9voles pour la plupart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:29 > 0:28:47) [95%] : \r\nQui peuvent garder un pied voil\u00e0 dans l'engagement, sans que \u00e7a leur prennent trop de temps, je vous remercie beaucoup, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission et si vous souhaitez y r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire h\u00e2te RTS Point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:57 > 0:29:11) [93%] : \r\nLa semaine prochaine nous embarqueront \u00e0 bord de l'Africa, le plus grand navire h\u00f4pital priv\u00e9 au monde qui fait escale \u00e0 Conakry, le personnel de ce navire, affr\u00e9t\u00e9 par une ONG \u00e9vang\u00e9lique d\u00e9j\u00e0 soign\u00e9 2 millions et demi de patients \u00e0 travers le monde portrait samedi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:11 > 0:29:13) [93%] : \r\nNon, non, faut pas croire d'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-26T18:19:02Z", "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "medias": [{"id": "1802148", "comment": "Claquette audio fausse ( 5.1 discret pistes de 3-8 )", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053426", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1800402", "internalArchiveId": "AA1901800069", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Adr\u00e9naline 2019 - \u00e9pisode 1938", "publicationDate": "2019-10-26T12:30:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10826879", "imageURL": "http://www.rts.ch/10342467.image", "alternativeTitle": ["Sommaire", "Adr\u00e9naline", "News: Kauternal Opening de freestyle", "Adr\u00e9naline", "Event: Pro France de surf \u00e0 Hossegor", "Adr\u00e9naline", "Clip: Poppin'C \u00e0 Lausanne", "Adr\u00e9naline", "Style: Moves, la webs\u00e9rie du hip-hop Suisse", "Adr\u00e9naline", "D\u00e9couverte: Shelter, un film qui se pr\u00e9ocupe de nos glaciers", "Adr\u00e9naline", "Adr\u00e9naline - magazine de sports extr\u00eames #38", "Adr\u00e9naline"], "alternativeSummary": ["Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Adr\u00e9naline", "Magazine de sports extr\u00eames", "Cette semaine dans Adr\u00e9naline nous assisterons \u00e0 l'ouverture hivernale du Kaunertal en Autriche, un rassemblement pour skieurs, snowboardeurs et exposants ; nous reviendrons sur la finale masculine et f\u00e9minine du Pro France de surf; nous red\u00e9couvrirons le danseur Popping'C reconverti en guide Lausannois; nous nous immergerons avec l'\u00e9mission Tataki dans l'univers de la danse de rue via une s\u00e9rie intitul\u00e9e \u00ab MOVES \u00bb; nous nous enflammerons pour la r\u00e9cente finale du \u00ab Dance Your Style\" \u00e0 Paris ; enfin nous visiterons les coins Alpins les plus recul\u00e9s avec un collectif d'aventuriers dans le film \u00ab SHELTER \u00bb.", "Magazine de sports extr\u00eames"], "variantIds": ["ece-10826879", "ece-10826881", "ece-10826883", "ece-10826885", "ece-10826887", "ece-10826889", "ece-10815785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T20:40:32Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:21  00:00:17:19\r\n{\\an1}A.CARRARD: Salut \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:17:21  00:00:19:03\r\n{\\an1}C'est \"Adr\u00e9naline\".\r\n\r\n00:00:19:05  00:00:22:13\r\n{\\an1}Au programme: le Pro France\r\net un clip avec le danseur Poppin'C.\r\n\r\n00:00:22:15  00:00:24:22\r\n{\\an1}On va vous parle\r\nd'une nouvelle web-s\u00e9rie.\r\n\r\n00:00:25:00  00:00:28:17\r\n{\\an1}On va s'int\u00e9resser \u00e0 la finale\r\ninternationale the Dance Your Style.\r\n\r\n00:00:28:19  00:00:32:03\r\n{\\an1}Il y aura une d\u00e9couverte, un 2.0\r\net on commence avec les news.\r\n\r\n00:00:32:05  00:00:35:11\r\n{\\an1}On s'envole pour l'Autriche\r\nfaire un peu de snowboard.\r\n\r\n00:00:38:03  00:00:42:00\r\n{\\an1}-Entrons dans le monde merveilleux\r\ndu glacier de Kaunertal,\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:43:21\r\n{\\an1}dans les Alpes autrichiennes.\r\n\r\n00:00:43:23  00:00:46:09\r\n{\\an1}Le but de l'op\u00e9ration:\r\nenterrer la saison estivale,\r\n\r\n00:00:46:11  00:00:49:07\r\n{\\an1}avec un festival\r\nd\u00e9di\u00e9 au snowboard et au ski.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:53:12\r\n{\\an1}Le Kaunertal Opening s'est \u00e9mancip\u00e9\r\ndu 11 au 13 octobre dernier.\r\n\r\n00:00:53:14  00:01:05:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:05:19  00:01:07:21\r\n{\\an1}Il nous offrait sa 34\u00e8me \u00e9dition,\r\n\r\n00:01:07:23  00:01:11:11\r\n{\\an1}avec des contests,\r\nde la musique et des d\u00e9monstrations.\r\n\r\n00:01:11:12  00:01:13:13\r\n{\\an1}60 marques \u00e9taient pr\u00e9sentes\r\nsur le festival.\r\n\r\n00:01:13:15  00:01:16:22\r\n{\\an1}En soir\u00e9e, l'\u00e9v\u00e9nement se d\u00e9pla\u00e7ait\r\ndans la vall\u00e9e avec des concerts\r\n\r\n00:01:17:00  00:01:19:12\r\n{\\an1}et des prestations de djs\r\ndans le village de Feichten.\r\n\r\n00:01:19:14  00:01:21:10\r\n{\\an1}Des prix sur l'impression g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n00:01:21:11  00:01:23:13\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s\r\npar des juges et par la foule.\r\n\r\n00:01:23:15  00:01:25:12\r\n{\\an1}Angeolo Gastl\r\net Silvia Mittermueller\r\n\r\n00:01:25:14  00:01:26:21\r\n{\\an1}s'imposent en snow.\r\n\r\n00:01:26:23  00:01:31:08\r\n{\\an1}En ski, Sam Baumgartner\r\nremporte le prix du meilleur tricks.\r\n\r\n00:01:32:23  00:01:35:20\r\n{\\an1}-On va plonger dans les championnats\r\ndu monde de surf\r\n\r\n00:01:35:22  00:01:38:03\r\n{\\an1}pour la 9\u00e8me \u00e9tape du tour.\r\n\r\n00:01:38:05  00:01:43:08\r\n{\\an1}On va \u00e0 Hossegor,\r\navec le Pro France.\r\n\r\n00:01:43:10  00:01:47:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:47:05  00:01:50:17\r\n{\\an1}-Retour sur le Pro France masculin\r\net f\u00e9minin dont la fen\u00eatre s'ouvrait\r\n\r\n00:01:50:19  00:01:52:11\r\n{\\an1}du 3 au 13 octobre dernier.\r\n\r\n00:01:52:12  00:01:56:09\r\n{\\an1}9\u00e8me contest du championnat du monde\r\nqui se glissait sur des houles\r\n\r\n00:01:56:11  00:01:59:16\r\n{\\an1}entre Capbreton, Seignosse\r\net Hossegor, dans les Landes.\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:03:02\r\n{\\an1}Plusieurs pr\u00e9tendants\r\nsquattent le classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:03:04  00:02:06:15\r\n{\\an1}Gabriel Medina, Filipe Toledo\r\net Jordy Smith chez les surfeurs.\r\n\r\n00:02:06:17  00:02:09:14\r\n{\\an1}Carissa Moore, Lakey Peterson\r\net Sally Fitzgibbons\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:11:05\r\n{\\an1}chez les surfeuses.\r\n\r\n00:02:11:08  00:02:17:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:17:10  00:02:19:19\r\n{\\an1}Si le Pro France figure\r\nsur le calendrier\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:22:19\r\n{\\an1}de la Surf League mondiale, c'est\r\nque l'endroit est exceptionnel.\r\n\r\n00:02:22:21  00:02:25:20\r\n{\\an1}De belles vagues tranchantes et\r\npuissantes affrontent les surfeurs\r\n\r\n00:02:25:22  00:02:28:14\r\n{\\an1}dont la capacit\u00e9 d'adaptation\r\nest mise \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n00:02:28:16  00:02:31:07\r\n{\\an1}Les courants et les mar\u00e9es\r\nse rajoutent \u00e0 la complexit\u00e9\r\n\r\n00:02:31:09  00:02:34:04\r\n{\\an1}et viennent sculpter une houle\r\ncapricieuse et cruelle,\r\n\r\n00:02:34:06  00:02:36:16\r\n{\\an1}qu'il faut dompter avec dext\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:02:36:18  00:02:41:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:41:08  00:02:43:13\r\n{\\an1}Depuis le mois d'avril en Australie,\r\n\r\n00:02:43:15  00:02:45:16\r\n{\\an1}plusieurs surfeurs\r\nse sont d\u00e9tach\u00e9s du lot:\r\n\r\n00:02:45:18  00:02:47:19\r\n{\\an1}John John Florence\r\na remport\u00e9 2 \u00e9preuves,\r\n\r\n00:02:47:21  00:02:49:19\r\n{\\an1}avant d'abandonner la saison\r\nsur blessure.\r\n\r\n00:02:49:21  00:02:52:17\r\n{\\an1}Gabriel Medina s'est impos\u00e9\r\nen Afrique du Sud et en Californie.\r\n\r\n00:02:52:19  00:02:54:07\r\n{\\an1}Il reste encore dans la course\r\n\r\n00:02:54:09  00:02:56:14\r\n{\\an1}pour remporter le titre\r\nde champion du monde 2019.\r\n\r\n00:02:56:16  00:02:59:10\r\n{\\an1}Chez les femmes, Lakey Peterson a\r\ngagn\u00e9 en Australie et en Californie.\r\n\r\n00:02:59:11  00:03:01:18\r\n{\\an1}Carissa Moore fait preuve\r\nd'une grande r\u00e9gularit\u00e9\r\n\r\n00:03:01:20  00:03:03:08\r\n{\\an1}depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:03:03:09  00:03:06:12\r\n{\\an1}Elle s'est adjug\u00e9e le titre\r\nen Afrique du Sud.\r\n\r\n00:03:15:13  00:03:18:05\r\n{\\an1}Pour aller en finale du Pro France\r\net s'emparer du troph\u00e9e\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:21:08\r\n{\\an1}J\u00e9r\u00e9my Flor\u00e8s a notamment \u00e9limin\u00e9\r\nJordy Smith en 8\u00e8me de finale,\r\n\r\n00:03:21:10  00:03:23:15\r\n{\\an1}Ryan Callinan en quart,\r\nJack Freestone en demi\r\n\r\n00:03:23:17  00:03:25:09\r\n{\\an1}et Italo Ferreira en finale.\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:27:03\r\n{\\an1}Il remporte le contest \u00e0 31 ans.\r\n\r\n00:03:27:05  00:03:28:17\r\n{\\an1}Il est le premier europ\u00e9en\r\n\r\n00:03:28:19  00:03:31:07\r\n{\\an1}\u00e0 inscrire son nom\r\nsur le marbre landais.\r\n\r\n00:03:31:09  00:03:34:13\r\n{\\an1}S'il se maintient avant la fin de la\r\nsaison dans les 10 meilleures places\r\n\r\n00:03:34:15  00:03:35:23\r\n{\\an1}au classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:03:36:01  00:03:38:05\r\n{\\an1}il se rendra aux Jeux olympiques\r\nde Tokyo en 2020.\r\n\r\n00:03:38:07  00:03:40:19\r\n{\\an1}Chez les surfeuses, Carissa Moore\r\na remport\u00e9 le Pro France\r\n\r\n00:03:40:21  00:03:44:12\r\n{\\an1}pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re en\r\nbattant Caroline Marks \u00e0 Hossegor.\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:50:00\r\n{\\an1}-Pour le clip du jour, on sera en\r\ncompagnie du lausannois Poppin'C,\r\n\r\n00:03:50:02  00:03:52:10\r\n{\\an1}champion du monde de popping.\r\n\r\n00:03:52:11  00:03:55:18\r\n{\\an1}Il a gagn\u00e9 la finale\r\nDance Your Style cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:55:20  00:04:00:11\r\n{\\an1}Il nous embarque dans une petite\r\nvir\u00e9e tr\u00e8s rythm\u00e9e, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:05:13  00:04:09:04\r\n{\\an1}-Contractions, d\u00e9contractions\r\ndes muscles, segmentations,\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:12:05\r\n{\\an1}Christian Triventi,\r\nPoppin'C a remport\u00e9 la finale\r\n\r\n00:04:12:07  00:04:15:00\r\n{\\an1}du Dance Your Style,\r\nen juillet, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:15:02  00:04:18:04\r\n{\\an1}Devant 2'500 passionn\u00e9s,\r\nil a domin\u00e9 ses contradicteurs,\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:21:07\r\n{\\an1}adaptant son popping\r\n\u00e0 toutes les musiques possibles.\r\n\r\n00:04:21:09  00:04:27:08\r\n{\\an1}Visitons Lausanne avec lui en\r\npassant par les lieux embl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:04:27:10  00:04:57:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:57:10  00:05:00:00\r\n{\\an1}De la Tour de Sauvabelin\r\nen passant par le mus\u00e9e olympique,\r\n\r\n00:05:00:02  00:05:02:11\r\n{\\an1}les bords du lac, le m\u00e9tro,\r\nla place de la Riponne,\r\n\r\n00:05:02:12  00:05:04:20\r\n{\\an1}le quartier du Flon,\r\nla place de l'Europe,\r\n\r\n00:05:04:21  00:05:08:03\r\n{\\an1}Poppin'C nous a montr\u00e9 un condens\u00e9\r\nde son savoir-faire musculaire.\r\n\r\n00:05:08:05  00:05:14:08\r\n{\\an1}Des capacit\u00e9s qui lui ont permis\r\nde s'\u00e9lever et de gagner.\r\n\r\n00:05:22:21  00:05:24:17\r\n{\\an1}-On reste dans la vibe dance.\r\n\r\n00:05:24:19  00:05:26:10\r\n{\\an1}La Suisse regorge de talents.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:28:15\r\n{\\an1}La preuve avec une nouvelle\r\nweb-s\u00e9rie qui parle\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:30:15\r\n{\\an1}du mouvement hip-hop en Suisse.\r\n\r\n00:05:30:17  00:05:32:05\r\n{\\an1}C'est \"Moves\".\r\n\r\n00:05:32:07  00:05:36:07\r\n{\\an1}Une s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes, diffus\u00e9e\r\nsur la cha\u00eene YouTube de Tataki.\r\n\r\n00:05:50:01  00:05:51:15\r\n{\\an1}-Salut \u00e0 tous !\r\n\r\n00:05:51:17  00:05:54:05\r\n{\\an1}Bienvenue dans la nouvelle s\u00e9rie\r\n\"Moves\".\r\n\r\n00:05:54:07  00:05:56:16\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureuse\r\nde vous annoncer qu'on a enfin\r\n\r\n00:05:56:18  00:05:58:12\r\n{\\an1}notre s\u00e9rie sur la danse en Suisse.\r\n\r\n00:05:58:14  00:06:01:03\r\n{\\an1}Moi, c'est Daya Jones,\r\ndanseuse et chor\u00e9graphe suisse.\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:03:16\r\n{\\an1}J'ai start\u00e9 la danse ici,\r\ndans une maison de quartier,\r\n\r\n00:06:03:18  00:06:06:04\r\n{\\an1}par le hip-hop, l'impro\r\net les battles pour me diriger\r\n\r\n00:06:06:06  00:06:09:11\r\n{\\an1}vers la cr\u00e9ation chor\u00e9graphique,\r\nla sc\u00e8ne et l'enseignement.\r\n\r\n00:06:09:13  00:06:12:13\r\n{\\an1}-Nouvelle web-s\u00e9rie consacr\u00e9e\r\n\u00e0 l'univers de la danse hip-hop.\r\n\r\n00:06:12:15  00:06:14:14\r\n{\\an1}Elle fait partie\r\ndu programme Tataki.\r\n\r\n00:06:14:16  00:06:16:11\r\n{\\an1}Elle est r\u00e9alis\u00e9e par Bruno Pereira.\r\n\r\n00:06:16:12  00:06:18:04\r\n{\\an1}\u00c9crit et pr\u00e9sent\u00e9 par Daya Jones,\r\n\r\n00:06:18:06  00:06:21:14\r\n{\\an1}le premier \u00e9pisode \u00e9tait consacr\u00e9\r\n\u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration montante en Suisse.\r\n\r\n00:06:21:16  00:06:24:19\r\n{\\an1}Dans le second volet, il est\r\nquestion de l'univers des battles.\r\n\r\n00:06:24:21  00:06:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:06:29:11  00:06:32:05\r\n{\\an1}-Les battles, c'est un pilier\r\nimportant de la culture hip-hop.\r\n\r\n00:06:32:07  00:06:34:20\r\n{\\an1}Le principe est simple:\r\nune confrontation entre danseurs\r\n\r\n00:06:34:22  00:06:36:20\r\n{\\an1}sur des sons\r\nqu'ils ne connaissent pas\r\n\r\n00:06:36:22  00:06:39:09\r\n{\\an1}et le plus souvent\r\nd\u00e9lib\u00e9r\u00e9s par un jury.\r\n\r\n00:06:43:18  00:06:46:11\r\n{\\an1}-Les grandes comp\u00e9titions\r\ninternationales ont fait beaucoup\r\n\r\n00:06:46:12  00:06:48:13\r\n{\\an1}pour le breakdance,\r\nle locking ou le popping.\r\n\r\n00:06:48:15  00:06:50:16\r\n{\\an1}Mais les contests locaux\r\nsont indispensables\r\n\r\n00:06:50:18  00:06:52:14\r\n{\\an1}et d\u00e9gagent une forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:06:52:16  00:06:56:09\r\n{\\an1}Daya Jones s'est rendue \u00e0 Fribourg\r\npour la finale du Swiss Battle Tour.\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:00:03\r\n{\\an1}Elle y a rencontr\u00e9 3 personnages:\r\nPerla, Poppin'C et Stylez'C.\r\n\r\n00:07:00:05  00:07:02:21\r\n{\\an1}-Quand t'arrives en battle,\r\nt'es dans quel \u00e9tat d'esprit ?\r\n\r\n00:07:02:23  00:07:06:06\r\n{\\an1}-Les gros battles o\u00f9 je sais\r\nque c'est l\u00e0 qu'il faut gagner,\r\n\r\n00:07:06:08  00:07:08:12\r\n{\\an1}je me chauffe, dans ma t\u00eate,\r\nje suis pr\u00eat.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:10:01\r\n{\\an1}-Je suis concentr\u00e9e.\r\n\r\n00:07:10:03  00:07:11:07\r\n{\\an1}Je m'\u00e9parpille pas.\r\n\r\n00:07:11:09  00:07:14:15\r\n{\\an1}-Quand je vais en battle,\r\nc'est pour frapper des gueules.\r\n\r\n00:07:14:17  00:07:17:11\r\n{\\an1}Je vais pas l\u00e0-bas pour rigoler.\r\n\r\n00:07:17:12  00:07:19:10\r\n{\\an1}C'est pour me battre.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:24:00\r\n{\\an1}-Une fois que je suis au mieux,\r\nje danse, je contr\u00f4le m\u00eame plus.\r\n\r\n00:07:24:02  00:07:27:23\r\n{\\an1}-D\u00e8s que j'entends mon nom, il y a\r\nce d\u00e9clic qui se fait dans ma t\u00eate.\r\n\r\n00:07:28:01  00:07:30:09\r\n{\\an1}J'ai beau faire plein de battles\r\ndepuis 10 ans,\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:32:02\r\n{\\an1}y a toujours l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n00:07:32:04  00:07:35:15\r\n{\\an1}-L'adr\u00e9naline que j'ai aujourd'hui,\r\nc'est un coup de boost.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:37:21\r\n{\\an1}Avant, c'\u00e9tait le stress.\r\n\r\n00:07:37:23  00:07:41:18\r\n{\\an1}-Il y a pas mal de danseurs qui\r\ndisent que quand ils sont en salle,\r\n\r\n00:07:41:20  00:07:43:07\r\n{\\an1}ils sont meilleurs.\r\n\r\n00:07:43:09  00:07:45:11\r\n{\\an1}Quand t'arrives en battle,\r\ntu perds tes moyens.\r\n\r\n00:07:45:12  00:07:47:14\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s dur de rester focus\r\n\r\n00:07:47:16  00:07:50:23\r\n{\\an1}et de faire abstraction\r\nde tout ce qu'il y a autour.\r\n\r\n00:07:51:01  00:07:53:00\r\n{\\an1}J'y travaille encore aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:53:02  00:07:55:09\r\n{\\an1}Le psychologique,\r\nc'est le plus important.\r\n\r\n00:07:55:11  00:08:00:01\r\n{\\an1}Si t'arrives \u00e0 \u00eatre pos\u00e9\r\ndans ta t\u00eate, y'a tout qui suit.\r\n\r\n00:08:00:03  00:08:02:19\r\n{\\an1}-Selon les battles, il y a\r\ndiff\u00e9rentes cat\u00e9gories de danse\r\n\r\n00:08:02:21  00:08:05:10\r\n{\\an1}et de mani\u00e8res\r\nde pr\u00e9s\u00e9lectionner les danseurs.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:08:11\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, c'est un passage\r\nd'environ une minute devant le jury\r\n\r\n00:08:08:12  00:08:11:01\r\n{\\an1}pour montrer de quoi on est capable.\r\n\r\n00:08:11:03  00:08:13:23\r\n{\\an1}Leonild a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 plusieurs\r\n\u00e9tapes: la pr\u00e9-s\u00e9lection,\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:15:22\r\n{\\an1}les 8e et les quarts de finale.\r\n\r\n00:08:16:00  00:08:20:06\r\n{\\an1}L\u00e0, il est en demi-finale,\r\nen cat\u00e9gorie tous styles confondus.\r\n\r\n00:08:20:08  00:08:22:19\r\n{\\an1}Il est face \u00e0 Aria,\r\nune danseuse italienne.\r\n\r\n00:08:22:21  00:08:26:10\r\n{\\an1}Il a deux passages pour convaincre\r\nle jury qu'il a sa place en finale.\r\n\r\n00:08:26:12  00:08:30:12\r\n{\\an1}-La s\u00e9rie \"Moves\" se d\u00e9cline\r\nen 5 \u00e9pisodes, le 3e sera consacr\u00e9\r\n\r\n00:08:30:14  00:08:32:15\r\n{\\an1}au processus de cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:35:23\r\n{\\an1}Dans l'\u00e9pisode 4, le th\u00e8me de\r\nl'identit\u00e9 personnelle sera abord\u00e9,\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:39:07\r\n{\\an1}pr\u00e9cis\u00e9ment comment se d\u00e9couvrir\r\net s'exprimer \u00e0 travers la danse.\r\n\r\n00:08:39:09  00:08:42:03\r\n{\\an1}Dans le dernier volet, il s'agira\r\nde comprendre comment passer\r\n\r\n00:08:42:05  00:08:45:05\r\n{\\an1}de sa passion au professionnalisme.\r\n\r\n00:08:45:07  00:08:49:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:49:23  00:08:53:08\r\n{\\an1}-Deux jugent sur trois\r\nont vot\u00e9 pour Leonild.\r\n\r\n00:08:53:10  00:08:55:11\r\n{\\an1}On le retrouve tout \u00e0 l'heure\r\npour la finale.\r\n\r\n00:08:55:12  00:08:59:16\r\n{\\an1}Ses passages\r\n\u00e9taient vraiment complets.\r\n\r\n00:09:00:23  00:09:03:21\r\n{\\an1}-L'identit\u00e9, le talent, le mode\r\nde vie, la motivation quotidienne,\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:05:18\r\n{\\an1}l'inspiration,\r\nla transmission du savoir,\r\n\r\n00:09:05:20  00:09:09:02\r\n{\\an1}tout cela fait partie de la danse\r\no\u00f9 il faut maintenir son \u00e9nergie,\r\n\r\n00:09:09:04  00:09:11:13\r\n{\\an1}mais tout cela ne suffit pas\r\npour faire un bon passage.\r\n\r\n00:09:11:15  00:09:13:17\r\n{\\an1}-C'est quoi selon toi\r\nun bon passage ?\r\n\r\n00:09:13:19  00:09:15:10\r\n{\\an1}Toi qui juges.\r\n\r\n00:09:15:11  00:09:19:10\r\n{\\an1}-La confiance en soi, l'espace,\r\nle d\u00e9veloppement de ta danse,\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:20:23\r\n{\\an1}la prise de son.\r\n\r\n00:09:21:01  00:09:23:06\r\n{\\an1}Le son, c'est ce qui am\u00e8ne ta danse.\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:26:09\r\n{\\an1}Si tu n'as pas de feeling\r\net que tu ne ressens pas la musique,\r\n\r\n00:09:26:11  00:09:28:20\r\n{\\an1}tu ne peux pas montrer aux gens\r\nce que tu ressens.\r\n\r\n00:09:28:22  00:09:31:23\r\n{\\an1}Si t'es hors beat, tu peux me faire\r\nle meilleur passage de ta vie,\r\n\r\n00:09:32:01  00:09:33:13\r\n{\\an1}\u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:01\r\n{\\an1}-Les derniers \u00e9pisodes\r\nsont en ligne.\r\n\r\n00:09:36:04  00:09:38:02\r\n{\\an1}La s\u00e9rie a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\ndu fonds de soutien de la RTS.\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:40:02\r\n{\\an1}\"Moves\", une synth\u00e8se\r\npour ceux et celles\r\n\r\n00:09:40:04  00:09:41:19\r\n{\\an1}qui veulent d\u00e9couvrir et s'initier.\r\n\r\n00:09:41:21  00:09:43:02\r\n{\\an1}A suivre attentivement.\r\n\r\n00:09:43:04  00:09:46:11\r\n{\\an1}-Je sais que y en a qui accumulent\r\nbeaucoup de d\u00e9faites et qui se disent\r\n\r\n00:09:46:12  00:09:48:13\r\n{\\an1}\"faut que j'arr\u00eate la danse,\r\nje suis nul\".\r\n\r\n00:09:48:15  00:09:50:07\r\n{\\an1}Quand j'entends mes \u00e9l\u00e8ves dire \u00e7a,\r\n\r\n00:09:50:09  00:09:55:09\r\n{\\an1}je leur dis combien de battles\r\nj'ai perdues avant d'en gagner.\r\n\r\n00:09:55:11  00:09:57:00\r\n{\\an1}-Pour notre d\u00e9couverte,\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:00:07\r\n{\\an1}voici le trailer d'un film r\u00e9alis\u00e9\r\npar un jeune Valaisan, Shelter.\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:05:01\r\n{\\an1}Un film qui se pr\u00e9occupe des glaciers\r\ntout en faisant du snowboard.\r\n\r\n00:10:05:03  00:10:06:20\r\n{\\an1}Un programme all\u00e9chant.\r\n\r\n00:10:08:10  00:10:12:02\r\n{\\an1}-It is said, that in the beginning,\r\nthe Earth was flat.\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:16:20\r\n{\\an1}-Dans Shelter,\r\nnous rejoignons Matt Schaer,\r\n\r\n00:10:16:22  00:10:19:17\r\n{\\an1}L\u00e9o Taillefer, Jeremy Jones,\r\nLevi Luggen et Thomas Delfino,\r\n\r\n00:10:19:19  00:10:22:09\r\n{\\an1}les snowboardeurs \u00e0 l'origine\r\ndu p\u00e9riple au Pakistan.\r\n\r\n00:10:22:11  00:10:25:09\r\n{\\an1}Pour un voyage plus proche, dans\r\nles Alpes suisses et fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:28:14\r\n{\\an1}Ils veulent s'\u00e9loigner des foules et\r\nne plus penser aux stations de ski\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:30:03\r\n{\\an1}pour chercher\r\n\r\n00:10:30:05  00:10:34:11\r\n{\\an1}les vall\u00e9es les plus secr\u00e8tes et\r\nles sommets les moins accessibles.\r\n\r\n00:10:38:13  00:10:41:03\r\n{\\an1}Tentant de limiter au maximum\r\nleur empreinte carbone,\r\n\r\n00:10:41:05  00:10:43:14\r\n{\\an1}ils vont arpenter les refuges,\r\nobserver la nature,\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:46:02\r\n{\\an1}d\u00e9celer les moindres traces\r\ndu changement climatique.\r\n\r\n00:10:46:04  00:10:48:03\r\n{\\an1}Ils ont ralli\u00e9\r\ndes lieux charg\u00e9s d'histoire,\r\n\r\n00:10:48:05  00:10:49:23\r\n{\\an1}des r\u00e9cits compt\u00e9s par Serge,\r\n\r\n00:10:50:01  00:10:53:11\r\n{\\an1}un guide iconique\r\ndes montagnes valaisannes.\r\n\r\n00:10:54:22  00:11:02:08\r\n{\\an1}Shelter, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9\r\npar Julien Roserens\r\n\r\n00:11:02:10  00:11:07:09\r\n{\\an1}et Morgan Lefaucheur.\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:13:01\r\n{\\an1}Un film de 45 minutes projet\u00e9\r\nle 6 octobre au High Five Festival.\r\n\r\n00:11:13:03  00:11:16:22\r\n{\\an1}Il sera visible le 8 novembre\r\nprochain au Champ\u00e9ry Film Festival.\r\n\r\n00:11:17:01  00:11:20:21\r\n{\\an1}Le 10 novembre \u00e0 Zurich\r\net le 11 novembre \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:11:20:23  00:11:32:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:33:20  00:11:36:19\r\n{\\an1}-On va s'int\u00e9resser\r\n\u00e0 la grande finale internationale\r\n\r\n00:11:36:21  00:11:40:00\r\n{\\an1}de Dance Your Style\r\nqui a eu lieu cette ann\u00e9e \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:11:40:02  00:11:43:09\r\n{\\an1}avec plein de talent \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n00:11:48:12  00:11:50:10\r\n{\\an1}-Le samedi 12 octobre dernier,\r\n\r\n00:11:50:11  00:11:52:17\r\n{\\an1}se tenait \u00e0 la grande halle\r\nde la Villete\r\n\r\n00:11:52:19  00:11:55:05\r\n{\\an1}la premi\u00e8re grande finale mondiale\r\ndu Dance Your Style.\r\n\r\n00:11:55:07  00:11:56:18\r\n{\\an1}Particularit\u00e9 de la comp\u00e9tition:\r\n\r\n00:11:56:20  00:11:59:11\r\n{\\an1}les danseurs s'affrontaient\r\nsur tous les genres de musique,\r\n\r\n00:11:59:12  00:12:01:14\r\n{\\an1}en pratiquant breakdance,\r\nlocking, popping.\r\n\r\n00:12:01:16  00:12:04:13\r\n{\\an1}Des techniques ou les segments\r\nmusculaires s'agitent, se croisent,\r\n\r\n00:12:04:15  00:12:07:16\r\n{\\an1}s'inversent, brouillant\r\nles orientations corporelles.\r\n\r\n00:12:07:18  00:12:17:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:17:07  00:12:19:23\r\n{\\an1}La finale du Dance Your Style\r\nfaisait suite\r\n\r\n00:12:20:01  00:12:21:17\r\n{\\an1}\u00e0 de nombreuses pr\u00e9-s\u00e9lections\r\n\r\n00:12:21:19  00:12:24:11\r\n{\\an1}puisque des finales nationales\r\navaient eu lieu dans 32 pays.\r\n\r\n00:12:24:13  00:12:27:02\r\n{\\an1}Les 32 pr\u00e9tendants nationaux\r\n\u00e9taient ensuite \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:12:27:04  00:12:28:15\r\n{\\an1}soumis \u00e0 deux pr\u00e9-finales.\r\n\r\n00:12:28:17  00:12:31:20\r\n{\\an1}La premi\u00e8re s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0\r\nl'\u00c9lys\u00e9e le mercredi 9 octobre.\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:34:19\r\n{\\an1}La seconde,\r\nle lendemain au Bataclan.\r\n\r\n00:12:34:20  00:12:48:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:48:13  00:12:51:13\r\n{\\an1}\u00c0 l'issue de chaque pr\u00e9-finale,\r\n4 danseurs \u00e9taient retenus\r\n\r\n00:12:51:15  00:12:54:03\r\n{\\an1}pour participer \u00e0 la conclusion\r\ndu samedi 12 octobre.\r\n\r\n00:12:54:05  00:12:57:00\r\n{\\an1}Les 8 vainqueurs affrontaient\r\n8 invit\u00e9s venus du monde entier,\r\n\r\n00:12:57:02  00:12:58:12\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n00:12:58:14  00:13:01:12\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'anglais Kofi,\r\nla fran\u00e7aise Melz, l'italien Tonini,\r\n\r\n00:13:01:14  00:13:03:19\r\n{\\an1}et Lment de Cuba se sont qualifi\u00e9s.\r\n\r\n00:13:03:21  00:13:08:04\r\n{\\an1}Au Bataclan, Shinshan,\r\nBogdan the Flava et Kriss \u00e9galement.\r\n\r\n00:13:08:06  00:13:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:13:23:13  00:13:26:03\r\n{\\an1}En finale, le public votait\r\navec des bracelets lumineux.\r\n\r\n00:13:26:05  00:13:28:06\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat s'affichait\r\nsur grand \u00e9cran.\r\n\r\n00:13:28:08  00:13:31:11\r\n{\\an1}Les deux finalistes \u00e9taient Angyil,\r\nune Am\u00e9ricaine de Kansas City,\r\n\r\n00:13:31:13  00:13:33:11\r\n{\\an1}oppos\u00e9 au hollandais Shinshan.\r\n\r\n00:13:33:13  00:13:35:10\r\n{\\an1}Ce dernier a fait l'unanimit\u00e9,\r\n\r\n00:13:35:11  00:13:38:02\r\n{\\an1}remportant le premier troph\u00e9e\r\nde cette \u00e9preuve mondiale.\r\n\r\n00:13:38:04  00:13:39:14\r\n{\\an1}Il d\u00e9crit son style\r\n\r\n00:13:39:16  00:13:43:13\r\n{\\an1}comme celui d'un serpent cubain,\r\nflexible, rythmique et statique.\r\n\r\n00:13:46:03  00:13:49:03\r\n{\\an1}-Si tu veux revoir cette \u00e9mission,\r\nsi tu veux en revoir d'autres,\r\n\r\n00:13:49:05  00:13:50:11\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s simple.\r\n\r\n00:13:50:13  00:13:53:08\r\n{\\an1}Il te suffit d'aller sur notre\r\nsite Internet www.adr\u00e9naline.ch\r\n\r\n00:13:53:10  00:13:55:02\r\n{\\an1}ou sur www.RTSsport.ch\r\n\r\n00:13:55:04  00:14:00:20\r\n{\\an1}Tu peux aussi nous suivre\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:14:05:07  00:14:07:13\r\n{\\an1}-Des pentes, des rafales,\r\ndes figures, des sauts...\r\n\r\n00:14:07:15  00:14:10:03\r\n{\\an1}Pour se sentir voler,\r\nvivre des \u00e9motions in\u00e9dites,\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:15:07\r\n{\\an1}gravir des sommets,\r\nconnectez-vous sur www.adr\u00e9naline.ch\r\n\r\n00:14:15:09  00:14:18:22\r\n{\\an1}et sur www.RTSsport.ch\r\n\r\n00:14:22:22  00:14:24:22\r\n{\\an1}-C'est tout pour aujourd'hui.\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:28:18\r\n{\\an1}Je te rassure, on va se revoir\r\ntr\u00e8s vite, la semaine prochaine.\r\n\r\n00:14:28:20  00:14:33:03\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, tu fais ce que tu veux,\r\npourvu que ce soit bien.\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:36:12\r\n{\\an1}Et hop hop, t'as vu ?\r\n\r\n00:14:36:14  00:14:38:23\r\n{\\an1}C'est pas tout \u00e7a...\r\n\r\n00:14:39:01  00:14:41:11\r\n{\\an1}On a beaucoup dans\u00e9\r\ndans cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:14:41:13  00:14:44:19\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nc'\u00e9tait un tsunami de dance.\r\n\r\n00:14:44:21  00:14:53:13\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a, il y a des semaines\r\no\u00f9 tu te dis \"all\u00e9, on danse\".\r\n\r\n00:14:53:15  09:59:57:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T17:01:03Z", "program": {"href": "/programs/294", "id": "294", "name": "Adr\u00e9naline"}, "medias": [{"id": "1771348", "comment": "Niveau sonore g\u00e9n\u00e9ral fort !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046287", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 2300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer pSb5lZnzgHp9c9icMf0aj4Mca9QB"}]