[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7400&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CD6F20D5-750A-41BC-9DE7-2C2561318808", "internalArchiveId": "CD6F20D5-750A-41BC-9DE7-2C2561318808", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand Conseil vaudois: vers la fin de la d\u00e9fiscalisation des indemnit\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s?", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nGrand Conseil vaudois: vers la fin de la d\u00e9fiscalisation des indemnit\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s?  \r\nEt maintenant, une question qui agite les d\u00e9put\u00e9s vaudois! Faut-il soumettre \u00e0 l'imp\u00f4t leurs indemnit\u00e9s? Actuellement, leurs jetons de pr\u00e9sence sont d\u00e9fiscalis\u00e9s \u00e0 hauteur de 85%. Le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche Jean-Michel Dolivo, a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Grand Conseil pour mettre fin \u00e0 ce qu'il juge \u00eatre un \"privil\u00e8ge\". Martine Clerc\r\nCe que veut le d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale, c'est r\u00e9tablir \"l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t\". Ce sont les mots de Jean-Michel Dolivo. Pour lui, les d\u00e9put\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d'un privil\u00e8ge. D'autant plus que ce rabais ne repose sur aucune base l\u00e9gale, bien qu'il soit pratiqu\u00e9 dans le canton depuis plus de 50 ans. \"Il s'agit d' une pratique administrative\", c'est ce qu'a r\u00e9pondu le fisc au journal 24 heures. Jean-Michel Dolivo, lui, appelle \u00e7a un \"passe-droit\", qu'il s'agit d'abolir. \r\n*** Et on parle quels types de montant? Quel est l'ordre de grandeur des sommes concern\u00e9es?? \r\nQuelques chiffres, mais pas trop je vous rassure... Au Grand conseil vaudois, les d\u00e9put\u00e9s touchent 480 francs par journ\u00e9e de travail. Mais ils ne sont tax\u00e9s que sur 85% de cette somme, soit environ: 70 francs. Les d\u00e9put\u00e9s per\u00e7oivent aussi des indemnit\u00e9s pour frais administratifs, de transport ou quand ils si\u00e8gent dans une commission ou r\u00e9digent un rapport. D'apr\u00e8s plusieurs parlementaires, un d\u00e9put\u00e9 lambda, plut\u00f4t assidu, touche grosso modo 25 000 francs par an. Et dans chaque canton, c'est diff\u00e9rent: \u00e0 Gen\u00e8ve, les jetons de pr\u00e9sence sont d\u00e9sormais impos\u00e9s \u00e0 90%, \u00e0 Fribourg, on peut d\u00e9duire 8000 frs sur sa feuille d'imp\u00f4ts...et en Valais et dans le canton de Berne, certaines indemnit\u00e9s sont tax\u00e9es plein pot ou presque, alors que d'autres \u00e9chappent en grande partie au fisc.\r\n** Dans le canton de Vaud, ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on s'attaque \u00e0 ce rabais fiscal... Mais cette fois, Martine, le contexte a chang\u00e9... \r\nIl y a une dizaine d'ann\u00e9es, la m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 au Parlement vaudois.. Mais les temps changent, vous l'avez dit. Impossible d'\u00e9chapper \u00e0 cette lame de fond qui veut imposer pluS de transparence dans la vie politique. On peut parler des affaires des notes de frais d'\u00e9lus, des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts de conseillers d'Etat, du financement des partis. Au Grand conseil vaudois la droite devrait dans l'ensemble combattre cette motion, mais les fronts ne sont de loin pas fig\u00e9s. Le d\u00e9bat s'annonce passionnant.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680906", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Grand Conseil vaudois: vers la fin de la fiscalisation des indemnit\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s? / FOR_2019-09-10T18:02:00_developpement-6", "Forum du 10.09.2019"], "variantIds": ["ece-10680906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:30Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt nous revenons maintenant en Suisse, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Vaud avec cette question qui agite les les d\u00e9put\u00e9s : faut -il soumettre \u00e0 l'imp\u00f4t leurs indemnit\u00e9s actuellement leurs jetons de pr\u00e9sence sont d\u00e9fiscalis\u00e9s \u00e0 hauteur de 85 pourcent, le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jean-Michel Dolivo a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Grand Conseil pour mettre fin \u00e0 ce qu'il juge \u00eatre un privil\u00e8ge Martine Clerc oui ce que veut le d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale, c'est r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, ce sont les mots de Jean-Michel Dolivo pour lui, les d\u00e9put\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d'un privil\u00e8ge d'autant plus que ce rabais ne repose sur aucune balise base l\u00e9gale, bien qu'il soit pratiqu\u00e9 dans le canton depuis plus de 50 ans, il s'agit d'une pratique administrative, c'est ce qu'a r\u00e9pondu le Fisc au journal 24 heures Jean-Michel Dolivo lui appelle \u00e7a un passe- droit qu'il faut abolir et on parle de de quel type de montant, quel est l'ordre de grandeur des des sommes qui sont concern\u00e9s par quelques chiffres hein, mais pas trop, je vous rassure, mais Grand Conseil Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s touchent 480 francs par journ\u00e9e de travail, mais ils ne sont tax\u00e9s que sur 15 pourcent de cette somme, soit environ 70 francs les d\u00e9put\u00e9s per\u00e7oivent aussi des indemnit\u00e9s pour frais administratifs, de transport ou quand ils si\u00e8gent dans une commission ou r\u00e9digent leurs rapports, d'apr\u00e8s plusieurs parlementaires un d\u00e9put\u00e9 lambda h\u00e9 bien plut\u00f4t assidu toucherait grosso modo 25000 francs par an et dans chaque canton, c'est diff\u00e9rent, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, les jetons de pr\u00e9sence, sont d\u00e9sormais impos\u00e9s \u00e0 90 pourcent \u00e0 Fribourg, on peut d\u00e9duire 8000 francs sur sa feuille d'imp\u00f4ts et en Valais dans le canton de Berne certaines indemnit\u00e9s sont tax\u00e9es plein pot, ou presque, alors que d'autres \u00e9chappent pas en grande partie au Fisc oui dans le canton de Vaud, \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on s'attaque \u00e0 ce rabais fiscal, mais cette fois Martine, le contexte a chang\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, la m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 devant le Parlement Vaudois, mais les temps changent, vous l'avez dit, impossible aujourd'hui d'\u00e9chapper \u00e0 cette lame de fond qui veut imposer plus de transparence dans la vie politique, on peut parler des affaires, des notes de frais d'\u00e9lus des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, de conseillers d'\u00c9tat ou encore du financement des partis au Grand Conseil Vaudois, la droite devrait dans l'ensemble, combattre cette motion de l'extr\u00eame gauche, mais les fronts ne sont de loin pas fig\u00e9s et le d\u00e9bat s'annonce passionnant merci beaucoup Martine Clerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C86406AA-A2C3-4D6A-97DB-CCE08F1DFD88", "internalArchiveId": "C86406AA-A2C3-4D6A-97DB-CCE08F1DFD88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La distribution des portefeuilles est annonc\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne: interview de Franklin Dehousse", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Interview de Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, ayant particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n\r\nLa distribution des portefeuilles est annonc\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne: interview de Franklin Dehousse  \r\nFranklin Dehousse, bonsoir. Vous \u00eates professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, vous avez particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n-\tEst-ce que cette Commission donne un sentiment d'\u00e9quilibre, \u00e0 tous points de vue?\r\n- le climat a une place importante?\r\n-\tUrsula von der Leyen est entour\u00e9e de trois poids lourds de la Commission pr\u00e9c\u00e9dente, la commission Juncker: (Frans Timmermans, Margrethe Vestager et Valdis Dombrovskis). Comment Mme von der Leyen, qui d\u00e9barque \u00e0 Bruxelles, va-t-elle asseoir son autorit\u00e9 dans l'institution?\r\n-\tLe portefeuille ?migration et s\u00e9curit\u00e9? est baptis\u00e9 ?protection du mode de vie europ\u00e9en?, d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e9actions critiques. c'est tr\u00e8s maladroit de la part de Mme von der Leyen? Une erreur d\u00e9j\u00e0?\r\n-\tUrsula von der Leyen cr\u00e9e un portefeuille qui associe d\u00e9mocratie et d\u00e9mographie. Que faut-il en attendre?\r\n-\tLes commissaires vont bient\u00f4t \u00eatre auditionn\u00e9s par le Parlement europ\u00e9en. certains risquent d'\u00eatre censur\u00e9s? Par exemple la commissaire roumaine, issue du sulfureux parti social-d\u00e9mocrate roumain?\r\n-\tQuid de Sylvie Goulard, la commissaire fran\u00e7aise? C'est une personnalit\u00e9 europ\u00e9enne tr\u00e8s en vue, mais son nom est associ\u00e9 \u00e0 une affaire d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s au Parlement europ\u00e9en. cela peut lui porter pr\u00e9judice?", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680904", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La distribution des portefeuilles est annonc\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne: interview de Franklin Dehousse / FOR_2019-09-10T18:02:00_developpement-4", "Forum du 10.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, ayant particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens."], "variantIds": ["ece-10680904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:30Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour pour parler de de cette nouvelle r\u00e9partition au sein de la la commission avec nous Franklin de 12 bonsoir. \r\nCe professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, vous avez particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens alors est -ce que cette Commission donne aujourd'hui un sentiment d'\u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [88%] :\r\nUn sentiment d'\u00e9quilibre, oui, mais avec, il faut dire selon pas mal d'observateurs aujourd'hui une \u00e7a se peut aussi un sentiment de confusion. \r\nParce que mais comme Guillaume Meyer l'a \u00e9voqu\u00e9 il y a des titres qui sont un peu. \r\nJe veux dire \u00e7a ne pense pas qu'il y a beaucoup d'exp\u00e9rience sur la plan\u00e8te terre de ministres en charge \u00e0 la fois de la d\u00e9mocratie et de la d\u00e9mographie. \r\nC'est en plus une certaine confusion dans les r\u00f4les je pense puisqu'on vient d'\u00e9voquer pour ce portefeuille le la d\u00e9fense de l'\u00c9tat de droit, mais \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par le commissaire en charge de la justice et \u00e9galement pour la pr\u00e9sidence de la vice- pr\u00e9sidente Jourova donc la mani\u00e8re dont tout \u00e7a va fonctionner n'appara\u00eet pas tr\u00e8s claire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire que pour vous c'est : c'est ces annonces \u00e7a c'est c'est plut\u00f4t quoi, c'est plut\u00f4t un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [92%] :\r\n\u00e7a ne me para\u00eet pas en tout cas une garantie de bon fonctionnement si vous comparez prenons une chose simple, avec la commission Juncker : vous aviez 3 niveaux : le pr\u00e9sident, le vice- pr\u00e9sident qui \u00e9taient des coordinateurs et peut vous aviez des gestionnaires de portefeuille, c'est-\u00e0-dire la les gestionnaires de ministre de la l'action administrative courante ici vous avez une structure qui est beaucoup plus difficile \u00e0 comprendre et en plus Guillaume Meyer vient d'\u00e9voquer le cas de Madame Vestager, voil\u00e0 quelqu'un qui est \u00e0 la fois vice- pr\u00e9sidente qui va coordonner des agenda l\u00e9gislatif mais qui est aussi le portefeuille de la concurrence, lequel et a lu un des 2 ou 3 portefeuilles les plus lourds, de telle sorte que vous avez l'impression qu'il y a des gens qui empile les responsabilit\u00e9s importantes et d'autres qui se partagent des des morceaux de comp\u00e9tences d\u00e9coup\u00e9 en battant d'allumettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [87%] :\r\nAh, vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'intituler un peu \u00e9trange, c'est vrai que, il y a le on parle de on parle de de de migration et s\u00e9curit\u00e9, vous le disiez mais aussi production du mode de vie europ\u00e9en \u00e7a sent tr\u00e8s maladroit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [92%] :\r\nDisons que c'est de nature \u00e0 susciter des oppositions alors qu'on ne voit pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a rapporte, il vaut mieux, dans un syst\u00e8me compliqu\u00e9, que les choses soient d\u00e9sign\u00e9s le plus clairement possible le le probl\u00e8me de Madame Vespa guerre comme avant de Juncker, c'est qu'il y a beaucoup trop de commissaire, en fait, on pourrait fonctionner avec la moiti\u00e9, mais tous les \u00c9tats membres en ont voulu, maintenant il faut trouver des occupations pour tout le monde mais il vaudrait mieux essayer de le faire avec une certaine rationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question Monsieur de sein on pour l'instant, la Suisse, qui va s'en occuper, c'est vrai que c'\u00e9tait donc Jean-Claude Juncker auparavant maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [89%] :\r\nHausse \u00e0 mon avis, il va falloir voir dans l'est, dans le \u00e7a m'\u00e9tonnerait que \u00e7a soit la pr\u00e9sidente pour de nombreuses raisons, et donc il va falloir voir un peu comment le le les les attributions pr\u00e9cises sont r\u00e9partis, bon ben, il y aura certainement, de toute mani\u00e8re la n\u00e9cessit\u00e9 d'une approche transversale, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on fait des groupes de commissaire, puisque le dossier suisse, c'est \u00e0 la fois une question de commerce, c'est aussi une question politique dans les relations internationales de l'Union. \r\nIl y a aussi \u00e9galement des aspects comme vous le savez mieux que moi d'ailleurs, qui sont li\u00e9es aux questions judiciaires, donc il y a toute une s\u00e9rie d'commissaires qui vont \u00e0 mon avis, particip\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur 12 d'\u00eatre venu pendant quelques minutes dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [98%] :\r\nBonne fin de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dehousse, Franklin", "role": "Professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A87005F5-E255-4C2D-960F-D48238F4DDF8", "internalArchiveId": "A87005F5-E255-4C2D-960F-D48238F4DDF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les si\u00e8ges des UDC Magdalena Martullo-Blocher et Heinz Brand menac\u00e9s dans les Grisons", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes si\u00e8ges des UDC Magdalena Martullo-Blocher et Heinz Brand menac\u00e9s dans les Grisons  \r\nElle est l'h\u00e9riti\u00e8re d\u00e9sign\u00e9e du p\u00e8re spirituel de l'UDC, le premier parti de Suisse, pourtant le si\u00e8ge de Madgalena Martullo Blocher est menac\u00e9 dans les Grisons. Delphine Gendre, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Suisse al\u00e9manique. On peut dire qu'il va y avoirdu suspens autour de l'UDC, qui joue extr\u00eamement gros lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?\r\nOui...  l'UDC qui n'est pas certaine de r\u00e9it\u00e9rer son succ\u00e8s d'il y a 4 ans, quand Magdelena Martullo Blocher avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher, \u00e0 300 voix pr\u00e8s, son ticket pour Berne...et \u00e0 rejoindre le poids lourd Heinz Brand.. En 2015, c'\u00e9tait un ann\u00e9e champagne pour l'UDC, dont les th\u00e8mes de campagne, comme la crise migratoire, avait permis de faire d'exellents score.\r\nMais une l\u00e9gislature plus tard, la situation est toute diff\u00e9rente.. les sondages le disent, l'udc devrait perdre des voix. Dans les Grisons, cette tendance pourrait co\u00fbter le si\u00e8ge \u00e0 Heinz Brand ou \u00e0 Magdalena Martullo Blocher... \r\n*** Ces deux conseillers nationaux sont pourtant parmi les plus influents \u00e0 Berne., Delphine\r\nOui... Heinz Brand devrait pr\u00e9sider l'ann\u00e9e prochaine le conseil national . Quant \u00e0 la fille de Christoph Blocher, on en parle souvent comme d'une potentielle future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... Donc vous voyez en terme d'image, perdre l'une de ses locomotives, c'est tout simplement du g\u00e2chis pour l'UDC grisonne, mais pour l'UDC suisse aussi. Du coup depuis quelque semaines, les deux candidats se livrent une sorte de duel \u00e0 distance. D'un c\u00f4t\u00e9 Heinz Brand, une personnalit\u00e9e reconnue aux Grisons, le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, bien enracin\u00e9.  De l'autre, Magdalena Martullo Blocher l'h\u00e9riti\u00e8re politique... \r\n*** Mais on dit qu'elle est met le paquet dans une campagne active... \r\nElle ne l\u00e9sine pas sur les moyens. La patronne d'EMS Chemie, le premier employeur du canton, enchaine les podium de discussion, les rencontres avec ses concitoyens, les interview... Elle donne beaucoup de sa personne: Cet \u00e9t\u00e9, elle a organis\u00e9 des portes-ouvertes grandioses dans son entreprise, avec 10 000 invit\u00e9s, le gratin de l'\u00e9conomie et de la culture grisonne, une vedette de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique pour animer le show.. et des activit\u00e9s pour les enfants dignes d'un parc d'attraction.. Bref, chaque voix compte en vue du 20 octobre.  Chaque voix compte en vue du 20 octobre. \r\n*** Et une autre femme cr\u00e9e la surprise, \u00e0 l'UDC?\r\nVal\u00e9rie Favre Accola, l'\u00e9pouse de l'ancien champion de ski Paul Accola se lance au conseil des Etats..et vient titiller les deux sortants PDC et PLR.  Elle est une riposte \u00e0 l'alliance du centre-droit.  Franchement ses chances sont minces, mais sa candidature montre que le ton a chang\u00e9 ces derni\u00e8res semaines et que les jeux ne sont pas faits... \r\n*** EXTRO... Les Grisons, o\u00f9 les femmes udc tiennent le haut de l'affiche. Delphine Gendre merci.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680902", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les si\u00e8ges des UDC Magdalena Martullo-Blocher et Heinz Brand menac\u00e9s dans les Grisons / FOR_2019-09-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.09.2019"], "variantIds": ["ece-10680902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:30Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nElle est l'h\u00e9riti\u00e8re d\u00e9sign\u00e9e du p\u00e8re spirituel de l'UDC, le 1er parti de Suisse, pourtant, le si\u00e8ge de Magdalena Martullo Blocher est menac\u00e9 dans les Grisons Delphine Gendre, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Suisse al\u00e9manique, on peut dire qu'il va y avoir du suspense autour de de l'UDC qui joue extr\u00eamement gros lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, l'UDC qui n'est pas certaine de r\u00e9it\u00e9rer son succ\u00e8s d'il y a 4 ans, quand Magdalena Martullo Blocher avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher, \u00e0 300 voix pr\u00e8s le 2\u00e8me si\u00e8ge UDC \u00e0 Berne et ainsi rejoindre le poids lourd Heinz Brand en 2015, il faut dire que c'\u00e9tait une ann\u00e9e champagne pour l'UDC ses th\u00e8mes de campagne comme la crise migratoire avait permis de faire d'excellents scores mais une l\u00e9gislature plus tard, h\u00e9 bien, la situation est toute diff\u00e9rente : les sondages le disent, l'UDC devrait perdre des voix dans les Grisons cette tendance pourrait co\u00fbter le si\u00e8ge \u00e0 Heinz Brand ou \u00e0 Magdalena Martullo Blocher ces 2 conseillers nationaux sont pourtant parmi les plus influents \u00e0 Berne Delphine oui Heinz Brand devrait pr\u00e9sider l'ann\u00e9e prochaine, le Conseil national quant \u00e0 la fille de Christoph Blocher, h\u00e9 bien on en parle souvent comme d'une potentielle future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, donc vous voyez en terme d'image perdre l'une de ses locomotives, h\u00e9 bien c'est du g\u00e2chis pour l'UDC grisonne mais aussi pour l'UDC suisse du coup depuis quelques semaines, les 2 candidats se livrent une sorte de duel \u00e0 distance d'un c\u00f4t\u00e9, Heinz Browns, personnalit\u00e9 reconnue aux Grisons r\u00e9gional de l'\u00e9tape, bien enracin\u00e9 et de l'autre, Magdalena Martullo Blocher, l'h\u00e9riti\u00e8re politique maintenant, dit qu'elle met le paquet dans une campagne tr\u00e8s active, elle ne l\u00e9sine pas sur lui, moyen, la patronne dems K\u00e9mi le premier employeur du canton en cha\u00eene les podiums de discussion, les rencontres avec ses concitoyens les interview elle donne beaucoup de sa personne, cet \u00e9t\u00e9, elle a par exemple organis\u00e9 des portes- ouvertes grandioses dans son entreprise avec 10000 invit\u00e9s le gratin de l'\u00e9conomie et de la culture grisonne une vedette de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique comme animateur du show et des activit\u00e9s pour les enfants dignes d'un parc d'attraction Bref, chaque voix compte pour le le 20 octobre et une autre femme, cr\u00e9e la surprise \u00e0 l'UDC oui c'est Val\u00e9rie Favre Accola l'\u00e9pouse de l'ancien champion de ski, Paul Accola, qui se lance aussi au Conseil des \u00c9tats, elle vient titiller les deux sortants PDC et PLR elle est une riposte \u00e0 l'alliance du centre droit, alors franchement, ses chances sont minces, mais sa candidature montre que le ton a chang\u00e9 ces derni\u00e8res semaines et que les jeux ne sont pas faits dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Delphine Gendre, hein, on voit que, dans les Grisons les femmes udc tiennent le haut de l'affiche et qu'il y a du suspense merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01EDAF26-BA4A-4641-8235-E9DCC8D46499", "internalArchiveId": "01EDAF26-BA4A-4641-8235-E9DCC8D46499", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s du photographe Robert Frank: interview de Peter Pfrunder", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pfrunder, Peter\r\nInterview de Peter Pfrunder, directeur de la Fondation suisse pour la photographie, \u00e0 Winterthur.\r\n\r\nD\u00e9c\u00e8s du photographe Robert Frank: interview de Peter Pfrunder  \r\nPeter Pfrunder, directeur de la Fotostiftung \u00e0 Winterthur - tel direct: ** 31\r\nC'\u00e9tait un des photographes les plus importants du 20e si\u00e8cle... Robert Frank, am\u00e9ricain d'origine suisse, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans. La Suisse a mis du temps \u00e0 l'honorer pour son talent.. Pourtant, on peut dire qu'il a r\u00e9invent\u00e9 le reportage.. avec son livre, les Am\u00e9ricains... qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre mondialement. Un livre aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme la bible pour tout jeune photographe...\r\nNous parlons de cette grande figure avec vous... Peter Pfrunder. Vous \u00eates directeur de la Fondation Suisse pour la Photographie, \u00e0 Winterthur... votre \"maison\" poss\u00e8de une grande collection d'oeuvres de Robert Frank... z\u00fcrichois d'origine.\r\n- Il a gard\u00e9 quelque chose de suisse dans son oeuvre?\r\n- il n'aimait pas beaucoup son pays d'origine... qui l'a reconnu tr\u00e8s tard?\r\n(ses parents \u00e9taient des r\u00e9fugi\u00e9s juifs allemands, n'ont pas obtenu la nationalit\u00e9 suisse et sont rest\u00e9s apatrides, Robert est devenu suisse sur le papier \u00e0 15 ans... et parti \u00e0 17 ans aux USA)\r\n- La Fotostiftung a produit une exposition l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Arles.. pour les 60 ans des Am\u00e9ricains... ce livre mythique... vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion?\r\n(jeudi ouvre \u00e0 Berlin la m\u00eame expo l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9e, uniquement avec des photos de la collection - elle sera \u00e0 Winterthur l'\u00e9t\u00e9 prochain)\r\n- avec son livre, les Am\u00e9ricains, publi\u00e9 il y a 60 ans, il a transform\u00e9 la fa\u00e7on de faire du reportage... de quelle mani\u00e8re?\r\nc'est quoi la \"patte\" Robert Frank ?\r\n- il a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration de photographes... et pourtant c'\u00e9tait un solitaire.. un peu rebelle?\r\nRobert Frank a marqu\u00e9 d'une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile l'univers de l'image. Son ouvrage Les Am\u00e9ricains, publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1958, est consid\u00e9r\u00e9 comme la bible pour tout jeune photographe. L'artiste zurichois qui vit \u00e0 New York a invent\u00e9 un langage iconographique unique en son genre. Ce p\u00e8re du reportage subjectif et autobiographique a marqu\u00e9 plus qu'une g\u00e9n\u00e9ration. Son \u00e9criture visuelle est po\u00e9tique, triste et chaotique.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680909", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s du photographe Robert Frank: interview de Peter Pfrunder / FOR_2019-09-10T18:02:00_developpement-9", "Forum du 10.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Peter Pfrunder, directeur de la Fondation suisse pour la photographie, \u00e0 Winterthur."], "variantIds": ["ece-10680909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:32Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis, nous restons aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 un homme six, rendu c\u00e9l\u00e8bre, c'\u00e9tait un des photographes les plus importants du du 20\u00e8me si\u00e8cle, Robert Frank am\u00e9ricain d'origine suisse, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, la Suisse a mis du temps \u00e0 l'honorer pour son talent Pourtant, on peut dire qu'il a r\u00e9invent\u00e9 le reportage avec son livre les Am\u00e9ricains qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre mondialement un livre aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme la bible pour tout jeune photographe, nous parlons de cette grande figure avec vous, Peter Pfrunder, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [96%] :\r\nVous \u00eates directeur de la Fondation suisse pour la photographie \u00e0 Winterthur votre maison poss\u00e8de une grande collection d'Oeuvres de de Robert Frank z\u00fcrichois d'origine, il a gard\u00e9 quelque chose de de suisse dans son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre mais un c'\u00e9tait tout d'abord, c'\u00e9tait une r\u00e9action contre ce Style traditionnel suisse un Style qui a toujours choisi d'\u00eatre parfait peut-\u00eatre technique eu techniquement parfait et lui quand il a v\u00e9cu antillais \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il a tout d'abord il a n\u00e9glig\u00e9, tout ce qu'il a pris en Suisse pour r\u00e9gler r\u00e9invent\u00e9 un Style radical tr\u00e8s subjectif, il a cultiv\u00e9 l'imparfait, il y a cultiv\u00e9 la subjectivit\u00e9 l'\u00e9motionnel IT caetera alors il y a un rapport, mais c'est un rapport assez ambigu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [87%] :\r\nMais il n'aimait pas beaucoup son pays d'origine, qu'il l'a reconnu tr\u00e8s tard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [89%] :\r\nD'abord, il est, il a d\u00fb quitter le pays, parce que le parce que c'\u00e9tait trop \u00e9troit pour lui. \r\nApr\u00e8s, quand il est devenu un vieux hommes il est revenu en Suisse, il a, il a entretenu un rapport assez \u00e9troit avec avec notre fondation, il est toujours revenu pour aussi faire des donations etc alors, il a retrouv\u00e9 son pays il \u00e9tait sereine dans l'\u00e2ge avec avec le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [92%] :\r\nEt puis la photo a Stiftung a produit une exposition l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Arles, pour les 60 ans de des Am\u00e9ricains dans ce livre mythique et vous, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [92%] :\r\nUn pas en France par parce qu'il \u00e9tait trop \u00e2g\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [84%] :\r\nOn va. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [91%] :\r\nJ'ai, mais avant, il est venu souvent pour pour nous visiter, pour discuter des projets etc, on avait vraiment une amiti\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [90%] :\r\nIl est avec son livre, hein, les Am\u00e9ricains, publi\u00e9 il y a, il y a 60 ans, il a transform\u00e9 un la fa\u00e7on de de faire du du reportage de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors, il est le le reportage classique, le reportage documentaire c'\u00e9tait toujours de raconter une histoire, c'\u00e9tait bien fait, etc, mais Robert Frank, il a toujours d\u00e9fendu une attitude assez existentialiste il disait toujours : il y a pas de d'histoire simple il y a pas le commencement et le faire d'une histoire, c'est tout, beaucoup plus compliqu\u00e9 la vie, alors il a cherch\u00e9 de transformer cette complexit\u00e9 dans des images Ruth flou, souvent tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s spontan\u00e9 comme des Snapshot, il a, il a vraiment trouv\u00e9 son langage personnel et comme \u00e7a il racontait une histoire diff\u00e9rente de du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nMerci beaucoup monsieur Pfrunder d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir ce soir \u00e0 la mort un de du du photographe d'origine suisse Robert Frank, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBFFA406-5C86-4F11-9A11-D6F50EF1F94E", "internalArchiveId": "FBFFA406-5C86-4F11-9A11-D6F50EF1F94E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Vers un consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d'organes?", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Immer , Franz\r\nD\u00e9bat entre St\u00e8ve Bobillier, \u00e9thicien avec un mandat \u00e0 la Commission d'Ehtique de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00e8ques suisses, Samia Hurst, \u00e9thicienne et membre de la Commission Nationale d'Ethique, et Franz Immer, directeur de Swisstransplant.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Vers un consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d'organes?    \r\nSt\u00e8ve Bobillier vous \u00eates \u00e9thicien et vous avez un mandat \u00e0 la Commission d'Ehtique de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00e8ques suisses. Vient \u00e0 18h10 au Studio Fribourg (accueil Delphine Gendre)\r\nSamia Hurst \u00e9thicienne et membre de la Commission Nationale d'Ethique dans le domaine de la m\u00e9decine humaine. Vient au Studio Gen\u00e8ve\r\nFranz Immer Directeur de Swisstransplant. Vient au Studio Palais\r\nDon d'organe: tous donneurs?\r\nTITRE: En Suisse une majorit\u00e9 s'accorde \u00e0 dire qu'il faut augmenter le taux de don d'organes. Aujourd'hui  on est donneur d'organe si on l'a pr\u00e9cis\u00e9 de son vivant.. Une initiative veut inverser cette logique: la personne devrait avoir exprim\u00e9 son opposition pour ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme donneur \u00e0 sa mort. Les discussions sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale vont d\u00e9marrer ces prochains mois. Et donc ces temps les diff\u00e9rents points de vue se font entendre. On ouvre la discussion dans une trentaine de minutes.\r\nINTRO:  En Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9e le nombre de dons a tendance a augmenter mais le taux reste plut\u00f4t bas en comparaison europ\u00e9enne. En 2018, 158 personnes ont donn\u00e9 un ou plusieurs organes, alors que 68 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es avant de recevoir un organe. Et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, 1412 personnes \u00e9taient en attente de don. La question c'est donc comment augmenter le nombre de donneurs? Au niveau politique et soci\u00e9tal d'ailleurs nous sommes en plein dans le d\u00e9bat sur ce th\u00e8me. \r\nAlors quelles limites fixer quant \u00e0 la pratique du don d'organe? On en parle ce soir avec...\r\n- Samia Hurst, Bonsoir! Vous \u00eates \u00e9thicienne et membre de la Commission Nationale d'Ethique dans le domaine de la m\u00e9decine humaine.\r\n- St\u00e8ve Bobillier, bonsoir \u00e0 vous! Vous \u00eates \u00e9thicien et vous avez un mandat \u00e0 la Commission d'Ehtique de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00e8ques suisses. \r\n- Franz Immer est aussi avec nous ce soir! Bonsoir! vous \u00eates directeur de Swisstransplant.\r\n1- D\u00e9cision Commission Nationale d'Ethique\r\nAlors une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale en mars dernier, elle demande le consentement pr\u00e9sum\u00e9.. c'est \u00e0 dire que si la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ne s'est pas oppos\u00e9e au don de son vivant et que ses proches ne stipulent pas qu'elle l'a refus\u00e9 et bien, cette personne est consid\u00e9r\u00e9e comme donneuse. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ne s'oppose pas au principe mais a annonc\u00e9 l'\u00e9laboration d'un contre projet dont on parlera plus tard! Les chambre f\u00e9d\u00e9rales devront ensuite s'emparer du sujet! Le d\u00e9bat est donc en cours..\r\nSamia Hurst vous vous faites partie de la Commission nationale d'Ethique et vous vous \u00eates empar\u00e9s de la question.. hier vous avez publi\u00e9 votre r\u00e9ponse. Aors aujouzrd'hui en Suisse on a le mod\u00e8le du consentement, l'initiative veut le mod\u00e8le de l'opposition.. vous vous pr\u00e9conisez une troisi\u00e8me voie! \r\nMod\u00e8le du consentement (consentement explicite)- Mod\u00e8le de l'opposition (consentement pr\u00e9sum\u00e9), obligation d'annonce = Mod\u00e8le de la d\u00e9claration\r\nSt\u00e8ve Bobillier, l'obligation de d\u00e9claration \u00e7a vou satisfait? Demander au gens de se positionner c'est une mani\u00e8re de mettre la pression?\r\n--> Selon un sondage, 25 pourcents des personnes qui s'opposent au don d'organe le sont pour des motifs religieux.. pourtant l'Eglise catholique n'est pas contre St\u00e8ve Bobillier?\r\nFranz Immer, vous vous \u00eates directeur de Swisstransplant.. vous soutenez l'initiative d\u00e9pos\u00e9e en mars dernier.. la Commission ne va pas assez loin selon vous?\r\n(Car quelque soit le mod\u00e8le il y aurait une zone grise.. les personnes qui ne se sont quand m\u00eame pas prononc\u00e9es.. dans ce cas la vous n'\u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord.)\r\nSt\u00e8ve Bobillier, selon vous on ne devrait jamais pr\u00e9sumer d'une personne d\u00e9funte \u00e9tait d'accord de donner ses organes si elle n'a rien dit avant sa mort? Pourquoi?\r\nSamia Hurst, une majorit\u00e9 de la Commission National d'Ethique s'est oppos\u00e9e au mod\u00e8le de l'opposition, pourquoi?\r\nSamia Hurst, depuis 2012, la position de la Commission Nationale d'Ethique a \u00e9volu\u00e9 comment vous expliquez cela? il y a une \u00e9volution dans la soci\u00e9t\u00e9?\r\nL'opposition au mod\u00e8le du consentement pr\u00e9sum\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9claration obligatoire \u00e9tait plus franche au sein de la Commission!\r\nFranz Immer, vous chez Swisstransplant vous remarquez une \u00e9volution par rapport au don d'organes?\r\n2- Role des proches\r\nIl y a une autre question qui se pose, c'est celle du r\u00f4le des proches\r\nSt\u00e8ve Bobillier, qu'est ce qui est important dans le r\u00f4le des proches?\r\nFranz Immer, l'avis des proches, c'est ce point que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite ajouter \u00e0 l'initiative d\u00e9pos\u00e9e en mars dernier.. Dans le cas ou le d\u00e9funt ne se serait pas prononc\u00e9 et donc qu'il ne se serait pas oppos\u00e9 explicitement...est-ce qu'il faut leur laisser le dernier mot? \r\nEst-ce que laisser les proches avoir une grande marge de manoeuvre c'est entre guillemets passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de donneurs?\r\nSamia Hurst est ce qu'on peut imaginer qu'une fois l'avis d'un proche surpasse en quelque sorte celui du d\u00e9funt?\r\n3- Comparaison Europ\u00e9enne\r\nEn comparaison europ\u00e9ene, la Suisse n'est pas tr\u00e8s bien plac\u00e9e en terme de don d'organes..\r\nComment vous expliquez \u00e7a Franz Immer?\r\nSamia Hurst, vous \u00e0 la Commission Nationale d'Ethique vous ne liez pas forc\u00e9ment le taux de donneur avec le mod\u00e8le de don appliqu\u00e9 dans le pays?\r\nFranz Immer, il y a aussi une certaine fluctuation d'ann\u00e9es en ann\u00e9e en Suisse? quelles en sont les raisons?\r\nQuelles sont les conditions \u00e0 remplir pour \u00eatre donneur et quel est le profil type?\r\nSamia Hurst donc on l'a entendu il y a ces mod\u00e8les mais quels sont les autres leviers d'actions pour favoriser le don d'organe?\r\nTour de table\r\n4- Comment aborder sa propre mort?\r\nEst-ce qu'avant de se pencher sur le don d'organe il ne faudrait pas s'arr\u00eater un moment sur notre rapport \u00e0 la mort \u00e0 notre propre mort St\u00e8ve Bobillier?\r\nSamia Hurst notre propre mort est encore quelque chose de tr\u00e8s tabou? pourquoi? alors qu'on parle de plus en plus de la mort..\r\nComment s'y prendre?\r\nQui doit d\u00e9tabouiser?\r\nSt\u00e8ve Bobillier, vous \u00eates \u00e9thicien pour la Conf\u00e9rence des Ev\u00e8ques suisses.. l'\u00e9glise \u00e0 son r\u00f4le \u00e0 jouer? \r\nOn l'aura compris plusieurs mod\u00e8les sont possibles.. le politique et sans doute le peuple qui auront le dernier mots dans quelques mois on imagine!\r\nMerci \u00e0 vous trois d'\u00eatre venu aborder ce sujet compliqu\u00e9 et d\u00e9licat dans ce Forum.. \r\nSamia Hurst\r\nFranz Immer \r\nSt\u00e8ve Bobillier\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3!\r\nVIRGULE\r\n-----------------------------------------------\r\nMod\u00e8le du consentement (consentement explicite): Les organes peuvents \u00eatres pr\u00e9lev\u00e9s seuleemnt si la personne y a express\u00e8ment consenti de son vivant \r\nMod\u00e8le de l'opposition (consentement pr\u00e9sum\u00e9): On pr\u00e9sume que la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e9tait d'accord avec le pr\u00e9l\u00e8vement d'organes si elle ne s'y est pas oppos\u00e9e de son vivant.\r\nSelon sondage: 80 pourcent des suisses seraient dispos\u00e9s \u00e0 donner leurs organes, mais seuls 10 pourcents auraient une carte de donneur.", "durationSec": 1091, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680913", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Vers un consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d\u2019organes? / FOR_2019-09-10T18:02:00_debat", "Forum du 10.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre St\u00e8ve Bobillier, \u00e9thicien avec un mandat \u00e0 la Commission d'Ehtique de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00e8ques suisses, Samia Hurst, \u00e9thicienne et membre de la Commission Nationale d'Ethique, et Franz Immer, directeur de Swisstransplant."], "variantIds": ["ece-10680913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:29Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVous \u00eates dans Forum, c'est l'heure de notre d\u00e9bat et nous allons parler don d'organes, ce soir, Tania assassinat oui car en Suisse : SIDA : derni\u00e8res ann\u00e9es le le nombre de dons a tendance \u00e0 augmenter, mais le taux reste plut\u00f4t bas en comparaison europ\u00e9enne en 2018, 158 personnes ont donn\u00e9 un ou plusieurs organes, alors que 68 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es avant de recevoir un organe et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, toujours 2000 18412 personnes \u00e9taient en attente d'un don, la question c'est donc comment augmenter le nombre de donneurs au niveau politique et soci\u00e9tal aussi en nous sommes en plein dans le d\u00e9bat sur ce th\u00e8me, alors quelles limites fixer quant \u00e0 la pratique du don d'organes, on en parle ce soir avec Samia Hurst, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9thicienne et membre de la commission nationale d'\u00e9thique dans le domaine de la m\u00e9decine humaine Steph Bobillier bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates \u00e9thicien vous aussi vous avez un mandat, la commission d'\u00e9thique de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses et Franz immer est aussi avec nous ce soir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de Swisstransplant alors une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale en mars dernier, elle propose le mod\u00e8le de l'opposition, c'est-\u00e0-dire que si la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ne s'est pas oppos\u00e9e au don de son vivant et que ses proches ne stipulent pas qu'elle l'a refus\u00e9, et bien cette personne est consid\u00e9r\u00e9e comme donneuse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se pose pas \u00e0 ce principe et il a annonc\u00e9 l'\u00e9laboration d'un contre projet dont on parlera plus tard et les Chambres f\u00e9d\u00e9rales devront ensuite s'emparer du sujet, on l'a compris, le d\u00e9bat est donc en cours alors Samia Hurst, vous faites partie de la Commission nationale d'\u00e9thique et vous \u00eates empar\u00e9s de cette question du don d'organes, hier, vous avez publi\u00e9 votre r\u00e9ponse alors aujourd'hui en Suisse, on a le mod\u00e8le du consentement l'initiative, le mod\u00e8le de l'opposition et vous vous pr\u00e9conisez une 3\u00e8me voie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, alors la Commission nationale d'\u00e9thique en effet est d'accord avec les initiants cela qu'elle estime que le syst\u00e8me actuel n'est pas satisfaisant en revanche elle diff\u00e8re sur le mod\u00e8le qui est jug\u00e9 le meilleur pour respecter puisque c'est \u00e7a qu'on examine dans une commission d'\u00e9thique toutes les valeurs en pr\u00e9sence, alors \u00e9videmment on comprend le souci d'augmenter le nombre de dons, il y a une guerre de chiffres \u00e0 ce ce \u00e0 ce sujet est -ce que \u00e0 passer au consentement pr\u00e9sum\u00e9 plut\u00f4t consentement explicite que nous avons aujourd'hui va r\u00e9ellement augmenter le nombre de don les personnes diverge sur la question, ce qui se passe actuellement, avec le consentement explicite c'est que on sait qu'il y a un nombre significatif de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 d'accord, mais qui n'ont pas fait la d\u00e9marche de se prononcer et tr\u00e8s souvent leurs proches dans le doute, disent non, alors \u00e9videmment le consentement pr\u00e9sum\u00e9 mettrait la politique plus proche les pratiques plus proche de la volont\u00e9 de ces personnes -l\u00e0 n'en m\u00eame temps il y a aussi des personnes qui ne souhaitent pas et alors elle ferait que d\u00e9placer le probl\u00e8me, en quelque sorte puisque il y aurait \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans ces cas -l\u00e0, le risque qu'on proc\u00e8de aux pr\u00e9l\u00e8vements chez une personne qui en fait ne l'aurait pas souhait\u00e9 et qu'on n'enfreignent donc son droit \u00e0 la protection de sa personnalit\u00e9, il y a d'autres, d'autres valeurs en tension, d'autres valeurs sur lesquelles les personnes peuvent avoir une compr\u00e9hension diff\u00e9rente, c'est un enjeu passionnant pour cela parce qu'on a souvent les m\u00eames valeurs, mais des contenus diff\u00e9rents, la vie est publique, il est traduit en fran\u00e7ais, il est accessible \u00e0 tout un chat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [78%] :\r\nVous, vous proposez le mod\u00e8le de d\u00e9c de d'obligations de d\u00e9claration de Ligue 2 un plan propose un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nQui, selon la Commission nationale d'\u00e9thique est plus proche du respect des personnes, \u00e0 savoir un encouragement insistant mod\u00e8le de d\u00e9clarations plus ou moins obligatoire afin que chacun, ou presque, chacun se prononce, cela permettrait d'\u00eatre plus plus souvent confiant que on respecte la volont\u00e9 de la personne qu'elle ait souhait\u00e9 devenir donneuse ou qu'elle ait souhait\u00e9 ne pas le devenir, ce serait \u00e9galement une mani\u00e8re de soulager les proches qui sont souvent devant une d\u00e9cision tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s difficile dans le doute, et ce serait aussi une mani\u00e8re d'affirmer \u00e0 la fois un soutien \u00e0 la transplantation et un respect important de la volont\u00e9 de tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Bobillier vous l'obligation de d\u00e9claration -ce que \u00e7a vous satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [88%] :\r\nAbsolument, je trouve que la position de la Commission nationale d'\u00e9thique est excellente et c'est fournissent des propositions qui vont tout \u00e0 fait dans le m\u00eame sens que la commission d'Ehtique, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques a publi\u00e9 il y a de cela quelques semaines, 2 semaines environ, alors c'est vrai que nous on avait une position un petit peu, ou une un but un petit peu diff\u00e9rent parce qu'on \u00e9tait parti d'un chiffre, c'est que 25 pourcent des suisses qui refusent le don d'organes invoque un motif religieux et c'\u00e9tait vraiment important pour le notre commission de dire que c'est le le christianisme juge pas celui qui ne souhaite pas donner ses organes, parce que finalement c'est une libert\u00e9 individuelle, mais par contre c'est clair que les 3 derniers papes et le m\u00eame semaine inscrit dans le cat\u00e9chisme, il y a un encouragement fort pour le don comme axe de charit\u00e9, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait l'id\u00e9e c'\u00e9tait de, de, d'informer, d'encourager le don et puis que les gens osent aborder ce probl\u00e8me ose en parler, et je trouve que la Commission nationale d'\u00e9thique et la Madame Hurst, l'a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9, a tr\u00e8s bien montr\u00e9 qu'il y ait des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, c'est tr\u00e8s bien montr\u00e9 que le noeud du probl\u00e8me, c'est que souvent on oppose dans type du consentement de principe, la solidarit\u00e9 et puis l'autonomie, ces 2 principes qu'il faut utiliser, mais la question c'est quel est le plus fort et puis le probl\u00e8me du consentement pr\u00e9sum\u00e9 : c'est que, en un souci d'efficacit\u00e9 dans certains prix, pays qu'il entretient avec c'\u00e9tait contre- productif et tandis que nous on ne mettait plus de s'plut\u00f4t en avant l'autonomie ou le don ou le don pour qu'ils soient r\u00e9els et bien s\u00fbr de r\u00e9sulter d'un d'un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 expliciter et puis Libre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [93%] :\r\nFranz immer, vous vous \u00eates directeur de Swisstransplant et vous, vous soutenez donc l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars et donc, selon vous, la Commission va pas assez loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [89%] :\r\nJe pense, c'est une importante des march\u00e9s, une importante position de la Commission nationale d'\u00e9thique, \u00e7a fait 7 ans ou cette commission ne jugeait pas possible qu'un adulte peut s'exprimer, s'il veut \u00eatre donneur d'organes, oui ou non, alors je pense, effectivement, c'est un pas en avant, c'est clair, si on conna\u00eet l'avidit\u00e9, enfin, c'est la situation id\u00e9ale dans une situation hospitaliers soit oui ou non, mais si on regarde les pays qui s'est t'utiliser ce mod\u00e8le, on observe que aucun pays a pu d\u00e9passer 40 pourcent de personnes qui se prononcer, il reste 60 pourcent ou on reste en principe dans le doute, et puis moi, je pense effectivement que le consentement pr\u00e9sum\u00e9 restant la responsabilit\u00e9 de chaque individu, de faire son choix et puis on sait que 20 pourcent de la population peut-\u00eatre sont contre le temps, organes et je pense, c'est beaucoup plus facile de d'inviter ses 20 pourcent de se positionner ou de communiquer leurs familles qu'il voulait pas \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame le temps d'organes qu'on a bien entendu, c'est un oui \u00e0 la vie, une vie \u00e0 la survie, et puis je pense est aussi un acte de solidarit\u00e9 pour la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [87%] :\r\nSamia Hurst, hein, Franz immer, le le disait \u00e0 l'instant, depuis 2012, la position de la Commission nationale d'\u00e9thique a \u00e9volu\u00e9, comment, comment vous expliquez cette \u00e9volution, il y a un changement dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nAlors non seulement il y a sans doute effectivement des changements dans la soci\u00e9t\u00e9, mais il y a \u00e9galement une \u00e9volution tr\u00e8s pratico- pratique, \u00e0 savoir qu'en 2012 lors de la publication de la derni\u00e8re position de la Commission nationale d'\u00e9thique en la mati\u00e8re, on \u00e9tait au d\u00e9but d'une politique extr\u00eamement importante d'augmentations de l'organisation autour du don d'organes dans notre pays un des freins au don c'est parfois que les h\u00f4pitaux n'ont pas n\u00e9cessairement les moyens ou les infrastructures pour \u00eatre s\u00fbr de reconna\u00eetre toutes les personnes qui d\u00e9c\u00e8dent dans des conditions permettant le don d'organes afin de pouvoir approcher leurs familles et savoir quelle \u00e9tait leur position, quelqu'un avait dit une fois peut-\u00eatre, c'est une boutade pour un sujet s\u00e9rieux, mais \u00e0 quoi \u00e7a me sert d'avoir une carte de donneur, si les m\u00e9decins ont par carte de preneurs, il faut qu'il ait une infrastructure qui soit en place, afin qu'on ne manque pas de demande ensuite les gens disent oui ou non, mais il faut leur demander \u00e7a, \u00e7a a maintenant \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une crainte, que si le consentement pr\u00e9sum\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a remplace ces mesures et ces mesures, elles sont bien plus clairement d\u00e9montr\u00e9 comme efficace et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me en fait de leur mettre un frein aujourd'hui, elles ont \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 on a vu des effets effectivement le nombre de dons a augment\u00e9 en partie en raison de l'impl\u00e9mentation de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [92%] :\r\nFranz immer, vous, chez Swisstransplant, vous remarquez une \u00e9volution par rapport au rapport justement au don d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [87%] :\r\nEffectivement, les structures sont mis en place comme matin moeurs tisser les, le nombre de donneurs a augment\u00e9, mais c'est quand m\u00eame une interpr\u00e9tation assez particulier parce qu'on sait que le nombre de donneurs essentiellement augmenter li\u00e9es au programme les donneurs \u00e0 coeur arr\u00eat\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2011, lanc\u00e9e en 2011 alors ces chiffres, il faut pas trop les juges et l'augmentation est essentiellement bas\u00e9e l\u00e0- dessus, sur le principe, en c'est clair nous ce qu'on a fait ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es on a copi\u00e9 le syst\u00e8me, la France, alors la seule diff\u00e9rence qu'on a quoi, compar\u00e9 \u00e0 la France et le le la modalit\u00e9 du consentement et puis la la France avec le consentement pr\u00e9sum\u00e9 nos chiffres pays \u00e7a, c'est un peu la raison pour laquelle, pour que les m\u00e9decins civilistes les coll\u00e8gues aux soins intensifs soutiennent quasi \u00e0 l'unanimit\u00e9, ce changement de mod\u00e8le pour en principe \u00e0 avant pour donner une chance \u00e0 ces 1000 patients 1400 patients liste attend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la question du mod\u00e8le, il y en a une autre enfant qui qui qui est li\u00e9e \u00e0 un qui se pose, c'est celle du r\u00f4le des proches c'\u00e9tait Bobillier, qu'est ce qui est important dans le r\u00f4le des proches concernant le don d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [90%] :\r\nBon, la premi\u00e8re chose, c'est que peut-\u00eatre il faut pr\u00e9ciser que le consentement quand on parle du consentement au sens large aussi et dans ce mod\u00e8le -l\u00e0, les proches sont pratiquement toujours consulter et ce, c'est peut-\u00eatre le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a change rien dans la pratique, on a toujours pratiquement 60 pourcent des personnes qui savent pas ce que vous voulez le le le patient ou le d\u00e9funt et une petite clairs qui montrent que pour augmenter le don, il faut une implication de de la famille, et si possible le plus t\u00f4t possible dans ce processus de r\u00e9flexion donc l'id\u00e9e, pour moi, ce serait vraiment de d'avoir d'encourager cette discussion m\u00eame s', peu importe notre \u00e2ge, peu importe notre \u00e9tat de sant\u00e9 avec ses proches, de s'informer et puis apr\u00e8s, de faire conna\u00eetre cette sa d\u00e9cision notamment par avec une inscription rejet estime nationale mais le le le r\u00f4le des proches, il est vraiment essentiel dans le don d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [87%] :\r\nFranz immer en l'avis des proches, justement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite l'ajouter \u00e0 au principe de l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars dernier dans dans le cas o\u00f9 ou le d\u00e9funt ne se serait pas prononc\u00e9e et donc il ne serait pas oppos\u00e9 directement et ce qu'il faut leur laisser le dernier mois ses proches ou ou visiblement est -ce qu'est -ce que potentiellement, entre guillemets, hein, \u00e7a peut \u00eatre, on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de donneurs de don, si on laisse trop la parole aux proches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [86%] :\r\nNon principe ce qui fait foi, c'est la vie du d\u00e9funt, je pense \u00e0 c'est aussi l'avis de la population, si on prend une d\u00e9cision, que cette d\u00e9cision soit respect\u00e9 et puis effectivement, \u00e7a change quand m\u00eame beaucoup, aujourd'hui, les proches doivent prendre une d\u00e9cision en tenant compte de l'avis du d\u00e9funt, alors c'est \u00e0 dire, c'est eux qui doivent prendra la responsabilit\u00e9, pour une personne ch\u00e8re qu'ils viennent de perdre une situation terrible, si on la vie aux soins intensifs le consentement pr\u00e9sum\u00e9 la question change, en principe, s'il y a pas de nom dans un registre, pas de carte donneur avec un an, en principe, on part du principe que le d\u00e9funt est donneur, sauf si la femme il conna\u00eet ou \u00e0 l'id\u00e9e que que le d\u00e9funt \u00e9tait contre, alors la responsabilit\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sur la personne elle- m\u00eame, je pense, \u00e7a c'est un aspect cl\u00e9 dans cette d\u00e9marche pour soulager des proches qui sont souvent dans des situations tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles, lors d'une perte d'un d'un proche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:27) [95%] :\r\nSamia Hurst est ce qu'on peut imaginer qu'une fois l'avis d'un proche surpasse en quelque sorte celui du d\u00e9funt si on pousse la chose un peu loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [92%] :\r\nC'est une question que les \u00e9tudiants adore poser, en fait, il faut d'abord rappeler que dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des circonstances l'union se fait autour du respect de la volont\u00e9 de la personne d\u00e9funte, on n'est pas du tout en train de parler de cas fr\u00e9quents certains intensive, il doute m\u00eame de leur existence de ces cas o\u00f9 la personne se serait prononc\u00e9 pour dire oui ou non, et o\u00f9 le proches dirait le contraire en pratique si \u00e7a survenait, il faut vous imaginer la sc\u00e8ne vous \u00eates devant une famille en deuil qui vient parfois d'apprendre le d\u00e9c\u00e8s de la personne d\u00e9funte et il faut avoir le coeur en Pierre pour lui passer par- dessus en disant, ben va l\u00e0, elle a dit que, et donc on va faire, m\u00eame si vous \u00eates oppos\u00e9 et donc, en pratique, on peut s'imaginer des circonstances dans lesquelles n'accepterai la volont\u00e9 des proches par- dessus la volont\u00e9 de la personne d\u00e9funte, \u00e7a ne veut pas dire que ce soit juste de le faire, \u00e7a veut pas dire que ce principe soit plus important, c'est plus une question de psychologie sur le moment qui rend difficile une action diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [88%] :\r\nJe je le disais en en introduction en comparaison europ\u00e9enne la la Suisse et et pas tr\u00e8s bien plac\u00e9e en terme de don d'organes, quand est -ce que vous expliquez \u00e7a Franz immer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [90%] :\r\nOui, effectivement, si on regarde ces chiffres c'est c'est le commentaire que je faisais avant, c'est effectivement un syst\u00e8me Copie \u00e0 la France qui, \u00e0 mon avis, est parmi les meilleurs pays en Europe, il reste la discussion sur la modalit\u00e9 du consentement, c'est \u00e7a qui fait aujourd'hui la diff\u00e9rence du taux de donneur, effectivement, si le taux de refus \u00e9tait dans les environs de ces 25 \u00e0 30 pourcent comme le conna\u00eet la France, en Suisse et 60 pourcent les chiffres seraient ou c'est bon comme comme la situation en France, alors c'est quand m\u00eame important en discuter puis n'aborder ce sujet aussi, d'une fa\u00e7on politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:22) [87%] :\r\nSamir, vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord \u00e0 la Commission nationale d'\u00e9thique, vous vouliez pas forc\u00e9ment le taux de donneur avec le le mod\u00e8le qui est appliqu\u00e9 dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:30) [90%] :\r\nAlors, nous n'avons pas proc\u00e9d\u00e9 nous-m\u00eames \u00e0 une \u00e9tude scientifique, bien s\u00fbr, nous avons regard\u00e9 la litt\u00e9rature existante et c'est vrai que, comme je vous le disais, il y a une guerre de chiffres, il y a des donn\u00e9es qui sugg\u00e8rent que, il y aurait un effet positif, il y a des donn\u00e9es qui sugg\u00e8rent que ce serait pas le cas il y a m\u00eame des cas de figure, ou dans des circonstances particuli\u00e8res, le passage au consentement pr\u00e9sum\u00e9 a eu peu a \u00e9t\u00e9 suivie, on peut m\u00eame pas parler effet a \u00e9t\u00e9 suivie d'une diminution du taux de don, mais en fait on ne sait pas, je pense que la la r\u00e9ponse honn\u00eate l\u00e0- dessus, c'est on esp\u00e8re mais on ne sait pas et on a voulu examiner les autres valeurs en pr\u00e9sence, j'encourage vraiment \u00e0 la lecture de ce document parce qu'une des choses qu'on a fait c'est examiner et aller un peu au fond des diff\u00e9rentes valeurs en pr\u00e9sence et des diff\u00e9rentes compr\u00e9hension qu'on pouvait en avoir suivant qu'on \u00e9tait favorable ou d\u00e9favorable au consentement pr\u00e9sum\u00e9, un point sur lequel la commission \u00e9tait d'ailleurs majoritaire mais pas unanime puisque, en l'absence de connaissance de la personne d\u00e9funte, nous avons \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s sur -ce que ce serait le consentement pr\u00e9sum\u00e9 o\u00f9 le consentement explicite qui devrait \u00eatre pr\u00e9conis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:34) [91%] :\r\nEt concernant ces chiffres au niveau suisse Franz immer, on remarque une certaine fluctuation d'ann\u00e9e en ann\u00e9e du nombre de de donc comment est -ce qu'on explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [89%] :\r\nBon, effectivement, ces chiffres sont tr\u00e8s petits, on pense que sur 4000 d\u00e9c\u00e8s aux soins intensifs que 10 pourcent finalement qualifi\u00e9 effectivement pour un don d'organe, alors on parle de 400 donneurs potentiels \u00e0 l'ann\u00e9e, on a le taux de refus dans les environs de 60 pourcent c'est un cas tr\u00e8s rare, une situation tr\u00e8s rare, ce qui fait effectivement que ces chiffres, Marie, vous pouvez avoir 18 refus \u00e0 la suite, suivi par 5 accord et puis c'est un peu la raison pour laquelle ces chiffres varient mais je veux quand m\u00eame enfin reprendre l'argument de Monsieur Bobillier, moi j'ai eu l'occasion de d'\u00eatre sur la route aussi avec les initiants de collecter des signatures et puis c'est une vaste majorit\u00e9 des jeunes d\u00e8s personne jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 40 50 ans qui soutiennent cette if ce consentement pr\u00e9sum\u00e9 trouve \u00e0 mon avis en Romandie, hein, une vaste majorit\u00e9 parce que la population a reconnu le besoin et puis pensent ou ce juge apte \u00e0 prendre une d\u00e9cision, oui ou non, et de se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:39) [92%] :\r\nOn est donc on l'a entendu, il y a plusieurs mod\u00e8les, mais il y a potentiellement d'autres leviers, un syst\u00e8me Bobillier en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez qu'il faudrait peut-\u00eatre qu'on s'arr\u00eate un instant sur notre rapport \u00e0 notre propre mort qui reste encore tr\u00e8s tabou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [92%] :\r\nOui, exactement, c'est vrai que la fin de vie, on le sait, c'est l\u00e0 une des principales pr\u00e9occupations des Suisses, on en parle pratiquement quotidiennement, et puis apr\u00e8s je dis parfois que la mort, c'est un tabou dans tout le monde parle, parce que quand il s'agit de parler de la mort en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a va tr\u00e8s bien et puis, quand il s'agit de parler de sa propre mort d'envisager que dans demain ou dans une heure, je vais tout perdre et puis je vais devoir donner mes organes, l\u00e0 c'est beaucoup plus difficile \u00e0 vraiment faire le pas concret de cette r\u00e9flexion, et pour moi, l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir un projet de soci\u00e9t\u00e9 vraiment un changement de mentalit\u00e9 o\u00f9, finalement, si j'ose \u00eatre pol\u00e9mique, peu importe qu'on soit pour ou contre le consentement pr\u00e9sum\u00e9, ce qui est essentiel, c'est d'avoir le courage d'en parler \u00e0 ses proches et puis de faire conna\u00eetre sa d\u00e9cision parce que dans le fond pourquoi enfin don ok il y a \u00e7a, on peut toujours dire que c'est pour sauver des vies, c'est quelque chose d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, mais je pense vraiment, c'est ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, c'est pour \u00e9pargner \u00e0 sa famille une d'\u00eatre dans une situation d\u00e9licate et de, finalement, on va dire \u00e0 un mari ou une femme, qu'est ce que vous voulez votre mari qui vient d\u00e9c\u00e9d\u00e9e etc ah que j'ai aucune id\u00e9e \u00e7a, on les met dans cette situation terrible parce qu'on a l'impression de de de pas de pas conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:05) [91%] :\r\nC'\u00e9tait jusqu'\u00e0 Bobillier justement, vous \u00eates \u00e9thicien \u00e0 la \u00e0 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses est ce que l'\u00c9glise a son r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [85%] :\r\nAbsolument, alors je pense que, comme dit hein, il y a ce qu'il y a ce chiffre de 25 pourcent de des gens qui, hein, qui invoquent un motif religieux lorsqu'ils refusent un don d'organes alors motifs religieux c'est c'est c'est tr\u00e8s large, hein, \u00e7a \u00e7a pouvait vouloir dire ah ben voil\u00e0 le le coeur a une symbolique le pas que un coeur par ailleurs etc voil\u00e0 par contre nous on a voulu vraiment travailler avec \u00e7a, c'est pour \u00e7a que on envoy\u00e9 dans toutes les paroisses de Suisse, une information pour vraiment donner au aux paroissiens ou au pr\u00eatre l'occasion donc parler de parler de sa mort et, de nouveau, apr\u00e8s il faut oser se mettre \u00e0 table et en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:49) [85%] :\r\nEt je vous interrompe les et les 5 portalban-g ce d\u00e9bat malheureusement bon elle aura compris en plusieurs mod\u00e8les sont possibles \u00e0 la politique, et sans doute le le peuple auront le dernier mot, mais si on retient une chose de ce d\u00e9bat, c'est qu'il faut en parler de ce don d'organes, donc merci \u00e0 vous 3, d'\u00eatre venu aborder ce sujet compliqu\u00e9 hein et d\u00e9licat dans ce Forum Samia Hurst Franz immer restait Bobillier, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, si vous ne saurait voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurst, Samia", "role": "Bio\u00e9thicienne et m\u00e9decin, consultante notamment du Conseil d'\u00e9thique clinique des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bobillier, St\u00e8ve", "role": "philosophe, \u00e9thicien, la\u00efque, STEVE BOBILLIER est le, collaborateur scientifique de la Commission de bio\u00e9thique des \u00e9v\u00eaques suisses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD89B11D-24D9-42D1-A2A3-D37B1F041D57", "internalArchiveId": "CD89B11D-24D9-42D1-A2A3-D37B1F041D57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump a vir\u00e9 son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nDonald Trump a vir\u00e9 son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton Cette d\u00e9cision qui vient de tomber \r\nDonald Trump annonce sur Twitter qu'il limoge son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale John Bolton\r\nPauline Simonet, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Washington\r\nComment interpr\u00e9ter cette d\u00e9cision ?\r\nPauline est-ce qu'\u00e0 la base il avait le profil id\u00e9al pour ce bposte ?", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680908", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump a vir\u00e9 son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton / FOR_2019-09-10T18:02:00_developpement-8", "Forum du 10.09.2019"], "variantIds": ["ece-10680908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:30Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis on se rend maintenant aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 cette d\u00e9cision qui vient de tomber de le pr\u00e9sident Donald Trump a annonce sur Twitter qu'il limoge son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton alors Pauline Simonet, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Washington, comment est -ce qu'on interpr\u00e8te cette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nMais alors, tout d'abord il faut dire qu'il y a une grande interrogation sur les circonstances de ce d\u00e9part de la Maison Blanche puisque John Bolton vient \u00e0 son tour lui- m\u00eame de tweeter semblant vouloir rectifier la r\u00e9alit\u00e9, il affirme que c'est lui qui avait offert sa d\u00e9mission hier soir et que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui aurait r\u00e9pondu par 11 ans demain, avant finalement h\u00e9 bien d'annoncer son limogeage sur Twitter alors sur les causes de la discorde entre les 2 hommes, elles sont multiples et ce sont tous les grands dossiers, en fait, sur lesquels les 2 hommes ne s'entendaient pas sur l'Iran sur la Cor\u00e9e du Nord et sur l'Afghanistan, plus r\u00e9cemment, John Bolton \u00e9tait contre l'id\u00e9e des n\u00e9gociations avec les talibans entam\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, et encore plus contre l'id\u00e9e d'une rencontre \u00e0 Camp David entre les talibans et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rencontre qui vient d'\u00eatre annul\u00e9e ce week- end et puis John Bolton voit globalement d'un tr\u00e8s mauvais oeil le fait que Donald Trump continue \u00e0 courtiser Kim Jong Hoon, le dernier dirigeant nord- cor\u00e9en et puis sur l'Iran aussi il y a beaucoup de tensions entre les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [97%] :\r\nMais ce qui est \u00e0 la base il il avait le profil id\u00e9al pour le poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [90%] :\r\nBen non, et effectivement c'est : c'est l\u00e0 que o\u00f9 sont tous les commentaires, c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on une alliance contre nature, sa nomination 2008 elle avait surpris tout le monde, John Bolton est un ultra- conservateur un dur en mati\u00e8re de politique internationale, qui n'est pas du tout sur les m\u00eames zones que Donald Trump c'est un interventionniste en politique internationale l'color que Donald Trump lui h\u00e9 bien il pr\u00f4ne, vous le savez sont n'Am\u00e9rique d'abord, il pr\u00f4ne plut\u00f4t le retrait des soldats am\u00e9ricains de de tous les terrains de guerre en Syrie par exemple hein \u00e7a donald Trump voulait retirer les militaires am\u00e9ricains de Syrie, ce sur quoi John Bolton n'\u00e9tait pas du tout d'accord et puis sur la Russie \u00e9galement c'\u00e9tait une autre pomme de discorde, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a jamais cach\u00e9 son admiration pour Vladimir Poutine le dirigeant russe et \u00e7a pour John Bolton et pour tout un courant de ce parti r\u00e9publicain du parti conservateur, c'\u00e9tait inacceptable, donc donald Trump avait finalement nommer quelqu'un avec qui, en politique \u00e9trang\u00e8re, il ne s'entendaient pas pour en quelque sorte se r\u00e9concilier avec cette aile du parti ou, du moins pour ne pas trop l'effrayer, maintenant on va voir quel profil il va trouver pour son remplacement \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle de 2020 merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [88%] :\r\nPauline hein Simonet d'\u00eatre venu nous nous commenter, c'est de cette annonce de de derni\u00e8re minute un Donald Trump, qui a annonc\u00e9 qu'il limoge son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7567304F-16D8-47A8-870C-911AFC80A767", "internalArchiveId": "7567304F-16D8-47A8-870C-911AFC80A767", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le durcissement des conditions d'acc\u00e8s au service civil sera d\u00e9battu mercredi au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE) et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re d'Etat (PS/VD).\r\n\r\nLe durcissement des conditions d'acc\u00e8s au service civil sera d\u00e9battu mercredi au Conseil des Etats  \r\nDemain, le Conseil des Etats va se pencher sur notre service civil. Avec cette question: faut-il r\u00e9duire son attractivit\u00e9, pour diriger plus de monde vers l'\u00e9cole de recrue? Il faut dire que les effectifs de l'arm\u00e9e ne cessent de diminuer. C'est dans ce contexte que le chef de l'arm\u00e9e sur le d\u00e9part Philippe Rebord a lanc\u00e9 ce matin dans une interview cette id\u00e9e: l'arm\u00e9e doit aller draguer les jeunes dans les \u00e9coles d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans. Alors bonne ou mauvaise id\u00e9e? Est-ce vraiment au service civil de sauver l'arm\u00e9e?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s, tous deux en direct de Berne,\r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste\r\nRoger Golay, conseiller national MCGe,\r\nRoger Golay, CN, GE, MCG (groupe UDC)\r\n-Id\u00e9e de Rebord, bonne id\u00e9e?\r\n -plus d'ouverture aux femmes...aux \u00e9trangers aussi?\r\n-vous aviez d\u00e9pos\u00e9 un texte l'an dernier au CN pour demander des mesures pour rendre l'arm\u00e9e plus attractive (refus CF faute moyens)...notamment des spots TV suppl\u00e9mentaires?\r\n-Les chiffres semestriels de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du service civil (CIVI) montrent que, au 1er semestre 2019, le nombre des admissions a recul\u00e9 de 2,3 % par rapport a m\u00eame p\u00e9riode an pass\u00e9...erreur de mettre le recul des effectifs de l'arm\u00e9e sur dos des civilistes?\r\n\t-le SC est d\u00e9j\u00e0 1,5 fois plus long!\r\n\t-plut\u00f4t s'interroger sur la strat\u00e9gie de recrutement de l'arm\u00e9e.\r\n-il faudrait pas faire tabula rasa et vision globale pour arm\u00e9e, protection civile et service civil...service citoyen id\u00e9al non?\r\nG\u00e9raldine Savary, CE,  VD, PS \r\n-tenter de s\u00e9duire les jeunes d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans dans les \u00e9coles pour suciter des vocations pour l'arm\u00e9e....bonne id\u00e9e? \r\n-pourquoi pas davantage de moyens pour faire la promotion de l'arm\u00e9e? \r\n-le service civil est attractif...or la protection civile et l'arm\u00e9e ont aussi besoin de bras...la nouvelle loi sur le service civil veut juste r\u00e9\u00e9quilibrer les choses?\r\n-la Constitution pr\u00e9voit que le service civil est destin\u00e9 aux objecteurs de conscience et uniquement pour eux...or vu leur nombre, tous les civilistes ne sont pas des objecteurs de conscience...?\r\n- Nouvelle loi SC: LE CF guy parmelin a parl\u00e9 d'un projet \"proportionn\u00e9 et \u00e9quilibr\u00e9\"....soulignant que le tour de vis aurait pu \u00eatre s\u00e9v\u00e8re...\r\nET si la solution \u00e9tait un service citoyen?\r\ninitiative lanc\u00e9e par citoyen.ch\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut durcir les conditions d'acc\u00e8s au service civil, 7 mesures sont propos\u00e9es.  Dont ann\u00e9e de carence\r\n150: dur\u00e9e minimal du service civil voulue par le cf\r\nattrait pour le service civil qui met en p\u00e9ril le fonctionnement de l'arm\u00e9e\r\nservice civil une fois et demi plus long\r\nRecul du nombre de civilistes\r\nr\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 en cas de durcissement de la loi\r\nEst-ce que c'est au service civil de sauver l'arm\u00e9e?\r\narm\u00e9e qui ne f\u00e9d\u00e8re plus\r\nET si la solution \u00e9tait un service citoyen?\r\nservice citoyen, travail forc\u00e9?\r\n2009: fin de l'examen de conscience", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680901", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le durcissement des conditions d\u2019acc\u00e8s au service civil sera d\u00e9battu mercredi au Conseil des Etats / FOR_2019-09-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE) et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re d\u2019Etat (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10680901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:31Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDemain, le Conseil des \u00c9tats va se pencher sur notre service civil avec cette question : faut -il r\u00e9duire son attractivit\u00e9 pour diriger plus de monde vers l'\u00e9cole de recrues, il faut dire que les effectifs de l'arm\u00e9e ne cessent de diminuer, c'est dans ce contexte que le chef de l'arm\u00e9e sur le d\u00e9part, Philippe Rebord a lanc\u00e9 ce matin dans une interview cette id\u00e9e l'arm\u00e9e doit aller draguer les jeunes dans les \u00e9coles d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans alors, bonne ou mauvaise id\u00e9e et est -ce vraiment au service civil de sauver notre arm\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s, tous 2 en Direct de Berne G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste et Roger Golay, conseiller national MCG bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous G\u00e9raldine Savary, on voit bien que l'arm\u00e9e tente de s\u00e9duire les femmes et puis surtout, elle, elle tente de s\u00e9duire les jeunes tout court hein pour pour qu'ils fassent leur leur \u00e9cole de recrues l'id\u00e9e de de Philippe Rebord d'aller dans les \u00e9coles pour faire la promotion de de l'arm\u00e9e qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nMoi je pense que c'est un une forme de pros\u00e9lytisme beaucoup trop pr\u00e9coce a d'une part parce que l'\u00e9cole est un espace o\u00f9 le lac la la personnalit\u00e9 se construit la personnalit\u00e9 n'est encore pas abouti pour pour ces jeunes, donc il faut leur laisser tant de grandir et puis deuxi\u00e8mement, dans les \u00e9coles et dans notre population il y a aussi une part de d'\u00e9trangers, il y a une part de femmes en principe la moiti\u00e9 et on sait aujourd'hui que les femmes, il y a donc tr\u00e8s, tr\u00e8s peu dans l'arm\u00e9e et des \u00e9trangers parmi c'est sont totalement exclus de du du de l'\u00e9cole de recrues a du service militaire, donc il faudrait peut-\u00eatre mettre \u00e7a peut mettre un charrue avant avant les boeufs, je plaiderai plut\u00f4t si je devais rencontrer Monsieur Rebord avant, avant son d\u00e9part et Monsieur susdit pour la suite, la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [91%] :\r\nCe qui va lui succ\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui va lui succ\u00e9der, de commencer par ouvrir l'arm\u00e9e \u00e0 ces populations imaginer d'autres mod\u00e8les \u00e0 la rendre tr\u00e8s attractif, la preuve par l'acte en montrant que l'arm\u00e9e est accueillante, plut\u00f4t que d'aller d\u00e9j\u00e0 dans des \u00e9coles et de capter des jeunes qui sont encore en train de construire leur personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [98%] :\r\nAlors Roger Golay du pros\u00e9lytisme trop t\u00f4t dans les \u00e9coles, dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant pour les jeunes de savoir quel est l'engagement des militaires qui s'engage bien s\u00fbr pour le pays, pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, je pense, c'est une tr\u00e8s bonne chose, \u00e7a fait partie d'une \u00e9ducation civique et puis je me r\u00e9jouis de cette id\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en tout cas du chef de l'arm\u00e9e, qui est celle des achats \u00e7a oui dans dans ce sens puisque j'avais m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 au mois de mars 2018 une motion demandant de promouvoir l'arm\u00e9e par le biais des m\u00e9dias publics RTS quoi SSR comprise, donc je vois qu'aujourd'hui \u00e7a \u00e9volue, c'est une bonne chose, aujourd'hui, l'effectif r\u00e9glementaire, qui est de 100000 hommes et \u00e0 peine suffisant puisque, on est en a l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de cela, puisqu'on est \u00e0 104000 \u00e0 peu pr\u00e8s, cette ann\u00e9e, mais on voit qu'aujourd'hui le service civil est beaucoup plus attractifs et je pourrais m'en expliquer par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [92%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Savary c'est vrai que demain au Conseil des \u00c9tats, vous allez devoir vous prononcer sur les mesures voulues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour rendre ce service civil \u00e0 moins attractif le fait que le le l'effectif de l'arm\u00e9e diminue constamment \u00e7a c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [89%] :\r\nBon d'abord faut diminue constamment \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment peindre le diable sur la muraille, effectivement, il y a une diminution mais on consid\u00e8re qu'il faut \u00e0 peu pr\u00e8s 18000 hommes par ann\u00e9e sur sur 9 ans pour que le les effectifs de l'arm\u00e9e tiennent les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, de chiffres \u00e9taient atteints il y a une diminution maintenant des des inscrits au service civil en tout cas en 2018 donc, encore une fois, pas de panique, on a pas besoin de de se presser pour intervenir de cette mani\u00e8re l\u00e0 bas et donc moi j'd\u00e9j\u00e0 je conteste, chiffres je conteste les chiffres donn\u00e9s par par l'arm\u00e9e et puis deuxi\u00e8mement alors de vouloir prendre l'arm\u00e9e plus attractive en rendant le service civil plus hostile, c'est comme si vous disiez je sais pas moi les touristes, les Suisses vont passe pas leurs vacances en Suisse, donc il faut leur interdire d'aller passer leurs vacances \u00e0 l'\u00e9tranger ou les des des contraindra aller seulement dans la Ruhr, o\u00f9 \u00e0 ou je sais pas o\u00f9 Ahmed \u00e0 Bellegarde \u00e0 Nantua, enfin je veux dire des des mesures de cette type la chicane hier bureaucratique, \u00e7a va, ni rendent l'arm\u00e9e plus attractive, ni emp\u00each\u00e9 celles et ceux qui ont enfin surtout ceux qui, parce que il il ne souhaite pas s'engager pour pour le le service militaire choisissent d'autres voix, \u00e7a ne va pas emp\u00eacher ce choix de conscience qui est assum\u00e9 aujourd'hui par une partie de la population et des jeunes de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [92%] :\r\nRoger Golay c'est vrai que le le la question de fond c'est est -ce que c'est vraiment au service civil de sauver l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 le service de remplacement qui, qu'on appelle le service civil est pr\u00e9vu pour des probl\u00e8mes de conscience, pas pour des probl\u00e8mes de confort, aujourd'hui c'est le cas, beaucoup de jeunes choisissent le service civil pour des questions, comme je l'ai dit de confort, on a \u00e0 peu pr\u00e8s la moule 50 pourcent des effectifs du service civil qui quitte l'arm\u00e9e soit par suite pendant l'\u00e9cole de recrues, soit c'est des officiers, sous- officiers ou soldats apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues qui rejoignent le service civil, donc on est plus dans un probl\u00e8me de conscience et c'est l\u00e0 o\u00f9 certains partis demandent dont le groupe o\u00f9 je fais partie, demandent qu'on revienne \u00e0 l'examen de conscience, c'\u00e9tait le but, la preuve par l'acte mais on voit que l'acte aujourd'hui n'est pas suffisamment disons difficile pour enrayer un petit peu, ces jeunes qui, partout sur le service civil aujourd'hui, il y a une mission qui, \u00e0 l'arm\u00e9e, qui est inscrite dans la Constitution ce qui est pas le cas du service civil, il y a aucune mission qui est mentionn\u00e9 et on parle du service de remplacement, mais c'est tout le service militaire a un r\u00f4le essentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays et je pense qu'on doit maintenir des effectifs \u00e0 la hauteur de ce qui \u00e9tait demand\u00e9, je rappelle juste que l'arm\u00e9e a diminu\u00e9 son effectif de 240000 soldats derni\u00e8rement avec la nouvelle r\u00e9forme \u00e0 100000 soldats, on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 compl\u00e9ter les effectifs en cours et \u00e7a pose des vraies difficult\u00e9s au niveau des \u00e9coles de recrues au niveau des cours de r\u00e9p\u00e9tition, il y a plus assez de soldats pour pouvoir mener ses missions de formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [90%] :\r\nDe vraies difficult\u00e9s quand m\u00eame G\u00e9raldine Savary, puis c'est vrai que donc ce cet examen de conscience a \u00e9t\u00e9 aboli en 2009 en Suisse dans le fond, ce qui devrait pas \u00eatre r\u00e9introduits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [90%] :\r\nBon, \u00e0 la conscience est peut arriver \u00e0 tout moment dans la vie et c'est tant mieux et si maintenant des des jeunes, des jeunes hommes font l'arm\u00e9e consid\u00e8rent que \u00e7a correspond pas \u00e0 leurs valeurs, c'est des choses qui arrivent et on doit avoir, nous dans ce pays, on doit offrir \u00e0 ces jeunes la possibilit\u00e9 la libert\u00e9 fondamentale de pouvoir se dire non ma conscience m'interdit d'aller plus loin, c'est vrai qu'il y a beaucoup de cas d'un A 350 qui quitte qui quitte l'arm\u00e9e pour le service civil, on peut aussi imaginer que voil\u00e0, ils sont au bout d'au fond de de leur capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir servir de cette mani\u00e8re -l\u00e0 j'ajoute enfin que dans le message et les propos de monsieur Golay me font me le rappelle aussi, il y a, c'est comme si au fond les les civilistes c'est un peu des tire- au-flanc qui souhaitait pas servir le pays, je rappelle quand m\u00eame que d'\u00eatre civil entrer rapidement des activit\u00e9s tr\u00e8s difficile qui trouve que des gens travaillent dans la sant\u00e9 dans le social, s'occupe de personnes \u00e2g\u00e9es s'occupe de personnes handicap\u00e9es entre effectivement faire d'\u00e9cole de recrues au travail dans un et \u00e0 Metz, c'est v\u00e9ritablement une comparaison que j'ai pas envie de faire et j'ai pas envie de faire aussi pour honorer le travail des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [93%] :\r\nGolay note Roger Golay tr\u00e8s rapidement, peut-\u00eatre, c'est vrai que le le les civilistes c'est une aide pour beaucoup d'institutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [92%] :\r\nC'est une aide pour peut-\u00eatre beaucoup d'institutions, mais \u00e7a prend aussi de l'emploi pour les personnes qui sont \u00e0 la recherche justement dans le travail, \u00e7a c'est c'est d\u00e9montr\u00e9, et puis je vais quand m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 au niveau du 16 militaires il y a la p\u00e9nibilit\u00e9 il y a le risque il y a les contraintes, on re\u00e7oit un ordre de marche, on ne peut pas choisir la date de son \u00e9cole de recrues ou \u00e9ventuellement de son cours de r\u00e9p\u00e9tition, alors que c'est tout le contraire, au niveau des civilistes, les civilistes peut choisir l'institution, ils vont travailler, ils peuvent choisir le le la dur\u00e9e la dur\u00e9e mais la p\u00e9riode l\u00e0 la p\u00e9riode et puis l'endroit, donc c'est des gens qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur domicile priv\u00e9, donc on voit la diff\u00e9rence et c'est pour \u00e7a qu'il faut maintenant durcir les conditions et les 7 alors mesures prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 suffisante, \u00e7a sera le le rappelle d\u00e9battu demain au Conseil des \u00c9tats r\u00e9f\u00e9rendaire sur ce projet, voil\u00e0, il y a une menace de r\u00e9f\u00e9rendum, effectivement, si le texte devait \u00eatre accept\u00e9 le projet devait \u00eatre accept\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre aussi d\u00e9battre ce soir dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [88%] :\r\nMerci et bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sid aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSSente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National MCG 2013-..., ancien policier, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D74951C-FEFE-4AC4-B240-C2FA583BEB38", "internalArchiveId": "6D74951C-FEFE-4AC4-B240-C2FA583BEB38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Le hameau des Places et ses changements (2e partie), 1976", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663957", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Le hameau des Places et ses changements (2e partie), 1976 / ALA_2019-09-10T16:43:11_archive-le-hameau-des-places-et-ses-chan", "A l'abordage du 10.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:12Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nEh bien Jean-Pierre termites dit tout cela avec une petite amertume, il me semble quand il parlait de d\u00e9c\u00e8s ferme qui autrefois \u00e9taient la propri\u00e9t\u00e9 des agriculteurs et qu'on ne vendez pas l'\u00e9loge non plus et que tout a chang\u00e9, qu'est -ce que entre ces lois Nadine, \u00e9videmment, c'est l'atmosph\u00e8re a beaucoup chang\u00e9, malheureusement, nos voisins sont charmants mais quand non voisins \u00e9taient les pr\u00e9sidences, on avait beaucoup plus l'impression d'habiter la campagne comme on dirait qu'elle soit, bon maintenant gr\u00e2ce, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la v\u00e9ritable int\u00e9gration au salon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nParler d'int\u00e9gration, il faudrait presque mettra aussi le mode de de retraite n'est -ce pas le hameau est devenue beaucoup plus souple, beaucoup plus mobile, il y a pas mal de circulation il y a m\u00eame lotissement ensuite chez nous, moi je n'ai rien contre tout \u00e7a, mais il a fallu s'int\u00e9grer une seconde fois alors je crois que, en fait, dans la vie, on n'a jamais fini de s'int\u00e9grer, s'il faut parler d'int\u00e9gration, quoi que j'ai horreur de ce mot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [80%] :\r\nMais o\u00f9 s'quand m\u00eame ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr que nous sentons mais les premi\u00e8res ann\u00e9es de de notre venue ici aux places je ne pouvais pas m'emp\u00eacher de partir tr\u00e8s souvent \u00e0 pied en direction de La Br\u00e9vine avec mon mat\u00e9riel pour dessiner et j'atterris c'est toujours \u00e0 pied, \u00e0 La Br\u00e9vine c'\u00e9tait quelconque de La Br\u00e9vine, qui voulait bien me ramener en voiture. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T14:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-137599C2-B8F2-4E38-988A-3BED3547425B", "internalArchiveId": "137599C2-B8F2-4E38-988A-3BED3547425B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : Robinson suisse - Baladi - \u00e9d. Atrabile", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 297, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10681043", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Robinson suisse \u2013 Baladi \u2013 \u00e9d. Atrabile", "Robinson suisse \u2013 Baladi \u2013 \u00e9d. Atrabile / CALM_2019-09-10T15:37:46_la-chronique-bd", "Robinson suisse \u2013 Baladi \u2013 \u00e9d. Atrabile / CALM_2019-09-10T15:37:46_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-10681057", "ece-10681043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T08:05:29Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a quelques instants, tu nous parler de BD-FIL d\u00e9di\u00e9s le festival de bande dessin\u00e9e lausannois et son invit\u00e9 d'honneur baladi et tu nous a promis de nous ou de Bagdad de miettes de gloire vous en dire plus, de nourrir de nous en dire plus, oui \u00e0 la une sur la ville, sur un service maladies Alex baladi, pardon, c'est un Docteur suisse Banadir et maladies c'est \u00e7a veut dire la balade \u00c9douard d\u00e9j\u00e0 11 heures des gens l\u00e0 entre des comptes Alex maladie c'est un auteur suisse, veuve du sport naissance moiti\u00e9 libanais de son et Berlinois d'adoption, il est sp\u00e9cial, le baladi, d\u00e9j\u00e0 parce que c'est un auteur prolifique, il dessine tout le temps, il publie tout ce qu'il fait ou presque, c'est pas forc\u00e9ment des beaux livres, c'est souvent des des fanzines mais il fait tourner les rotatives non- Stop depuis qu'il s'est dit qu'il allait faire du dessin, il a publi\u00e9 des livres chez quasi toutes les maisons ind\u00e9pendantes du monde, l'association ao\u00fbt coaching drosophiles Hatteras Bill, mais aussi sur sa photocopieuse, il est l'objet, il est \u00e0 l'origine d'un collectif, la fabrique de fanzines qui permet au quidam des festivals o\u00f9 ils se produisent de publier vite fait des petits livrets de 8 pages, on peut l'apercevoir l\u00e0- bas, v\u00eatu de sa salopette toujours avec un stylo entre les doigts, en train de vie fait poser un petit livre sur le pouce en fait les seules fois o\u00f9 on le voit, on le voit pas dessiner Alex maladie c'est durant les les s\u00e9ances de de d\u00e9dicaces parce que malgr\u00e9 ces ces 3 prix Top faire c'est pas vraiment un auteur comme on dit populaire, c'est une sorte d'intellos directe, c'est-\u00e0-dire que, il fait des trucs un peu court, j'aime aimer jeter comme \u00e7a il a pas peur des des blagounette potaches ni des prises de risques profond\u00e9ment c\u00e9r\u00e9bral toutes ces qualit\u00e9s, ses Oeuvres faciles d'acc\u00e8s, mais difficile \u00e0 naviguer, c'est \u00e7a, si tu veux un livre de baladi c'est comme une mer en furie mais o\u00f9 aurais font voil\u00e0 donc l'Expo qui les rustique qui a une image j'ai j'ai mis du temps \u00e0 avoir l'image mais maintenant tu la voyais un g\u00e9rant un mal dit quoi celui qui veut que vous avez faim mais on dans l'pas bien dit mal prononc\u00e9 alors donc du coup, voil\u00e0 je vous offre un petit monde radio merci beaucoup avec cette usine calaisienne merci \u00e0 Bercy, Yann, l'Expo qui lui est consacr\u00e9 \u00e0 b\u00e9d\u00e9philes est vraiment \u00e0 son image c'est grandiose avec des trucs monumentaux et puis des bouts de scotch de carrossiers qui tiennent tout \u00e7a en place, allez la voir, \u00e7a vaut vraiment le d\u00e9tour : il y a une sc\u00e9nographie incroyable tous les nous parle aussi de Robinson suisse, son dernier livre paru chez atrabilaires oui Robinson suisse et les aventures d'une famille de Suisse, la famille Zermatt qui se retrouvent perdus sur une \u00eele d\u00e9serte au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, cette histoire est tir\u00e9 d'un roman \u00e9crit par un Pasteur bernois qui \u00e9tait une foultitude de fois au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et un peu partout dans les pays anglo- saxons, la traduction du livre en fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 faite par une madame Isabelle de Monte lieu qui sait pas priv\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque de bien modifier le texte d'origine et qui en a \u00e9crit une suite sans l'autorisation de l'auteur, c'est cette suite l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 par dit lui non plus, c'est pas g\u00ean\u00e9 pour changer ce qu'il a bien voulu dans l'histoire, donc on prend l'aventure en route la famille Robinson est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 sur son \u00eele, \u00e0 la femme Is\u00e8re maman s'est cass\u00e9 la jambe et un orage a tout saccag\u00e9 son joli potager le papa costaud comme un ours et ses 4 fils vont tout faire pour remettent le potager avant comme un monde puisse constater les d\u00e9g\u00e2ts :F. toute toute triste, ils ont peur des \u00e9trangers et des singes qui peuplent l'\u00eele sont -ils les m\u00eames on ne sait pas, il y a surtout ce grand singe jaune qui leur causent des soucis, c'est un camping, elle le bien assumer Kong ah d'accord l\u00e0 donc Sarkozy c'est l'outil Cin\u00e9rama mais \u00e0 plus tard et moi, alors directeur leur a d\u00fb se r\u00e9tablisse c\u00f4t\u00e9 mais avec d\u00e9lice, il y a beaucoup de d\u00e9tails qui sont laiss\u00e9s \u00e0 notre interpr\u00e9tation, et c'est agr\u00e9able, ce qui est surtout d\u00e9lectable \u00e0 mon go\u00fbt, c'est le dessin, c'est une bande dessin\u00e9e tout en couleur, ce qui est assez rare chez baladi qui pr\u00e9f\u00e8re les dessins aux gros tr\u00e8s bien gras, bien noir mais l\u00e0 il a d\u00e9coup\u00e9 son livre dans du papier de couleur, p\u00e9tards, il a utilis\u00e9 toute attaque technique diff\u00e9rente pour nous surprendre \u00e0 chaque page, chaque chapitre, on tient dans les mains un livre qui est vraiment stimulant, il est beau ce livre c'est et l'histoire est int\u00e9ressante \u00e0 plus d'un titre, parce que baladi nous travaillons et nous met en face de r\u00e9flexion pas si b\u00eate sur les Suisses aujourd'hui \u00e0 leur fa\u00e7on de se se tourner sur eux- m\u00eames et de refuser des autres c'est intelligent et c'est color\u00e9, \u00e7a s'appelle Robinson suisse d'Alex maladie cette \u00e9dit\u00e9 par atrabilaire et b\u00e9d\u00e9philes ceux du 12 au 16 septembre \u00e0 Lausanne et Alex maladie bien s\u00fbr, sera l'invit\u00e9 d'honneur des cr\u00eapes de Didier que c'est vrai, oui, allez l'ancien mais sera aussi tamponn\u00e9 Express ce vendredi, formidable, tu me fais aussi qui l'interview, je pense, je vais essayer de faire un o\u00f9 est pas sa semaine prochaine merci beaucoup Didier tous bravo pour ce sur le corps toujours pas bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T13:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00BC96E7-C2AC-4BC5-9BC5-9FC354C77846", "internalArchiveId": "00BC96E7-C2AC-4BC5-9BC5-9FC354C77846", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : J. Cole", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10681044", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-09-10T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-09-10T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10681054", "ece-10681044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T08:22:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nNon, ils vont casser d'ici. \r\nUn humoriste 3 points aujourd'hui, au-del\u00e0 du \u00e9cole d\u00e9couvert en 500 secondes chrono par le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9couvreur de talents, Jean-Michel vers Gap, \u00e7a vous regarde pas, j'ai ouJ. Cole est un rapport am\u00e9ricain faisant partie de la sc\u00e8ne dite du rap conscient que \u00e7a formidable, et parce qu'il faut le savoir, il y a du rap conscient et du rap, inconscient, par exemple, c'est du rap, inconscient, c'est-\u00e0-dire qu'il a pas conscience de faire du rap n'a pas l'air innocent la elle compl\u00e8tement d\u00e9bile, j'esp\u00e8re que vous en \u00eates conscient et qu'on peut passer \u00e0 la suite, merci \u00e0 l'avenir, donc je disais Jay \u00e9cologique est un rapport am\u00e9ricain dont le vrai nom et Germaine, oui c'est un pr\u00e9nom invent\u00e9 parce que l\u00e0- bas, et chacun choisit son pr\u00e9nom mais mais mais alors s'il s'appelle Jermaine c'est une fille ou un gar\u00e7on un point non binaire : on ne sait plus \u00e0 notre \u00e9poque, j'ai \u00e9crit le toujours est -il que Jermaine Houdja \u00e9cole ouJ. Call a pass\u00e9 une grande partie de sa vie \u00e0 Francfort en Allemagne parce que son papa \u00e9tait militaire et qu'il voulait \u00e9tudier les techniques des nazis, attention \u00e0 13 attention, du coup, on ne sait pas grand- chose sur l'enfance du petit Germaine on conna\u00eet bien le l'adulte mais on conna\u00eet moins le jet \u00e9cole enfantine, en revanche, ce que l'on peut dire avec certitude, c'est que le papa de Jay \u00e9cologie \u00e9tait militaire, mais c'est aussi un chien oui oui vous avez bien entendu un chien beau chien de race Bordercolor crois\u00e9es avec un doberman et si vous ne me croyez pas, il suffit d'aller voir en concert et de lui envoyer la baballe, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai \u00e9cole remue la queue, vous ram\u00e8ne la baballe et \u00e0 la fin j'ai colle \u00e0 bois, le petite info avant de se quitter, en ce qui concerne la bouffe Gecko l'adorent les desserts, un peu comme ses coll\u00e8gues g\u00e9siers Kendrick Lamar mais ils ont leur pr\u00e9f\u00e9rence par exemple Djezzy mangent du g\u00e2teau Kendrick Lamar du chocolat etJ. Cole une tarte, voil\u00e0 mes lapins, c'\u00e9tait la fabuleuse histoire du rappeur Vaudois \u00e9cole je vous laisse avec lui et je vous dis, Aviator pour une nouvelle fois l'histoire de la musique revisit\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T13:58:00Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00ACEBB-C58E-4218-BCA7-6361D3592020", "internalArchiveId": "F00ACEBB-C58E-4218-BCA7-6361D3592020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Lancy. Invit\u00e9e: Kaarina Lorenzini, journaliste et co-pr\u00e9sidente de l\u2019association Lancy d\u2019Autrefois, r\u00e9dac cheffe du \u00abLanc\u00e9en\u00bb", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Kaarina Lorenzini, journaliste et co-pr\u00e9sidente de l'association Lancy d'Autrefois, r\u00e9dac cheffe du \u00abLanc\u00e9en\u00bb.\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Thierry Romanens, Lucas Thorens, Nicolas Haut, et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:02-12:06:19 / * Invit\u00e9: Kaarina Lorenzini, journaliste et co-pr\u00e9sidente de l'association Lancy d'Autrefois, r\u00e9dac cheffe du \u00abLanc\u00e9en\u00bb.\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Thierry Romanens, Lucas Thorens, Nicolas Haut, et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10698894", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 10.09.2019", "Articule vraiment mal : Lucas Thorens / DIC_2019-09-10T11:31:00_extra-2", "Billy et le sh\u00e9rif : Nicolas Haut / DIC_2019-09-10T11:31:00_extra-3", "R\u00e9v\u00e9lation : Thierry Romanens / DIC_2019-09-10T11:31:00_extra-1", "Grossier : Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard / DIC_2019-09-10T11:31:00_extra-4", "Les Dicodeurs du 10.09.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Lancy du 9 au 13 septembre 2/5 / DIC_2019-09-10T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Lancy du 9 au 13 septembre 2/5 / DIC_2019-09-10T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Kaarina Lorenzini, journaliste et co-pr\u00e9sidente de l\u2019association Lancy d\u2019Autrefois, r\u00e9dac cheffe du \u00abLanc\u00e9en\u00bb.\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Thierry Romanens, Lucas Thorens, Nicolas Haut, et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Kaarina Lorenzini, journaliste et co-pr\u00e9sidente de l\u2019association Lancy d\u2019Autrefois, r\u00e9dac cheffe du \u00abLanc\u00e9en\u00bb.\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Thierry Romanens, Lucas Thorens, Nicolas Haut, et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10664005", "ece-10664004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:39Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS22 (00:00:00) [81%] :\r\nPoint CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [87%] :\r\nEt voici \u00e0 nouveau cet espace- temps qui peut vous permettre de l\u00e2cher votre rire pour autant qu'il soit retenu ce rire vous savez qui est salvateur, on en a beaucoup parl\u00e9, qui est peu glouglou City les gicl\u00e9es peut \u00eatre persan et peu d'ronflant silencieux et toutes sortes de riz, un autre, c'est bien la sant\u00e9 mais c'est \u00e7a, mais c'est \u00e7a que je le souligne, chacun, chacune a son Style naturel de rire, ce serait int\u00e9ressant d'analyser un, pourquoi on est bruyant, donc on n'est pas pour qu'on \u00e9touffe fait \u00e7a mais justement non, ne jamais \u00e9touff\u00e9 un rire comment doit pas \u00e9touffer un \u00e9ternuement, il faut l\u00e2cher, il faut que \u00e7a sorte n'est -ce pas, surtout pas \u00e0 l'\u00e9coute des Dicodeurs, les quatre d\u00e9clencheur de rigolade cette semaine sont install\u00e9s \u00e0 l'auberge du Grand-Lancy dans la commune du m\u00eame nom, on va dire dans la commune de Lancy pour dire les choses tr\u00e8s clairement et ses 4 Dicodeurs se nomme Nicolas Haut on. \r\nLes Dicodeurs partagent leur jeu avec une fi\u00e8re, l'ancienne Kaarina Lorenzini. \r\nAh oui, oui, bon, il m'a fallu quelques petits infusions mais Thomas bien, on ne dit pas ce que vous mettez dans vos infusions, \u00e7a vous regarde, vous co- pr\u00e9sidez l'association Lancy d'autrefois, vous avez fond\u00e9 il y a 10 ans, pourquoi l'avez -vous fond\u00e9 quel Autrefois, hein, de quelle Autrefois parlons -nous, vous nous direz cela ou pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement dans le d\u00e9tail en fin d'\u00e9mission aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [80%] :\r\nD'accord, l\u00e0 tout de suite h\u00e9 ben le 1er jeu de ce mardi, par 10 parti ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [91%] :\r\nCe premier jeu nous fait voyager Kaarina Lorenzini la Barbade est un \u00c9tat insulaire en mer des Cara\u00efbes, d'o\u00f9 lui vient son nom. \r\nEt aussi de mais pas l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:10) [85%] :\r\nIl y a longtemps, la Barbade s'appelait en fait Las Damas les dames parce qu'il y avait sur cette \u00eele, une grande quantit\u00e9 de charmantes guinguette rempli de dame tr\u00e8s attentionn\u00e9 qui s'occupait fort gentiment des marins de passage Jospin quand le prude, explorateur et missionnaire anglais William qu'arpenteur est arriv\u00e9 sur l'\u00eele, on lui a bien \u00e9videmment proposer d'aller dans un de ces barres mais \u00e7a saute record imm\u00e9diatement, il a refus\u00e9 ces bars sont mauvais pour notre Seigneur oh yes mort Island. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [68%] :\r\nBad. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [76%] :\r\nS'est -il \u00e9cri\u00e9 en embrassant sa croix de plus, le nom est rest\u00e9 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [68%] :\r\nBah, \u00e7a ne nous sommes les stocks oui une seconde, ce qui est du stress. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [80%] :\r\n2\u00e8me explication sign\u00e9e Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:06) [87%] :\r\n\u00e7a vient d'un mot portugais qui veut dire barbu parce que les premiers explorateurs portugais, il trouve une plante qui a des racines qui ressemble \u00e0 de la barbe et du coup Barbados non de l'\u00eele, mais du coup, quel type de plantes, ils ont trouv\u00e9 les explorateurs qui ont donn\u00e9 son nom \u00e0 fou n'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [60%] :\r\nDes 4. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:34) [85%] :\r\nOn cherche l'origine mais non, mais oui, bien s\u00fbr, un jour ou l'autre ok Nicolas Haut pourquoi on appelle la Barbade, la Barbade. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:42) [90%] :\r\nJe vais vous le dire le nom Barbade vient d'barbe \u00e0 papa, parce que quand les explorateurs portugais ont d\u00e9couvert l'\u00eele, ils ont vu que la plage \u00e9tait pleine de touristes allemands tout gonfl\u00e9s, tout rose comme des barbes \u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [86%] :\r\nDes gens qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [93%] :\r\nPour l'instant, et puis c'est pas fini, voici la r\u00e9ponse de Thierry vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:06) [82%] :\r\nIl est bien le ou non une \u00eele donc dans la partie Est de la mer des Cara\u00efbes, que je ne connaissais pas, je ne connaissais pas l'origine non plus du mot barbare m\u00e8che avec c'est celui qui a inspir\u00e9 les auteurs du livre parce que c'est bien apr\u00e8s, qui a inspir\u00e9 les auteurs du livre pour enfant, barbe \u00e0 papa l'hein, on est content que \u00e7a va passer une voiture n'est pas donc sign\u00e9 ici, il a juste mais \u00e0 l'envers, si vous voulez hein donc Tunis bleu par Bada donn\u00e9 l'inspiration aux auteurs pour avoir papa, c'est \u00e7a la vraie histoire, et puis sinon l'origine nous tout aussi pu\u00e9rile de Barbade positivement Purina, quand je dis \u00e7a Bombard voil\u00e0 Barbade Barbade voil\u00e0 c'est c'est une \u00eele o\u00f9 \u00e0 part boire des coups, il y a, parce qu'il y a autant de bistrot dans un village, on va aller donc club il y a beaucoup de bars et je un bad. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:50) [72%] :\r\nVoil\u00e0, bah oui, bah, l\u00e0 aussi, Barber, c'est les 2 trucs \u00e0 internet aussi des r\u00e9ponses oui, ben oui, parce que quand on n'a pas \u00e9tudi\u00e9 on coordonnateur de nos \u00e9l\u00e9ments qui la mode Barba. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:01) [84%] :\r\nVous voyez, c'est les 2 trucs \u00e0 perte sur l'\u00eele, si vous voulez, de nous est donn\u00e9e par les activit\u00e9s qu'on y propose d'autres questions non donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [84%] :\r\nDonc c'est comme foot non plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:17) [79%] :\r\nJe ne sais pas si vous y voyez clair dans toutes ces r\u00e9ponses nier bad candidat \u00e0 Baden-Baden, est un \u00e0 sa destin\u00e9e n'aura bon Deutsche, \u00e7a n'a rien de vrai clou Marien non, non, mais j'ai pass\u00e9 le pire pour vous avez tout compris Kaarina alors d\u00e9nu\u00e9e de nous embrouiller oui nous embrouille bien entendu et je r\u00e9p\u00e8te, j'essaie d'y voir plus clair, moi m\u00eame, je r\u00e9p\u00e8te, hein Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous dit que la barbarie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [86%] :\r\nS'appelle la Barbade parce qu'avant, \u00e7a s'appelle Damas oui parce qu'il y avait des bars avec des dames oui qui aidait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:51) [79%] :\r\nAimable avec les marins de passage voil\u00e0 et puis \u00e7a qu'il faut dire qu'ils viennent y a imprudence qui est arriv\u00e9, qui a dit oui \u00e0 la pression, surtout pas, bah, d'abord c'est c'est mauvais et \u00e7a vient Bob Coquet Marine c'est plausible, alors vous avez peut-\u00eatre oubli\u00e9 par des Sept-Laux Luc G\u00e2teau rond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [87%] :\r\nNous dit qu'en fait, \u00e7a vient du portugais qui veut dire barbu Omnicom comment portugais Barbados sans la voir, voir OK et pourquoi, parce que son but, il y a des plantes un peu poilu qui font penser \u00e0 des barbus et puis du coup voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a serait visuel en fait au d\u00e9part pour Nicolas Haut, alors c'est un explorateur portugais qui a donn\u00e9 ce nom \u00e0 cette \u00eele, parce que quand il est arriv\u00e9 il y avait des touristes allemands un peu Rosie et \u00e7a lui a fait penser \u00e0 de la barbe \u00e0 papa, parce qu'on en faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:41) [85%] :\r\nSi vous voulez bien, oui, mais c'est pas \u00e7a que vous avez dit si les barbes \u00e0 papa, les m\u00eames que les miens, mais oui, bien s\u00fbr oui points communs qu'on avait les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [84%] :\r\n\u00e0 la barbe \u00e0 papa, sauf que pour maintenant, c'est cette \u00eele barbe \u00e0 papa qui a donn\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 l'ozone, l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:59) [83%] :\r\nPourquoi pas chez moi non pens\u00e9es jusque h\u00e9 bah il porte le nom des 2 choses \u00e0 faire l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire boire et se baigner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [73%] :\r\nVoil\u00e0, bah par Edward par Kumba bonjour va Rubens Deutsche toujours \u00e7a on r\u00e9pond pas \u00e0 cette mission et pourquoi l'anglais, pourquoi en espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [93%] :\r\nOn est plut\u00f4t oui parce qu'il y avait des explorateurs espagnols. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [77%] :\r\nIl sera temps, mais sinon vous raconte beaucoup de b\u00eatises ne la la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [89%] :\r\nC'est vrai, et puis on m\u00e9lange beaucoup trop de c'est \u00e0 vous de nous dire finalement, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:26) [78%] :\r\nBen cet \u00eelot Leila Reynolds Barouda donc je crois que c'est c'est Lucas Thorens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [85%] :\r\nBad vient de of Barbados c'est ce que j'ai sur ma feuille, qui signifie les barbus, nom donn\u00e9 par l'explorateur portugais Pedro \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [88%] :\r\nEn 1536 ceci \u00e0 cause des ficus pr\u00e9sents sur l'\u00eele et dont les longues racines ressemblent \u00e0 des Barbies c'est pas, c'est exact, on verra s'passe quand on va sur internet, on voit que \u00e7a pend comme de l'amour, oui c'est \u00e7a, exactement \u00e7a fait un petit peu, donc \u00e7a continue tr\u00e8s bien un 4\u00e8me points d'affil\u00e9e pour Kaarina Lorenzini. \r\nOn part donc je sais pas pourquoi je dis son 6\u00e8me point 6\u00e8me alors, heureusement, le public est attentif et notre attach\u00e9 de production cette semaine avec nous, mesdames et messieurs, V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [88%] :\r\nChanson ah le chantier du jour est assur\u00e9 par un seul Dicodeurs une seule voix, qui est celle d'un chanteur, en l'occurrence Thierry Robin non, \u00e7a, c'est son m\u00e9tier, donc voil\u00e0 c'est ordonnance qui a repris pendant l'\u00e9t\u00e9 Voisard oui avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:48) [69%] :\r\nAlors un Orangerie pour voir resurgir au Qu\u00e9bec au th\u00e9\u00e2tre, si pr\u00e9cis malveillante, vous faites le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:53) [86%] :\r\nEt Alexandre, vous avez dit Alexandre Voisard vous avez des voisins c'est magnifique aussi, c'\u00e9tait un spectacle, on sait que vous avez repris et voil\u00e0 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:00) [75%] :\r\nJ'ai d'autres gaz il y a deux ne d\u00e9but ao\u00fbt, mi- ao\u00fbt, du 6 au pourquoi \u00e7a en nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [96%] :\r\nVoil\u00e0, alors vous avez choisi reprendre il voyage en solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:08) [81%] :\r\nG\u00e9rard Manset sabot\u00e9, \u00e7a fait mal, hein, je vais t'il s'am\u00e9ricain, je me suis pas chanter forc\u00e9ment manceau et puis je c'est vrai oui vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:15) [83%] :\r\nBen alors on va voir, mais vous allez au amener votre touche, vous \u00e9coutez bien, vous en allez avoir 5 couplets 5 partis \u00e7a dire oui oui et un seul, qui appartient \u00e0 la chanson Thierry Romanens on se sent tout seul, mais il est \u00e9videmment port\u00e9 par olivier Magarotto. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:31) [77%] :\r\nOn reconna\u00eet bien, elle d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [72%] :\r\nIl est voyageant seules. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:54) [66%] :\r\nMais \u00e7a Foued quand. \r\nUne ville o\u00f9 il y a pas de place pour ce gars. \r\nOn a bien compris pourquoi. \r\nUne ville o\u00f9 il y avait pas de place pour ce gars. \r\nUne ville o\u00f9 il y avait pas de place. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:29) [88%] :\r\nMoi je sans abri dont on se fout de leur gueule alors qu'en fait, hein, quand m\u00eame, c'est des gens \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [89%] :\r\nOui, alors vous avez parfaitement raison, \u00e7a c'est dans les paroles tout \u00e0 fait clair et apr\u00e8s je parlais de la voix, G\u00e9rard Manset, la v\u00f4tre, vous \u00eates plus chatoyant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:41) [76%] :\r\nAh oui, Romano, oui ces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [86%] :\r\nJe dirais non, mais il a un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9tait noir, G\u00e9rard Manset non, enfin c'est mon avis, enfin bon, moi j'aime bien leur 1, 2, 3, 4, 5 partis, donc je Kaarina Lorenzini et il y en a une seule qui appartient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:56) [86%] :\r\nLa chanson \u00e0 monsieur Mancel, moi je dirais la 4\u00e8me bravo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:06) [85%] :\r\nContinuez un 7\u00e8me point moi, pas d'erreur soit de foot pour l'instant \u00e7a roule tr\u00e8s tr\u00e8s bien, avant de passer \u00e0 la Suisse, \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:17) [83%] :\r\nParce qu'on va partir sur une autre contr\u00e9e ici avec Leona etX. BNP aurait SOS alors lui il a 20 ans c'est un rappeur qui vient de nulle part, on ne conna\u00eet pas 20 ans et il s'est acoquin\u00e9 \u00e0 ce billet Lewis, ce sera eux qui n'est autre que le papa de de m\u00eal\u00e9 exactement, voil\u00e0, lui, les denr\u00e9es c'est un chanteur country, ils se sont mis ensemble, ils ont fait ce titre r\u00e9\u00e9couter r\u00f4le Town Road. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:41) [86%] :\r\nNon, qui, qui a obtenu 19 semaines dans en t\u00eate des meilleures ventes aux \u00c9tats-Unis, et dire qu'il y a quand m\u00eame quelque chose, il y a, il y a une rencontre, en fait, \u00e9coutez bien, donc, c'est quoi le titre d\u00e9j\u00e0, vous allez me le traduire ah d'accord haute Sa\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:57) [83%] :\r\nAh, une chanson d'amour, regarde -moi dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:08) [70%] :\r\nOn se tout de retard dans le dialogue que nous manquons Gabon Teichmann qui nous Dorothea anglo- du loin dans mon gratos. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:23) [66%] :\r\nOostakker garde au bout ce soir non non Diogu\u00e9 ou le mieux nos Novergie web Bar d'imp\u00f4ts, il n'a pas arr\u00eat\u00e9 au bar avec une note, je me marre, il a boy du Dieu Gr\u00e9gory ouais et Gabon bah bah allez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:23) [91%] :\r\nMathieu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:33) [68%] :\r\nD'un c'\u00e9tait un ben moi quand je tout \u00e7a, c'\u00e9tait une belle harmonie en main ne Guetta cara\u00efbe Tainmont indium vient de sports Antoine Mondeo OM Amazon spots. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:47) [77%] :\r\nCe que \u00e7a m\u00eame tout comme malades sont accueillis aux Jacques ben non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:05) [83%] :\r\nQui est masqu\u00e9e, tandis que l'autre, la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:18) [91%] :\r\nC'est un bruit qui g\u00e9n\u00e8re le jeu suivant Kaarina Lorenzini un son que les Dicodeurs vont vous d\u00e9crire, c'est tout \u00e0 fait clair, chacun son tour, avec la conviction qu'on leur conna\u00eet, on l'\u00e9coute, une premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a promet un parce qu'on a aussi toutes et tous, une id\u00e9e alors qu'est -ce que c'est pour vous Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:45) [98%] :\r\nC'est une crise d'asthme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:49) [74%] :\r\nOui mais, non, et bien que l'ISAF cette cellule Ventola qui Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [85%] :\r\nCe cri plein donc Guarin cette crise de plaintes effray\u00e9, c'est le cri du taureau n'est -ce pas : qui a peur qu'on le fasse devenir boeuf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:07) [90%] :\r\nMais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:09) [86%] :\r\nOui exactement pension n'ont encore, on peut le r\u00e9\u00e9couter \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:13) [82%] :\r\nOui, la peur, la paisiblement non non non non, pas \u00e7a, non pas des tenailles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:18) [84%] :\r\nC'est, c'est-\u00e0-dire qu'il les a comme \u00e7a oui profite parce que bient\u00f4t, il ne les aura. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:23) [61%] :\r\nMais oui, carr\u00e9ment plus plut\u00f4t ok, une 3\u00e8me munitions modestement c'est-\u00e0-dire Roy maintenant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:28) [79%] :\r\nChristophe br\u00fble parce qu'il est un peu enrou\u00e9e mais certains peut-\u00eatre auront reconnu si ces sir\u00e8nes d'alerte, la s\u00e9rie Emmanuel ces trucs, on avait, pendant la guerre d'un oui mais elle font un roman oui ces sir\u00e8nes vient quand il y avait une alerte que les gens devaient aller se prot\u00e9ger parce que voil\u00e0 donc une manivelle vous voulez \u00e7a nous met comme \u00e7a, ici aussi, on \u00e9coute, on entend bien ce truc -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:51) [83%] :\r\nLe au Mans, non mais franchement, il a fait une vie, c'est parce que \u00e7a nous plaisent pas d'avoir un taureau qui a peur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui oui bonjour mais mais aussi au ralenti cette sir\u00e8ne ben apr\u00e8s son nom oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:03) [96%] :\r\n\u00e0 partir de r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:04) [78%] :\r\nTr\u00e8s bien mon en a pas suivi c'est encore quelqu'un qui va vous en parler, de suspendre ses Lucas Torro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:08) [92%] :\r\nNon, \u00e7a c'est la respiration d'un conducteur Genevois qui voulaient traverser rapidement la ville et qui est pris dans un bouchon derri\u00e8re un pendulaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [82%] :\r\nAlors je redonne tout apport \u00e9coute un non, on \u00e9coute encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:31) [85%] :\r\nAlors que \u00e7a fait plus \u00e7a fait Kaarina Lorenzini Eskom ou dit Nicolas une crise d'asthme, mais il a dit une m\u00e9chante, une vraie pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard c'est un taureau bah, pas tr\u00e8s content non plus apparemment non, non, pour Thierry Ramananstoa c'est une sir\u00e8ne d'alerte m\u00e9canique et pour Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:50) [86%] :\r\nC'est la respiration d'un conducteur Genevois qui cherchent \u00e0 traverser la ville, oui \u00e7a va dans l'urgence pour et qui finit dans un bouchon ext\u00e9nu\u00e9s et qui n'a plus d'oxyg\u00e8ne et le voil\u00e0 Kaarina Lorenzini. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:01) [91%] :\r\nC'est pas facile, hein non, alors moi je le j'ai tent\u00e9 par la sir\u00e8ne, la sir\u00e8ne d'alerte Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:16) [98%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:17) [83%] :\r\nC'est un voyou, un peu ce que c'\u00e9tait pas mal, non, c'\u00e9tait pas mal, le co\u00fbt de la sir\u00e8ne a fait tout de suite pens\u00e9 \u00e0 une sir\u00e8ne c'est vrai pourquoi para\u00eet journ\u00e9e assez proches en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:27) [99%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:27) [90%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui vous a donn\u00e9 la r\u00e9ponse est le cri du taureau oui ben oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:33) [87%] :\r\nEt ce qui ne serait pas en train de donner l'alarme le taux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:35) [88%] :\r\nPourquoi m\u00e9caniquement mais si on voit pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:38) [78%] :\r\nC'est ce qui fait \u00e7a parce qu'au d\u00e9part, on se dit tiens, \u00e7a doit \u00eatre un rapport sexuel ou je ne sais pas combien nous on se fait pas \u00e7a, c'est quelqu'un qui approche, il est l\u00e0 o\u00f9 bon il avertit les copains, il a pas une poubelle posture de taureaux, je trouve qu'qui seront auront un petit minable, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:50) [72%] :\r\nQuestion \u00e9tait vache, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:13) [88%] :\r\nDerri\u00e8re la paroi, j'ai le coeur qui va la moiti\u00e9 de moins \u00e0 son temps de la, de l'autre c\u00f4t\u00e9 Poumbou. \r\nEt baisseraient entretoit pas plus qu'un, un \u00e9cran de soi derri\u00e8re, j'ai lu que la moiti\u00e9 de moins \u00e0 son ans de l'un de l'autre c\u00f4t\u00e9, cela entra\u00eene, je l'entends. \r\nQuand de soit derri\u00e8re la paroi, j'ai le coeur qui bat \u00e0 moiti\u00e9, \u00e0 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:08) [62%] :\r\nPeu sans m\u00eame mais plus qu'un mur mais y en a pas ombrage carte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:55) [91%] :\r\nSur \u00e7a avant les infos de midi une devinette d'accord je suis alors Kaarina Lorenzini devinette : c'est une une qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par un auditeur, une auditrice, les Dicodeurs et vous avez une minute pour tenter de trouver la r\u00e9ponse, vous faisiez ont la vraie r\u00e9ponse, vous ne gagnez pas de points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:11) [85%] :\r\nMais l'auditeur au lieu de fils n'a pas petit cadeau est en revanche pas si vous trouvez pas la r\u00e9ponse, cette personne aura un petit coucou des Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:17) [92%] :\r\nElle vient de lancer l'auditrice parce que sinon je la laisse gagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:21) [78%] :\r\nNon, ah ben c'est \u00e7a, non, non, c'est Bernard Siegfried de Corso ah non alors voil\u00e0, je vais essayer de me battre, quoi, vous voyez comme elle est un Lancy, les ONG, \u00e9coutez bien, dites -moi ce qu'est le fer de rue, comment le faire de rue vers rue oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:38) [77%] :\r\nC'est un mot de qui vient d'o\u00f9 \u00e7a de RUP ah oui, la rue c'est un pouf de chez IKEA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:43) [79%] :\r\nNon, \u00e7a va, voil\u00e0 pour EDF de beurre l\u00e0- bas le de Rue du Havre, c'est un objet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:51) [89%] :\r\nEst ce que c'est un objet pas exactement non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:53) [86%] :\r\nC'est une, c'est un monsieur qui de rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:56) [87%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait un monsieur, mais c'est pas \u00e7a que je vous demande un peu ce qu'est ce que c'est aujourd'hui qu'est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:00) [78%] :\r\nBen oui, c'est un outil, c'est un outil, c'est un outil non non mais n'importe sur ce n'pas une personne, c'est pas une invention non plus c'est pas un personnage se qu'une invention, on a bien aim\u00e9 ce ce pas personne non perdre up their drug divers de rupture, c'est un moyen de locomotion non ce que l'hiver de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a vaut non non \u00e7a roule pas est ce qu'on peut manger l'os vers rue non parce qu'ils ont pays c'\u00e9tait pour faire avancer le 1000 et \u00e7a fait du bruit vers de \u00e7a doit faire du bruit, mais disons dans ce petit vivant c'est un c'est un animal non et ce qu'on attend chez nous, non, non, couleur et lesquels couleur, le Vert d'RUP doit dire oui vous pas de couleur, et ce qui d\u00e9marre cette ann\u00e9e, nous non il est pas mal, c'est un costume 3 autres ah oui c'est pas oui, mais aujourd'hui, je l'esp\u00e8re, de rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:45) [73%] :\r\nOui, et je suis bien content, je suis heureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:50) [90%] :\r\nDu nom du scientifique norv\u00e9gien vient \u00e0 Val-d'Is\u00e8re de rue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:55) [63%] :\r\nAllez voil\u00e0 indiqu\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:56) [75%] :\r\nDe la Peep s'institutions of oc\u00e9anographie \u00e0 un s\u00e9v\u00e8re rue \u00e7a s'\u00e9critS.V. RDR P comme \u00e7a se prononce une voil\u00e0 et repr\u00e9sente un 1000000 de ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:09) [90%] :\r\nCubes par seconde, voil\u00e0 ce qui repr\u00e9sente une unit\u00e9 de mesure exacte mesure de ce qui repr\u00e9sente beaucoup d'eau en mouvement, alors il nous dit : Bernard, c'est : que faut -il penser \u00e0 une rivi\u00e8re de 100 m\u00e8tres de large, je l'avais sur le bout de la langue, oui de 10 m\u00e8tres de profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:26) [72%] :\r\nOui, sans puis \u00e7a nous fait commence vers de rue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:28) [85%] :\r\nEt qui coule \u00e0 2 noeuds alors de nos c'est grosso modo bonjour grue veut pas savoir ce que c'est de ne compter nous un peu plus ouais, un peu plus de kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure vous repr\u00e9sentez \u00e7a et maintenant il faut aller plus loin, il faut imaginer un millier de ces rivi\u00e8res oui et c'est \u00e7a le de rue \u00e0 cette oeuvre faire faire d'un millier de rivi\u00e8res, de 2 m\u00e8tres dollar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:51) [80%] :\r\nC'est pas un moyen de locomotion, moi je vais vous pousser dans le Rh\u00f4ne, vous allez voir comme \u00e7a n'est pas non, c'est une unit\u00e9 de mesure le cerveau mais faut \u00eatre facile \u00e0 caser quand m\u00eame qu'au moment o\u00f9 l'on pour le chapeau, le monsieur Chorzow l\u00e0, hein oui tout \u00e0 fait, voil\u00e0, on peut \u00eatre voisin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:03) [84%] :\r\nVa recevoir un coup de Dicodeurs bon sur ce les informations bien entendu, mais on n'a pas fini de jouer aujourd'hui on se retrouve \u00e0 l'auberge du grand Sud pour la suite, joue toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:15) [75%] :\r\nPourtant, dans l'Eure. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:17) [88%] :\r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites de manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re oui oui oui, il est midi pile. \r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:29) [94%] :\r\nLes Suisses devraient pouvoir s'identifier en toute s\u00e9curit\u00e9 sur Internet, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en place une identit\u00e9 \u00e9lectronique n'est pas contest\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales un syst\u00e8me central pour les transactions bancaires, les d\u00e9marches administratives, le dossier m\u00e9dical ou bien encore des commandes en ligne, mais le Conseil des \u00c9tats et le conseil national ne sont toutefois toujours pas enti\u00e8rement d'accord sur les modalit\u00e9s d'introduction de cette identit\u00e9 \u00e9lectronique marijuana l\u00e0 on vous rejoint en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral concr\u00e8tement ce sont 3 conceptions du r\u00f4le de l'\u00c9tat qui s'opposent. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:00) [90%] :\r\nOui \u00e0 la Constitution la la conception la plus lib\u00e9rale, celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9t\u00e9 soutenu ce matin par une majorit\u00e9 du conseil national, elle pr\u00e9voit le d\u00e9veloppement d'une identit\u00e9 \u00e9lectronique reconnu par l'\u00c9tat, mais qui seraient d\u00e9velopp\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui pourrait selon une majorit\u00e9 d'\u00e9lus fournir des prestations moins cher, plus rapide et mieux adapt\u00e9s, de l'avis de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter le secteur priv\u00e9 d'ailleurs, plus proche des utilisateurs et plus apte \u00e0 suivre les \u00e9volutions technologiques. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:27) [94%] :\r\nEt la gauche a combattu en vain cette id\u00e9e Marie. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:30) [91%] :\r\nLes Verts et socialistes auraient souhait\u00e9 que comme pour le passeport reste enti\u00e8rement aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration la gauche qui craignait aussi pour la protection des donn\u00e9es qui risquerait d'\u00eatre commercialis\u00e9s par ces soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es entre ces 2 visions la plus lib\u00e9rale, soutenu par la droite et la plus \u00e9tatiste, soutenu par la gauche, les s\u00e9nateurs avaient propos\u00e9 en juin un compromis en demandant la cr\u00e9ation d'une commission f\u00e9d\u00e9rale ind\u00e9pendante qui soit charg\u00e9e de surveiller les prestataires de services d'identit\u00e9 \u00e9lectronique, les 2 chambres n'\u00e9tant pas d'accord, le dossier retourne au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:02) [92%] :\r\nMarie Tioumen l\u00e0 en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral mais si le Conseil des \u00c9tats ne veut pas intervenir dans la localisation des studios de la SSR, la Chambre des cantons a rejet\u00e9 tacitement toute une s\u00e9rie d'interventions parlementaires qui visait \u00e0 emp\u00eacher la RTS et SRF de d\u00e9placer une partie de leur activit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et le B\u00e9a Mazuryk le d\u00e9bat se poursuivra mais au Conseil national lors de la prochaine session, l'Europe, l'Europe est partag\u00e9s entre lassitude et r\u00e9signation au lendemain des derniers rebondissements dans la crise politique au Royaume-Uni, hier soir, en effet, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont inflig\u00e9 une nouvelle d\u00e9faite au 1er ministre Boris Johnson, ils entrent encore une fois refus\u00e9 des \u00e9lections anticip\u00e9es ce parlement britannique d\u00e9sormais suspendus jusqu'au 14 octobre 2 semaines seulement avant la date pr\u00e9vue pour le Brexit et \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer a demand\u00e9 \u00e0 Charles Goerens, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral luxembourgeois au Parlement europ\u00e9en qui, elles, \u00e9taient son sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:56) [91%] :\r\nQuand vous avez un 1er ministre qui ne jouent pas de jeu d\u00e9mocratique, alors vous \u00eates en situation chaotique et c'est ce que veut Johnson avec Johnson Erdogan 3 moutons peut on entre dans l'air pour ce d\u00e9mocratique Johnson est un acteur qui fait bouger les lignes dans son sens, alors il joue le peuple contre la d\u00e9mocratie et \u00e7a, c'est le d\u00e9but de la fin de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:18) [92%] :\r\nQu'est ce que vous attendez des 27 concr\u00e8tement qu'il ren\u00e9gocie avec Johnson qu'il reporte la date du Brexit ou bien qu'ils se r\u00e9signent finalement une sortie du Royaume-Uni sans accord le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:28) [91%] :\r\nLes 27 ne peuvent pas aller tr\u00e8s loin au-del\u00e0 de ce qu'ils ont conc\u00e9d\u00e9 Madame mais ils peuvent faire des concessions, mais qui ne co\u00fbte pas tr\u00e8s cher ce qu'ils doivent en tout cas affirm\u00e9 celle de Gasp\u00e9 de nos institutions et de nos r\u00e8gles de fonctionnement, le march\u00e9 unique, les limites dans leur capacit\u00e9 de faire des concessions au Royaume-Uni, moi je crois que franchement par Johnson ne veut pas de compromis avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:56) [94%] :\r\nLa r\u00e9action donc de Charles Goerens ce d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral luxembourgeois au Parlement europ\u00e9en, la col\u00e8re de P\u00e9kin apr\u00e8s la rencontre de jeu choix Wong avec le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Joshua Wong, figure de la lutte pour la d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong est en effet en Allemagne \u00e0 la recherche de soutiens internationaux et il a rencontr\u00e9 hier soir le chef de la diplomatie allemande \u00e0 Berlin o\u00f9 il a compar\u00e9 l'ex- colonie britannique \u00e0 Berlin Est durant la guerre froide, la Chine ou l'\u00e9conomie poursuit sa chute, l'indice des prix \u00e0 la sortie des usines, a baiss\u00e9 de0,8 pourcent selon les nouveaux chiffres publi\u00e9s ce matin, les producteurs enregistre donc une baisse de leur valeur de production et l'indice des prix \u00e0 la consommation, lui qui mesure l'inflation a augment\u00e9 de 2 8 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier de nouveaux signes inqui\u00e9tants pour la 2\u00e8me \u00e9conomie mondiale en pleine guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis de Shanghai, les pr\u00e9cisions de Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:46) [93%] :\r\nLes prix de vente obtenu par les producteurs chinois baisse les exportations tirent la langue, la croissance \u00e9conomique est en berne le Yuan perd de sa valeur et les prix \u00e0 la consommation augmente un cocktail explosif qui inqui\u00e8te P\u00e9kin et pour cause, la Chine compte sur sa consommation domestique pour maintenir la croissance \u00e0 flot, mais la classe moyenne, elle devient frileuse, elle r\u00e9duit les d\u00e9penses inutiles face \u00e0 la d\u00e9valuation de la monnaie, une partie du public chinois redoutent une baisse de son pouvoir d'achat, un sentiment accru par la hausse du prix des produits alimentaires, plus 10 pourcent en rythme annuel, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique notamment par la flamb\u00e9e des prix du porc le secteur ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e par une \u00e9pid\u00e9mie sans pr\u00e9c\u00e9dent de grippe porcine venues aggraver encore l'impact \u00e9conomique de la guerre commerciale avec les \u00c9tats-Unis, conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir son \u00e9conomie, P\u00e9kin a ordonn\u00e9 l'injection de plus de liquidit\u00e9s, la Banque centrale veut encourager l'octroi de cr\u00e9dits aux petites et moyennes entreprises dynamiques en termes d'emploi mais face \u00e0 l'inqui\u00e9tude croissante en Chine, la mesure pourrait s'av\u00e9rer insuffisantes Michael peut gu\u00e8re rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:47) [95%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec de plus en plus de nuages cet apr\u00e8s- midi en Valais et sur le bassin l\u00e9manique il y aura toujours plus de soleil dans les autres r\u00e9gions et les temp\u00e9ratures indiqueront de 18 \u00e0 20 degr\u00e9s demain demain sera en bonne partie ensoleill\u00e9, il y aura donc un peu plus de soleil, surtout en Valais, il fera 20 degr\u00e9s en plaine et d\u00e8s jeudi et pour toute la fin de semaine du soleil qui r\u00e9gnera en ma\u00eetre, hormis quelques grisailles matinales sur le plateau et les temp\u00e9ratures seront en hausse : elles indiqueront l'apr\u00e8s- midi, 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:22) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com info trafic RTS en r\u00e9gion lausannoise les routes du Chalet-\u00e0-Gobet et des planches entre le Mont-sur-Lausanne et montrons sont toujours ferm\u00e9es \u00e0 la suite d'un accident, une d\u00e9viation est en place. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:43) [80%] :\r\nLes Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:54) [92%] :\r\nMerci d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re et les Dicodeurs qui vous salue bien s\u00fbr et vous souhaite un bon app\u00e9tit, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les Dicodeurs sont Nicolas Lucas Torrent Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Thierry Romano. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:10) [81%] :\r\n\u00e9ponyme, il joue avec la co- pr\u00e9sident de Lancy autrefois Kaarina Lorenzini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:22) [87%] :\r\nLes apr\u00e8s- midi en semaine sur la premi\u00e8re sont habit\u00e9s de 15 heures \u00e0 16 heures 30 par des voyageurs des voyageuses des visiteurs des visiteuses quelques promeneurs promeneuse et au autre bien s\u00fbr, tous et toutes sont men\u00e9s par un chef pirate, l'\u00e9mission s'appelle \u00e0 l'abordage et le grand pirates se font la la c'est Lucas Torrent oui vous \u00e9coutez peut-\u00eatre \u00e7a l'apr\u00e8s- midi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:46) [86%] :\r\nPromenade \u00e7a nous emm\u00e8ne \u00e7a veut, \u00e7a nous fait voyager, c'est pas mal, c'est \u00e7a la radio hein beaucoup, faut bien dire oui, vous voulez rajouter quelque chose et ce que j'ai dis oui non, oui Dicodeurs de temps en temps, oui, pour notre plus grand plaisir et pour lui enlever quelques ne parce qu'il faut que \u00e7a sorte, hein oui, \u00e9videmment, le voici avec nous donc cette semaine, Lucas Torrent et face \u00e0 vous maintenant Karina Lorenzini, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:11) [87%] :\r\nKarina Lorenzini, je ne vais pas faire votre portrait, mais plut\u00f4t le portrait du bout de Canton de Gen\u00e8ve, ce que vous portez, portrait de Lancy titre Lancy au coeur de Gen\u00e8ve sous titre M6 Lancy la face sombre de la Gen\u00e8ve v\u00e9rol\u00e9e. \r\nSamedi matin vous fl\u00e2ner \u00e0 Carouge, ces petites maisons C\u00e9sar pour sa vie de village, sa fontaine, c'est hors de bobos qui lance : Salut ma couille en achetant des pots de confiture \u00e0 19 90 au march\u00e9 du samedi matin tram 12 qui vous d\u00e9passent, \u00e0 120 kilom\u00e8tres heure en \u00e9crasant une vieille dame bref Carouge, quand soudain, alors que vous traversez une rue tout change les immeubles sont soudain plus terne, des trottoirs plus \u00e7a, les gens comme plus pauvre que s'est -il pass\u00e9, pas de panique, vous \u00eates juste \u00e0 Lancy situ\u00e9e au sud- ouest du centre- ville Lancy est une commune de Gen\u00e8ve qui a ce charme discret des lieux \u00e9loign\u00e9s des circuits touristiques ce charme de niche pour ceux qui aiment les stades de foot \u00e0 moiti\u00e9 vide, les Centres commerciaux g\u00e9ants \u00e0 moiti\u00e9 plein, les fins de bretelles autorouti\u00e8res il y a tout ce charme de la faim bretelle autorouti\u00e8re compte l'autoroute redevient route il se passe quelque chose, vous \u00eates d'accord, c'est bon, si vous aimez les zones franches, si vous aimez les tunnels vers le pont Butin, il ne faut pas le rater, sinon c'est parti pour un tour si vous aimez les bowlings couvert tr\u00e9sor plein Stoupy Jimmy va quitter toute suite le charme trompeur du bord du lac ses charmes \u00e9vidence charme vulgaire et aller alors si Lancy Dubrana du concret au-del\u00e0 du dur et on a des merveilles d'architecture architecture moderne comme l'Ibis Budget de la route de chance. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:38:49) [98%] :\r\nJe peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [85%] :\r\nOh charme texture au Vintage comme l'immeuble des palettes cet immeuble gigantesque des ann\u00e9es 60 qui chante cet amour du b\u00e9ton ce charme discret des tentatives helv\u00e9tiques, d'avoir des cit\u00e9s-dortoirs comme en France, pourquoi ils ont arr\u00eat\u00e9, pourquoi il y en a qu'un seul c'est trop joli les palettes sinon, \u00e9videmment, c'est une mauvaise foi Lancy \u00e0 de la verdure, il a du parc, le Coll\u00e8ge de Saussure, la vie associative et c'est pas vrai que tout le monde est pauvre \u00e0 Lancy chagrin une photo satellite, il y a un mec qui ne piscine. \r\nEt je finirai par remonter d\u00e9finitivement le moral au vous habitant de Lancy, \u00e7a pourrait \u00eatre pire, vous pourriez habiter honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:28) [75%] :\r\nCar il a l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:29) [81%] :\r\nCin\u00e9 Bienvenue chez les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:36) [85%] :\r\nC'est quand m\u00eame un Genevois qui peut, hein, j'ai grandi \u00e0 Plainpalais, alors faut je me venge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:41) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0, alors Kaarina Lorenzini vous avez de la chance, vous avez droit cette semaine \u00e0 l'exercice de Style, c'est un jeu qui appara\u00eet comme \u00e7a de temps en temps, en l'occurrence, exercice de Style, \u00e7a fait penser \u00e0 Queneau Queneau a a, bien entendu, alors lui il a racont\u00e9 une histoire : en 99 mani\u00e8res avec l'histoire que vous allez entendre ici, on a d\u00e9pass\u00e9 les moi compte plus parce que quand on aime, on compte pas, on a 1300 Style si vous voulez utiliser par les Dicodeurs depuis le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:07) [91%] :\r\nDonc l'histoire qu'ils vont travailler, je vais vous la donner, et je vous demande de nous la lire \u00e0 haute voix, \u00e7a vous vous la mettez aussi bien en t\u00eate Kaarina Lorenzini, on les coups. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:17) [90%] :\r\nVous avez bien fait de des grands caract\u00e8res Paul il est midi, un homme moustachu entrent dans l'all\u00e9e de son immeuble et l'ouvre sa bo\u00eete aux lettres, il n'y a pas de courrier, juste, la publicit\u00e9 en allant prendre l'ascenseur, il croise C\u00e9cile, la femme du 2\u00e8me, elle porte un parfum tr\u00e8s agr\u00e9able, \u00e7a lui dit que l'ascenseur est de nouveau en panne, l'homme f\u00e2ch\u00e9 vont \u00e0 pied jusqu'au 5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:43) [87%] :\r\n\u00e0 priori, pas trop compliqu\u00e9, \u00e9videmment, \u00e7a va se compliquer avec l'arriv\u00e9e des quatre Dicodeurs il y aura la m\u00eame histoire mais travailler un peu diff\u00e9remment, vous \u00e9coutez, vous appr\u00e9ciez et puis je vois alors une petite question pour apr\u00e8s, d'accord Kaarina Lorenzini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:56) [87%] :\r\nPremi\u00e8re version, celle de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:58) [86%] :\r\nOui, alors c'est dans un Style, je m'en excuse, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance -t-il grossier mais si ch\u00e8rement cette voire sexiste, donc alors j'avertis parce qu'il y aura peut-\u00eatre des gens que \u00e7a va choquer un cheval et je dois dire que je compatis puisque j'c'est vraiment pas mon genre. \r\nStyle grossier du tout du tout : meubles bordel c'est \u00c9milie caisse. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:22) [82%] :\r\nEncore pr\u00e9parer \u00e0 bouffer la grosse si des brocolis, je la balance par la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:29) [84%] :\r\nPense \u00e0 haute voix un moustachu ind\u00e9licats et l'autre dans l'all\u00e9e de son immeuble, ouvre sa bo\u00eete aux lettres un acacia et s'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:37) [91%] :\r\nMonsieur quel gros connard ce secteur au prix o\u00f9 on le paie, il peut m\u00eame pour amener autre chose que de la pub. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:44) [98%] :\r\nPuis il encha\u00eene avec fort peu d'\u00e9l\u00e9gance. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:47) [78%] :\r\nPar et ou qu'est la grogne a ainsi Coca et qui doivent annoncer que ce plus tard d'ascenseur est en panne \u00e0 ou qu'est -ce qu'elle est, la voil\u00e0 la Blondin, allez, accouche ma poule oui voil\u00e0 mais bien s\u00fbr, mais je vais monter \u00e0 pain jusqu'au 5 : elle est contente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est moche, mais \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:13) [81%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est vrai qu'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:21) [87%] :\r\nExercice aussi on fait comme on veut 2\u00e8me exercice 2\u00e8me fa\u00e7on Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:25) [89%] :\r\nFa\u00e7on articule vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:27) [69%] :\r\nTr\u00e8s mal, ils ont un moustachu, alors je lui vends, ils sont une procureure vos joueuses, il va jouer, avait pr\u00e9vu ficel\u00e9 aveugle, je lis, j'ai, je veux, j'ai pris le rajout commercial, que vous avez \u00e9t\u00e9 bern\u00e9 lib\u00e9ral \u00e0 et en revanche. \r\nJe veux Vojislav s'en vont vers Lune agences \u00e0 un rebond, faire une on invente la paix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:03) [84%] :\r\nOui boulot il y on a mis la barre assez haut et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:07) [80%] :\r\nEffectivement, ce que font les autres, parce que je connais la question je de Jean-Paul avec l'd\u00e9j\u00e0 de compliquer un an alors non Nicolas ou s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:17) [94%] :\r\nOui, alors moi je vous propose une version Billy et le sh\u00e9rif. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:21) [81%] :\r\n\u00e0 Brindisi, elle qui vous c'est aussi une \u00e9mission vous connaissez ce personnage qui revient enfin ces 2 personnages, en l'occurrence, alors il y a 2 choses, il fournit la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:30) [84%] :\r\nAh, si vous \u00eates l\u00e0, non, Bill et ils veulent qu'est ce que vous voulez encore mais que du bien, enfin comme d'habitude, tenez, mettez cette moustache, mais pourquoi voulez -vous que je mette une moustache Billy, il mettait cette moustache, bon voil\u00e0, or \u00e7a vous va bien, la moustache et pas oh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a vous va bien moustaches, vous, vous vous trouvez ah oui alors \u00e7a on est un bon maintenant m\u00e9tisse, pantalon en cuir cette casquette en cuir et t-shirt transparent oui enfin, Pel\u00e9, il n'en est pas question, bon c'est pas grave, Ch\u00e9rif, je les garde pour une prochaine fois bien maintenant rentrer dans l'immeuble et pourquoi voulez -vous que je rentre dans l'immeuble mais il lorsqu'il est midi, d\u00e9p\u00eachez -vous, bon, ouvrez la bo\u00eete aux lettres, il y a pas de courrier m\u00eal\u00e9 non mais il y a une jolie publicit\u00e9 pour un h\u00f4tel qui m'a l'air tr\u00e8s attractif, regardez comme un malaise attractif cet h\u00f4tel fin je lui rends cette publicit\u00e9 avec la casquette et le pantalon en cuir, \u00e7a peut servir, non qu'est ce que je fais maintenant \u00e0 l'hiver, l'ascenseur Ch\u00e9rif, d'accord, Billy quoi une femme s'approche de moi une quoi une femme belle et une femme, mon Dieu, Chatel, Hachette et l\u00e0 elle me parle Billy, elle me pas, ne l'\u00e9coutez pas, bon, c'est bon, elle est partie, qui est ce qu'il vous a dit, je me dis que l'ascenseur \u00e9tait en panne, je vois qui fait C\u00e9cile la folle du 2\u00e8me toujours \u00e0 faire son int\u00e9ressante, celle -l\u00e0, oubli\u00e9e la Sheryl elle sentait bon pourtant, arr\u00eatez de penser \u00e0 cette femme pourquoi mais parce que c'est pas bon pour nous, comment l\u00e0 je veux dire pour vous, c'est pas bon pour vous, bon, et maintenant Bilic, qu'est ce qu'on fait maintenant Ch\u00e9rif on monte tous les 2 \u00e0 pied en tout au 5\u00e8me bon d'accord, il est, mais cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:25) [83%] :\r\nC'est la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:35) [83%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait la r\u00e9ponse, la version Nikolaos n'est -ce pas et il faut la 4\u00e8me et derni\u00e8re version de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:42) [89%] :\r\nThierry Robert oui version r\u00e9v\u00e9lation je vous passe les d\u00e9tails de la bo\u00eete aux lettres et de la pub et des lettres, il n'arrive pas, c'est que de la poudre aux yeux, on sait qu'il est midi et qu'il a une moustache sont ceux qui croient, C\u00e9cile et elle dit l'ascenseur est de nouveau en panne de nouveau, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une fois, peut-\u00eatre m\u00eame plusieurs sans doute plusieurs fois et c'est ce qu'on ne vous dit pas ce qui lui a demand\u00e9 \u00e0 C\u00e9cile qui bousillent l'ascenseur, elle le sait mais elle ne lui dit pas qui et c'est pour \u00e7a qu'il est pass\u00e9 et qu'il monte \u00e0 pied voil\u00e0, maintenant, il avait tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:18) [92%] :\r\nEst ce que vous \u00eates pr\u00eate pour la question Kaarina Lorraine et je vous demande de nous dire lequel de ces quatre Dicodeurs n'a pas gliss\u00e9 le nom d'un quartier de Gen\u00e8ve dans son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:33) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'en principe il y en a eu 3 1. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:35) [88%] :\r\nOn fait moins les malins compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:39) [88%] :\r\nVous en avez entendu non nulle part. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:43) [84%] :\r\nHeureusement, c'est je, je crains toujours cet exercice de Style, merci de m'avoir d\u00e9di\u00e9 ce jeu, c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:49) [66%] :\r\nMais il est cool autrement oui et assure roulera pour lui vraiment votre qui vous et \u00e7a alors, au hasard, oui au hasard, vous voulez que je petite les th\u00e8mes non bat Lucas tant Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:05) [82%] :\r\nEntendu, c'est vrai, il a \u00e9t\u00e9 bern\u00e9 Berne mais c'est pas un quart. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:09) [82%] :\r\nOui Murray oh ou l\u00e0 tu vas Fursac T\u00e9touan va s'expliquer \u00e0 lui est mort, j'ai peut-\u00eatre mal prononc\u00e9 en plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:19) [81%] :\r\nOui, c'est quand m\u00eame un peu tordu, alors quand m\u00eame on fait on r\u00e9capitule Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard grossier, sexiste et bo\u00eete aux lettres en acacia ah ouais je n'ont fourni d'accord les acacias Nicolas Haut Billy et le sh\u00e9rif comment non, non, je ne sais pas de quartier ah oui pardon en fait ah bah c'est le j'que je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:40) [99%] :\r\nJe vous rappelle le principe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:41) [76%] :\r\nOui bonjour d\u00e9but de semaine en a qui n'a pas de Descartes, moi je dis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:47) [83%] :\r\nIl lui a demand\u00e9 mais elle ne lui a pas dit, elle n'a pas une note du boeuf a gagn\u00e9 il y a pas dit pas durer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:52) [69%] :\r\nQui un pas qui est braconniers, je crois que enfin, Suisse et le dit pas qui je dis d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:57) [80%] :\r\nAlors on entendait ah oui c'est vrai, we're ouais, donc il y avait effectivement mais excusez -moi, j'\u00e9tais tellement persuad\u00e9, enfin, qui avait rien celui qui retrouveront donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:06) [81%] :\r\nC'\u00e9tait juste compris le dernier mot, c'est tout, oui, mais il est la 5\u00e8me, je vous soufflerait une bonne r\u00e9ponse jeudi, moi je vous accorde le point mais oui parce que \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 quand m\u00eame tronc compliqu\u00e9s, \u00e7a on pouvait pas trouv\u00e9 vraiment c'est pas vrai, journ\u00e9es \u00e0 \u00e9couter bien en revanche, non, non, non, non, vraiment pas, j'en connais plusieurs qui auraient tr\u00e8s bien trouver une Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:32) [86%] :\r\nEt donc, vous \u00eates d'accord, oui, il est tout \u00e0 fait d'accord, voil\u00e0 oui Thiriez mon Ocarina ouais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:52) [86%] :\r\nDonc, c'est aussi tout se vend. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:07) [93%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:12) [78%] :\r\nKarina Lorenzini vous \u00eates tr\u00e8s bas, qui sont en tout cas de de journaux r\u00e9gionaux Genevois, le Lanc\u00e9en, l\u00e0 vous \u00eates Red chef et le Chesnois. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:20) [80%] :\r\nQui est le journal des 3 cha\u00eenes, c'est-\u00e0-dire tenait Ch\u00eane-Bougeries cha\u00eene bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:24) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous ne portez pas de hier, en fait, d'ailleurs, non, non, mais vous \u00eates conseill\u00e8re par des gens, mais vous \u00eates capable de vous int\u00e9resser \u00e0 notre absolument bien en 2009 ont fond\u00e9 l'association Lancy d'autrefois, alors en fait quel fut le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:38) [95%] :\r\nQuestion : quel fut le point de d\u00e9part de cette aventure de cette association au fond. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:42) [90%] :\r\nAlors c'est un monsieur qui est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 maintenant je commence bien Michel Monnet il il avait 3 classeurs f\u00e9d\u00e9raux rempli de photos et d'anecdotes de Lancy et puis moi, donc qu'on l'avait dit, je suis r\u00e9dactrice en chef du journal Lanc\u00e9en et il ne savait pas tr\u00e8s bien quoi faire de de ses classeurs, personne ne s'int\u00e9ressait vraiment \u00e0 ces histoires et il est venu un jour me voir et je l'ai propos\u00e9 de tenir une rubrique dans le journal pour voir si les gens s'int\u00e9resser en fait au pass\u00e9 Lanc\u00e9en effectivement, comme Lucas la tr\u00e8s injustement, dit mais voil\u00e0, \u00e0 sa mani\u00e8re, des eaux Lancy aurait pu perdre son identit\u00e9, mais heureusement Lancy, ne l'a pas perdu, \u00e7a reste quand m\u00eame un un grand village et donc ce monsieur monnaies, il a tenu sa rubrique pendant plusieurs ann\u00e9es, avec beaucoup de succ\u00e8s et au bout d'un moment, on s'est dit : il faudrait peut-\u00eatre faire quelque chose avec \u00e7a peut-\u00eatre une Exposition alors on nous a dit qu'il fallait monter une association pour obtenir des subventions, et c'est ce qu'on a fait, et le jour de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale constitutive monsieur monnaies, il est arriv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s gravement malade, il n'a pas pu assister \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 une ann\u00e9e plus tard, du coup, l'Exposition qui devait se tenir \u00e0 l'Automne 2009 s'est d\u00e9roul\u00e9e sans lui et on a eu entre 2000 et 3000 visiteurs pour la premi\u00e8re \u00e9dition, ce qui nous a encourag\u00e9 \u00e0 \u00e0 poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:03) [98%] :\r\nEt l'id\u00e9e en fait donc c'est de se parler du pass\u00e9 de cette commune de garder un lien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:09) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, de garder un lien et aujourd'hui, les gens pensent qu'il y a 2 communes, Grand-Lancy, Petit-Lancy, m\u00eame souvent des Lanc\u00e9en confondent disent : j'habite dans la commune de Petit-Lancy Lancy j'habite la commune est relanc\u00e9e, donc l'id\u00e9e c'est de faire se rencontrer qui connaissent le pass\u00e9 Lanc\u00e9en qui toujours Lucas a tort, a compl\u00e8tement en a s\u00e9duit Charles Pictet dr\u00f4lement quand m\u00eame, c'\u00e9tait pareil, hein, qui a b\u00e2ti son gros son ch\u00e2teau, qui faisait sa gloire et et qu'elle \u00e9tait assez rapidement imit\u00e9 par Hainard qui, en \u00e9t\u00e9 jaloux donc Lancy et est une commune qui a de nombreux quartiers et l'association de aussi d'Autrefois a pour but de faire rencontrer les, les, les personnes qui viennent de diff\u00e9rents quartiers et qui ont quand m\u00eame une histoire commune avec ses 2 villages des petits, des grands Lancy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:00) [85%] :\r\nToutes sortes de Liens et notamment aussi, on peut observer l'\u00e9volution de la commune, du coup, hein, \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:54:05) [89%] :\r\nOui, parce qu'en fait c'est assez marqu\u00e9 donc Lancy est un village et puis dans les ann\u00e9es 50 tout d'un coup Lancy est devenue ville avec, justement, c'est qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:14) [91%] :\r\nFiction comme le palais et qui ont amen\u00e9 beaucoup d'habitants, et l\u00e0 on conna\u00eet une 3\u00e8me phase tr\u00e8s importante dans l'histoire de Lancy avec la construction de 2 quartiers comme Pont-Rouge les marbriers la chapelle qui sont en plein d\u00e9veloppement, d'o\u00f9 le fait qu'on tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es, on est pass\u00e9 de 30000 \u00e0 33000 habitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:34) [96%] :\r\nIl y a beaucoup d'amour dans cette commune. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:36) [89%] :\r\nIl y a beaucoup d'amour dans cette commune, oui, mais moi je me suis toujours senti bien accueilli, bien int\u00e9gr\u00e9, il y a beaucoup d'amour oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:44) [93%] :\r\nAlors 2019 vous saluer, les 10 ans de cette association, \u00e7a fait 10 ans maintenant que vous cr\u00e9ez des \u00e9v\u00e9nements, notamment des expositions de photos d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:50) [89%] :\r\nPour varier les plaisirs, alors pour les 10 ans vous sortez notamment juste rapidement, en quelques mois un CD pour saluer l'orgue Gandini ressuscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:00) [89%] :\r\nMais oui donc Gandini et est un orgue assez unique parce qu'il en fait une tessiture assez particuli\u00e8re n'a pas beaucoup comme lui et \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont pas nombreux les Inrocks de cette carrure et malheureusement il avait br\u00fbl\u00e9 en fait le m\u00e9canisme avait br\u00fbl\u00e9 et des b\u00e9n\u00e9voles se sont r\u00e9unis pour le sauver, comme souvent, hein, vous voyez, c'est comme une grande commune mais on a un esprit tout \u00e0 fait, villageois, ils ont r\u00e9uni les fonds pour restaurer ce magnifique orgue qui a retrouv\u00e9 sa voix depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e et l'association Lancy d'Autrefois \u00e0 \u00e0 publier une plaquette avec toute l'histoire de cet orgue et maintenant a enregistr\u00e9 un CD dog \u00e0 4 mains et de CD va \u00eatre vernis en octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:45) [87%] :\r\nProchain voil\u00e0 c'est \u00e7a et c'est cas des 10 ans un seul quartier des enfin voil\u00e0 et puis il y a \u00e9galement cette Exposition Visages de quartier, hier et aujourd'hui donc avec un photographe, on va, on aura l'occasion d'en reparler, donc on va pas rentrer dans les d\u00e9tails, maintenant je dirais simplement que vous pouvez avoir des infos sur 3 W point Lancy d'Autrefois Point com Lancy d'Autrefois en un seul mot bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:06) [77%] :\r\nVous aller d\u00e9fier les Dicodeurs l\u00e0, je pense, oui, moi je veux bien r\u00e9p\u00e9ter britannique oui alors justement parler de palettes les palette, palette Lucas tu pr\u00e8s alors dites -moi, \u00e0 l'origine du nom palettes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:20) [82%] :\r\nCette alternative le Lancy donc pour ceux qui le connaissent bien, \u00e7a s'appelait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a avant l'immeuble en fait cette mais c'est le mot palettes ou bien le quartier des palettes dont chercher l'origine moi ce que je veux, c'est que vous nous disiez l'origine du mot non oui, mais \u00e7a veut dire pas l'occasion, les palettes pour qu'on dit, on apporte les palettes, c'est donc c\u00e9der voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:37) [86%] :\r\nJ'allais dire la trouver le fossile d'un transpalette. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:40) [92%] :\r\nOui, notamment celle de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:42) [79%] :\r\nLes le le le manquement est en forme d'\u00e9toile, on est d'accord, non mais on en va la toile la pas de lait, \u00e7a ne vient pas des pales dominant une h\u00e9lice ou alors une heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:50) [86%] :\r\nDonc on parle bien de la m\u00eame plan\u00e8te c'est des trucs sur lesquels on met les trucs je pense pas, il aime, voil\u00e0 un truc en bois et on met des tribunaux su se passe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:59) [79%] :\r\nCe n'est pas sans tenter mais c'est pas non, non c'est pas \u00e7a non, c'est pas non, \u00e7a ne m'\u00e9tait pas de l'-t-elle par Laurent Loubet une mine non non non, c'est un mois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:07) [83%] :\r\nAvec l'architecture un peu \u00e7a, \u00e7a rappelle une autre palette qu'on ne conna\u00eet pas encore non plus prouv\u00e9, donc nous devons non, c'est-\u00e0-dire non \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais \u00e7a passe \u00e0 avoir v\u00e9cu a une partie du port, qui s'appelle la palette danger la pas les textes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:18) [75%] :\r\nAh oui mais non, c'est non, c'est Paulette traitera pas compl\u00e8tement la proches, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir que la palette de Marray c'est li\u00e9 \u00e0 des marais non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:27) [76%] :\r\nLe palmar\u00e8s Osisko ordonn\u00e9 trouver 30 secondes parce que vous savez pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:57:31) [86%] :\r\nJe vous ai laiss\u00e9 un peu plus de temps, alors l\u00e0, mais vous \u00eates en train ne vous noyer, donc je vous sont tellement et on va \u00e9couter la r\u00e9ponse qu'il y avait pas d\u00e9marr\u00e9, mais il y avait des mara\u00eechers, par contre, un vrai, oui, il y avait des palettes. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:57:44) [90%] :\r\nDonc ce quartier \u00e9tait un quartier peupl\u00e9 par des bars et chez qui ben des l\u00e9gumes toutes sortes d'air b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:53) [83%] :\r\nRails qui vendaient leurs produits au march\u00e9 de Carouge et le nom palettes vient de palette, palette en patois, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une herbe vivace comme une de nos r\u00e9gions, m\u00eame le clap ou tabouret Deschamps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:10) [69%] :\r\nOui, son sur qu'on allait pouvoir mais peut-\u00eatre ah ben moi je pense que l'on va ouvrir tabouret d'\u00e9changes mais oui, mais enfin, \u00e7a fait 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:19) [87%] :\r\nComme un bain, on pourra l'utiliser une fois dans les Dicodeurs le tabouret c'est une heure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:23) [80%] :\r\nPas mal, c'est une herbe que j'ai jamais j'ai jamais go\u00fbt\u00e9 ni mauvais traitements je ne manque jamais dit paysan ou attendent dimanche du coup sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:30) [92%] :\r\nMais tout \u00e0 l'heure, moi je sais pas vous ne sembliez tr\u00e8s inspir\u00e9 et tout, alors j'ai pens\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:34) [79%] :\r\nBah oui permanente mais on vous remercie de nous avons appris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:36) [78%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi je merci je pense que maintenant je crois que \u00e7a Poutine \u00e0 d\u00e9couvre \u00e7a aussi et en ce qui vous concerne, d\u00e9fi gagner 1 9 points. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:43) [89%] :\r\nSi Kaarina. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:49) [89%] :\r\nFin de partie, mais \u00e7a continue bien s\u00fbr demain, apr\u00e8s- demain et jusqu'\u00e0 vendredi, toujours \u00e0 Lancy commune de Lancy auberge du grand Lancy 28 de journ\u00e9e \u00e0 vous Karina le r\u00e9silier \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez \u00e0 vous public de l'auberge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:07) [79%] :\r\n\u00e0 demain, les Dicodeurs, avec, il faut alors vos livres, photos, il faut leur Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:17) [88%] :\r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites de manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, le journal Yves Lozano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T09:36:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95D5F036-977A-40DF-A974-F53AD588C964", "internalArchiveId": "95D5F036-977A-40DF-A974-F53AD588C964", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marie Robert, pour son livre \"Descartes pour les jours de doutes\" (Ed. Flammarion)", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Marie Robert enseigne la philosophie et le fran\u00e7ais. Cofondatrice de deux \u00e9coles Montessori, \u00e0 Paris et \u00e0 Marseille, elle partage \u00e9galement ses chroniques \u00e0 la radio. Son premier livre, Kant tu ne sais plus quoi faire... il reste la philo, a \u00e9t\u00e9 traduit dans plus de quinze pays. Elle revient avec Descartes pour les jours de doutes (Ed. Flammarion). Ce livre a pour ambition d'apporter du confort \u00e0 l'inconfort, et de construire une passerelle entre des philosophes renomm\u00e9s et notre intimit\u00e9. Marie Robert est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Marie Robert enseigne la philosophie et le fran\u00e7ais. Cofondatrice de deux \u00e9coles Montessori, \u00e0 Paris et \u00e0 Marseille, elle partage \u00e9galement ses chroniques \u00e0 la radio. Son premier livre, Kant tu ne sais plus quoi faire... il reste la philo, a \u00e9t\u00e9 traduit dans plus de quinze pays. Elle revient avec Descartes pour les jours de doutes (Ed. Flammarion). Ce livre a pour ambition d'apporter du confort \u00e0 l'inconfort, et de construire une passerelle entre des philosophes renomm\u00e9s et notre intimit\u00e9. Marie Robert est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663941", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 10.09.2019", "Entre nous soit dit du 10.09.2019", "Marie Robert \"Descartes pour les jours de doutes\" Ed. Flammarion / ENSD_2019-09-10T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Marie Robert \"Descartes pour les jours de doutes\" Ed. Flammarion / ENSD_2019-09-10T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Marie Robert enseigne la philosophie et le fran\u00e7ais. Cofondatrice de deux \u00e9coles Montessori, \u00e0 Paris et \u00e0 Marseille, elle partage \u00e9galement ses chroniques \u00e0 la radio. Son premier livre, Kant tu ne sais plus quoi faire... il reste la philo, a \u00e9t\u00e9 traduit dans plus de quinze pays. Elle revient avec Descartes pour les jours de doutes (Ed. Flammarion). Ce livre a pour ambition d'apporter du confort \u00e0 l'inconfort, et de construire une passerelle entre des philosophes renomm\u00e9s et notre intimit\u00e9. Marie Robert est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Marie Robert enseigne la philosophie et le fran\u00e7ais. Cofondatrice de deux \u00e9coles Montessori, \u00e0 Paris et \u00e0 Marseille, elle partage \u00e9galement ses chroniques \u00e0 la radio. Son premier livre, Kant tu ne sais plus quoi faire... il reste la philo, a \u00e9t\u00e9 traduit dans plus de quinze pays. Elle revient avec Descartes pour les jours de doutes (Ed. Flammarion). Ce livre a pour ambition d'apporter du confort \u00e0 l'inconfort, et de construire une passerelle entre des philosophes renomm\u00e9s et notre intimit\u00e9. Marie Robert est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10663942", "ece-10663941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:50Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, que faites -vous en cas de grosse fatigue de coups durs de moments difficiles imaginez par exemple une vir\u00e9e \u00e0 Disneyland avec vos enfants surexcit\u00e9s, il y a de grandes chances pour que vous finissiez la journ\u00e9e d\u00e9prim\u00e9 sur les rotules et peut-\u00eatre m\u00eame furieux au travail, votre patron vous exploitez, vous acceptez tout sans oser rousp\u00e9ter, vous avez l'impression que vos journ\u00e9es sont des marathons que vous n'avez jamais un moment avoue que la ville vous \u00e9touffe, vous \u00eates saisis de doutes alors de votre mariage, vous ne supportez pas le nouveau fianc\u00e9 de votre soeur \u00e0 tous ces probl\u00e8mes, il existe des rem\u00e8des, il suffit de se plonger dans le livre de mon invit\u00e9e de ce soir et surtout dans les pens\u00e9es des philosophes, elle nous y pr\u00e9sente en se basant sur ces situations bien concr\u00e8te Descartes, Voltaire Foucault Rousseau ou encore Paul Ricoeur, ce que l'on imagine parfois bien \u00e9loign\u00e9 du r\u00e9el se r\u00e9v\u00e8lent bien utiles pour r\u00e9soudre les soucis du quotidien d'ailleurs qui sait si eux- m\u00eames ne se servait pas de leurs pens\u00e9es philosophiques pour r\u00e9genter leur vie quotidienne, entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, alors effectivement, je ne sais pas si, en tout cas il se servait de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire vraiment appliqu\u00e9es \u00e0 des situations pr\u00e9cises et des situations concr\u00e8tes en tout cas je sais et \u00e7a, c'est le cas par exemple des cartes que tout son quotidien \u00e9tait l'objet de sa pratique philosophique, c'est-\u00e0-dire qu'on a toujours l'impression que les philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [94%] :\r\nOnt besoin de philosopher en se mettant \u00e0 leur bureau, moi je travaille avec des jeunes enfants et tr\u00e8s souvent quand on parle de philosophie dans une repr\u00e9sentation vraiment le philosophe doit \u00eatre \u00e0 son bureau, sinon il ne fait pas vraiment de la philosophie, or on le voit la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [87%] :\r\nPar la Descartes qui utilisait en fait tout son quotidien effectivement pour \u00eatre l'objet de sa pens\u00e9e, et d'ailleurs on le voit tr\u00e8s bien dans les m\u00e9ditations m\u00e9taphysiques, mais je pense \u00e9galement aux Grecs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [87%] :\r\nPour qui tout autour, tout autour d'eux \u00e9tait objet tout \u00e9tait oblig\u00e9 de questionnement, alors \u00e9videmment ils n'allaient pas chez IKEA, il n'avait pas forc\u00e9ment un patron tyrannique, mais en tout cas, il y a m\u00eame Aristote qui a \u00e9crit un jour quelques pages sur sur les d\u00e9mangeaisons sur les chatouiller les d\u00e9mangeaisons, apr\u00e8s tout, sans doute que la pens\u00e9e philosophique sert dans toutes les circonstances et \u00e7a depuis que la philosophie existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:22) [91%] :\r\nEn tout cas sous votre plume, c'est parfait, Marie Robert et \u00e7a nous aide beaucoup dans notre quotidien, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de Descartes pour les jours de doutes, c'est paru chez Flammarion vers Silvio, on conna\u00eet votre 1er livre grand succ\u00e8s d'ailleurs traduit dans 15 langues, je crois, avec ce titre merveilleux Kant, tu ne sais plus quoi faire, il reste la philo compte s'\u00e9crivant bien s\u00fbr qu'\u00e0 annonc\u00e9 et tout, et parle bien d'une visite chez IKEA, justement, on a tous connu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [93%] :\r\nOui, vous savez cet apr\u00e8s- midi, on erre dans les rayons et on ne sait plus pourquoi on a perdu le sens, donc je me suis retrouv\u00e9 en pleurant \u00e0 l'espace libre service. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:01) [86%] :\r\nL'Avantage quand on d\u00e9couvre enfin Pierre-Louis qu'on pleure, c'est qu'on pense \u00e0 Spinoza oui et voil\u00e0 le point d'd\u00e9part du livre exactement, j'\u00e9tais vraiment en situation de crise et je me suis dit qu'est -ce qui peut me calmer alors quelqu'un m'a dit un jour : ben moi ce qui me calme, je sais pas, c'est de manger \u00e0 l'\u00e9pisode par exemple ben moi exactement et des carnages Ey\u00e9gh\u00e9 avec moi, c'\u00e9tait chez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [91%] :\r\nSimone Espinoza et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le le point de d\u00e9part de ce livre avec cette id\u00e9e qu'effectivement la philo et finalement un rem\u00e8de qui nous aide \u00e0 faire un pas de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 reprendre ses esprits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [89%] :\r\nBon vous expliquerez tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission, Marie Robert, le lien entre IKEA Espinoza parce que l\u00e0 j'ai j'ai de la peine \u00e0 former ceux qui ont lu le 1er livre le savent, le lien entre IKEA et le d\u00e9sir comme pulsion de vie, de chez Spinoza, on verra, c'est mais c'est c'est frappant et c'est frappant pour tous les exemples que je donnais \u00e0 qui sont \u00e9videmment tirer de ce second livre enfin 2\u00e8me livre plut\u00f4t parce qu'on esp\u00e8re qu'il y en aura d'autres Descartes pour les jours de doutes avec toutes ces ces, ces histoires de, on va se marier, mais finalement on doute c'est Descartes qui nous en sort, il y a l'histoire des enfants mal \u00e9lev\u00e9s ou, disons, un peu nerveux Disneyland Rousseau nous aide \u00e9tonnamment parce que lui- m\u00eame, comme vous le dites tr\u00e8s bien dans le livre, peut-\u00eatre que lui, alors il a pas vraiment appliqu\u00e9e tout \u00e7a a sa propre vie parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre plus simple de parler de la parentalit\u00e9, quand on a abandonn\u00e9 ses 5 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [91%] :\r\nOn a un peu plus de temps qu'il a fui le l\u00e2che, mais finalement \u00e7a lui a permis de d\u00e9velopper des id\u00e9es sur l'\u00e9ducation, donc pourquoi pas, pourquoi pas, en tout cas, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut nous-m\u00eames les appliquer \u00e0 nos propres enfants et c'est pas si mal, vous, quelle \u00e9tait la derni\u00e8re situation difficile que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9gler par la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [93%] :\r\n\u00e9coutez, j'en ai, j'en ai un bon paquet mais disons justement la rentr\u00e9e scolaire, en fait, ce moment o\u00f9, o\u00f9 on est absolument, alors il s'av\u00e8re qu'effectivement je suis professeur et directrice d'\u00e9cole Montessori, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, je trouve que la rentr\u00e9e est un moment tr\u00e8s compliqu\u00e9 en fait, ce qui fait la jonction entre l'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 forc\u00e9ment on s'est laiss\u00e9 \u00e0 une certaine forme d'oisivet\u00e9 ou en tout cas une temporalit\u00e9 totalement diff\u00e9rente et tout d'un coup \u00e0 la rentr\u00e9e, il y a \u00e0 la fois cette excitation du nouveau cahier dit nouveau cartable de la nouvelle trousse d'un cycle qui recommence, m\u00eame \u00e0 l'\u00e2ge adulte et en m\u00eame temps on est comme submerg\u00e9s par justement tous ces projets, toutes ces nouvelles activit\u00e9s il y a ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on a une envie presque de trop faire et je trouve que c'est un moment assez particulier, moi en tout cas que j'ai du mal \u00e0 g\u00e9rer et j'ai repens\u00e9 \u00e0 une des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [94%] :\r\nSituation de mon livre qui est celle de Montaigne, de trouver son rythme et trouver son tempo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [91%] :\r\nPrendre un petit moment d'introspection disant mais en fait, est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire que je fasse 12 activit\u00e9s le samedi apr\u00e8s- midi, pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [90%] :\r\nSe reposer, l\u00e0 c'est le second le 2\u00e8me chapitre du livre Montaigne Montaigne pour la course \u00e0 la lenteur perdus parce que vous aimez bien les jeux de mots Montaigne Montaigne pour oui lui il faut Rousseau disait alors, mais la vie de l'\u00e9ducation et alors ce livre il est merveilleux parce que il y a tout un chapitre ou vous d\u00e9crivez la situation Marie Robert, vraiment une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8te, l\u00e0 par exemple pour Montaigne c'est 6 heures 15 d'une main engourdie, l'oeil encore dans vos r\u00eaves, vous appuyez sur le bouton r\u00e9p\u00e9titions de votre r\u00e9veil conscient qu'une sonnerie ne suffira pas \u00e0 vous mettre debout, on imagine la suite, \u00e7a c'est pour la situation r\u00e9elle ensuite dans tous les chapitres, il y a et il dit quoi Montaigne, Rousseau, Descartes, etc, de tout \u00e7a, vous r\u00e9sumer un peu sa philosophie ensuite une biographie de du philosophe en question le livre anticrise alors vous me d\u00e9crivez le qu'il faut absolument lire pour r\u00e9soudre ou rem\u00e9dier au probl\u00e8me qu'on a un encadr\u00e9 avec philo Rescue \u00e7a j'adore, parce qu'on peut directement aller \u00e0 l'encadrer pour lire les conseils par exemple plut\u00f4t que de subir une cadence impos\u00e9e par les autres, il faut vivre \u00e0 son rythme, ce n'est ni la lenteur ni la rapidit\u00e9 qu'il faut viser, mais le Tempo dans lequel on se sent bien et puis la fin le meilleur pour la fin, je dirais c'est la citation et l\u00e0 dans ce cas c'est c'est une absolue perfection et comme divine de savoir jouir loyalement de son \u00eatre sign\u00e9 Michel de Montaigne 1572 et c'est comme \u00e7a pour tous les philosophes que vous nous pr\u00e9sentez \u00e7a nous apprend \u00e9videmment aussi \u00e0 les conna\u00eetre, c'est philosophes \u00e7a donne peut-\u00eatre envie d'en savoir un peu plus sur eux, donc c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s maline, d'aborder la philosophie qui nous para\u00eet comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure Marie Robert, un peu lointaine, un peu assis \u00e0 son bureau, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [90%] :\r\nOui, j'avais, en fait, j'avais vraiment envie d'\u00eatre comme une sorte de passerelle, tr\u00e8s souvent, la philo, on en a un souvenir ou ou d'\u00e9cole un peu aust\u00e8re, tr\u00e8s abstraite, en tout cas toujours d'histoire de la philosophie, comme si la philosophie et pratiquait pas mais \u00e9tait quelque chose qu'on apprend, on apprend des citations, des notions, des concepts et en fait c'est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de notre quotidien, donc non seulement j'avais envie de la remettre \u00e0 sa place, c'est-\u00e0-dire la philo ne parle pas d'autre chose que d'ici et maintenant, de ce qu'on vit de ce qu'on traverse, elle est vraiment une mani\u00e8re de trouver un espace de respiration dans le quotidien, donc \u00e7a je c'\u00e9tait vraiment on peut tous se pratiquer la philosophie, pas forc\u00e9ment en tant qu'expert mais en tant que utiliser notre pens\u00e9e pour regarder la situation diff\u00e9remment et le 2\u00e8me point, c'\u00e9tait que j'avais tr\u00e8s envie d'\u00eatre une passerelle entre entre l'\u00e9lecteur et les chez et les textes philosophiques, effectivement, je vous le cache pas, quand on ouvre pour la trouille toute premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [90%] :\r\nCritique de la raison pure ou l'\u00e9thique de Spinoza, on a quelques sueurs froides en se disant qu'est que \u00e7a, raconte donc j'avais envie de, de, de d\u00e9fricher de d\u00e9blayer le terrain et de dire en fait aux Lecteurs : surtout, ne vous arr\u00eatez pas Marie Robert, mais oser en fait ouvrir compte ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [85%] :\r\nEt puis nous ah oui, c'est pas \u00e9vident, j'ai un souvenir personnel de philosophie Le 1er livre philosophiquement, fondement de la m\u00e9taphysique des moeurs je comprenais oui \u00e7a facilitera c'\u00e9tait m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [91%] :\r\nTiens, voil\u00e0 exactement, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et puis il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 ou je ne sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais m\u00eame en librairie, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sacralis\u00e9 de rayon philo comme s'il fallait d\u00e9j\u00e0 avoir eu un rite initiatique pour oser aller s'approcher des \u00e9tag\u00e8res, c'est toujours le coin le plus silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [91%] :\r\nLe plus calme, les romans, on s'autorise \u00e0 aller regarder les quatri\u00e8mes de couverture aller fl\u00e2ner dans les rayons, la philo, pas du tout, et moi j'avais vraiment envie de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [91%] :\r\nDeux d\u00e9sacralis\u00e9 la philosophie pas tant de la vulgariser, c'est quelque chose qu'on dit beaucoup mais je crois pas vulgariser, il y a toujours une connotation un peu n\u00e9gative comme si on faisait un contenu un peu moins qualitatif moi c'\u00e9tait pas \u00e7a, l'id\u00e9e, j'avais envie, donner du contenu, mais j'avais envie de le d\u00e9sacralis\u00e9, c'est-\u00e0-dire de dire : mais finalement, ouvrons un livre de philo, bien s\u00fbr qu'on va pas tout comprendre et c'est tant mieux parce qu'on peut y revenir, on peut lire une fois, 2 fois, 3 fois choper quelques mots lire une phrase comme s'il y a quelque chose qui est proche de de l'arch\u00e9ologie, en fait, quand on dit de la philosophie, c'est qu'il faut cheminer il faut d\u00e9poussi\u00e9rer et il faut se faire confiance, parce que le texte agit sur nous et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s pertinent, on vit dans des soci\u00e9t\u00e9s d'imm\u00e9diatet\u00e9 et moi je le vois beaucoup avec mes \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:08) [92%] :\r\nIl parcourt en diagonale un texte et il faut qu'il ait compris tout de suite, c'est s\u00fbr que la philo, c'est vrai, et qu'on ne peut pas faire \u00e7a, il faut y aller vraiment petit pas par petit pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [85%] :\r\nMais en tout cas, seuls autoris\u00e9s et \u00e7a, vraiment, quel que soit le bagage qu'on a le bagage en terme de dipl\u00f4me, quelle que soit l'endroit dont vient, c'\u00e9tait vraiment un appel \u00e0 oser la philo parce qu'en fait, je veux dire aux gens : mais vous vous rendez pas compte, mais vous en faites d\u00e9j\u00e0 en en fait, les philosophes, voil\u00e0, on en fait absolument tous les jours bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:39) [87%] :\r\nEt c'est pas grave si on comprend pas, quand on lit le texte, c'est important, \u00e7a c'est faux cils retenir parce que c'est vrai qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:45) [85%] :\r\nExactement de 3 j'ai fait une zone philo et je peux vous garantir qu'apr\u00e8s 12 ans de philo, parfois j'ai quand m\u00eame des moments je lis un texte, et l\u00e0 je me dis : WoW il va me falloir encore 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [89%] :\r\nJe suis s\u00fbr que vous qui nous \u00e9coutez, vous dites : ah si j'avais eu Marie Robert comme prof de philo, j'aurais meilleurs nageurs a pris la philo, j'aurais aim\u00e9 la philo malheureusement Maribor, Robert, vous n'avez pas le don d'ubiquit\u00e9, vous n'avez pas de clown, donc vous pouvez pas \u00eatre partout, prof de philo, c'est dommage, mais gr\u00e2ce \u00e0 vous, livrent un petit peu quand m\u00eame, mais \u00e7a nous am\u00e8ne parce que je lisais aussi, c'est cette phrase que vous dites, au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, vous dites mon moi, mon id\u00e9e, c'est d'apporter du confort Alain inconfort, c'est-\u00e0-dire de de r\u00e9conforter avec la philosophie, \u00e7a nous pose cette question philosophique, finalement, qui dit enfin que je me que je me suis \u00e9crite \u00e0 moi- m\u00eame en disant une vie sans inconfort est -elle vraiment une vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:34) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est une tr\u00e8s belle question des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:36) [75%] :\r\nDonc c'est j'avais mal comment, vous, de l'eau, je peux vous poser tr\u00e8s belle qui estimerait vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [91%] :\r\nNon, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce qui ce qui m'int\u00e9resse, et peut-\u00eatre ce qui m'int\u00e9resse, non seulement dans l'\u00e9criture, mais dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral ce sont ces moments de crise, et je dis souvent, l'autre jour, ben justement au Salon du livre de Morges disait quelqu'un, mais aussi bien les moments d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:02) [91%] :\r\nCrise de larmes que les crises de rire parce que dans dans cette n'en s\u00e9rie rue dans ses larmes, il se passe quelque chose, on est oblig\u00e9 d'avoir, d'\u00eatre actif, on est oblig\u00e9 de regarder la r\u00e9alit\u00e9 autrement pour d\u00e9passer la crise et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, en fait, c'est toujours de de se sentir acteur de pouvoir \u00e0 chaque fois se r\u00e9ajuster se r\u00e9aligner avec soi -m\u00eame et ce que ce que je pensais hier est toujours valable aujourd'hui est ce que la situation dans laquelle je suis en fait me convient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:30) [87%] :\r\nEt donc, ce sont tous ces moments d'inconfort, vous savez, c'est, c'est vraiment une m\u00e9taphore un peu stupide mais qui parle bien, c'est que tout d'un coup on l'pulls qui nous gratte un peu, et finalement, c'est en en cinq, en s'arr\u00eatant un instant sur cette petite d\u00e9mangeaison l\u00e0 dans le coup, la coiffer au creux de la nuque qu'on se dit mais finalement est -ce que je suis pas je suis pas oblig\u00e9 de le porter, pulls, je peux en mettre un autre et c'est \u00e7a l'inconfort, la crise, le seul moment o\u00f9 tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [94%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 n'est pas mort n'est pas plate mais nous dit quelque chose, c'est une passerelle, c'est un tremplin pour le changement et je trouve que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant en fait dans nos existences, c'est d'avoir la possibilit\u00e9 en permanence de faire autrement, d'avoir cette grande libert\u00e9 de rien agenc\u00e9 sa r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:15) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le propre de l'humain, justement, les savons Marie \u00e9coutant une chanson pour commencer cette \u00e9mission, enfin pour continuer cette conversation, c'est Eddy De Pretto c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de la passer avec guide vous l'aimez bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:29) [88%] :\r\nJ'entends bien, j'\u00e9tais contente, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:34) [74%] :\r\nCe avait mon Kid je ne veut voir aucune larme glisser cette gueule oui qui ce corps tout sculpt\u00e9 pour atteindre des sommets fantastique que celle d'une r\u00eaverie pourrait surpasser tu \u00e0 viril Mocky, je ne vois aucune Once f\u00e9minin les hernies, des gestes qui veulent dire, et Dieu sait si ce sont tout de m\u00eame les pires unir de castrer pour quelques vocalises du sur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:01) [71%] :\r\nIl moquer de toi c'est celui-l\u00e0 seule tactique de ces femmes origine clip f\u00e9ministe Colby Soubry, texte d'\u00eatre le si fid\u00e8le de se faire mod\u00e8le et je suis all\u00e9 qui tu tiens dans tes mains l'h\u00e9ritage \u00e9conomique la poule et comme tous les gar\u00e7ons du \u00e0 2 ballons en champion, h\u00e9 bien petit et ou historique. \r\nJe suis s\u00fbr, avait manqu\u00e9, je veux voir quel \u00e9tat se noircir de bagarres des ton mental pour qu'aucune ne c\u00e8de \u00e0 tenir g\u00e8re de contrer au n'efface pour deux glorieux Ga\u00efa sur Harry qui tu et sera sa puissance masculine pour contrer cette essence sensible que ta m\u00e8re nous balance sans famille fatigue ton invuln\u00e9rable Achille sur avait -il manqu\u00e9 du contrat des billets d'abondance qui fleurissent sous tes pieds que tu ne croisera jamais je crache restant mani\u00e8re en tous sens des phylact\u00e8res et dop\u00e9 le Cher d'une aire prot\u00e9g\u00e9e, l'\u00e9tude sur la ville tuberie d'abord ce physique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:25) [87%] :\r\nSon allure dominante ta posture de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:28) [72%] :\r\nEt ton sexe triomphant pour m\u00e9priser les faiblesses du jouer un retard plus d'\u00e9tincelles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:04) [81%] :\r\nMais je joue avec les filles, mais moi, mais moi je ne peux pas mais moi, mais moi j'acc\u00e9l\u00e8re r\u00e9alit\u00e9 pour pour tester disparaissent mais moi, mais moi, je joue avec, mais des morts, mais moi je ne comprends pas manger, mais moi j'acc\u00e9l\u00e8re \u00e9t\u00e9 pour f\u00eater 16 10 va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:34) [87%] :\r\nCette \u00e9quipe de Eddy De Pretto pour commencer cette \u00e9mission avec vous Marie Robert, vous qui \u00eates philosophe, vous \u00eates prof de philo aussi et puis on vous entend aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la radio, vous chroniques autour de la philosophie, vous enseignez la philosophie le fran\u00e7ais par ailleurs les co- fond\u00e9 2 \u00e9coles Montessori, vous publiez s\u00e9jour chez Flammarion, des cartes pour les jours de doutes et autres philosophes inspirant c'est une un adorable lit vraiment \u00e0 mettre entre toutes les mains pour rem\u00e9dier aux probl\u00e8mes quotidiens parce que \u00e7a part vraiment des probl\u00e8mes quotidiens de la timidit\u00e9 \u00e0 aux patrons qui vous tyrannise en passant par les enfants qui se comporte pas tr\u00e8s bien quand on sort, j'en passe et des meilleures, il y a aussi le 1er livre dans lequel on peut se plonger, qui aborde lui le probl\u00e8me d'IKEA auquel nous reviendrons le 1er ministre intitule compte qui ne sait plus quoi faire, il reste la philo compte qu'\u00e0 nt bien s\u00fbr, nous allons \u00e9voquer votre parcours aujourd'hui Marie Robert, savoir comment cette encore tr\u00e8s jeune femme que vous \u00eates s'est tourn\u00e9e vers la philosophie, comment la philosophie s'est infiltr\u00e9 dans votre vie, mais tout d'abord, je vais vous faire \u00e9couter une voix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:43) [90%] :\r\nTravailler avec une petite, une petite trentaine d'auteurs et je me dois justement d'essayer d'\u00eatre l\u00e0, \u00e0 chaque \u00e9tape du processus cr\u00e9atif parce que dans certains cas, h\u00e9 bien voil\u00e0, il y a des auteurs qui vous parle du livre d\u00e8s le, d\u00e8s l'id\u00e9e d\u00e8s le 1er sc\u00e9nario Synopsis, d'autres qui, \u00e0 l'inverse vous font la surprise et vous font d\u00e9couvrir le livre une fois qu'il est termin\u00e9, je dirais que l\u00e0 \u00e7a passe ou \u00e7a casse, dans certains cas mais c'est magnifique parce que votre si c'est r\u00e9ussi, voil\u00e0 votre d\u00e9sir est absolument intact d\u00e8s que vous n'avez rien d\u00e9couvert et \u00e7a peut \u00eatre absolument voil\u00e0 formidable de d\u00e9couvrir un livre termin\u00e9 et r\u00e9ussi, \u00e0 l'inverse, hein, la chance que l'on a, dans certains cas, de montrer certains passagers d'avancer ensemble sur le projet, c'est qu'on peut un tout petit peu rectifi\u00e9 le Tir si jamais effectivement le livre prend une mauvaise direction, parfois, l'auteur ne sait plus o\u00f9 on part l'id\u00e9e d\u00e9part est formidable et puis voil\u00e0, on se perd, on se perd en chemin et voil\u00e0 l'\u00e9diteur n'est pas l\u00e0 en tant que censeurs l'\u00e9diteur est l\u00e0 pour permettre \u00e0 l'auteur de se poser des questions, voil\u00e0 ce que l\u00e0 pris le bon Carrefour le bon virage, je n'en suis pas s\u00fbr et si on remonte un petit peu en arri\u00e8re et Sion rebrouss\u00e9 chemin pour voir ce qu'aurait donn\u00e9 le lyc\u00e9e on \u00e9tait parti dans cette autre direction, moi j'aime bien \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:10) [89%] :\r\nIl dit de lui- m\u00eame qu'il \u00e9tait un \u00e9diteur tr\u00e8s fusionnel avec ses auteurs, Marie Robert est reconnue, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:16) [92%] :\r\nC'est mon fr\u00e8re d'amour oui Guillaume Guillaume Robert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:20) [85%] :\r\nY figure en bonne place dans les remerciements d'ailleurs de Descartes pour les qu'est ce que vous pensez de ce que vous venez d'dites -moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:27) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je suis tr\u00e8s \u00e9mu, je suis toujours heureux entendent montrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:30) [92%] :\r\nEt je trouve en plus, au-del\u00e0 du fait que c'est effectivement mon fr\u00e8re ch\u00e9ri et j'ai une relation tr\u00e8s forte avec lui, au-del\u00e0 de \u00e7a, je trouve int\u00e9ressant dans l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:39) [89%] :\r\nDans l'extrait que vous avez choisi, c'est que c'est un excellent \u00e9diteur et par excellent et je le dis, l\u00e0 pour le coup, en essayant d'avoir une grande objectivit\u00e9, c'est que c'est un \u00e9diteur accompagnateur, et \u00e7a c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour un auteur, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque \u00e9tape, que ce soit les pr\u00e9mices de juste quelque peu quelques feuilles quelques pages sur lequel sont en train de na\u00eetre sur le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:03) [90%] :\r\nQuels sont en train d'\u00eatre une id\u00e9e jusqu'\u00e0 la promo du livre jusqu'au Salon du livre jusqu'\u00e0 l'Exposition du livre au public, il est pr\u00e9sent, il est pr\u00e9sent en respectant l'auteur en respectant son d\u00e9sir en l'aidant vraiment accouch\u00e9 acheminer et de ce point de vue l\u00e0 je pense que Guillaume a quelque chose, m\u00eame Sylvie a fait des lettres et moi j'ai choisi de la philo \u00e0 quelque chose de d'assez philosophe dans cette id\u00e9e de de ma\u00efeutique ch\u00e8re \u00e0 Platon, c'est-\u00e0-dire qu'il aide vraiment, l'auteur a accouch\u00e9 de sa propre id\u00e9e sans jamais se substituer \u00e0 \u00e0 l'\u00e9crivain, en fait, sans jamais substituer \u00e0 l'auteur, parfois il y a des \u00e9diteurs, un peu, un peu autoritaire qui partent avec une id\u00e9e qui veulent que l'auteur l'ex\u00e9cute, c'est pas du tout le cas, Guillaume, il est vraiment dense, il peut nous pousser dans nos retranchements, il peut souligner proposer une hypoth\u00e8se, il a vraiment quelque chose de l'ordre du guide et c'est c'est extr\u00eamement pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:59) [88%] :\r\nQuand vous dites -nous Marie Robert, \u00e7a veut dire qu'il fut votre \u00e9diteur \u00e9galement pour ces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:05) [89%] :\r\nExactement, cachant une dr\u00f4le d'histoire mais c'est une chance, beaucoup de gens redemande m\u00eame pose la question, tr\u00e8s souvent, c'est pas difficile de travailler en famille, alors moi, loin d'\u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:17) [93%] :\r\nContraire c'est c'est je crois mon plus grand luxe, d\u00e9j\u00e0 parce que nous sommes tr\u00e8s proches et puis parce que justement, encore une fois j'ai j'ai une confiance il y a une confiance et une transparence totale et \u00e7a nous permet de passer beaucoup de mamans ensemble en fait c'est une dr\u00f4le d'histoire parce que, au d\u00e9part, quand l'id\u00e9e du livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:35) [85%] :\r\nDonc apr\u00e8s cette fameuse journ\u00e9e Schenker quand l'id\u00e9e de livr\u00e9 n\u00e9, j'ai \u00e9crit une semaine apr\u00e8s, j'ai \u00e9crit un chapitre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:43) [93%] :\r\nAu d\u00e9part, j'ai failli travailler avec une autre, \u00e9ditrice et puis bon, par un concours de circonstances, les choses se sont pas faites je suis ensuite passer par un agent d'une personne qui s'appelle Suzanne Ali. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:56) [92%] :\r\nEt ensuite, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pendant 6 mois le le manuscrit, on s'est dit mais je finalement \u00e0 Paris, l'\u00e9diteur le plus appropri\u00e9 pour publier ce serait Guillaume ce serait mon fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:08) [93%] :\r\nEt du coup on n'a pas voulu se priver de \u00e7a, on voulait pas le faire en amont et le faire d\u00e8s le d\u00e9part pour des raisons de l\u00e9gitimit\u00e9, en fait, on avait peur de se dire : ben non, je publie mes petites soeurs, ou alors au contraire, c'est mon fr\u00e8re qui m'publie mais \u00e0 l'inverse aurait \u00e9t\u00e9 absurde de se priver de ce moment inou\u00ef de complicit\u00e9 et encore une fois m\u00eame ce oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [86%] :\r\nKen, nous \u00e9tions \u00e0 Morges, tous les 2 et quel bonheur d'\u00e0 un salon du livre avec son \u00e9diteur, quand, de surcro\u00eet, c'est un week- end en famille : ah ben oui c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:38) [90%] :\r\nVous qui nous \u00e9coutez, vous avez peut-\u00eatre d'ailleurs rencontr\u00e9 Marie Robert et son fr\u00e8re Guillaume sur les quais de manche si c'est le cas, vous \u00eates chanceux, elle vous savez peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9dicac\u00e9 Descartes pour les jours de doutes ou l'autre, quand tu ne sais plus quoi faire, il reste la philo et vous avez rencontr\u00e9 un tr\u00e8s joli moment 2 pour le prix d'un finalement Guillaume et Marie Robert c'est vrai qu'on en revienne de mauvaises ann\u00e9es en arri\u00e8re parce que votre fr\u00e8re est \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans votre enfance, \u00e7a va sans dire, vous pourriez nous d\u00e9crire les 2 petits Marie et Guillaume Robert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:13) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, avec grand plaisir, alors d\u00e9j\u00e0 on a 11 ans d'\u00e9cart et c'est tr\u00e8s particulier, parce qu'on passe notre temps, alors il faut savoir que l\u00e0 nous sommes \u00e0 la radio, mais mon fr\u00e8re et moi, on ne se ressemblent pas, moi j'ai les yeux bleus, la peau assez clair : mon fr\u00e8re est un grand brun \u00e0 la peau mate et donc et en plus du tout, on a 11 ans d'\u00e9cart, donc on a pass\u00e9 notre temps \u00e0 dire mais si on est vraiment fr\u00e8res et soeurs, on a les m\u00eames parents et en fait c'\u00e9tait assez amusant parce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:39) [89%] :\r\n11 ans c'est particulier comme Agen, parce qu'on peut \u00eatre totalement d\u00e9tach\u00e9, or nous, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas, parce que je crois que d\u00e8s ma naissance, en tout cas, d'aussi loin que je pense ou Vienne, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 proche de mon fr\u00e8re et il a toujours \u00e9t\u00e9 dans une volont\u00e9 de, de, de transmission, donc il m'a toujours emmen\u00e9 par tous et en fait ce qui est d'un d'assez amusant c'est qu'assez t\u00f4t, alors que j'\u00e9tais adolescente, \u00e7a lui faisait ses premiers stages dans des maisons d'\u00e9dition et, moi, j'allais tout le temps chercher, j'allais tout le temps de voir donc tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:09) [91%] :\r\nOui, j'ai baign\u00e9 dans ce milieu avant de de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais c'est vrai que nous sommes tr\u00e8s fusionnel, on a, on dit souvent qu'on est jumeaux jumeaux \u00e0 11 ans d'\u00e9cart, mais en tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:19) [89%] :\r\nQuand on se sent, il y a beaucoup d'intuition partag\u00e9e et il y a une m\u00eame envie en fait de respecter le territoire de l'autre et de leur rente compl\u00e9mentaire, donc c'est un lien extr\u00eamement pr\u00e9cieux con\u00e7u aussi permettre nos parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:33) [89%] :\r\nEt en vous \u00e9coutant Marie Robert, je me dis qu'il a aussi m\u00eame si vous, effectivement, physiquement, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents, je ne vous vois pas, vous \u00eates \u00e0 Paris mais j'ai vu des photos, et on voit une photo de vous d'ailleurs sur sur le Livre des cartes pour les jours de doutes, vous \u00eates tr\u00e8s belle lui aussi est tr\u00e8s beau dans son Style, donc la beaut\u00e9 peut-\u00eatre vous r\u00e9unis mais en vous entendant parler que peut-\u00eatre ce qui vous r\u00e9unit aussi c'est ce c\u00f4t\u00e9 passionn\u00e9, enthousiaste, joyeux cette gaiet\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:00) [87%] :\r\nC'est, c'est en tout cas merci, j'esp\u00e8re que c'est \u00e7a, effectivement, je crois que vous savez c'est une c'est une nuit \u00e0 un moment, une mani\u00e8re d'\u00eatre au monde la m\u00eame ma formulation un peu philosophique mais c'est que disons -nous, nous faisons le choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:14) [92%] :\r\nL'un et l'autre de toujours aller de l'avant et on a la chance, gr\u00e2ce \u00e0 nos parents qui nous ont toujours dit, peu importe ce que vous faites, mais surtout soyez heureux, alors \u00e9videmment \u00e7a para\u00eet un peu anecdotique, mais en fait c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour un enfant d'entendre \u00e7a, ils nous ont jamais aiguill\u00e9s vers des \u00e9tudes plut\u00f4t que d'autres, il s'av\u00e8re que mon fr\u00e8re comme je le disais, afin de lettres moi de la philo, mais on aurait pu faire absolument n'importe quoi, j'aurais pu devenir p\u00e2tissi\u00e8re, ils auraient \u00e9t\u00e9 ravis, tant qu'on y donne du sens de l'amour et de l'enthousiasme, donc je pense que c'est vraiment un socle \u00e9ducatif qui nous r\u00e9unit et effectivement on continue \u00e0 le faire vivre autour de projets enthousiasmants et on a la chance d'adorer les domaines dans lequel on travaille et alors sur chocolati\u00e8re raconte son vos grands- parents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:01) [89%] :\r\nBen, quand vous avez jamais, vous savez tout, mais vous savez qu'on a d\u00e9couvert alors petite anecdote, mais puisque vous savez tout, on a d\u00e9couvert ce week- end que nous \u00e9tions d'origine suisse incroyable ce week- end en \u00e9tant \u00e0 Morges que voil\u00e0 notre arri\u00e8re- grand- m\u00e8re qui s'appelait Henriette des souches qui est donc, qui est donc chocolati\u00e8re \u00e0 Paris est en fait n\u00e9 en Suisse, sur les hauteurs de Morges, donc vous voyez, vous voyez \u00e9mouvant parce que lui du donc tr\u00e8s donc non seulement et que, et voil\u00e0 que toute et que toute sa famille vient de l\u00e0, donc, non seulement j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement bien accueillie \u00e0 Morges par les Lecteurs non seulement j'\u00e9tais avec mon fr\u00e8re, mais en plus nous revenions sur des Terres finalement familial, donc c'\u00e9tait extra, un moment tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:48) [87%] :\r\nIl faut \u00e9crire un livre \u00e0 4 mains, pourquoi pas, remontant autour de votre coiffeur, d'accord, quelle \u00e9tait la place des livres \u00e0 la maison, c'est votre maman qui lisait beaucoup votre papa \u00e9tait vendeur d'assurances puis responsable de la communication chez Allianz, donc a priori certainement philosophes aussi mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:05) [95%] :\r\nDans son m\u00e9tier, il faut bien \u00e7a en tout cas, quand on vend des assurances, il faut l'\u00eatre mais votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:11) [91%] :\r\nFournissent beaucoup de livres, on lisait beaucoup je crois chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:14) [91%] :\r\nOui, je pense que c'est, c'est aussi \u00e7a aussi parmi nos socle \u00e9ducatif, je pense que nous avons absolument toujours eu livres maman lisait beaucoup papa aussi, mais surtout il y avait tout un rituel autour de la litt\u00e9rature, je crois que, jusqu'\u00e0 ce que je sache lire notre m\u00e8re nous lisait me \u00e0 moi des histoires absolument tous les soirs, il y avait ce rituel ce moment d'histoire partag\u00e9e et en grandissant, quand j'ai su lire et quand j'ai d\u00e9velopp\u00e9 mon propre univers litt\u00e9raire mon propre univers romanesque, on a partag\u00e9 beaucoup de livres et encore aujourd'hui, c'est quelque chose qui nous lie d'ailleurs tous les 4, c'est qu'on aime discuter de livres qu'on est en train de lire \u00e9changer nos avis l\u00e0 il y a une v\u00e9ritable place pour se partage dans notre dans notre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [81%] :\r\nFamille qui vous dit \u00e7a est-ce il est alit\u00e9 fortement tout \u00e0 fait, vous disiez, dit Madame, vous avez dit une phrase que j'ai not\u00e9 que j'ai beaucoup aim\u00e9, on passait notre temps \u00e0 se lire des trucs, seul un des ce est pas lire tout seul, hein, c'\u00e9tait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:17) [91%] :\r\nNon, c'est vrai qu'on aime, on aime mais encore aujourd'hui, r\u00e9guli\u00e8rement, on se lit des passages, moi j'aime beaucoup lire \u00e0 haute voix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:25) [90%] :\r\nEt j'aime, voil\u00e0, lire des passages \u00e0 haute voix qu'on a ador\u00e9, et l\u00e0, pas plus tard qu'avant hier j'vois m\u00eame par texto \u00e0 ma maman, un extrait qui m'a beaucoup plu, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:37) [83%] :\r\nToujours ce fil tendu, \u00e7a fait quoi, qui \u00eates pas lexicalis\u00e9 avant oui, c'\u00e9tait un tr\u00e8s joli, extrait d'un texte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:44) [89%] :\r\nQui sort l\u00e0 chez Flammarion le 18 septembre de Virginie Mouzat le journal imaginaire de Charlotte Perriand et voil\u00e0, il y avait un passage tr\u00e8s joli et je l'ai tout de suite envoy\u00e9 \u00e0 maman, donc voil\u00e0 c'est toujours pr\u00e9sent en fait ce jeudi beaucoup de ma famille que je les aime, en tant qu'individu, encore plus qu'en tant que parent ou en tant que fr\u00e8re ce sont vraiment des individus que je trouve absolument merveilleux et avec qui j'aime \u00e9changer et passer du temps et \u00e7a \u00e7a aussi je j'ai \u00e9norm\u00e9ment de gratitude \u00e0 l'ex\u00e9cutif, en ce qu'on va avoir mis ces individus cher ma routine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:19) [88%] :\r\n\u00e7a tombe bien, parce qu'avec votre livre Marie Robert Descartes pour les jours de doutes, on a vraiment envie de faire la m\u00eame chose en 2, d'appeler nos proches et de leur lire des boues 11 ans \u00e9coute \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment parl\u00e9 ce m'as fait \u00e7a toi cas c'est du v\u00e9cu, en ce qui me concerne, Marie Robert, mais je ne vais pas \u00e9piloguer l\u00e0- dessus parce que nous allons \u00e9couter Madonna c'est beaucoup mieux like pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:41) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, 20 heures 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:15) [84%] :\r\nLa source pour le plaisir d'\u00e9couter Madonna Black pr\u00e8s une chance parce qu'il n'a absolument pas vieilli, d'ailleurs c'est 1989 donc \u00e7a fait un petit moment d\u00e9j\u00e0, mais c'est vous qui l'avez choisi Marie Robert pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:29) [93%] :\r\nExactement, alors \u00e7a aussi, d\u00e9cid\u00e9ment, c'est le fil conducteur de notre \u00e9mission, \u00e7a c'est une chose qu'on partage avec mon fr\u00e8re, seulement 89, moi j'avais 4 ans lui un peu plus et c'\u00e9tait la grande \u00e9poque de Madonna, donc c'est vraiment la bande son de mon enfance et des chansons, effectivement, je trouve, et celle -ci en particulier je trouve tr\u00e8s, comment dire, une esp\u00e8ce de puissance collective, on a tout de suite envie de la chanter, il y a des coeurs, il y a quelque chose qui nous qui nous emporte en fait et c'est sans doute cette forme de de puissance, de vie que j'aime dans le nord, voil\u00e0 dans dans l'existence, et aussi dans la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:05) [85%] :\r\nDonc j'ai, j'aime beaucoup, et l'autre jour, j'entendais le le la, la preuve, la femme, la seule femme rabbin, enfin une des seules femmes Rama en France, Delphine Orviler, qui disait qu'elle pouvait faire l'ex\u00e9g\u00e8se de Jean-Jacques Goldman. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:18) [80%] :\r\nCe que je pr\u00e9f\u00e8re, moi, je pense que je voudrais faire l'ex\u00e9g\u00e8se de Madonna fantastique s'en interviendra pourquoi cette pendant 5 ans on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:28) [88%] :\r\nBon, je vais vous faire \u00e9couter une autre voie, juste apr\u00e8s avoir sorti encore une citation de don de votre livre, des cartes pour les jours de doutes, c'est la citation a emport\u00e9 du chapitres Jean-Jacques Rousseau qui dit oserais -je exposer ici la plus grande, la plus importante, la plus utile r\u00e8gle de toute l'\u00e9ducation ce n'est pas de gagner du temps, c'est d'en perdre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:56) [92%] :\r\nDes m\u00e9thodes si vous voulez, et David la vie de l'enfant \u00e0 se d\u00e9velopper normalement. \r\nUne aide \u00e0 la vie psychique psychique de l'enfant. \r\nLe la possibilit\u00e9 de faire \u00e9clore des forces de la g\u00e9ologie int\u00e9rieur qui ne sont pas connus par va passagers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:27) [81%] :\r\nC'est une archive assez rare Marie Robert, vous avez reconnu cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:31) [89%] :\r\nOui, la voix de Maria Montessori, je suppose, oui absolument, mais c'est tr\u00e8s rare, effectivement, de l'entendre, il y a pas beaucoup d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:39) [85%] :\r\nMais on en a trouv\u00e9 un ici, \u00e0 la RTS, vous avez un enfant sur un CD, c'\u00e9tait juste avant sa mort, c'est je crois 50 ou 51 cette archive et donc elle expose un peu le la philosophie de ces et Corinne souris qui sont tr\u00e8s connus aujourd'hui que vous avez fond\u00e9 faisant mal fond\u00e9, une \u00e0 Marseille, une \u00e0 Paris sont dirig\u00e9s d'ailleurs ces \u00e9coles vous y enseignez Marie Robert qu'est -ce que pourquoi, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 que vous cr\u00e9ez ces \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:09) [90%] :\r\nAlors en fait comment dire je juste apr\u00e8s mes \u00e9tudes, j'ai commenc\u00e9 par enseigner \u00e0 la fac \u00e0 l'universit\u00e9, donc \u00e0 l'universit\u00e9, notamment de Paris 5 o\u00f9 j'avais la chance d'enseigner une tr\u00e8s belle discipline c'\u00e9tait magie et religion, non pas sous le prisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:25) [89%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, il y a toujours quelque chose d'un peu particulier, l'\u00e9nigmatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:28) [92%] :\r\nPas du tout sous le prisme de la croyance mais plut\u00f4t sous le prisme du r\u00e9cit, pourquoi on a besoin d'histoire qui nous porte qui nous relie et puis au bout de quelques ann\u00e9es \u00e0 la fac, m\u00eame si intellectuellement, c'\u00e9tait tr\u00e8s stimulant, mais il y a toujours quelque chose de frustrant \u00e0 l'universit\u00e9, en tout cas dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises, c'est que le professeur est sur son estrade dans un grand amphi et il y a 180 personnes qui nous \u00e9coutent religieusement sans lever la main sans rien dire et, en fait, je me disais mais j'avais envie d'\u00eatre bouscul\u00e9e d'\u00eatre ajust\u00e9 d'\u00eatre confront\u00e9s donc au bout de quelques ann\u00e9es, je me suis dit qu'il fallait trouver un autre univers d'enseignement, parce que j'avais justement besoin d'\u00eatre, d'\u00eatre dans un dialogue dans un partage avec les \u00e9l\u00e8ves, mais par un curieux concours de circonstances, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par quelqu'un qui s'appelle Sylvie des clubs qui a le seul lyc\u00e9e Montessori de France moi la p\u00e9dagogie maintes Montessori m'int\u00e9ressait beaucoup parce qu'il y avait justement cette place laiss\u00e9e \u00e0 l'enfant et \u00e0 l'adolescent en tant qu'individu, non pas en tant que juste r\u00e9ceptacle de la transmission des des savoirs mais en tant que personne qui a quelque chose \u00e0 nous dire : on parle, parlons de Rousseau, l\u00e0 on est on droit \u00e0 droite, on est en plein dedans, c'est exactement la droite ligne s'il y a quelque chose \u00e0 nous dire qu'il y a une temporalit\u00e9 qui a acquis, il faut faire confiance et donc je me suis retrouv\u00e9 effectivement \u00e0 \u00e0 enseigner dans cet \u00e9tablissement avec des adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:54) [79%] :\r\nAlors la question est bouscul\u00e9, vous avez Christiania demandant fianc\u00e9e lance l'\u00e2ge et c'est bon l\u00e0 j'ai j'\u00e9tais dedans, il a \u00e9t\u00e9 vraiment confront\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:02) [94%] :\r\nEt en m\u00eame temps, c'\u00e9tait absolument g\u00e9nial parce que toute la question \u00e9tait de comment leur transmettre du contenu tout en leur laissant de la place tout en en actualisant en fait, on vit dans un monde tr\u00e8s diff\u00e9rent, et m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent du monde que nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:16) [94%] :\r\nNous avons connu en \u00e9tant adolescent donc voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment \u00eatre au plus pr\u00e8s de leurs pr\u00e9occupations, et l\u00e0 on voit le fil conducteur avec le livre, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:26) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai essay\u00e9 \u00e0 chaque fois d'adapter m\u00eame d'adapter le savoir que je devais leur transmettre \u00e0 eux ce qui vivaient en leur disant : mais je vous jure, \u00e7a va vous servir dans cette vie quotidienne et puis quand on a des adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:38) [92%] :\r\nTr\u00e8s souvent, ce qui a, d'un peu frustrant, c'est qu'on se dit : j'aurais bien aim\u00e9 les avoir un peu plus jeune parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place voil\u00e0 il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de, comment dire, ils sont d\u00e9j\u00e0 assez format\u00e9 et donc c'est comme \u00e7a que j'ai eu envie de cr\u00e9er des \u00e9coles donc notamment la premi\u00e8re \u00e9cole \u00e0 Marseille puis celle qui vient d'ouvrir \u00e0 Paris avec cette id\u00e9e de de toujours essayer de, de, de r\u00e9interroger la p\u00e9dagogie d'aller voir ce qui \u00e0 de nouveau d'aller voir ce qui est plus int\u00e9ressant pour donner le plus d'outils possibles en fait \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves et \u00e0 mes \u00e9quipes pour que les gens soient le plus pour que les enfants soient le plus align\u00e9 possible avec eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que je crois que donner la possibilit\u00e9 aux enfants de r\u00e9ussir, c'est leur donner le plus d'outils de compr\u00e9hension du monde et de compr\u00e9hension, de m\u00eame et l\u00e0 on voit que m\u00eame si j'ai des activit\u00e9s diff\u00e9rentes, le fil conducteur est identique : l'id\u00e9e qu'on soit adulte, qu'on soit enfant, soit dans des \u00e9coles Montessori ou dans un autre syst\u00e8me, c'est trouver le chemin vers soi, en fait, c'est d'utiliser la pens\u00e9e, la r\u00e9flexion, tout ce qui, tout ce qui nous entoure, pour se sentir un peu plus en coh\u00e9rence avec ce qu'on ait pour oser aller vers des voil\u00e0 vers des territoires inconnus pour avoir confiance pour avoir de l'audace pour vraiment, c'est l'id\u00e9e m\u00eame de l'\u00e9panouissement, en fait, c'est de gagner en amplitude, c'est d'aller vraiment dans tous les champs possibles de soi -m\u00eame et vous Marie Robert qu'est -ce que \u00e7a vous apporte d'enseigner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:05) [92%] :\r\nOr, je pense que vraiment c'est c'est le plus beau m\u00e9tier du monde, c'est toujours un peu, toujours un peu clich\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:13) [92%] :\r\nMais tr\u00e8s sinc\u00e8rement, en fait, je, je, il y a 1000 fa\u00e7ons d'enseigner que ce soit moi j'ai j'ai du coup j'ai eu des \u00e9l\u00e8ves qui ont entre 3 ans et 22 puisque j'enseigne aussi un petit peu en \u00e9cole de commerce, et je crois que, en fait, comment vous dire quand vous \u00eates dans une salle de classe, vous \u00eates \u00e0 nu, quel que soit le public en tout cas, quand vous \u00eates dans une salle, face \u00e0 des gens et que vous \u00eates en train de la transmettre quelque chose, vous \u00eates totalement \u00e0 nu parce que les gens vont aller et notamment les adolescents et les enfants vont aller se placer directement dans vos failles et du coup il y a toujours cette fa\u00e7on de se dire est -ce que je suis pr\u00eat, est ce qu'ils vont voil\u00e0 est -ce que est -ce que je suis pr\u00eat \u00e0 ce qu'on aille interroger cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:52) [78%] :\r\nPetites zones que la leur rapport vide planqu\u00e9s mais en fait, il faut vraiment y aller, cette petite zone ou alors de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:58) [90%] :\r\nDe savoir qui est pas tr\u00e8s au clair, ou alors cette petite zone de flou, alors cette petite incoh\u00e9rence et du coup, dans une salle de classe, non seulement c'est recevoir une \u00e9nergie incroyable, parce que quand on est passionn\u00e9 par ce qu'on fait, avoir des retours des \u00e9l\u00e8ves, c'est merveilleux, mais en plus, c'est une mani\u00e8re de toujours toujours toujours progresser en fait de toujours apprendre moi y a pas un seul cours et pourtant bien s\u00fbr, par exemple, je sais pas, Spinoza, j'ai d\u00fb en parler, enfin, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans que j'enseigne, j'en ai parl\u00e9 des centaines de fois mais \u00e0 chaque fois, j'ai des r\u00e9actions diff\u00e9rentes et \u00e0 chaque fois on m'apporte un \u00e9clairage diff\u00e9rent, donc c'est pour \u00e7a que je, je crois que je je le mets dans les remerciements de mon 1er livre jeudi et je remercie les les professeurs con\u00e7u de faire de moi une \u00e9l\u00e8ve et mes \u00e9l\u00e8ves, qui ont su faire de moi une prof, je pense que vraiment je sais, c'est une tribune en fait pour \u00e9voluer et c'est une formation continue pour moi l'enseignement et, l\u00e0 encore une fois, on rejoint Rousseau c'est que je ne me place pas du tout dans une posture de moi je sais vous taisez -vous, au contraire, ils ont \u00e0 ma port\u00e9e, alors bien s\u00fbr que moi, je fais des propositions, je donne des hypoth\u00e8ses je r\u00e9ajuste je pr\u00e9cise, \u00e7a c'est mon m\u00e9tier, je leur ouvre des univers mais eux me propose un regard de l'autre, en fait, voil\u00e0, c'est la confrontation permanente \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:20) [81%] :\r\nMerveilleux, je suis vraiment une belle dire c'est magnifique, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:25) [93%] :\r\nCorrespond bien \u00e0 la philosophie Montessori, enfin la la la mani\u00e8re d'\u00e9duquer, de Maria Montessori et donc \u00e7a va tr\u00e8s bien dans ces \u00e9coles Montessori. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:33) [89%] :\r\nOui, que vous que vous avez cr\u00e9\u00e9 Marie Robert \u00e0 Marseille et puis tout r\u00e9cemment \u00e0 Paris, ils partent, d'autres d'ailleurs, on verra, venez en Suisse, il y en a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une chaleur extr\u00eame si on \u00e9coutez L\u00e9onard Cohen I'm'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:50) [87%] :\r\nEt puis au moins la hanter mais enfin les d\u00e9fil\u00e9s au point d'un, de l'homme, un scrutin. \r\nEt finalement, \u00e0 la une et donc et fioul, voire le secret mais d'un et donc. \r\nLes gens et puis au moins a pas a avou\u00e9 aust\u00e8re et tu te et qui ou en tant que et et et puis au moins l'adjoint une seule rel\u00e8ve en date et. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:12) [69%] :\r\nMadame Sturgeon pr\u00e8s terre pays que le soleil \u00e0 un disent insister de mais que qui a un peu leurs mains cas de Napa Habegger et tu es derri\u00e8re un fort il que tu la ne peut, \u00e0 qui cela durera la c'est du aussi, c'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:13) [87%] :\r\nJe ne sais pas si je vous demandais Marie Robert pourquoi vous nous avez propos\u00e9 de passer 5 \u00e7a me semble tellement \u00e9vident en l'entendant donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:22) [88%] :\r\nEffectivement, je trouve que cette chanson RMC les mondes merveilleuse, non seulement de tendre \u00e9videmment de L\u00e9onard Cohen et surtout ce qu'il y a plein de choses qui me touche dans cette chanson et on pourrait faire encore une fois une \u00e9mission enti\u00e8re l\u00e0 dessus, mais c'est surtout ce que j'aime, c'est la la, comment dire, la multiplicit\u00e9 des identit\u00e9s un mentionner voil\u00e0 c'est \u00e7a aussi, c'est la possibilit\u00e9 d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:45) [85%] :\r\nPlainte chose et l\u00e0 encore, vous voyez, je crois que c'est, c'est \u00e0 chaque fois d'ailleurs dans toutes ces chansons, que ce soit dit de Pedro Reto Madonna ou L\u00e9onard Cohen il y a cette m\u00eame id\u00e9e de aller d\u00e9construire d'aller \u00eatre de, de, de pouvoir \u00e9pouser en fait plein d'identit\u00e9 et la vie c'est \u00e7a aussi, c'est pouvoir a plein de moments, aller vers un ailleurs aller vers autre chose, toujours ce Brahms s'est modifi\u00e9 se transformer et s'adapter en sont en dialogue avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:15) [87%] :\r\nEt sans doute, et parce que le type de votre livre Marie Robert c'est Descartes pour les jours de doutes et bien pour les jours de doutes, justement, il y a des cartes \u00e9coutez cette philosophe que vous connaissez certainement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:27) [89%] :\r\nNous, nous avons h\u00e9las l'habitude en notre temps de consid\u00e9rer un peu les rationalistes comme Descartes, du haut de notre savoir psychologique de notre psychanalyse de notre conscience des ambigu\u00eft\u00e9s, la complexit\u00e9 de l'embrouille ment physico- chimique Six E-commerce ticket \u00e0 \u00e0 cette suite n'est-ce-pas et alors ces un esprit simpliste la du 17\u00e8me si\u00e8cle, oui enfin brillamment \u00e0 l'\u00e9poque toute paraissait clair, tandis que nous, nous avons le sens de la complexit\u00e9, h\u00e9 bien, je voudrais dire au contraire qu'en r\u00e9alit\u00e9, je suis de plus en plus convaincu que c'est nous qui ne savons plus retrouver la profondeur de que comportait la math\u00e9matique pour les esprits de ce temps, ils \u00e9taient \u00e9merveill\u00e9s par la math\u00e9matique parce qu'ils avaient un sens de l'\u00e9vidence que nous, nous avons perdu un sens de l'\u00e9vidence que nous, nous n'avons plus nous nous croyons que quand nous apprenons \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 faire la d\u00e9monstration du fait que les 3 ans d'un triangle va de 180 degr\u00e9s h\u00e9 bien voil\u00e0 on baisse CQFD \u00e0 la fin, ce qu'il fallait d\u00e9montrer et puis voil\u00e0 l'\u00e9vidence n'est -ce pas et \u00e7a ne d\u00e9passe pas la surface du cahier, \u00e7a ne se vit plus l'\u00e9vidence tandis que les hommes de l'\u00e9poque de Descartes vivait l'\u00e9vidence et \u00e7a c'est une chose que nous ne savons plus penser, nous ne savons plus revivre l'\u00e9vidence comme exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:13) [89%] :\r\nVous l'avez reconnu Marie Robert, j'ai un doute sur la voie, c'est Jeanne Hersch Janner changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:20) [91%] :\r\nC'est jamais riche mais en fait c'est incroyable cet extrait, parce que, pour tout vous avouer, je n'ai jamais entendu sa voix, c'est la toute premi\u00e8re fois que j'entends sa voix, alors \u00e9videmment j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:29) [83%] :\r\nConnaissez ellipse notamment, bon, je crois que la la premi\u00e8re chose que je fais quand quand je suis face \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves cette de conseiller d'\u00c9tat, demande Jeanne Hersch mais je n'avais jamais entendu d'extraits de sa voix, donc \u00e9videmment le propos m'aiguiller, mais je sais tr\u00e8s elle a une voix tr\u00e8s caract\u00e9ristique, en plus, on a trop d'architecte il c'est bien, c'est formidable, non, non, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:50) [91%] :\r\nEt alors tr\u00e8s beau ce propos sur l'\u00e9vidence sur cette \u00e9vidence et \u00e7a vous rejoins d'avance passage compl\u00e8tement et c'est exactement \u00e7a, et c'est pour \u00e7a que je conseille beaucoup tr\u00e8s souvent d'ailleurs, et m\u00eame, pas plus tard que ce week- end, quelqu'un me demandait mais par quoi je peux commencer si j'ai envie de me r\u00e9int\u00e9resser \u00e0 l'histoire de la philosophie si j'ai envie de de plonger dans l'histoire de la philosophie et je recommande en permanence l'\u00e9tonnement de Jeanne Hersch parce que je crois qu'elle d\u00e9signe et l\u00e0 cet extrait est parfaitement choisi tr\u00e8s pertinente de ce point de vue -l\u00e0 elle d\u00e9signe en fait le probl\u00e8me part peut-\u00eatre de la philosophie qui est cette capacit\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tonner \u00e0 vivre l'\u00e9vidence faire \u00e0 \u00e0 \u00eatre dans l'exp\u00e9rience, sortir de la page du cahier \u00c9conomie exactement sortir de la page de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:39) [78%] :\r\nQui du cahier, mais quel magnifique -t-elle, il y a, il y a pas de plus de de plus joli conseil sans doute s'adonner aussi bien aux enfants qu'aux adultes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:47) [93%] :\r\nQue de sortir de la page du cahier et d'\u00eatre, et l\u00e0 \u00e7a rejoint tout ce qu'on a pu se dire au cours de cette \u00e9mission, faire de la philosophie est une mani\u00e8re de vivre une pratique et non Justin une accumulation en fait de savoir \u00eatre contenus pas juste \u00eatre dans un apprentissage par coeur, mais \u00eatre dans un v\u00e9cu et cette capacit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tonnement et \u00e7a, \u00e7a rejoint aussi l'id\u00e9e, moi je fais des ateliers philo avec des enfants tr\u00e8s jeunes d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans ils ont exactement cette capacit\u00e9 \u00e0 sortir du cahier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [80%] :\r\nPuisque tr\u00e8s souvent, ils n'en ont pas encore puisque que nous avons nos \u00e9coles ayant \u00e9coles les en ont pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:22) [91%] :\r\nEt cette capacit\u00e9 justement \u00e0 s'\u00e9tonner de tous les fonctionnements qu'il y a autour de \u00e0 questionner en fait tous les m\u00e9canismes, mais pourquoi, pourquoi, pourquoi l'autorit\u00e9 pourquoi la libert\u00e9 pourquoi j'ai le droit de faire ceci et pourquoi j'ai le droit de faire cela, il y a m\u00eame un enfant, l'autre jour qui m'a dit mais tient cette question qui \u00e9tait absolument magnifique et qui m'a marqu\u00e9, qui me dit : mais quand on pense \u00e0 quelqu'un quand on se souvient de quelqu'un est -ce que \u00e7a le fait encore exister en parlant de de son grand- p\u00e8re qui \u00e9tait mort, et c'\u00e9tait une question sublime sur la place du souvenir sur la place de la m\u00e9moire et les enfants ont exactement ce ce ce voil\u00e0 cette cette intuition, en fait, cette intuition philosophique, qui est l'essence m\u00eame de la philosophie qui est voil\u00e0 sortir du cahier, essayer de bousculer en tout cas tout tous le voil\u00e0 tous les a priori et tous les voil\u00e0 toutes les pseudo- v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:14) [89%] :\r\nVous Marie Robert, qui est aujourd'hui une philosophe reconnu, il avait publi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de livres qui chroniques r\u00e9guli\u00e8rement sur France Inter qu'il y avait des ann\u00e9es de philosophie derri\u00e8re vous d'\u00e9tude de la philosophie, pourquoi aujourd'hui avec le recul, quand vous regarde en arri\u00e8re, pourquoi avez -vous choisi d'\u00e9tudier la philo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:30) [86%] :\r\nQuestion compliqu\u00e9e ce question compliqu\u00e9e parce que justement \u00e7a rejoint mais d'extr\u00eame Jeanne Hersch, \u00e0 la fois, c'est une \u00e9vidence et et en m\u00eame temps, c'est une \u00e9vidence qui me pose tous les jours, question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:43) [92%] :\r\nJe crois qu'en fait quand j'ai d\u00e9couvert la philosophie en derni\u00e8re ann\u00e9e de lyc\u00e9e, puisqu'en France, vraiment, on acc\u00e8de \u00e0 la philosophie qu'en terminale, donc c'est la toute derni\u00e8re ann\u00e9e du lyc\u00e9e, tout d'un coup, j'ai d\u00e9couvert un espace, un espace o\u00f9 soudain tous mes questionnements toutes mes angoisses toutes mes probl\u00e9matiques avaient le droit d'avoir leur place et c'est \u00e7a qui est merveilleux avec la philosophie, c'est que c'est moi, j'avais besoin, enfant, je me posais beaucoup de questions, j'ai eu beaucoup de de d'angoisse sur la vie sur la mort sur les fonctionnements sur j'\u00e9tais vraiment habit\u00e9 par ce pourquoi par cette curiosit\u00e9 mais qui peut \u00eatre parfois un peu vertigineuses pour un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:26) [87%] :\r\nSur les mots, m\u00eame \u00e0 7 ans vous avez dout\u00e9 de exactement question des mots pour tout le monde, et m\u00eame je la m\u00eame chose parce qu'une chaise mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:32) [85%] :\r\nPour pour tous, oui je mais en m\u00eame temps c'est une vraie question : quand je vous dis le mot chaise \u00e0 quelle chaise, vous pensez sans doute pas la m\u00eame que moi sur une question qui me qui me posent toujours pas mal de probl\u00e8mes vous avez heureusement pas qu'avec la chaise avec la chaise mais en tout cas, il y a le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:52) [90%] :\r\nMais en tout cas, il y avait, voil\u00e0 j'\u00e9tais habit\u00e9 par toutes ces questions, et tout d'un coup la philosophie \u00e9tait, comment dire, comme une autorisation de se les poser et c'est \u00e7a qui est merveilleux, et encore aujourd'hui, c'est pour \u00e7a que je suis une grande militante de l'enseignement de la philo et m\u00eame dans des classes bien plus jeune pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves dans un syst\u00e8me classique, on nous demande de r\u00e9soudre des exercices dans, dans, dans, dans, dans les beaucoup de discipline, on nous demande, voil\u00e0 de d'aller d'un point A \u00e0 un point B, la philo, c'est pas \u00e7a, s'il y a pas de points il y a peint de il y a juste une ouverture au questionnement et \u00e0 l'analyse et avec cette capacit\u00e9 \u00e0 sans cesse r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e remettre en avant et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait encore une fois, vous voyez, c'est finalement il y a, il y a une coh\u00e9rence dans tout \u00e7a, c'est cette amplitude en fait tout d'offrir \u00e9tait pas que le haut et le bas \u00e7a ou des portes \u00e7a ou des espaces et soudain, voil\u00e0 on repousse les murs et soudain, la vie est un peu plus grande. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:46) [88%] :\r\nEn parlant de porter de mieux, on a oubli\u00e9 la ce que j'ai ce que j'ai dit au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission, le lien entre IKEA est -ce que vous avez une minute Marie Robert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:54) [82%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, quoi, non, il ne veut en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:58) [94%] :\r\nNous d\u00e9culpabilise de nos achats chez IKEA en expliquant alors pas directement mais en tout cas que tout dans la vie, nous sommes habit\u00e9s par un d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:07) [88%] :\r\nPar un curieux que natu ce qui fait que notre \u00eatre en permanence pers\u00e9v\u00e8re dans le fait d'\u00eatre c'est-\u00e0-dire qu'en permanence on est habit\u00e9 par une sorte de petit d\u00e9sir de puissance, de vie et ce petit d\u00e9sir, il peut nous pousser \u00e0 faire des choses incroyables se d\u00e9passer allez par l\u00e0 quelqu'un, on n'aurait pas os\u00e9 mais aussi, parfois, ils se placent dans des d\u00e9sirs un peu mal plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:28) [89%] :\r\nComme par exemple consommer des choses qui n'ont pas lieu d'\u00eatre donc chez Spinoza, c'est une explication en fait de notre m\u00e9canisme et donc il m'a beaucoup rassur\u00e9e en me disant mais Marie, ce n'est pas grave si tu achetais beaucoup trop de Mag, ainsi qu'un plaid. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:41) [78%] :\r\nEt l\u00e0, c'est une commande de temps tu n'as pas besoin, voyez, vous avez la phrase vous qui nous \u00e9coutez toute faite maintenant oui ses chaussures incontestable, mais c'est \u00e0 cause de ce qui nous \u00e7a va \u00eatre une presse Spinetta voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, parfait, merci beaucoup de finir l\u00e0- dessus, Marie Robert, nous avons d\u00e9j\u00e0 un outil voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:57) [86%] :\r\nPlein d'autres, dans votre livre des cartes pour les jours de doutes qui est paru chez Flammarion, \u00e9videmment, plein, plein de, de, de r\u00e9ponses et plein, plein de questions aussi et \u00e7a, c'est la philosophie, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler avec tendresse, passion, on aurait pu continuer encore des heures, malheureusement, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci 1000 fois, bon retour chez vous, et bonne suite merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:24) [95%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:53) [86%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9mission merci a fait taire Black Eyed qui \u00e9tait ici en r\u00e9gie Alexandr lumi\u00e8re \u00e9tait pour sa part \u00e0 Paris pour nous r\u00e9\u00e9couter unit\u00e9 pas vous trouvez toutes les \u00e9missions sur RTS fran\u00e7ais Achbar oblique entre nous, non seulement ou sur l'application Playboy RTS, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e9galement entre nous soit dit, en un seul mot At RTS Point CH, demain nous parlerons musique classique dans le Lavaux avec la toute nouvelle directrice du festival vos classiques, elle s'appelle florian c\u00f4t\u00e9 merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e en vue de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T19:14:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Blakaj, Fatmir", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Marie", "role": "professeure de lettres et de philosophie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1925004", "internalArchiveId": "AA1909924573", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pass\u00e9 Re-Compos\u00e9 : Le Comptoir suisse", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 143, "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10701246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10704137.image", "alternativeTitle": ["Le Comptoir suisse", "Edition Archives"], "alternativeSummary": ["La Rubrique Pass\u00e9 Re-compos\u00e9 revient sur l'incroyable histoire du Comptoir suisse. "], "variantIds": ["ece-10701246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T17:30:25Z", "webPublicationDate": "2019-09-14T22:00:00Z", "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798140", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052206", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1924227", "internalArchiveId": "AA1909923796", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Euro 2021 M21 - qualifications : Suisse - Liechtenstein", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 9600, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:44:34Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798192", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU113998", "position": "1"}}, {"id": "1798087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052198", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1872605", "internalArchiveId": "AA1909872175", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 1930, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10700007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Le climat : sujet incontournable des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La derni\u00e8re session \u00e0 Berne sera sur la loi co2.", "19h30", "L'autopartage compte de plus en plus d'adeptes. Des communes financent elles-m\u00eames des v\u00e9hicules \u00e0 partager.", "19h30", "Isabelle Ory: \"Le dossier suisse est important pour la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne\"", "19h30", "L'Am\u00e9rique se recueillera demain pour l'anniversaire du 11 septembre 2001. La guerre en Afghanistan commen\u00e7ait peu apr\u00e8s", "19h30", "Annabelle Durand: \"Donald Trump a mis fin \u00e0 l'espoir de n\u00e9gociations suscit\u00e9 il y a un an\"", "19h30", "Google vis\u00e9 par une enqu\u00eate antitrust des Etats am\u00e9ricains.", "19h30", "15e anniversaire de Google et ouverture d'un nouveau si\u00e8ge \u00e0 Zurich. 400 collaborateurs travaillent pour le g\u00e9ant am\u00e9ricain.", "19h30", "Gen\u00e8ve inaugure un centre pour r\u00e9fugi\u00e9s de 370 places.", "19h30", "Jean-Marc Landry: \"Il est peu probable qu'une meute de loups s'installe sur le plateau Suisse\"", "19h30", "Les loups s'installent sur le territoire suisse. Les attaques sur les moutons pourraient s'intensifier.", "19h30", "Un film sur les spectateurs du tour de France. Bob et saucisson sur chaise pliante pour voir le maillot jaune passer.", "19h30", "Le photographe suisse Robert Frank est mort. Il \u00e9tait l'un des plus influents du XXe si\u00e8cle.", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10700007", "ece-10700009", "ece-10700011", "ece-10700013", "ece-10700015", "ece-10700017", "ece-10700019", "ece-10700021", "ece-10700025", "ece-10700023", "ece-10700029", "ece-10700027", "ece-10700031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T02:10:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:18:14\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:00:18:16  00:00:21:04\r\n{\\an1}Il est 19h30.\r\n\r\n00:00:21:06  00:00:25:00\r\n{\\an1}Les manoeuvres politiques\r\net les revirements ont debut\u00e9\r\n\r\n00:00:25:01  00:00:28:10\r\n{\\an1}sur la question de la taxe CO2\r\net de la protection du climat.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:30:13\r\n{\\an1}Nous nous rendrons \u00e0 Berne\r\n\u00e0 peine plus d'un mois\r\n\r\n00:00:30:15  00:00:32:19\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:00:33:02  00:00:36:07\r\n{\\an1}Certaines villes suisses\r\ndoivent payer pour avoir droit\r\n\r\n00:00:36:09  00:00:39:12\r\n{\\an1}aux services\r\ndu loueur de voitures Mobility.\r\n\r\n00:00:39:14  00:00:41:11\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate illustre\r\nles nouveaux besoins de mobilit\u00e9\r\n\r\n00:00:41:13  00:00:45:01\r\n{\\an1}dans les petites villes,\r\nhors des centres urbains.\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:49:07\r\n{\\an1}On conna\u00eet les visages\r\nde la nouvelle Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:51:23\r\n{\\an1}pr\u00e9sid\u00e9e par Ursula von der Leyen.\r\n\r\n00:00:52:01  00:00:55:22\r\n{\\an1}Les dossiers ont \u00e9t\u00e9 repartis,\r\nsauf celui de la Suisse, semble-t-il.\r\n\r\n00:00:56:00  00:00:59:03\r\n{\\an1}Isabelle Ory nous dira qu'il r\u00e8gne\r\nune incertitude \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n00:00:59:05  00:01:01:11\r\n{\\an1}sur cette question.\r\n\r\n00:01:01:19  00:01:04:10\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9rique marque cette ann\u00e9e\r\n\r\n00:01:04:11  00:01:07:10\r\n{\\an1}les 18 ans de l'envoi de troupes\r\nen Afghanistan.\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:10:20\r\n{\\an1}18 ans apr\u00e8s, les USA sont en train\r\nde perdre ce qui est la plus longue\r\n\r\n00:01:10:22  00:01:12:12\r\n{\\an1}guerre de leur histoire.\r\n\r\n00:01:12:14  00:01:15:00\r\n{\\an1}-Bonsoir Anabelle Durand.\r\n\r\n00:01:15:02  00:01:17:16\r\n{\\an1}On revient avec vous sur la situation\r\ndes civils sur place,\r\n\r\n00:01:17:18  00:01:19:18\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez en Kaboul cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:01:20:03  00:01:23:02\r\n{\\an1}-Le loup n'est plus seulement\r\nune affaire de paysans valaisans\r\n\r\n00:01:23:04  00:01:25:13\r\n{\\an1}ou de cantons alpins.\r\n\r\n00:01:25:15  00:01:28:18\r\n{\\an1}Les meutes colonisent\r\nle Plateau suisse.\r\n\r\n00:01:28:20  00:01:31:15\r\n{\\an1}On demandera au biologiste\r\nJean-Marc Landry si les citadins\r\n\r\n00:01:31:17  00:01:35:01\r\n{\\an1}doivent s'attendre \u00e0 observer\r\ndes loups dans leur environnement.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:38:02\r\n{\\an1}Nous rendrons hommage \u00e0 un g\u00e9ant.\r\n\r\n00:01:38:04  00:01:41:13\r\n{\\an1}Le photographe Robert Frank\r\nest mort \u00e0 94 ans.\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:45:03\r\n{\\an1}Ses images ont marqu\u00e9\r\nle si\u00e8cle am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:01:46:08  00:01:50:01\r\n{\\an1}Voici le profil type d'un candidat\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:01:50:02  00:01:54:04\r\n{\\an1}C'est un homme, \u00e2g\u00e9 de 41 ans,\r\nqui vit plut\u00f4t en ville.\r\n\r\n00:01:54:06  00:01:59:16\r\n{\\an1}Notre \u00e9quipe de recherche a analys\u00e9\r\nles profils des 4'600 candidats.\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:03:10\r\n{\\an1}Si ce profil type est plut\u00f4t stable\r\npar rapport \u00e0 2015,\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:05\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 des id\u00e9es, \u00e7a bouge.\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:10:01\r\n{\\an1}L'id\u00e9e d'un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nde quatre semaines progresse,\r\n\r\n00:02:10:03  00:02:12:14\r\n{\\an1}70 % y sont favorables.\r\n\r\n00:02:12:16  00:02:17:22\r\n{\\an1}Idem pour la facilitation du don\r\nd\u2019organes, 2 sur 3 y sont favorables.\r\n\r\n00:02:18:00  00:02:22:03\r\n{\\an1}Quant \u00e0 la taxe CO2,\r\n3/4 des candidats la soutiennent.\r\n\r\n00:02:22:05  00:02:26:18\r\n{\\an1}La droite y est acquise,\r\n\u00e0 l'exception de l'UDC.\r\n\r\n00:02:28:06  00:02:32:02\r\n{\\an1}Le climat semble \u00eatre le grand enjeu\r\nde ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:02:32:04  00:02:34:19\r\n{\\an1}C'est un enjeu aussi \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:02:34:21  00:02:38:22\r\n{\\an1}La derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature\r\nvoit les s\u00e9nateurs s'affronter\r\n\r\n00:02:39:00  00:02:41:11\r\n{\\an1}sur la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:02:42:15  00:02:45:14\r\n{\\an1}-C'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9\r\nsous la Coupole.\r\n\r\n00:02:45:16  00:02:49:17\r\n{\\an1}Les parlementaires vont-ils r\u00e9pondre\r\n\u00e0 l'appel de la rue sur le climat ?\r\n\r\n00:02:49:19  00:02:53:11\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs vont \u00e0 nouveau\r\nd\u00e9battre de la loi sur le CO2,\r\n\r\n00:02:53:13  00:02:56:11\r\n{\\an1}rejet\u00e9e en d\u00e9cembre au National.\r\n\r\n00:02:56:23  00:02:59:07\r\n{\\an1}-Elle doit permettre d'atteindre\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:12\r\n{\\an1}les objectifs de l'accord de Paris,\r\n\r\n00:03:01:14  00:03:04:00\r\n{\\an1}pour 2050, dernier d\u00e9lai.\r\n\r\n00:03:04:02  00:03:08:00\r\n{\\an1}Nous souhaiterions m\u00eame\r\nqu'elle soit plus ambitieuse.\r\n\r\n00:03:08:09  00:03:13:15\r\n{\\an1}-Avec de nouvelles taxes,\r\nsur les carburants par exemple.\r\n\r\n00:03:13:17  00:03:16:18\r\n{\\an1}La droite se dit pr\u00eate\r\n\u00e0 entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:03:16:20  00:03:20:14\r\n{\\an1}La plupart des \u00e9lus PLR ont chang\u00e9\r\nd'avis, dont Philippe Bauer.\r\n\r\n00:03:21:00  00:03:26:02\r\n{\\an1}En 2015, vous \u00e9tiez oppos\u00e9\r\n\u00e0 une taxe sur les carburants.\r\n\r\n00:03:26:04  00:03:31:07\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nvous \u00eates plut\u00f4t favorable.\r\n\r\n00:03:31:09  00:03:35:17\r\n{\\an1}-Il y a eu des r\u00e9flexions\r\nau niveau de la base du parti.\r\n\r\n00:03:43:04  00:03:45:11\r\n{\\an1}Si cette nouvelle taxe\r\n\r\n00:03:45:13  00:03:48:07\r\n{\\an1}est bien affect\u00e9e,\r\n\r\n00:03:48:09  00:03:50:17\r\n{\\an1}et qu'elle ne sert pas seulement\r\n\u00e0 faire fonctionner l'Etat,\r\n\r\n00:03:50:19  00:03:52:20\r\n{\\an1}on peut peut-\u00eatre y souscrire.\r\n\r\n00:03:53:06  00:03:56:17\r\n{\\an1}-Un premier d\u00e9bat sur le climat\r\na eu lieu.\r\n\r\n00:03:56:19  00:04:01:16\r\n{\\an1}Le centre-gauche a cherch\u00e9 \u00e0 durcir\r\nla loi sur les huiles min\u00e9rales,\r\n\r\n00:04:01:18  00:04:04:07\r\n{\\an1}en vain face \u00e0 une droite unie.\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:06:04\r\n{\\an1}Pour elle,\r\npas question d'introduire\r\n\r\n00:04:06:06  00:04:08:18\r\n{\\an1}des mesures plus s\u00e9v\u00e8res\r\npour le climat.\r\n\r\n00:04:09:03  00:04:11:10\r\n{\\an1}-La question de la taxe CO2\r\n\r\n00:04:11:11  00:04:13:12\r\n{\\an1}sera dans la loi CO2.\r\n\r\n00:04:13:14  00:04:15:11\r\n{\\an1}Il ne faut pas tout m\u00e9langer.\r\n\r\n00:04:15:13  00:04:18:04\r\n{\\an1}-Ce n'est ni le bon moment\r\nni la bonne loi ?\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:20:05\r\n{\\an1}-Ce n'\u00e9tait pas la bonne loi.\r\n\r\n00:04:20:07  00:04:22:03\r\n{\\an1}On prolongeait une mesure\r\nqui existait, gr\u00e2ce au PLR.\r\n\r\n00:04:22:05  00:04:23:19\r\n{\\an1}-Ils ont vot\u00e9 contre toutes\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:25:14\r\n{\\an1}les propositions d'am\u00e9lioration\r\n\r\n00:04:25:16  00:04:27:11\r\n{\\an1}pour le climat.\r\n\r\n00:04:27:12  00:04:30:03\r\n{\\an1}C'est incompr\u00e9hensible\r\napr\u00e8s leur assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n00:04:30:05  00:04:32:22\r\n{\\an1}Ils avaient enfin voulu adopter une\r\nposition constructive sur le climat.\r\n\r\n00:04:33:05  00:04:35:22\r\n{\\an1}-Le v\u00e9ritable d\u00e9bat aura lieu\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:38:08\r\n{\\an1}Le sort de la loi sur le CO2\r\n\r\n00:04:38:10  00:04:40:18\r\n{\\an1}sera le premier grand test\r\n\r\n00:04:40:20  00:04:43:19\r\n{\\an1}pour voir comment les positions\r\nsur le climat ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:04:43:21  00:04:45:21\r\n{\\an1}On saura alors si la promesse\r\n\r\n00:04:45:23  00:04:49:02\r\n{\\an1}d'une politique climatique\r\nplus ambitieuse se concr\u00e9tise.\r\n\r\n00:04:49:04  00:04:52:13\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nsouhaite r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:56:16\r\n{\\an1}les \u00e9missions\r\nde gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050.\r\n\r\n00:04:57:16  00:05:02:02\r\n{\\an1}-Vous retrouvez les informations\r\nsur le profil des candidats\r\n\r\n00:05:02:04  00:05:10:09\r\n{\\an1}sur notre site rtsinfo.ch,\r\nainsi que toutes les infographies.\r\n\r\n00:05:13:07  00:05:17:05\r\n{\\an1}Le d\u00e9m\u00e9nagement\r\nd'une partie de la RTS\r\n\r\n00:05:17:07  00:05:21:08\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve \u00e0 Ecublens est maintenu.\r\n\r\n00:05:21:10  00:05:24:18\r\n{\\an1}Ce matin, les Etats\r\nont enterr\u00e9 tacitement\r\n\r\n00:05:24:20  00:05:27:19\r\n{\\an1}les initiatives\r\nvisant \u00e0 inscrire dans la loi\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:31:04\r\n{\\an1}la r\u00e9partition\r\ndes sites de production.\r\n\r\n00:05:31:06  00:05:34:15\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats estime\r\nque le Parlement n'a pas \u00e0 intervenir\r\n\r\n00:05:34:16  00:05:37:04\r\n{\\an1}dans les d\u00e9cisions\r\nstrat\u00e9giques de la SSR.\r\n\r\n00:05:37:06  00:05:39:12\r\n{\\an1}Le projet de d\u00e9m\u00e9nagement\r\n\r\n00:05:39:13  00:05:42:06\r\n{\\an1}d'une partie de la t\u00e9l\u00e9vision\r\nde Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne est maintenu.\r\n\r\n00:05:43:05  00:05:46:00\r\n{\\an1}40 communes de Suisse romande\r\ndoivent financer\r\n\r\n00:05:46:02  00:05:49:07\r\n{\\an1}l'installation du service de location\r\nde voiture Mobility\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:51:21\r\n{\\an1}sur leur territoire.\r\n\r\n00:05:51:23  00:05:54:10\r\n{\\an1}L'autopartage, s\u00e9duit toujours plus.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:57:01\r\n{\\an1}Le nombre d'utilisateurs augmente,\r\n\r\n00:05:57:03  00:06:00:06\r\n{\\an1}mais certaines zones\r\nrestent mal desservies.\r\n\r\n00:06:00:08  00:06:03:02\r\n{\\an1}Des communes financent alors\r\nelles-m\u00eames un v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:06:04:08  00:06:07:15\r\n{\\an1}-Un v\u00e9hicule \u00e9lectrique\r\net un chauffeur conseiller communal\r\n\r\n00:06:07:16  00:06:12:09\r\n{\\an1}qui fait la d\u00e9mo d'une voiture\r\nen libre-service au Val-de-Ruz.\r\n\r\n00:06:13:09  00:06:19:16\r\n{\\an1}-Par rapport au co\u00fbt de ma voiture,\r\nc'est vraiment une solution.\r\n\r\n00:06:20:13  00:06:23:07\r\n{\\an1}-Mobility, c'est 3'000 v\u00e9hicules\r\n\r\n00:06:23:09  00:06:26:08\r\n{\\an1}en libre-service\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:06:26:10  00:06:29:08\r\n{\\an1}La plupart sont situ\u00e9es\r\ndans des zones urbaines.\r\n\r\n00:06:29:16  00:06:31:22\r\n{\\an1}-Mobility se trouve dans les villes\r\n\r\n00:06:32:00  00:06:34:13\r\n{\\an1}de plus de 10'000 habitants.\r\n\r\n00:06:34:15  00:06:39:12\r\n{\\an1}Dans les villes plus petites,\r\non regarde s'il y a un potentiel.\r\n\r\n00:06:39:14  00:06:44:19\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, on laisse les communes\r\nd\u00e9cider de mettre une voiture ou non.\r\n\r\n00:06:45:21  00:06:50:09\r\n{\\an1}-La commune de Val-de-Ruz,\r\ncomme 39 communes romandes,\r\n\r\n00:06:50:11  00:06:54:05\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un v\u00e9hicule\r\n\u00e0 disposition de ses habitants.\r\n\r\n00:06:54:07  00:06:58:01\r\n{\\an1}Elle d\u00e9bourse 13'700 frs par ans,\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:01:04\r\n{\\an1}somme compens\u00e9e par les recettes\r\n\r\n00:07:01:06  00:07:03:12\r\n{\\an1}des locations du v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:06:11\r\n{\\an1}-La commune doit garantir \u00e0 Mobility\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:08\r\n{\\an1}la rentabilit\u00e9 de l'emplacement.\r\n\r\n00:07:09:10  00:07:12:01\r\n{\\an1}On a un v\u00e9hicule\r\naux Geneveys-sur-Coffrane.\r\n\r\n00:07:12:03  00:07:15:04\r\n{\\an1}Il est autoporteur depuis l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:07:15:12  00:07:19:10\r\n{\\an1}-Ce partenariat\r\nne fait pas que des heureux.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:25:17\r\n{\\an1}Ce loueur de la r\u00e9gion\r\naurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un partenariat local.\r\n\r\n00:07:26:07  00:07:29:20\r\n{\\an1}-C'est bien, mais ils auraient pu\r\n\r\n00:07:29:22  00:07:32:17\r\n{\\an1}r\u00e9fl\u00e9chir un peu autrement\r\n\r\n00:07:32:19  00:07:36:13\r\n{\\an1}et donner le mandat\r\naux entreprises qui sont l\u00e0.\r\n\r\n00:07:36:15  00:07:40:19\r\n{\\an1}On engage du personnel\r\nqui vient d'ici.\r\n\r\n00:07:41:08  00:07:44:04\r\n{\\an1}-Si un loueur de voitures\r\n\r\n00:07:44:06  00:07:47:05\r\n{\\an1}a un syst\u00e8me de r\u00e9servation\r\n\r\n00:07:47:07  00:07:50:20\r\n{\\an1}aussi simple que Mobility,\r\nqu'il vienne nous voir.\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:56:00\r\n{\\an1}-Mobility, c'est pr\u00e8s de 200'000\r\nutilisateurs en Suisse.\r\n\r\n00:07:58:18  00:08:02:13\r\n{\\an1}-A Bruxelles, les portefeuilles\r\ndes 26 membres de la Commission\r\n\r\n00:08:02:15  00:08:05:03\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s ce matin.\r\n\r\n00:08:05:05  00:08:08:14\r\n{\\an1}La Commission compte\r\nun nombre record de femmes.\r\n\r\n00:08:08:16  00:08:12:08\r\n{\\an1}8 anciens membres de l'\u00e9quipe Junker\r\nrestent en place.\r\n\r\n00:08:12:10  00:08:15:05\r\n{\\an1}Parmi les nouveaux, une Fran\u00e7aise\r\nau march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en,\r\n\r\n00:08:15:08  00:08:16:23\r\n{\\an1}un Italien \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:08:17:01  00:08:20:04\r\n{\\an1}et un Grec en charge\r\ndes questions migratoires.\r\n\r\n00:08:20:04  00:08:26:15\r\n{\\an1}Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n00:08:26:19  00:08:28:02\r\n{\\an1}La question qu'on se pose,\r\n\r\n00:08:28:07  00:08:31:15\r\n{\\an1}c'est qui s'occupera\r\ndu dossier suisse ?\r\n\r\n00:08:31:19  00:08:35:01\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n00:08:35:05  00:08:39:21\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas l'air d'\u00eatre tranch\u00e9.\r\n\r\n00:08:40:01  00:08:44:22\r\n{\\an1}C'est ce que nous a dit la nouvelle\r\npr\u00e9sidente de la commission.\r\n\r\n00:08:45:02  00:08:49:02\r\n{\\an1}C'est un dossier tr\u00e8s important,\r\naffirme-t-elle.\r\n\r\n00:08:49:06  00:08:55:04\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9tend qu'elle va se placer\r\ndans la continuit\u00e9.\r\n\r\n00:08:55:18  00:08:58:11\r\n{\\an1}Mais on s'\u00e9tonne qu'elle n'ait\r\npas trouv\u00e9 le temps\r\n\r\n00:08:58:15  00:09:01:15\r\n{\\an1}de trouver un responsable.\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:07:17\r\n{\\an1}Il y a plusieurs possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:09:13:03  00:09:16:12\r\n{\\an1}D'abord,\r\nconfier le dossier \u00e0 un Hongrois\r\n\r\n00:09:16:16  00:09:21:15\r\n{\\an1}responsable\r\nde la gestion du voisinage.\r\n\r\n00:09:21:19  00:09:27:17\r\n{\\an1}Ce dossier pourrait aussi revenir\r\nau chef de la diplomatie.\r\n\r\n00:09:28:06  00:09:32:03\r\n{\\an1}Derni\u00e8re possibilit\u00e9,\r\n\u00e7a reste un dossier pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:35:08\r\n{\\an1}C'est l'hypoth\u00e8se\r\nla plus vraisemblable.\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:40:13\r\n{\\an1}C'est un dossier sensible,\r\n\r\n00:09:40:17  00:09:44:16\r\n{\\an1}et Ursula von der Leyen\r\na des liens avec la Suisse.\r\n\r\n00:09:44:16  00:09:48:15\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9rique se recueillera demain\r\npour le 11 septembre.\r\n\r\n00:09:48:17  00:09:51:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 18 ans.\r\n\r\n00:09:51:15  00:09:53:16\r\n{\\an1}Quelques semaines\r\napr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n00:09:53:18  00:09:56:19\r\n{\\an1}l'Am\u00e9rique entrait en guerre\r\nen Afghanistan,\r\n\r\n00:09:56:21  00:10:00:05\r\n{\\an1}pour chasser Ben Laden\r\net les talibans.\r\n\r\n00:10:00:07  00:10:03:00\r\n{\\an1}Le conflit s'est enlis\u00e9.\r\n\r\n00:10:03:02  00:10:06:03\r\n{\\an1}Les talibans semblent plus pr\u00e8s\r\nque jamais d'un retour au pouvoir.\r\n\r\n00:10:06:05  00:10:08:12\r\n{\\an1}Tristan Dessert\r\nnous rappelle les \u00e9tapes\r\n\r\n00:10:08:14  00:10:10:22\r\n{\\an1}de ce qui est la plus longue guerre\r\nde l'histoire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:10:12:06  00:10:17:09\r\n{\\an1}-27 septembre 1996: les talibans\r\nprennent le contr\u00f4le de Kaboul.\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:24:05\r\n{\\an1}Le monde d\u00e9couvre ce mouvement\r\nislamiste n\u00e9 2 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:10:24:07  00:10:28:07\r\n{\\an1}L'Afghanistan sert de base\r\n\u00e0 Al Quaeda et \u00e0 Ben Laden,\r\n\r\n00:10:28:09  00:10:33:01\r\n{\\an1}qui devient l'ennemi public num\u00e9ro 1\r\napr\u00e8s le 11 septembre 2001.\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:23\r\n{\\an1}Les talibans refusent\r\nde le livrer aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:10:37:01  00:10:40:07\r\n{\\an1}L'OTAN engage une action militaire\r\nle 7 octobre 2001.\r\n\r\n00:10:40:09  00:10:43:22\r\n{\\an1}Les talibans\r\nessuient de lourdes pertes.\r\n\r\n00:10:44:00  00:10:47:04\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nle discours est confiant.\r\n\r\n00:10:47:18  00:10:50:02\r\n{\\an1}-Nous bombardons d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\r\n\r\n00:10:50:04  00:10:53:20\r\n{\\an1}les premi\u00e8res lignes des talibans.\r\n\r\n00:10:53:22  00:10:58:17\r\n{\\an1}Nous pourchassons ces assassins\r\npour les livrer \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:03:04\r\n{\\an1}-En novembre 2001, les talibans\r\n\r\n00:11:03:06  00:11:06:20\r\n{\\an1}perdent Kaboul et se replient\r\ndans les montagnes.\r\n\r\n00:11:06:22  00:11:10:20\r\n{\\an1}Commence alors\r\nune gu\u00e9rilla de basse intensit\u00e9.\r\n\r\n00:11:10:22  00:11:15:08\r\n{\\an1}Ils se renforcent en profitant\r\nde la faiblesse de l'Etat afghan.\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:21:06\r\n{\\an1}Ils lancent une offensive militaire\r\nen 2006 dans le sud du pays.\r\n\r\n00:11:21:08  00:11:27:22\r\n{\\an1}En 2009, Barack Obama annonce\r\nl'envoi de renforts militaires.\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:32:10\r\n{\\an1}-La situation\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:35:08\r\n{\\an1}est de plus en plus dangereuse.\r\n\r\n00:11:35:10  00:11:38:20\r\n{\\an1}Cela fait plus de 7 ans que les\r\ntalibans ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s du pouvoir.\r\n\r\n00:11:38:22  00:11:43:20\r\n{\\an1}Pourtant, la guerre fait rage.\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:48:11\r\n{\\an1}-Les renforts doivent permettre\r\nd'en finir avec cette guerre.\r\n\r\n00:11:48:13  00:11:51:22\r\n{\\an1}Fin 2014, l'OTAN passe le relais\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e afghane, inexp\u00e9riment\u00e9e.\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:56:00\r\n{\\an1}Les Etats-Unis doivent maintenir\r\nplusieurs milliers de soldats.\r\n\r\n00:11:56:02  00:11:59:00\r\n{\\an1}Le pi\u00e8ge afghan s'est referm\u00e9.\r\n\r\n00:11:59:02  00:12:02:14\r\n{\\an1}Les op\u00e9rations am\u00e9ricaines\r\nn'\u00e9pargnent pas les civils\r\n\r\n00:12:02:16  00:12:06:09\r\n{\\an1}et n'affaiblissent pas les talibans.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:10:23\r\n{\\an1}Ils multiplient les attaques\r\net prennent le contr\u00f4le de r\u00e9gions.\r\n\r\n00:12:11:01  00:12:15:04\r\n{\\an1}Reconnaissant que les talibans\r\nsont incontournables,\r\n\r\n00:12:15:06  00:12:20:05\r\n{\\an1}l'\u00e9t\u00e9 2018, D.Trump prend\r\ndes contacts secrets pour n\u00e9gocier.\r\n\r\n00:12:20:07  00:12:23:20\r\n{\\an1}Les discussions n'ont pas abouti\r\net ont pris fin ce week-end.\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:30:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 18 ans de guerre,\r\nl'\u00e9chec semble total.\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:36:09\r\n{\\an1}-Trump voulait entrer dans l'Histoire\r\n\r\n00:12:36:11  00:12:39:05\r\n{\\an1}et ramener les troupes \u00e0 la maison\r\napr\u00e8s 18 ans de guerre.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:40:22\r\n{\\an1}C'est rat\u00e9 !\r\n\r\n00:12:41:08  00:12:43:16\r\n{\\an1}-C\u2019est un \u00e9chec diplomatique.\r\n\r\n00:12:43:18  00:12:47:21\r\n{\\an1}D.Trump a manqu\u00e9 de concr\u00e9tiser\r\nune importante promesse \u00e9lectorale\r\n\r\n00:12:47:23  00:12:51:07\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'espoir suscit\u00e9 quand les USA\r\n\r\n00:12:51:09  00:12:56:08\r\n{\\an1}ont n\u00e9goci\u00e9 directement\r\navec les talibans.\r\n\r\n00:12:56:10  00:13:02:11\r\n{\\an1}Le 7 septembre 2018, D.Trump\r\na ferm\u00e9 la porte sur Twitter.\r\n\r\n00:13:02:12  00:13:11:12\r\n{\\an1}On a dans le mur l'annonce de l'arr\u00eat\r\ndes n\u00e9gociations le 7 septembre.\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:17:07\r\n{\\an1}-Les talibans ont gagn\u00e9 ?\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:25:11\r\n{\\an1}-Les talibans menaient le jeu en\r\ncontinuant de perp\u00e9trer des attentats\r\n\r\n00:13:25:12  00:13:35:06\r\n{\\an1}y compris aux portes\r\nde la green zone de Kaboul\r\n\r\n00:13:35:08  00:13:39:22\r\n{\\an1}refusant le contingent\r\nanti-terroriste\r\n\r\n00:13:40:00  00:13:43:06\r\n{\\an1}d\u00e9fendu par le Pentagone et la\r\nparticipation aux n\u00e9gociations\r\n\r\n00:13:43:08  00:13:46:01\r\n{\\an1}depuis le d\u00e9but\r\ndu gouvernement l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:51:18\r\n{\\an1}-La situation est dramatique\r\npour la soci\u00e9t\u00e9 civile et les femmes.\r\n\r\n00:13:52:15  00:13:57:12\r\n{\\an1}-Oui, et comme le disent des Afghans,\r\nils ont l'habitude\r\n\r\n00:13:57:14  00:14:00:17\r\n{\\an1}d'\u00eatre les perdants de l'histoire,\r\ncoinc\u00e9s entre l'ing\u00e9rence\r\n\r\n00:14:00:19  00:14:04:18\r\n{\\an1}des puissances \u00e9trang\u00e8res\r\net un gouvernement\r\n\r\n00:14:04:19  00:14:07:00\r\n{\\an1}sous perfusion des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:14:07:02  00:14:10:19\r\n{\\an1}Les femmes sont courageuses.\r\n\r\n00:14:10:22  00:14:14:19\r\n{\\an1}Ces d\u00e9put\u00e9es, ces f\u00e9ministes\r\nqui manifestaient fin ao\u00fbt\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:18:02\r\n{\\an1}pour dire aux talibans\r\nqu'elles sont devenues plus fortes.\r\n\r\n00:14:18:04  00:14:20:08\r\n{\\an1}Elles n'ont jamais consid\u00e9r\u00e9\r\nque les talibans\r\n\r\n00:14:20:10  00:14:23:11\r\n{\\an1}\u00e9taient des interlocuteurs fiables\r\nmais elles ont voulu y croire.\r\n\r\n00:14:23:13  00:14:25:23\r\n{\\an1}Elle se sont impos\u00e9es\r\ndans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:14:26:01  00:14:28:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le gouvernement assure\r\n\r\n00:14:28:10  00:14:32:16\r\n{\\an1}qu'il y aura une \u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle fin septembre.\r\n\r\n00:14:32:17  00:14:35:14\r\n{\\an1}On voit mal comment\r\nelles pourraient \u00eatre organis\u00e9es.\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:39:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:43:03\r\n{\\an1}La politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine\r\na fait une nouvelle victime.\r\n\r\n00:14:43:05  00:14:47:01\r\n{\\an1}John Bolton vient d'\u00eatre limog\u00e9\r\npar D.Trump.\r\n\r\n00:14:47:03  00:14:52:19\r\n{\\an1}Ce n\u00e9o-conservateur occupait le poste\r\nde conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale\r\n\r\n00:14:52:21  00:14:57:09\r\n{\\an1}et \u00e9tait connu pour ses positions\r\ndures \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran,\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:00:04\r\n{\\an1}de la Russie ou de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:05:02\r\n{\\an1}Aux USA, une coalition de procureurs\r\ns'en prend \u00e0 Google,\r\n\r\n00:15:05:04  00:15:07:11\r\n{\\an1}accus\u00e9 de position dominante.\r\n\r\n00:15:07:13  00:15:11:11\r\n{\\an1}C'est une offensive juridique majeure\r\ndans un pays o\u00f9 la lutte\r\n\r\n00:15:11:13  00:15:14:22\r\n{\\an1}contre les monopoles a provoqu\u00e9\r\nle d\u00e9membrement de la Standard Oil\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:16:21\r\n{\\an1}de la famille Rockefeller.\r\n\r\n00:15:16:23  00:15:21:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les procureurs\r\nde 48 \u00e9tats accusent Google\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:23:17\r\n{\\an1}d'\u00e9touffer la concurrence\r\ndans le march\u00e9 de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:15:24:20  00:15:29:06\r\n{\\an1}-Une armada de procureurs devant\r\nla Cour supr\u00eame des Etats-Unis.\r\n\r\n00:15:29:08  00:15:33:14\r\n{\\an1}Des d\u00e9mocrates et des r\u00e9publicains\r\nunis contre Google.\r\n\r\n00:15:33:21  00:15:37:03\r\n{\\an1}-Cinquante procureurs\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:39:22\r\n{\\an1}de diff\u00e9rents Etats\r\n\r\n00:15:40:00  00:15:42:10\r\n{\\an1}lancent une enqu\u00eate\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:47:06\r\n{\\an1}sur le comportement potentiellement\r\nmonopolistique de Google.\r\n\r\n00:15:48:04  00:15:51:17\r\n{\\an1}-L'accusation de monopole est grave.\r\n\r\n00:15:51:19  00:15:55:18\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 1980,\r\nles Etats-Unis ont d\u00e9mantel\u00e9\r\n\r\n00:15:55:20  00:15:59:13\r\n{\\an1}des soci\u00e9t\u00e9s de t\u00e9l\u00e9phonie\r\ndevenues trop dominantes.\r\n\r\n00:15:59:15  00:16:02:18\r\n{\\an1}Except\u00e9 la Californie,\r\no\u00f9 Google a son si\u00e8ge,\r\n\r\n00:16:02:20  00:16:05:07\r\n{\\an1}presque tous les Etats\r\nparticipent \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:16:05:22  00:16:08:11\r\n{\\an1}-Google domine tous les domaines\r\n\r\n00:16:08:12  00:16:11:12\r\n{\\an1}de la publicit\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n00:16:11:14  00:16:17:13\r\n{\\an1}Et m\u00eame la vid\u00e9o, avec YouTube.\r\n\r\n00:16:19:07  00:16:24:14\r\n{\\an1}-Au coeur de cette investigation,\r\nles revenus publicitaires de Google.\r\n\r\n00:16:24:16  00:16:29:01\r\n{\\an1}Les GAFA dominent le march\u00e9\r\nam\u00e9ricain de la publicit\u00e9:\r\n\r\n00:16:29:03  00:16:34:05\r\n{\\an1}7 dollars sur 10 d\u00e9pens\u00e9s\r\ndans la pub leur reviennent.\r\n\r\n00:16:35:07  00:16:37:14\r\n{\\an1}-Nous voulons v\u00e9rifier\r\n\r\n00:16:37:16  00:16:40:22\r\n{\\an1}si les pratiques sont ill\u00e9gales.\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:44:04\r\n{\\an1}-Nous voulons prot\u00e9ger l'acc\u00e8s\r\n\r\n00:16:44:07  00:16:47:05\r\n{\\an1}des petites entreprises au march\u00e9.\r\n\r\n00:16:48:02  00:16:51:15\r\n{\\an1}-L'UE a d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9 une amende\r\n\u00e0 Google au printemps.\r\n\r\n00:16:51:17  00:16:54:18\r\n{\\an1}L'\u00e9tau se resserre.\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:57:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'Europe, les Etats-Unis\r\n\r\n00:16:57:14  00:16:59:22\r\n{\\an1}s'en prennent \u00e0 la position dominante\r\n\r\n00:17:00:00  00:17:01:14\r\n{\\an1}de Google.\r\n\r\n00:17:01:16  00:17:04:16\r\n{\\an1}Reste \u00e0 voir jusqu'o\u00f9 les procureurs\r\nseront pr\u00eats \u00e0 aller,\r\n\r\n00:17:04:18  00:17:07:12\r\n{\\an1}car les g\u00e9ants du Web\r\n\r\n00:17:07:14  00:17:10:14\r\n{\\an1}restent un instrument de pouvoir\r\npour les Etats-Unis.\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:14:23\r\n{\\an1}-Le destin de Google concerne\r\nde tr\u00e8s pr\u00e8s la Suisse.\r\n\r\n00:17:15:02  00:17:18:11\r\n{\\an1}Le groupe f\u00eate\r\nses 15 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:17:18:13  00:17:21:07\r\n{\\an1}Une pr\u00e9sence due \u00e0 Urs Hoelzle.\r\n\r\n00:17:21:08  00:17:24:22\r\n{\\an1}Form\u00e9 \u00e0 l'Ecole polytechnique,\r\nil a convaincu l'entreprise\r\n\r\n00:17:25:00  00:17:28:21\r\n{\\an1}d'ouvrir un bureau \u00e0 Zurich,\r\nqui est devenu le plus grand\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:32:19\r\n{\\an1}centre de recherche et d\u00e9veloppement\r\nde Google hors des USA.\r\n\r\n00:17:34:00  00:17:37:08\r\n{\\an1}-Urs Hoelzle:\r\nZurich doit beaucoup \u00e0 ce B\u00e2lois,\r\n\r\n00:17:37:10  00:17:40:01\r\n{\\an1}issu de l'Ecole\r\npolytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:17:40:03  00:17:42:16\r\n{\\an1}et parti travailler\r\ndans la Silicon Valley.\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:46:05\r\n{\\an1}On le voit sur une vid\u00e9o avec\r\nles premiers employ\u00e9s de Google.\r\n\r\n00:17:46:08  00:17:48:17\r\n{\\an1}Urs \u00e9tait le 8\u00e8me.\r\n\r\n00:17:48:19  00:17:51:10\r\n{\\an1}Il convainc les fondateurs d'ouvrir\r\n\r\n00:17:51:11  00:17:54:21\r\n{\\an1}un bureau \u00e0 Zurich en 2004\r\navec 2 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:17:54:23  00:17:58:07\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, le responsable\r\ndes infrastructures de Google\r\n\r\n00:17:58:09  00:18:01:20\r\n{\\an1}\u00e9tait revenu \u00e0 l'EPFZ\r\npour d\u00e9baucher de futurs ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:04\r\n{\\an1}Google compte d\u00e9sormais\r\n4'000 employ\u00e9s \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:18:05:14  00:18:08:00\r\n{\\an1}-Je n'aurais jamais cru \u00e7a.\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:10:21\r\n{\\an1}J'esp\u00e9rais que tout aille bien\r\n\r\n00:18:10:23  00:18:16:05\r\n{\\an1}\u00e0 Zurich, mais c'\u00e9tait inimaginable\r\nque \u00e7a se d\u00e9veloppe comme \u00e7a.\r\n\r\n00:18:16:07  00:18:18:15\r\n{\\an1}C'est une preuve de qualit\u00e9\r\npour la Suisse et pour Zurich\r\n\r\n00:18:18:17  00:18:20:11\r\n{\\an1}que \u00e7a ait si bien march\u00e9.\r\n\r\n00:18:20:16  00:18:22:10\r\n{\\an1}-Zurich est devenu le 3\u00e8me\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:25:11\r\n{\\an1}plus grand centre de recherche\r\net d\u00e9veloppement de Google.\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:28:20\r\n{\\an1}On y travaille\r\nsur la traduction automatique.\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:32:08\r\n{\\an1}Les CFF seraient\r\nla premi\u00e8re entreprise au monde\r\n\r\n00:18:32:10  00:18:37:00\r\n{\\an1}\u00e0 impl\u00e9menter des donn\u00e9es\r\nde r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e g\u00e9olocalis\u00e9es.\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:40:23\r\n{\\an1}-A Zurich, on d\u00e9veloppe\r\n\r\n00:18:41:00  00:18:43:21\r\n{\\an1}des fonctions du moteur de recherche:\r\n\r\n00:18:43:23  00:18:46:15\r\n{\\an1}YouTube, les cartes,\r\nGoogle Assistant,\r\n\r\n00:18:46:17  00:18:48:21\r\n{\\an1}pratiquement tous nos services.\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:51:09\r\n{\\an1}On travaille aussi sur les questions\r\n\r\n00:18:51:11  00:18:54:05\r\n{\\an1}li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es\r\net \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n00:18:54:12  00:18:56:10\r\n{\\an1}-Google s'impose de plus en plus,\r\n\r\n00:18:56:11  00:18:59:19\r\n{\\an1}dans le monde du travail\r\net dans la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:18:59:21  00:19:02:08\r\n{\\an1}Mais l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine\r\nsur cette position dominante\r\n\r\n00:19:02:10  00:19:04:11\r\n{\\an1}n'inqui\u00e8te pas Urs Hoelzle.\r\n\r\n00:19:04:20  00:19:07:20\r\n{\\an1}-Je ne suis pas en souci,\r\n\r\n00:19:07:22  00:19:10:17\r\n{\\an1}car nous travaillons uniquement\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:14:21\r\n{\\an1}pour rendre\r\nnos produits plus performants.\r\n\r\n00:19:14:23  00:19:19:11\r\n{\\an1}C'est une opportunit\u00e9 de montrer\r\nl'utilit\u00e9 de nos services.\r\n\r\n00:19:19:21  00:19:23:20\r\n{\\an1}-Zurich devrait jouer \u00e0 l'avenir\r\nun r\u00f4le plus grand chez Google.\r\n\r\n00:19:23:22  00:19:28:19\r\n{\\an1}L'entreprise am\u00e9ricaine va occuper\r\n6 b\u00e2timents dans ce quartier.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:33:11\r\n{\\an1}5'000 emplois sont pr\u00e9vus ici.\r\n\r\n00:19:34:16  00:19:37:15\r\n{\\an1}-On l'a vu hier,\r\nla baisse des demandes d'asile\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:41:01\r\n{\\an1}conduit la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 fermer\r\ndes centres de requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:19:41:03  00:19:44:20\r\n{\\an1}Pourtant, Gen\u00e8ve inaugure\r\nun nouveau lieu d'accueil,\r\n\r\n00:19:44:22  00:19:48:04\r\n{\\an1}qui remplacera d'autres sites\r\njug\u00e9s v\u00e9tustes.\r\n\r\n00:19:49:05  00:19:52:02\r\n{\\an1}-Zabiullah est arriv\u00e9 d'Afghanistan\r\nil y a 4 ans \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:52:04  00:19:54:23\r\n{\\an1}Pendant plus d'un an, il a v\u00e9cu\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:59:05\r\n{\\an1}dans un abri de la protection civile\r\nen souterrain.\r\n\r\n00:19:59:07  00:20:02:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nil nous montre son nouveau logement,\r\n\r\n00:20:02:17  00:20:05:23\r\n{\\an1}dans le centre d'h\u00e9bergement\r\npour migrants de Rigot.\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:08:10\r\n{\\an1}-Ici c'est mieux, je partage\r\n\r\n00:20:08:11  00:20:11:08\r\n{\\an1}le module avec une autre personne.\r\n\r\n00:20:11:10  00:20:14:10\r\n{\\an1}Il y a tout, arr\u00eat de tram,\r\n\r\n00:20:14:11  00:20:17:08\r\n{\\an1}Coop, Migros...\r\n\r\n00:20:18:05  00:20:22:11\r\n{\\an1}-370 places,\r\ndeux immeubles flambant neufs.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:26:16\r\n{\\an1}100 % bois de la r\u00e9gion, inaugur\u00e9\r\nce matin par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:26:18  00:20:29:15\r\n{\\an1}Le lieu se veut novateur.\r\n\r\n00:20:29:17  00:20:32:20\r\n{\\an1}La structure s'adapte\r\naux profils des r\u00e9sidents\r\n\r\n00:20:32:22  00:20:36:12\r\n{\\an1}et esp\u00e8re rompre avec le pass\u00e9:\r\n\r\n00:20:36:14  00:20:40:03\r\n{\\an1}incendie au foyer surcharg\u00e9\r\ndes Tattes en 2014.\r\n\r\n00:20:40:04  00:20:43:19\r\n{\\an1}Structures d'accueil\r\nsouterraines, v\u00e9tustes.\r\n\r\n00:20:43:21  00:20:47:20\r\n{\\an1}Avec cette inauguration, l'Hospice\r\ng\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n00:20:48:06  00:20:50:22\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, nous avons un centre\r\n\r\n00:20:51:00  00:20:54:04\r\n{\\an1}o\u00f9 chacun a sa salle de bains,\r\n\r\n00:20:54:06  00:20:59:05\r\n{\\an1}les migrants peuvent\r\nse concentrer sur leur int\u00e9gration\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:04:19\r\n{\\an1}plut\u00f4t que de se battre\r\npour savoir qui va se doucher quand.\r\n\r\n00:21:05:13  00:21:10:00\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve compte maintenant\r\n16 centres d'accueil dans le canton.\r\n\r\n00:21:10:02  00:21:14:05\r\n{\\an1}Pourtant le nombre de demandes\r\nd'asile en Suisse est au plus bas.\r\n\r\n00:21:14:06  00:21:16:23\r\n{\\an1}7'029 depuis janvier 2019.\r\n\r\n00:21:17:01  00:21:20:10\r\n{\\an1}10 % de moins\r\nqu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:21:26:06  00:21:28:05\r\n{\\an1}-La population que nous avons\r\n\r\n00:21:28:07  00:21:30:11\r\n{\\an1}\u00e0 charge n'a pas baiss\u00e9.\r\n\r\n00:21:30:13  00:21:33:05\r\n{\\an1}Elle reste constante.\r\n\r\n00:21:33:07  00:21:36:21\r\n{\\an1}Ce centre offre\r\nun h\u00e9bergement de meilleure qualit\u00e9\r\n\r\n00:21:36:23  00:21:39:11\r\n{\\an1}et nous permet de fermer\r\nnos vieux centres.\r\n\r\n00:21:39:19  00:21:43:02\r\n{\\an1}-D\u00e9but 2020, un nouveau centre\r\nd'h\u00e9bergement sera inaugur\u00e9\r\n\r\n00:21:43:03  00:21:47:01\r\n{\\an1}pour pouvoir continuer\r\n\u00e0 fermer d'autres lieux v\u00e9tustes.\r\n\r\n00:21:48:09  00:21:52:18\r\n{\\an1}-Les habitants du Plateau suisse\r\nvont peut-\u00eatre devoir apprendre\r\n\r\n00:21:52:20  00:21:55:09\r\n{\\an1}\u00e0 vivre avec le loup.\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:59:06\r\n{\\an1}Deux nouvelles meutes\r\nse sont constitu\u00e9es,\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:02:18\r\n{\\an1}dans le Chablais\r\net dans le Jura vaudois.\r\n\r\n00:22:02:20  00:22:06:19\r\n{\\an1}Elles portent \u00e0 huit le total\r\nde meutes sur le territoire Suisse.\r\n\r\n00:22:06:21  00:22:09:08\r\n{\\an1}Attention \u00e0 la duret\u00e9\r\nde certaines images.\r\n\r\n00:22:10:10  00:22:14:02\r\n{\\an1}-C'est une saison d'estive\r\n\u00e9prouvante pour William Grenon.\r\n\r\n00:22:14:03  00:22:17:15\r\n{\\an1}En 38 ans su l'alpage de Ch\u00e9sery,\r\nau-dessus de Val-d'Illiez,\r\n\r\n00:22:17:17  00:22:19:20\r\n{\\an1}il n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n00:22:19:22  00:22:24:12\r\n{\\an1}En 5 jours, 3 attaques de loup:\r\nil a perdu 19 moutons.\r\n\r\n00:22:25:13  00:22:28:06\r\n{\\an1}-Le m\u00e9tier de berger-\u00e9leveur,\r\n\r\n00:22:28:08  00:22:31:09\r\n{\\an1}c'est une vocation.\r\n\r\n00:22:31:11  00:22:34:13\r\n{\\an1}On est attach\u00e9s \u00e0 nos b\u00eates.\r\n\r\n00:22:34:15  00:22:38:20\r\n{\\an1}Quand tu vois ce d\u00e9sastre...\r\n\r\n00:22:40:00  00:22:42:13\r\n{\\an1}-Toutes les attaques\r\nne sont pas mortelles.\r\n\r\n00:22:42:15  00:22:46:19\r\n{\\an1}Il doit achever lui-m\u00eame\r\nles brebis bless\u00e9es.\r\n\r\n00:22:46:21  00:22:50:10\r\n{\\an1}Il craint une augmentation\r\ndes attaques.\r\n\r\n00:22:51:00  00:22:54:05\r\n{\\an1}-On s'attend \u00e0 en avoir une\r\ntoutes les nuits.\r\n\r\n00:22:54:07  00:22:57:11\r\n{\\an1}Ca devient invivable.\r\n\r\n00:22:57:13  00:23:01:18\r\n{\\an1}C'est le pastoralisme\r\nqui est mis en p\u00e9ril.\r\n\r\n00:23:01:20  00:23:05:07\r\n{\\an1}Ils n'ont pas leur place\r\ndans nos montagnes.\r\n\r\n00:23:05:09  00:23:08:06\r\n{\\an1}Nos anc\u00eatres les ont \u00e9radiqu\u00e9s\r\npour une raison.\r\n\r\n00:23:08:14  00:23:10:16\r\n{\\an1}-Le loup se r\u00e9installe.\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:15:05\r\n{\\an1}Selon le Service de la chasse,\r\n20 individus se trouvent en Valais,\r\n\r\n00:23:15:07  00:23:17:15\r\n{\\an1}dont 7 louveteaux rep\u00e9r\u00e9s fin ao\u00fbt\r\ndans le Chablais.\r\n\r\n00:23:17:22  00:23:20:02\r\n{\\an1}-Pour nourrir une meute,\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:22:13\r\n{\\an1}il faut plus de nourriture.\r\n\r\n00:23:22:15  00:23:27:00\r\n{\\an1}On va avoir plus de pression sur les\r\ntroupeaux et sur la faune sauvage.\r\n\r\n00:23:27:02  00:23:32:14\r\n{\\an1}Les gens vont s\u00fbrement \u00eatre\r\nconfront\u00e9s \u00e0 une observation diurne.\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:38:11\r\n{\\an1}-Plus d'observation de jour et\r\nd'apparitions aux abords des villes.\r\n\r\n00:23:38:13  00:23:42:07\r\n{\\an1}Une situation qui inqui\u00e8te aussi\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:23:42:09  00:23:45:07\r\n{\\an1}o\u00f9 une autre meute\r\na \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e cette fin d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:23:45:09  00:23:47:19\r\n{\\an1}Ce d\u00e9put\u00e9 veut alerter\r\nle Gouvernement.\r\n\r\n00:23:48:05  00:23:51:02\r\n{\\an1}-La population et les espaces\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:54:17\r\n{\\an1}ont chang\u00e9, on se prom\u00e8ne plus.\r\n\r\n00:23:54:19  00:23:58:11\r\n{\\an1}Ski de fond, raquette, etc.\r\n\r\n00:23:58:12  00:24:03:04\r\n{\\an1}Je suis inquiet,\r\non ne va pas pouvoir cohabiter.\r\n\r\n00:24:05:04  00:24:08:00\r\n{\\an1}-Avec l'augmentation\r\ndu nombre de loups,\r\n\r\n00:24:08:02  00:24:11:07\r\n{\\an1}la question de la cohabitation\r\nva devenir lancinante,\r\n\r\n00:24:11:09  00:24:15:07\r\n{\\an1}et l'\u00e9quilibre des enjeux\r\nentre pr\u00e9servation des esp\u00e8ces\r\n\r\n00:24:15:09  00:24:19:08\r\n{\\an1}et du pastoralisme\r\ntoujours plus instable.\r\n\r\n00:24:19:09  00:24:27:12\r\n{\\an1}-Jean-Marc Landry, bonsoir.\r\n\r\n00:24:27:16  00:24:30:11\r\n{\\an1}Plusieurs meutes...\r\n\r\n00:24:30:15  00:24:33:18\r\n{\\an1}On a beaucoup trait\u00e9 ce sujet.\r\n\r\n00:24:33:22  00:24:43:18\r\n{\\an1}Peut-on s'attendre \u00e0 avoir des loups\r\nsur le Plateau suisse ?\r\n\r\n00:24:43:22  00:24:49:20\r\n{\\an1}-Il est possible d'avoir\r\ndes loups qui quittent\r\n\r\n00:24:50:00  00:24:55:23\r\n{\\an1}le noyau familial pour aller\r\ndans d'autres endroits,\r\n\r\n00:24:56:17  00:24:59:13\r\n{\\an1}mais qu'une meute s'installe\r\nme para\u00eet peu probable.\r\n\r\n00:24:59:17  00:25:03:12\r\n{\\an1}Les environnements\r\nne sont pas ad\u00e9quats.\r\n\r\n00:25:03:16  00:25:07:17\r\n{\\an1}Il faut des endroits tranquilles\r\nde juin \u00e0 octobre\r\n\r\n00:25:07:21  00:25:13:18\r\n{\\an1}pour que les parents\r\npuissent \u00e9lever les louveteaux.\r\n\r\n00:25:14:02  00:25:16:10\r\n{\\an1}-On en a vu en Europe\r\nvenir proche des villes.\r\n\r\n00:25:16:13  00:25:19:14\r\n{\\an1}C'est possible ?\r\n\r\n00:25:19:18  00:25:23:09\r\n{\\an1}-Le loup est un charognard.\r\n\r\n00:25:23:12  00:25:28:05\r\n{\\an1}Il peut aller\r\nchercher de la nourriture.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:34:03\r\n{\\an1}Vous faites allusion\r\n\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Italie\r\n\r\n00:25:34:06  00:25:37:01\r\n{\\an1}alors qu'il n'y avait pas de gibier.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:40:10\r\n{\\an1}Les loups\r\nvenaient dans les poubelles.\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:46:11\r\n{\\an1}C'est rare.\r\n\r\n00:25:52:03  00:25:54:22\r\n{\\an1}-Un d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois s'inqui\u00e8te\r\npour les joggers.\r\n\r\n00:25:55:02  00:26:01:00\r\n{\\an1}Il y a du vrai ?\r\n\r\n00:26:04:01  00:26:07:20\r\n{\\an1}-Je pense que vous avez entendu\r\nparler de Chlo\u00e9...\r\n\r\n00:26:08:00  00:26:16:10\r\n{\\an1}C'est la 87 \u00e8me personne\r\nqui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par son compagnon.\r\n\r\n00:26:18:00  00:26:22:09\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, 200'000 personnes\r\nmeurent de piq\u00fbres d'insectes.\r\n\r\n00:26:22:12  00:26:25:23\r\n{\\an1}Et on se demande toujours si le loup\r\nest dangereux pour l'homme.\r\n\r\n00:26:26:03  00:26:29:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:35:13\r\n{\\an1}Pourquoi l'humain\r\ndoit-il avoir aussi peur du loup ?\r\n\r\n00:26:42:04  00:26:45:23\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque du br\u00e2me,\r\nun cerf est plus mena\u00e7ant qu'un loup.\r\n\r\n00:26:45:23  00:26:49:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:26:49:17  00:26:52:23\r\n{\\an1}Un g\u00e9ant de la photographie est mort.\r\n\r\n00:26:53:01  00:26:56:15\r\n{\\an1}Robert Frank avait 94 ans,\r\nil \u00e9tait n\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n00:26:56:17  00:27:01:03\r\n{\\an1}mais ses images de l'Am\u00e9rique\r\navaient acquis un statut mythique.\r\n\r\n00:27:01:05  00:27:03:21\r\n{\\an1}Son livre \"Les Am\u00e9ricains\"\r\nest l'un des piliers artistiques\r\n\r\n00:27:03:23  00:27:05:12\r\n{\\an1}de l'Am\u00e9rique du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:06:19  00:27:09:22\r\n{\\an1}-Un bus new-yorkais, un clich\u00e9\r\nconnu dans le monde entier:\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:13:10\r\n{\\an1}celui d'un Suisse devenu am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:27:13:11  00:27:19:23\r\n{\\an1}Robert Frank, n\u00e9 en 1924,\r\ns'\u00e9tablit \u00e0 New-York \u00e0 22 ans.\r\n\r\n00:27:21:17  00:27:28:00\r\n{\\an1}-Ma fa\u00e7on de faire des photos:\r\nne pas parler aux gens.\r\n\r\n00:27:28:02  00:27:31:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pour moi la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:27:31:14  00:27:35:06\r\n{\\an1}Le type va traverser la rue\r\n\r\n00:27:35:08  00:27:38:13\r\n{\\an1}d'une fa\u00e7on int\u00e9ressante...\r\n\r\n00:27:39:17  00:27:43:06\r\n{\\an1}-Saisir son reflet dans une vitrine,\r\ncapturer le quotidien,\r\n\r\n00:27:43:08  00:27:46:15\r\n{\\an1}le Zurichois pose son regard\r\nsur les Etats-Unis.\r\n\r\n00:27:46:17  00:27:50:18\r\n{\\an1}Ses clich\u00e9s publi\u00e9s\r\ndans son ouvrage \"Les Am\u00e9ricains\"\r\n\r\n00:27:50:20  00:27:54:00\r\n{\\an1}racontent le racisme des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n00:27:54:02  00:27:57:11\r\n{\\an1}Des photos qui feront\r\nle tour du monde.\r\n\r\n00:27:57:12  00:28:01:01\r\n{\\an1}Un point de vue humaniste\r\net des expositions qui attirent:\r\n\r\n00:28:01:03  00:28:05:04\r\n{\\an1}9 mios de visiteurs en 1955\r\nau MOMA de New-York.\r\n\r\n00:28:05:06  00:28:10:02\r\n{\\an1}En 1958, l'artiste\r\nrenonce \u00e0 la photographie.\r\n\r\n00:28:10:04  00:28:14:03\r\n{\\an1}On lui doit l'innovation\r\nde l'utilisation du 35 mm.\r\n\r\n00:28:26:04  00:28:32:13\r\n{\\an1}-On le retrouve au cin\u00e9ma en 1959\r\navec son film \"Pull My Daisy\".\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:36:13\r\n{\\an1}-Ne pas prendre des risques,\r\n\r\n00:28:36:14  00:28:39:18\r\n{\\an1}c'est \u00eatre en retraite permanente.\r\n\r\n00:28:39:19  00:28:42:22\r\n{\\an1}Il faut prendre des risques.\r\n\r\n00:28:44:21  00:28:49:12\r\n{\\an1}-Il aura os\u00e9 partir,\r\nimposer un nouveau regard.\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:53:02\r\n{\\an1}Robert Frank, une vie\r\nentre les USA et le Canada.\r\n\r\n00:28:53:04  00:28:56:15\r\n{\\an1}C'est l\u00e0-bas qu'il tire\r\nson dernier clich\u00e9.\r\n\r\n00:28:58:16  00:29:03:07\r\n{\\an1}-Si vous avez attendu la caravane\r\npublicitaire au bord d'une route,\r\n\r\n00:29:03:09  00:29:07:00\r\n{\\an1}et cri\u00e9 des encouragements\r\nau passage du peloton,\r\n\r\n00:29:07:02  00:29:09:09\r\n{\\an1}vous vous reconna\u00eetrez\r\ndans ce documentaire.\r\n\r\n00:29:09:11  00:29:11:22\r\n{\\an1}Il s'appelle \"La Grand-Messe\".\r\n\r\n00:29:12:00  00:29:15:07\r\n{\\an1}Il immortalise la foule des anonymes\r\nqui campent au bord des routes\r\n\r\n00:29:15:09  00:29:18:11\r\n{\\an1}pour voir passer\r\nles cyclistes du Tour de France.\r\n\r\n00:29:18:12  00:29:20:21\r\n{\\an1}Le film sort demain dans les salles.\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:26:20\r\n{\\an1}-On \u00e9tait l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e !\r\n\r\n00:29:26:22  00:29:30:02\r\n{\\an1}-Oh non !\r\n-Ils mettent la pub...\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:32:11\r\n{\\an1}-C'est pas possible...\r\n\r\n00:29:32:13  00:29:35:13\r\n{\\an1}-C'est parce qu'ils sont\r\namoureux du Tour de France\r\n\r\n00:29:35:15  00:29:39:04\r\n{\\an1}que les deux r\u00e9alisateurs belges\r\nlui rendent hommage,\r\n\r\n00:29:39:06  00:29:42:14\r\n{\\an1}en suivant les personnes\r\nqui campent au bord de la route\r\n\r\n00:29:42:16  00:29:45:18\r\n{\\an1}et patientent parfois un mois\r\npour deux minutes de bonheur.\r\n\r\n00:29:45:20  00:29:49:09\r\n{\\an1}-Ils arrivent !\r\n\r\n00:29:49:11  00:29:53:04\r\n{\\an1}-Quand on est arriv\u00e9s sur le\r\ntournage, on ne les connaissait pas.\r\n\r\n00:29:53:06  00:29:55:12\r\n{\\an1}Quand on voyait un camping-car,\r\n\r\n00:29:55:14  00:29:58:01\r\n{\\an1}on toquait, et on leur demandait\r\n\r\n00:29:58:03  00:30:01:02\r\n{\\an1}si on pouvait les filmer.\r\n\r\n00:30:01:04  00:30:03:10\r\n{\\an1}-Recule !\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:05:17\r\n{\\an1}-Attention !\r\n\r\n00:30:05:19  00:30:08:06\r\n{\\an1}-Une des raisons pour lesquelles\r\n\r\n00:30:08:08  00:30:10:07\r\n{\\an1}ils se mettent dans le bon virage,\r\n\r\n00:30:10:09  00:30:12:04\r\n{\\an1}c'est qu'ils ont envie\r\nde passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:30:12:06  00:30:15:11\r\n{\\an1}Quand on leur dit\r\nqu'on va les filmer, ils acceptent.\r\n\r\n00:30:15:22  00:30:18:07\r\n{\\an1}-Il faut s'imaginer des gens\r\n\r\n00:30:18:09  00:30:20:21\r\n{\\an1}qui passent 1-2 semaines de vacances\r\n\r\n00:30:20:23  00:30:23:09\r\n{\\an1}au bord d'une route.\r\n\r\n00:30:23:11  00:30:27:01\r\n{\\an1}C'est incroyable ce que le TDF\r\npeut g\u00e9n\u00e9rer comme comportement.\r\n\r\n00:30:27:03  00:30:29:03\r\n{\\an1}Ca m'a toujours \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n00:30:29:05  00:30:33:11\r\n{\\an1}-Il est midi !\r\n-Il faut que je cuisine.\r\n\r\n00:30:34:00  00:30:36:12\r\n{\\an1}-En tant que journaliste,\r\n\r\n00:30:36:14  00:30:38:15\r\n{\\an1}je suis le Tour de France.\r\n\r\n00:30:38:17  00:30:41:07\r\n{\\an1}C'est un stress.\r\n\r\n00:30:41:09  00:30:45:04\r\n{\\an1}On doit prendre la route,\r\nces gens nous g\u00eanent,\r\n\r\n00:30:45:07  00:30:47:20\r\n{\\an1}mais \u00e7a m'a r\u00e9concili\u00e9 avec eux.\r\n\r\n00:30:48:06  00:30:51:01\r\n{\\an1}-Deux semaines de tournage,\r\n50 heures de rushs,\r\n\r\n00:30:51:03  00:30:55:11\r\n{\\an1}12 semaines de montage,\r\n\"La Grand-Messe\" est un documentaire\r\n\r\n00:30:55:12  00:31:00:01\r\n{\\an1}dr\u00f4le, poignant, parfois moqueur,\r\nmais jamais malveillant.\r\n\r\n00:31:00:11  00:31:05:15\r\n{\\an1}-Quelle heure il est l\u00e0 ?\r\n-J'ai pas vu !\r\n\r\n00:31:06:22  00:31:10:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait important pour nous\r\nde rire avec eux,\r\n\r\n00:31:10:11  00:31:13:03\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'eux.\r\n\r\n00:31:13:05  00:31:15:13\r\n{\\an1}C'est un humour\r\n\r\n00:31:15:15  00:31:18:08\r\n{\\an1}un peu tendre et burlesque.\r\n\r\n00:31:18:10  00:31:21:14\r\n{\\an1}A la fin du film, les spectateurs\r\naiment nos personnages.\r\n\r\n00:31:21:16  00:31:25:09\r\n{\\an1}Il y a mille raisons de les aimer.\r\n\r\n00:31:25:11  00:31:30:04\r\n{\\an1}-Je reviendrai l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:34:03\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:34:05  00:31:38:06\r\n{\\an1}Merci de nous suivre ici\r\net sur Twitter.\r\n\r\n00:31:38:08  00:31:42:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"A bon entendeur\",\r\n\r\n00:31:42:12  00:31:45:12\r\n{\\an1}consacr\u00e9 aux emballages plastiques.\r\n\r\n00:31:45:14  00:31:48:12\r\n{\\an1}On verra que leurs versions\r\nbiod\u00e9gradables\r\n\r\n00:31:48:14  00:31:51:10\r\n{\\an1}ne le sont pas tant que cela.\r\n\r\n00:31:51:11  00:31:54:09\r\n{\\an1}A demain et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:54:11  00:31:58:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISSTXT:\r\nY.Methenitis, A.Soto Moreno,\r\nM.Pisino, R.Robert, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052050\r\nDate de transcription : 16-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:06) [68%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, voil\u00e0 peu press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:19 > 0:00:22) [81%] : \r\nNon mais J\u00e9r\u00f4me \u00e0 mon \u00e0 mon hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:32) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 Les grandes manoeuvres politiques et parfois les revirements ont d\u00e9but\u00e9 sur la question de la taxe CO2 et de la protection du climat, nous nous rendrons \u00e0 Berne \u00e0 \u00e0 peine un peu plus d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:34 > 0:02:01) [92%] : \r\nCertaines communes suisses doivent payer pour avoir droit au service du loueur de voitures Mobility notre enqu\u00eate illustrent les nouveaux besoins de mobilit\u00e9 dans les petites villes, en dehors des grands centres urbains, on conna\u00eet les visages de la nouvelle Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sid\u00e9e par l'allemande, von der la hy\u00e8ne les dossiers ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis, sauf celui de la Suisse, semble-t-il, Isabelle Ory nous dira qu'il r\u00e8gne une incertitude \u00e9tonnante \u00e0 Bruxelles sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:02 > 0:02:18) [93%] : \r\nL'Am\u00e9rique marque cette ann\u00e9e les 18 ans, de l'envoi de troupes en Afghanistan 18 ans apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis semblent en train de perdre ce qui est la plus longue guerre de leur histoire, bonsoir Annabelle Durand, bonsoir, on va voir avec vous la situation des civils sur place, vous \u00e9tiez \u00e0 Kaboul, cet \u00e9t\u00e9 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:34) [85%] : \r\nLe loup, enfin, n'est plus seulement une affaire de paysans valaisans ou 2 cantons alpins l'\u00e9meute semble se rapprocher du plateau suisse, elles sont dans le Jura, on demandera aux biologiste Jean-Marc Landry si les citadins doivent s'attendre \u00e0 observer des loups alors et des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:02:44) [96%] : \r\nRendre hommage un g\u00e9ant dans ce journal, le photographe Robert Frank est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, ces images ont marqu\u00e9 le si\u00e8cle am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:03:42) [93%] : \r\nVoici le profil type d'un candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un homme, il est \u00e2g\u00e9 de 41 ans, il vit plut\u00f4t dans une ville notre \u00e9quipe de recherche de donn\u00e9es \u00e0 analyser les profils des quelque 4600 candidats c'est ce profil type est plut\u00f4t stable par rapport \u00e0 2015, du c\u00f4t\u00e9 des id\u00e9es, \u00e7a bouge, l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines progresse 70 pourcent y sont favorables, d\u00e9sormais, idem pour la facilitation du don d'organes, 2 sur 3 y sont d\u00e9sormais favorables quant \u00e0 la taxe sur le CO2, les 3 quarts des candidats \u00e0 la soutiennent la droite, il est d\u00e9sormais acquise, exception faite de l'UDC, le climat semble \u00eatre le grand enjeu de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en effet, c'est un enjeu aussi \u00e0 Berne en ce moment m\u00eame la derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature, voit les s\u00e9nateurs s'affronter en coulisses sur la fameuse loi sur le CO2 rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:03:57) [98%] : \r\nC'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 sous la Coupole, les parlementaires vont-ils r\u00e9pondre \u00e0 l'appel de la rue sur le climat durant cette session, les s\u00e9nateurs vont \u00e0 nouveau d\u00e9battre de la loi sur le CO2, celle-l\u00e0 m\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en d\u00e9cembre au National.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:57 > 0:04:09) [92%] : \r\nElle doit permette d'atteindre les objectifs de l'accord de Paris pour 2050 c'est le dernier d\u00e9lai, nous souhaiterions m\u00eame qu'elle soit plus ambitieuse et qu'elle nous permettra d'aller plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:21) [97%] : \r\nAvec notamment l'introduction de nouvelles taxes sur les carburants, par exemple le la droite d'habitude allergique aux taxes se dit pr\u00eate \u00e0 entrer en mati\u00e8re, la plupart des \u00e9lus PLR ont chang\u00e9 d'avis, c'est le cas de Philippe Bauer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:21 > 0:04:38) [90%] : \r\nEn 2015, vous \u00e9tiez oppos\u00e9 dans votre profil Smartvote \u00e0 une taxe CO2 sur les carburants et puis cette ann\u00e9e, vous \u00eates plut\u00f4t favorable, il y a une r\u00e9flexion sur l'\u00e9t\u00e9 conduite au niveau de la la base du parti en 2015, il y avait une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:44 > 0:04:52) [93%] : \r\nSi cette nouvelle taxe bien et puis qu'elle sert pas simplement \u00e0 faire fonctionner l'\u00c9tat, on peut peut-\u00eatre expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:08) [96%] : \r\nCe d\u00e9but de session, a d\u00e9j\u00e0 connu son 1er mini d\u00e9bat sur le climat, c'\u00e9tait hier une loi sur les huiles min\u00e9rales, le centre- gauche a cherch\u00e9 \u00e0 durcir la loi en vain face \u00e0 une droite unie pour elle, pas question d'introduire des mesures plus s\u00e9v\u00e8res en faveur du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:08 > 0:05:20) [87%] : \r\nLa question de la taxe CO2 etc sera dans la loi, CO2 et je pense qu'il faut pas tout m\u00e9langer tout faire les choses n'importe comment, c'\u00e9tait pas le bon moment ni la bonne loi parce que c'est pas la bonne voie \u00e0 la ont prolong\u00e9 une mesure qui et on l'a prolong\u00e9 gr\u00e2ce au PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:48) [95%] : \r\nIls ont vot\u00e9 contre toutes les propositions d'am\u00e9lioration pour le climat, c'est absolument regrettable et c'est totalement incompr\u00e9hensible apr\u00e8s leur assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, o\u00f9 ils ont enfin voulu adopter une position constructive sur le climat, c'est \u00e0 s'arracher les cheveux, le v\u00e9ritable d\u00e9bat aura lieu ici m\u00eame au Conseil des \u00c9tats dans 2 semaines, le sort de la loi sur le CO2 sera le 1er grand test pour voir comment les positions sur le climat ont r\u00e9ellement \u00e9volu\u00e9 et c'est \u00e0 ce moment qu'on saura si les promesses d'une politique climatique plus ambitieuse se concr\u00e9tise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:05:58) [98%] : \r\nD'autant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment revu ses objectifs \u00e0 la hausse, il souhaite r\u00e9duire \u00e0 0 les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:58 > 0:06:12) [89%] : \r\nEt puis, vous retrouverez toutes les informations d\u00e9taill\u00e9es sur le profil des quatre 1600 candidats c'est sur notre site rtsinfo Point CH ainsi que toutes les infographies, le r\u00e9sultat de donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 compil\u00e9es par la SSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:14 > 0:06:39) [93%] : \r\nLe les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne s'opposent pas politiquement au d\u00e9m\u00e9nagement d'une partie de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Ecublens sur le site de l'EPFL, ce matin, les \u00c9tats ont enterr\u00e9 tacitement l'id\u00e9e d'inscrire dans la loi, la r\u00e9partition des sites de production de la SSR, le Conseil des \u00c9tats, estime que le Parlement n'a pas \u00e0 intervenir dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques de la SSR, le projet de d\u00e9m\u00e9nagement est donc maintenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:07:03) [90%] : \r\nCe chiffre maintenant 40 communes de Suisse romande doivent financer elles-m\u00eames l'installation du service de location de voitures Mobility sur leur territoire l'autopartage s\u00e9duit de plus en plus le nombre d'utilisateurs ne cesse d'augmenter, mais certaines zones restent mal desservis des connu des communes financent alors elles-m\u00eames un v\u00e9hicule Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:04 > 0:07:14) [96%] : \r\nUn v\u00e9hicule \u00e9lectrique et en guise de chauffeur, un conseiller communal qui fait la d\u00e9monstration de son nouveau jouet, une voiture en libre- service au centre de Val-de-Ruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:14 > 0:07:21) [93%] : \r\nPar rapport au co\u00fbt de ma voiture, je fais peu de km et je trouve que c'est vraiment une solution puis c'est g\u00e9nial de l'avoir Howald.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:21 > 0:07:29) [94%] : \r\nMobility c'est 3000 v\u00e9hicules en libre- service dans toute la Suisse, mais la plupart sont situ\u00e9s dans des zones urbaines mieux desservies par les transports en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:29 > 0:07:45) [91%] : \r\nMobility est pr\u00e9sente dans toutes les villes plus grandes de 10000 habitants pour toutes les villes plus petites en g\u00e9n\u00e9ral, on regarde vraiment s'il y a un potentiel, s'il a vraiment beaucoup de clients potentiels, mais en g\u00e9n\u00e9ral, on laisse les communes d\u00e9cider de de mettre une voiture s'il la souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:08:03) [95%] : \r\nMobility n'\u00e9tant pas pr\u00e9sent sur son territoire, la commune de Val-de-Ruz, comme 39 autres communes romandes a d\u00e9cid\u00e9 de mettre elle- m\u00eame a v\u00e9cu la disposition de ses habitants pour cette voiture \u00e9lectrique, elle d\u00e9bourse 13700 francs par an, une somme en partie voire enti\u00e8rement compens\u00e9e par les recettes des locations du v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:03 > 0:08:16) [89%] : \r\nC'est vrai que c'est la commune qui doit garantir \u00e0 Mobility la rentabilit\u00e9 de l'emplacement mais on a y a v\u00e9hicule qui est Hauts-Geneveys sur coup franc depuis 3 ans, il est autoporter depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc il y a vraiment un potentiel aval de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:27) [97%] : \r\nCe partenariat entre la commune et Mobility ne fait pas que des heureux s'il salue l'initiative de partage de v\u00e9hicule ce loueur de la r\u00e9gion, regrette qu'un partenariat local n'ait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:27 > 0:08:42) [93%] : \r\nC'est bien qu'il fasse quelque chose sauf que ben je pense qu'ils auraient pu r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu autrement et puis donner peut-\u00eatre le mandat d\u00e9j\u00e0 aux entreprises qui sont l\u00e0, on engage du personnel qui vient d'ici, on fait travailler le nettoyeur le carrossier le m\u00e9cano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:42 > 0:08:51) [91%] : \r\nC'est vraiment un loueur de voiture veut nous mettre une voiture de location ou avec des syst\u00e8mes de r\u00e9servation aussi simple que Mobility qui viennent nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:08:58) [97%] : \r\nMobility c'est pr\u00e8s de 200000 utilisateurs en Suisse, reste plus qu'\u00e0 savoir si ce v\u00e9hicule trouvera son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:00 > 0:09:28) [90%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, les portefeuilles des 26 membres de la Commission europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, ce matin, la commission compte un nombre record de femmes 8 anciens membres de l'\u00e9quipe qui ont coeur reste en place, parmi les nouveaux venus, une Fran\u00e7aise au march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en un Italien \u00e0 l'\u00e9conomie et un Grec, en charge des questions migratoires Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles bien s\u00fbr la question qu'on se pose, c'est qui s'occupera du dossier jusqu'ici c'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:30 > 0:10:42) [90%] : \r\nBien pour l'instant, \u00e7a n'a pas l'air d'\u00eatre tranch\u00e9, c'est en tout cas ce que nous a dit cet apr\u00e8s- midi, la nouvelle pr\u00e9sidente de la commission, c'est un dossier tr\u00e8s important, affirme-t-elle, pourtant, elle dit que sur le fond, elle va se se placer dans la continuit\u00e9 de Jean-Claude Juncker, donc on peut trouver un peu \u00e9tonnant que depuis l'\u00e9t\u00e9, elle n'ait pas eu trouv\u00e9 le temps, elle n'a pas trouv\u00e9 le temps lui tous de de lui trouver un responsable et surtout quand par ailleurs on voit les lettres de plusieurs pages qui d\u00e9taille les attributions de de chaque commissaire alors il y a plusieurs possibilit\u00e9s : la premi\u00e8re, cette confier le le dossier suisse au commissaire charg\u00e9 du voisinage, alors c'est un Hongrois proche de Viktor Orb\u00e1n, mais a priori pr\u00e9f\u00e8re les Balkans et s'int\u00e9resse plus aux Balkans qu'\u00e0 la Suisse, c'est un dossier qui pourrait aussi revenir au chef de la diplomatie europ\u00e9enne, mais voil\u00e0, lui, il a aussi le reste du monde \u00e0 s'occuper ou alors effectivement derni\u00e8re possibilit\u00e9, \u00e7a reste un dossier pr\u00e9sidentiel comme c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de Jean-Claude Juncker ce qui qui s'occupe de la Suisse aujourd'hui au plus haut niveau, pense que c'est l'hypoth\u00e8se la plus vraisemblable parce que c'est un dossier sensible, puis aussi, alors c'est plus anecdotique, mais \u00e7a compte quand m\u00eame au sous la forme d'art la \u00e0 quelques Liens avec la Suisse, elle est notamment membre du conseil d'administration du forum de Daewoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:42 > 0:10:44) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:45 > 0:11:11) [96%] : \r\nL'Am\u00e9rique se recueillera demain pour l'anniversaire du 11 septembre c'\u00e9tait il y a 18 ans, et il y a 18 ans, quelques semaines apr\u00e8s les attentats, l'Am\u00e9rique entrait en guerre en Afghanistan pour en chasser Ben Laden et ses protecteurs, les talibans depuis le conflit s'est enlis\u00e9 les Talibans sont m\u00eame plus pr\u00e8s que jamais d'un retour au pouvoir et Tristan Dessert nous rappellent les principales \u00e9tapes de ce qui est la plus longue guerre de l'histoire am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:13 > 0:11:39) [92%] : \r\n27 septembre 1996, les talibans prennent le contr\u00f4le de Kaboul et le monde d\u00e9couvre ce mouvement islamiste n\u00e9 2 ans plus t\u00f4t, et qui a mis le pays sous sa coupe l'Afghanistan sert de base arri\u00e8re \u00e0 Al Qa\u00efda et \u00e0 son chef Oussama Ben Laden, qui devient l'ennemi public num\u00e9ro un, le 11 septembre 2001, les Talibans refusent de le livrer aux Am\u00e9ricains l'Otan engage alors une action militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:40 > 0:11:46) [92%] : \r\nTr\u00e8s vite les Talibans celui de lourdes pertes aux \u00c9tats-Unis, le discours est confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:11:59) [74%] : \r\nVous venez \u00e0 Bahre\u00efn, car nous bombardant maintenant les premi\u00e8res lignes des Talibans d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment insiste maire syst\u00e9matiquement en anglais all\u00e9gement nous pourchassant ces assassins LBO Boeing d'un pour les livrer \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:59 > 0:12:00) [74%] : \r\nSix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:01 > 0:12:04) [94%] : \r\nEn novembre 2001, les Talibans perdent Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:05 > 0:12:29) [95%] : \r\nIls se replient dans les montagnes et commencent une gu\u00e9rilla de basse intensit\u00e9, profitant de la faiblesse de l'\u00c9tat afghan, ils se renforcent progressivement en 2006, les Talibans lancent une offensive militaire, qui leur permet de se r\u00e9implanter dans le sud et l'est du pays et le 27 mars 2009, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Barack Obama doit annoncer l'envoi de renforts militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:31 > 0:12:40) [91%] : \r\nCette joie et la situation est de plus en plus dangereuse, cela fait plus de 7 ans que les talibans ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s du pouvoir, pourtant, la guerre fait rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:41 > 0:12:58) [96%] : \r\nLes renforts doivent permettre d'en finir avec cette guerre devenue impopulaire fin 2014 \u00e9galement, l'Otan passe le relais \u00e0 une arm\u00e9e afghane faible et inexp\u00e9riment\u00e9e, les \u00c9tats-Unis doivent donc maintenir plusieurs milliers de militaires sur place, le pi\u00e8ge afghan s'est referm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:59 > 0:13:10) [91%] : \r\nLes frappes et les op\u00e9rations am\u00e9ricaines n'\u00e9pargnent pas les civils sans affaiblir durablement les Talibans insaisissables, ils multiplient les attaques Et prennent le contr\u00f4le de r\u00e9gions enti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:12 > 0:13:30) [95%] : \r\nReconnaissant de fait que les Talibans sont de nouveau incontournables Donald Trump prend des contacts secrets pour n\u00e9gocier \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018, mais les discussions n'ont pas abouti et ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es ce week- end, apr\u00e8s 18 ans de guerre et des dizaines de milliers de victimes l'\u00e9chec semble total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:32 > 0:13:41) [91%] : \r\nAnnabelle Durand vous connaissez tr\u00e8s bien, Kaboul, vous y \u00e9tiez, cet \u00e9t\u00e9, Trump voulait mettre un terme \u00e0 cette guerre Obama aussi avant lui, c'est l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:41 > 0:14:14) [91%] : \r\nOui, et puis c'est un \u00e9chec diplomatique pour Donald Trump, mais surtout il a manqu\u00e9 l'occasion de concr\u00e9tiser une de ses grandes promesses \u00e9lectorales, alors il a mis fin aussi \u00e0 l'espoir suscit\u00e9 il y a un an, rendez- vous compte, l'Am\u00e9rique brise un tabou et discutent en Direct avec les talibans, \u00e7a c'est fait le 7 septembre dernier dans un tweet comme \u00e0 son habitude, h\u00e9 bien, Donald Trump met fin \u00e0 ces n\u00e9gociations, et puis \u00e9videmment, h\u00e9 bien, s'il a les a laiss\u00e9 une certaine stupeur, mais en m\u00eame temps depuis quelques semaines, on se demandait ce qui pouvait faire d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:14 > 0:14:17) [73%] : \r\nBah, l'impression qu'il est : quel quoiqu'il se passe, les Talibans gagn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:17 > 0:14:45) [91%] : \r\nOui, et puis depuis le d\u00e9but, en fait, ce sont les talibans qui m\u00e8nent le jeu d'abord ces talibans qui discutent \u00e0 Doha, et en m\u00eame temps, qui continue de revendiquer des attentats au coeur de Kaboul contre les soldats \u00e9trangers des talibans qui ont refus\u00e9 toujours de discuter avec le gouvernement l\u00e9gitime qui veulent le d\u00e9part pur et simple des soldats \u00e9trangers et n'accepte pas la volont\u00e9 du Pentagone de maintenir si vous voulez \u00e0 un contingent antiterroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:45 > 0:14:53) [94%] : \r\nVous y \u00e9tiez, cet \u00e9t\u00e9 encore \u00e0 Kaboul, certaines des images qu'on voit sont les v\u00f4tres, vous avez rencontr\u00e9 notamment les femmes, les civils, les femmes, c'est ceux qui ont le plus \u00e0 perdre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:53 > 0:15:36) [93%] : \r\nOui, ils le disent, bon c'est vrai que les civils, h\u00e9 bien ce sont toujours les grands perdants, hein, en situation de guerre mais le disent, on reste coinc\u00e9 depuis des ann\u00e9es entre l'ing\u00e9rence des puissances \u00e9trang\u00e8res et ce gouvernement inapte sous perfusion am\u00e9ricaine et puis les femmes elles sont courageuses, elles sont devenues presque f\u00e9ministe ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elles ont gagn\u00e9 avec l'appui en fait des \u00e9trangers, notamment dans les grandes villes et puis aujourd'hui, elles ont l'impression, elles n'ont jamais consid\u00e9r\u00e9 que les Talibans a \u00e9t\u00e9 des des interlocuteurs fiables, mais elles y ont cru, elles se sont impos\u00e9es dans ces n\u00e9gociations aujourd'hui, retour \u00e0 la case d\u00e9part, on se demande, le gouvernement assure qu'il y aura une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle le 28 septembre prochain en tout cas, elle sera tr\u00e8s difficile \u00e0 organiser, merci beaucoup, Annabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:38 > 0:16:23) [96%] : \r\nLa politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine d'ailleurs, et c'est peut-\u00eatre un prolongement de ce qu'on vient d'entendre, a fait une nouvelle victime John Bolton vient d'\u00eatre limog\u00e9 d'un tweet par le pr\u00e9sident Trump ce n\u00e9o- conservateur occupait le poste tr\u00e8s influent de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il \u00e9tait connu pour ses positions tr\u00e8s dures \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran, de la Russie ou encore de la Cor\u00e9e du Nord et puis aux \u00c9tats-Unis toujours, une coalition de procureurs s'en prend au groupe Google accus\u00e9 de position dominante, c'est une offensive juridique majeure dans un pays o\u00f9 la lutte contre les monopoles, avait provoqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque le d\u00e9membrement de la standard d'Oil de la famille Rockefeller aujourd'hui les procureurs de 48 \u00e9tats accusent Google d'\u00e9touffer la concurrence dans le march\u00e9 de la publicit\u00e9 Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:25 > 0:16:38) [95%] : \r\nUne armada de procureurs devant la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis des d\u00e9mocrates et des r\u00e9publicains, une vaste coalition pour attaquer le g\u00e9ant Google c\u00e9dait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:38 > 0:16:48) [95%] : \r\n50 procureurs g\u00e9n\u00e9raux de diff\u00e9rents \u00c9tats et territoires lancent une investigation sur le comportement potentiellement monopolistique de Google ben et vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:49 > 0:17:05) [96%] : \r\nGoogle est-il un monopole, l'accusation est grave dans les ann\u00e9es 80, les \u00c9tats-Unis n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler des entreprises de t\u00e9l\u00e9phonie devenues trop dominantes, \u00e0 l'exception de la Californie, o\u00f9 Google a son si\u00e8ge, presque tous les \u00e9tats participent \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:05 > 0:17:20) [89%] : \r\nC'est le cas, on pr\u00e9l\u00e8ve d'armes Google est une entreprise qui domine tous les domaines de la publicit\u00e9 sur Internet, tant du c\u00f4t\u00e9 des acheteurs que des vendeurs et m\u00eame la vid\u00e9o avec Youtube n'avez \u00e7a a l'outil utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:21 > 0:18:11) [93%] : \r\nAu coeur de cette investigation, les revenus publicitaires de Google qui ne cesse de grimper les Gafa dominent le march\u00e9 am\u00e9ricain de la publicit\u00e9 : Google, Facebook, Amazon, au total 7 dollars sur 10 d\u00e9pens\u00e9s dans la pub leur reviennent, nous on a nous voulons \u00e9tablir les faits, v\u00e9rifier si vous voulez, non les pratiques sont anti- comp\u00e9titives et ill\u00e9gales, le mec fait le prix, nous voulons prot\u00e9ger l'acc\u00e8s des petites entreprises au march\u00e9 et laisser le choix aux consommateurs, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9 une amende \u00e0 Google au printemps depuis plusieurs mois, l'\u00e9tau se resserre apr\u00e8s l'Europe, les \u00c9tats-Unis finissent par s'en prendre \u00e0 la position dominante des GAFA et de Google en particulier, reste \u00e0 voir jusqu'o\u00f9 les procureurs seront pr\u00eats \u00e0 aller pour affaiblir ces g\u00e9ants d'internet qui reste aussi, il faut bien le dire, un instrument de pouvoir pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:12 > 0:18:33) [92%] : \r\nLe dessin de Google concerne de tr\u00e8s pr\u00e8s aussi la Suisse, le groupe f\u00eate aujourd'hui ses 15 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Zurich, une pr\u00e9sence due \u00e0 un homme, Urs Heiltz-l est form\u00e9 \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique, c'est lui qui avait convaincu l'entreprise am\u00e9ricaine d'ouvrir un bureau \u00e0 Zurich qui est devenu le plus grand centre de recherche et d\u00e9veloppement de Google hors des \u00c9tats-Unis, Pierre-Alain Rech, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:34 > 0:19:05) [86%] : \r\nOur seul cela Zurich doit beaucoup \u00e0 ce B\u00e2lois, pur produit de l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral parti travailler dans la silicon Valley, on le voit ici sur une vid\u00e9o amateur avec les premiers employ\u00e9 de Google Urs cela \u00e9tait le 8\u00e8me, c'est lui qui convainc les fondateurs Sergei brin et Lewis, pays de jeu d'ouvrir un bureau Z\u00fcrich en 2004 avec 2 employ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, l'actuel responsable des infrastructures de Google \u00e9tait revenu \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e, des aides pour d\u00e9baucher de futurs ing\u00e9nieurs et aujourd'hui Google compte 4000 employ\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:05 > 0:19:19) [88%] : \r\nAnaheim dans sa d\u00e9cision, non, je n'aurais jamais cru \u00e7a j'esp\u00e9rais que tout aille bien \u00e0 Zurich, mais c'est inimaginable que \u00e7a ce soit d\u00e9velopp\u00e9 comme \u00e7a, c'est vraiment une preuve de qualit\u00e9 pour la Suisse, et pour Zurich, que \u00e7a ait si bien march\u00e9 \u00e7a sans qu'\u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:20 > 0:19:36) [94%] : \r\nZurich devenu le 3\u00e8me, plus grand centre de recherche et d\u00e9veloppement de Google, ici, on travaille sur la traduction automatique en filmant un texte et les CFF seraient m\u00eame la premi\u00e8re entreprise au monde \u00e0 avoir impl\u00e9ment\u00e9 une nouvelle fonction des donn\u00e9es de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e g\u00e9olocalis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:40 > 0:19:53) [94%] : \r\nUn train assaut \u00e0 Zurich, on d\u00e9veloppe des fonctions du moteur de recherche YouTube les cartes Google assistant pratiquement tous nos services, mais on travaille aussi sur les questions li\u00e9es \u00e0 la vie priv\u00e9e : la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es et la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:53 > 0:20:05) [95%] : \r\nL'omnipr\u00e9sent Google qui s'impose de plus en plus aussi bien dans le monde du travail que dans la vie priv\u00e9e, mais l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur cette position dominante n'inqui\u00e8te pas Urs elle cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:05 > 0:20:19) [86%] : \r\nNa\u00efma Alexeeva instance non je ne suis pas en souci car je sais que nous travaillons uniquement dans le but de rendre nos produits plus performants, enfin non, est-il c'est LA et c'est une opportunit\u00e9 de montrer que nos services sont tr\u00e8s utiles \u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:20 > 0:20:32) [95%] : \r\nZurich, qui devrait jouer \u00e0 l'avenir un r\u00f4le encore plus grand dans la galaxie Google, l'entreprise am\u00e9ricaine va occuper 6 b\u00e2timents dans ce nouveau quartier pr\u00e8s de la gare 5000 emplois sont pr\u00e9vus ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:34 > 0:20:48) [96%] : \r\nEn Suisse, on l'a vu hier la baisse des demandes d'asile conduit la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 fermer des centres de requ\u00e9rants pourtant Gen\u00e8ve inaugure au contraire aujourd'hui un nouveau lieu d'accueil qui va remplacer d'autres sites jug\u00e9s v\u00e9tustes flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:49 > 0:21:05) [96%] : \r\nZabiullah est arriv\u00e9 d'Afghanistan, il y a 4 ans \u00e0 Gen\u00e8ve pendant plus d'un an, il a v\u00e9cu dans un abri de la protection civile en souterrain, sans lumi\u00e8re du jour aujourd'hui, il est fier de nous montrer son nouveau logement dans le centre d'h\u00e9bergement pour migrants de Rigot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:05 > 0:21:19) [76%] : \r\nIl s'est c'est vraiment c'est mieux et apr\u00e8s un partage l'mode de la avec une personne d'autre, c'est bien les \u00e9oliennes, c'est sans doute, oui, il y a tout \u00e0 l'arr\u00eat de tram c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 cour mais grosse derni\u00e8re il y a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:21:48) [95%] : \r\nVous avez 370 places deux immeubles de 4 \u00e9tages flambant neufs, 100 pourcent bois de la r\u00e9gion inaugur\u00e9s ce matin par l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral le lieu se veut novateur, la structure est modulable pour s'adapter aux profils des r\u00e9sidents et esp\u00e8re surtout rompre avec le pass\u00e9 tumultueux de l'h\u00e9bergement de migrants \u00e0 Gen\u00e8ve Incendie au foyer surcharg\u00e9 d'\u00c9tat en 2014 structures d'accueil souterraines v\u00e9tustes, voire insalubres avec cette inauguration l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:48 > 0:22:06) [92%] : \r\nAujourd'hui, nous avons un centre o\u00f9 les modules sur vous, chacun a sa salle de bain, sa cuisine ces toilettes et donc les migrants peuvent arriver poser leurs valises pour consacrer leur \u00e9nergie \u00e0 leur int\u00e9gration dans le canton et dans notre pays plut\u00f4t que de se battre pour savoir qui va se doucher quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:06 > 0:22:27) [96%] : \r\nGen\u00e8ve compte donc maintenant 16 centres d'accueil dans le canton, pourtant, le nombre de demandes d'asile en Suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas 7029 depuis janvier 2019 c'est 10 pourcent de moins qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 titre de comparaison, en 2015 la Suisse avait enregistr\u00e9 plus de 39000 demandes d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:27 > 0:22:39) [90%] : \r\nLa population que nous avons a charge n'a pas v\u00e9ritablement baiss\u00e9 elle n'augmente plus, mais elle reste en fait constante et l'inauguration de l'h\u00f4tel Centre nous permet d'offrir un h\u00e9bergement de meilleure qualit\u00e9 et de fermer vieux centres v\u00e9tustes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:39 > 0:22:47) [96%] : \r\nD\u00e9but 2020, un autre nouveau centre d'h\u00e9bergement sera inaugur\u00e9 pour pouvoir continuer \u00e0 fermer d'autres lieux jug\u00e9s v\u00e9tustes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:49 > 0:23:09) [91%] : \r\nMoi ce moment doit se demander maintenant si les habitants du plateau suisse devront un jour apprendre \u00e0 vivre avec le loup, de nouvelles meutes se sont constitu\u00e9es en Suisse, l'une dans le Chablais et l'autre dans le Jura Vaudois, elle porte \u00e0 8 le total de meutes sur le territoire suisse, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images, c'est le Reportage de Jessica Renaud Yvan Illi et C\u00e9dric Giordan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:11 > 0:23:26) [95%] : \r\nC'est une saison d'estive \u00e9prouvante pour William Grenon en 38 ans sur l'alpage non prot\u00e9g\u00e9 de Ch\u00e9sery au-dessus de Val d'Illiez, le berger n'avait jamais vu \u00e7a en 5 jours, il a subi 3 attaques de loup et perdu 19 de ses plus de 700 moutons garde son boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:27 > 0:23:40) [70%] : \r\nC'est le maintien de berger, \u00e9leveur c'est c'est une passion, c'est presqu'une vocation, hein, on attach\u00e9 \u00e0 un autre, un Euro b\u00eates c'est pas quand tu vois ce d\u00e9sastre et ben \u00e7a peut \u00e0 Moulins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:41 > 0:23:50) [98%] : \r\nToutes les attaques ne sont pas mortelles et William Grenon doit achever lui- m\u00eame les brebis bless\u00e9es un Cr\u00e8vecoeur pour le berger, qui craint une augmentation des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:50 > 0:24:07) [86%] : \r\nCe qu'il faut en hausse, s'attendre \u00e0 avoir tous les jours, toutes les nuits, une ou j'en sais rien, combien \u00e7a \u00e7a devient invivable, c'est le pastoralisme lui- m\u00eame qui a un qui est mise en p\u00e9ril avec ce probl\u00e8me, ils ont pas leur place n'en montrant nos anc\u00eatres les ont \u00e9radiqu\u00e9 c'est pas sans raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:08 > 0:24:17) [95%] : \r\nMais le loup se r\u00e9installe selon le service de la chasse, une vingtaine d'individus arpentent le territoire valaisan dont une meute de 7 louveteaux rep\u00e9r\u00e9e fin ao\u00fbt dans le Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:17 > 0:24:34) [94%] : \r\nPour nourrir une meute, il faut davantage de nourriture, donc on va avoir certainement plus d'attaque aussi plus de pression sur les troupeaux qui sont dans la r\u00e9gion, et puis \u00e9videmment sur la faune sauvage, \u00e7a veut dire aussi que les gens vont \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des observations aussi diurnes vraisemblablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:34 > 0:24:47) [95%] : \r\nPlus d'observations de jours mais aussi plus d'apparitions aux abords des villes comme ici \u00e0 Bulle en 2017, une situation qui inqui\u00e8te aussi, dans le canton de Vaud une autre meute a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9e cette fin d'\u00e9t\u00e9, ce d\u00e9put\u00e9 veut alerter le gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:47 > 0:25:04) [92%] : \r\nLa population a chang\u00e9 les espaces ont chang\u00e9, les gens se prom\u00e8nent, beaucoup plus qu'avant dans la la la nature \u00e0 v\u00e9lo, l'hiver, ski de fond et tout raquette etc. non moi je, je suis inquiet, je suis inquiet, on ne va pas pouvoir cohabiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:06 > 0:25:18) [98%] : \r\nAvec l'augmentation du nombre de loups, la question de la cohabitation va devenir de plus en plus lancinante et l'\u00e9quilibre des enjeux entre pr\u00e9servation d'une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e et pr\u00e9servation du pastoralisme de plus en plus instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:19 > 0:25:33) [88%] : \r\nJean-Marc Landry on a vu une meute dans le Chablais une autre maintenant, dans le Jura Vaudois, on a, on a beaucoup traiter ce sujet, le loup par le prisme valaisan ou alpin est ce qu'on peut s'attendre un jour avoir des loups dans sur le plateau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:35 > 0:26:07) [89%] : \r\nAlors il sera possible, qu'il des des loups qui disperse qui quitte le groupe familial pour aller dans un autre endroit et qui vont se retrouver sur le plateau comme \u00e7a arrive \u00e0 Bulle voit aussi ou diff\u00e9rentes r\u00e9gions maintenant qu'une meute s'installe dans le sud, plateau, \u00e7a me para\u00eet pour l'instant peu probable parce que peut-\u00eatre les environnements o\u00f9 l'environnement n'est pas ad\u00e9quat parce qu'il faut vraiment qu'il y ait un endroit \u00e0 partir de juin jusqu'au mois d'octobre, qu'il soit tranquille pour que les parents puissent \u00e9lever les louveteaux et je ne sais pas encore si le plateau offrent ce type de paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:07 > 0:26:15) [88%] : \r\nOn a vu en Europe, dans certaines villes, parfois des loups venir proche des villes fouiller les poubelles, il y a des histoires qui circulent comme \u00e7a est-ce qu'est-ce que \u00e7a, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:17 > 0:26:42) [90%] : \r\nPour le loup est charognard, il peut tr\u00e8s bien aller chercher de la nourriture en fait vous faites allusion \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Italie, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il n'y a pas du tout gibier ou les o\u00f9 effectivement des sommes descendaient dans les villages pour aller chercher de la nourriture dans les poubelles, mais c'est quelque chose qu'on le voit de moins en moins parce qu'il y a de moins en moins de charges en revanche que des personnes voient des loups se balader aux abords des villages s'ce qui peut arriver comme vous voyez, la grande faune se balader des cerfs, des chevreuils ou des sangliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:42 > 0:26:52) [91%] : \r\nVous avez entendu ce ce d\u00e9put\u00e9 UDC Vaudois Jean-Marc Landry, qui s'inqui\u00e8te pour les joggers pour les amateurs de raquettes ou de de randonn\u00e9e est ce qu'il y a un peu de vrai l\u00e0 dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:44) [91%] : \r\nAlors je vais vous donner une autre r\u00e9ponse, je pense que vous avez peut-\u00eatre entendu parler de Chlo\u00e9, qui est la 87\u00e8me personne qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par son compagnon l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a 70000 personnes qui sont morts pr\u00e9matur\u00e9ment de la pollution, il y a 200000 personnes chaque ann\u00e9e qui meurent \u00e0 la suite de piq\u00fbre d'un insecte, moi ce qui me surprend toujours, c'est pourquoi on se pose la question si le loup est dangereux pour l'homme et o\u00f9 on a la m\u00eame probl\u00e9matique que les requins, donc pour moi c'est c'est c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, c'est la question, c'est pourquoi l'humain doit aussi avoir peur du loup, pourquoi n'a peur de cette nature qui est \u00e0 coup tch\u00e9tch\u00e8ne ou je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque du brame, cerfs et plus dangereux ou un sanglier et plus plus mena\u00e7ants qu'un loup moi \u00e7a Blum pose pas vraiment probl\u00e8me baisse c'est vrai qu'on doit se poser cette question : pourquoi l'humain et pourquoi les politiciens reviennent \u00e0 chaque fois sur la dangerosit\u00e9 du loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:44 > 0:27:46) [99%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc Landry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:47 > 0:27:49) [94%] : \r\nBonne soir\u00e9e, je vous en prie, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:49 > 0:28:05) [90%] : \r\nUn g\u00e9ant de la photographie est mort Robert Frank avait 94 ans, il \u00e9tait n\u00e9 en Suisse, mais ces images de la mairie qui avaient acquis un statut mythique son livre les Am\u00e9ricains pr\u00e9fac\u00e9 par Jack Kerouac, l'un des piliers artistique de l'Am\u00e9rique du XXe si\u00e8cle, Katia S.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:07 > 0:28:21) [95%] : \r\nUn bus new- yorkais un clich\u00e9 connu dans le monde entier, celui d'un Suisse devenu am\u00e9ricain Robert Frank, n\u00e9 en 1924 il quitte Z\u00fcrich pour rejoint New York \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, et c'est ici qu'il va s'\u00e9tablir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:22 > 0:28:39) [82%] : \r\nLa fa\u00e7on que j'ai fait des photos je j'ai pas pos\u00e9 les gens, j'ai jamais parler aux gens, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait la mer \u00e9tait es pas \u00e0 traverser la rue et d'une fa\u00e7on int\u00e9ressante o\u00f9 il y avait de surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:39 > 0:29:14) [95%] : \r\nSaisir son reflet dans une vitrine, captur\u00e9 le quotidien, le jeune Z\u00fcrichois pose son regard sur les \u00c9tats-Unis des clich\u00e9s publi\u00e9s dans un ouvrage fondateur les Am\u00e9ricains des clich\u00e9 qui raconte le racisme latent des ann\u00e9es 50 et des photos qui feront le tour du monde, un point de vue humaniste et des expositions qui attirent 1955 9 millions de visiteurs pour cette Expo MoMA de New York, mais malgr\u00e9 son succ\u00e8s en 1958 l'artiste renonce \u00e0 la photographie, alors qu'on lui doit de nombreuses innovations comme liquidation du 35 millim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:16 > 0:29:24) [68%] : \r\nHabr\u00e9 p\u00e9niblement avec leurs proches \u00e0 Ouaga je p haute en seule success.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:26 > 0:29:32) [95%] : \r\nEt c'est au cin\u00e9ma qu'on le retrouve en 1959 avec son 1er film Pull My d\u00e9signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:33 > 0:29:45) [84%] : \r\nNe pas prendre l'air et Chamonix, vous \u00eates en retraite permanente n'en n', alors il faut prendre des risques sans sans risque c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:46 > 0:29:57) [95%] : \r\nIl aura oser partir imposer un nouveau regard, Robert Frank : Une vie entre les \u00c9tats-Unis et le Canada, et c'est d'ailleurs l\u00e0- bas qu'il aura tir\u00e9 son dernier quiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:59 > 0:30:21) [94%] : \r\nSi vous avez attendu la caravane publicitaire un jour au bord d'une route et hurlaient des encouragements au passage fugace du peloton, vous vous reconna\u00eetrez sans doute dans ce documentaire, il s'appelle la Grand-messe il immortalise la foule qui campent au bord des d\u00e9partementales pour voir passer les cyclistes du Tour de France, la Grand-messe c'est un film qui sort demain dans les salles, Julie et Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:23 > 0:30:27) [71%] : \r\n\u00e7a va marcher, capture mettez la la, d'avaliser exode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:28 > 0:30:32) [84%] : \r\nNon, ils nous mettent la pub juste au m\u00eame moment, fait pour faucher les hommes fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:32 > 0:30:46) [96%] : \r\nC'est parce qu'ils sont amoureux du Tour de France que les deux r\u00e9alisateurs belges ont choisi de lui rendre hommage, non pas en suivant les coureurs mais les milliers de personnes qui campent au bord de la route et patientent parfois durant un mois pour 2 minutes de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:50 > 0:31:01) [89%] : \r\nQuand on arrivait sur le tournage, on les connaissait pas \u00e0 chaque fois qu'on voyait une camping-car on compte OK et on disait bonjour, on fait un film sur les passionn\u00e9s du Tour de France, on aimerait bien venir ou filmer pendant quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:06 > 0:31:14) [90%] : \r\nUne des raisons pour lesquelles ils viennent se mettent en montagne et qui se fait dans le bon virage, c'est parce qu'ils ont envie de passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc quand on leur dit qu'on va venir avec une cam\u00e9ra fournir les filmer en g\u00e9n\u00e9ral Isaac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:14 > 0:31:16) [80%] : \r\nC'est qu'on attendait il y a plus qu'avec ses meilleurs a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:16 > 0:31:28) [95%] : \r\nIl faut quand m\u00eame s'imaginer des gens qui passent une semaine, 2 semaines de vacances au bord d'une route, je veux dire c'est quand m\u00eame incroyable, ce que le Tour de France peut g\u00e9n\u00e9rer comme comportement, \u00e7a c'est quelque chose qui m'a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:29 > 0:31:34) [80%] : \r\nEt que dire oui, j'ai compris quand tu me dis le midi, il faut que je me mette \u00e0 faire des fus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:34 > 0:31:48) [91%] : \r\nMoi, en tant que journaliste, je suis le Tour de France, pour moi c'est un stress ne suivent le Tour de France, on doit prendre la route ces gens nous il nous g\u00eane plus qu'autre chose et l\u00e0- bas, \u00e7a m'a un peu r\u00e9concili\u00e9e avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:48 > 0:32:07) [83%] : \r\n2 semaines de tournages 50 heures de rushs 12 semaines de montage, allez voir aujourd'hui au final la Grand-messe est un documentaire dr\u00f4le, poignant \u00e9tonnant parfois moqueur mais jamais malveillant envers ces petites gens quelle heure l\u00e0 ah ben je sais pas mais moi je se profile BP frites et puis ils doivent, il est toujours bon ben ben vis-\u00e0-vis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:08 > 0:32:23) [90%] : \r\nCe qui est important pour nous \u00e9tait de rire avec eux plut\u00f4t que de E et c'est donc c'est c'est un humour un peu tendre un peu burlesque, voil\u00e0 l'id\u00e9e quand m\u00eame derri\u00e8re, c'est que, \u00e0 la fin du film, les spectateurs, M. nos personnages quoi et en fait il y a 1000 raisons de les aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:30 > 0:32:31) [99%] : \r\nJe reviendrai l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:32 > 0:32:48) [88%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de de nous avoir suivis, merci de nous suivre 6 sur Twitter notre compte 19 30 RTS tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ABE ce soir est consacr\u00e9 au tr\u00e8s envahissants emballages plastique, on verra que leur version biod\u00e9gradables ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:48 > 0:32:53) [92%] : \r\nSont pas si biod\u00e9gradable que cela quant \u00e0 nous, on se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:03 > 0:33:06) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:52 > 0:34:24) [75%] : \r\nJe ne fais 4 heures pass\u00e9es, voil\u00e0 ce que propose, c'est la mythique ce doc ah oui \u00e7a c'est moche, moi et Vincent et Philippe, \u00e0 plus tard puis salut salue les gens ont peur, il y a des trucs bizarres qui se passent l\u00e0 la cam\u00e9ra c'est c'est l'autre auteur la cam\u00e9ra si jamais un que Wells quoi qu'ils merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:26 > 0:34:48) [83%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, le d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud \u00e9tait tr\u00e8s marqu\u00e9e comme pr\u00e9vu par m\u00e9t\u00e9o Suisse exemple ici \u00e0 Z\u00fcrich 9 heures de soleil contre une heure et demi seulement du c\u00f4t\u00e9 des violents \u00e0 2 \u00e0 Gen\u00e8ve 50 minutes \u00e0 Lugano par compte c\u00f4t\u00e9 mercure, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus homog\u00e8ne 18 \u00e0 21 degr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran, il fait tuk-tuk tuk-tuk l\u00e0, il a fait plusieurs fois 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:48 > 0:34:53) [85%] : \r\nOui, le plastique est ce qu'il faut \u00e9teindre allumer ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:58 > 0:35:00) [79%] : \r\nMais en fait il r\u00e9injecte l'A4 directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:08 > 0:35:11) [75%] : \r\nIl est l\u00e0, celui qui, en d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:14 > 0:35:16) [87%] : \r\nBon, \u00e7a a l'air de tenir la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:43 > 0:35:51) [73%] : \r\nOui, je voudrais on a un petit coup de serr\u00e9 handball pour ne pas, du coup, nous on n'a plus de g\u00e9n\u00e9rique dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:55 > 0:39:50) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous les d\u00e9grad\u00e9s sud a \u00e9t\u00e9 bien marqu\u00e9e comme pr\u00e9vu par m\u00e9t\u00e9o Suisse exemple ici \u00e0 Z\u00fcrich, nous avons eu 9 heures de soleil, contre seulement 50 minutes du c\u00f4t\u00e9 de Lugano, une heure et demie et Viona ou 2 heures \u00e0 Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 mercure, c'\u00e9tait plus homog\u00e8ne 18 \u00e0 21 degr\u00e9s en moyenne alors on voit bien avec cette d\u00e9pression d'altitude tous ces nuages qui remontent dans un courant de sud- sud ouest d'ailleurs, il y eu passablement d'orage en M\u00e9diterran\u00e9e, on voit aussi que c'\u00e9tait bien plus d\u00e9gag\u00e9 au nord, notamment sur le nord du plateau, la joie, le jour, hein, de m\u00eame que sur la France, ou encore sur l'Allemagne, alors demain ces d\u00e9pressions d'altitude va se combler petit \u00e0 petit, elle devra encore quelques nuages en matin\u00e9e et nous allons avoir parall\u00e8lement un front au plus qui va passer en marge du pays donnant encore quelques passages nuageux 2 3 gouttes tout plus et on voit surtout l'anticyclone qui se pr\u00e9parent \u00e0 nous assurer une magnifique fin de semaine quasiment estival, on le verra dans le d\u00e9tail, voici le menu des \u00e9v\u00e9nements selon Marianne Hager Salamin de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, on aura encore passablement de soleil le long du Jura, sur le plateau, le Bassin la magnifique, de m\u00eame que sur le Valais central ailleurs, le ciel sera vraiment plus souvent nuageux et puis l'apr\u00e8s- midi donc, ce front donnera par le nord- ouest des arriv\u00e9es de nuages le Valais central son sortira bien, hein, ce sont vraiment les seules r\u00e9gions qui seront \u00e0 l'\u00e9cart, tandis que nous aurons peut-\u00eatre deux 3 gouttes, notamment dans les Pr\u00e9alpes orientale, ailleurs, h\u00e9 bien ce sera un ciel partag\u00e9 entre quelques \u00e9claircies et passages nuageux, assez nombreux, malgr\u00e9 la carence de soleil, h\u00e9 bien, les temp\u00e9ratures poursuivent leur lente progression nous passerons par tous sur le plateau, la barre des 20 degr\u00e9s on n'aura m\u00eame 22 du c\u00f4t\u00e9 de balles encore de Gen\u00e8ve en Valais 23 24 24 au sud 17 degr\u00e9s toujours \u00e0 1000 m\u00e8tres comme aujourd'hui, nous aurons \u00e0 l'arri\u00e8re de cette faible perturbation du au pied du Jura et \u00e9galement des vents de nord- ouest qui vont un petit peu se renforcer l'apr\u00e8s- midi, devenant par moment mod\u00e9r\u00e9, regardez la journ\u00e9e de jeudi, elle fait plaisir, on se r\u00e9jouit du soleil, quelques rares ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille plut\u00f4t le long des cours d'eau, on aura 23 24 sur le plateau et on nous aurons d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res valeurs estivales pour le Valais et le Sud avec 26 degr\u00e9s \u00e7a ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 puisque vendredi, on montera \u00e0 24 sur le nord m\u00eame 25 donc estivale sur l'ouest du Plateau 27 ans 26 au sud avec toujours ces quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille qui se dit si bien et regardez votre week- end, il n'aura aucun point commun avec le pr\u00e9c\u00e9dent qui \u00e9tait vraiment hivernales en montagne puisque nous montons \u00e0 25 26 degr\u00e9s et m\u00eame 27 \u00e0 28 en Valais, nous aurons un peu plus de nuages \u00e9lev\u00e9s dimanche dans l'apr\u00e8s- midi par le sud- et lundi, \u00e7a se d\u00e9stabilise quelque peu mais \u00e7a reste, pour le lundi de jeunes f\u00e9d\u00e9ral vraiment quand m\u00eame bien estivale 25 degr\u00e9s sur le plateau, peut-\u00eatre davantage encore en Valais voil\u00e0 je vous quitte avec ce clich\u00e9 pris depuis le Mol\u00e9son par notre ami Marc Brodard merci \u00e0 lui, tr\u00e8s belle soir\u00e9e demain, ce sera Philippe Jeanneret \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T18:29:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909925324", "durationSec": 70, "title": "Le loup pas plus dangereux que le cerf", "excerpt": "18 ans apr\u00e8s les attentats du 11 septembre et l'intervention am\u00e9ricaine en Afghanistan les Talibans continuent de narguer les USA qui maintiennent plusieurs milliers de soldats au point que le l'actuel pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a entam\u00e9 des n\u00e9gociations avec eux."}, {"internalArchiveId": "AA1909925343", "durationSec": 141, "title": "SO AFGHANISTAN RAPPEL_RTS000001950184", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa politique etrangere americaine a fait une nouvelle victime. John Bolton vient d'\u00eatre limog\u00e9, d'un tweet, par le pr\u00e9sident Trump. Ce n\u00e9o-conservateur occupait le poste tr\u00e8s influent de conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale et etait connu pour ses positions tr\u00e8s dures \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran, de la Russie ou encore de la Cor\u00e9e du Nord.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFGHANISTAN"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925344", "durationSec": 20, "title": "SO BOLTON DEMISSION V2_RTS000001950234", "excerpt": "L'hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve a inaugur\u00e9 son nouveau centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile. Les 2 immeubles sont enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9s en bois. Le centre Rigot doit se substituer \u00e0 des structures d'accueil insalubres qui seront ferm\u00e9es car le nombre total de r\u00e9fugi\u00e9s arrivant en Suisse est en forte baisse."}, {"internalArchiveId": "AA1909925345", "durationSec": 120, "title": "SO CENTRE MIGRANTS_RTS000001950081", "excerpt": "Les communes de moins de 10000 habitants qui le souhaitent peuvent signer un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 de location de v\u00e9hicule Mobility pour la mise a disposition d'une voiture en libre-service.\nMais ce sont les collectivit\u00e9s qui financent le v\u00e9hicules et se remboursent sur les frais pay\u00e9s par les utilisateurs. Dans le Val-de-Ruz l'op\u00e9ration semble viable \u00e9conomiquement, mais exacerbe les loueurs de v\u00e9hicules locaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "BOIS DE CONSTRUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925346", "durationSec": 117, "title": "SO CHIFFRES MOBILITY V2_RTS000001950086", "excerpt": "Le vote du Conseil des Etats sur la taxe sur le CO2 sera un des derniers enjeux de la l\u00e9gislation avant le s\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales selon la conseill\u00e8er nationale \u00e9cologiste Ad\u00e8le Thorens. Le PLR semble s'y \u00eatre ralli\u00e9 si comme le demande le conseiller national Philippe Bauer le revenu de la taxe est bien utilis\u00e9. Roger Nordmann regrette qu'entre temps le Conseil national est refus\u00e9 de durcir la loi sur les huile min\u00e9rale, pour Philippe Nantermod ce n'\u00e9tait pas le moment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-RUZ"], "thematicThemes": ["LOCATION", "AUTOMOBILE", "COMMUNE"], "thematicCorporations": ["MOBILITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925347", "durationSec": 137, "title": "SO CO2_RTS000001950169", "excerpt": "N\u00e9 \u00e0 Zurich, le photographe devenu am\u00e9ricain Robert Frank est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 94 ans. Il avait aussi r\u00e9alis\u00e9 des films avec moins de succ\u00e8s que son livre phare \"The Americans\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR L'\u00c9NERGIE", "CO2", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["BAUER, PHILIPPE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "NANTERMOD, PHILIPPE", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925348", "durationSec": 114, "title": "SO DECES ROBERT FRANK V2_RTS000001950307", "excerpt": "Actuel directeur des infrastructure de Google, Urs Hoelzle a \u00e9t\u00e9 le 8e employ\u00e9 de l'entreprise lors de la cr\u00e9ation du moteur de recherche. Il n'est pas inquiet de l'enqu\u00eate aux USA pour abus de position dominante. C'est lui qui a convaincu l'entreprise am\u00e9ricaine de services technologiques d'installer \u00e0 Zurich son service de Recherche et d\u00e9veloppement R&D.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925349", "title": "SO DECES ROBERT FRANK_RTS000001950289", "excerpt": "\"La Grand-messe\" des r\u00e9alisateur Meryl Fortunat-Rossi et Val\u00e9ry Rosier est un documentaire belge consacr\u00e9 aux spectateurs du Tour de France qui suivent la grande boucle pour voir passer le peloton de cyclistes pendant quelques secondes.\nPascal Thurnherr, qui commente le cyclisme \u00e0 la RTS est fascin\u00e9 par ce public."}, {"internalArchiveId": "AA1909925350", "durationSec": 123, "title": "SO GOOGLE SUISSE_RTS000001950230", "excerpt": "Les procureurs de 48 des 50 \u00e9tats des USA lancent une enqu\u00eate juridique pour \u00e9valuer la position dominante de Google dans le march\u00e9 de la publicit\u00e9.\nKarl Racine, procureur de Washington DC, Ken Paxton, du Texas, Leslie Rutledge de l'Arkansas  ou Eric Schmitt du Missouri envisagent une action en cas de risque de monopole qui \u00e9toufferait la concurrence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["GOOGLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925351", "durationSec": 131, "title": "SO LA GRAND MESSE V2_RTS000001950227", "excerpt": "L'augmentation du nombre de loups observ\u00e9s en Suisse et les r\u00e9centes attaques de troupeaux font craindre une cohabitation plus difficile entre l'animal et la population. Des rencontres diurnes entre promeneurs et le loup sont \u00e0 pr\u00e9voir qui inqui\u00e8te les partisans de l'\u00e9radication de l'animal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925352", "durationSec": 108, "title": "SO US MESURES ANTI GOOGLE_RTS000001950295", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "MONOPOLE"], "thematicCorporations": ["GOOGLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925353", "durationSec": 130, "title": "SO VS DOSSIER LOUP V2_RTS000001950139", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ", "VAUD"], "thematicThemes": ["LOUP", "MOUTON", "PROTECTION DE LA NATURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909927475", "summary": "Itw Katy H\u00e9lary, habitante du Val-de-Ruz. Itw St\u00e9phanie Gonzalez, porte-parole de Mobility.\nItw Roby Tschopp, conseiller communal conduisant et rechargeant une voiture \u00e9lectrique.\nItw Mike Lambert, directeur de Mike Location.", "id": "1927906", "visualThemes": ["LOCATION", "AUTOMOBILE", "COMMUNE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-RUZ"], "visualCorporations": ["MOBILITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928048", "summary": "Archives amateur de Urs Hoelzle, avec Larry Page et Sergey Brin fondateurs de Google.\nItw Urs Hoelzle, directeur des infrastructure de Google.\nInt centre de recherche et d\u00e9veloppement R&D de Google. Ext locaux Google \u00e0 Zurich.", "id": "1928479", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["GOOGLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928119", "summary": "Itw Zabiullah Mutalebi, r\u00e9fugi\u00e9 afghans montrant son appartement tout en bois dans le nouveau centre d'h\u00e9bergement collectif pour migrants de Rigot. Inauguration de l'immeuble.  Itw Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve. Ext 2 immeubles en bois.", "id": "1928550", "visualThemes": ["LOGEMENT", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "BOIS DE CONSTRUCTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928204", "summary": "Itw William Grenon, berger montrant des carcasses de moutons tu\u00e9s par des loups sur sur l'alpage non prot\u00e9g\u00e9 de Ch\u00e9sery. Alpage avec moutons\nVid\u00e9o de cam\u00e9ra de surveillance montrant des louveteaux dans le Chablais.\nItw Yvon Crettenand, biologiste au service valaisan de la chasse.\nItw Jos\u00e9 Durussel, d\u00e9put\u00e9 UDC Vaud.", "id": "1928635", "visualThemes": ["LOUP", "MOUTON"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909928278", "summary": "Duplex Cusy, itw Jean-Marc Landry, biologiste.", "id": "1928709"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797253", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052050", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1872606", "internalArchiveId": "AA1909872176", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10699138", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "backgrounds": ["Membres de la protection civile pendant un cour d'entra\u00eenement.", "Sc\u00e8ne de rue \u00e0 Nyon"], "alternativeTitle": ["La ville de Neuch\u00e2tel entend r\u00e9duire le trafic routier de 5% par an", "12h45", "Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, revient sur l'inauguration d'un nouveau centre d'accueil pour migrants", "12h45", "Recruter plus de candidats: la protection civile est en panne d'effectifs", "12h45", "Isabelle Ory, en direct de Bruxelles, d\u00e9crypte les nominations des nouveaux membres de la Commission europ\u00e9enne", "12h45", "Le Parlement britannique est suspendu jusqu'au 14 octobre: tout est bloqu\u00e9", "12h45", "Google est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur ses pratiques commerciales", "12h45", "Le patron d'Alibaba quitte son entreprise. Une nouvelle \u00e8re s'ouvre avec une direction collective", "12h45", "Nyon: votation communale le 22 septembre autour de l'horaire d'ouverture des magasins le samedi", "12h45", "Rendez-vous culture: le dessinateur Alex Baladi, invit\u00e9 d'honneur de l'\u00e9dition 2019 du festival BDFil", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10699138", "ece-10699140", "ece-10699142", "ece-10699144", "ece-10699146", "ece-10699148", "ece-10699150", "ece-10699152", "ece-10699154", "ece-10699156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T02:10:07Z", "subTitles": ["00:00:02:21  00:00:11:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:13  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:12  00:00:22:00\r\n{\\an1}La Ville de Neuch\u00e2tel\r\nveut s'engager pour le climat.\r\n\r\n00:00:22:02  00:00:24:02\r\n{\\an1}Elle va \u00e9tudier des mesures\r\n\r\n00:00:24:04  00:00:27:11\r\n{\\an1}pour limiter le trafic\r\nautomobile en ville de 5 %.\r\n\r\n00:00:27:13  00:00:29:20\r\n{\\an1}Le l\u00e9gislatif a accept\u00e9 hier soir\r\n\r\n00:00:29:22  00:00:32:14\r\n{\\an1}une motion des Verts\r\net des Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:00:32:16  00:00:36:21\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve inaugure un nouveau centre\r\nd'h\u00e9bergement pour migrants.\r\n\r\n00:00:36:23  00:00:41:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e confirme une baisse\r\ndes demandes d'asile en Suisse.\r\n\r\n00:00:41:05  00:00:46:03\r\n{\\an1}Hier,\r\nle Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations\r\n\r\n00:00:46:05  00:00:49:07\r\n{\\an1}annon\u00e7ait la fermeture temporaire\r\nde deux centres f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:51:21\r\n{\\an1}Nous verrons la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde ce nouveau centre,\r\n\r\n00:00:51:23  00:00:54:15\r\n{\\an1}et les conditions d'accueil\r\ndes migrants dans le canton\r\n\r\n00:00:54:17  00:00:57:05\r\n{\\an1}avec le directeur de l'Hospice\r\ng\u00e9n\u00e9ral, Christophe Girod.\r\n\r\n00:00:57:07  00:00:59:21\r\n{\\an1}La nouvelle pr\u00e9sidente\r\nde la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n00:00:59:23  00:01:02:18\r\n{\\an1}a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin celles et ceux\r\nqui d\u00e9finiront avec elle\r\n\r\n00:01:02:20  00:01:05:09\r\n{\\an1}les politiques europ\u00e9ennes\r\nde ces 5 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:01:05:11  00:01:08:09\r\n{\\an1}Nous serons en direct de Bruxelles\r\navec Isabelle Ory.\r\n\r\n00:01:08:11  00:01:11:08\r\n{\\an1}Le Parlement britannique\r\nest suspendu pendant 5 semaines,\r\n\r\n00:01:11:10  00:01:13:11\r\n{\\an1}il n'y aura pas\r\nd'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:15:17\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s\r\nont dit NON cette nuit.\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:18:14\r\n{\\an1}Boris Johnson ne veut pas\r\nd'un report du Brexit.\r\n\r\n00:01:18:16  00:01:21:02\r\n{\\an1}Vous verrez le chaos\r\nqui r\u00e8gne \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:01:21:04  00:01:23:02\r\n{\\an1}Et nous recevons Alex Baladi.\r\n\r\n00:01:23:04  00:01:26:03\r\n{\\an1}Le b\u00e9d\u00e9iste natif de Vevey,\r\nberlinois d'adoption,\r\n\r\n00:01:26:05  00:01:29:11\r\n{\\an1}vient de sortir \"Robinson suisse\"\r\naux \u00e9ditions Atrabile.\r\n\r\n00:01:29:13  00:01:31:18\r\n{\\an1}Il est l'invit\u00e9 d'honneur\r\n\r\n00:01:31:20  00:01:37:00\r\n{\\an1}de la 15\u00e8me \u00e9dition du Festival\r\nde la bande dessin\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:42:15\r\n{\\an1}La Ville de Neuch\u00e2tel souhaite\r\ns'engager un peu plus pour le climat.\r\n\r\n00:01:42:17  00:01:45:07\r\n{\\an1}Le Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\na accept\u00e9 hier soir\r\n\r\n00:01:45:09  00:01:50:15\r\n{\\an1}une motion qui vise \u00e0 diminuer\r\nle trafic en ville de 5 % par an.\r\n\r\n00:01:52:15  00:01:56:21\r\n{\\an1}-La Ville de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire\r\nson trafic automobile de 5 %\r\n\r\n00:01:56:23  00:01:58:23\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2020.\r\n\r\n00:01:59:01  00:02:04:03\r\n{\\an1}La mesure a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier soir\r\npar le l\u00e9gislatif sans pour autant\r\n\r\n00:02:04:05  00:02:06:04\r\n{\\an1}d\u00e9finir comment l'ex\u00e9cutif\r\ndevra s'y prendre.\r\n\r\n00:02:06:09  00:02:08:20\r\n{\\an1}-Nous n'avons pas trouv\u00e9 une majorit\u00e9\r\n\r\n00:02:08:22  00:02:11:09\r\n{\\an1}pour avoir un instrument politique\r\n\r\n00:02:11:11  00:02:15:09\r\n{\\an1}bien plus contraignant, mais\r\ncomme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soutenu largement,\r\n\r\n00:02:15:11  00:02:19:03\r\n{\\an1}le Conseil communal\r\ndevrait mettre en place la mesure.\r\n\r\n00:02:19:09  00:02:21:12\r\n{\\an1}-5 %, c'est trop pour le PLR.\r\n\r\n00:02:21:14  00:02:24:06\r\n{\\an1}Il ne voulait pas\r\nd'objectif chiffr\u00e9.\r\n\r\n00:02:24:08  00:02:26:23\r\n{\\an1}Mais son interpellation\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n00:02:27:05  00:02:29:10\r\n{\\an1}-Si le Conseil communal\r\n\r\n00:02:29:11  00:02:31:18\r\n{\\an1}avait toutes les cartes en mains\r\n\r\n00:02:31:20  00:02:34:12\r\n{\\an1}pour choisir quels objectifs\r\nil voulait fixer,\r\n\r\n00:02:34:14  00:02:38:12\r\n{\\an1}on pourrait certainement aller \u00e0 plus\r\nque 5 % dans certains quartiers.\r\n\r\n00:02:38:17  00:02:42:00\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des automobilistes,\r\non craint la mise sur pied\r\n\r\n00:02:42:02  00:02:44:10\r\n{\\an1}de mesures beaucoup trop\r\ncontraignantes.\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:46:19\r\n{\\an1}-Les transports publics sont chers.\r\n\r\n00:02:46:21  00:02:50:01\r\n{\\an1}-Sans la voiture, je ne me sens pas\r\nind\u00e9pendant.\r\n\r\n00:02:50:03  00:02:52:00\r\n{\\an1}-Il faut agir.\r\n\r\n00:02:52:02  00:02:57:12\r\n{\\an1}Tout le monde doit faire\r\nquelque chose, moi le premier.\r\n\r\n00:02:57:17  00:03:00:23\r\n{\\an1}-Pour atteindre les objectifs\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 W,\r\n\r\n00:03:01:01  00:03:03:23\r\n{\\an1}un rapport pr\u00e9conise\r\nune r\u00e9duction des carburants.\r\n\r\n00:03:04:01  00:03:06:10\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel,\r\n62 % des personnes actives\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:08:08\r\n{\\an1}se rendent\r\n\u00e0 leur travail en voiture.\r\n\r\n00:03:08:10  00:03:10:22\r\n{\\an1}Diminuer de 5 % par an\r\nle trafic automobile priv\u00e9\r\n\r\n00:03:11:00  00:03:14:04\r\n{\\an1}permettrait de le diviser\r\npar deux d'ici 2035.\r\n\r\n00:03:14:09  00:03:17:17\r\n{\\an1}-Parfois ce sera 3 %, parfois 6 %.\r\n\r\n00:03:17:19  00:03:21:11\r\n{\\an1}Il faut cr\u00e9er une palette\r\n\r\n00:03:21:12  00:03:23:11\r\n{\\an1}de mesures coh\u00e9rentes\r\n\r\n00:03:23:13  00:03:27:19\r\n{\\an1}qui am\u00e8nent les r\u00e9ponses volontaires\r\ndes personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n00:03:28:01  00:03:31:07\r\n{\\an1}-La motion vise \u00e9galement\r\nle trafic de transit,\r\n\r\n00:03:31:09  00:03:33:12\r\n{\\an1}y compris celui des autoroutes.\r\n\r\n00:03:33:14  00:03:37:04\r\n{\\an1}Un trafic sur lequel les autorit\u00e9s\r\nont peu d'influence.\r\n\r\n00:03:37:19  00:03:39:19\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, inauguration ce matin\r\n\r\n00:03:39:21  00:03:42:06\r\n{\\an1}d'un nouveau centre d'h\u00e9bergement\r\npour migrants.\r\n\r\n00:03:42:08  00:03:45:18\r\n{\\an1}Le centre de Rigot comprend\r\ndeux b\u00e2timents en bois,\r\n\r\n00:03:45:20  00:03:49:12\r\n{\\an1}pour une capacit\u00e9 d'accueil totale\r\nde 370 personnes.\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:51:23\r\n{\\an1}Pour en parler,\r\n\r\n00:03:52:01  00:03:56:05\r\n{\\an1}nous recevons Christophe Girod,\r\ndirecteur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:56:20  00:03:58:19\r\n{\\an1}-Monsieur Girod, bonjour.\r\n\r\n00:03:58:21  00:04:03:06\r\n{\\an1}Hier, on apprenait la fermeture\r\ntemporaire de deux centres f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n00:04:03:08  00:04:06:19\r\n{\\an1}pour requ\u00e9rants d'asile,\r\n\u00e0 B\u00e2le-Campagne et Berne.\r\n\r\n00:04:06:21  00:04:09:20\r\n{\\an1}Les demandes d'asile\r\nne cessent de diminuer depuis 2015.\r\n\r\n00:04:09:22  00:04:15:17\r\n{\\an1}Vous inaugurez un nouveau centre;\r\nvous n'\u00eates pas \u00e0 contre courant ?\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:19:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:04:19:06  00:04:21:09\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, nous disposons\r\n\r\n00:04:21:12  00:04:24:02\r\n{\\an1}de centres v\u00e9tustes\r\n\r\n00:04:24:06  00:04:26:09\r\n{\\an1}voir insalubre.\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:28:15\r\n{\\an1}Pendant la crise migratoire,\r\n\r\n00:04:28:19  00:04:31:23\r\n{\\an1}nous \u00e9tions forc\u00e9s de loger\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:34:17\r\n{\\an1}des migrants dans des abris de\r\nprotection civile.\r\n\r\n00:04:34:21  00:04:37:00\r\n{\\an1}Ce qui avait \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9.\r\n\r\n00:04:37:04  00:04:39:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, nous sommes enfin\r\ncontents\r\n\r\n00:04:39:17  00:04:41:21\r\n{\\an1}de pouvoir offrir un h\u00e9bergement\r\nd\u00e9cent\r\n\r\n00:04:42:01  00:04:47:10\r\n{\\an1}aux personnes migrantes.\r\n\r\n00:04:47:14  00:04:50:21\r\n{\\an1}-Qui allez vous accueillir dans ce\r\nnouveau centre ?\r\n\r\n00:04:51:01  00:04:53:05\r\n{\\an1}-Nous avons transf\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:56:16\r\n{\\an1}200 personnes\r\n\r\n00:04:56:20  00:04:59:08\r\n{\\an1}de ces centres v\u00e9tustes que nous\r\nallons fermer.\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:01:22\r\n{\\an1}Et les nouvelles arriv\u00e9es,\r\n\r\n00:05:02:02  00:05:04:05\r\n{\\an1}qui m\u00eame si elles ont diminu\u00e9\r\n\r\n00:05:04:09  00:05:08:13\r\n{\\an1}continue n\u00e9anmoins.\r\n\r\n00:05:08:17  00:05:11:21\r\n{\\an1}-On se souvient de l'incendie du\r\nFoyer des Tattes.\r\n\r\n00:05:12:01  00:05:14:19\r\n{\\an1}Vous avez aussi du\r\n\r\n00:05:14:23  00:05:17:12\r\n{\\an1}avoir recours aux abris de\r\nprotection civile.\r\n\r\n00:05:17:16  00:05:20:14\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas satisfaisant sur le\r\nplan humain.\r\n\r\n00:05:20:18  00:05:25:17\r\n{\\an1}Tout cela est fini \u00e0 pr\u00e9sent ?\r\n\r\n00:05:25:21  00:05:28:02\r\n{\\an1}-Ce nouveau centre offre\r\neffectivement des\r\n\r\n00:05:28:06  00:05:31:20\r\n{\\an1}conditions d\u00e9centes.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:35:02\r\n{\\an1}Chaque module familial ou pour\r\npersonne seule\r\n\r\n00:05:35:06  00:05:37:09\r\n{\\an1}est \u00e9quip\u00e9 de sa propre\r\n\r\n00:05:37:12  00:05:41:12\r\n{\\an1}cuisine, de sa propre salle de\r\nbains,\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:46:14\r\n{\\an1}ce qui n'est pas le cas dans les\r\nautres centres.\r\n\r\n00:05:46:18  00:05:50:05\r\n{\\an1}Nous faisons un saut qualitatif tr\u00e8s\r\nimportant aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:50:09  00:05:53:12\r\n{\\an1}-Il y a encore des choses \u00e0 faire\r\ndans les autres centres ?\r\n\r\n00:05:53:16  00:05:55:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:05:55:23  00:05:58:02\r\n{\\an1}Nous aurons un deuxi\u00e8me centre\r\nanalogue\r\n\r\n00:05:58:06  00:06:01:23\r\n{\\an1}au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n00:06:02:03  00:06:05:17\r\n{\\an1}qui nous permettra de fermer\r\nd'autres centres v\u00e9tustes.\r\n\r\n00:06:07:00  00:06:10:08\r\n{\\an1}-Sur la r\u00e9organisation de la SSR,\r\nles Etats ont enterr\u00e9 ce matin\r\n\r\n00:06:10:10  00:06:12:19\r\n{\\an1}les initiatives\r\ndemandant d'inscrire dans la loi\r\n\r\n00:06:12:21  00:06:15:17\r\n{\\an1}le maintien des sites audiovisuels\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve et Berne.\r\n\r\n00:06:15:19  00:06:18:03\r\n{\\an1}Le projet de la SSR de d\u00e9placer\r\n\r\n00:06:18:05  00:06:21:16\r\n{\\an1}le d\u00e9partement News de la t\u00e9l\u00e9vision\r\nde Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne est maintenu.\r\n\r\n00:06:22:07  00:06:24:01\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats\r\n\r\n00:06:24:03  00:06:27:11\r\n{\\an1}ne veut pas de service long\r\npour la protection civile.\r\n\r\n00:06:27:12  00:06:30:03\r\n{\\an1}Il a largement suivi hier les\r\nchangements apport\u00e9s par le National.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:32:03\r\n{\\an1}La loi r\u00e9vis\u00e9e pr\u00e9voit d'assouplir\r\n\r\n00:06:32:05  00:06:34:22\r\n{\\an1}la dur\u00e9e du service obligatoire\r\nde la protection civile\r\n\r\n00:06:35:00  00:06:37:05\r\n{\\an1}pour l'harmoniser\r\navec le service militaire.\r\n\r\n00:06:37:07  00:06:40:06\r\n{\\an1}La protection civile fait face\r\n\u00e0 une p\u00e9nurie d'effectifs.\r\n\r\n00:06:40:07  00:06:42:10\r\n{\\an1}Les Cantons proposent aujourd'hui\r\n\r\n00:06:42:11  00:06:46:16\r\n{\\an1}des solutions qui sont loin\r\nde faire l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:06:47:07  00:06:51:17\r\n{\\an1}-Ils sont capables de retrouver\r\ndes survivants dans des d\u00e9combres.\r\n\r\n00:06:51:19  00:06:53:17\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 leur ancrage local,\r\n\r\n00:06:53:19  00:06:57:09\r\n{\\an1}ils peuvent intervenir rapidement\r\nen cas de catastrophe.\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:01:04\r\n{\\an1}Les membres de la protection civile\r\nassurent un service essentiel.\r\n\r\n00:07:01:10  00:07:03:12\r\n{\\an1}-Ca me motive d'\u00eatre capable\r\n\r\n00:07:03:14  00:07:05:17\r\n{\\an1}d'aider la population\r\n\r\n00:07:05:19  00:07:08:22\r\n{\\an1}lors de grosses catastrophes.\r\n\r\n00:07:09:00  00:07:10:14\r\n{\\an1}-On s'entra\u00eene ici\r\n\r\n00:07:10:16  00:07:14:16\r\n{\\an1}pour sauver des vies.\r\n\r\n00:07:14:21  00:07:17:15\r\n{\\an1}-Motiv\u00e9s,\r\nmais de moins en moins nombreux.\r\n\r\n00:07:17:17  00:07:20:10\r\n{\\an1}Pour assurer\r\nles effectifs n\u00e9cessaires,\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:22:18\r\n{\\an1}il faudrait\r\n6'000 nouveaux appel\u00e9s par an.\r\n\r\n00:07:22:20  00:07:26:08\r\n{\\an1}Or, la Conf\u00e9d\u00e9ration arrive \u00e0 peine\r\n\u00e0 en recruter la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:07:26:10  00:07:27:23\r\n{\\an1}La tendance inqui\u00e8te\r\n\r\n00:07:28:01  00:07:31:16\r\n{\\an1}les responsables cantonaux\r\nde la protection civile.\r\n\r\n00:07:31:21  00:07:34:23\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e recrute des soldats\r\n\r\n00:07:35:01  00:07:37:10\r\n{\\an1}qui auparavant n'\u00e9taient pas\r\n\r\n00:07:37:11  00:07:39:10\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9s comme aptes\r\n\r\n00:07:39:11  00:07:43:20\r\n{\\an1}et qu'on pouvait donc astreindre\r\n\u00e0 la protection civile.\r\n\r\n00:07:44:01  00:07:47:03\r\n{\\an1}-Une \u00e9volution li\u00e9e\r\nau succ\u00e8s du service civil.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:50:05\r\n{\\an1}Pour continuer \u00e0 avoir\r\nsuffisamment de soldats,\r\n\r\n00:07:50:07  00:07:52:09\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e a abaiss\u00e9 ses crit\u00e8res.\r\n\r\n00:07:52:11  00:07:55:20\r\n{\\an1}Ces recrues manquent d\u00e9sormais\r\n\u00e0 la protection civile.\r\n\r\n00:07:55:23  00:08:00:11\r\n{\\an1}D'o\u00f9 l'id\u00e9e des Cantons soutenue\r\npar certains parlementaires f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n00:08:00:12  00:08:05:00\r\n{\\an1}de demander aux civilistes de faire\r\naussi de la protection civile.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:07:16\r\n{\\an1}-On pourrait demander\r\n\r\n00:08:07:18  00:08:10:04\r\n{\\an1}aux civilistes de faire une partie\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:21\r\n{\\an1}de leur engagement\r\nau sein de la protection civile.\r\n\r\n00:08:13:23  00:08:17:08\r\n{\\an1}Ils pourraient assurer\r\ncertaines fonctions sp\u00e9ciales.\r\n\r\n00:08:17:10  00:08:20:18\r\n{\\an1}On n'arrive plus \u00e0 trouver\r\nsuffisamment de monde\r\n\r\n00:08:20:19  00:08:25:02\r\n{\\an1}pour les centres de soin\r\nde la protection civile.\r\n\r\n00:08:25:08  00:08:29:10\r\n{\\an1}-Pour la gauche, pas question\r\nde toucher au service civil.\r\n\r\n00:08:30:05  00:08:32:11\r\n{\\an1}-En cas de catastrophe,\r\n\r\n00:08:32:12  00:08:35:05\r\n{\\an1}on peut faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:40:23\r\n{\\an1}c'est elle qui doit compl\u00e9ter\r\nle travail de la protection civile.\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:44:20\r\n{\\an1}-L'importance de la protection\r\ncivile reste incontest\u00e9e.\r\n\r\n00:08:44:22  00:08:49:07\r\n{\\an1}Difficile toutefois de trouver\r\nla recette pour assurer \u00e0 l'avenir\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:53:07\r\n{\\an1}les effectifs n\u00e9cessaires\r\nen cas de catastrophe.\r\n\r\n00:08:54:05  00:08:57:14\r\n{\\an1}-A Bruxelles, la nouvelle pr\u00e9sidente\r\nde la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n00:08:57:19  00:09:01:04\r\n{\\an1}a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les hommes et les\r\nfemmes qui d\u00e9finiront \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:09:01:09  00:09:03:22\r\n{\\an1}les politiques europ\u00e9ennes de ces 5\r\nprochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:09:04:03  00:09:07:01\r\n{\\an1}Ursula von der Leyen\r\na respect\u00e9 la parit\u00e9 hommes-femmes\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:09:13\r\n{\\an1}entre les 26 membres\r\nde sa commission.\r\n\r\n00:09:09:17  00:09:12:05\r\n{\\an1}Une premi\u00e8re dans l'histoire\r\nde l'institution.\r\n\r\n00:09:12:10  00:09:15:15\r\n{\\an1}Elle s'entoure notamment de deux\r\nvice-pr\u00e9sidents de poids\r\n\r\n00:09:15:20  00:09:18:11\r\n{\\an1}pour l'\u00e9pauler lors de son entr\u00e9e\r\nen fonction le 1er novembre.\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:20:17\r\n{\\an1}Le social-d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais\r\nFrans Timmermans\r\n\r\n00:09:20:22  00:09:22:18\r\n{\\an1}qui obtient le portefeuille du climat\r\n\r\n00:09:22:23  00:09:25:05\r\n{\\an1}et la lib\u00e9rale danoise\r\nMargrethe Vestager,\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:29:03\r\n{\\an1}qui s'occupera du num\u00e9rique.\r\n\r\n00:09:30:02  00:09:33:00\r\n{\\an1}-Isabelle Ory, nouvelle commission,\r\nles t\u00eates changent,\r\n\r\n00:09:33:05  00:09:36:10\r\n{\\an1}mais politiquement\r\nqu'est ce que \u00e7a change ?\r\n\r\n00:09:43:18  00:09:46:04\r\n{\\an1}-On va voir arriver beaucoup de\r\nfemmes\r\n\r\n00:09:46:08  00:09:48:11\r\n{\\an1}avec cette commission paritaire.\r\n\r\n00:09:48:15  00:09:50:18\r\n{\\an1}Dont la pr\u00e9sidente elle-m\u00eame.\r\n\r\n00:09:50:22  00:09:53:01\r\n{\\an1}Dans la commission pr\u00e9c\u00e9dente,\r\n\r\n00:09:53:05  00:09:55:10\r\n{\\an1}il n'y avait qu'un tiers de femmes.\r\n\r\n00:09:55:13  00:09:57:16\r\n{\\an1}Cela va changer son visage.\r\n\r\n00:09:57:20  00:10:00:01\r\n{\\an1}Puis cette nouvelle commission\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:02:15\r\n{\\an1}est plus \u00e9quilibr\u00e9e politiquement.\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:06:21\r\n{\\an1}Avant, elle \u00e9tait domin\u00e9e\r\n\r\n00:10:07:01  00:10:09:23\r\n{\\an1}par des conservateurs.\r\nIls ont d\u00fb faire une belle place\r\n\r\n00:10:10:03  00:10:12:06\r\n{\\an1}\u00e0 la gauche europ\u00e9enne est au\r\ncentre.\r\n\r\n00:10:12:10  00:10:14:22\r\n{\\an1}Cela va refl\u00e9ter\r\n\r\n00:10:15:03  00:10:20:06\r\n{\\an1}de fa\u00e7on plus \u00e9quilibr\u00e9e le Spectre\r\npolitique europ\u00e9en.\r\n\r\n00:10:20:10  00:10:26:00\r\n{\\an1}M\u00eame s'il n'y a toujours pas de\r\ncommissaire vert ou antieurop\u00e9ens.\r\n\r\n00:10:26:04  00:10:29:16\r\n{\\an1}Et puis c'est une commission qui\r\nrefl\u00e8te les priorit\u00e9s et du monde\r\n\r\n00:10:29:20  00:10:32:02\r\n{\\an1}d'aujourd'hui avec ses 2 vices\r\npr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:10:32:05  00:10:34:08\r\n{\\an1}Ce sont les 2 postes-cl\u00e9s.\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:36:15\r\n{\\an1}Le poste sur tous les sujets\r\n\r\n00:10:36:19  00:10:39:00\r\n{\\an1}environnements climat,\r\n\r\n00:10:39:05  00:10:45:03\r\n{\\an1}et celui sur la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n00:10:46:16  00:10:50:04\r\n{\\an1}-Cette nouvelle commission aura-t-\r\nelle des cons\u00e9quences sur les\r\n\r\n00:10:50:08  00:10:53:19\r\n{\\an1}n\u00e9gociations avec les Suisses ?\r\n\r\n00:10:53:23  00:10:58:10\r\n{\\an1}-Dans l'ancienne commission, le\r\nsujet suisse\r\n\r\n00:10:58:13  00:11:03:07\r\n{\\an1}\u00e9tait trait\u00e9 par Juncker lui-m\u00eame et\r\nson cabinet.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:08:12\r\n{\\an1}On avait d\u00e9sign\u00e9 un interlocuteur.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:10:19\r\n{\\an1}on ne sait pas si cette\r\nconfiguration O\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:13:00\r\n{\\an1}va \u00eatre gard\u00e9e.\r\n\r\n00:11:13:04  00:11:16:11\r\n{\\an1}Si c'est le cas,\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:22:08\r\n{\\an1}l'interlocuteur d'Ignazio Cassis\r\nsera un Hongrois.\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:25:04\r\n{\\an1}On ne sait pas encore ce qui va se\r\npasser.\r\n\r\n00:11:25:04  00:11:27:19\r\n{\\an1}-Le Royaume-Uni nage\r\nen pleine confusion politique.\r\n\r\n00:11:28:00  00:11:29:14\r\n{\\an1}Hier, les d\u00e9put\u00e9s britanniques\r\n\r\n00:11:29:19  00:11:31:18\r\n{\\an1}ont laiss\u00e9 Boris Johnson\r\nau pied du mur.\r\n\r\n00:11:31:23  00:11:35:04\r\n{\\an1}Ils ont refus\u00e9 de d\u00e9clencher des\r\n\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:11:35:09  00:11:37:06\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas\r\nd'un Brexit sans accord.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:40:02\r\n{\\an1}Le Parlement est suspendu\r\njusqu'au 14 octobre.\r\n\r\n00:11:41:23  00:11:44:01\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat du vote hier soir.\r\n\r\n00:11:44:15  00:11:48:22\r\n{\\an1}-Les OUI \u00e0 droite, 293;\r\nles NON \u00e0 gauche, 46.\r\n\r\n00:11:50:11  00:11:52:11\r\n{\\an1}-Le OUI l'emporte largement.\r\n\r\n00:11:52:16  00:11:57:03\r\n{\\an1}L'opposition vient d'infliger une\r\nd\u00e9faite cuisante au Premier ministre\r\n\r\n00:11:57:08  00:12:00:10\r\n{\\an1}en refusant d'organiser\r\ndes \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:12:00:14  00:12:04:12\r\n{\\an1}Face \u00e0 ce nouveau camouflet,\r\nl'int\u00e9ress\u00e9 prend ses aises,\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:08:06\r\n{\\an1}amuse la galerie\r\navant de contre-attaquer.\r\n\r\n00:12:09:06  00:12:11:23\r\n{\\an1}-Le chef de l'opposition\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:14:19\r\n{\\an1}ne peut pas diriger.\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:18:20\r\n{\\an1}Il ne peut pas d\u00e9terminer\r\ns'il est pour ou contre le Brexit,\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:20:06\r\n{\\an1}pour un referendum ou contre.\r\n\r\n00:12:20:11  00:12:23:18\r\n{\\an1}Les seules options qu'il aime\r\nsont l'ind\u00e9cision et le report.\r\n\r\n00:12:24:22  00:12:28:13\r\n{\\an1}-Pour l'opposition, des \u00e9lections\r\nanticip\u00e9es seraient un pi\u00e8ge,\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:31:10\r\n{\\an1}car le gouvernement pourrait\r\nprofiter de la campagne\r\n\r\n00:12:31:14  00:12:34:00\r\n{\\an1}pour d\u00e9clencher un Brexit dur.\r\n\r\n00:12:34:16  00:12:37:11\r\n{\\an1}-Nous avons h\u00e2te des \u00e9lections.\r\n\r\n00:12:37:16  00:12:41:10\r\n{\\an1}Mais on n'est pas pr\u00eats\r\n\r\n00:12:41:14  00:12:44:11\r\n{\\an1}\u00e0 prendre le risque\r\nd'imposer le d\u00e9sastre\r\n\r\n00:12:44:15  00:12:46:06\r\n{\\an1}d'un Brexit sans accord\r\n\u00e0 nos communaut\u00e9s,\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:50:04\r\n{\\an1}en mettant en p\u00e9ril nos emplois\r\net nos services publiques.\r\n\r\n00:12:50:21  00:12:54:01\r\n{\\an1}-Boris Johnson\r\nne change pas de discours.\r\n\r\n00:12:54:06  00:12:58:04\r\n{\\an1}Il promet\r\nde faire aboutir le Brexit.\r\n\r\n00:12:58:13  00:13:01:13\r\n{\\an1}-J'irai \u00e0 Bruxelles,\r\nnotre gouvernement s'y rendra\r\n\r\n00:13:01:18  00:13:04:22\r\n{\\an1}le 17 octobre pour n\u00e9gocier\r\nnotre d\u00e9part le 31 octobre.\r\n\r\n00:13:05:03  00:13:08:01\r\n{\\an1}Nous esp\u00e9rons avec un accord,\r\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:13:08:06  00:13:14:23\r\n{\\an1}mais s'il n'y a pas d'accord,\r\nje ne demanderai pas un autre report.\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:18:14\r\n{\\an1}-Un Premier ministre\r\nqui n'a plus rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:13:18:19  00:13:22:09\r\n{\\an1}Pour exprimer leur col\u00e8re\r\nface \u00e0 la suspension du Parlement\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:26:03\r\n{\\an1}pendant 5 semaines,\r\nles parlementaires de l'opposition\r\n\r\n00:13:26:08  00:13:29:13\r\n{\\an1}ont boycott\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie\r\nde cl\u00f4ture hier soir.\r\n\r\n00:13:30:07  00:13:33:16\r\n{\\an1}-Google dans le collimateur\r\nde procureurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:13:33:21  00:13:36:23\r\n{\\an1}Les ministres de la Justice\r\nd'une quarantaine d'Etats\r\n\r\n00:13:37:03  00:13:39:05\r\n{\\an1}ont lanc\u00e9 hier une vaste enqu\u00eate\r\n\r\n00:13:39:10  00:13:42:21\r\n{\\an1}sur des grands groupes du secteur\r\ndes hautes technologies.\r\n\r\n00:13:43:02  00:13:44:19\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate se concentrera\r\n\r\n00:13:45:00  00:13:48:19\r\n{\\an1}sur les pratiques de Google\r\ndans le domaine de la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:13:49:22  00:13:52:16\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient une quarantaine hier\r\ndevant le Congr\u00e8s,\r\n\r\n00:13:52:21  00:13:54:17\r\n{\\an1}d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicains,\r\n\r\n00:13:54:22  00:13:57:08\r\n{\\an1}pour une conf\u00e9rence de presse\r\ninhabituelle,\r\n\r\n00:13:57:12  00:14:01:01\r\n{\\an1}celle du lancement d'une enqu\u00eate\r\npr\u00e9liminaire sur les pratiques\r\n\r\n00:14:01:05  00:14:03:01\r\n{\\an1}commerciales de Google qui,\r\navec Facebook,\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:05:17\r\n{\\an1}domine la publicit\u00e9 en ligne\r\naux Etats-Unis.\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:08:11\r\n{\\an1}-Cette enqu\u00eate se concentrera\r\n\r\n00:14:08:16  00:14:11:10\r\n{\\an1}sur la capture des informations\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:14:07\r\n{\\an1}et sur la question de savoir\r\nsi Google s'est int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:17:06\r\n{\\an1}\u00e0 tous les niveaux du march\u00e9\r\nde la publicit\u00e9 en ligne\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:09\r\n{\\an1}afin de monopoliser\r\nce secteur.\r\n\r\n00:14:19:18  00:14:21:22\r\n{\\an1}-Tous les Etats et territoires\r\nam\u00e9ricains\r\n\r\n00:14:22:03  00:14:24:00\r\n{\\an1}participent \u00e0 cette investigation,\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:27:00\r\n{\\an1}sauf la Californie,\r\no\u00f9 se situe le si\u00e8ge de Google.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:29:12\r\n{\\an1}D'une voix unanime, ils d\u00e9noncent.\r\n\r\n00:14:29:22  00:14:32:10\r\n{\\an1}-On a dit qu'Internet\r\n\r\n00:14:32:14  00:14:35:07\r\n{\\an1}\u00e9tait r\u00e9volutionnaire\r\n\r\n00:14:35:12  00:14:38:15\r\n{\\an1}parce qu'il am\u00e9liorait\r\net \u00e9largissait les contacts humains,\r\n\r\n00:14:38:20  00:14:41:14\r\n{\\an1}qu'il simplifiait les conversations,\r\nqu'il am\u00e9liorait l'\u00e9change d'id\u00e9es\r\n\r\n00:14:41:19  00:14:43:22\r\n{\\an1}et la libert\u00e9 de publier\r\nofficiellement ce contenu.\r\n\r\n00:14:44:03  00:14:47:13\r\n{\\an1}Si nous n'agissons pas maintenant,\r\nce r\u00eave mourra.\r\n\r\n00:14:47:23  00:14:49:10\r\n{\\an1}-Google fait peur.\r\n\r\n00:14:49:14  00:14:52:04\r\n{\\an1}Un b\u00e9n\u00e9fice de 30 milliards\r\nde dollars par an,\r\n\r\n00:14:52:08  00:14:55:14\r\n{\\an1}des revenus publicitaires\r\npour 48 milliards de dollars,\r\n\r\n00:14:55:19  00:14:59:23\r\n{\\an1}37,2 % des parts du march\u00e9\r\naux Etats-Unis.\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:03:21\r\n{\\an1}-C'est l'objet de notre enqu\u00eate,\r\n\r\n00:15:04:02  00:15:06:07\r\n{\\an1}de d\u00e9couvrir et r\u00e9v\u00e9ler si Google\r\n\r\n00:15:06:11  00:15:08:06\r\n{\\an1}respecte les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:11:02\r\n{\\an1}Il y a une ligne tr\u00e8s fine entre\r\nles pratiques commerciales agressives\r\n\r\n00:15:11:07  00:15:13:01\r\n{\\an1}et celles qui sont ill\u00e9gales.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:15:04\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant est accus\u00e9 de dominer\r\n\r\n00:15:15:09  00:15:17:23\r\n{\\an1}toute la publicit\u00e9 et la recherche\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:15:18:04  00:15:20:02\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate ne fait que commencer.\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:24:01\r\n{\\an1}Plusieurs semaines voire\r\nplusieurs mois seront n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:15:24:23  00:15:28:21\r\n{\\an1}-Il a fait de son groupe, Alibaba,\r\nun mastodonte du e-commerce.\r\n\r\n00:15:29:02  00:15:32:18\r\n{\\an1}Jack Ma est devenu l'entrepreneur\r\nchinois le plus embl\u00e9matique.\r\n\r\n00:15:32:23  00:15:37:10\r\n{\\an1}Il est devenu en 20 ans\r\nmultimilliardaire.\r\n\r\n00:15:37:14  00:15:40:17\r\n{\\an1}Si bien qu'il annonce vouloir prendre\r\nsa retraite aujourd'hui,\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:42:18\r\n{\\an1}jour de ses 55 ans.\r\n\r\n00:15:42:23  00:15:46:10\r\n{\\an1}Retour sur son parcours \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:15:48:05  00:15:51:18\r\n{\\an1}-Rien n'est trop beau\r\nni trop extravagant pour Jack Ma.\r\n\r\n00:15:51:23  00:15:54:02\r\n{\\an1}M\u00eame reprendre les pas\r\nde Michael Jackson\r\n\r\n00:15:54:07  00:15:56:21\r\n{\\an1}\u00e0 la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e\r\nde son entreprise.\r\n\r\n00:15:57:02  00:15:59:02\r\n{\\an1}D'abord prof d'anglais en Chine,\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:02:18\r\n{\\an1}son monde change lors d'un voyage\r\naux Etats-Unis dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:16:02:23  00:16:05:05\r\n{\\an1}Il d\u00e9couvre Internet.\r\n\r\n00:16:15:15  00:16:18:13\r\n{\\an1}-De retour en Chine, avec un pr\u00eat\r\nde 60'000 frs en poche,\r\n\r\n00:16:18:18  00:16:21:15\r\n{\\an1}il cr\u00e9e Alibaba,\r\nune entreprise de commerce en ligne.\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:23:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui Alibaba\r\n\r\n00:16:23:20  00:16:27:11\r\n{\\an1}est la plus grosse capitalisation\r\nboursi\u00e8re d'Asie.\r\n\r\n00:16:27:15  00:16:31:04\r\n{\\an1}Le groupe p\u00e8se 440 milliards\r\nde francs \u00e0 la Bourse de New York\r\n\r\n00:16:31:10  00:16:33:11\r\n{\\an1}et emploie 103'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:33:16  00:16:36:22\r\n{\\an1}A 55 ans, Jack Ma a d\u00e9cid\u00e9\r\nde prendre sa retraite.\r\n\r\n00:16:37:03  00:16:39:12\r\n{\\an1}Il est devenu l'un des hommes\r\nles plus riches\r\n\r\n00:16:39:17  00:16:41:13\r\n{\\an1}et les plus influents au monde.\r\n\r\n00:16:41:18  00:16:45:01\r\n{\\an1}Ses projets d\u00e9sormais:\r\nla philanthropie, et \u00e7a tombe bien,\r\n\r\n00:16:45:05  00:16:48:00\r\n{\\an1}sa fortune est estim\u00e9e\r\n\u00e0 41 milliards de francs.\r\n\r\n00:16:49:00  00:16:50:23\r\n{\\an1}-Nyon votera le 22 septembre\r\n\r\n00:16:51:04  00:16:54:06\r\n{\\an1}sur les heures d'ouverture\r\ndes magasins.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:58:00\r\n{\\an1}Les citoyens d\u00e9cideront\r\nd'ouvrir ou non les magasins\r\n\r\n00:16:58:05  00:17:01:23\r\n{\\an1}une heure de plus le samedi soir.\r\n\r\n00:17:03:06  00:17:06:00\r\n{\\an1}-La question ne laisse\r\naucun Nyonnais indiff\u00e9rent.\r\n\r\n00:17:06:05  00:17:09:12\r\n{\\an1}La ville au poisson argent\u00e9\r\nvotera le 22 septembre.\r\n\r\n00:17:09:17  00:17:11:22\r\n{\\an1}Pour d\u00e9cider\r\nde la prolongation d'une heure\r\n\r\n00:17:12:03  00:17:14:03\r\n{\\an1}de l'ouverture des magasins\r\nle samedi.\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:18:00\r\n{\\an1}Les boutiques pourraient fonctionner\r\njusqu'\u00e0 19h00 au lieu de 18.\r\n\r\n00:17:18:05  00:17:20:18\r\n{\\an1}Indispensable\r\npour cette commer\u00e7ante.\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:23:10\r\n{\\an1}-A 18h00, nous devons fermer\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:26:05\r\n{\\an1}alors qu'il y a des consommateurs\r\n\r\n00:17:26:10  00:17:29:14\r\n{\\an1}en ville et nous devons leur dire\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:31:08\r\n{\\an1}que nous sommes oblig\u00e9s de fermer.\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:34:18\r\n{\\an1}Ils nous r\u00e9pondent: \"Si c'est ainsi,\r\non ira consommer \u00e0 Signy.\"\r\n\r\n00:17:35:04  00:17:37:16\r\n{\\an1}-Signy,\r\nc'est ce centre commercial voisin.\r\n\r\n00:17:37:21  00:17:39:08\r\n{\\an1}Le camp du OUI esp\u00e8re lutter\r\n\r\n00:17:39:12  00:17:41:11\r\n{\\an1}contre une concurrence\r\ntoujours plus pressante.\r\n\r\n00:17:41:15  00:17:44:04\r\n{\\an1}Ils se battent\r\npour pr\u00e9server des emplois.\r\n\r\n00:17:44:13  00:17:46:22\r\n{\\an1}-Nous avons\r\nune cinquantaine de commerces ferm\u00e9s\r\n\r\n00:17:47:03  00:17:49:09\r\n{\\an1}ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s\r\n\r\n00:17:49:13  00:17:51:22\r\n{\\an1}par des vitrines froides,\r\ndes bars, des tea-rooms.\r\n\r\n00:17:52:08  00:17:53:23\r\n{\\an1}-Si la prolongation est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:17:54:04  00:17:57:20\r\n{\\an1}chaque boutique choisira d'ouvrir\r\nou pas jusqu'\u00e0 19h00 le samedi.\r\n\r\n00:17:58:01  00:18:03:02\r\n{\\an1}Pour ce fromager,\r\nla porte restera ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:18:04:02  00:18:09:11\r\n{\\an1}-On a envie de vivre un peu\r\nnous aussi, les commer\u00e7ants.\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:12:11\r\n{\\an1}-Pour ces opposants,\r\nune heure de plus le samedi,\r\n\r\n00:18:12:15  00:18:15:05\r\n{\\an1}\u00e7a ne sauvera pas\r\nle commerce de proximit\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:14  00:18:18:04\r\n{\\an1}-Cette extension des horaires\r\n\r\n00:18:18:09  00:18:21:09\r\n{\\an1}va b\u00e9n\u00e9ficier aux grands commerces\r\n\r\n00:18:21:12  00:18:24:10\r\n{\\an1}type Manor et Migros,\r\npour la partie \"food\".\r\n\r\n00:18:24:14  00:18:26:22\r\n{\\an1}Comme d'autres petits commerces,\r\n\r\n00:18:27:03  00:18:30:21\r\n{\\an1}on pense que cette extension\r\nne va pas nous \u00eatre favorable.\r\n\r\n00:18:31:02  00:18:33:18\r\n{\\an1}Il y a d'autres moyens\r\nde rendre attractif une ville\r\n\r\n00:18:33:23  00:18:36:11\r\n{\\an1}que d'augmenter d'une heure\r\nles horaires d'ouverture.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:38:22\r\n{\\an1}-Le nombre d'heures de travail\r\npar semaine\r\n\r\n00:18:39:03  00:18:41:01\r\n{\\an1}ne changera pas\r\npour le personnel de vente.\r\n\r\n00:18:41:06  00:18:44:05\r\n{\\an1}Mais ils craignent la d\u00e9gradation\r\nde leur qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:18:44:14  00:18:46:20\r\n{\\an1}-Quand vous terminez un samedi 19h00,\r\n\r\n00:18:47:01  00:18:49:20\r\n{\\an1}c'est difficile pour la vie familiale\r\nde retourner chez soi.\r\n\r\n00:18:50:01  00:18:52:11\r\n{\\an1}Ca laisse que peu de temps\r\n\u00e0 la vie de famille.\r\n\r\n00:18:52:22  00:18:55:03\r\n{\\an1}-Dans deux semaines,\r\nla population tranchera.\r\n\r\n00:18:55:08  00:18:58:06\r\n{\\an1}A Nyon, ce d\u00e9bat autour de l'heure\r\nde fermeture du samedi\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:00:09\r\n{\\an1}dure depuis 2016 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:03:11\r\n{\\an1}-Nous recevons aujourd'hui\r\n\r\n00:19:03:15  00:19:06:06\r\n{\\an1}une des figures centrales\r\nde la BD ind\u00e9pendante.\r\n\r\n00:19:06:11  00:19:08:16\r\n{\\an1}Natif de Vevey et berlinois\r\nd'adoption.\r\n\r\n00:19:08:21  00:19:11:12\r\n{\\an1}Alex Baladi est l'invit\u00e9 d'honneur\r\nde la 15\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n00:19:11:17  00:19:15:00\r\n{\\an1}du Festival de bande dessin\u00e9\r\n\u00e0 Lausanne, qui d\u00e9bute ce jeudi.\r\n\r\n00:19:15:05  00:19:18:08\r\n{\\an1}Et il est avec vous aujourd'hui,\r\nJulie Evard.\r\n\r\n00:19:28:03  00:19:31:13\r\n{\\an1}-Cette invitation co\u00efncide avec la\r\nsortie de \"Robinson suisse\",\r\n\r\n00:19:31:17  00:19:35:04\r\n{\\an1}aux \u00e9ditions Atrabile.\r\n\r\n00:19:35:08  00:19:41:06\r\n{\\an1}C'est une histoire inspir\u00e9e d'un\r\nRomand du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:19:42:00  00:19:48:00\r\n{\\an1}Alex Baladi, pourquoi vous \u00eatre\r\nattaqu\u00e9 \u00e0 cette histoire ?\r\n\r\n00:19:50:23  00:19:56:22\r\n{\\an1}-C'est la traductrice de la version\r\nfran\u00e7aise.\r\n\r\n00:19:57:11  00:20:02:00\r\n{\\an1}Elle a re\u00e7u beaucoup de courrier de\r\nlecteurs qui demandaient une suite.\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:08:02\r\n{\\an1}Elle a \u00e9crit elle-m\u00eame cette suite.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:15:04\r\n{\\an1}Quand j'ai su cette histoire, j'ai\r\nd\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:20:15:08  00:20:21:06\r\n{\\an1}de faire une bande dessin\u00e9e \u00e0 partir\r\nde la suite.\r\n\r\n00:20:26:02  00:20:29:22\r\n{\\an1}-L'histoire de ce petit gar\u00e7on qui\r\nd\u00e9couvre \u00e0 travers un dessin anim\u00e9,\r\n\r\n00:20:30:02  00:20:32:05\r\n{\\an1}c'est vrai ?\r\n\r\n00:20:32:09  00:20:36:00\r\n{\\an1}-Je croyais que c'\u00e9tait une s\u00e9rie\r\nam\u00e9ricaine, mais c'\u00e9tait une s\u00e9rie\r\n\r\n00:20:36:04  00:20:38:07\r\n{\\an1}canadienne.\r\n\r\n00:20:38:11  00:20:44:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:20:44:04  00:20:50:02\r\n{\\an1}Je ne comprenais pas, car il n'y a\r\npas de mer en Suisse.\r\n\r\n00:20:50:17  00:20:53:14\r\n{\\an1}Je crois qu'il y a aussi\r\n\r\n00:20:53:18  00:20:57:17\r\n{\\an1}un dessin anim\u00e9 japonais.\r\n\r\n00:20:57:21  00:21:03:19\r\n{\\an1}Mais l\u00e0, j'\u00e9tais un peu plus vieux.\r\n\r\n00:21:06:00  00:21:12:00\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas du tout connu en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:21:14:03  00:21:17:20\r\n{\\an1}-Il y a un c\u00f4t\u00e9 bien-pensant, dans\r\nce roman,\r\n\r\n00:21:18:00  00:21:20:09\r\n{\\an1}que vous avez compl\u00e8tement gomm\u00e9.\r\n\r\n00:21:20:12  00:21:22:15\r\n{\\an1}Votre histoire est plus politique,\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:24:20\r\n{\\an1}avec la peur des autres.\r\n\r\n00:21:25:00  00:21:30:02\r\n{\\an1}-J'ai repris cela\r\n\r\n00:21:30:06  00:21:34:00\r\n{\\an1}dans la version d'Isabelle de\r\nMontolieu.\r\n\r\n00:21:34:04  00:21:38:11\r\n{\\an1}J'ai fait une adaptation chapitre\r\npar chapitre.\r\n\r\n00:21:38:14  00:21:41:11\r\n{\\an1}J'ai chang\u00e9 et rajouter des choses,\r\nsurtout \u00e0 la fin.\r\n\r\n00:21:41:14  00:21:44:12\r\n{\\an1}J'ai rajout\u00e9 un personnage.\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:47:04\r\n{\\an1}D'autres personnages\r\n\r\n00:21:47:08  00:21:49:14\r\n{\\an1}n'apparaissent pas, on n'en entend\r\nparler.\r\n\r\n00:21:49:14  00:21:51:11\r\n{\\an1}-Son Robinson, \u00e0 Alex Baladi,\r\n\r\n00:21:51:15  00:21:53:12\r\n{\\an1}c'est une famille suisse:\r\nles Zermatt.\r\n\r\n00:21:53:17  00:21:55:20\r\n{\\an1}L'adaptation d'une adaptation\r\nen quelque sorte.\r\n\r\n00:21:56:01  00:21:58:09\r\n{\\an1}Celle d'Isabelle de Montolieu,\r\nqui a traduit au d\u00e9but du 19e si\u00e8cle\r\n\r\n00:21:58:13  00:22:00:21\r\n{\\an1}la suite des aventures\r\ndes Robinson suisses.\r\n\r\n00:22:01:02  00:22:04:09\r\n{\\an1}Alex, lui, se donne toutes les\r\nlibert\u00e9s, narratives et graphiques.\r\n\r\n00:22:04:13  00:22:08:03\r\n{\\an1}Son histoire, il la commence 4 ans\r\napr\u00e8s le naufrage de la famille,\r\n\r\n00:22:08:08  00:22:10:03\r\n{\\an1}alors qu'elle est install\u00e9e\r\nsur l'\u00eele\r\n\r\n00:22:10:08  00:22:13:00\r\n{\\an1}et qu'elle y vit entre chasse\r\net d\u00e9fis d'intendance.\r\n\r\n00:22:13:04  00:22:16:01\r\n{\\an1}Puis la m\u00e8re dispara\u00eet avec le cadet\r\ndes trois enfants.\r\n\r\n00:22:16:06  00:22:18:05\r\n{\\an1}Kidnapp\u00e9s, semble-t-il.\r\n\r\n00:22:18:10  00:22:21:02\r\n{\\an1}Les coupables: des sauvages,\r\nc'est clair pour le p\u00e8re,\r\n\r\n00:22:21:07  00:22:22:16\r\n{\\an1}moins pour les fr\u00e8res.\r\n\r\n00:22:22:21  00:22:24:17\r\n{\\an1}Et \u00e0 Alex Baladi d'introduire ici\r\n\r\n00:22:24:21  00:22:27:09\r\n{\\an1}la question de la repr\u00e9sentation\r\nde l'autre.\r\n\r\n00:22:27:13  00:22:31:01\r\n{\\an1}Une question profond\u00e9ment politique,\r\npour une BD truculente.\r\n\r\n00:22:31:06  00:22:33:12\r\n{\\an1}Crayons, feutres,\r\ngouache et acrylique,\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:36:11\r\n{\\an1}stylo-bille aussi\r\net m\u00eame des papiers d\u00e9coup\u00e9s,\r\n\r\n00:22:36:16  00:22:40:02\r\n{\\an1}Alex Baladi n'a impos\u00e9\r\naucune contrainte \u00e0 sa cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n00:22:40:07  00:22:45:07\r\n{\\an1}et nous livre ici une oeuvre d'art.\r\n\r\n00:22:53:04  00:22:58:05\r\n{\\an1}-Une oeuvre d'art en couleurs.\r\n\r\n00:22:58:09  00:23:04:05\r\n{\\an1}Rare chez vous.\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:08:11\r\n{\\an1}-A 20 ans, j'avais un projet de\r\nbandes dessin\u00e9es en couleurs.\r\n\r\n00:23:08:14  00:23:12:05\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 publier,\r\n\r\n00:23:12:09  00:23:18:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait dans un magazine en noir et\r\nblanc.\r\n\r\n00:23:19:04  00:23:22:01\r\n{\\an1}Les possibilit\u00e9s d'\u00e9dition que j'ai\r\neue par la suite,\r\n\r\n00:23:22:05  00:23:24:08\r\n{\\an1}et d'auto \u00e9dition,\r\n\r\n00:23:24:11  00:23:27:10\r\n{\\an1}c'\u00e9tait toujours en noir et blanc.\r\n\r\n00:23:27:13  00:23:30:03\r\n{\\an1}J'ai continu\u00e9 donc comme cela.\r\n\r\n00:23:30:07  00:23:36:05\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 ce que la couleur\r\n\r\n00:23:42:00  00:23:48:00\r\n{\\an1}se d\u00e9mocratise et soit moins ch\u00e8re.\r\n\r\n00:23:48:04  00:23:53:04\r\n{\\an1}-Toutes les critiques sur \"Robinson\r\nsuisse\"\r\n\r\n00:23:53:08  00:23:57:12\r\n{\\an1}font r\u00e9f\u00e9rence au film sur les\r\nBeatles.\r\n\r\n00:23:57:16  00:24:03:14\r\n{\\an1}-C'est une r\u00e9f\u00e9rence que j'ai\r\ndonn\u00e9e.\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:09:15\r\n{\\an1}Au directeur du festival de\r\nLausanne.\r\n\r\n00:24:11:04  00:24:15:02\r\n{\\an1}J'ai cit\u00e9 \u00e9galement des affiches pop\r\npolonaises,\r\n\r\n00:24:15:05  00:24:19:05\r\n{\\an1}et les bandes dessin\u00e9es que je\r\nlisais dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:24:19:09  00:24:22:01\r\n{\\an1}Je voulais recr\u00e9er ce que je lisais\r\n\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:24:22:05  00:24:28:03\r\n{\\an1}Il y avait beaucoup de couleurs.\r\n\r\n00:24:30:03  00:24:33:16\r\n{\\an1}Des personnages enti\u00e8rement rouges\r\nou enti\u00e8rement verts dans Lucky\r\n\r\n00:24:33:21  00:24:39:19\r\n{\\an1}Luke.\r\n\r\n00:24:40:06  00:24:43:22\r\n{\\an1}-Ce sont des bandes dessin\u00e9es qui\r\nont mal vieilli et que vous aimez\r\n\r\n00:24:44:02  00:24:46:05\r\n{\\an1}moins aujourd'hui ?\r\n\r\n00:24:46:09  00:24:49:13\r\n{\\an1}-Ce sont en tout cas des bandes\r\ndessin\u00e9es que je ne lis plus\r\n\r\n00:24:49:16  00:24:51:20\r\n{\\an1}aujourd'hui.\r\n\r\n00:24:51:23  00:24:55:11\r\n{\\an1}Elle me tombe des mains quand\r\nj'essaie de les relire.\r\n\r\n00:24:55:15  00:24:59:21\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui vous inspire\r\naujourd'hui ?\r\n\r\n00:25:00:01  00:25:05:23\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t des lectures de la petite\r\nenfance.\r\n\r\n00:25:16:12  00:25:22:12\r\n{\\an1}-Pourquoi vous ne lisez plus\r\nCe type de bandes dessin\u00e9es ?\r\n\r\n00:25:25:14  00:25:27:20\r\n{\\an1}-Ce que je suis un adulte.\r\n\r\n00:25:33:03  00:25:36:15\r\n{\\an1}-Parce que je suis un adulte.\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:42:17\r\n{\\an1}Je suis un auteur qui fait tr\u00e8s peu\r\nde vente.\r\n\r\n00:25:44:10  00:25:47:14\r\n{\\an1}Je n'ai jamais entendu parler d'un\r\ngros festival,\r\n\r\n00:25:47:18  00:25:51:10\r\n{\\an1}\u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9 qu'on me choisisse.\r\n\r\n00:25:51:13  00:25:53:16\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tr\u00e8s prolifique,\r\n\r\n00:25:53:20  00:25:56:19\r\n{\\an1}une septantaine d'ouvrages.\r\n\r\n00:25:56:23  00:26:00:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates un artiste qui compte, on\r\nva le d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:26:00:08  00:26:05:21\r\n{\\an1}avec cette visite de l'exposition.\r\n\r\n00:26:05:21  00:26:11:00\r\n{\\an1}-Ici, on est en Suisse,\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:15:00\r\n{\\an1}avec un chapitre, des paysages,\r\n\r\n00:26:15:05  00:26:21:11\r\n{\\an1}ici un somptueux Cervin,\r\ncousu par Baladi.\r\n\r\n00:26:21:16  00:26:27:04\r\n{\\an1}Des d\u00e9coupures qui \u00e9voquent l'art\r\nancestral helv\u00e9tique,\r\n\r\n00:26:27:09  00:26:31:07\r\n{\\an1}du Pays-d'Enhaut notamment,\r\nle Cervin encore, le voyage.\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:34:05\r\n{\\an1}Ici, il va y avoir des tableaux\r\n\r\n00:26:34:10  00:26:38:00\r\n{\\an1}\u00e9voquant le parcours\r\ntumultueux en mer,\r\n\r\n00:26:38:05  00:26:41:18\r\n{\\an1}il y a m\u00eame une pieuvre.\r\n\r\n00:26:41:23  00:26:45:23\r\n{\\an1}Pour arriver jusqu'au naufrage,\r\ncette grande fresque ici,\r\n\r\n00:26:46:04  00:26:52:00\r\n{\\an1}qui reprend la couverture du livre\r\n\"Robinson suisse\" d'Alex Baladi,\r\n\r\n00:26:52:05  00:26:57:11\r\n{\\an1}qu'il a peinte sur place\r\ndans un cama\u00efeux de rouge-rose.\r\n\r\n00:26:57:16  00:27:02:02\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e dans l'\u00eele,\r\nalors on coupe, on chasse.\r\n\r\n00:27:02:07  00:27:08:12\r\n{\\an1}Y a vraiment une narration\r\nqui ressort de toutes ces images.\r\n\r\n00:27:08:17  00:27:15:21\r\n{\\an1}Et la cabane o\u00f9 le Robinson suisse\r\ns'installera avec sa petite famille.\r\n\r\n00:27:16:02  00:27:19:12\r\n{\\an1}La BD, \u00e7a se passe dans les livres,\r\net ici pour sa r\u00e9trospective,\r\n\r\n00:27:19:17  00:27:24:09\r\n{\\an1}il choisit de r\u00e9cr\u00e9er\r\nle monde du Robinson suisse.\r\n\r\n00:27:24:13  00:27:31:01\r\n{\\an1}Il choisit aussi de sugg\u00e9rer\r\nune narration par fragment.\r\n\r\n00:27:31:06  00:27:39:08\r\n{\\an1}C'est un des rares artistes de BD\r\nqui a chamboul\u00e9 les codes,\r\n\r\n00:27:39:12  00:27:43:02\r\n{\\an1}qui a invent\u00e9 de nouveaux chemins\r\n\u00e0 la BD.\r\n\r\n00:27:43:07  00:27:46:21\r\n{\\an1}Il dessine sans arr\u00eat,\r\nil r\u00e9fl\u00e9chit sans arr\u00eat, il pense.\r\n\r\n00:27:47:02  00:27:52:21\r\n{\\an1}Il va du noir et blanc \u00e0 la couleur,\r\nde la BD muette \u00e0 la BD qui parle.\r\n\r\n00:27:53:02  00:27:57:11\r\n{\\an1}C'est un artiste anticlassique\r\n\r\n00:27:57:16  00:28:03:14\r\n{\\an1}et le festival adore s'aventurer\r\ndans des exp\u00e9riences anticlassiques.\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:05\r\n{\\an1}-Avec vous, la fronti\u00e8re entre la BD\r\net l\u2019art contemporain est tr\u00e8s fine.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:20:05\r\n{\\an1}Comment vous choisissez vos\r\nprojets ?\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:26:07\r\n{\\an1}Il y a cet ouvrage qui sort.\r\n\r\n00:28:27:05  00:28:29:11\r\n{\\an1}Vous avez fait les dessins.\r\n\r\n00:28:29:15  00:28:31:19\r\n{\\an1}Comment vous choisissez ?\r\n\r\n00:28:31:23  00:28:34:18\r\n{\\an1}-Les films d'animation,\r\n\r\n00:28:34:22  00:28:37:01\r\n{\\an1}c'est une rencontre avec une\r\ncin\u00e9aste,\r\n\r\n00:28:37:05  00:28:40:20\r\n{\\an1}on a fait des films ensemble.\r\n\r\n00:28:41:00  00:28:44:18\r\n{\\an1}Et l\u00e0, c'est l'\u00e9diteur\r\n\r\n00:28:44:22  00:28:49:03\r\n{\\an1}qui m'a propos\u00e9 ce projet.\r\n\r\n00:28:49:07  00:28:53:08\r\n{\\an1}Il a demand\u00e9\r\n\r\n00:28:53:11  00:28:58:12\r\n{\\an1}un \u00e9crivain d'\u00e9crire des textes \u00e0\r\npartir des dessins.\r\n\r\n00:28:58:16  00:29:03:05\r\n{\\an1}-Vous dites \u00eatre un instinctif.\r\n\r\n00:29:03:09  00:29:09:05\r\n{\\an1}Vous vous rendez compte apr\u00e8s de ce\r\nque vous \u00e9crivez ?\r\n\r\n00:29:09:09  00:29:15:06\r\n{\\an1}Vous avez mis un c\u00f4t\u00e9 plus politique\r\nde \"Robinson suisse\".\r\n\r\n00:29:15:10  00:29:16:06\r\n{\\an1}Comment fonctionner ?\r\n\r\n00:29:20:09  00:29:26:09\r\n{\\an1}Comment vous fonctionnez ?Qu'est-ce\r\nqui vous inspire au fond ?\r\n\r\n00:29:29:21  00:29:32:15\r\n{\\an1}-Je fais des story boards\r\n\r\n00:29:32:19  00:29:38:17\r\n{\\an1}assez complets, mais je change des\r\nchoses au dernier moment.\r\n\r\n00:29:42:19  00:29:46:10\r\n{\\an1}-Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n00:29:46:13  00:29:52:10\r\n{\\an1}La transmission est importante pour\r\nvous ?\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:56:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates l'auteur de la fabrique de\r\nFanzine.\r\n\r\n00:29:56:23  00:30:02:21\r\n{\\an1}-Oui, c'est important.\r\n\r\n00:30:06:03  00:30:10:10\r\n{\\an1}La fabrique de Fanzine existe depuis\r\n2003,\r\n\r\n00:30:10:13  00:30:16:11\r\n{\\an1}on la fait plus de 80 fois.\r\n\r\n00:30:19:04  00:30:22:05\r\n{\\an1}Quand je fais des expos,\r\n\r\n00:30:22:09  00:30:24:11\r\n{\\an1}j'aime bien aussi donner des id\u00e9es\r\n\r\n00:30:24:15  00:30:30:11\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres.\r\n\r\n00:30:32:06  00:30:35:08\r\n{\\an1}-Alex Baladi, merci.\r\n\r\n00:30:35:13  00:30:40:09\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\" sera ce soir\r\n\u00e0 Grimentz, dans le val d\u2019Anniviers.\r\n\r\n00:30:40:13  00:30:43:22\r\n{\\an1}Cela fait bient\u00f4t deux si\u00e8cles\r\nque les fen\u00eatres du village\r\n\r\n00:30:44:03  00:30:46:18\r\n{\\an1}se parent de couleurs chatoyantes\r\ndurant l\u2019\u00e9t\u00e9, gr\u00e2ce aux g\u00e9raniums.\r\n\r\n00:30:46:23  00:30:50:06\r\n{\\an1}Un habitant du coin a d\u00e9cid\u00e9\r\nde rebooster la tradition l\u2019an pass\u00e9.\r\n\r\n00:30:50:11  00:30:53:08\r\n{\\an1}A voir ce soir d\u00e8s 19h00 sur RTS Un.\r\n\r\n00:30:54:14  00:30:57:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:57:09  00:31:00:09\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\nce soir Philippe Revaz \u00e0 19h30,\r\n\r\n00:31:00:13  00:31:03:04\r\n{\\an1}tr\u00e8s belle apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:04:03  00:31:10:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cloux, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052051\r\nDate de transcription : 16-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:03 > 0:00:05) [90%] : \r\nIsabelle, tu m'entends, c'est Jennifer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:14) [82%] : \r\nOui, oui, tentant tout bien, tr\u00e8s bien, moi aussi bien, super, tout va bien, je vais bien, \u00e0 tout de suite le plus 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:15 > 0:00:17) [87%] : \r\nApr\u00e8s les titres en laissant \u00e0 2 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:02:40) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la ville de Neuch\u00e2tel veut s'engager pour le climat, elle va \u00e9tudier des mesures pour limiter le trafic automobile en ville de 5 pourcent le l\u00e9gislatif a accept\u00e9 hier soir une motion des Verts et des Verts lib\u00e9raux en ce sens, Gen\u00e8ve inaugure un nouveau centre d'h\u00e9bergement pour migrants, alors que les chiffres de cette ann\u00e9e, confirme une baisse des demandes d'asile en Suisse, nous verrons la n\u00e9cessit\u00e9 de ce nouveau centre et les conditions d'accueil des migrants dans le canton, avec le directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral Christophe Girod, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, celles et ceux qui d\u00e9finiront avec elles les politiques europ\u00e9ennes de ces 5 prochaines ann\u00e9es une commission quasi paritaire, une premi\u00e8re, nous serons en Direct de Bruxelles avec Isabelle Ory dans quelques instants, le Parlement britannique est suspendu pendant 5 semaines, il n'y aura pas d'\u00e9lections anticip\u00e9es, les d\u00e9put\u00e9s ont dit non, cette nuit, et Boris Johnson insiste : il ne veut pas un report du Brexit vous verrez le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Londres et nous recevons Alex Baladi, le b\u00e9d\u00e9iste, natif de Vevey Berlinois d'adoption vient de sortir, Robinson suisse aux \u00e9ditions atrabilaires, il est l'invit\u00e9 d'honneur de la 15\u00e8me \u00e9dition du festival de la bande dessin\u00e9e \u00e0 Lausanne, qui aura lieu du 12 au 16 septembre prochain \u00e0 l'heure o\u00f9 la question climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:02:52) [96%] : \r\nQui est un sujet essentiel pour les suisses, la ville de Neuch\u00e2tel souhaite s'engager un peu plus le conseil g\u00e9n\u00e9ral a accept\u00e9 hier soir, une motion qui vise \u00e0 diminuer le trafic en ville de 5 pourcent par an Th\u00e9o Jeannet Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:06) [96%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire son trafic automobile de 5 pourcent chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2020, la mesure a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier soir par le l\u00e9gislatif, sans pour autant d\u00e9finir comment l'ex\u00e9cutif devra s'y prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:06 > 0:03:20) [95%] : \r\nMalheureusement, nous avons pas trouver une majorit\u00e9 pour avoir un instrument politique bien plus contraignant mais puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soutenu largement nous pensons vraiment que le Conseil Communal va mettre en place la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:26) [90%] : \r\n5 pourcent c'est beaucoup trop pour le PLR, il ne voulait pas d'objectif chiffr\u00e9, mais son amendement a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:37) [89%] : \r\nJe suis s\u00fbr que si c'\u00e9tait le Conseil communal qui avait toutes les cartes en main pour choisir quels objectifs voulait fixer on pourrait force certainement aller a plus que 5 pourcent dans certains quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:03:44) [94%] : \r\nReste \u00e0 savoir comment atteindre ces objectifs, du c\u00f4t\u00e9 des automobilistes, on craint la mise sur pied de mesures beaucoup trop contraignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:44 > 0:03:47) [98%] : \r\nCe que je trouve injuste c'est que les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:58) [90%] : \r\nSont chers, moi je sais pas pr\u00eat, parce que sans la voiture, je ne me sens pas ind\u00e9pendant, aujourd'hui il faut qu'on agisse et faudra qu'on fasse tous quelque chose, moi le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:15) [95%] : \r\nPour atteinte des objectifs d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watt, un rapport pr\u00e9conise une r\u00e9duction des carburants \u00e0 Neuch\u00e2tel 62 pourcent des personnes actives se rendent \u00e0 leur travail en voiture diminuer chaque ann\u00e9e de 5 pourcent le trafic automobile priv\u00e9e permettrait de le diviser par 2 d'ici 2035.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:15 > 0:04:29) [90%] : \r\nOn l'a dit ici, parfois, \u00e7a sera 3 pourcent pourquoi ce sera 6 pourcent c'est une question de cr\u00e9er une palette de mesures coh\u00e9rentes, intelligentes qui am\u00e8ne les r\u00e9ponses volontaires, des personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:37) [96%] : \r\nLa motion vise \u00e9galement le trafic de transit, y compris celui des autoroutes un trafic sur lequel les autorit\u00e9s ont tr\u00e8s peu d'influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:38 > 0:04:46) [99%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, inauguration ce matin d'un nouveau centre d'h\u00e9bergement collectif pour migrants au coeur du quartier des organisations internationales, le centre de Rigot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:04:54) [97%] : \r\nComprend deux b\u00e2timents en bois pour une capacit\u00e9 d'accueil totale de 370 personnes, nous allons en parler avec notre invit\u00e9 nous recevons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:54 > 0:05:13) [92%] : \r\nAujourd'hui Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral monsieur Giraud bonjour, hier on a bonjour, on apprenait hier que le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations allait fermer temporairement 2 centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d'asile, les demandes d'asile ne cesse de diminuer, et vous vous inaugur\u00e9 un nouveau centre, vous n'\u00eates pas un peu \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:15 > 0:05:42) [91%] : \r\nNon, parce que, \u00e0 Gen\u00e8ve, nous disposons de centre v\u00e9tustes, voire pour certains insalubres, on se rappelle \u00e9galement que pendant la crise migratoire nous \u00e9tions forc\u00e9s de loger Des migrants dans des abris de protection civile, ce qui avait \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9 et donc aujourd'hui nous sommes enfin content de pouvoir offrir un h\u00e9bergement d\u00e9cent aux personnes migrantes et \u00e7a nous perdra, \u00e7a nous permettra de fermer nos vieux Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:42 > 0:05:46) [93%] : \r\nQui exactement allez- vous accueillir dans ce nouveau centre d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:00) [90%] : \r\nAlors, pour commencer, nous avons transf\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 200 personnes de ces centres v\u00e9tustes que nous allons fermer et \u00e9videmment les nouvelles arriv\u00e9es qui, m\u00eame si elles ont diminu\u00e9 continue n\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:00 > 0:06:20) [91%] : \r\nVous parlez de sens v\u00e9tustes en souvient bien s\u00fbr de l'incendie du foyer d'\u00c9tat en 2014 qui avait beaucoup choqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez d\u00fb aussi avoir recours aux abris, PC, 1 pour loger des requ\u00e9rants d'asile c'\u00e9tait une solution qui \u00e9tait pas satisfaisante sur le plan humain est-ce qu'aujourd'hui tout \u00e7a c'est fini, est ce que les migrants sont log\u00e9s dans des conditions d\u00e9centes dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:44) [90%] : \r\nCe nouveau centre offre effectivement des conditions d\u00e9centes chaque Module familial ou pour personne seule \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de sa propre kitchenette de sa propre salle de Bains de ses propres toilettes, ce qui n'est pas le cas dans nos autres ressentent ce qui \u00e9tait encore moins le cas \u00e9videmment dans des abris de protection civile, donc aujourd'hui nous faisons un saut qualitatif tr\u00e8s important digne de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:44 > 0:06:46) [96%] : \r\nIl y a encore des choses \u00e0 faire dans les autres centres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:07:01) [89%] : \r\nIl y a encore des choses \u00e0 faire de tels centres, nous en avons \u00e0 2\u00e8me au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, qui nous permettra de fermer d'autres ressentent eux aussi v\u00e9tustes, voir, je le r\u00e9p\u00e8te pour certains insalubre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:01 > 0:07:03) [95%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Giraud d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:04 > 0:07:48) [96%] : \r\nMerci sur la r\u00e9organisation de la SSR les \u00e9tats ont enterr\u00e9 ce matin les initiatives demandant d'inscrire dans la loi le maintien des sites audiovisuelles \u00e0 Gen\u00e8ve et Berne, le projet de la SSR, de d\u00e9placer le d\u00e9partement News de la t\u00e9l\u00e9vision de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne est maintenu dans ses mus\u00e9es, le Conseil des \u00c9tats ne veut pas de service long pour la protection civile, il a largement suivi hier les changements apport\u00e9s par le National \u00e0 ce sujet la loi r\u00e9vis\u00e9e pr\u00e9voit de r\u00e9duire et d'assouplir la dur\u00e9e du service obligatoire de la protection civile pour l'harmoniser avec le service militaire, la protection civile qui fait face \u00e0 une p\u00e9nurie d'effectifs sans pr\u00e9c\u00e9dent, les cantons proposent alors aujourd'hui des solutions qui sont loin, vous allez le voir, de faire l'unanimit\u00e9 Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:49 > 0:08:01) [96%] : \r\nIls sont capables de retrouver des survivants dans des d\u00e9combres gr\u00e2ce \u00e0 leur ancrage local, ils peuvent intervenir rapidement en cas de catastrophe, les membres de la protection civile, assure un service essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:02 > 0:08:12) [90%] : \r\nC'est bien ce qui me motive, c'est que nous sommes capables d'aider la population lors de grosses catastrophes en ao\u00fbt happy Spring s'inqui\u00e8te, mais l\u00e0 je dirais on s'entra\u00eene ici pour sauver des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:13 > 0:08:15) [71%] : \r\nEntier Damon Cherarba aux de son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:27) [97%] : \r\nMotiv\u00e9s mais de moins en moins nombreux pour assurer les effectifs n\u00e9cessaires, il faudrait 6000 nouveaux appel\u00e9s par an, or aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration arrive \u00e0 peine \u00e0 en recruter la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:31) [99%] : \r\nUne tendance qui inqui\u00e8te les responsables cantonaux de la protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:32 > 0:08:44) [83%] : \r\nCertains \u00e9tant pass\u00e9 pendant que c'est, c'\u00e9tait, vous savez le probl\u00e8me, c'est que l'arm\u00e9e recrute des soldats qui auparavant n'\u00e9taient pas consid\u00e9r\u00e9s comme aptes et qu'on pouvait donc astreindre \u00e0 la protection civile bien \u00e7a ne se fait, chaude, c'est-\u00e0-dire Stauber que c'\u00e9tait c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:46 > 0:09:04) [98%] : \r\nUne \u00e9volution li\u00e9e au succ\u00e8s du service civil pour continuer \u00e0 avoir suffisamment de soldats, l'arm\u00e9e a abaiss\u00e9 ses crit\u00e8res, ce sont ces recrues qui manquent d\u00e9sormais \u00e0 la protection civile, d'o\u00f9 l'id\u00e9e des cantons soutenues par certains parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de demander aux civilistes de faire aussi de la protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:06 > 0:09:26) [86%] : \r\nEt pays mariner marent et on pourrait demander aux civilistes de faire une partie de leur engagement au sein de la protection civile, ces fils Charles Life, ils pourraient assurer certaines fonctions sp\u00e9ciales dans le domaine sanitaire, par exemple, on n'arrive plus aujourd'hui \u00e0 trouver suffisamment de monde pour les centres de soins de la protection civile mieux \u00e9clairer l'ESC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:27 > 0:09:30) [98%] : \r\nPour la gauche, toutefois, pas question de toucher au service civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:42) [84%] : \r\nIl ne la crainte je trouve en cas de catastrophe, on peut tout \u00e0 fait, faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est elle qui doit compl\u00e9ter aujourd'hui le travail de la protection civile en t\u00eate, enfin elle est \u00e9corn\u00e9e, il est 9 Arles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:09:42 > 0:09:42) [81%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:43 > 0:09:53) [98%] : \r\nL'importance de la protection civile reste incontest\u00e9e, difficile toutefois de trouver la recette pour assurer \u00e0 l'avenir les effectifs n\u00e9cessaires \u00e0 ce corps d'intervention en cas de catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:55 > 0:10:35) [90%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, les hommes et les femmes qui d\u00e9finiront \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s les politiques europ\u00e9ennes de ces 5 prochaines ann\u00e9es.Promesse tenue pour cela Von der Lavagne, vous avez Yan pardon qui a respect\u00e9 la parit\u00e9 hommes- femmes, entre les 26 membres de sa comission.Une premi\u00e8re dans l'histoire de l'institution Elle s'entoure notamment de deux vice- pr\u00e9sidents de poid pour l'\u00e9pauler, lors de son entr\u00e9e en fonction le 1er novembre le social- d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais Frans Timmermans, qui obtient le portefeuille du climat et la lib\u00e9rale danoise Margrethe faire stage et cauchemar de la Silicon Valley am\u00e9ricaine et qui s'occupera du num\u00e9rique alors Isabelle Ory nouvelle commission nouvelles t\u00eates \u00e9taient change d'accord, mais politiquement qu'est que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:36 > 0:11:36) [89%] : \r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame ce qui est ce qui est vraiment frappant et vous l'avez dit, c'est que, on va voir arriver beaucoup de femmes avec cette commission paritaire 13 femmes dont la pr\u00e9sidente elle- m\u00eame dans la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9c\u00e9dente, h\u00e9 bien il n'y avait qu'un tiers de femmes, donc cela va changer son visage et c'\u00e9tait vraiment le souhait d'Urszula fondeur ail puis cette nouvelle commission, elle est aussi plus \u00e9quilibr\u00e9es politiquement avant elle \u00e9tait largement domin\u00e9 par des conservateurs, d\u00e9sormais, ils ont d\u00fb faire une belle place \u00e0 la gauche europ\u00e9enne et aussi au Centre et \u00e7a, \u00e7a va refl\u00e9ter peut-\u00eatre plus de fa\u00e7on plus \u00e9quilibr\u00e9e le spectre politique europ\u00e9en, m\u00eame s'il y a toujours pas de commissaire verrou de commissaires anti- europ\u00e9en, et puis la derni\u00e8re chose c'est que c'est vraiment une commission qui refl\u00e8te les nouvelles priorit\u00e9s du monde d'aujourd'hui de l'Europe d'aujourd'hui avec ses 2 vice- pr\u00e9sidences, c'est vraiment les 2 postes cl\u00e9s de la colonne la nouvelle commission ce poste vraiment sur tous les sujets environnement Climat et puis cette autre qui va traiter tous les sujets qui concernent la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:36 > 0:11:44) [87%] : \r\nNouvelle priorit\u00e9 d'aujourd'hui en ce qui concerne les Suisses est-ce que cette nouvelle que le mission aura des cons\u00e9quences sur les n\u00e9gociations avec les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:45 > 0:12:20) [87%] : \r\nAlors dans dans la, dans l'ancienne commission le sujet suisse \u00e9tait chef art \u00e7a veut dire c'\u00e9tait Juncker lui- m\u00eame et son cabinet qui traitait le dossier en priorit\u00e9, puis on avait d\u00e9sign\u00e9 un interlocuteur quand m\u00eame pour Ignacio Cassis, qui \u00e9tait le commissaire charg\u00e9 du voisinage alors dans cette nouvelle commission, on ne sait pas encore si cette configuration va \u00eatre gard\u00e9, si c'est le cas, h\u00e9 bien l'interlocuteur d'Ignacio sera \u00e0 Hongrois Laszlo trop Ciani, c'est l'ex- ministre de la justice de Viktor Orb\u00e1n alors est-ce qu'il va garder le dossier est ce que Urszula fond\u00e8rent Airlines va vouloir traiter le dossier suisse comme le Brexit, ce n'est pas encore claires \u00e0 7 heures 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:20 > 0:12:22) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:23 > 0:12:40) [97%] : \r\nLe Royaume-Unis nage en pleine confusion politique hier les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont laiss\u00e9 Boris Johnson au pied du mur, ils ont refus\u00e9, encore une fois, de d\u00e9clencher des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es et ne veulent pas d'un Brexit sans accord, le parlement et suspendu jusqu'au 14 octobre Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:42 > 0:14:30) [91%] : \r\nR\u00e9sultat du vote hier soir, ce que l'oui \u00e0 droite 293 les non \u00e0 gauche 46 la sinon \u00e7a le oui l'emporte donc largement une nouvelle fois l'opposition vient d'infliger une d\u00e9faite cuisante au 1er ministre en refusant d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es face \u00e0 ce nouveau camouflet, l'int\u00e9ress\u00e9 prend ses aises son temps amuse la galerie avant de contre- attaquer donn\u00e9e innove et envisage notamment le chef de l'opposition ne peut pas diriger, c'est : il ne peut pas prendre de d\u00e9cision, il ne peut pas d\u00e9terminer si les ponts compte le Brexit pour un r\u00e9f\u00e9rendum contre les seules options qu'il aime son ind\u00e9cision et l'Europe pour Aix en d\u00e9bat Heinz Demel peur au mais pour l'opposition, des \u00e9lections anticip\u00e9es serait un pi\u00e8ge car le gouvernement pourrait profiter de la campagne pour d\u00e9clencher endurcis un Brexit dur rigueur folle nous avons h\u00e2te d'avoir des \u00e9lections mais si enthousiaste que nous sommes, nous ne sommes pas pr\u00eats \u00e0 prendre le risque d'imposer le d\u00e9sastre d'un Brexit sans accord \u00e0 nos communaut\u00e9s en mettant en p\u00e9ril nos emplois, nos services publics ou m\u00eame nos droits malgr\u00e9 les hu\u00e9es puisse Boris Johnson ne change pas de discours, il promet de faire aboutir le Brexit co\u00fbte que co\u00fbte, je prends un sens, j'irai \u00e0 Bruxelles, notre gouvernement se rendra \u00e0 Bruxelles le 17 octobre pour n\u00e9gocier notre d\u00e9part le 31 octobre nous esp\u00e9rons avec un accord Monsieur le Pr\u00e9sident pour le web, de dire mais explique s'il n'y a pas d'accord, je ne demanderai pas un autre report parce que Narva, de l'air, un 1er ministre qui n'a plus rien \u00e0 perdre une nation de plus en plus divis\u00e9e pour exprimer leur col\u00e8re face \u00e0 la suspension du parlement pendant 5 semaines, les parlementaires de l'opposition ont boycott\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:31 > 0:14:49) [94%] : \r\nGoogle dans le collimateur de procureurs am\u00e9ricains, les ministres de la Justice, d'une quarantaine d'\u00e9tats d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicains ont lanc\u00e9 hier une vaste enqu\u00eate sur des grands groupes du secteur des hautes technologies Google en priorit\u00e9 l'enqu\u00eate se concentrera sur ses pratiques dans le domaine de la publicit\u00e9, Katia Hess.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:51 > 0:15:29) [95%] : \r\nIls \u00e9taient une quarantaine hier devant le Congr\u00e8s, d\u00e9mocrates comme r\u00e9publicains, pour une conf\u00e9rence de presse inhabituelle, celle du lancement d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les pratiques commerciales de Google qui avec Facebook domine la publicit\u00e9 en ligne aux \u00c9tats-Unis un d\u00e9c\u00e8s et c'est pour cette enqu\u00eate se concentrera sur la capture des informations et sur la question de savoir si Google s'est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 tous les niveaux du march\u00e9 de la publicit\u00e9 en ligne afin de monopoliser ce secteur tous les \u00c9tats et territoires am\u00e9ricains participent \u00e0 cette investigation, \u00e0 l'exception de la Californie, o\u00f9 se situe le si\u00e8ge de Google, d'une voix unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:29 > 0:15:46) [93%] : \r\nIl dit non, ce qui doit mener, on a dit qu'Internet \u00e9tait r\u00e9volutionnaire parce qu'il am\u00e9liorait et \u00e9largissait les contacts humains qu'il simplifiait les conversations qu'il am\u00e9liorait l'\u00e9change d'id\u00e9es et la libert\u00e9 de publier officiellement ce contenu, si nous n'agissons pas maintenant, ce r\u00eave mourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:47 > 0:16:01) [94%] : \r\n\u00e0 tout \u00c9tat Google fait peur un b\u00e9n\u00e9fice de 30 milliards de dollars par ann\u00e9e des revenus publicitaires, qui repr\u00e9sentent plus de 48 milliards de dollars 37,2 pourcent des parts du march\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:13) [96%] : \r\nAlors une vaste c'est l'objet de notre enqu\u00eate de d\u00e9couvrir et r\u00e9v\u00e9ler si Google joue en respectant les r\u00e8gles, il y a une ligne tr\u00e8s fine entre les pratiques commerciales agressives et celles qui sont ill\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:14 > 0:16:25) [96%] : \r\nLe g\u00e9ant est aujourd'hui accus\u00e9 de domin\u00e9 toute la publicit\u00e9, la recherche sur Internet, l'enqu\u00eate ne fait que commencer plusieurs semaines voire plusieurs mois seront n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:26 > 0:16:47) [95%] : \r\nIl a fait son groupe Alibaba, un mastodonte du E-commerce, Jack Ma est devenu l'entrepreneur chinois le plus embl\u00e9matique Lui qui peinait \u00e0 faire vivre sa famille, \u00e0 ses d\u00e9buts, est devenu en 20 ans, multimilliardaire, si bien qu'il annonce vouloir prendre sa retraite aujourd'hui, jour de ses 55 ans recours sur son parcours \u00e9tonnant avec Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:49 > 0:17:06) [95%] : \r\nRien n'est trop beau ni trop extravagant pour Jack Ma m\u00eame reprendre les pas de Michael Jackson dans un habit de lumi\u00e8re \u00e0 la f\u00eate de fin d'ann\u00e9e de son entreprise, d'abord, prof d'anglais en Chine son monde change lors d'un voyage aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 90, il d\u00e9couvre Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:06 > 0:17:14) [82%] : \r\nCheikh Jacques regarde \u00e7a c'est Internet, c'est une, j'ai demand\u00e9 c'est quoi Internet, il m'a dit : fais une recherche apporte quoi alors je t'appelle mon bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:16 > 0:17:48) [95%] : \r\nDe retour en Chine avec un pr\u00eat de 60000 francs en poche, il cr\u00e9e Alibaba, une entreprise de commerce en ligne, l'aventure commence aujourd'hui Alibaba est la plus grosse capitalisation boursi\u00e8re d'Asie le groupe p\u00e8se 440 milliards de francs \u00e0 la Bourse de New York et emploie 103000 employ\u00e9es \u00e0 55 ans, Jack Ma a d\u00e9cid\u00e9 de prendre sa retraite, il est devenu l'un des hommes les plus riches et les plus influents au monde ces projets d\u00e9sormais la philanthropie et \u00e7a tombe bien, sa fortune est estim\u00e9e \u00e0 41 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:50 > 0:18:03) [97%] : \r\nNyon votera le 22 septembre sur une question qui se pose \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Suisse, les heures d'ouverture des magasins, les citoyens d\u00e9cideront d'ouvrir ou pas les magasins une heure de plus le samedi soir Maxime Kissou Pascale Defrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:05 > 0:18:22) [98%] : \r\nLa question ne laisse aucun Nyonnais indiff\u00e9rent la ville au poisson argent\u00e9 votera le 22 septembre pour d\u00e9cider de la prolongation d'une heure de l'ouverture des magasins le samedi, les boutiques pourraient fonctionner jusqu'\u00e0 19 heures au lieu de 18 indispensable pour cette commer\u00e7ante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:22 > 0:18:35) [88%] : \r\nActuellement \u00e0 18 heures nous devons fermer les samedis alors que, il y a encore beaucoup de consommateurs en ville et nous devons leur dire : ben non, nous sommes oblig\u00e9s de fermer et ces consommateurs nous r\u00e9pondent, hein, puisque c'est comme \u00e7a, ben en Irak, on bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:35 > 0:18:43) [93%] : \r\nSigny c'est ce centre commercial voisin, le camp du oui esp\u00e8re lutter contre une concurrence toujours plus pressante, ils se battent pour pr\u00e9server des emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:44 > 0:18:52) [86%] : \r\nNous avons une cinquantaine de commerces qui ont ferm\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 repris, remplac\u00e9s par des vitrines froides ou des d\u00e9part ou des tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:53 > 0:19:04) [97%] : \r\nSi la prolongation est accept\u00e9e chaque boutique choisira d'ouvrir ou pas, jusqu'\u00e0 19 heures le samedi pour ce fromager la porte restera ferm\u00e9e, pas question de surcharger le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:04 > 0:19:10) [92%] : \r\nOn a envie de de vivre, c'est un petit peu, nous, les commer\u00e7ants, je vous laisse une belle soir\u00e9e, au revoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:10 > 0:19:15) [97%] : \r\nSelon ses opposants, une heure de plus le samedi, \u00e7a ne sauvera pas le commerce de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:15 > 0:19:37) [94%] : \r\nNous, on pense que vraiment cette extension des horaires va b\u00e9n\u00e9ficier aux grands commerces type Migros maintenant qui par exemple pour le foot vont b\u00e9n\u00e9ficier mais les autres petits commerces n'en b\u00e9n\u00e9ficieront pas, on est ici dans une fromagerie qui pense comme beaucoup de petits commerces que cette extension ne va pas leur \u00eatre favorable, donc je pense qu'il y a d'autres moyens de attractif, une ville que d'augmenter du Nord les les horaires d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:37 > 0:19:44) [99%] : \r\nLe nombre d'heures de travail par semaine ne changera pas pour le personnel de vente mais ils craignent la d\u00e9gradation de leur qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:19:52) [91%] : \r\nPour tout vous terminez un samedi \u00e0 19 heures, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour la vie familiale, par exemple, de retourner chez soi, \u00e7a laisse que tr\u00e8s peu de temps de vie de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:52 > 0:20:01) [96%] : \r\nDans 2 semaines la population tranchera en votation \u00e0 Nyon ce d\u00e9bat autour de l'heure de fermeture du samedi, dure depuis 2016 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:02 > 0:20:17) [95%] : \r\nNous recevons aujourd'hui une des figures centrales de la bande dessin\u00e9e ind\u00e9pendante, natif de Vevey et Berlinois d'adoption, le dessinateur Alex Baladi est l'invit\u00e9 d'honneur de la 15\u00e8me \u00e9dition du festival de la bande dessin\u00e9e \u00e0 Lausanne, qui d\u00e9bute ce jeudi et il est avec vous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:17 > 0:20:46) [91%] : \r\nJulie et va exactement \u00e0 cette invitation, h\u00e9 ben la n\u00f4tre mais surtout celle de bdfil co\u00efncide avec la sortie de Robinson suisse, paru aux \u00e9ditions atrabilaires alors c'est l'histoire d'une famille suisse naufrag\u00e9 sur une \u00eele d\u00e9serte, inspir\u00e9 d'un roman du XVIIIe si\u00e8cle, bonjour Alex Baladi bonjour qu'est-ce qui vous a pris de vous attaquer \u00e0 cette histoire d'Isabelle de Montolieu, c'est un livre d'Isabelle de qui elle- m\u00eame s'est inspir\u00e9 d'un roman du Pasteur bernois Yoann David Davis et c'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:46 > 0:21:11) [92%] : \r\nEn fait, c'est la traductrice de la version fran\u00e7aise et comme elle a re\u00e7u beaucoup de courrier de Lecteurs qui demandait une suite, elle a demand\u00e9, fils de vice s'il avait le temps d'\u00e9crire une suite, il avait pas le temps, donc elle a \u00e9crit elle- m\u00eame cette suite \u00e0 partir du chapitres 37 et quand j'ai su, cette histoire alors que j'avais encore rien lu, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de en fait de de traduire enfin de faire une bande dessin\u00e9e \u00e0 partir de la suite uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:11 > 0:21:21) [94%] : \r\nCe qu'on lit au d\u00e9but du livre, ce petit gar\u00e7on qui d\u00e9couvre en fait un dessin anim\u00e9 am\u00e9ricain de cette histoire, c'est vrai, vous l'avez invent\u00e9, vous l'avez vraiment d\u00e9couvert \u00e0 travers des sanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:21 > 0:21:51) [91%] : \r\nUn dessin anim\u00e9, c'est avec des acteurs r\u00e9els et en fait, je croyais que c'\u00e9tait une histoire enfin une s\u00e9rie am\u00e9ricaine, mais c'\u00e9tait une s\u00e9rie canadienne, c'est-\u00e0-dire en ao\u00fbt \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et \u00e0 l'\u00e9poque, je trouvais \u00e7a compl\u00e8tement idiot, puisque il y a pas de m\u00e8re en Suisse, donc je comprenais pas et je croyais que c'\u00e9tait une cr\u00e9ation am\u00e9ricaine et d'ailleurs s'Robinson suisse sont beaucoup plus connu aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a des attractions o\u00f9 il y a eu plusieurs films et je crois qu'il y a aussi un dessin anim\u00e9 japonais, mais l\u00e0, j'\u00e9tais un peu plus vieux, donc je regarde plus la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:51 > 0:21:58) [78%] : \r\nC'est, en fait, alors c'est un peu dit c'est Robinson suisse a toujours que les Japonais Stena pourrait voil\u00e0 ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:58 > 0:22:01) [87%] : \r\nC'est, mais c'est pas du tout connu en Suisse en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:01 > 0:22:17) [88%] : \r\nMais vous, alors il y a un c\u00f4t\u00e9 bien- pensants chez de dans l'histoire, le roman de 1700 enfin la fin du XVIIIe si\u00e8cle de, de, de, du Docteur du Pasteur vit \u00e7a que vous vous avez compl\u00e8tement gomm\u00e9, vous avez beaucoup plus politique, votre histoire et la peur des autres et peur de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:17 > 0:22:43) [90%] : \r\nAlors, la peur des autres, la peur de l'\u00e9tranger ai j'ai pas chang\u00e9 en fait, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vraiment dans la version 2 Isabelle de Montolieu et j'ai vraiment fait une adaptation chapitres par chapitres en ajoutant et on change un peu des choses, surtout vers la fin, en fait, j'ai chang\u00e9, voil\u00e0 j'ai rajout\u00e9 un personnage qui ne qui n'\u00e9tait pas l\u00e0 et puis il y a d'autres personnages qui n'apparaissent pas aussi qu'on ne voit pas \u00e0 M\u00fcnich, dont on entend parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:43 > 0:22:46) [98%] : \r\nJe vous propose d'entrer dans votre livre avec Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:48 > 0:23:45) [95%] : \r\nSans Robinson \u00e0 Alex Baladi c'est une famille suisse Les Zermatt l'adaptation d'une adaptation en quelque sorte celle d'Isabelle de Montolieu qui a traduit au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, la suite des aventures des Robinson suisse Alex lui se donne toutes les libert\u00e9s narratives et graphiques, son histoire, il la commence, 4 ans apr\u00e8s le naufrage de la famille, alors qu'elle est install\u00e9e sur l'\u00eele et elle vit entre chasse et d\u00e9fis d'intendance, puis la m\u00e8re dispara\u00eet avec le cadet des trois enfants kidnapp\u00e9s, semble-t-il, les coupables des sauvages, c'est clair, pour le p\u00e8re, moins pour les fr\u00e8res et Alex Baladi d'introduire ici la question de la repr\u00e9sentation de l'autre une question profond\u00e9ment politique pour une BD carr\u00e9ment truculente crayons feutres gouache et acrylique stylo bille aussi et m\u00eame des papiers d\u00e9coup\u00e9s, Alex Baladi, n'a impos\u00e9 aucune contrainte \u00e0 sa cr\u00e9ativit\u00e9 et nous livre ici une oeuvre d'art, oui, oui, une oeuvre d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:46 > 0:23:55) [88%] : \r\nEt neuf radar c'est vrai en couleur, ce qui est assez rare chez vous, vous \u00eates plut\u00f4t dans le noir et blanc, \u00e0 priori, alors pourquoi la en couleurs et pourquoi surtout le habituellement en noir et blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:55 > 0:24:29) [89%] : \r\nEn fait, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la bande dessin\u00e9e, quand j'ai la vingtaine, j'avais un grand projet de bande dessin\u00e9e en en couleurs et puis ensuite, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 publier, c'\u00e9tait dans un magazine en noir et blanc qui s'appelait sauve-qui-peut et toutes les toutes les Les mais en fait, les possibilit\u00e9s d'\u00e9dition que j'ai eu par la suite et d'auto- \u00e9dition parce que je faisais des petits fanzines photocopier c'est toujours en noir et blanc, donc j'ai continu\u00e9 comme \u00e7a jusqu'\u00e0 ce que la couleur se d\u00e9mocratise un peu que ce soit moins cher et puis qu'il y ait des possibilit\u00e9s de faire des choses en couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:29 > 0:24:50) [85%] : \r\nMais c'est une fa\u00e7on de penser aussi, quand on pense, une bande dessin\u00e9e, une histoire, on la pas sans colorants ou en noir et blanc ou m\u00eame pas, non, m\u00eame pas, bon ben voil\u00e0, vous r\u00e9pondez \u00e0 ma question, c'est comme si je disais les critiques, hein, toutes les critiques sur Robinson suisse font r\u00e9f\u00e9rence au film pop il est le Submarine des Beatles, est ce que vous en \u00eates inspir\u00e9 ou c'est une vue d'esprit des journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:50 > 0:25:24) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une r\u00e9f\u00e9rence que j'ai donn\u00e9 Dominique Radrizzani dans une interview un donc tenu, Dominique Radrizzani, qui est le directeur de bdfil, et il m'a, il m'a pos\u00e9 des questions pour la revue de bdfil voil\u00e0, j'ai cit\u00e9 il y a l'homme sa marine, mais aussi les affiches pop polonaise sous les bandes dessin\u00e9es que je lisais en fait dans les ann\u00e9es 70 je voulais recr\u00e9er, en fait un peu ce que je disais \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais petit, quand j'ai d\u00e9couvert la s\u00e9rie donc il y avait beaucoup de de couleurs en fait \u00e0 l'\u00e9poque dans les Lucky Luke, par exemple, il y a du personnage, enti\u00e8rement rouge enti\u00e8rement faire autant les rares en c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:25 > 0:25:35) [86%] : \r\nVous parlez d'\u00e9poque quand vous avez d\u00e9couvert la bande dessin\u00e9e, moi je disais que vous avez, vous avez d\u00e9couvert la bande dessin\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Lucky Luke, Tintin et Hakkari, etc, et vous me disiez que ceux des bandes dessin\u00e9es qui ont un peu mal vieilli en tout cas que vous aimez moins aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:36 > 0:25:44) [82%] : \r\n\u00e0 moi, c'est des bandes dessin\u00e9es que je n'ai plus du tout aujourd'hui en tant que telle tout et qui me tombe des mains, si j'essaie de les relire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:44 > 0:25:49) [92%] : \r\nMais il y a des lectures que vous aviez \u00e0 l'\u00e9poque que vous avez du plaisir \u00e0 relire qui vous inspirent encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:49 > 0:25:56) [88%] : \r\nC'est plut\u00f4t les lectures de la petite enfance comme d'un coup, Docteur c'est, voil\u00e0 des choses que je lisais quand j'\u00e9tais en tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:56 > 0:26:00) [89%] : \r\nJe suis curieuse, pardonnez-moi d'intervenir mais pourquoi vous lisez plus ce type de bande dessin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:00 > 0:26:12) [91%] : \r\nParce que je suis devenu un adulte et que je l'plus tellement de la bande dessin\u00e9e pour enfants voil\u00e0 juste pour cette raison, oui, mais quand je les relis voil\u00e0 c'est c'est c'est pas vraiment une des r\u00e9f\u00e9rences pour moi \u00e0 part pour les couleurs justement les Kulik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:13 > 0:26:25) [90%] : \r\nTintin un peu raciste, quand m\u00eame, c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, y a des choses qui qui \u00e9volue avec le temps, alors je vous propose d'des donc l'invit\u00e9 d'honneur de cette 15\u00e8me \u00e9dition BD-FIL il para\u00eet que vous avez dit : mais non, c'est une erreur c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:26 > 0:26:44) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que moi en fait je suis un auteur qui fait tr\u00e8s peu de ventes et c'est, j'ai pas entendu parler, hein, \u00e7a fait pratiquement 30 ans que je fais \u00e7a et j'ai jamais entendu parler d'un gros festival autre le l'invit\u00e9 d'honneur c'est aussi peu de vente, peu de vent, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, en fait, comme choisissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:44 > 0:27:05) [87%] : \r\nMais vous \u00eates quand m\u00eame tr\u00e8s prolifique, hein, c'est une septantaine d'ouvrages plus de 800 enfants et une c'est juste \u00e9norme dette oui vous \u00eates un artiste qui compte, voil\u00e0 ce que ce qu'on va d\u00e9couvrir avec cette visite de l'Exposition votre poulain r\u00e9trospective qui vous est consacr\u00e9, c'est une visite que nous fait le plaisir de nous conter Dominique Radrizzani et j'ai r\u00e9ussi je trop forte, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:10 > 0:29:04) [93%] : \r\nAlors ici, on est en Suisse, \u00e7a avec le chapitre des paysages ici par exemple somptueux Cervin qui ait \u00e9t\u00e9 cousus par Baladi des des coupures qui \u00e9voque l'art ancestral s'helv\u00e9tique aussi du pays d'en-haut, notamment le Cervin encore le voyage ici il va y avoir une pluie de tableaux \u00e9voquant le parcours tumultueux en mer, ils sont ici, il y a m\u00eame une pieuvre aussi pour arriver jusqu'au naufrage, cette grande fresque ici qui reprend la couverture du du livre Robinson suisse d'Alex Baladi, qu'il a peinte sur place dans un cama\u00efeux de rouge, rose, l'arriv\u00e9e dans l'\u00eele, alors on coupe, on chasse il y a vraiment une narration qui qui ressort de toutes ces images cette pluie de troncs coup\u00e9s de clous, la cabane o\u00f9 le Robinson suisse va s'installer avec sa petite famille, la bande dessin\u00e9e, c'est dans les livres, que \u00e7a se passe et ici pour sa r\u00e9trospective, il choisit de recr\u00e9er un monde plut\u00f4t le monde du Robinson suisse, il choisit aussi de sugg\u00e9rer une narration par fragment se pense que c'est un des rares artistes de la nouvelle bande dessin\u00e9e qui a vraiment chamboul\u00e9 les codes qui a invent\u00e9 des nouveaux chemins \u00e0 la bande dessin\u00e9e, il dessine sans arr\u00eat, il r\u00e9fl\u00e9chit sans arr\u00eat, il pense, il va du noir et blanc \u00e0 la couleur de la bande dessin\u00e9e muette \u00e0 la bande dessin\u00e9e qui parle, c'est un artiste anti- classique, le festival adore s'aventurer dans des exp\u00e9riences anti- classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:07 > 0:29:27) [88%] : \r\nAlex Baladi, vous \u00eates un artiste anti- classique votre prot\u00e9iforme, comment vous choisissez vos projets la notamment, et a cesser de cet ouvrage qui sort lors de de bdfil avec Pierre-Yves l'adorent, vous avez fait l'\u00e9lite, les dessins et il a \u00e9crit les textes, ensuite on fait des, des, des, des films d'animation fait un milliard de choses comment vous choisissez en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:27 > 0:29:53) [89%] : \r\nDans les films d'animation c'est si une rencontre avec un cin\u00e9aste qui s'appelle Isabelle nous hein et on a fait des films ensemble, et l\u00e0 c'est St\u00e9phane Beaumont, l'\u00e9diteur qui a aussi une galerie \u00e0 Vevey qu'il m'avait propos\u00e9 de faire une Exposition de de, et ensuite il a d\u00e9cid\u00e9 de les r\u00e9unir dans ce recueil, voil\u00e0 tout simplement et il a demand\u00e9 \u00e0 Pierre-Yves l'adore \u00e9crire des textes \u00e0 partir de 200 donc, souvent, c'est l'inverse et puis c'est int\u00e9ressant de faire \u00e7a dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:53 > 0:30:15) [86%] : \r\nVous dites que vous \u00eates un instinctif je pique, vous vous rendez compte, peut-\u00eatre apr\u00e8s de ce que vous \u00e9crivez, c'est vrai, enfin je sais pas, Robinson suisse, vous l'avez \u00e9crit de mani\u00e8re peut-\u00eatre instinctif, vous le vous avez mis un c\u00f4t\u00e9 plus politique que les romans de l'\u00e9poque, la vous \u00eates r\u00e9it\u00e9rant Western depuis un milliard d'ann\u00e9es enfin milliards d'ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire 7 8 ans comment vous fonctionnez qu'est-ce qui vous inspire au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:15 > 0:30:38) [90%] : \r\nEn fait moi je, je dis enfin j'ai dit que c'\u00e9tait un instinctif dans un une interview je crois parce que je fais des des story-boards quand m\u00eame assez complet en tout cas pour ces projets l\u00e0 mais il y a toujours des choses que je change au dernier moment et puis je suis inspir\u00e9 justement par D. des petits \u00e9v\u00e9nements, des petites choses que j'entends, au moment o\u00f9 je fais les planches, m\u00eame si \u00e7a vient d'un story-board qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:39 > 0:30:53) [87%] : \r\nUne derni\u00e8re question et je vous demanderai de r\u00e9ponse rapidement parce que sinon je vais me faire taper sur les doigts, la transmission est importante pour vous, vous \u00eates l'auteur de la Fabrique \u00e0 \u00e0 fanzines que vous fabrique de Fancy des fanzines pardon de fanzines, vous donnez des marques dans le dans les classes, la transmission est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:53 > 0:31:23) [86%] : \r\nOui, c'est important, j'aime bien faire \u00e7a de temps en temps, enfin, la fabrique de fanzines, c'est quelque chose qu'on fait assez souvent parce qu'on \u00e7a existe depuis 2003, l'affaire peu pr\u00e8s enfin plus de 80 fois et l'Afrique de fanzines c'est assez sp\u00e9cial, parce que c'est un atelier performance nous on fait plein de Francine et \u00e7a \u00e7a fonctionnent par \u00e9mulation, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas apprendre \u00e0 faire des fanzines mais on va donner envie de faire des foncier, \u00e7a c'est important, mais c'est vrai que m\u00eame quand je fais des expos, des choses comme \u00e7a, je j'aime bien aussi donner des id\u00e9es \u00e0 d'autres pour qu'il fasse aussi d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:24 > 0:31:32) [92%] : \r\nAlex Baladi merci beaucoup donc pour d\u00e9couvrir votre univers et vous rencontrer pour se rendre \u00e0 BD-Fil, \u00e0 Lausanne, d\u00e8s jeudi, merci beaucoup, beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:32 > 0:31:53) [93%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2 couleurs locales sera ce soir \u00e0 Grenade dans le Val-d'Annivier cela fait bient\u00f4t 2 si\u00e8cles que les balcons et fen\u00eatre du village se pare de couleurs chatoyantes durant l'\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce aux g\u00e9raniums et une tradition qui avait tendance \u00e0 dispara\u00eetre, mais c'\u00e9tait sans compter sur un habitant du coin qui a d\u00e9cid\u00e9 de reboost\u00e9 la tradition l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est avoir donc ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:54 > 0:32:02) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef et puis ce soir vous retrouver Philippe \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:11 > 0:32:14) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:37 > 0:32:39) [59%] : \r\nQui m\u00e9connaissent, ne serait-ce que parce qu'ils sont aussi qu'que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:41 > 0:32:45) [75%] : \r\nL'\u00e9croulement de ce serait bien pour ne pas frustrer je vote \u00e7a qui a int\u00e9r\u00eat de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:03 > 0:33:04) [98%] : \r\nD'accord, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:34 > 0:33:42) [76%] : \r\nLe seul hic ou un salut Nico, tu vas bien tu direz quelques oui \u00e9coute ouais d'accord tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:42 > 0:33:46) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce mardi, ce sont les r\u00e9gions du Nord ah mais il y a de nouveau d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:48 > 0:33:49) [91%] : \r\nCe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:50 > 0:33:54) [73%] : \r\nHein, c'est normal, je pensais pendant les essais allemand sera d\u00e9calage hein des mains, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:55 > 0:34:04) [79%] : \r\nCe mardi, ce sont les r\u00e9gions ouais si jamais on vous en essai, il faut faire, enfin, vous savez ce qu'il faut faire un score pour qui pas le d\u00e9calage je sais pas, qu'ils m'entendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:05 > 0:34:20) [92%] : \r\nCe mardi, ce sont les r\u00e9gions du Nord, qui seront les plus g\u00e2t\u00e9s par l'ensoleillement alors en m\u00eame temps je me concentre sur l'objectif, hein, alors que ce sera plus nuageux sur les Alpes, le Valais le bassin l\u00e9manique loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:21 > 0:34:24) [97%] : \r\nIls ont, ils ont entendu l'histoire du d\u00e9calage Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:26 > 0:34:45) [86%] : \r\nOui, je sais qu'il y ait une combine o\u00f9 il faut faire passer autrement je ne sais pas quoi dans la, je peux pas vous dire moi techniquement, mais l\u00e0, hein, c'est bon, je crois qu'il semble, on regarde dans un prompteur, il faut la cam\u00e9ra qui donc plut\u00f4t oui, non, c'est horrible, c'est terrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:01 > 0:35:03) [68%] : \r\nEt enfin entre truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:04 > 0:35:06) [85%] : \r\nUn plat, il y a plus la bonne image dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:09 > 0:35:14) [80%] : \r\nDu coup, c'est Ratenon s'est r\u00e9tr\u00e9ci mais bon peu assez, je sais pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:22 > 0:35:27) [83%] : \r\n\u00e7a va mieux, je crois, oui, \u00e7a oui c'est bon s'\u00e9levait d'images refait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:28 > 0:35:30) [90%] : \r\nNon, et l\u00e0 \u00e7a va savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:31 > 0:35:36) [80%] : \r\nMerci donc excusez-moi Nicolas eu assez la sont inquiets, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:50 > 0:39:30) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ce mardi, ce sont les r\u00e9gions du nord qui seront le plus g\u00e2t\u00e9 par l'ensoleillement comme le Jura, la joie ou encore le plateau al\u00e9manique est \u00e0 l'oppos\u00e9, ce sont plut\u00f4t les Alpes, le bassin l\u00e9manique le Tessin qui seront sous les nuages, alors il y a en fait une d\u00e9pression d'altitude qui tourbillonne ici sur les Pyr\u00e9n\u00e9es et qui d'ailleurs donne une bonne activit\u00e9 d'orages, de Barcelone \u00e0 Nice et ces nuages remontent dans notre direction et on le voit bien, elle concerne surtout les versants sud du pays jusqu'au bassin l\u00e9manique, tandis qu'au nord de cette ligne et en direction du nord de la France et l'Allemagne, h\u00e9 bien c'est tout \u00e0 fait d\u00e9gager donc on le voit avec l'image de Marianne Hager Salamin de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi social bien plus nuageux, avec m\u00eame des averses, le long de la crainte principale des Alpes valaisannes et puis nous irons en direction du nord plus seront ces nuages mention sp\u00e9ciale en effet pour le plateau al\u00e9manique ou encore les All centrale et orientale, les temp\u00e9ratures poursuivent leur lente ascension en aura 18 \u00e0 19 degr\u00e9s voire 20, localement, sur le plateau, ces 3 degr\u00e9s de plus qu'hier, \u00e7a baisse en revanche sur le d\u00e9funt c'est stationnaire en Valais et \u00e0 1000 m\u00e8tres on gagne 5 degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier, il faisait \u00e0 peine 12 degr\u00e9s, alors nous avons toujours cette bise dans les baisses couche et nous aurons cette tendance au Fun dans les vall\u00e9es alpines et plut\u00f4t en montagne, un vent de sud- est soufflant entre 30 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure alors demain mercredi, ce sera un peu plus compliqu\u00e9, nous serons entre 2 syst\u00e8mes avec les restes des nuages, de la d\u00e9pression d'altitude et un autre syst\u00e8me par le nom, qui donnera des arriv\u00e9es nuageuse, le matin, on aura quand m\u00eame sur le Valais central le Baas al\u00e9manique ou le centre du plateau de meilleures chances de voir le soleil par contre l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a devient de plus en plus n\u00e9buleux avec m\u00eame quelques averses possibles d'instabilit\u00e9, le long des Pr\u00e9alpes et plus de nuages \u00e9galement le long du Jura, l\u00e0 il faudra vraiment se trouver en plaine du Rh\u00f4ne pour voir le soleil par compte les temp\u00e9ratures malgr\u00e9 cela vous monter encore on repasse la barre des 20 degr\u00e9s partout sur le plateau 21 \u00e0 22 degr\u00e9s 23 \u00e0 24 en Valais 24 au sud 17 degr\u00e9s toujours \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 0 \u00e0 3000 m\u00e8tres le courant g\u00e9n\u00e9ral va pivoter \u00e0 l'ouest il d\u00e9passera pas 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure donc, en montagne, un avant- go\u00fbt de la suite, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame plaisir \u00e0 regarder jeudi, on retrouve des valeurs estivales sur le Valais le sud 26 degr\u00e9s sur le plateau 23 24 degr\u00e9s, ce sont des conditions anticycloniques qui vont se maintenir jusqu'en fin de semaine et, vendredi, on retrouvera m\u00eame des valeurs estivales sur le plateau avec 25 et on montera \u00e0 27 sur le Valais par qu'on nous devrons composer avec quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille matinale mais quand m\u00eame plut\u00f4t rare : voil\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T11:38:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909923717", "durationSec": 122, "title": "MI ALEX BALADI_RTS000001949493", "excerpt": "Le directeur du festival de Bandes dessin\u00e9es de Lausanne Dominique Radrizzani fait visite l'exposition consacr\u00e9e \u00e0 l'oeuvre du dessinateur Alex Baladi, invit\u00e9 d'honneur de la 15e \u00e9dition.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923713", "durationSec": 60, "title": "MI ROBINSON SUISSE_RTS000001949586", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de Robinson suisse une bande dessin\u00e9e d'Alex Baladi d'apr\u00e8s Isabelle de Montolieu.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923677", "durationSec": 120, "title": "FRIGO VD VOTATION NYON_RTS000001946262", "excerpt": "Les habitants de Nyon voteront le 22.09.2019 sur l'extension de l'ouverture des magasins et commerces jusqu'\u00e0 19 heures le samedi. Tous les petits commer\u00e7ants n'y sont pas favorable et le choix d'ouvrir sera laiss\u00e9 libre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "HORAIRE DE TRAVAIL", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1925286"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923669", "durationSec": 97, "title": "MI ENQUETE ANTITRUST GOOGLE 2_RTS000001949614", "excerpt": "Le fondateur du site de vente en ligne chinois Alibaba, Jack Ma est devenu multimilliardaire, il annonce vouloir prendre sa retraite aujourd'hui le jour de ses 55 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909923668", "durationSec": 112, "title": "MI BREXIT SUSPENSION PARLEMENT_RTS000001949643", "excerpt": "Le succ\u00e8s du service civile oblige l'arm\u00e9e \u00e0 accepter plus de candidats qui manquent ensuite au corps d'intervention en cas de catastrophe qu'est la Protection civile (PC). Alors qu'\u00e0 droite on propose que les civilistes fassent de la protection civile pour combler la p\u00e9nurie, la gauche estime que c'est \u00e0 l'arm\u00e9e d'intervenir pour soutenir la PC si besoin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909923667", "durationSec": 62, "title": "MI ALIBABA JACK MA_RTS000001949548", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Bruxelles, 10 septembre 2019)) A Bruxelles....La nouvelle pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les hommes et les femmes qui d\u00e9finiriont \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s les poltiques europ\u00e9ennes de ces 5 prochaines ann\u00e9es....Promesse tenue pour Ursula Von der Leyen, qui a respect\u00e9 la parit\u00e9 hommes-femmes entre les 26 membres de sa comission....Une premi\u00e8re dans l'histoire de l'institution.....Elle s'entoure notamment de deux vice-pr\u00e9sidents de poid pour l'\u00e9pauler lors de son entr\u00e9e en fonction le 1er novembre.... le social-d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais, Frans Timmermans qui obtient le portefeuille du climat et la lib\u00e9rale danoise, Margrethe Vestager, cauchemar de la Silicon Valley am\u00e9ricaine, qui s'occupera du num\u00e9rique...", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923630", "durationSec": 127, "title": "MI PROTECTION CIVILE_RTS000001949625", "excerpt": "Le conseil des Etats a rejet\u00e9 les initiatives parlementaires demandant d'inscrire dans la loi le maintien des sites audiovisuelles de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve et Berne. Le projet de la SSR de d\u00e9placer le d\u00e9partement \"news\" de la t\u00e9l\u00e9vision de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne est maintenu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION CIVILE", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "SERVICE CIVIL", "RECRUTEMENT"], "sequenceIds": ["1925092"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923629", "durationSec": 26, "title": "MI NOUVELLE COMMISSION EU_RTS000001949618", "excerpt": "Le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Neuch\u00e2tel a accept\u00e9 une motion qui vise \u00e0 diminuer le trafic en ville de 5% par an. Jacqueline Oggier Dudan, conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale Les Verts regrette l'absence de majorit\u00e9 pour trouver des mesures concr\u00e8tes. J\u00e9r\u00f4me Bueche, conseiller municipal PLR trouve le chiffre trop important. Christine Gaillard, conseill\u00e8re communale veut surtout convaincre les automobilistes dubitatifs."}, {"internalArchiveId": "AA1909923600", "durationSec": 24, "title": "MI PARLEMENT SSR_RTS000001949637", "excerpt": "Inauguration d'un nouveau centre d'h\u00e9bergement collectif pour migrants. Le centre de Rigot comprend deux b\u00e2timents en bois, pour une capacit\u00e9 d'accueil totale de 370 personnes.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923592", "durationSec": 106, "title": "MI REDUCTION TRAFIC VILLE NE_RTS000001949557", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF COMMUNAL", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909923591", "durationSec": 40, "title": "MI CENTRE MIGRANTS_RTS000001949576", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909924607", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve.", "id": "1925038"}, {"internalArchiveId": "AA1909924661", "summary": "Membres de la protection civile en uniforme \u00e0 l'entrainement avec des outils. Itw de membres de la protection civile.\nItw Diego Ochsner, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des responsables de la protection civile.\nItw Walter Mueller, conseiller national (PLR).\nItw Balthasar Glaettli, conseiller national Les Verts", "id": "1925092", "visualThemes": ["PROTECTION CIVILE", "SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909924905", "summary": "Plateau : Itw Alex Baladi, dessinateur pour l'adaptation en BD de Robinson suisse.", "id": "1925336"}, {"internalArchiveId": "AA1909924855", "summary": "Rue de Nyon. banni\u00e8re avec le poisson argent\u00e9 de la ville de Nyon. Gros plan affiche appelant \u00e0 voter oui. Itw Marisa Benedetto, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle et commerciale de Nyon.\nItw Yves Defferrard, secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Vaud. \nAffiche pour le NON.", "id": "1925286", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "HORAIRE DE TRAVAIL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["NYON"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052051", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738423", "internalArchiveId": "AA1811738266", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 622", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1484, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10697116", "imageURL": "http://www.rts.ch/10697105.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Marie-Louise et Christiane VS Dario et Philippe", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10697116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T16:21:21Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:09:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:14:00\r\n{\\an1}-Il faut de la culture\r\net une pointe de strat\u00e9gie\r\n\r\n10:00:14:05  10:00:16:23\r\n{\\an1}pour jouer \u00e0 \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:17:04  10:00:19:21\r\n{\\an1}Bonsoir, Mesdames !\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:20:02  10:00:22:05\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me participation\r\n\r\n10:00:22:10  10:00:24:21\r\n{\\an1}pour Malou et Christiane.\r\n\r\n10:00:25:02  10:00:28:11\r\n{\\an1}Hier soir,\r\nvous avez remport\u00e9 cette somme.\r\n\r\n10:00:28:16  10:00:32:14\r\n{\\an1}Pas mal, pour aller en Norv\u00e8ge.\r\n-Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n10:00:32:19  10:00:34:21\r\n{\\an1}L\u00e0, on reste deux nuits.\r\n\r\n10:00:35:02  10:00:38:16\r\n{\\an1}On essaye de prolonger le s\u00e9jour ?\r\n-On aimerait bien.\r\n\r\n10:00:38:21  10:00:41:20\r\n{\\an1}-Face \u00e0 vous, deux Lausannois:\r\n\r\n10:00:42:01  10:00:43:22\r\n{\\an1}Philippe et Dario.\r\n\r\n10:00:44:03  10:00:46:20\r\n{\\an1}Des amis d'enfance vaudois.\r\n\r\n10:00:47:01  10:00:51:04\r\n{\\an1}Philippe travaille dans le secteur\r\nde la jeunesse.\r\n\r\n10:00:51:09  10:00:53:09\r\n{\\an1}Il a couru Sierre-Zinal.\r\n\r\n10:00:53:13  10:00:55:10\r\n{\\an1}Quant \u00e0 Dario, il compose\r\n\r\n10:00:55:14  10:00:58:06\r\n{\\an1}et est fan de cin\u00e9ma\r\net de jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n10:00:58:11  10:00:59:15\r\n{\\an1}Bonsoir !\r\n\r\n10:00:59:20  10:01:01:19\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:01:02:00  10:01:06:02\r\n{\\an1}-Dario, vous avez rat\u00e9\r\nune poign\u00e9e de main avec Santana !\r\n\r\n10:01:06:07  10:01:10:20\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais technicien en festival\r\net j'admire beaucoup Santana.\r\n\r\n10:01:11:01  10:01:12:06\r\n{\\an1}-J'imagine.\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:17:17\r\n{\\an1}-On arrive avec la main, lui,\r\navec le poing, on tourne la main\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:19:16\r\n{\\an1}et \u00e7a devient g\u00eanant.\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:24:11\r\n{\\an1}Mon idole \u00e0 cette image de moi;\r\nc'\u00e9tait un peu g\u00eanant.\r\n\r\n10:01:24:15  10:01:28:13\r\n{\\an1}-J'ai vu que vous deux aviez\r\nune technique d'intimidation\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:30:12\r\n{\\an1}pour vos adversaires.\r\n\r\n10:01:30:17  10:01:31:22\r\n{\\an1}-Pas qu'une !\r\n\r\n10:01:32:03  10:01:36:12\r\n{\\an1}C'est b\u00eate de la r\u00e9v\u00e9ler.\r\n-Si, faites-le maintenant.\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:39:17\r\n{\\an1}-Si on regarde\r\ndans le blanc de leurs yeux,\r\n\r\n10:01:39:22  10:01:42:12\r\n{\\an1}on arrive \u00e0 deviner la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:01:42:17  10:01:46:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas un truc d'\u00e9paules ?\r\n-Ca, \u00e7a distrait.\r\n\r\n10:01:46:07  10:01:48:09\r\n{\\an1}-Vous n'y \u00e9chapperez pas.\r\n\r\n10:01:48:13  10:01:51:04\r\n{\\an1}J'ai vu \u00e7a en d\u00e9but d'\u00e9mission.\r\n\r\n10:01:51:09  10:01:54:01\r\n{\\an1}Bonne chance;\r\nvoici le mur des visages.\r\n\r\n10:01:55:05  10:01:58:17\r\n{\\an1}On va le faire tourner pour vous,\r\nMesdames.\r\n\r\n10:01:58:22  10:02:02:04\r\n{\\an1}Attention au mouvement d'\u00e9paules\r\n\r\n10:02:02:09  10:02:03:13\r\n{\\an1}en face.\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:07:16\r\n{\\an1}Je ne sais pas si c'est une danse\r\npour s\u00e9duire.\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:13:17\r\n{\\an1}-On doit choisir ?\r\n\r\n10:02:13:22  10:02:16:17\r\n{\\an1}-Oui, on d\u00e9bute pour 50 frs.\r\n-Romain.\r\n\r\n10:02:18:05  10:02:21:07\r\n{\\an1}-C'est parti, Romain,\r\n\u00e0 vous de jouer.\r\n\r\n10:02:21:11  10:02:24:05\r\n{\\an1}-Bonjour, je viens\r\nde La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:02:24:10  10:02:27:05\r\n{\\an1}Ma question porte\r\nsur une bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n10:02:27:22  10:02:29:20\r\n{\\an1}-Ca vous tente ou pas ?\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:31:22\r\n{\\an1}-On va essayer.\r\n\r\n10:02:32:03  10:02:33:17\r\n{\\an1}-Voici sa question.\r\n\r\n10:02:35:12  10:02:39:05\r\n{\\an1}-Quel h\u00e9ros de B.D.\r\na une mouette rieuse et un chat ?\r\n\r\n10:02:39:10  10:02:41:00\r\n{\\an1}-Ca va, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:02:41:05  10:02:43:12\r\n{\\an1}C'est les grands classiques.\r\n\r\n10:02:50:14  10:02:53:02\r\n{\\an1}-Gaston Lagaffe.\r\n-B.\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:57:08\r\n{\\an1}-Regardons\r\nsi c'est la bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:02:58:11  10:03:00:15\r\n{\\an1}-Il s'agit de Gaston Lagaffe.\r\n\r\n10:03:02:10  10:03:05:11\r\n{\\an1}Une s\u00e9rie cr\u00e9\u00e9e en 1957 par Franquin.\r\n\r\n10:03:05:16  10:03:09:10\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons,\r\n\u00e0 vous de faire aussi bien.\r\n\r\n10:03:09:14  10:03:11:03\r\n{\\an1}Philippe et Dario.\r\n\r\n10:03:16:12  10:03:18:03\r\n{\\an1}Choisissez.\r\n\r\n10:03:22:04  10:03:24:15\r\n{\\an1}-Kenzo ?\r\n-OK.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:26:01\r\n{\\an1}-Kenzo.\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:30:21\r\n{\\an1}-Dans quel univers Kenzo\r\nva-t-il nous emmener ?\r\n\r\n10:03:31:02  10:03:34:18\r\n{\\an1}-Bonjour, Kenzo,\r\nj'aime bien la musique.\r\n\r\n10:03:35:22  10:03:40:06\r\n{\\an1}-On a cru comprendre qu'il y a\r\ndes affinit\u00e9s avec la musique.\r\n\r\n10:03:40:11  10:03:42:23\r\n{\\an1}-Ca peut aller.\r\n-Mais c'est vaste.\r\n\r\n10:03:43:04  10:03:47:20\r\n{\\an1}-On n'est pas de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration.\r\n-Peut-\u00eatre; regardons.\r\n\r\n10:03:48:16  10:03:50:22\r\n{\\an1}-Qui chante \"Dirty Diana\" ?\r\n\r\n10:03:57:12  10:04:00:22\r\n{\\an1}-Je vous sens dubitatifs.\r\n-Nous le sommes.\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:08:05\r\n{\\an1}-Pourtant, c'est pas sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n-Non, on a aucune excuse.\r\n\r\n10:04:08:10  10:04:09:14\r\n{\\an1}Jackson, non.\r\n\r\n10:04:09:19  10:04:12:10\r\n{\\an1}-J'aurais envie de dire Prince.\r\n\r\n10:04:12:14  10:04:14:14\r\n{\\an1}-Moi, Springsteen.\r\n\r\n10:04:14:19  10:04:16:19\r\n{\\an1}-Ca commence bien !\r\n-OK !\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:18:05\r\n{\\an1}-Il se f\u00e2che.\r\n\r\n10:04:21:17  10:04:23:23\r\n{\\an1}-Allons-y pour Springsteen.\r\n\r\n10:04:24:04  10:04:27:09\r\n{\\an1}-Non, je devrai assumer l'erreur.\r\n\r\n10:04:27:13  10:04:30:12\r\n{\\an1}-J'assumerai.\r\n-Et moi, plus tard ?\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:32:17\r\n{\\an1}Essayons Prince.\r\n-Prince.\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:35:09\r\n{\\an1}-50 frs, \u00e7a va.\r\n-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:38:11\r\n{\\an1}Mais \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:04:38:15  10:04:40:04\r\n{\\an1}-Qui chante ceci ?\r\n\r\n10:04:42:06  10:04:46:00\r\n{\\an1}-La chanson est sortie en 1988,\r\nc'est Michael Jackson.\r\n\r\n10:04:46:05  10:04:52:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:52:07  10:04:55:09\r\n{\\an1}-C'est le cinqui\u00e8me single\r\nde l'album.\r\n\r\n10:04:55:13  10:04:59:06\r\n{\\an1}Vous aviez dit de suite\r\nque ce n'\u00e9tait pas M.Jackson.\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:00:16\r\n{\\an1}-On \u00e9tait d'accord.\r\n\r\n10:05:00:21  10:05:02:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas mal.\r\n\r\n10:05:02:07  10:05:04:05\r\n{\\an1}Mesdames, \u00e0 vous de jouer !\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:07:04\r\n{\\an1}Il va falloir sortir la technique\r\n\r\n10:05:07:09  10:05:08:13\r\n{\\an1}de l'\u00e9paule.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:11\r\n{\\an1}Malou, Christiane...\r\n\r\n10:05:16:11  10:05:17:16\r\n{\\an1}C'est vari\u00e9.\r\n\r\n10:05:17:21  10:05:20:13\r\n{\\an1}Elles se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:05:20:18  10:05:24:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:25:03  10:05:27:12\r\n{\\an1}-Manuela.\r\n-On joue avec Manuela.\r\n\r\n10:05:27:17  10:05:30:06\r\n{\\an1}On l'accueille sur ce plateau.\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:35:11\r\n{\\an1}-Je travaille au Tibet Museum\r\n\u00e0 Gruy\u00e8res.\r\n\r\n10:05:37:21  10:05:41:05\r\n{\\an1}-Cette pr\u00e9sentation vous\r\ninspire-t-elle ?\r\n\r\n10:05:42:02  10:05:43:07\r\n{\\an1}-On tente ?\r\n\r\n10:05:44:14  10:05:45:19\r\n{\\an1}-On tente.\r\n\r\n10:05:46:00  10:05:50:00\r\n{\\an1}-Anciennes ma\u00eetresses,\r\nvous ne craignez rien.\r\n\r\n10:05:50:05  10:05:51:14\r\n{\\an1}-Sauf des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:53:15\r\n{\\an1}-C'est souvent le cas.\r\n\r\n10:05:55:00  10:05:59:11\r\n{\\an1}-Actuellement, qui dirige\r\nla r\u00e9gion autonome du Tibet ?\r\n\r\n10:06:11:12  10:06:14:09\r\n{\\an1}-La R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n10:06:14:13  10:06:16:20\r\n{\\an1}-On valide la r\u00e9ponse D.\r\n\r\n10:06:17:01  10:06:19:09\r\n{\\an1}Gagnerez-vous 100 frs de plus ?\r\n\r\n10:06:20:08  10:06:23:04\r\n{\\an1}-La R\u00e9publique populaire de Chine.\r\n\r\n10:06:24:02  10:06:25:10\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:06:25:14  10:06:29:22\r\n{\\an1}C'est l'une des cinq r\u00e9gions\r\nautonomes cr\u00e9\u00e9es en 1965\r\n\r\n10:06:30:03  10:06:31:16\r\n{\\an1}par la Chine.\r\n\r\n10:06:31:21  10:06:34:08\r\n{\\an1}100 frs de plus; les gar\u00e7ons\r\n\r\n10:06:34:12  10:06:35:22\r\n{\\an1}il faut marquer !\r\n\r\n10:06:36:22  10:06:38:06\r\n{\\an1}-On se r\u00e9veille.\r\n\r\n10:06:38:11  10:06:40:01\r\n{\\an1}-Philippe et Dario.\r\n\r\n10:06:40:06  10:06:42:20\r\n{\\an1}Vous devez choisir parmi ces visages.\r\n\r\n10:06:45:22  10:06:47:14\r\n{\\an1}-On va avec Louison.\r\n\r\n10:06:48:12  10:06:49:17\r\n{\\an1}-Louison.\r\n\r\n10:06:49:22  10:06:51:18\r\n{\\an1}Voici sa pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:06:52:20  10:06:57:04\r\n{\\an1}-Conservatrice du Mus\u00e9e r\u00e9gional\r\ndu Val-de-Travers.\r\n\r\n10:06:57:09  10:07:01:12\r\n{\\an1}-Pour vous, les Lausannois,\r\non garde ou on change ?\r\n\r\n10:07:01:17  10:07:04:01\r\n{\\an1}-Car on peut changer...\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:06:23\r\n{\\an1}-On change ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:07:07:04  10:07:09:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates d'accord sur \u00e7a.\r\n\r\n10:07:09:09  10:07:10:21\r\n{\\an1}-Oui, au moins \u00e7a.\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:12:23\r\n{\\an1}-Choisissez.\r\n\r\n10:07:17:00  10:07:18:05\r\n{\\an1}-Nathalie.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:20:19\r\n{\\an1}-On opte pour Nathalie.\r\n\r\n10:07:21:00  10:07:24:06\r\n{\\an1}Nathalie se cache\r\ndans une salle de gym.\r\n\r\n10:07:25:15  10:07:30:04\r\n{\\an1}-Bonjour, je vais vous poser\r\nune question sur le sport.\r\n\r\n10:07:31:14  10:07:33:23\r\n{\\an1}-Le sport, on n'a plus le choix.\r\n\r\n10:07:34:04  10:07:35:17\r\n{\\an1}On garde et on regarde.\r\n\r\n10:07:36:14  10:07:39:20\r\n{\\an1}-Quelle gymnaste a obtenu\r\nla note parfaite\r\n\r\n10:07:40:01  10:07:43:09\r\n{\\an1}aux Jeux olympiques de Montr\u00e9al\r\nen 1976 ?\r\n\r\n10:07:46:01  10:07:48:13\r\n{\\an1}-C'est r\u00e9cent...\r\n-Ouais, ouais.\r\n\r\n10:07:48:18  10:07:51:02\r\n{\\an1}Amus\u00e9\r\n-On s'en souvient tous.\r\n\r\n10:07:51:07  10:07:55:07\r\n{\\an1}Vous avez une id\u00e9e ?\r\n-En voyant les propositions.\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:57:13\r\n{\\an1}Je dirais Nadia Comaneci.\r\n\r\n10:08:00:21  10:08:03:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait aux barres parall\u00e8les ?\r\n\r\n10:08:03:14  10:08:08:01\r\n{\\an1}-Je sais pas, mais c'est le seul nom\r\nque je reconnais.\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:10:22\r\n{\\an1}-C'est ton crit\u00e8re\r\npour choisir un nom ?\r\n\r\n10:08:11:03  10:08:13:05\r\n{\\an1}Allons pour Nadia Comanenci.\r\n\r\n10:08:13:10  10:08:16:14\r\n{\\an1}-Est-ce juste un nom qui parle\r\n\u00e0 nos candidats ?\r\n\r\n10:08:17:20  10:08:20:09\r\n{\\an1}-Il s'agit de la Roumaine\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:21:19\r\n{\\an1}Nadia Comaneci.\r\n\r\n10:08:22:18  10:08:24:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Oh, le gros c\u00e2lin.\r\n\r\n10:08:25:03  10:08:26:19\r\n{\\an1}14 ans et huit mois.\r\n\r\n10:08:27:00  10:08:30:20\r\n{\\an1}Quand elle a r\u00e9alis\u00e9\r\ncette performance.\r\n\r\n10:08:31:01  10:08:33:10\r\n{\\an1}Ca tourne pour les championnes.\r\n\r\n10:08:33:14  10:08:36:02\r\n{\\an1}Attention, les gar\u00e7ons sont lanc\u00e9s !\r\n\r\n10:08:36:07  10:08:38:11\r\n{\\an1}C'est vous qui choisissez.\r\n\r\n10:08:38:15  10:08:41:16\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il faut\r\nles impressionner.\r\n\r\n10:08:44:02  10:08:48:00\r\n{\\an1}-On peut jouer la carte\r\ndu choc des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:08:48:05  10:08:49:12\r\n{\\an1}-Sympa pour eux.\r\n\r\n10:08:49:17  10:08:50:23\r\n{\\an1}-Ben \u00e9coutez...\r\n\r\n10:08:51:04  10:08:52:09\r\n{\\an1}-Luka, plut\u00f4t.\r\n\r\n10:08:52:13  10:08:54:11\r\n{\\an1}-Luka, plut\u00f4t ?\r\n\r\n10:08:54:15  10:08:57:19\r\n{\\an1}Ouais, tr\u00e8s bien.\r\n-Bravo, Dario !\r\n\r\n10:08:58:00  10:09:00:04\r\n{\\an1}Le choc des g\u00e9n\u00e9rations...\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:02:18\r\n{\\an1}Elles rient\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:05:21\r\n{\\an1}Voici la question\r\net la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:09:07:06  10:09:13:02\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Luka,\r\nj'ai 7 ans et j'adore les animaux.\r\n\r\n10:09:14:02  10:09:16:23\r\n{\\an1}Combien d'estomacs a la ch\u00e8vre ?\r\n\r\n10:09:17:04  10:09:19:21\r\n{\\an1}-La vache, je sais, mais la ch\u00e8vre...\r\n\r\n10:09:23:22  10:09:25:12\r\n{\\an1}La vache, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:28:03\r\n{\\an1}Elles se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:09:28:08  10:09:30:17\r\n{\\an1}-Vous dites que la vache\r\n\r\n10:09:30:22  10:09:32:11\r\n{\\an1}en a quatre ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:09:32:15  10:09:36:21\r\n{\\an1}Elle rumine, mais je ne sais pas\r\nsi la ch\u00e8vre aussi.\r\n\r\n10:09:38:00  10:09:39:20\r\n{\\an1}On essaye quand m\u00eame ?\r\n\r\n10:09:40:23  10:09:42:09\r\n{\\an1}-Vous avez 50-50.\r\n\r\n10:09:42:13  10:09:44:13\r\n{\\an1}-On prend 50-50.\r\n\r\n10:09:44:18  10:09:47:04\r\n{\\an1}On enl\u00e8ve deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:09:47:09  10:09:48:13\r\n{\\an1}Alors...\r\n\r\n10:09:48:18  10:09:52:17\r\n{\\an1}Il reste... une seule poche\r\nou quatre.\r\n\r\n10:09:54:12  10:09:56:14\r\n{\\an1}-On tente quatre ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:09:56:19  10:09:59:15\r\n{\\an1}-On tente quatre.\r\n-Comme la vache ?\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:02:00\r\n{\\an1}Comme la brebis.\r\n-On verra.\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:08:00\r\n{\\an1}-Elle a quatre estomacs.\r\n\r\n10:10:09:14  10:10:11:16\r\n{\\an1}-C'est juste: il y a la panse,\r\n\r\n10:10:11:21  10:10:14:13\r\n{\\an1}le bonnet, le feuillet\r\net la caillette.\r\n\r\n10:10:14:18  10:10:17:07\r\n{\\an1}-Les tripes.\r\n-Oui, \u00e7a, c'est...\r\n\r\n10:10:17:11  10:10:21:03\r\n{\\an1}Je vous laisse les manger.\r\n-Oh, j'aime bien.\r\n\r\n10:10:21:08  10:10:23:14\r\n{\\an1}-Sur ce coup, chacun ses go\u00fbts.\r\n\r\n10:10:23:19  10:10:25:12\r\n{\\an1}A vous, les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:10:25:17  10:10:27:11\r\n{\\an1}Malou\r\n-On aurait pu tenter.\r\n\r\n10:10:27:16  10:10:30:02\r\n{\\an1}-Philippe et Dario ont buzz\u00e9.\r\n\r\n10:10:31:12  10:10:32:17\r\n{\\an1}Mesdames.\r\n\r\n10:10:35:20  10:10:38:09\r\n{\\an1}Qui voulez-vous leur envoyer ?\r\n\r\n10:10:38:13  10:10:41:02\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il faut se venger.\r\n\r\n10:10:41:07  10:10:42:22\r\n{\\an1}-Solange.\r\n-Solange.\r\n\r\n10:10:43:13  10:10:45:19\r\n{\\an1}Solange est avec nous.\r\n\r\n10:10:47:05  10:10:48:10\r\n{\\an1}La voici.\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:53:13\r\n{\\an1}-Bonjour, j'enseigne la couture\r\n\r\n10:10:53:18  10:10:57:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ecole d'arts et techniques\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:10:58:03  10:11:02:03\r\n{\\an1}Qu'appelle-t-on \"pistolet\"\r\nou \"perroquet\" en patronage ?\r\n\r\n10:11:02:08  10:11:03:21\r\n{\\an1}Philippe rit\r\n\r\n10:11:05:11  10:11:09:02\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Le pistolet et le perroquet, oui !\r\n\r\n10:11:09:07  10:11:11:09\r\n{\\an1}-Mais dans le patronage ?\r\n\r\n10:11:20:00  10:11:21:22\r\n{\\an1}-On a un 50-50 encore ?\r\n\r\n10:11:22:03  10:11:24:03\r\n{\\an1}-J'aimerais vous dire oui,\r\n\r\n10:11:24:08  10:11:26:19\r\n{\\an1}mais non.\r\n-J'aurais aim\u00e9 un oui.\r\n\r\n10:11:27:00  10:11:29:14\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas voulu faire\r\n\r\n10:11:29:19  10:11:33:13\r\n{\\an1}la danse des \u00e9paules.\r\nJe savais qu'il fallait tenter\r\n\r\n10:11:33:18  10:11:34:23\r\n{\\an1}la corruption.\r\n\r\n10:11:37:14  10:11:39:11\r\n{\\an1}-Un carton ?\r\n\r\n10:11:39:15  10:11:42:10\r\n{\\an1}-Non...\r\n-Proc\u00e9dez par \u00e9limination.\r\n\r\n10:11:42:14  10:11:44:02\r\n{\\an1}Pas comme M.Jackson\r\n\r\n10:11:44:07  10:11:45:18\r\n{\\an1}avant, mais...\r\n\r\n10:11:45:23  10:11:47:22\r\n{\\an1}Dario soupire\r\n\r\n10:11:48:03  10:11:51:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que\r\nc'est vraisemblablement pas ?\r\n\r\n10:11:51:22  10:11:54:00\r\n{\\an1}Le crayon semble suspect.\r\n\r\n10:11:54:05  10:11:57:02\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre tout le reste.\r\n\r\n10:11:57:07  10:11:59:11\r\n{\\an1}-Je ne veux rien \u00e9liminer.\r\n\r\n10:11:59:15  10:12:01:08\r\n{\\an1}Je n'y connais rien.\r\n\r\n10:12:02:09  10:12:04:03\r\n{\\an1}-Il faut une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:07:07  10:12:08:11\r\n{\\an1}Messieurs.\r\n\r\n10:12:08:16  10:12:10:00\r\n{\\an1}-Disons une r\u00e8gle.\r\n\r\n10:12:10:05  10:12:11:10\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse D.\r\n\r\n10:12:11:14  10:12:12:19\r\n{\\an1}-Une r\u00e8gle.\r\n\r\n10:12:16:08  10:12:19:10\r\n{\\an1}Un crayon de couleur reste un crayon.\r\n\r\n10:12:20:14  10:12:24:09\r\n{\\an1}Une paire de ciseaux...\r\n-C'est une paire de ciseaux.\r\n\r\n10:12:24:13  10:12:28:18\r\n{\\an1}-Une r\u00e8gle, c'est...\r\n-Elles ont des formes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:12:28:23  10:12:34:01\r\n{\\an1}-Il s'agit d'une r\u00e8gle courbe\r\npour tracer les formes du patron.\r\n\r\n10:12:38:10  10:12:41:08\r\n{\\an1}-Il y a des passions secr\u00e8tes.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:41:12  10:12:43:21\r\n{\\an1}On cache bien notre jeu.\r\n-A fond !\r\n\r\n10:12:44:02  10:12:46:14\r\n{\\an1}Je remarque \u00e7a; voici les scores !\r\n\r\n10:12:53:21  10:12:55:23\r\n{\\an1}Voici la deuxi\u00e8me partie.\r\n\r\n10:13:00:11  10:13:03:05\r\n{\\an1}Malou, Christiane, c'est pour vous.\r\n\r\n10:13:03:10  10:13:04:14\r\n{\\an1}Vous buzzez.\r\n\r\n10:13:06:14  10:13:10:06\r\n{\\an1}On joue ensemble, de chaque c\u00f4t\u00e9,\r\nen m\u00eame temps\r\n\r\n10:13:10:11  10:13:12:11\r\n{\\an1}avec Soci\u00e9t\u00e9 et traditions.\r\n\r\n10:13:12:16  10:13:14:09\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:13:17:01  10:13:20:08\r\n{\\an1}Elles se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:13:20:12  10:13:21:17\r\n{\\an1}-200.\r\n-200.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:24:18\r\n{\\an1}Messieurs, quel billet sortons-nous\r\n\r\n10:13:24:23  10:13:27:09\r\n{\\an1}du porte-monnaie ?\r\n-200 aussi.\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:29:05\r\n{\\an1}-Malou et Christiane,\r\n\r\n10:13:29:10  10:13:30:22\r\n{\\an1}\u00e0 vous de choisir.\r\n\r\n10:13:35:23  10:13:38:15\r\n{\\an1}Elles se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:13:39:11  10:13:41:08\r\n{\\an1}-Damien.\r\n-Damien.\r\n\r\n10:13:41:12  10:13:44:03\r\n{\\an1}On va dans le monde du fromage.\r\n\r\n10:13:44:08  10:13:46:06\r\n{\\an1}Damien, votre question.\r\n\r\n10:13:47:01  10:13:50:18\r\n{\\an1}-Damien, fromager \u00e0 Peney-le-Jorat.\r\n\r\n10:13:51:11  10:13:54:08\r\n{\\an1}Parmi ces fromages,\r\nlequel ne b\u00e9n\u00e9ficie pas\r\n\r\n10:13:54:12  10:13:57:03\r\n{\\an1}d'une appellation\r\nd'origine prot\u00e9g\u00e9e ?\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:17:03\r\n{\\an1}-Philippe et Dario,\r\n\r\n10:14:17:08  10:14:19:23\r\n{\\an1}la tomme vaudoise, qui n'a pas d'AOP.\r\n\r\n10:14:20:04  10:14:21:16\r\n{\\an1}-Lui qui a choisi.\r\n\r\n10:14:21:21  10:14:26:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais certain pour le vacherin\r\net la raclette et quasiment\r\n\r\n10:14:27:00  10:14:29:13\r\n{\\an1}pour le sbrinz.\r\n-Ca nous donne faim.\r\n\r\n10:14:29:18  10:14:30:23\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:34:14\r\n{\\an1}-Une petite raclette, ici,\r\nce serait pas mal.\r\n\r\n10:14:34:19  10:14:36:03\r\n{\\an1}On organise \u00e7a !\r\n\r\n10:14:36:08  10:14:39:13\r\n{\\an1}-Avec des tripes ?\r\n-Non, pas les tripes.\r\n\r\n10:14:39:18  10:14:42:14\r\n{\\an1}Vous m'avez dit la tomme vaudoise.\r\n\r\n10:14:42:19  10:14:46:01\r\n{\\an1}-Oui, car j'\u00e9tais s\u00fbre\r\ndes deux premiers\r\n\r\n10:14:46:06  10:14:47:11\r\n{\\an1}et le sbrinz...\r\n\r\n10:14:47:16  10:14:53:04\r\n{\\an1}J'imagine qu'en Suisse allemande,\r\nquelques-uns ont aussi une AOP.\r\n\r\n10:14:53:09  10:14:56:06\r\n{\\an1}-Donc la tomme n'aurait pas d'AOP.\r\n\r\n10:14:57:11  10:14:59:22\r\n{\\an1}-Il s'agit de la tomme vaudoise.\r\n\r\n10:15:00:03  10:15:02:19\r\n{\\an1}-Bonne r\u00e9flexion de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:15:03:00  10:15:05:07\r\n{\\an1}Et r\u00e9flexion en cours\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:08:11\r\n{\\an1}autour de la tomme\r\npour obtenir l'AOP.\r\n\r\n10:15:08:15  10:15:10:12\r\n{\\an1}Ca tourne pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:15:12:12  10:15:14:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates toujours en t\u00eate.\r\n\r\n10:15:14:23  10:15:16:15\r\n{\\an1}Nous allons jouer\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:18:20\r\n{\\an1}avec Sciences et nature.\r\n\r\n10:15:19:01  10:15:20:17\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:15:20:22  10:15:23:02\r\n{\\an1}-300 ?\r\n-Ouais, 300.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:24:11\r\n{\\an1}-300.\r\n-300.\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:27:11\r\n{\\an1}Malou et Christiane ?\r\n\r\n10:15:27:16  10:15:29:05\r\n{\\an1}-On suit avec 300.\r\n\r\n10:15:29:10  10:15:31:03\r\n{\\an1}-Philippe et Dario,\r\n\r\n10:15:31:08  10:15:32:15\r\n{\\an1}vous choisissez.\r\n\r\n10:15:40:07  10:15:42:05\r\n{\\an1}-Adrien ?\r\n-OK !\r\n\r\n10:15:42:23  10:15:45:01\r\n{\\an1}-Dario n'est pas p\u00e9nible.\r\n\r\n10:15:45:06  10:15:47:06\r\n{\\an1}-Je propose, il dispose.\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:49:02\r\n{\\an1}-Je me battrai apr\u00e8s\r\n\r\n10:15:49:07  10:15:52:03\r\n{\\an1}pour les r\u00e9ponses, mais l\u00e0...\r\n\r\n10:15:53:12  10:15:56:16\r\n{\\an1}-Voici celui avec qui\r\nnous allons jouer.\r\n\r\n10:15:56:21  10:16:00:02\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis \u00e9tudiant\r\nen science forensique\r\n\r\n10:16:00:07  10:16:02:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:06:00\r\n{\\an1}Quel \u00e9l\u00e9ment ne se trouve pas\r\ndans les r\u00e9sidus de tir ?\r\n\r\n10:16:18:04  10:16:19:09\r\n{\\an1}-Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:16:19:13  10:16:22:02\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:16:28:19  10:16:31:09\r\n{\\an1}-Je dirais A.\r\n-Moi, D.\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:32:18\r\n{\\an1}Ben vas-y.\r\n\r\n10:16:39:10  10:16:42:07\r\n{\\an1}-Les gar\u00e7ons,\r\nvous m'avez dit antimoine\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:45:10\r\n{\\an1}car c'est dr\u00f4le.\r\n-Vous avez entendu ?\r\n\r\n10:16:45:14  10:16:47:04\r\n{\\an1}-J'entends tout.\r\n\r\n10:16:47:09  10:16:48:22\r\n{\\an1}-Si on sait, on sait.\r\n\r\n10:16:49:03  10:16:52:18\r\n{\\an1}Sinon, on choisit celui\r\nqui sonne le plus rigolo.\r\n\r\n10:16:52:23  10:16:56:06\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n-Il nous a port\u00e9 chance.\r\n\r\n10:16:56:11  10:16:59:05\r\n{\\an1}-Malou, Christiane,\r\nvous avez dit pareil.\r\n\r\n10:16:59:10  10:17:01:10\r\n{\\an1}-On n'avait pas entendu.\r\n\r\n10:17:01:14  10:17:03:20\r\n{\\an1}-Par le m\u00eame raisonnement ?\r\n\r\n10:17:04:01  10:17:06:07\r\n{\\an1}-Non, B et C, j'\u00e9tais s\u00fbre.\r\n\r\n10:17:06:11  10:17:08:06\r\n{\\an1}-J'aurais dit cobalt.\r\n\r\n10:17:08:11  10:17:10:01\r\n{\\an1}-Ce sont des mat\u00e9riaux\r\n\r\n10:17:10:06  10:17:12:08\r\n{\\an1}lourds que l'on retrouve.\r\n\r\n10:17:12:12  10:17:14:11\r\n{\\an1}-Le plomb.\r\n-C'en est un.\r\n\r\n10:17:14:15  10:17:17:09\r\n{\\an1}Et le reste ? Regardons.\r\n\r\n10:17:18:22  10:17:20:08\r\n{\\an1}-C'est le cobalt.\r\n\r\n10:17:21:23  10:17:25:21\r\n{\\an1}-Vos mises respectives s'envolent !\r\n\r\n10:17:26:02  10:17:29:20\r\n{\\an1}Nouveau tour de mur\r\npour les championnes,\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:31:13\r\n{\\an1}men\u00e9es de 500 frs.\r\n\r\n10:17:34:10  10:17:36:15\r\n{\\an1}Vous buzzez, cette fois-ci.\r\n\r\n10:17:37:15  10:17:40:12\r\n{\\an1}Voici la th\u00e9matique: Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:17:40:17  10:17:43:06\r\n{\\an1}Combien misez-vous ?\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:45:20\r\n{\\an1}-(400.)\r\n-400 sur Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:17:46:01  10:17:47:20\r\n{\\an1}Philippe et Dario.\r\n\r\n10:17:48:01  10:17:49:06\r\n{\\an1}-On suit, 400.\r\n\r\n10:17:49:16  10:17:50:21\r\n{\\an1}-Mesdames...\r\n\r\n10:17:52:03  10:17:56:20\r\n{\\an1}Ils ont mis\u00e9 400,\r\ndonc choisissez en pensant \u00e0 vous.\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:04:06\r\n{\\an1}-Jean-Marc.\r\n\r\n10:18:04:11  10:18:05:15\r\n{\\an1}-Jean-Marc,\r\n\r\n10:18:05:20  10:18:09:14\r\n{\\an1}car il est devant des bouquins,\r\nmais c'est Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:18:09:19  10:18:12:01\r\n{\\an1}-Des bouquins d'histoire !\r\n\r\n10:18:12:06  10:18:13:11\r\n{\\an1}-Pourquoi pas.\r\n\r\n10:18:14:20  10:18:19:04\r\n{\\an1}-Bonjour,\r\nj'habite le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:18:19:09  10:18:22:03\r\n{\\an1}Ma question porte sur l'histoire.\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:29:08\r\n{\\an1}Lors de la bataille de Morat,\r\nquel commandant d\u00e9fendait la ville ?\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:40:02\r\n{\\an1}-C'est lui.\r\n\r\n10:18:45:01  10:18:49:07\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:18:52:02  10:18:54:06\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse A de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:18:54:11  10:18:55:18\r\n{\\an1}-C'est bien, \u00e7a.\r\n\r\n10:18:55:23  10:18:57:22\r\n{\\an1}Philippe, Dario.\r\n\r\n10:18:58:03  10:19:00:03\r\n{\\an1}Pourquoi cette r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:19:01:18  10:19:04:20\r\n{\\an1}Par strat\u00e9gie un peu petite, mais...\r\n\r\n10:19:05:01  10:19:09:06\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n-Oui, on n'a pas vraiment d'id\u00e9e\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:14:17\r\n{\\an1}et il nous semble avoir devin\u00e9\r\nla r\u00e9ponse de nos adversaires.\r\n\r\n10:19:14:22  10:19:17:13\r\n{\\an1}-Parce qu'elles ont parl\u00e9 assez fort.\r\n\r\n10:19:17:18  10:19:21:22\r\n{\\an1}-Ouais, c'\u00e9tait pas tellement...\r\n-Y a pas de petit profit.\r\n\r\n10:19:22:03  10:19:27:02\r\n{\\an1}-A partir du moment o\u00f9 les candidates\r\nhurlent la bonne r\u00e9ponse...\r\n\r\n10:19:27:07  10:19:28:18\r\n{\\an1}Si c'est la bonne !\r\n\r\n10:19:28:23  10:19:31:09\r\n{\\an1}-Je ne me suis pas rendu compte.\r\n\r\n10:19:31:13  10:19:33:19\r\n{\\an1}-Chapeau, les gars, de l'avouer.\r\n\r\n10:19:34:00  10:19:36:00\r\n{\\an1}Si c'est juste, \u00e7a paie.\r\n\r\n10:19:38:00  10:19:41:03\r\n{\\an1}-Il s'agit d'Adrian von Bubenberg.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:44:02\r\n{\\an1}-On dit merci, hein.\r\n\r\n10:19:44:07  10:19:46:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Un notable de la r\u00e9gion\r\n\r\n10:19:46:14  10:19:50:09\r\n{\\an1}-Malou...\r\n-Vous nous soufflez le prochain ?\r\n\r\n10:19:50:13  10:19:54:05\r\n{\\an1}-Quand la r\u00e9ponse s'affiche\r\net vous dites c'est \u00e7a...\r\n\r\n10:19:54:10  10:19:56:08\r\n{\\an1}Faut le dire doucement.\r\n\r\n10:19:57:11  10:19:59:11\r\n{\\an1}Christiane\r\n-Tu dois me montrer.\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:02:04\r\n{\\an1}-Voici le dernier tour de mur.\r\n\r\n10:20:02:09  10:20:04:09\r\n{\\an1}Malou\r\n-On perd \u00e0 cause de moi.\r\n\r\n10:20:06:23  10:20:09:12\r\n{\\an1}-Nous jouons avec Sports et loisirs.\r\n\r\n10:20:09:17  10:20:13:18\r\n{\\an1}Il vous reste la somme de 100 frs,\r\ncomme vos adversaires,\r\n\r\n10:20:13:23  10:20:15:15\r\n{\\an1}Malou et Christiane.\r\n\r\n10:20:17:21  10:20:21:04\r\n{\\an1}Philippe et Dario,\r\nvous choisissez.\r\n\r\n10:20:22:23  10:20:24:04\r\n{\\an1}-Aliz\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:24:20  10:20:26:10\r\n{\\an1}-OK, Aliz\u00e9.\r\n\r\n10:20:26:14  10:20:29:07\r\n{\\an1}-On opte pour Aliz\u00e9, bienvenue !\r\n\r\n10:20:30:10  10:20:35:07\r\n{\\an1}-Bonjour, j'habite en Valais\r\net j'aime beaucoup le sport.\r\n\r\n10:20:35:19  10:20:40:13\r\n{\\an1}Dans quelle discipline\r\nRenaud Lavillenie est-il si fort ?\r\n\r\n10:20:53:15  10:20:56:23\r\n{\\an1}-Vous me dites tous\r\nle saut \u00e0 la perche.\r\n\r\n10:20:57:04  10:20:58:09\r\n{\\an1}Est-ce juste ?\r\n\r\n10:20:59:22  10:21:02:12\r\n{\\an1}-Il s'agit du saut \u00e0 la perche.\r\n\r\n10:21:04:00  10:21:06:13\r\n{\\an1}-Il d\u00e9tient le record du monde, 6m16.\r\n\r\n10:21:06:18  10:21:09:10\r\n{\\an1}-Il a battu le record\r\nde Sergue\u00ef Bubka.\r\n\r\n10:21:09:14  10:21:11:04\r\n{\\an1}-Pas mal du tout !\r\n\r\n10:21:11:09  10:21:13:11\r\n{\\an1}Les 100 frs sont empoch\u00e9s.\r\n\r\n10:21:13:15  10:21:15:07\r\n{\\an1}Les scores.\r\n\r\n10:21:16:02  10:21:18:18\r\n{\\an1}Nous avons une \u00e9galit\u00e9 parfaite.\r\n\r\n10:21:18:23  10:21:23:03\r\n{\\an1}On les additionne aux scores\r\nde la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:21:26:15  10:21:29:02\r\n{\\an1}Nous avons de nouveaux champions:\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:30:14\r\n{\\an1}Philippe et Dario.\r\n\r\n10:21:30:19  10:21:35:02\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre venues sur ce plateau !\r\n-Mais de rien.\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:39:11\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re participation\r\nvous emm\u00e8ne en Norv\u00e8ge.\r\n\r\n10:21:39:16  10:21:42:18\r\n{\\an1}Voici la somme\r\nque vous avez r\u00e9colt\u00e9e.\r\n\r\n10:21:42:23  10:21:44:15\r\n{\\an1}Bon voyage !\r\n-Merci !\r\n\r\n10:21:44:20  10:21:47:01\r\n{\\an1}-Et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t !\r\n\r\n10:21:47:06  10:21:50:10\r\n{\\an1}Lausanne \u00e0 l'honneur pour la finale.\r\n\r\n10:21:55:12  10:21:58:01\r\n{\\an1}Joli parcours pour Philippe et Dario.\r\n\r\n10:21:58:06  10:22:00:08\r\n{\\an1}Ils ont battu nos championnes.\r\n\r\n10:22:00:12  10:22:02:11\r\n{\\an1}Les Lausannois ont une somme\r\n\r\n10:22:02:15  10:22:03:23\r\n{\\an1}\u00e0 mettre en jeu.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:05:17\r\n{\\an1}Fois deux, 2'000.\r\n\r\n10:22:05:22  10:22:07:20\r\n{\\an1}Divis\u00e9 par deux, 500.\r\n\r\n10:22:08:01  10:22:11:03\r\n{\\an1}On joue avec le mur des cantons.\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:15:02\r\n{\\an1}Pr\u00e9f\u00e9rence, canton de Vaud ?\r\n-Id\u00e9alement, oui.\r\n\r\n10:22:15:07  10:22:18:00\r\n{\\an1}-Sinon ?\r\n-Peut-\u00eatre Valais.\r\n\r\n10:22:18:05  10:22:21:15\r\n{\\an1}-Alors on va voir si on tombe\r\nsur l'un des deux\r\n\r\n10:22:21:20  10:22:23:11\r\n{\\an1}que vous avez cit\u00e9s.\r\n\r\n10:22:26:16  10:22:29:11\r\n{\\an1}C'est parfait !\r\n-C'est le n\u00f4tre !\r\n\r\n10:22:29:15  10:22:32:05\r\n{\\an1}-Attention \u00e0 ne pas se tromper.\r\n\r\n10:22:32:10  10:22:36:13\r\n{\\an1}Voici les Vaudois avec qui\r\nnous jouons aujourd'hui.\r\n\r\n10:22:41:17  10:22:45:03\r\n{\\an1}-Le fond peut nous donner\r\nune indication ?\r\n\r\n10:22:45:08  10:22:47:15\r\n{\\an1}-Les vignes avec Antoinette.\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:51:14\r\n{\\an1}-Ca peut \u00eatre une question\r\nsur la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n10:22:51:19  10:22:54:19\r\n{\\an1}Je l'ai vu mais de l\u00e0 \u00e0 tout savoir.\r\n\r\n10:22:55:00  10:22:57:22\r\n{\\an1}-Moi, j'essayerais quand m\u00eame.\r\n-OK.\r\n\r\n10:22:58:03  10:23:00:06\r\n{\\an1}Ce sera Antoinette.\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:04:08\r\n{\\an1}-Vous pensez \u00e0 la F\u00eate des Vignerons.\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:23:04:12  10:23:07:05\r\n{\\an1}-C'est une possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:23:07:10  10:23:10:11\r\n{\\an1}Antoinette,\r\nquelle est votre question ?\r\n\r\n10:23:11:09  10:23:15:16\r\n{\\an1}-Bonjour, Antoinette,\r\nj'habite le canton de Vaud.\r\n\r\n10:23:17:03  10:23:20:21\r\n{\\an1}Comment appelle-t-on\r\nles habitants de Perroy ?\r\n\r\n10:23:23:18  10:23:25:02\r\n{\\an1}-C'est pas tant\r\n\r\n10:23:25:07  10:23:27:03\r\n{\\an1}la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n10:23:27:08  10:23:28:22\r\n{\\an1}-Elle est \u00e0 Perroy.\r\n\r\n10:23:39:22  10:23:42:17\r\n{\\an1}A l'instinct,\r\nje dirais les Perrolans.\r\n\r\n10:23:42:22  10:23:46:11\r\n{\\an1}-J'aurais dit pareil.\r\n-OK, on y va comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:47:22  10:23:49:03\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n\r\n10:23:49:08  10:23:51:08\r\n{\\an1}On joue pour 2'000 frs.\r\n\r\n10:23:51:12  10:23:53:08\r\n{\\an1}C'est le district de Nyon.\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:55:14\r\n{\\an1}L'instinct vous dit Perrolans.\r\n\r\n10:23:55:19  10:23:59:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas les autres propositions,\r\npour vous.\r\n\r\n10:24:00:11  10:24:03:03\r\n{\\an1}On joue pour 2'000 ou 500 frs.\r\n\r\n10:24:03:08  10:24:04:17\r\n{\\an1}Voici la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:24:06:16  10:24:09:05\r\n{\\an1}-On les appelle les Perrolans.\r\n\r\n10:24:10:02  10:24:13:02\r\n{\\an1}-Les Perrolans; tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse !\r\n\r\n10:24:13:07  10:24:15:21\r\n{\\an1}L'instinct similaire\r\n\r\n10:24:16:02  10:24:20:16\r\n{\\an1}de nos deux champions leur permet\r\nde remporter 2'000 frs !\r\n\r\n10:24:20:21  10:24:24:12\r\n{\\an1}Philippe et Dario,\r\nvous revenez demain.\r\n\r\n10:24:24:17  10:24:26:08\r\n{\\an1}-Oui, avec plaisir.\r\n\r\n10:24:26:12  10:24:30:05\r\n{\\an1}-On se r\u00e9jouit de vous retrouver\r\ndemain soir.\r\n\r\n10:24:30:10  10:24:32:05\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e, au revoir !\r\n\r\n10:24:35:11  10:24:38:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T16:54:03Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762548", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044108", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1872607", "internalArchiveId": "AA1909872177", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Grimentz pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Julien von Roten qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1344, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10699955", "imageURL": "http://www.rts.ch/9945310.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Entretien avec Paul Epiney, initiateur \u00abOp\u00e9ration g\u00e9ranium\u00bb", "Couleurs locales", "Ars\u00e8ne Duc, l'homme \u00e0 la baguette il met sa passion et son talent au service du Valaisia brass band", "Couleurs locales", "Entretien avec Jean-Pierre Salamin, gagnant concours cat\u00e9gorie Chalets", "Couleurs locales", "Entretien avec Yvonne Rouvinet, gagnante concours cat\u00e9gorie Appartements", "Couleurs locales", "Dans le retro, une \u00e9cole de la vie \u00e0 Moutier", "Couleurs locales", "A Z\u00fcrich, la ferme verticale carbure aux d\u00e9jections de carpes exotiques", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10699955", "ece-10699957", "ece-10699959", "ece-10699961", "ece-10699963", "ece-10699965", "ece-10699967", "ece-10699969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T01:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052052\r\nDate de transcription : 16-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:46 > 0:03:16) [94%] : \r\nBonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver \u00e0 Grimentz dans le Val d'Anniviers alors pourquoi Grimentz aujourd'hui h\u00e9 ben la r\u00e9ponse, vous la voyez tout autour de moi pour c'est g\u00e9raniums, bien s\u00fbr, \u00e7a fait bient\u00f4t plus de 2 si\u00e8cles que les balcons et les fen\u00eatre du village se pare de couleurs chatoyantes durant l'\u00e9t\u00e9, une tradition qui avaient pourtant tendance \u00e0 dispara\u00eetre, mais c'\u00e9tait sans compter sur Paul, un habitant du village qui a d\u00e9cid\u00e9 de relancer la tradition et \u00e7a marche, on compte cette ann\u00e9e plus de 10000 g\u00e9ranium ici \u00e0 Grimentz on va en parler avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:16 > 0:03:24) [96%] : \r\nDans le reste de l'\u00e9mission, la suite de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e aux chefs nous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 la rencontre d'Ars\u00e8ne Duc le c\u00e9l\u00e8bre directeur de Brass bands valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:24 > 0:03:26) [89%] : \r\nDiriger, c'est transmettre de l'\u00e9motion, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:33) [95%] : \r\nC'est transmettre des connaissances et c'est leur chance d'avoir des amateurs qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 faire de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:33 > 0:03:39) [97%] : \r\nEt on s'int\u00e9ressera \u00e0 l'aquaponie, une m\u00e9thode de culture prometteuse utilis\u00e9e par une jeune Start-Up z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:39 > 0:03:46) [92%] : \r\nC'est m\u00eame pas 3 pourcent donc et en agriculture conventionnelle, on perd beaucoup plus d'eau qui part dans dans la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:46 > 0:03:53) [94%] : \r\nVoil\u00e0, j'esp\u00e8re que vous aimez les g\u00e9raniums parce que vous allez \u00eatre servi aujourd'hui, je vais tout de suite rejoindre le sauveteur de cette tradition en se retrouve juste apr\u00e8s vos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:20) [91%] : \r\nD\u00e8s 2020 la ville de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire le trafic automobile de 5 pourcent par ann\u00e9e, le but c'est d'atteindre les objectifs d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts d'ici 2050, un rapport du Conseil communal pr\u00e9conise de diviser par 8 les \u00e9missions de carburant li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 pour cela, il faudrait doubler les trajets en transports publics est multipli\u00e9 par six les d\u00e9placements \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:04:28) [92%] : \r\nTravaillant actuellement, c'est l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 des cyclistes, donc si on veut transfert modal, il faut cr\u00e9er les conditions pour que \u00e7a a lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:34) [93%] : \r\nReste \u00e0 savoir si les autorit\u00e9s seront entendus puisque pour l'instant, aucune mesure contraignante mais a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:04:37 > 0:04:38) [67%] : \r\nEt gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:38 > 0:05:07) [91%] : \r\nOn va aller la r\u00e9introduction de cours pour les nouveaux propri\u00e9taires de chiens est \u00e0 bout touchant le parlement cantonal a accept\u00e9 aujourd'hui l'entr\u00e9e en mati\u00e8re de cette obligation dans la loi par dont 8 oui et sinon depuis 2017, les cours de dressage \u00e9taient devenus facultatifs au niveau suisse, c'est donc d\u00e9sormais au comptant de statuer la semaine pass\u00e9e, Neuch\u00e2tel a choisi de r\u00e9introduire ces cours le vote final au parlement valaisan aura lieu vendredi et devrait sans surprise : rendre cette d\u00e9cision effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:28) [82%] : \r\nBonjour Paul pour vous offrir magnifique ce temps pour mettre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:35) [86%] : \r\nEn lumi\u00e8re, c'est magnifique, plantes, c'est \u00e0 vous que l'on doit la le fait d'avoir ressuscit\u00e9 cette tradition, il y a, il y a 2 ans, qu'est-ce qui vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:59) [91%] : \r\nDites moi, je me suis dit \u00e0 l'heure de la retraite, il est temps de faire quelque chose pour le village et \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec un groupe d'amis, il a d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette op\u00e9ration g\u00e9ranium et puis on a identifi\u00e9 environ une cinquantaine de logements qui n'\u00e9tait pas fleuris et suite \u00e0 \u00e7a, sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il fallait vraiment absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:59 > 0:06:10) [90%] : \r\nQuelque chose aller faire quelque chose avec 199 participants cette ann\u00e9e, presque un record, pass\u00e9 un concours en vraiment l'id\u00e9e c'est de c'est d'inciter un maximum les habitants ici de la r\u00e9gion \u00e0 fleurir leurs balcons leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:27) [86%] : \r\nLeurs fen\u00eatre s', oui oui tout \u00e0 fait donc l'id\u00e9e c'est que les gens s'impliquent puis Fran\u00e7ois a d\u00e9j\u00e0 pour eux- m\u00eames, puis ensuite ils ont fort \u00e0 la population, aux touristes et c'est ce qui c'est le c\u00f4t\u00e9 sympa la fausse le c\u00f4t\u00e9 comp\u00e9tition tr\u00e8s al\u00e9atoire le but apr\u00e8s finalement de \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:28 > 0:06:31) [88%] : \r\nC'est perp\u00e9tuer les traditions, c'est faire venir des touristes fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:31 > 0:06:43) [89%] : \r\nC'est un peu tout \u00e7a \u00e0 la fois fait oui c'est, c'est perp\u00e9tuer une tradition qui date de des ann\u00e9es 1930 lorsque la soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement, a d\u00e9cid\u00e9 de lancer ce concours des balcons fleuris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:06:53) [92%] : \r\nMerci Paul pour ceux qui quelques explications, on a justement rendez- vous je crois avec les gagnants des 2 premi\u00e8res cat\u00e9gories dont vous me parlez, on va aller les rencontrer, je saute un petit peu du coq \u00e0 l'\u00e2ne est ce que vous connaissez, Ars\u00e8ne Duc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:53 > 0:06:57) [76%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, le fameux directeur de de s'bah moi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:57 > 0:07:03) [95%] : \r\nUn chef parmi d'autres, \u00e7a tombe bien, les chefs, c'est la th\u00e9matique de notre s\u00e9rie de la semaine, c'est un reportage d'Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:12 > 0:07:23) [98%] : \r\nInterm\u00e8de musical pour Ars\u00e8ne Duc et ses enfants, le directeur de la fanfare de l'ancienne C\u00e9cilia de Chermignon et du Valaisia Brass Band consacre tout son temps libre \u00e0 la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:23 > 0:07:25) [97%] : \r\nC'est quelque chose de de familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:25 > 0:07:37) [92%] : \r\nDonc j'ai commenc\u00e9, de jouer de l'\u00e2ge de l'euphonium \u00e0 7 ans et \u00e0 12 ans je suis retrouv\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 du village ancienne C\u00e9cilia que je dirige, depuis maintenant 31 ans, et ensuite je me suis baign\u00e9 dans cette musique de Brass Band.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:07:50) [93%] : \r\nValaisia Brass band qu'Ars\u00e8ne Duc remporte en 2018 le titre de champion d'Europe, une ann\u00e9e auparavant sa formation gagne le prestigieux British open Championship de quoi susciter l'admire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:52 > 0:08:01) [83%] : \r\nAvec le petit dans ce 3\u00e8me et 4\u00e8me temps l\u00e0 dessus hein r\u00e9p\u00e9tition quand il donne des consignes ont vraiment qu'il est \u00e0 fond, mais on a envie de se donner \u00e0 fond et ce qui se f\u00e2che des fois avec vous quand vous jouez mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:01 > 0:08:09) [86%] : \r\nOui, \u00e7a arrive mais bon, il a raison en m\u00eame temps c'est \u00e7a qui est important, Feden est le meilleur de soi-m\u00eame et puis c'est jamais c'est jamais m\u00e9chant, c'est vraiment toujours dans le respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:12 > 0:08:20) [95%] : \r\nEt ce n'est pas parce qu'Ars\u00e8ne Duc et leur p\u00e8re qu'Aline et Valentin vantent ses qualit\u00e9s, tous les musiciens du Valaisia Brass Band saluent son professionnalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:20 > 0:08:25) [93%] : \r\n\u00e0 l'image de Damien Lagger, sacr\u00e9 meilleur soliste aux championnats suisses de Brass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:30 > 0:08:40) [93%] : \r\nVraiment tr\u00e8s motiv\u00e9, c'est un monsieur qui est passionn\u00e9 par la musique, et puis je pense vraiment qu'il arrive \u00e0 nous motiver d'ann\u00e9e en ann\u00e9e pour cette vraiment la perfection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:08:58) [98%] : \r\nArs\u00e8ne Duc prend go\u00fbt \u00e0 la baguette \u00e0 l'adolescence, il dirigera ensuite une fanfare militaire avant de compl\u00e9ter sa formation au conservatoire de musique de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:59 > 0:09:06) [90%] : \r\nComment vont faire au mieux, on doit s'appliquer et \u00e7a provoque effectivement un certain stress quoi diriger, c'est transmettre de l'\u00e9motion, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:07 > 0:09:14) [94%] : \r\nC'est transmettre des connaissances et c'est la chance d'avoir des amateurs qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s \u00e0 faire de la musique et donc on peut \u00eatre exigeant avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:33) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 une 12\u00e8me place le week- end dernier au British open championship pas question de baisser les bras, Ars\u00e8ne Duc mettra toute son \u00e9nergie pour d\u00e9crocher, avec son Brass Band, un 6\u00e8me titre de champion suisse en novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:11:04) [85%] : \r\nBonjour, Jean-Pierre, bonjour, vous faites d\u00e9j\u00e0 dites-moi, madame, oui vous \u00eates Chalet peut-\u00eatre, mais \u00e7a fait rien, moi je fais \u00e7a pour le plaisir, vous \u00eates le grand gagnant de la cat\u00e9gorie Chalet et dites-moi pourquoi c'est important de de participer ou de gagner mais c'est pas gagn\u00e9, \u00e7a n'ont aucune esp\u00e8ce d'importance : il faut maintenir cette tradition de balcons fleuris \u00e0 Grimentz qui date en tout cas de 1830 la cr\u00e9ation de l'\u00c9glise ici les qui est au m\u00eame endroit et les dames qui s'occupait de l'\u00e9glise, partez, partez dans le village jour juste avant le 15 ao\u00fbt et prenez les plus beaux g\u00e9raniums pour les rentrer \u00e0 l'\u00e9quilibre, c'\u00e9tait \u00e7a l'origine des balcons fleuris, je sais pas combien de g\u00e9ranium et six c'est cher des coin \u00e9coutez c'est pas compliqu\u00e9 : 280 g\u00e9ranium fois je ne sais pas combien la facture elle payer 1200 francs au minimum, voil\u00e0 et un sacr\u00e9 entretien faut \u00eatre l\u00e0 quand m\u00eame, il c'est \u00e7a demande beaucoup d'entretien, parce qu'au moins une fois par Sma\u00efn, faut tout nettoyer alors Jean-Pierre, j'ai dit : vous \u00eates le grand gagnant de la Coupe cat\u00e9gorie Chalet il y a aussi une cat\u00e9gorie Appartements et l\u00e0 c'est Yvonne, qui a gagn\u00e9, vous \u00eates pas trop jaloux non non pas du tout, vous voyez chacun c'est m\u00eame mieux, moi je \u00e7a me m'int\u00e9resse pas d'\u00eatre mis en en avant, alors que des dames au village s'occupe de plus leur appartement, l'important c'est de participer, comme l'important c'est de participer un certain de Coubertin exactement, merci beaucoup, Jean-Pierre Pinon, allez voir, on va aller voir Yvonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:09 > 0:11:09) [87%] : \r\nBonjour Madame Yvonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:12 > 0:11:17) [88%] : \r\nVous \u00eates la grande gagnante se croit du concours appartement oui c'est \u00e7a, et je vois pourquoi je peux monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:20 > 0:11:30) [89%] : \r\n\u00e7a va mais \u00e7a va tr\u00e8s bien, merci de m'accueillir sur votre balcon, vous, qui est aussi une des des laur\u00e9ats de ce concours et vous qu'est-ce que \u00e7a vous apporte comme \u00e7a de de vous en occuper du po\u00e8te la constamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:11:43) [89%] : \r\nEn mais il faut quand m\u00eame les nettoyer assez souvent les arroser en tout cas de fois par semaine oui et puis voil\u00e0, \u00e7a, surtout l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal de de trahir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:43 > 0:11:50) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'il faut \u00eatre l\u00e0 alors non Stop pour pour fleurir ou ou on fait comment si on aussi, on a aussi, on monte Chalet que qu'une ou 2 fois par par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:50 > 0:11:56) [79%] : \r\nAu Les g\u00e9ranium c'est solide ah oui alors une semaine sans les arroser, on peut y laisser, il y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:56 > 0:12:01) [84%] : \r\nMais en me baladant dans le village, j'ai vu des gens avec des arroseurs les fous quoi \u00e7a personne ici Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:01 > 0:12:15) [90%] : \r\nAlors il y a des armes, de nouveaux heurts b\u00e9n\u00e9voles, il y a des gens qui arrose les fleurs des propri\u00e9taires qui ne sont pas l\u00e0 aucune a quand m\u00eame des fleurs et puis c'est pour \u00e7a qu'on arrive \u00e0 faire un si beau village, c'est d'arriver comme aux ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:15 > 0:12:17) [80%] : \r\nAh \u00e7a, les personnes qui sont indispensables, finalement la la r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:17 > 0:12:25) [87%] : \r\nSont indispensables et puis vous pouvez traverser le village, vous l'avez s\u00fbrement rencontrer des personnes qui a qui arrose les fleurs \u00e7a marche propri\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:25 > 0:12:40) [94%] : \r\nMerci beaucoup Yvonne, je vais peut-\u00eatre vous donner un petit coup de main pour pour d\u00e9sherber pour nettoyer les plantes, on va aller voir les b\u00e9n\u00e9voles un peu plus tard, mais en attendant, vous \u00e0 la maison, je vous propose de partir \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres d'ici, direction l'ancienne \u00e9cole de la montagne de Moutier, c'est un reportage de Serge M\u00e9rillat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:46 > 0:12:50) [98%] : \r\nSur la cha\u00eene du Jura une maison blanche perdue, isol\u00e9e, loin du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:51 > 0:12:56) [93%] : \r\nVoici l'ancienne \u00e9cole sur la montagne de Moutier Annie 1899.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:13:08) [82%] : \r\nPour aller en ville, fallait une heure et demie, 2 heures, m\u00eame si les enfants y sont, ils ont un bon physique : il court pour redescendre, mais il y a l'hiver il y a de la neige du paquet neige, fallait pas alors il se construit, c'\u00e9tait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:20) [95%] : \r\nLe si\u00e8cle pass\u00e9 chaque montagne du Jura bernois avait son \u00e9cole pour ses fils et filles de paysans \u00e0 eux leur horizon c'\u00e9tait leur montagne des enfants de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:20 > 0:13:26) [85%] : \r\nCe qu'elle aide \u00e7a le c'est si on est comme une famille, tous sont sortis comme outil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:27 > 0:13:38) [77%] : \r\nJe pas tous, puis en serait qu'on peut des \u00e9trangers comme \u00e7a, pour rester ici m\u00eame en est aussi pris 8 maison et puis quand on doit aider ou pas, Robert les plus vite la Mesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:38 > 0:13:51) [72%] : \r\nAllez \u00e0 Moutier, pour nous, c'est leur ville c'\u00e9tait fallait \u00eatre habill\u00e9 sp\u00e9cifiquement et c'est aider des grands b\u00e2timents ici tout est simple, tout, il y avait besoin de rien, puis en jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:54 > 0:14:15) [81%] : \r\nMais il y avait dans une classe 9 degr\u00e9s celui qui est un 9\u00e8me, il \u00e9tait dans la m\u00eame classe que celui qui est en premi\u00e8re ann\u00e9e, puis la ma\u00eetresse est bel et faisait tout d'un coup de frein, c'est pour 3 heures premi\u00e8re elle visait un exercice de maths pour 4\u00e8me et puis, elle faisait une le\u00e7on de g\u00e9ographie pour un autre etc quoi elle fait, elle avait du boulot hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:15 > 0:14:25) [96%] : \r\nMais ici comme ailleurs, le monde change la montagne se vide, les Budgets se resserrent en l'an 2000 l'\u00e9cole ferme d\u00e9finitivement ses portes restent les souvenirs d'une vie au rythme des saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:26 > 0:14:35) [87%] : \r\nL'\u00e9cole, il y avait les devoirs apr\u00e8s les devoirs, il y avait l'\u00e9curie, on a eu fait d'\u00e9dicter sur des sur des cageots et puis la maman qui travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:44) [86%] : \r\nBien que ce soir, p\u00e9nible, ce genre de situation vous en sortez grandi et puis vous savez utiliser vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:56 > 0:15:07) [87%] : \r\nAh les fameuses arroseurs c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous qu'on leur doit un village aussi fleurie que \u00e7a bonjour bonjour, comment \u00e7a va, V\u00e9ronique hein bonjour bonjour vous balader toute la journ\u00e9e avec avec un avec un arrosoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:07 > 0:15:19) [83%] : \r\nC'est la fin de toute la journ\u00e9e, oui, c'est important, fleurs, elles, elles survivent oui parce qu'avec le soleil, la chaleur l'\u00e9t\u00e9 mais on ne sait pas forc\u00e9ment c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a si on les arrose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:19 > 0:15:24) [92%] : \r\nEt c'est pas qu'un travail de femme vous aussi vous participez directement exactement pourquoi c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:24 > 0:15:41) [88%] : \r\nPour vous d'\u00eatre b\u00e9n\u00e9vole de participer, comme \u00e7a, la vie du village va c'est pour garder le village fleuri les touristes appr\u00e9cient beaucoup de voir comme \u00e7a, beaucoup des fleurs et puis \u00e7a nous fait plaisir aussi \u00e0 nous quand on se prom\u00e8ne de voir que c'est le on a d\u00e9j\u00e0 un magnifique village encore mieux avec les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:41 > 0:15:45) [89%] : \r\nVillage carte postale, comme \u00e7a, vous devez faire des envieux dans toute la dans toute la vall\u00e9e dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:45 > 0:16:02) [87%] : \r\nMais il y a beaucoup de gens qui viennent visiter notre village, c'est clair, et apr\u00e8s, ben il y a beaucoup de gens qui habitent que des r\u00e9sidences secondaires et qui ont pas forc\u00e9ment le temps d'\u00eatre l\u00e0, durant la semaine, pour arroser leur sort, c'est important aussi de leur rende service d'\u00eatre disponible pour ces gens qui viennent en vacances \u00e0 Grimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:02 > 0:16:04) [78%] : \r\nEt le c\u00f4t\u00e9 carte postale, il est super assumer ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:04 > 0:16:15) [85%] : \r\nNon, je crois qu'on assume tout ce que c'est le ce qui fait un petit peu le le petit chef de notre village notre vall\u00e9e aussi puisque on est un village de montagne et puis c'est important qu'se sont fleuris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:16 > 0:16:34) [91%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques mots et puis je crois qu'il a vous manquez pas de travail, aujourd'hui je vais vous donner un petit coup de main avec les fleurs qui arroser \u00e9vent\u00e9 merci beaucoup et pour la maison, en attendant je vous propose pour terminer cette \u00e9mission de d\u00e9couvrir notre nouveau sujet consacr\u00e9 \u00e0 l'aquaponie on en parlait un petit peu hier, c'est un reportage d'Aleksandr Bochatay on est mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:42 > 0:16:57) [95%] : \r\nDans le quartier du Letzigrund, on ne trouve ni tracteur ni b\u00e9tail en p\u00e2turage, c'est pourtant ici entre banques et soci\u00e9t\u00e9s de services qu'une dizaine de jeunes gens travaillent dans la premi\u00e8re ferme urbaine du pays leur centre de production est install\u00e9 au quatri\u00e8me \u00e9tage de cet immeuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:57 > 0:17:17) [85%] : \r\nAlors en ce moment, on a 12 produits ici alors on a le pari semble rallier le FO en fait du roucoulant, on fait des petits pois, tournesol, on a plusieurs petites plantes qui poussent ici aussi jeunes plantes poussent pendant une 2 semaines et c'est l\u00e0 qu'on les cueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:27) [91%] : \r\nDes micros v\u00e9g\u00e9taux qui ne poussent pas dans la terre, mais en suspension sur pr\u00e8s de 200 m\u00e8tres m2, seules les racines sont immerg\u00e9es dans des bacs aquatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:27 > 0:17:41) [89%] : \r\nOn a une circulation ferm\u00e9e d'eau et une circulation ferm\u00e9e nutriments alors nutriments restent dans les plantes et les plans nettoient et l'autre pour les poissons que les 2 bien harmoniser ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:41 > 0:17:52) [96%] : \r\nL'harmonie d'un \u00e9cosyst\u00e8me cette ferme verticale carbure gr\u00e2ce aux d\u00e9jections naturelles d'une septantaine de tilapias des carpes exotiques particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9es \u00e0 cette production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:52 > 0:18:04) [89%] : \r\nOn utilise des poissons ici qui font des d\u00e9chets bio qui eux vont \u00eatre cass\u00e9s par des autres organismes qui vont \u00eatre faits tout petits dans dandys nutriments que nos plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:05 > 0:18:08) [94%] : \r\nReprendre et grandir avec ces nutriments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:09 > 0:18:17) [97%] : \r\nCet engrais naturel est 400 fois plus nutritif que les produits traditionnellement utilis\u00e9s dans l'agriculture, mais surtout, ce proc\u00e9d\u00e9 permet d'\u00e9conomiser beaucoup d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:17 > 0:18:19) [99%] : \r\nSur 60000 litres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:20 > 0:18:32) [90%] : \r\nD'eau, on doit remettre une 2000 litres d'eau par mois, c'est m\u00eame pas 3 pourcent donc et en agriculture conventionnelle, on perd beaucoup plus d'eau qui part dans dans la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:18:38) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure des grandes pr\u00e9occupations environnementales, la d\u00e9marche \u00e9cologique de cette jeune entreprise est totalement revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:38 > 0:18:56) [84%] : \r\nAvec ce syst\u00e8me en voulez-vous vraiment montrer qu'on peut avoir une production urbaine qui est propre, qui utilise pour de petits pesticide pas d'herbicide et c'est, c'\u00e9tait vraiment notre but quand on a des plantes tr\u00e8s propres, \u00e9cologiques et \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:05) [94%] : \r\nAvec une production annuelle de pr\u00e8s de 4 tonnes la Start-Up a su conqu\u00e9rir le march\u00e9 al\u00e9manique le ravitaillement en terre romande, lui, est pr\u00e9vu pour cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:09 > 0:19:22) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de l'\u00e9mission : demain, vous retrouverez Carole Pantet \u00e0 Chailly, vous savez le village qui doit d\u00e9sormais compter sans le fameux pont qui enjambait l'autoroute, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, je me r\u00e9jouis de vous retrouver la semaine prochaine, pass\u00e9e la meilleure des soir\u00e9es Charles.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T17:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909925001", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL GS VD FERME VERTICALE CF_RTS000001943680", "excerpt": "La ferme Umami en pleine ville de Zurich est la premi\u00e8re ferme urbaine en Suisse. Elle cultive de mani\u00e8re verticale des l\u00e9gumes gr\u00e2ce aux d\u00e9jections de poissons avec un minimum de pertes en eau.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["START-UP", "FERME", "AGRICULTURE URBAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925002", "durationSec": 128, "title": "FRIGO CL JU DRETRO ECOLE MONTAGNE MOUTIER CF_RTS000001939669", "excerpt": "Cr\u00e9e en 1899 L'\u00e9cole sur la montagne de Moutier a fonctionn\u00e9 jusqu'en 2000.\nClaude Monnerat l'ancien pr\u00e9sident de la commission scolaire se souvient des difficult\u00e9s pour circuler en hiver. Patrfick Tobler ancien \u00e9l\u00e8ve se souvient qu'il fallait concilier les devoirs et les t\u00e2ches \u00e0 la ferme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "ANN\u00c9ES 1990"]}, {"internalArchiveId": "AA1909925003", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL VS SERIE ARSENE DUC CF_RTS000001948888", "excerpt": "Rencontre avec le chef d'orchestre Ars\u00e8ne Duc directeur du Valaisia Brass band qui a initi\u00e9 ses 2 enfants Valentin et Aline \u00e0 l'euphonium. Damien Lagger, meilleur soliste aux championnats suisses luit doit son titre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHERMIGNON"], "thematicThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "BRASS BAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1909927097", "title": "CL BREVES", "excerpt": "Le parlement cantonal a accept\u00e9 d'\u00e9tudier un projet de loi pour des cours de dressage obligatoires pour les nouveaux propri\u00e9taires de chiens et qui \u00e9taient facultatifs depuis 2017.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CHIEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909927106", "summary": "Grimentz, dans le village d\u00e9cor\u00e9s de g\u00e9ranium, itw Paul Epiney, initiateur de l'Op\u00e9ration g\u00e9ranium.", "id": "1927537"}, {"internalArchiveId": "AA1909927120", "summary": "Grimentz, itw devant son chalet  recouvert de g\u00e9ranium de Jean-Pierre Salamin. Itw Yvonne Rouvinet, gagnante de la cat\u00e9gorie \"appartement\" sur son balcon.", "id": "1927551"}, {"internalArchiveId": "AA1909927167", "summary": "Grimentz, itw de V\u00e9ronique et Jean-Luc, arroseurs b\u00e9n\u00e9voles de g\u00e9ranium du village.", "id": "1927598"}, {"internalArchiveId": "AA1909927186", "summary": "Dans un immeuble, plantations superpos\u00e9es sur des \u00e9tag\u00e8res en bois. Itw Luca Grandjean, associ\u00e9 start-up Umami.  Jeunes plants poussant en suspension. Racines dans l'eau.\nAquarium avec des poissons tilapia. \nMagasin directe avec produits cultiv\u00e9s.", "id": "1927617", "visualThemes": ["START-UP", "FERME", "AGRICULTURE URBAINE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797255", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052052", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1872608", "internalArchiveId": "AA1909872178", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-17T13:48:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052053\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:23) [84%] : \r\nBon aussi, mais alors \u00e7a, c'est pas les fera mais c'est tr\u00e8s beau locataires ah bien je suis content si je la connais pas, c'est pourquoi, parce qu'elle paye son loyer, je connais celle qui est, j'ai des probl\u00e8mes, donc si je la connais pas ce a pas trop bl\u00eame continuer merci, ils sont o\u00f9 les canards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:26 > 0:00:30) [94%] : \r\nIls sont o\u00f9 maintenant on a, on a la naissance il y a 2 jours, de 11 petits canards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:00:39) [75%] : \r\nLa naissance est extraordinaire, faut croire qu'ils sont heureux, ah ben \u00e0 l'\u00c9tat, il se balade, tant \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:01:00) [87%] : \r\nLa journ\u00e9e, il fait chaud, il se cache un petit peu, regardez cet arbre ici c'\u00e9tait Pologne qui a pouss\u00e9 tout seul, il y a un arbre qui a pouss\u00e9 sous le pont et \u00e7a fait cet Arc rat\u00e9e, l'accueil, l'entr\u00e9e, il a pouss\u00e9 tout seul, et des plus beaux parcs de sculptures d'Europe, c'est pas moi qui le dis, c'est la presse sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:01 > 0:01:27) [81%] : \r\nEt il y a, il y a dans ce parc a d\u00e9nominateur commun comme a fait remarquer, c'est qu'il a un c\u00f4t\u00e9 ludique c'est pas triste, c'est pas les choses que je dis, tiens, j'ai pas envie de les accrocher en face de mon lit, regardez, dit quittent s'Phalle c'est trop, regardez les moutons de la la ici en face de celle de 16 heures, donc le Calder qui qui bouge, c'est-\u00e0-dire, tout \u00e7a, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 ludique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:40 > 0:03:44) [95%] : \r\nBol\u00e9ro de Ravel pour cette \u00e9tape de la balade avec L\u00e9onard Gianadda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:47 > 0:03:49) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:49 > 0:04:01) [88%] : \r\nDes surcharges de trafic provoque de forts ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et cautionner en direction de Lausanne et puis sur la Transjurane entre Porrentruy Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:01 > 0:04:06) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:08 > 0:04:40) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec du soleil, ce mardi, avec des nuances selon les r\u00e9gions, ce sera bien ensoleill\u00e9 sur le nord du Plateau et du Jura assez ensoleill\u00e9 du bassin l\u00e9manique aux Pr\u00e9alpes puis seulement en partie ensoleill\u00e9 dans les Alpes avec de plus en plus de nuages cet apr\u00e8s- midi, il ne fera pas plus de 19 degr\u00e9s en plaine demain temps g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 en Valais, des nuages au nord des Alpes et puis sachez que d\u00e8s jeudi, le temps sera tr\u00e8s son soleil et de plus en plus chaud, on nous promet des conditions estivales en montagne, vous savez vous passer le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:46) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:47 > 0:04:50) [98%] : \r\nMardi 10 septembre excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:52 > 0:05:57) [92%] : \r\nUne ce matin, des portes qui se ferme, celle du Parlement britannique, les d\u00e9put\u00e9s partent en vacances forc\u00e9es apr\u00e8s une journ\u00e9e chaotique et un nouveau camouflet inflig\u00e9 \u00e0 Boris Johnson hier soir pas d'\u00e9lections anticip\u00e9es, pas de Brexit sans accord alors que va faire le 1er ministre et surtout comment sortir de ce chaos nous poserons ces questions \u00e0 Richard Davies, il est professeur en civilisation britannique qui sera avec nous apr\u00e8s le journal et puis autre question ce matin ici l'explosion d\u00e9mographique qu'on nous annonce n'avait pas lieu ici, la population mondiale \u00e9tait en fait sur le d\u00e9clin, les d\u00e9mographes conteste les projections de l'ONU pour eux, l'urbanisation et l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 inverser la tendance, les explications tout \u00e0 l'heure avec Lucia Cilic aux alentours de 7 heures 20, et puis l'invit\u00e9 de cette Matinale ne construit pas, il reconstruit des vieilles pierres, essentiellement des cath\u00e9drales, rien que \u00e7a, Christophe hamster est architecte, il travaille notamment \u00e0 la restauration de la cath\u00e9drale de Lausanne, il \u00e9voquera ce chantier si particulier avec Xavier Alonso \u00e0 partir de 7 heures et demie voil\u00e0 vous savez tout, les grandes lignes de cette Matinale place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:58 > 0:06:01) [91%] : \r\nEt \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:28) [92%] : \r\nBonjour, pas question de brader le Brexit une minute de plus droit dans ses bottes, Boris Johnson, mais \u00e0 force d'encaisser d\u00e9faite sur d\u00e9faite, sa marge de manoeuvre se r\u00e9duit comme peau de chagrin, la transparence absolue Viola Amherd tient l'ASSE a entendu le message, mais l'histoire ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 assainir les sites chimiques du canton, une priorit\u00e9 pour les d\u00e9put\u00e9s valaisans mais quels risques pour la sant\u00e9 durant les travaux, Go, Go, au Kosovo, Bernard Challandes y croit, il le dit, il hurle m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:07:05) [91%] : \r\nUne d\u00e9faite cuisante pour Boris Johnson, une de plus, celle inflig\u00e9e hier soir par le Parlement britannique, il a rejet\u00e9 la demande du 1er ministre de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es avant la date pr\u00e9vue du Brexit, le 31 octobre pour l'opposition, pas question qu'il ne profite d'un scrutin pour pr\u00e9cipiter le Royaume-Uni vers une sortie sans accord malgr\u00e9 une loi l'en emp\u00eachant, nous vous retrouvons \u00e0 Londres Catherine Illitch avec un Brexit toujours plong\u00e9 dans l'incertitude, toujours plus, mais les d\u00e9put\u00e9s ne pourront plus en d\u00e9battre pendant 5 semaines, puisque le Pare limon, le Parlement a \u00e9t\u00e9 tout simplement suspendu cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:05 > 0:07:51) [94%] : \r\nOui, une mise en sourdine voulue par Boris Johnson mais d\u00e9cri\u00e9e par de nombreux \u00e9lus, qui ont quitt\u00e9 les bancs du palais de Westminster dans une ambiance survolt\u00e9e, certains chantaient d'autres protestaient quelques-uns brandissaient des pancartes indiquant r\u00e9duits au silence, essayant presque physiquement d'\u00e9viter cette suspension la prorogation a finalement eu lieu juste un peu avant 2 heures du matin, la seule victoire si on peut la d\u00e9crire ainsi de Boris Johnson sur le Parlement tout le reste a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une succession de d\u00e9faites, le 1er ministre n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter une loi pour sorte stopper une sortie sans accord et n'est pas parvenu non plus \u00e0 convoquer des \u00e9lections le 15 octobre sa strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9mont\u00e9 en l'espace d'une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:07:55) [87%] : \r\nCatherine, que peut-il se passer maintenant, si le parlement et suspendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:55 > 0:08:37) [94%] : \r\nLa mission de Boris Johnson est toujours la m\u00eame, c'est de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre \u00e0 tout prix, accord ou pas, mais d\u00e9sormais la voie du no deal est barr\u00e9 par le Parlement, la seule mani\u00e8re donc pour lui de tenir sa promesse de sortie, c'est de trouver un accord d'ici le prochain sommet europ\u00e9en le 17 octobre mais les signes ne sont gu\u00e8re encourageants, comme l'a rappel\u00e9 le 1er ministre irlandais qui recevait hier son homologue britannique, dans un h\u00f4tel contexte il n'est pas impossible que Boris Johnson poursuivent le bras-de-fer avec le Parlement, en d\u00e9cidant tout simplement de lui d\u00e9sob\u00e9ir, puisqu'il a encore r\u00e9it\u00e9r\u00e9, hier, qu'il s'opposait cat\u00e9goriquement \u00e0 tout ajournement du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:37 > 0:08:58) [93%] : \r\nHistoire Munch Gomorrhe, ce gouvernement n'a pas l'intention de retarder le Brexit une minute de plus, nous n'allons pas tol\u00e9rer que le verdict du r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 soit \u00e9touff\u00e9e par des calculs politiques et par la paralysie, les partis d'opposition d\u00e9roge \u00e0 leur devoirs en refusant de r\u00e9pondre \u00e0 la demande du peuple mais ils ne pourront pas se cacher ind\u00e9finiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:01 > 0:09:05) [89%] : \r\nPour Catherine Boris Johnson peut-il vraiment refuser de retarder le Brexit s'il n'a pas d'autre option.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:30) [92%] : \r\nEh bien c'est la question que tout le monde se pose maintenant en th\u00e9orie s'ils ne trouvent pas d'accord d'ici le 19 octobre il est d\u00e9sormais contraint par la loi, de demander un report \u00e0 Bruxelles, or on l'entendu il dit qu'il ne fera jamais donc va-t-il contester cette loi devant la justice va-t-il tout simplement l'ignorer ou d\u00e9missionner, personne ne sait vraiment ce qu'il compte faire et on a encore une fois, dans un brouillard total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:33) [98%] : \r\nLe feuilleton du Brexit avec vous Catherine Litch en Direct de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:09:39) [94%] : \r\nEt on va \u00e9voquer ce brouillard avec notre invit\u00e9 Richard Davis et les sp\u00e9cialistes du Royaume-Uni, il sera avec nous un peu apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:10:11) [93%] : \r\nEt si le Brexit devait se faire sans accord avec Bruxelles, il entra\u00eenerait le retour de ce bon vieux diou Tiflis, annonce faite hier par le minist\u00e8re britannique des Finances les passagers \u00e0 destination de l'Union pourront acheter alcool et tabac sans payer les taxes qui s'applique au Royaume-Uni, ces boutiques hors taxes ont disparu des a\u00e9roports europ\u00e9ens, il y a 20 ans 343 voix pour, 263 contre la Chambre des d\u00e9put\u00e9s a accord\u00e9 sa confiance hier au nouveau gouvernement italien de Giuseppe Conte, apr\u00e8s un d\u00e9bat houleux, cette coalition du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la gauche doit encore recevoir l'aval aujourd'hui du sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:11 > 0:10:17) [89%] : \r\nEn Suisse, son appel au constructeur d'avions de combat a mal pass\u00e9 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers jette finalement l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:17 > 0:10:28) [92%] : \r\nLa SSO les avait sollicit\u00e9s pour qu'ils contribuent au financement de la prochaine campagne de votation sur l'acquisition de ces avions, mais la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 et l'a fait rapidement savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:28 > 0:11:19) [92%] : \r\nPour cette rotation d\u00e9cisif la transparence absolue est tr\u00e8s importante, c'est la raison pour laquelle j'ai dict\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en mars, au sein du d\u00e9partement des directives strictes concernant le sponsoring au sein du d\u00e9partement parce que je crois avoir une situation claire les citoyennes et les citoyens se se doivent pouvoir faire \u00e0 l'image de ces tours tension eux- m\u00eames et je l'ai aussi dit au comit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et apr\u00e8s mon intervention, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas continuer, c'est toi de trouver des moyens financi\u00e8res des constructeurs d'avions, ils ont annonc\u00e9 qu'il est revenu en arri\u00e8re, mais vous allez pas en rester l\u00e0, vous souhaitez quand m\u00eame mettent les choses au clair, \u00e7a c'est clair que les invit\u00e9s pour en discuter, parce que c'est tr\u00e8s important qu'on parle la m\u00eame langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:19 > 0:11:42) [92%] : \r\nLe d\u00e9partement de la D\u00e9fense, qui a donc convoqu\u00e9 le CSO, ce sera ce jeudi la d\u00e9claration telle le mod\u00e8le interm\u00e9diaire d\u00e9fendue par la Commission nationale d'\u00e9thique sur le don d'organes, alors m\u00eame que la Suisse manque de donneurs, chacun est r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9e \u00e0 prendre position pour dire si oui ou non en cas de d\u00e9c\u00e8s, il souhaite devenir donneur ou pas cette solution \u00e9viterait aux proches d'un d\u00e9funt d'avoir \u00e0 se prononcer \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:42 > 0:11:47) [85%] : \r\nLes lobbyistes de vraiment Monterrey montrer davantage patte blanche pour acc\u00e9der au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:47 > 0:12:07) [92%] : \r\nCette obligation de transparence, le Conseil des \u00c9tats aller tondre avec fermet\u00e9 contre l'avis du Conseil national, il a largement soutenu l'initiative parlementaire de la gauche, ce texte veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats qui fr\u00e9quentent le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'inscrire dans un registre public pour le Vert, jaune voir Robert Kramer ce vote refl\u00e8te une \u00e9volution claire en mati\u00e8re de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:34) [89%] : \r\nC'est une victoire extr\u00eamement spectaculaire parce que c'est une victoire tr\u00e8s nette et c'est assez rare, dans des cas pareils, o\u00f9 il y a des formes de navettes que de votants votent les majorit\u00e9s deviennent de plus en plus importante aujourd'hui la r\u00e9glementation qui concerne et le minist\u00e8re insuffisante, elle est insatisfaisante et il faut en faire plus et on esp\u00e8re vraiment que le Conseil national voudra bien vous suivre dans dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:34 > 0:12:39) [87%] : \r\nJustement, le conseil national ne vous a pas suivi, vous esp\u00e9rez plus du nouveau Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:49) [95%] : \r\nEffectivement, on peut esp\u00e9rer que le nouveau Conseil national sera plus r\u00e9ceptif parce que il sera compos\u00e9 de gens qui seront plus attentifs aux questions de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:49 > 0:12:55) [94%] : \r\nRobert Kramer avec Pauline Rappaz le dossier repart au Conseil national, celui qui sortira des urnes le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:55 > 0:12:59) [92%] : \r\nProchain qui dit \u00e9lections Olivier dit g\u00e9n\u00e9ralement faire campagne, mais \u00e7a n'est pas le cas de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:59 > 0:13:12) [89%] : \r\nNon, certains candidats pr\u00e9f\u00e8re nettoyer des for\u00eats, c'est le cas dans le cul autour de Neuch\u00e2tel mais aussi dans le canton de Fribourg et pour des raisons \u00e9cologiques pour la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Francine de Ferrer, pas question de s'afficher Maurice Doucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:14:03) [92%] : \r\nCet Automne, vous ne verrez pas mon visage au bord des routes, indique la candidate PDC dans un petit film diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Francine Defferrard, qui a peu de chances d'\u00eatre \u00e9lu explique qu'elle pr\u00e9f\u00e8re consacrer du temps \u00e0 nettoyer la nature plut\u00f4t que de poser en compagnie de son \u00e9quipe de campagne des panneaux le long des routes, r\u00e9sultat : pr\u00e8s de 120 litres de d\u00e9chets et 500 m\u00e9gots ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en une dizaine de jours, les candidats Verts lib\u00e9raux neuch\u00e2telois se sont \u00e9galement mises au nettoyage, ils ont d\u00e9marr\u00e9 leur campagne oh, je ne vais au chevet d'une Dullin, ce sont ces formations g\u00e9ologiques typique de l'Arc jurassien qui ont servi durant des ann\u00e9es de d\u00e9potoir, on y a trouv\u00e9 de tout, de la ferraille aux bouteilles en passant par les piles, toujours est-il que ces op\u00e9rations de nettoyage sont bien moins co\u00fbteuse pour leurs candidats et leur parti qu'une campagne traditionnelle qui peut se chiffrer en plusieurs milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:03 > 0:14:20) [88%] : \r\n1er Dujon suisse, le casino en ligne de Davos est devenu r\u00e9alit\u00e9, hier, l'\u00e9tablissement a d\u00fb obtenir une autorisation sp\u00e9ciale de la part de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu, les autres \u00e9tablissements autoris\u00e9s sont ceux de Lucerne n'est Pf\u00e4ffikon en Suisse romande, ceux de Neuch\u00e2tel, les m\u00e8res en attendent encore le feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:20 > 0:14:24) [87%] : \r\nEn Valais, l'\u00e9tat de la nappe phr\u00e9atique a et Viona inqui\u00e8te les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:24 > 0:14:37) [89%] : \r\nC'est en 2027 que l'assainissement complet des alentours de l'usine chimique Siegfried doit se concr\u00e9tiser mais quels risque pour la sant\u00e9, d'ici l\u00e0, cette question Julie Rosie 4 \u00e9lus la pause dans une interpellation trait\u00e9 cette semaine au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:37 > 0:15:02) [89%] : \r\nC'est l'un des 65 sites pollu\u00e9s li\u00e9 au pass\u00e9 industriel valaisan et Viona et son site chimique en 2016 le canton on ordonne l'assainissement, la nappe phr\u00e9atique est souill\u00e9e par des solvants et le canal qui servait \u00e0 \u00e9vacuer les eaux us\u00e9es industrielles contient des m\u00e9taux lourds, parmi lesquels de l'antimoine toxique et potentiellement canc\u00e9rig\u00e8ne, c'est ce qui interpelle 4 \u00e9lus PDC dans le m\u00e9decin Laurent horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:15:02 > 0:15:26) [90%] : \r\nMon inqui\u00e9tude, c'est que les travaux d'assainissement ont vraiment extr\u00eamement lentement et qu'on puisse avoir un impact sur la sant\u00e9 des citoyens le d\u00e9partement concern\u00e9 toujours rassurant, en disant que cette nappe phr\u00e9atique est pas exploit\u00e9 la consommation personnelle des gens dans les m\u00e9nages, mais c'est vrai qu'on sait bien que la nappe phr\u00e9atique, surtout en p\u00e9riode de s\u00e9cheresse \u00eatre qu'il y a l'agriculture et du coup le m\u00e9tal lourd pourrait se retrouver hypoth\u00e9tiquement dans la cha\u00eene alimentaire plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:26 > 0:15:43) [91%] : \r\nDes craintes injustifi\u00e9es de l'avis des autorit\u00e9s, il existe bien un captage utilis\u00e9s par la population d'Evian- mais situ\u00e9 en amont de la zone pollu\u00e9e, la qualit\u00e9 de l'eau du robinet n'est ainsi pas impact\u00e9, pas plus que l'eau utilis\u00e9e par l'agriculture, d'apr\u00e8s le chef de la section cantonale des sites pollu\u00e9s, Yves Degoumois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:43 > 0:15:57) [84%] : \r\nL'agriculture pr\u00e9sente principalement \u00e0 l'amont de la zone industrielle d'\u00c9vian a et en amont de la zone industrielle d'un apr\u00e8s Atiq n'est pas impact\u00e9 donc l'agriculture n'qui est pr\u00e9sente encore si elle a, en aval, \u00e0 notre connaissance, n'utilisent pas les eaux souterraines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:57 > 0:16:12) [95%] : \r\nIl faudra ainsi attendre 2027 pour que toute la zone soit assaini concernant le canal, une instruction est en cours pour d\u00e9terminer qui paiera une des entreprises \u00e0 l'origine de ces pollutions ayant fait faillite, les collectivit\u00e9s publiques pourrait passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:12 > 0:16:51) [91%] : \r\nJack Ma, passe la main aujourd'hui 2\u00e8me, homme le plus riche de Chine fondateur dans son pays d'Alibaba, le g\u00e9ant du commerce en ligne, il part alors que P\u00e9kin renforce son contr\u00f4le sur le secteur priv\u00e9, Jack Ma, qui a d\u00e9clar\u00e9 un jour : il faut aimer le gouvernement mais jamais se marier avec lui tous les \u00c9tats am\u00e9ricains, sauf 2 partent en guerre contre le monopole de Google en mati\u00e8re de publicit\u00e9 et de recherche sur Internet via son r\u00e9seau social Facebook : pas de poursuites judiciaires, pas encore, mais une enqu\u00eate bipartisane avec des procureurs, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, leur but : savoir si Google respecte les principes de libre concurrence une enqu\u00eate, \u00e0 laquelle l'Alabama ne participe pas, pas plus que la Californie, la Californie, qui abrite le si\u00e8ge de Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:51 > 0:16:56) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis o\u00f9 les attentats du 11 septembre 2001, continue de faire des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:56 > 0:17:08) [89%] : \r\nTeam, nombreux sont les pompiers, les civils, pr\u00e9sent \u00e0 Manhattan ce jour- l\u00e0 et les semaines suivantes \u00e0 souffrir de cancer en cause Caroline c'\u00e9tait le nuage de cendres et de d\u00e9bris toxique qui s'est form\u00e9 apr\u00e8s le crash des avions dans les tours du Wall Trade Center.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:08 > 0:17:53) [93%] : \r\nLe bilan des attentats du 11 septembre 2001 est connu pr\u00e8s de 3000 morts et plus de 6000 bless\u00e9s mais, 18 ans apr\u00e8s, il ne cesse de s'alourdir, des milliers de pompiers et b\u00e9n\u00e9voles mobilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sur le site du World Trade Center sont atteints de cancer, les derni\u00e8res statistiques du programme f\u00e9d\u00e9ral de soins pour les rescap\u00e9s recense 10000 cas parmi eux et 4000 parmi les r\u00e9sidents du quartier de Manhattan ces cancers seraient dus \u00e0 la pr\u00e9sence d'un nuage de cendres et de d\u00e9bris toxiques durant des jours dans le ciel new- yorkais et le bilan devrait s'aggraver encore, en raison de la nature de certains cancers qui peuvent mettre 20 ou 30 ans pour se d\u00e9velopper, fin juillet, Donald Trump a ratifi\u00e9 une loi repoussant \u00e0 2000 90, la date limite \u00e0 laquelle des demandes d'indemnisation pourront \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s le Congr\u00e8s estime qu'il faut pouvoir couvrir une personne qui \u00e9tait b\u00e9b\u00e9 en 2001 jusqu'\u00e0 la fin de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:53 > 0:18:17) [91%] : \r\nL'ouverture jeudi \u00e0 Francfort du salon de l'Automne, il est certainement pas pour rien : Greenpeace d\u00e9nonce aujourd'hui le bilan carbone 2018 et de l'industrie automobile, ce secteur repr\u00e9sente un 1/10\u00e8me des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre, selon l'ONG les plus gros constructeurs sont les plus gros pollueurs volkswagen pr\u00e9c\u00e8de Renault, Nissan, Toyota General Motors ou encore hyundai kia ah oui, 5, il p\u00e8se plus de la moiti\u00e9 des \u00e9missions carbone de la fili\u00e8re automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:22) [94%] : \r\nEn football, c'est l'histoire du Petit Poucet Kosovars qui rend visite \u00e0 l'ogre anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:41) [88%] : \r\nLe Kosovo reconnue en 2016 seulement par les instances internationales du football, qui affronte ce soir \u00e0 Southampton, l'Angleterre dans le cadre des les qualifications pour l'Euro 2020 avec le r\u00eave, pourquoi pas, de battre la nation \u00e0 l'origine du jeu, un r\u00eave, mais surtout une tactique, celle de son entra\u00eeneur le neuch\u00e2telois Bernard Challandes presser l'adversaire encore et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:18:45) [97%] : \r\nPour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:48 > 0:18:53) [90%] : \r\nGo, il faut y aller, pas besoin de traduction, le Kosovo, invaincu en tout cas depuis que Bernard Challandes en a pris les r\u00eanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:53 > 0:19:00) [88%] : \r\nLe Challandes chaud pour terminer ce journal, merci Olivier Schorderet, bienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez mardi 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:00 > 0:19:07) [87%] : \r\nTendre la Matinale et \u00e7a continue avec nous ce matin St\u00e9phane Deleury Paul Biya politique St\u00e9phane, vous vous en prenez vid\u00e9o de campagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:07 > 0:19:15) [89%] : \r\nOui, bah \u00e0 foison y a l'embarras du choix, tous les partis, publie un clip de campagne ce matin on s'int\u00e9ressera \u00e0 celui en particulier du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:15 > 0:19:19) [95%] : \r\nPLR Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9co, une r\u00e9volution qui nous attend peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:19 > 0:19:28) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre ce soir avec l'annonce \u00e9ventuelle c'est, tout cela est hypoth\u00e9tique et de Apple, qui pourrait annoncer, mettre au point, \u00e0 son tour un casque de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:28 > 0:19:36) [91%] : \r\nVous nous expliquer tout \u00e7a dans une demi- heure et puis Xavier Alonso va nous rejoint dans un instant avec son invit\u00e9 Christophe hamster, on parlera r\u00e9novation de cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:39 > 0:19:55) [89%] : \r\nRomaine Morard \u00e0 7 heures et quart lors de saluer Alain Franco, bonjour Alain, bonjour romaine, ce matin, cap sur l'Afghanistan dans c'est arriv\u00e9 loin de chez vous avec une impression de d\u00e9j\u00e0 vu : puisque vous nous parlez d'un certain Ahmad Massoud de l'h\u00e9ritier d'un h\u00e9ros national qui cultive la ressemblance avec son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:55 > 0:20:12) [88%] : \r\nBen oui, certains noms sont lourds \u00e0 porter, d'autres peuvent vous ouvrir bien des portes en Afghanistan Ahmad Masood cumule les 2, car son commandant de p\u00e8re est un h\u00e9ros national, la figure de la r\u00e9sistance afghane contre l'occupation sovi\u00e9tique, puis contre les talibans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 ce qui lui vaudra d'\u00eatre assassin\u00e9, rappelez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:12 > 0:20:27) [94%] : \r\nLe commandant Massoud est mort le chef militaire de l'opposition afghane avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gri\u00e8vement bless\u00e9 par l'explosion d'une cam\u00e9ra pi\u00e9g\u00e9e, dimanche dernier, le lien est d\u00e9sormais \u00e9tabli entre cet attentat et ceux commis 48 heures plus tard \u00e0 New York et \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:27 > 0:21:10) [92%] : \r\nLe meurtre de Massoud, le lion du Panshir l'ennemi d'Al-Qa\u00efda a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de 2 jours, les attentats du 11 septembre 2001, sacr\u00e9 h\u00e9ritage que s'appr\u00eate \u00e0 reprendre son fils Ahmad car celui qu'on surnomme bien \u00e9videmment le lionceau du Panchir se lance en politique, de retour d'exil \u00e0 Londres apr\u00e8s un passage par la prestigieuse acad\u00e9mie militaire de sang reste il veut chasser les talibans et donner le pouvoir au peuple cultivant la ressemblance avec sa l\u00e9gende, au point de porter la m\u00eame barbe bien taill\u00e9e, il entend b\u00e2tir une grande coalition avec les anciens et les jeunes qui n'ont pas connu de vrai paieront 40 ans, Ahmad porte donc le pas ce bonnet traditionnel qui ne le quittait jamais la t\u00eate du commandant, mais il se sert aussi de Twitter pour faire passer ses messages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:11 > 0:21:17) [92%] : \r\nAlors il vous le dites, ils veulent b\u00e2tir une grande coalition c'est \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s bien Alain mais avec quel programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:17 > 0:21:58) [91%] : \r\nLe moment choisi n'est pas anodin, alors que les \u00c9tats-Unis viennent d'acter l'\u00e9chec des n\u00e9gociations qu'il menait seul sans participation du gouvernement de Kaboul avec les talibans en vue d'un \u00e9trange marchandages, le retrait de leurs troupes d'Afghanistan en \u00e9change en \u00e9change de l'abandon par les talibans de leur soutien \u00e0 Al-Qa\u00efda et \u00e0 d'autres groupes terroristes, un accord sur cette base, re- l\u00e9gitimer les talibans et par ricochet tous les groupes terroristes au monde, affirme Massoud junior, selon lui, l'accord n'aurait pas non plus mis fin au principal probl\u00e8me du pays un syst\u00e8me politique brutale source, dit-il, des guerres en Afghanistan bon jusque-l\u00e0, tout \u00e7a, \u00e7a se tient, sauf que Massoud junior, d\u00e9clarait r\u00e9cemment, ceci dans une rare interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:58 > 0:22:09) [81%] : \r\nBah Europe notre fausse paix comme quoi bref j'ai score ne pas \u00eatre commencer \u00e0 prendre les hommes, dit-il, mais si je devais en arriver \u00e0 ce stade, des centaines de milliers de jeunes comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:09 > 0:22:16) [87%] : \r\nSont pr\u00eats \u00e0 le faire pacificateur en paroles, le lion sont n'en est pas moins prompt \u00e0 montrer les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:16 > 0:23:08) [93%] : \r\nMassoud de JR dans cette arriv\u00e9 loin chez vous-ce pour ceux qui ont vu la photo hein ressemblance incroyable physique mais incroyable \u00e0 la base, exactement, merci Alain 7 heures 18 le Parlement britannique a donc ferm\u00e9 ses portes hier soir pour 5 semaines de vacances forc\u00e9es volont\u00e9 du 1er ministre et c'est bien la seule d'ailleurs, qui a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e puisque Boris Johnson a essuy\u00e9 un nouvel \u00e9chec hier soir au Parlement britannique, les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e0 nouveau refus\u00e9 la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es demand\u00e9es par le gouvernement, le tout dans une ambiance chaotique \u00e0 moins de 2 mois de la date pr\u00e9vue du Brexit c'est le 31 octobre prochain bonjour Richard Davis, bonjour, vous \u00eates professeur en civilisation britannique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Bordeaux Montaigne : pas d'\u00e9lections anticip\u00e9es, donc c'est la 2\u00e8me fois en une semaine que les parlementaires refusent, ils ne veulent pas faire ce plaisir \u00e0 Boris Johnson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:23:09 > 0:23:34) [83%] : \r\nEn effet, le timing maintenant mais est une question cl\u00e9 pour les 2 c\u00f4t\u00e9s dans le Science ne souhaite vraiment de de l'action au plus t\u00f4t, donc vers le 15 octobre avant donc la date limite du 31 mai l'opposition s'est mis d'accord, ce qui est t\u00e2ches se passer avec extraordinaire, les travaillistes et les les blogs d\u00e9mocrate et les autres \u00e0 100000 accords pour justement repouss\u00e9 apr\u00e8s la date du 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:34 > 0:23:43) [92%] : \r\nMais est-ce que pour y arriver quand m\u00eame parce qu'on a bien compris que la strat\u00e9gie de Boris Johnson c'\u00e9tait vraiment d'arriver \u00e0 ces \u00e9lections anticip\u00e9es, est ce qu'il pourrait d\u00e9missionner, c'est une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:23:44 > 0:24:02) [93%] : \r\nTout est possible, maintenant il y a plusieurs options, on a \u00e0 plusieurs clients il y a aucune option qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour lui mais il se peut qu'il d\u00e9missionne, a justement pour \u00e9viter d'\u00eatre oblig\u00e9 d'aller \u00e0 Bruxelles et demandaient un report de la date de du 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:02 > 0:24:10) [90%] : \r\nJustement c'est c'est la la 2\u00e8me chose qui a \u00e9t\u00e9 importante, hier, la premi\u00e8re, c'est donc qu'il n'y aura pas de d'\u00e9lections ont ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:10 > 0:24:28) [93%] : \r\nLa seconde, c'est le texte sur le no deal qui est devenue une loi concr\u00e8tement cette loi contraint Boris Johnson a demand\u00e9 un report du du Brexit \u00e0 Bruxelles, alors on a entendu, il dit qu'il ne veut pas le faire et ce qu'il a vraiment les mains li\u00e9es, ou est-ce qu'il peut encore contourner cette obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:24:29 > 0:24:56) [86%] : \r\nAlors cette question l\u00e0, maintenant, est entre les mains des des juristes, d'un c\u00f4t\u00e9 donc, comme j'avais dit il y a une loi qui est vot\u00e9e qui l'oblige \u00e0 \u00e0 demander donc ce report mais de son c\u00f4t\u00e9, il dit qu'il il refuse de le faire, donc, mais tout en disant tout en disant qu'il va, qu'il va respecter la loi, donc il y a une contradiction l\u00e0 et donc apparemment il va chercher des moyens pour d\u00e9passer outrepasser cette loi mais maintenant, c'est vraiment une question de, de, de juristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:56 > 0:25:08) [89%] : \r\nMais c'est carr\u00e9ment un bras de fer avec le Parlement, le Parlement vote une voie qui l'emp\u00eache de le faire cette loi entre en vigueur et lui 1er ministre dit ok, je suis, je vais le faire quand m\u00eame, \u00e7a para\u00eet totalement surr\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:25:09 > 0:25:25) [84%] : \r\nAbsolument, c'est surr\u00e9aliste, c'est l\u00e0- bas, on se en anglais Network absolument extraordinaire, il se passe des choses, du jamais vu au Royaume-Uni qui donne m\u00eames cr\u00e9ation de stabilit\u00e9 pendant des ann\u00e9es, aujourd'hui c'est un chaos total entre par la mort, gouvernement, on ne sait pas trop qui, qui g\u00e8re le paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:26 > 0:25:43) [93%] : \r\nCatherine Healy j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure une ambiance survolt\u00e9e hier soir les d\u00e9put\u00e9s ne veulent pas partir en vacances forc\u00e9es, \u00e7a aussi \u00e7a para\u00eet totalement fou, il va y avoir maintenant \u00e0 2 mois du Brexit une vacance, il n'y aura plus personne pour si\u00e9ger au Parlement pendant 5 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:25:44 > 0:26:07) [87%] : \r\nEn effet, en effet, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire que \u00e0 ce moment aussi o\u00f9 il se passe des choses tellement importantes pour le, pour le pays que le Parlement soit soit suspendu pendant 5 semaines, \u00e7a ne va pas dire quand m\u00eame que le le d\u00e9bat s'arr\u00eater l\u00e0, donc en doute la la la, les discussions avec Auxerre entre les parents, entre les partis politiques \u00e0 se poursuivent donc on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:26:21) [93%] : \r\nJustement, Boris Johnson dit qu'un accord avec l'Union europ\u00e9enne est possible, c'est sa mani\u00e8re \u00e0 lui de dire qu'il va tenir sa promesse, on voit pas bien ce qui a chang\u00e9, vous en pensez quoi, quelles sont les cartes en main, de Boris Johnson, quelles sont ses chances d'obtenir un un, en accord avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:26:22 > 0:26:45) [89%] : \r\nIl est, il est justement question d'un accord d'une possibilit\u00e9 d'un accord toujours mais pour cela il faudra que le gouvernement par les Johnson c\u00e8de sur la question de l'Irlande du Nord, et ce qui pourrait \u00eatre : trouver un accord, un sorte de flou pour satisfaire des 2 c\u00f4t\u00e9s, moi je pense que c'est tr\u00e8s peu probable, mais c'est une possibilit\u00e9, tout est possible en fait toujours en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:46 > 0:27:08) [86%] : \r\nLe le Guardian des d\u00e9nonce ce matin 6 d\u00e9faites pour Boris Johnson, on s'y joueront sans elle a v\u00e9cu une semaine compliqu\u00e9e, il est, il est totalement en contradiction avec le, le Parlement est ce qu'il en sort tr\u00e8s affaibli ou, au contraire, en tout cas, \u00e0 l'entendre, on a l'impression qu'il qu'il qu'il ne va rien l\u00e2cher qu'il n'est pas plus faible qu'avant, quels sont les rapports de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:27:08 > 0:27:20) [90%] : \r\nC'est un peu son Style de se porter un peu comme l'homme fort, l'homme du peuple, etc, mais c'est clair qu'il a pass\u00e9 une semaine plus que difficile avec l'a \u00e9t\u00e9 7 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition au Parlement, donc aujourd'hui il est beaucoup plus affaibli que qu'il y a une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:20 > 0:27:23) [92%] : \r\nIls s'y attendaient pas, c'\u00e9tait une surprise pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:27:23 > 0:27:53) [86%] : \r\nJe pense ce \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le fait par exemple que son fr\u00e8re, son propre faire ministre \u00e0 d\u00e9missionner \u00e7a comme \u00e7a, sur l'Italien en couture, mais le seul Avantage qu'il a le seul point fort qui la qui est ce qui peut se pr\u00e9senter maintenant, comme l'ensemble du peuple contre le Parlement contre les \u00e9lites et \u00e9ventuellement le jour o\u00f9 il y aura les \u00e9lections dans t\u00f4t ou tard il pas dire \u00e7a va se passer comme \u00e7a, il peut se pr\u00e9senter avec cette image l\u00e0 bernois L\u00e9vy ce n'est pas suffisant pour gagner les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:53 > 0:27:59) [88%] : \r\nEt c'est ce que cela question que j'allais vous poser est-ce que ce ce jusqu'au boutisme peut encore s\u00e9duire les Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:27:59 > 0:28:27) [85%] : \r\n\u00e7a peut s\u00e9duire, \u00e7a \u00e7a s\u00e9duit une partie des Britanniques justement un des probl\u00e8mes peut-\u00eatre le plus propre, gros probl\u00e8me pour le Royaume-Uni, c'est que le pays est divis\u00e9, tr\u00e8s nettement entre les les pros, les pro et les anti pr\u00eat que c'\u00e9tait, et donc il pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 une certaine partie de la droite, la droiture, la toute la droite qu'au Brexit, dans le m\u00eame temps, il est en train de perdre le le centre, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait gagner les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:27 > 0:28:44) [87%] : \r\nAu mois dernier, on avait vraiment l'impression que que le Royaume-Uni \u00e9tait plong\u00e9 dans dans le chaos total avec ses multiples votent contre l'accord de T\u00e9h\u00e9ran, Theresa May et puis ensuite, il y eu la d\u00e9mission de T. de Theresa May, l\u00e0 on sort d'une semaine assez folle, on en est o\u00f9 c'est pire, vous voyez comment la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:28:45 > 0:28:59) [87%] : \r\nAh, je vois la situation de ceux qui s'empire de jour en jour chaque fois qu'on se dit voil\u00e0, c'est \u00e0 une KO, l\u00e0, \u00e7a ne doit pas \u00eatre pire encore, mais si cette semaine, si c'\u00e9tait encore plus extraordinaire encore de pire en pire en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:59 > 0:29:18) [93%] : \r\nMais ce qu'il y a pas quelque chose quand m\u00eame de positif dans tout \u00e7a, puis je vais peut-\u00eatre faire la comparaison avec l'Italie aussi, Matteo Salvini a tent\u00e9 un coup le Parlement n'a pas \u00e9t\u00e9 d'accord n'a pas suivi, l\u00e0 on peut faire un parall\u00e8le avec ce qui se passe \u00e0 Westminster, est ce que \u00e7a a pas quelque chose de positif de voir les institutions au fond s'opposer \u00e0 ce personnage qui a envie d'un enfer qu'\u00e0 sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:29:19 > 0:29:40) [89%] : \r\nEn effet, l'on peut, on peut, on peut voir que la d\u00e9mocratie fonctionne finalement tr\u00e8s bien le Parlement, le r\u00f4le du Parlement c'est de contr\u00f4ler le gouvernement, si le gouvernement outrepass\u00e9 ses ses ses droits, ce qui fait que, donc, c'est le r\u00f4le du Parlement de dire Stop et donc si ils sont bien, ils ont bien fait ce ce ce ce r\u00f4le compter et remplit ce r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:40 > 0:29:49) [91%] : \r\nRichard Davis, je rappelle que vous \u00eates professeur en civilisation britannique \u00e0 l'universit\u00e9 Bordeaux Montaigne on l'aura compris, le flou risque de r\u00e9gner encore pour quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:49 > 0:29:54) [86%] : \r\nQue semaine au moins, au Royaume-Uni, merci pour ce d\u00e9cryptage monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:29:55 > 0:29:55) [100%] : \r\nMoi je l'H\u00e9rault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:59 > 0:30:19) [91%] : \r\nLa Matinale \u00e0 7 heures 25 cette question : et si l'explosion d\u00e9mographique, on nous annonce n'avait pas lieu et si les pr\u00e9visions de l'ONU sur la population mondiale n'\u00e9taient pas les bons, aujourd'hui nous sommes 7,7 milliards sur la plan\u00e8te, on en entend beaucoup plus mais Lucia Sillig la la progression qui a annonc\u00e9 pourraient s'arr\u00eater voire s'inverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:19 > 0:30:31) [94%] : \r\nOui, et plus vite que pr\u00e9vu, d'apr\u00e8s les chiffres de l'ONU, la population mondiale devrait atteindre 11 milliards d'\u00eatre s'humains d'ici la fin du si\u00e8cle, puis se stabiliser mais certains d\u00e9mographes estiment que ces projections sont fausses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:30:31 > 0:30:32) [80%] : \r\nFaut date que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:32 > 0:30:41) [96%] : \r\nCe groupe de d\u00e9mographes dissidents, le sc\u00e9nario le plus probable, c'est qu'on arrive \u00e0 9 milliards vers la moiti\u00e9 du si\u00e8cle et qu'ensuite notre population se met \u00e0 d\u00e9cliner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:30:41 > 0:30:44) [77%] : \r\nOui un, elle apprend que les jeunes sur ce qui peut croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:44 > 0:30:56) [92%] : \r\nPas \u00e0 cause de famine, \u00e9pid\u00e9mie ou de guerre qui sont les raisons pour lesquelles nous avons perdu de la population, par le pass\u00e9, mais parce que des milliards d'entre nous ont pris la d\u00e9cision individuelle de ferments de b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:30:56 > 0:30:57) [87%] : \r\nPuis Webb-Ellis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:57 > 0:31:17) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le journaliste canadien John Ibbitson qui a co- \u00e9crit le livre Empty Planet-l\u00e0 plan\u00e8te vit donc avec Darrell Bricaire, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de sondage Ipsos- Public Affairs, tous 2 sont all\u00e9s enqu\u00eater aupr\u00e8s de ses d\u00e9mographes dissidents, mais aussi sur le terrain, dans les universit\u00e9s de S\u00e9oul, les soir\u00e9es festives de Bruxelles ou les bidonvilles de Dehli et Sao Paolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:31:18 > 0:31:19) [59%] : \r\nQui est une a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:19 > 0:31:41) [90%] : \r\nNous avons surtout parl\u00e9 \u00e0 des jeunes, des jeunes femmes en particulier \u00e0 propos de leur choix de vie quant \u00e0 ce qu'elles esp\u00e9raient se marier, combien d'enfants, elle pense avoir fait pourquoi et ce qui est surprenant c'est que peu importe, \u00e7a se trouve dans le monde d\u00e9velopp\u00e9, ou dans le monde en voie d\u00e9veloppement les femmes disent presque toujours la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'elles aimeraient plut\u00f4t se marier sur le tard et qu'elle voudrait avoir 2 enfants, peut-\u00eatre moins, mais en tous cas pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:31:41 > 0:31:43) [73%] : \r\nLa semaine sur les la Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:43 > 0:31:50) [88%] : \r\nOn \u00e0 ces femmes qui disent presque toutes la m\u00eame chose, Lucia est-ce qu'elles ont expliqu\u00e9 pourquoi elles veulent moins d'enfants, la r\u00e9ponse de John Ibbitson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:31:50 > 0:31:52) [67%] : \r\nDes d\u00e9bats ou un peu de Marev seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:52 > 0:32:10) [90%] : \r\nElles ne veulent pas vivre la m\u00eame vie que leur m\u00e8re, c'est particuli\u00e8rement vrai dans les pays en voie d\u00e9veloppement, elles ne veulent pas \u00eatre encha\u00een\u00e9 oblig\u00e9s de rester \u00e0 la maison et d'avoir 3, 4 ou 5 enfants, elles veulent pouvoir d\u00e9cider de leur propre vie, \u00eatre ind\u00e9pendante et c'est cette transformation d'attitude r\u00e9volutionnaire qui nous am\u00e8ne \u00e0 penser que les chiffres de l'ONU, cette fois, h\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:32:10 > 0:32:11) [69%] : \r\nOui, Rio n'savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:11 > 0:33:05) [93%] : \r\nPour eux, l'erreur des Nations-Unies, c'est de sous- estimer l'influence de l'urbanisation, l'urbanisation qui agit sur la natalit\u00e9 bah oui \u00e0 la campagne perd un enfant est une paire de bras suppl\u00e9mentaires, tandis qu'en ville, c'est une bouche \u00e0 nourrir et puis les religions et le clan qui promeuvent souvent la procr\u00e9ation perdent de leur influence en milieu urbain, mais d'apr\u00e8s John Ibbitson et Darrell Bricaire, le plus important, c'est que l'urbanisation donnent aux femmes un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation avec cette \u00e9ducation elle gagne en ind\u00e9pendance financi\u00e8re et en contr\u00f4le sur leur corps, or ce contr\u00f4le entra\u00eene invariablement une chute de la natalit\u00e9, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 dans les pays du Nord, dans les pays du Nord, o\u00f9 le mouvement est d\u00e9j\u00e0 en marche, oui, il y a une trentaine de pays o\u00f9 la population d\u00e9cline d\u00e9j\u00e0 au Japon, en Europe de l'Est, en Italie, en Espagne, mais l'Inde a d\u00e9sormais atteint le niveau de natalit\u00e9 de stabilisation et la Chine devrait commencer son d\u00e9clin d\u00e9mographique d'ici 5 ans, et \u00e7a c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle UCIA pour l'avenir de la plan\u00e8te, Jeanne Ibbitson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:33:05 > 0:33:08) [83%] : \r\nChristian le code c'est n'aura pas acc\u00e8s \u00e0 une question Stop being fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:08 > 0:33:35) [95%] : \r\nCe n'est pas une bonne ou une mauvaise chose, c'est juste tr\u00e8s important sur le plan de l'environnement, c'est merveilleux, \u00e7a va nous aider \u00e0 contenir le r\u00e9chauffement climatique, par contre, c'est tr\u00e8s dur de faire cro\u00eetre une \u00e9conomie quand il y a de moins en moins de jeunes et de plus en plus de vieux, on peut r\u00e9soudre une partie du probl\u00e8me gr\u00e2ce \u00e0 l'automatisation l'Intelligence artificielle, les robots ou autre, mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas la question de la croissance, d'ailleurs il y a une critique tr\u00e8s int\u00e9ressante de notre livre qui vient de sortir, o\u00f9 l'auteur estime que \u00e7a pourrait nous mener \u00e0 la mort du capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:33:35 > 0:33:37) [78%] : \r\nEt que les 2 de personnes car, pour nous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:37 > 0:33:50) [94%] : \r\nG\u00e9opolitiquement John Ibbitson imagine que les pays qui compense la natalit\u00e9 par une forte immigration seront potentiellement avantag\u00e9s mais peut-\u00eatre que d'ici une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations, il n'y aura juste plus personne pour immigr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:50 > 0:34:03) [92%] : \r\nEt pour ceux qui lisent l'anglais tout \u00e7a se retrouve dans Empty Planet merci beaucoup Lucia Sillig \u00e0 7 heures 29 on va passer \u00e0 la signature et on est \u00e0 Washington, ce matin, Trump l'ouragan Dorian et l'Alabama, c'est votre commentaire Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:03 > 0:35:45) [91%] : \r\nAlors que l'ouragan Dorian d\u00e9vast\u00e9 les Bahamas, les \u00c9tats-Unis s'\u00e9charper la semaine pass\u00e9e sur l'Alabama l'Alabama au coeur d'une bataille politico- m\u00e9diatique qui en dit long sur les coulisses de la Maison Blanche tout a d\u00e9but\u00e9 par un avertissement, Donald Trump d\u00e9clarant avec fracas que l'Alabama pourraient \u00eatre frapp\u00e9es par l'ouragan Dorian l'Alabama \u00c9tat quasi enclav\u00e9e au nord- ouest de la Floride, bien loin des c\u00f4tes am\u00e9ricaines souhaitent le pr\u00e9sident ne conna\u00eet pas sa g\u00e9ographie, soit il est tr\u00e8s mal inform\u00e9s de la situation d'un ouragan qui fait route vers le nord, bien loin de l'Alabama, justement, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'aime pas avoir tort d\u00e9claration tweet et m\u00eame conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e graphiques m\u00e9t\u00e9orologique \u00e0 l'appui, le pr\u00e9sident expose \u00e0 la nation une s\u00e9rie de ligne circulaire dont une dessin\u00e9 au feutre noir qui passe effectivement sur l'Alabama stupeur effroi les autorit\u00e9s d'Alabama devront m\u00eame d\u00e9mentir l'information en provenance du bureau ovale, il s'av\u00e8re que le graphique \u00e9tait truqu\u00e9e et le Washington Post, nous apprend que ce serait Trump lui- m\u00eame avec un coup de crayon grossier qui aurait falsifi\u00e9 une carte officielle du Centre national des ouragans aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o sont d\u00e9sormais politis\u00e9e au fond peu importe qui tenait le crayon car aujourd'hui c'est le fonctionnement du gouvernement am\u00e9ricain qui pose de s\u00e9rieuses questions comment des ministres des conseillers, les experts ont pu laisser le pr\u00e9sident alt\u00e9r\u00e9 pareillement une information si crucial o\u00f9 il est question de vies humaines, la Maison Blanche et certains lieux de pouvoirs et de servilit\u00e9 mais comment justifier pareille inaction face \u00e0 un pr\u00e9sident qui se noie dans ses mensonges, Donald Trump \u00e0 ce jour, n'a toujours pas reconnu son erreur, mais le plus frappant dans cette histoire, c'est le silence complice, la soumission de cette administration tout simplement effrayant dans une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:45 > 0:35:54) [95%] : \r\nLe commentaire de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington bonjour Xavier Alonso bonjour \u00e0 tous, ce matin, avec votre invit\u00e9e, on va parler architecture mais pas n'importe laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:54 > 0:36:32) [88%] : \r\nEffectivement, il y avait autrefois les b\u00e2tisseurs de cath\u00e9drales, il y a d\u00e9sormais les grands b\u00e2tisseurs de cath\u00e9drales, Christophe Hams l'air qu'on est, il r\u00e9pare la Pierre, venue du pass\u00e9 pour lui donner un futur mandat\u00e9 par le canton de Vaud cet architecte, coresponsable de la restauration de la cath\u00e9drale de Lausanne, un de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'est autre que Eug\u00e8ne Viollet Duc le fameux l'architecte fran\u00e7ais qui a r\u00e9nov\u00e9 ou transformer Notre-Dame de Paris, au 19\u00e8me si\u00e8cle, celui dont la fl\u00e8che qui est s'est \u00e9croul\u00e9 fait tant parler, faut-il r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 l'identique ou s'adapter \u00e0 l'\u00e9poque un vieux d\u00e9bat, je suis persuad\u00e9 que Christophe hamster \u00e0 quelques r\u00e9ponses \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:33 > 0:36:44) [89%] : \r\nDu soleil, ce mardi, bien ensoleill\u00e9 sur le nord du plateau du Jura assez ensoleill\u00e9 sur le bassin l\u00e9manique et les Pr\u00e9alpes et en partie seulement, dans les Alpes, il ne fera pas plus de 19 degr\u00e9s aujourd'hui en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:47 > 0:36:54) [87%] : \r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites de manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH.\r\nIl est 7 heures 32 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:55 > 0:36:57) [92%] : \r\nLaurence Milosevic pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:58 > 0:38:17) [94%] : \r\nLe salon biennal de l'automobile de Francfort s'ouvrent ce mardi \u00e0 la presse, tous les regards seront tourn\u00e9s sur les nouvelles voitures \u00e9lectriques allemandes des milliers, des centaines de milliers de visiteurs sont attendus \u00e0 partir de jeudi Greenpeace d\u00e9nonce pr\u00e9cis\u00e9ment l'impact de l'automobile sur la plan\u00e8te, l'ONG pointe du doigt le bilan carbone de cette industrie \u00e9mettrices, dit-elle, d'un 10\u00e8me des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre, l'industrie du tourisme mondial se porte bien, le nombre de visiteurs a augment\u00e9 de 4 pourcent au 1er semestre de cette ann\u00e9e une croissance tr\u00e8s nette au Moyen-Orient et en Asie Pacifique, chacun devrait \u00eatre consult\u00e9 sur sa volont\u00e9 de donner ses organes, la Commission nationale d'\u00e9thique, a pris position hier \u00e0 Berne dans le d\u00e9bat sur le don d'organes, une initiative populaire propose de passer au consentement pr\u00e9sum\u00e9 chacun serait d'honneur \u00e0 moins de s'y \u00eatre oppos\u00e9 de son vivant, le Brexit plus que jamais plong\u00e9 dans l'incertitude, Boris Johnson a subi une cuisante d\u00e9faite hier le Parlement britannique rejette sa demande de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es avant la date butoir 31 octobre la chef de l'ex\u00e9cutif hongkongais averti Washington elle refuse toute ing\u00e9rence dans sa gestion de la crise qui \u00e9branle l'ex- colonie britannique depuis 3 mois, des manifestants pro- d\u00e9mocratie ont en effet demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de mettre plus de pression sur P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:19 > 0:38:20) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:20 > 0:38:26) [79%] : \r\nOn France Milosevic Xavier Alonso va parler architecture avec Christophe inverser votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:26 > 0:38:35) [84%] : \r\nC'est \u00e0 vous Christophe hamster bonjour bonjour fonde va pas parler qui architecture on va \u00eatre on a commenc\u00e9 par \u00eatre un peu mystique James, l'air est ce qu'il faut croire en Dieu pour bien r\u00e9nover une cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:36 > 0:38:59) [92%] : \r\nLa foi ne g\u00eane pas, mais aujourd'hui, \u00e7a fait longtemps qu'on ne mesure plus la r\u00e9ussite ou la la profondeur d'une restauration \u00e0 l'intensit\u00e9 de la foi de l'architecture de la personne qui s'est occup\u00e9e de cette restauration aujourd'hui, c'est une discipline, on peut presque dire scientifique ou artistique qui \u00e9voluent en dehors du terrain unique de la foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:59 > 0:39:12) [88%] : \r\nOui, on l'a vu justement avec l'\u00e9motion suscit\u00e9e autour de l'incendie de Notre-Dame, les cath\u00e9drales au centre de nos villes sont des, des, des b\u00e2timents qui qui portent quelque chose qui va au-del\u00e0 du religieux, est ce que vous vous le constatez, \u00e0 ce que vous l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:12 > 0:39:54) [91%] : \r\nAh oui, ah oui, alors le le le Patrimoine est quelque chose qui, tr\u00e8s tr\u00e8s c'est un domaine extr\u00eamement sensible, \u00e7a fait partie d'un esp\u00e8ce de bien commun qui appartient \u00e0 la totalit\u00e9 de la population et on se rend compte de l'attachement de de la population \u00e0 son Patrimoine lorsqu'il est effectivement dans des incidents dramatiques comme celui de la cath\u00e9drale de Lausanne, on peut de, de, de Paris on travaille, on voit effectivement une une une ferveur et une, disons une une sensibilit\u00e9 extr\u00eame de la population, tout ce qui peut arriver \u00e0 ce monument, on le sont aussi dans tous les projets, c'est un projet extr\u00eamement sensible et la moindre modification qu'on introduit dans un b\u00e2timent suscite souvent des r\u00e9actions qui sont extr\u00eamement passionn\u00e9s violente oui parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:54 > 0:40:04) [95%] : \r\nLe canton de Vaud va d\u00e9bloquer 10 millions pour proc\u00e9der \u00e0 des travaux de restauration entre 2021 2000 24 sur la cath\u00e9drale de Lausanne, qu'est ce qu'il y a \u00e0 faire de mani\u00e8re urgente \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:04 > 0:40:46) [91%] : \r\nMais tout est urgent \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne, c'est-\u00e0-dire qu'elle est construite en Mollah \u00e0 ce qu'on appelle la menace est une Pierre de \u00e7a, c'est au fond une cath\u00e9drale de sable et \u00e0 chaque fois qu'il pleut \u00e0 chaque fois qu'il g\u00e8le perd une partie de sa mati\u00e8re qui coule sur les trottoirs et en fait le le le la cath\u00e9drale est est un monument fragile qui n\u00e9cessite des soins absolument constants, elle redevient poussi\u00e8re vous elle redevient poussi\u00e8re exactement, donc on s'en sort difficilement mais enfin voil\u00e0 donc c'est c'est cette cet investissement qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat au Grand Conseil va permettre de, de continuer les travaux de conservation et de de consolidation de la cath\u00e9drale pour les 10 prochaines ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 les 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:46 > 0:40:51) [94%] : \r\nDans le dossier de presse, j'ai vu quelques photos des installations \u00e9lectriques, je crois que c'est vous- m\u00eame qui les avait r\u00e9alis\u00e9, \u00e7a fait un tout petit peu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:52 > 0:41:13) [85%] : \r\nOui, alors c'est pas juste non, je les ai h\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait donc d\u00e8s cette c'est un c'est un assemblage tr\u00e8s empirique de d'installations \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 sur imposer les unes aux autres, de fa\u00e7on extr\u00eamement provisoire \u00e0 chaque fois et qui constitue maintenant un ensemble dangereux effectivement pour la s\u00e9curit\u00e9 de la cath\u00e9drale des questions de feu des questions de oui et de s\u00e9curit\u00e9 de ce culte Ulysse d'ailleurs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:41:13 > 0:41:30) [91%] : \r\nOn y revient toujours, depuis l'incident depuis l'incendie de Notre-Dame de Paris est-ce que le risque d'incendie est devenu la hantise num\u00e9ro 1 pour les cath\u00e9drales ch\u00e2teaux et autres b\u00e2timents historiques ici en Suisse, mais particuli\u00e8rement en Europe, mais enfin particuli\u00e8rement en Suisse, je veux dire, voil\u00e0 un peu, que vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:30 > 0:42:02) [93%] : \r\nAlors le risque d'incendie, il a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans l'esprit de toutes les personnes qui qui ont la responsabilit\u00e9 de ces b\u00e2timents, c'est clair que c'est un risque tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est par le feu et parle aussi que la plupart des \u00e9difices sont ont disparu ou ont \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9s, donc effectivement le le ce qu'on peut, ce qu'on peut dire, c'est que le le le drame de de la cath\u00e9drale de Paris certainement d\u00e9boucher sur des investissements consid\u00e9rables toutes dans dans toutes les r\u00e9gions de l'Europe, y compris Lausanne, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:02 > 0:42:10) [92%] : \r\nIl y a eu un r\u00e9veil \u00e0 une prise prise en compte de de il y avait urgence dans \u00e0 agir dans dans ces b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:10 > 0:42:29) [90%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, et puis on peut y a comme une esp\u00e8ce de, de, de dimension sacrificielle au au drame de Paris qui a d\u00e9bloqu\u00e9 offre une quantit\u00e9 d'investissement partout en Europe sur des b\u00e2timents de cet, de cet ordre-l\u00e0, parce que la menace, elle existe partout en fait et on s'en rend compte, \u00e0 l'occasion d'une d'une catastrophe comme celle de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:29 > 0:42:47) [90%] : \r\nOui en Suisse romande, vous avez travaill\u00e9, vous personnellement sur le ch\u00e2teau de Val\u00e8re \u00e0 Sion, le ch\u00e2teau de l'Aile de Vevey ou encore la Coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel, sans parler de de, de, de la cath\u00e9drale de Lausanne mais vous travaillez, vous collaborez aussi pour certaines choses avec avec Berne, bref, tous ces b\u00e2timents historiques et ce qu'ils souffrent tous les m\u00eames probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:48 > 0:43:28) [87%] : \r\nDont je crois que chaque r\u00e9gion a ses propres difficult\u00e9s, ses propres particularit\u00e9s la la r\u00e9gion du du Plateau suisse Bison pr\u00e9sente une construction extr\u00eamement fragile en raison de la Pierre, qui disent et ce qu'on appelle la Mollah, c'est vraiment une Pierre molle qui r\u00e9siste tr\u00e8s tr\u00e8s mal aux intemp\u00e9ries et qui fait que tous les b\u00e2timents qui sont r\u00e9alis\u00e9s dans ce mat\u00e9riau n\u00e9cessite des soins absolument constants, donc la cath\u00e9drale d'o\u00f9 l'avion, je crois qu'\u00e0 Lausanne le banc Mollah de Lausanne qui elle cr\u00e9a Catania c'est parmi les mollahs cela plus faible de toutes, donc on est g\u00e2t\u00e9, j'ai longtemps notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:28 > 0:43:42) [90%] : \r\nD'accord, dans dans ces histoires d'incendie de cath\u00e9drale, on a beaucoup parl\u00e9 du plomb, du plomb de la toiture de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, si la cath\u00e9drale de Lausanne dit la toiture venait \u00e0 br\u00fbler est ce que les Lausannois risque aussi la pollution au plomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:42 > 0:43:56) [87%] : \r\nNon, on n'utilise plus tellement le plomb, c'est peut-\u00eatre dommage, mais effectivement, pour des raisons de, de, d'hygi\u00e8ne et de protection de la population, le plomb et d'ailleurs, comme beaucoup de mat\u00e9riaux m\u00e9talliques sont aujourd'hui extr\u00eamement surveill\u00e9 et peut employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:56 > 0:44:01) [92%] : \r\nParce que ce plan, il vient du de la construction du Moyen-Age ou de la r\u00e9novation du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:01 > 0:44:21) [85%] : \r\nIl n'en le plan a toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme un des mat\u00e9riaux privil\u00e9gi\u00e9s par la couverture mais lorsqu'en 1825 la fl\u00e8che a br\u00fbl\u00e9 parce que le fl\u00e8che de Lausanne \u00e9galement br\u00fbl\u00e9 il y a un peu plus d'un si\u00e8cle, le plan a coul\u00e9 jusque le plan de la de la de la fl\u00e8che de Lausanne a coul\u00e9 jusque jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la Palud, d'accord, donc elle est du march\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:21 > 0:44:24) [75%] : \r\nAh, ah, carr\u00e9ment ce m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne ont \u00e9t\u00e9 vus \u00e0 donc qui mais \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:24 > 0:44:30) [83%] : \r\nQu'on s'assurer non, on n'a pas pu mesurer l'effet du plomb sur la population des citoyens de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:30 > 0:44:41) [89%] : \r\nDonc rien \u00e0 voir avec Violet Leduc qui est le fameux restaurateur de Notre-Dame de Paris, mais qui a aussi beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 Lausanne, est ce que, entre nous et ce qu'il a fait du bon boulot \u00e0 Lausanne, il a fait du bon boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:42 > 0:45:19) [87%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que pendant, pendant, je dirais, 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations, celles qui ont suivi la g\u00e9n\u00e9ration de Viollet-le-Duc, on a consid\u00e9rer son travail comme l'exemple l'absolu \u00e0 ne pas suivre, d'accord, et effectivement il y a eu un rejet extr\u00eamement violent de de de toute l'approche de toute la conception de restauration qui avait d\u00e9velopp\u00e9 Viollet-le-Duc et d'ailleurs toute l'administration fran\u00e7aise de la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, mais aujourd'hui qu'on a pris une certain distance par rapport \u00e0 cette approche-l\u00e0, on peut retourner \u00e0 Viollet-le-Duc \u00e0 ses contemporains avec un joint un esprit d\u00e9gag\u00e9 et alors on est surpris de voir l'ampleur exceptionnelle de ce travail a \u00e9t\u00e9 fait vraiment vu est paru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:19 > 0:45:38) [81%] : \r\nMais par exemple, \u00e0 Lausanne, bon, on sait qu'il a restaur\u00e9 la lourde que la la tour lanterne, mais mis \u00e0 part qu'il s'est fait repr\u00e9senter sous la forme du proph\u00e8te g\u00e9rait J\u00e9r\u00e9my dans le David Wadal hein, j'ai, moi j'ai trouv\u00e9 J\u00e9r\u00e9my dans le porche des proph\u00e8tes surtout n'a jamais de la Leduc voil\u00e0 et ce qui est ce qu'il y a d'autres fac\u00e9ties de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:39 > 0:46:21) [89%] : \r\nNon, je pense que Viollet-le-Duc le \u00e9tait quelqu'un d'extr\u00eamement, extr\u00eamement s\u00e9rieux, rationnel, enfin on h\u00e9site maintenant parce qu'on d\u00e9couvre une autre facette, il y a eu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, o\u00f9 il y a 2 ans, Jubil\u00e9 de \u00e7a, de sa naissance et on a d\u00e9couvert au fond que c'\u00e9tait sous cet aspect rationnel qui le caract\u00e9rise, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent une personne extr\u00eamement en pleine \u00e9bullition, extr\u00eamement sensible, donc effectivement c'est c'est une esp\u00e8ce de ce qui peut, ce que nos cieux prendre, c'est au fond cette esp\u00e8ce de, de, de, d'activit\u00e9 interne extr\u00eamement bouillonnante, mais qui se traduit par une intervention tr\u00e8s corset\u00e9 par la rationalit\u00e9 mais une rationalit\u00e9 de remonter, comme dit le le le grand historien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:21 > 0:46:38) [88%] : \r\nNon, mais parfois il r\u00e9invente le le Patrimoine c'est un Patrimoine pistes pittoresque lui- m\u00eame le dit restaurer un \u00e9difice, c'est le r\u00e9tablir dans un \u00e9tat complet qui ne qui peut n'avoir jamais exist\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0 on on interpr\u00e8te le Moyen-Age et on fait comme pas bon, nous sommes, mais selon notre cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:39 > 0:47:22) [88%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on reproche toujours \u00e0 Viollet-le-Duc c'est ce ce caract\u00e8re inventif de son de sa restauration, un \u00c9tat qui ne peut, j'avais jamais avoir exist\u00e9 mais ce qu'on oublie, c'est que son grand souci, c'est de tables de r\u00e9tablir un \u00e9tat complet ce qu'il pense qu'il y a un grand risque de prendre la ruine pour de l'architecture et de, de, de prendre au fond un \u00e9l\u00e9ment un b\u00e2timent d\u00e9grad\u00e9 pour un t\u00e9moignage de ce qu'il \u00e9tait et son grand souci \u00e9tait de rendre aux compositions architecte une compl\u00e9tude qui permettent de de comprendre ce qu'elle veut dire autrement, vous savez, vous \u00eates entra\u00een\u00e9e \u00e0 des contresens visuel du ce qu'il appelle des galimatias de phrases creuses, donc il faut avoir un objet complet devant soi, pour pouvoir le l'\u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:22 > 0:47:36) [83%] : \r\nAlors l'objet complet c'est elle \u00e0 Notre-Dame de Paris notamment, il y aura un colloque \u00e0 la Sorbonne 7 octobre prochain auquel vous participez, la question, les multiples questions mais la question de base, c'est quand m\u00eame est ce qu'il faut reconstruire \u00e0 l'identique l'identit\u00e9 du Moyen-Age ou l'identique de Violet Le Duc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:37 > 0:48:34) [90%] : \r\nOu non, c'est \u00e7a la question effectivement ces 2 approches de l'histoire, qui sont, qui se qui se rencontrent au fond dans ce ce type de question il y a une une approche qui je dirais un peu plus statique dans laquelle on insiste sur les les les continuit\u00e9s sur le la p\u00e9rennit\u00e9 des objets cette approche regrette beaucoup un incendie comme celui de Notre-Dame qui a disons priv\u00e9 au fond le pr\u00e9sent dans un certain nombre de pr\u00e9sence du pass\u00e9 et qui aimerait r\u00e9tablir ces pr\u00e9sence du pass\u00e9 et puis il y a une autre approche de l'histoire, qui est une histoire beaucoup plus dynamique qui qui voient que les les choses avancent bouge, se transforme, et je dirais qu'un certain nombre de qualit\u00e9 en particulier patrimonial prennent leur v\u00e9ritable dimension lorsque on les place dans le mouvement, c'est l\u00e0 que les quantit\u00e9s sont importantes, c'est l\u00e0 que le Patrimoine t'important parce que c'est le Patrimoine est l\u00e0 pour se se se faire faire se rappeler 2 choses : donc, si les choses ne bougent pas, il y a rien \u00e0 se rappeler tandis que si tout bouge, \u00e7a devient tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir des monuments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:34 > 0:48:35) [70%] : \r\nChristophe Hams l'air merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:39 > 0:48:55) [91%] : \r\nLa Matinale Christophe MCR architecture la ici on vous l'avez entendu de Notre-Dame aussi de la cath\u00e9drale de Lausanne, tout est urgent \u00e0 faire, \u00e0 Lausanne, c'est une cath\u00e9drale de sables un monument fragile, merci \u00e0 vous, vous restez avec nous jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 8 heures on va passer \u00e0 alt\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:55 > 0:49:02) [78%] : \r\nPour le moment, Alter \u00c9co, avec une \u00e9nergie le partenaire pour vos syst\u00e8mes solaires et pompe \u00e0 chaleur Yun RJ Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:02 > 0:49:14) [86%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs Apple annoncera ce soir, de nouveaux produits lors de la traditionnelle qui note, \u00e0 savoir cette conf\u00e9rence annuelle tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e d'Apple et il se pourrait qu'un p\u00f4le se lance dans la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:14 > 0:50:06) [94%] : \r\nOui, c'est l'une des rumeurs qui agitent le monde des des m\u00e9dias sp\u00e9cialis\u00e9s depuis plusieurs jours, et si c'\u00e9tait la grande surprise du chef des lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e alors vous le savez, \u00e0 chaque fois qu'Apple, la plus grosse entreprise du monde entrent sur un nouveau territoire, c'est g\u00e9n\u00e9ralement pour tout renverser sur son passage, alors, de quoi parlons-nous ici d'une technologie qui peut bouleverser votre quotidien aussi drastiquement que l'a fait, le smartphone il y a une dizaine d'ann\u00e9es lorsque vous chose serait vos futures lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e vous basculerait dans un nouveau monde, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, c'est la possibilit\u00e9 d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments en 3 dimensions dans votre Champ de vision, alors \u00e7a ne date pas d'hier, puisque cela fait plus de 40 ans que les premi\u00e8res lunettes sont apparues au MIT de Boston, mais il faut attendre les ann\u00e9es 90 pour que l'on parle pour la premi\u00e8re fois de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e lorsque Boeing fabrique un outil qui affiche des informations sur la cha\u00eene de production de ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:06 > 0:50:14) [93%] : \r\nAlors vous parlez d'une technologie qui peut bouleverser notre quotidien Fr\u00e9d\u00e9ric en quoi ces lunettes peuvent-elles changer ma vie autant que que l'affaire de l'iPhone h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:14 > 0:51:26) [94%] : \r\nQui va tout bousculer, c'est ce qu'on appelle la r\u00e9alit\u00e9 mixte, il ne s'agit plus seulement d'afficher des informations dans la r\u00e9alit\u00e9, les casques de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, tels que ceux de Microsoft par exemple vont beaucoup plus loin vous scannez l'int\u00e9gralit\u00e9 d'une pi\u00e8ce de votre salon par exemple et vous y placez ensuite n'importe quel objet virtuel alors pour l'instant, on parle de divertissement mais demain peut-\u00eatre vous visiterez la cath\u00e9drale de Lausanne vous marcherez dans la rue en regardant le monde augmenter et puis imaginez tout ce qui pourrait arriver dans l'industrie, l'architecture, la m\u00e9decine lorsque vous effectuez une op\u00e9ration avec de l'aide incrust\u00e9s dans votre Champ de vision, alors Apple pourra-t-il encore longtemps r\u00e9sister \u00e0 entrer sur ce march\u00e9, il se murmure de plus en plus fort que le groupe pr\u00e9pare une commercialisation d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine de ses propres dispositifs Apple fait d\u00e9j\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses iPhone ses tablettes, il y aurait donc une logique \u00e0 pousser plus loin, en attendant une \u00e9ventuelle annonce d'Apple, ce soir c'est une Start-Up am\u00e9ricaine qui fait l'actualit\u00e9 Magic Leap, elle est tr\u00e8s avanc\u00e9e dans cette technologie et depuis vendredi son 1er casque de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, est d\u00e9sormais en vente en Europe comme on vous l'annon\u00e7ait il y a un an exactement, une partie de la technologie de Magic Leap et d\u00e9velopper ici m\u00eame \u00e0 Lausanne par les \u00e9quipes d'un ancien spinoff de l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:26 > 0:51:32) [79%] : \r\nAlter \u00c9co, avec une \u00e9nergie de partenaire pour vos syst\u00e8mes solaires et pompe \u00e0 chaleur RJ Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:32 > 0:51:44) [90%] : \r\nChristophe Hams air dans votre quotidien, dans votre pratique de l'architecture est ce que vous utilisez ce type de lunettes \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e compte vous envisagez la r\u00e9novation d'une cath\u00e9drale comme celle de Notre-Dame ou de la cath\u00e9drale de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:45 > 0:52:06) [88%] : \r\nAlors vous avez les architectes sont tr\u00e8s friands de ces ces instruments de pr\u00e9visualisation, o\u00f9 les historiens aussi pour dans des dans des perspectives p\u00e9dagogiques, c'est effectivement un outil qui est tr\u00e8s utilis\u00e9, mais moi personnellement, je suis un empiriste, il faut que j'aie les fraises, objets en face de moi, \u00e7a me suffit largement, j'ai pas besoin d'avoir une augmentation quelconque, mais \u00e7a c'est tout \u00e0 fait personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:06 > 0:52:14) [95%] : \r\n7 heures 47 c'est l'heure de passer \u00e0 la presse \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie, on va commencer par une dr\u00f4le d'histoire d'espionnage nous l'avait promis, il y a une heure \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:14 > 0:53:10) [90%] : \r\nEt si la voici et elle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Blick, ce matin, c'est l'histoire de garde- fronti\u00e8res suisses qui ont ill\u00e9galement espionn\u00e9e en Autriche sans en informer les autorit\u00e9s locales, c'\u00e9tait l'an dernier et cette ann\u00e9e dans le quart de l'op\u00e9ration noble il il surveillait des Suisses qui se rendaient dans des magasins du Vorarlberg qui vendent l\u00e9galement ses magasins des graines de cannabis et du mat\u00e9riel pour sa culture, l'aspect l\u00e9gal de Civaux ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s dans l'ordre de mission que le Blick s'est procur\u00e9 mais importer ces produits en Suisse peut tomber sous le coup de la loi helv\u00e9tique alors les gardes- fronti\u00e8res ont re\u00e7u l'ordre cette pomme pour mission de surveiller les voitures suisses et de signaler leur num\u00e9ro de plaque pour qu'il soit ensuite arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, l'op\u00e9ration a pris fin de mani\u00e8re un peu abrupte un policier suisse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec des graines de chanvre et c'est lui qui a mis en doute la l\u00e9galit\u00e9 de la proc\u00e9dure doute confirm\u00e9e par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes et l'a interdit d\u00e9sormais de futures actions de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:10 > 0:53:17) [90%] : \r\nAssure que nos dans le Blick l'arm\u00e9e aussi ce matin dans la presse Val\u00e9rie avec l'interview de son chef sur le d\u00e9part, Philippe Rebord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:17 > 0:54:05) [90%] : \r\nDans l'art, la Luzerner Zeitung, il dit ses inqui\u00e9tudes : la baisse des effectifs, le manque de femmes, l'exc\u00e8s de civilistes, il explique que ce n'est pas pour combler son manque de soldats qu'il faut davantage de femmes, mais bien parce qu'elles am\u00e8nent des comp\u00e9tences et que l'arm\u00e9e doit \u00eatre ancr\u00e9e dans la totalit\u00e9 de la population, alors pour les attirer, il faut aller les chercher le plus t\u00f4t possible, les journ\u00e9es d'information \u00e0 17 18 ans, c'est souvent d\u00e9j\u00e0 trop tard car \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, comme les gar\u00e7ons, les filles ont d\u00e9j\u00e0 un projet d'avenir souvent alors l'id\u00e9al pour lui, ce serait d'informer d\u00e8s 15 ans 15 ans fille pas effray\u00e9s par le fusil d'assaut va Menzies a tout pour plaire aux futurs ex- chef de l'arm\u00e9e, elle a remport\u00e9 le Knaven chez 1 \u00e0 Z\u00fcrich et fait la une de la NZZ, elle est la 7\u00e8me, jeune fille a gagn\u00e9 cette comp\u00e9tition pour jeunes tireurs depuis qu'elles sont autoris\u00e9es \u00e0 y participer, c'est en 1991.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:05 > 0:54:19) [90%] : \r\nLa rel\u00e8ve dans l'arm\u00e9e qui inqui\u00e8te le chef de l'arm\u00e9e dans votre m\u00e9tier \u00e0 vous Christophe hamster qui \u00e9tait un m\u00e9tier particulier, vous \u00eates architecte mais sur des b\u00e2timents tr\u00e8s tr\u00e8s anciens, elle existe cette rel\u00e8ve c'est difficile d'aller chercher int\u00e9resser des des jeunes architectes \u00e0 ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:20 > 0:54:38) [86%] : \r\nNon je crois pas, ils sont pas tr\u00e8s nombreux, mais ils sont tr\u00e8s engag\u00e9s et on a, disons, chaque g\u00e9n\u00e9ration toujours connu les les personnes qu'il fallait heureusement dans dans mon atelier d'architecture, j'ai plusieurs collaborateurs jeune qui travaille \u00e0 ses proches, avec beaucoup d'enthousiasme et beaucoup de comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:38 > 0:54:40) [95%] : \r\nIl faut \u00eatre passionn\u00e9 d'histoire, il faut passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:54:41 > 0:55:03) [89%] : \r\nOui, alors c'est c'est ce que ce qui est tout ce qui est int\u00e9ressant dans cette approche c'est que c'est une approche pluridisciplinaire qui est extr\u00eamement vaste, la palette des disciplines, des approches au fond qu'on doit conjuguer pour approcher la complexit\u00e9 d'un monument est tr\u00e8s tr\u00e8s importante et donc c'est tr\u00e8s riche, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s polyvalent effectivement l'histoire l\u00e0- dedans, joue un r\u00f4le cardinal c'est c'est le c'est l'armature au fond de toute notre r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:03 > 0:55:12) [93%] : \r\nEncore de l'arm\u00e9e et du Tir et des traditions qui font la Suisse dans dans la presse, il en est une autre qui est en danger, c'est le multilinguisme oui une rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:55:12 > 0:55:38) [90%] : \r\nBon, c'est une r\u00e9ponse dans le Blick sign\u00e9 du journaliste Romand Jacques Pilet, une r\u00e9ponse aux propos d'un chasseur de t\u00eate, c'\u00e9tait vendredi dans ce m\u00eame journal, il expliquait que le futur patron patronne des CFF n'\u00e9tait pas du tout oblig\u00e9e de parler fran\u00e7ais, alors Jacques Pilet rebondi sur ces propos mais aussi sur le fait que le futur chef de l'arm\u00e9e ne parlent pas fran\u00e7ais cette Suisse monolingue n'est pas \u00e7a suisse, dit-il, elle trahit l'une des plus belles traditions de ce pays le plurilinguisme et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:38 > 0:55:42) [97%] : \r\nOn aborde aussi un v\u00e9ritable mythe helv\u00e9tique le massif du Gothard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:42 > 0:56:30) [88%] : \r\nC'est sur le site cette info, ils remettent en lumi\u00e8re un grand article de l'historien sur le Riff Yost paru dans un ouvrage sur le Gothard en 2009 le Gothard une fabrique \u00e0 images attitr\u00e9, l'article, il est \u00e0 l'origine ce quota de toute une mythologie ch\u00e2teaux d'eau europ\u00e9ens supr\u00eame incarnant la libert\u00e9, berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la d\u00e9mocratie suisse des images ancr\u00e9 dans la m\u00e9moire collective qui ont fa\u00e7onn\u00e9 aussi les discours politiques du XXe si\u00e8cle, \u00e9crit l'historien les l\u00e9gendes de Pont du Diable par exemple mais aussi les exploits techniques, l'ouverture du col au carrosse au 19\u00e8me si\u00e8cle, puis les tunnels ferroviaires ou les fortifications militaires le tunnel routier de nombreuses photos accompagnent aussi cet article, employ\u00e9 des chemins de fer, habitant de la r\u00e9gion, mais aussi les ouvriers b\u00e2tisseurs et victime aussi pour certains de cette cath\u00e9drale souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:30 > 0:56:45) [88%] : \r\n\u00e0 tout ce qui touche au Gothard et passionnant, Christophe, un hamster, c'est sale et les derni\u00e8res grosses constructions un pays comme la Suisse qui est capable de percer un tunnel de 57 kilom\u00e8tres dans cette montagne ont fait aujourd'hui des des tunnels plus des cath\u00e9drales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:45 > 0:57:41) [89%] : \r\nOui, mais c'est c'est le c'est le m\u00eame genre d'approche qui s'\u00e9tend dans le temps, c'est des efforts plus Riis oui pluri- centenaire et qui ont une dimension sont importantes, enfin je trouve que c'est tr\u00e8s important ce que ces grands projets comme le Gothard, effectivement, il y a, il y a toute une toute une dimension mythique qui se greffe sur ce ce travail mais c'est la m\u00eame chose avec la correction du Rh\u00f4ne qu'on dont on inaugure une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire o\u00f9 le la correction des des du niveau des lacs de Z\u00e9lande etc c'est des grandes et des grands am\u00e9nagements, c'est dommage qu'on parle de correction parce comme r\u00e9alit\u00e9, ce sont des am\u00e9nagements entre la population qui vit D et des \u00e9l\u00e9ments naturels extr\u00eamement important, le Rh\u00f4ne, c'\u00e9tait un peu le l'\u00e9pine dorsale de notre culture, etc, et la mani\u00e8re de vivre avec l'Euro est tr\u00e8s importante, donc le projet du Gothard, le projet du r\u00f4le, le projet de Z\u00e9lande sont des tr\u00e8s tr\u00e8s grands projets qui sont, effectivement, on peut le dire des projets patrimoniaux, parce qu'il charrie toute une histoire avec tr\u00e8s importante, autour de laquelle on s'est constitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:41 > 0:57:48) [91%] : \r\nOn va terminer cette fin vu de pr\u00e8s, si vous le voulez bien avec de la technologie pour notre s\u00e9curit\u00e9, Val\u00e9rie, nous devrons changer nos pratiques sur un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:57:49 > 0:58:32) [93%] : \r\nVous croyez taper votre mot de passe, puis un code re\u00e7u par SMS et vous croyez que \u00e7a vous met \u00e0 l'abri des piratages, h\u00e9 bien vous avez tout faux, c'est ce qu'explique une pleine page du temps ce matin plusieurs attaques via la carte SIM du t\u00e9l\u00e9phone ont eu lieu ces derni\u00e8res semaines en passant par l'op\u00e9rateur, il suffit aux \u00c9tats-Unis pour un pirate d'appeler cet op\u00e9rateur pour transf\u00e9rer le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone la victime sur son propre t\u00e9l\u00e9phone en Europe, il faut y aller en personne, alors, ces affaires d\u00e9montrent en tout cas que ce syst\u00e8me, mot de passe et SMS, ce n'est pas suffisamment efficace, dit l'article, r\u00e9seaux sociaux banque plusieurs services l'utilisent, mais il est donc appel\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre, un mot de passe et une donn\u00e9e biom\u00e9trique voil\u00e0 peut-\u00eatre l'avenir, c'est en tout cas ce qu'imposera bient\u00f4t une directive de Bruxelles aux banques europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:58:32 > 0:58:46) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour la presse, Val\u00e9rie Drou, \u00e0 7 heures 54 c'est l'heure de notre billet politique avec St\u00e9phane Deleury qui est descendue de Berne, comme tous les mardis, ce matin, St\u00e9phane, vous vous attardez sur un clip vid\u00e9o de de campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, bon faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:46 > 0:59:13) [92%] : \r\nPrenons le l\u00e0, on a l'embarras du choix cette ann\u00e9e en mati\u00e8re de vid\u00e9os, des partis politiques, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, visiblement, ils se sont tous inscrits au cours de l'\u00e9cole Club fabrique toi-m\u00eame ton clip de campagne \u00e0 chaque passage sur les r\u00e9seaux, on risque d'\u00eatre confront\u00e9e \u00e0 l'une de ses Oeuvres qui, il faut bien le dire, sont d'un niveau assez in\u00e9gal, mais il y en a une, un clip qui m'a frapp\u00e9 c'est celui tr\u00e8s 1er degr\u00e9 du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:59:13 > 0:59:15) [91%] : \r\nEt qu'est ce qu'il a de si terrible ce clip du PLR St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:15 > 0:59:22) [92%] : \r\nEh bien dans ce clip, il y a un type un peu bizarre qui s'adresse \u00e0 moi sur un ton un peu artificiel pour faire passer son message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:22 > 0:59:36) [89%] : \r\nLa Suisse, un pays fond\u00e9 sur la volont\u00e9, un pays qui en feu, une patrie pour tous ceux qui ont de la volont\u00e9 qui sont libres de penser libre de s'exprimer, libres d'entreprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:38 > 0:59:51) [89%] : \r\nMoi, on m'a tr\u00e8s vite compris le volont\u00e9 ou plut\u00f4t non : long terme parce que je sais pas pourquoi je veux vouloir ils scandent le type, je sais pas pourquoi, bref, pour le PLR, il s'agit d'avoir envie de vouloir et tout ira bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:52 > 0:59:57) [94%] : \r\nIci, tu as le droit, tu peux, tu dois vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:57 > 1:00:18) [92%] : \r\nDocteur peut-\u00eatre alors on n'a pas gard\u00e9 les vaches ensemble, donc je sais pas d'o\u00f9 sort ce tutoiement assez intrusif, mais j'aime pas trop l'autorit\u00e9 et l\u00e0 on me donne un ordre, tu dois vouloir vous avez entendu la notion de consentement n'est visiblement pas arriv\u00e9e jusqu'au PLR toi, \u00e9lecteurs potentiels du PLR tu dois vouloir et je sais pas si c'est la bonne m\u00e9thode pour gagner le le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:00:18 > 1:00:22) [92%] : \r\nEn tout cas pas avec vous, manifestement le nez, le message ne vous touche pas franchement St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:22 > 1:00:54) [89%] : \r\nJe dire \u00e7a comme \u00e7a, ben oui faut quand m\u00eame dire, on conna\u00eet tous sans doute des gens qui veulent et qui n'y arrivent pas, comme cet ouvrier de 55 ans qui ne retrouvent pas de boulot et alors si on veut on peut, nous, d\u00e8s le PLR d'ailleurs, elle a pas 55 ans, Karin Keller-Sutter, hein, il a pas trouv\u00e9 le job de ses r\u00eaves, elle a pas, elle a pas, \u00e0 force de volont\u00e9 et malgr\u00e9 ces 55 ans \u00e0 devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale un bon je suis un peu dur, je suis un peu dur car le monsieur du PLR qui parle bizarrement au bout d'un moment, il admet que ce n'est pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:00:54 > 1:00:55) [93%] : \r\nVouloir n'est jamais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:00:56 > 1:01:00) [93%] : \r\nMais nous fait toujours avancer avec de la volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:03 > 1:01:07) [78%] : \r\nLes meilleures \u00e9coles emplois opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:12 > 1:01:18) [96%] : \r\nVolont\u00e9 c'est la diff\u00e9rence entre le possible et l'impossible si nous le voulons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:18 > 1:01:26) [81%] : \r\nMais \u00e7a n'en revient, \u00e7a en devient presque presque sectaires hein bien ch\u00e8res soeurs bien chers fr\u00e8res, tournons-nous vers la parade et plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:01:26 > 1:01:34) [92%] : \r\nSelon le Dieu lib\u00e9ral conjugue ont tous ensemble si vous le voulez bien le verbe vouloir au pr\u00e9sent de l'indicatif tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:34 > 1:01:39) [91%] : \r\nJe veux je veux-tu dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:39 > 1:02:06) [88%] : \r\nPas aller jusqu'au bout, bon, j'ai compt\u00e9 sur une minute 42 clip, une minute 40 il y a 14 fois le mot volont\u00e9 ou une d\u00e9clinaison du du verbe vouloir \u00e7a fait une fois toutes les 7 secondes 14 centi\u00e8mes G4, j'ai calcul\u00e9 alors P\u00e9tra non je vote le dire P\u00e9tra je la tutoie parce que comme elle m'a tutoy\u00e9 avant si le faire c'est tout match tu en veux trop et donc pour nous d\u00e9sintoxiquer \u00e9coutons si vous le voulez bien Brigitte Bardot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:08 > 1:02:13) [92%] : \r\nTu veux ou tu veux pas du peu c'est bien si tu veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:02:14 > 1:02:38) [90%] : \r\nNon, je crois qu'on aura tous compris que St\u00e9phane Delory veut pas quand on veut on peut vous ont pas dit \u00e7a, vos parents quand vous \u00e9tiez petit St\u00e9phane non pas assez c'est pas subtil que \u00e7a assez merci \u00e0 vous, St\u00e9phane Deleury merci \u00e0 vous aussi Christophe Amsterdam venu partager avec nous cette passion, cet amour pour ces b\u00e2timents pour ce Patrimoine, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous d'ailleurs, on se retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:40 > 1:02:47) [88%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:53 > 1:02:54) [84%] : \r\nInfo trafic RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:54 > 1:03:12) [93%] : \r\nLa circulation est fortement ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys et le giratoire du bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay et Cossonay en direction de Lausanne et puis enfin, sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Blancs et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:12 > 1:03:17) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:19 > 1:03:50) [94%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o tout en nuances de soleil aujourd'hui, alors ce sera bien ensoleill\u00e9 sur le nord du Plateau et du Jura assez ensoleill\u00e9 du bassin l\u00e9manique aux Pr\u00e9alpes et seulement en partie ensoleill\u00e9 dans les Alpes avec de plus en plus de nuages dans l'apr\u00e8s- midi comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, il ne fera pas plus de 19 degr\u00e9s en plaine demain un temps g\u00e9n\u00e9ralement bien ensoleill\u00e9 encore en Valais, des nuages au nord des Alpes \u00e0 partir de l'apr\u00e8s- midi et puis sachez que d\u00e8s jeudi, il y aura du soleil, il fera de plus en plus chaud m\u00e9t\u00e9osuisse nous promet des conditions estivales en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:50 > 1:03:56) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:58 > 1:04:00) [79%] : \r\nBonjour Guevara fr\u00e8re bonjour romaine un sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:04:00 > 1:04:04) [89%] : \r\nPendant tout en monte les cons\u00e9quences de la guerre commerciale entre la Chine et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:04 > 1:04:35) [91%] : \r\nC'est une vraie ce que les autres puissances commerciales, les autres continents, mais ils regardent passer les coups, ils en prennent quelques-uns au passage et puis ils se demandent ce qui va leur arriver, comment tout \u00e7a va se terminer pour certains arrivent \u00e0 tirer leur \u00e9pingle du jeu, d'autres cette positionner plus ou moins subtilement on verra tout \u00e7a, nous serons en Direct de Bruxelles avec Guillaume Meyer \u00e9galement notre invit\u00e9 qui nous expliquera tout ce qui se passe et tous les enjeux de cette guerre commerciale pour les autres, tout un monde apr\u00e8s le journal bonnes \u00e9missions et merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:04:38 > 1:04:39) [77%] : \r\nMarielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:39 > 1:05:08) [93%] : \r\nIls veulent mettre fin au monopole de Google sur Internet, d\u00e9mocrates ou r\u00e9publicains, les procureurs de presque tous les \u00c9tats am\u00e9ricains lancent une enqu\u00eate, un nouveau coup de pression pour les g\u00e9ants du web, comment se pr\u00e9parer aux cons\u00e9quences du changement climatique question sous- estim\u00e9e, selon une commission internationale Grigny Gremaud nous dira ce que proposent ces experts de renom pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts et puis, il affronte ce soir une tr\u00e8s grande \u00e9quipe du football mais le Kosovo de Bernard Challandes n'a pas peur avant son match contre l'Angleterre, il esp\u00e8re bien se qualifier pour l'Euro-2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:12 > 1:05:34) [93%] : \r\nC'est une nouvelle tentative dans la lutte contre l'h\u00e9g\u00e9monie des g\u00e9ants du web, les procureurs de la quasi- totalit\u00e9 des \u00c9tats am\u00e9ricains lancent une fronde coordonn\u00e9es contre Google avec l'objectif d'abolir le monopole de l'entreprise dans la publicit\u00e9 et les recherches sur internet Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, cet \u00e9v\u00e9nement r\u00e9sonne comme un avertissement pour d'autres entreprises de la Silicon Valley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:05:34 > 1:05:56) [93%] : \r\nOui, la mise en sc\u00e8ne \u00e9tait soign\u00e9 les procureurs avaient fait le d\u00e9placement dans la capitale am\u00e9ricaine pour annoncer le lancement de cette enqu\u00eate contre Google 48 \u00e9tats am\u00e9ricains se sont f\u00e9d\u00e9r\u00e9es pour d\u00e9noncer la position monopolistique du g\u00e9ant du web est au coeur de cette enqu\u00eate, il y a la la publicit\u00e9 sur internet, qui permet \u00e0 Google de g\u00e9n\u00e9rer des milliards de dollars de revenus, \u00c9ric Schmidt, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:05:56 > 1:06:23) [86%] : \r\nComment est-ce qu'on la droite : Google est l'une des plus grosses compagnies technologiques de la plan\u00e8te, chaque jour, les gens vont sur Internet au travers de Google et Google contr\u00f4le ces informations 90 pourcent des revenus de Google proviennent de la publicit\u00e9 et si l'\u00e9cosyst\u00e8me des publicit\u00e9s en ligne et complexe, il est juste de dire que Google contr\u00f4le ou est un acteur majeur de chaque aspect de cette cha\u00eene de valeurs, je soutiens l'innovation, je soutiens march\u00e9 libre et c'est justement pour cela que cette enqu\u00eate est si importante, oui de Sun va s'gai je ne sommes pro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:06:24 > 1:06:36) [90%] : \r\nEt il s'agit bien d'une enqu\u00eate, ce n'est pas encore des poursuites judiciaires, mais la fronde provient des 2 bords politiques procureurs r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est rare \u00e0 Washington et c'est un signal qui devrait inqui\u00e9ter les dirigeants de Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:06:36 > 1:06:41) [86%] : \r\nOuais, Pierre, Rapha\u00ebl, il y a une tradition historique aux \u00c9tats-Unis, celle de casser les monopoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:06:42 > 1:07:15) [93%] : \r\nLe p\u00e9trole au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et la t\u00e9l\u00e9phonie au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 avec l'op\u00e9rateur AT&T des monopoles qui ont effectivement \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e aux \u00c9tats-Unis dans le num\u00e9rique, les enjeux sont sans doute diff\u00e9rent, plus complexe aussi Google est une entreprise internationale, les attaques jusqu'ici arriv\u00e9 surtout de l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines, notamment via l'Union europ\u00e9enne qui a inflig\u00e9 en mars dernier, une amende de plus d'un milliard de francs \u00e0 Google pour position dominante en mati\u00e8re de publicit\u00e9 en ligne aujourd'hui, on sent que la pression monte aussi aux \u00c9tats-Unis, avec cette enqu\u00eate qui vise Google mais les autres g\u00e9ants de la Silicon Valley font en ce moment, profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:15 > 1:07:20) [87%] : \r\nAlors 48 \u00e9tats am\u00e9ricains qui lance cette enqu\u00eate contre Google, il en manque 2, lesquelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:07:21 > 1:07:31) [93%] : \r\nOui, alors il manque l'Alabama et surtout la Californie, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de Google, on imagine que des int\u00e9r\u00eats peut-\u00eatre financiers auront retenu chez lui le procureur californien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:31 > 1:07:35) [89%] : \r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:35 > 1:07:38) [92%] : \r\nNous sommes trop mal pr\u00e9par\u00e9es aux effets du changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:07:38 > 1:07:53) [91%] : \r\nC'est une commission compos\u00e9e de grandes figures internationales qui l'affirme, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Ban Ki-moon, Bill Gates, le fondateur de Microsoft, ou encore les ministres de l'Environnement chinois, indiens et canadiens, il publie aujourd'hui un rapport qui se veut alarmant r\u00e9unis Gremaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:07:53 > 1:08:45) [94%] : \r\nOui, investir maintenant pour s'adapter au changement climatique plut\u00f4t que le subir de plein fouet, c'est en r\u00e9sum\u00e9 ce que recommande la Commission globale pour l'adaptation, ce groupe de travail initi\u00e9e par les Pays-Bas et compos\u00e9 de 19 pays estiment que nous risquons un v\u00e9ritable apartheid climatique si rien n'est fait pour anticiper la mont\u00e9e des eaux ou la d\u00e9sertification, parmi les mesures urgentes, le groupe recommande par exemple la mise en place de syst\u00e8mes d'alerte avanc\u00e9e contre les catastrophes naturelles, le d\u00e9veloppement de semences r\u00e9sistantes aux s\u00e9cheresses ou la restauration de mangroves pour prot\u00e9ger les zones c\u00f4ti\u00e8res, ce sont des investissements chiffr\u00e9s \u00e0 plusieurs milliards de dollars, mais si rien n'est fait, les experts pr\u00e9disent d\u00e9coule largement sup\u00e9rieur dans les 10 prochaines ann\u00e9es 5 milliards de personnes n'auront plus acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et les seuls co\u00fbts li\u00e9s au d\u00e9placement des populations menac\u00e9es par la mont\u00e9e des eaux sont estim\u00e9s \u00e0 1 milliard de dollars par ann\u00e9e d'ici \u00e0 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:08:45 > 1:09:17) [95%] : \r\nGremaud merci, pendant ce temps, Greenpeace, elle d\u00e9plore l'impact environnemental du secteur automobile, selon l'ONG, il est responsable \u00e0 lui seul d'un 10\u00e8me du gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis l'an dernier et les plus gros constructeurs sont les plus gros pollueurs, un rapport publi\u00e9 2 jours avant le coup d'envoi du c\u00e9l\u00e8bre salon de l'automobile de Francfort, en Allemagne, un salon qui est en difficult\u00e9, comme beaucoup d'autres oui, Toyota, le groupe PSA ou encore Renault, Nissan, Mitsubishi, plusieurs poids lourds de l'automobile ont d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, Romain Bardet, l'heure est \u00e0 la remise en question pour ces grands rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:09:17 > 1:09:38) [92%] : \r\nFrancfort, Paris, mais aussi aux \u00c9tats-Unis, le salon de Detroit, ville historique de l'automobile am\u00e9ricaine, les constructeurs partez le public peine \u00e0 venir \u00e0 Francfort, l'h\u00e9morragie est telle que l'on parle d\u00e9sormais d'un salon national et non plus international pour Flavien Neuvy, directeur de l'observatoire Cetelem de l'automobile \u00e0 Paris, c'est un signe de plus que le secteur traverse une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:09:38 > 1:10:02) [89%] : \r\nLe climat des ventes concernant les normes \u00e0 respecter et plus difficile aujourd'hui, les investissements n\u00e9cessaires pour \u00eatre pr\u00e9sent sur un grand salon comme Francfort sont tr\u00e8s importants et aujourd'hui le coeur de l'automobile mondial c'est plut\u00f4t d\u00e9plac\u00e9e en Chine, qui est devenue le 1er march\u00e9 mondial, donc il est quasiment impossible pour un grand constructeur d'\u00eatre absent de Chine par contre Francfort ou Paris, souvent, les constructeurs choisissent de rester absent de l'un des 2 salons.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909947986", "summary": "Itw Christophe Amsler, architecte.", "id": "1948417", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MILASEVIC, Lorence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797256", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052053", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1931793", "internalArchiveId": "AA1909931362", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Comptoir suisse : nostalgie", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 300, "alternativeTitle": ["Le Comptoir suisse : nostalgie", "EDIAR"], "alternativeSummary": ["La foire annuelle a constitu\u00e9 pendant pr\u00e8s de 100 ans un rendez-vous attendu par les Vaudois et plus largement par les Suisses."], "variantIds": ["ece-10703853", "ece-10706299"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-13T10:48:33Z", "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "medias": [{"id": "1798659", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT052594", "position": "1"}}, {"id": "1798548", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052514", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1872609", "internalArchiveId": "AA1909872179", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10699917", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le durcissement des conditions d\u2019acc\u00e8s au service civil sera d\u00e9battu mercredi au Conseil des Etats", "Forum", "Les si\u00e8ges des UDC Magdalena Martullo-Blocher et Heinz Brand menac\u00e9s dans les Grisons", "Forum", "La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen a annonc\u00e9 la distribution des portefeuilles", "Forum", "La distribution des portefeuilles est annonc\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne: interview de Franklin Dehousse", "Forum", "Quelles mesures de la BCE pour relancer l\u2019\u00e9conomie dans la zone euro? Interview de Charles Wyplosz", "Forum", "Grand Conseil vaudois: vers la fin de la d\u00e9fiscalisation des indemnit\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s?", "Forum", "Grand Conseil vaudois: faut-il d\u00e9fiscaliser les jetons de pr\u00e9sence des \u00e9lus? Interview de Philippe Jobin", "Forum", "Donald Trump a vir\u00e9 son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton", "Forum", "D\u00e9c\u00e8s du photographe Robert Frank: interview de Peter Pfrunder", "Forum", "Le d\u00e9bat - Vers un consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d\u2019organes?", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 - Vincent Moreau, chercheur \u00e0 l\u2019EPFL, charg\u00e9 d\u2019aider la Commission europ\u00e9enne \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national (MCG/GE) et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re d\u2019Etat (PS/VD).", "10.09.2019", "10.09.2019", "10.09.2019", "Interview de Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, ayant particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens.", "10.09.2019", "Interview de Charles Wyplosz, professeur honoraire \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9velopppement, \u00e0 Gen\u00e8ve.", "10.09.2019", "10.09.2019", "Interview de Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil vaudois.", "10.09.2019", "10.09.2019", "Interview de Peter Pfrunder, directeur de la Fondation suisse pour la photographie, \u00e0 Winterthur.", "10.09.2019", "D\u00e9bat entre St\u00e8ve Bobillier, \u00e9thicien avec un mandat \u00e0 la Commission d'Ehtique de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00e8ques suisses, Samia Hurst, \u00e9thicienne et membre de la Commission Nationale d'Ethique, et Franz Immer, directeur de Swisstransplant.", "10.09.2019", "10.09.2019", "10.09.2019"], "variantIds": ["ece-10699917", "ece-10699919", "ece-10699921", "ece-10699923", "ece-10699925", "ece-10699927", "ece-10699929", "ece-10699931", "ece-10699933", "ece-10699935", "ece-10699937", "ece-10699939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T14:18:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052054\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:34 > 0:05:17) [93%] : \r\nBonsoir, au sommaire de ce forum dudit septembre Faut-il sensibiliser les jeunes \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s 15 ans c'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e par celui qui est encore le chef de notre arm\u00e9e Philippe Rebord pour lutter contre la baisse d'effectifs mais n'est-ce pas d\u00e9plac\u00e9, on en d\u00e9bat avec 2 \u00e9lus 13 femmes, 14 hommes, l'\u00e9quipe de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Urszula von Airlines a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e aujourd'hui nous analyserons les grands dossiers qui les attendent les d\u00e9put\u00e9s Vaudois vont-ils eux- m\u00eames s'astreindre \u00e0 payer des imp\u00f4ts sur leurs indemnit\u00e9s, la fin d'un privil\u00e8ge qui ne s\u00e9duit pas tout le monde : Interview de l'UDC Philippe Jobin et nous parlerons aussi don d'organes pour notre grand d\u00e9bat Tania Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:17 > 0:05:42) [89%] : \r\nOui, en Suisse, une majorit\u00e9 s'accordent \u00e0 dire qu'il faut augmenter le taux de don d'organes, aujourd'hui on est donneur si on l'a pr\u00e9cis\u00e9 de son vivant, une initiative veut inverser cette logique-l\u00e0 personne devrait avoir exprim\u00e9 son opposition pour ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme donneurs \u00e0 sa mort, les discussions sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale vont d\u00e9marrer ces prochains mois, les diff\u00e9rents points de vue se font donc entendre 7 ans on la discussion dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:42 > 0:05:58) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, mais est devenue c\u00e9l\u00e8bre aux \u00c9tats-Unis, le photographe Robert Frank est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, t\u00e9moignage dans ce forum forum sur la premi\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures Bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:00 > 0:06:03) [81%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:07:01) [95%] : \r\nDemain, le Conseil des \u00c9tats va se pencher sur notre service civil avec cette question : faut-il r\u00e9duire son attractivit\u00e9 pour diriger plus de monde vers l'\u00e9cole de recrues, il faut dire que les effectifs de l'arm\u00e9e ne cesse de diminuer, c'est dans ce contexte que le chef de l'arm\u00e9e sur le d\u00e9part, Philippe Rebord a lanc\u00e9 ce matin dans une interview cette id\u00e9e l'arm\u00e9e doit aller draguer les jeunes dans les \u00e9coles d\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans alors, bonne ou mauvaise id\u00e9e et est-ce vraiment au service civil de sauver notre arm\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s, tous 2 en Direct de Berne G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste et Roger Golay, conseiller national MCG bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous G\u00e9raldine Savary, on voit bien que l'arm\u00e9e tente de s\u00e9duire les femmes et puis surtout, elle tente de s\u00e9duire les jeunes tout court hein pour pour qu'ils fassent leur leur \u00e9cole de recrues l'id\u00e9e de de Philippe Rebord d'aller dans les \u00e9coles pour faire la promotion de de l'arm\u00e9e, qu'est ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:02 > 0:07:51) [90%] : \r\nMoi je pense que c'est un une forme de pros\u00e9lytisme beaucoup trop pr\u00e9coce a d'une part parce que l'\u00e9cole est un espace o\u00f9 le lac la la personnalit\u00e9 se construit la personnalit\u00e9 n'est encore pas abouti pour pour ces jeunes, donc il faut leur laisser tant de grandir et puis deuxi\u00e8mement, dans les \u00e9coles et dans notre population il y a aussi une part de d'\u00e9trangers, il y a une part de femmes en principe la moiti\u00e9 et on sait aujourd'hui que les femmes, il y a donc tr\u00e8s, tr\u00e8s peu dans l'arm\u00e9e et les \u00e9trangers parmi c'est sont totalement exclus de du du de l'\u00e9cole de recrues \u00e0 du service militaire, donc il faudrait peut-\u00eatre mettre \u00e7a peut mettre un charrue avant avant les boeufs, je plaiderai plut\u00f4t si je devais rencontrer Monsieur rebord avant avant son d\u00e9part et Monsieur susdit pour la suite, \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:51 > 0:07:52) [90%] : \r\nCelui qui va lui succ\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:52 > 0:08:10) [93%] : \r\nVoil\u00e0 qui va lui succ\u00e9der, de commencer par ouvrir l'arm\u00e9e \u00e0 ces populations imaginer d'autres mod\u00e8les \u00e0 la rendre acte tr\u00e8s attractif, la preuve par l'acte en montrant que l'arm\u00e9e est accueillante, plut\u00f4t que d'aller d\u00e9j\u00e0 dans des \u00e9coles et de capter des jeunes qui sont encore en train de construire leur personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:10 > 0:08:15) [98%] : \r\nAlors Roger Golay du pros\u00e9lytisme trop t\u00f4t dans les \u00e9coles, dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:16 > 0:09:14) [92%] : \r\nNon, pas du tout, je pense que c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant pour les jeunes de savoir quel est l'engagement des militaires qui s'engage bien s\u00fbr pour le pays, pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, je pense, c'est une tr\u00e8s bonne chose, \u00e7a fait partie d'une \u00e9ducation civique et puis je me r\u00e9jouis de cette id\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en tout cas du chef de l'arm\u00e9e qui essaie de vous avez cit\u00e9 oui dans dans ce sens puisque j'avais m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 au mois de mars 2018 une motion demandant de promouvoir l'arm\u00e9e par le biais des m\u00e9dias publics RTS quoi SSR comprise, donc je vois qu'aujourd'hui \u00e7a \u00e9volue, c'est une bonne chose, aujourd'hui, l'effectif r\u00e9glementaire qui, de 100000 hommes et \u00e0 peine suffisant puisque, on est en a l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de cela, puisqu'on est \u00e0 104000 \u00e0 peu pr\u00e8s, cette ann\u00e9e, mais on voit qu'aujourd'hui le service civil est beaucoup plus attractifs et je pourrais m'en expliquer par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:14 > 0:09:29) [93%] : \r\nAlors, G\u00e9raldine Savary c'est vrai que demain au Conseil des \u00c9tats, vous allez devoir vous prononcer sur les mesures voulues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour rendre ce service civil \u00e0 moins attractif le fait que le le l'effectif de l'arm\u00e9e diminue constamment \u00e7a c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:29 > 0:10:53) [89%] : \r\nBon d'abord faut diminue constamment \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment peindre le diable sur la muraille, effectivement, il y a une diminution mais on consid\u00e8re qu'il faut \u00e0 peu pr\u00e8s 18000 hommes par ann\u00e9e sur sur 9 ans pour que le les effectifs de l'arm\u00e9e tiennent les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, de chiffres \u00e9taient atteints il y a une diminution maintenant des des inscrits au service civil en tout cas en 2018 donc, encore une fois, pas de panique, mais on n'a pas besoin de de se presser pour intervenir de cette mani\u00e8re l\u00e0 bas et donc moi j'ai d\u00e9j\u00e0 je conteste, chiffres je conteste les chiffres donn\u00e9s par par l'arm\u00e9e et puis deuxi\u00e8mement alors de vouloir rendre l'arm\u00e9e plus attractive en rendant le service civil plus hostile, c'est comme si vous disiez je sais pas moi les touristes, les Suisses vont passe pas leurs vacances en Suisse, donc il faut leur interdire d'aller passer leurs vacances \u00e0 l'\u00e9tranger ou les des contraindre \u00e0 aller seulement dans la Ruhr, o\u00f9 \u00e0 ou je sais pas o\u00f9 Ahmed \u00e0 Bellegarde ou \u00e0 Nantua, enfin je veux dire des des mesures de cette tique la chicane hier bureaucratique, \u00e7a va, ni rendent l'arm\u00e9e plus attractive, ni emp\u00each\u00e9 celles et ceux qui ont enfin surtout ceux qui, parce que il il ne souhaite pas s'engager pour pour le le service militaire choisissent d'autres voix, \u00e7a ne va pas emp\u00eacher ce choix de conscience qui est assum\u00e9 aujourd'hui par une partie de la population et des jeunes de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:53 > 0:10:58) [92%] : \r\nRoger Golay c'est vrai que le la question de fond c'est est-ce que c'est vraiment au service civil de sauver l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:59 > 0:12:31) [93%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 le service de remplacement qui, qu'on appelle le CMS est pr\u00e9vu pour des probl\u00e8mes de conscience, pas pour des probl\u00e8mes de confort, aujourd'hui c'est le cas, beaucoup de jeunes choisissent le service civil pour des questions, comme je l'ai dit de confort, on a \u00e0 peu pr\u00e8s la moule 50 pourcent des effectifs du service civil qui quittent l'arm\u00e9e soit par suite pendant l'\u00e9cole de recrues, soit c'est des officiers, sous- officiers ou soldats apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues qui rejoignent le service civil, donc on est plus dans un probl\u00e8me de conscience et c'est l\u00e0 o\u00f9 certains partis dont le groupe o\u00f9 je fais partie, demandent qu'on revienne \u00e0 l'examen de conscience, c'\u00e9tait le but, la preuve par l'acte mais on voit que l'acte aujourd'hui n'est pas suffisamment disons difficile pour enrayer un petit peu, ces jeunes qui, partout sur le service civil aujourd'hui, il y a une mission qui, \u00e0 l'arm\u00e9e, qui est inscrite dans la Constitution ce qui est pas le cas du service civil, il y a aucune mission qui est mentionn\u00e9, on parle du service de remplacement, mais c'est tout le service militaire a un r\u00f4le essentiel pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays et je pense qu'on doit maintenir des effectifs \u00e0 la hauteur de ce qui \u00e9tait demand\u00e9, je rappelle juste que l'arm\u00e9e a diminu\u00e9 son effectif de 240000 soldats derni\u00e8rement avec la nouvelle r\u00e9forme \u00e0 100000 soldats, on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 compl\u00e9ter les effectifs en cours et \u00e7a pose des vraies difficult\u00e9s au niveau des \u00e9coles de recrues au niveau des cours de r\u00e9p\u00e9tition, il y a plus assez de soldats pour pouvoir mener ses missions de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:31 > 0:12:39) [92%] : \r\nDe vraies difficult\u00e9s quand m\u00eame G\u00e9raldine Savary, puis c'est vrai que donc ce cet examen de conscience a \u00e9t\u00e9 aboli en 2009 en Suisse dans le fond, ce qui devrait pas \u00eatre r\u00e9introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:39 > 0:13:48) [91%] : \r\nBon, \u00e0 la conscience est arriv\u00e9 \u00e0 tout moment dans la vie et c'est tant mieux et si maintenant des des jeunes, des jeunes hommes font l'arm\u00e9e consid\u00e8rent que \u00e7a correspond pas \u00e0 leurs valeurs, c'est des choses qui arrivent et on doit avoir, nous dans ce pays, on doit offrir \u00e0 ces jeunes la possibilit\u00e9 la libert\u00e9 fondamentale de pouvoir se dire non ma conscience m'interdit d'aller plus loin, c'est vrai qu'il y a beaucoup de cas d'un A 350 qui quitte qui quitte l'arm\u00e9e pour le service civil, on peut aussi imaginer que voil\u00e0, ils sont au bout d'au fond de de leur capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir servir de cette mani\u00e8re-l\u00e0 j'ajoute enfin que dans le message et les propos de monsieur Golay me font me le rappelle aussi, il y a, c'est comme si au fond les les civils, c'est un peu des tire- au-flanc qui souhaitait pas servir le pays, je rappelle quand m\u00eame que d'\u00eatre suivie d'entrer rapidement des activit\u00e9s tr\u00e8s difficile qui trouve que des gens travaillent dans la sant\u00e9 dans le social, s'occupe de personnes \u00e2g\u00e9es s'occupe de personnes handicap\u00e9es entre effectivement faire l'\u00e9cole de recrues au travail dans un et \u00e0 Metz, c'est v\u00e9ritablement une comparaison que j'ai pas envie de faire et j'ai pas envie de faire aussi pour honorer le travail des 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:48 > 0:13:54) [93%] : \r\nNote Roger Golay tr\u00e8s rapidement, peut-\u00eatre, c'est vrai que le le les civilistes c'est une aide pour beaucoup d'institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:55 > 0:14:44) [91%] : \r\nC'est une aide pour peut-\u00eatre beaucoup d'institutions, mais \u00e7a prend aussi de l'emploi pour les personnes qui sont \u00e0 la recherche justement dans le travail, \u00e7a c'est c'est d\u00e9montr\u00e9, et puis je vais quand m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 au niveau du 16 militaires il y a la p\u00e9nibilit\u00e9 il y a le risque il y a les contraintes, on re\u00e7oit un heure de marche, on ne peut pas choisir la date de son \u00e9cole de recrues ou \u00e9ventuellement de son cours de r\u00e9p\u00e9tition, alors que c'est tout le contraire, au niveau des civilistes, les civilistes peut choisir l'institution, ils vont travailler, ils peuvent choisir le le la dur\u00e9e la dur\u00e9e mais la p\u00e9riode est l\u00e0, la p\u00e9riode et puis l'endroit, donc c'est des gens qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur domicile priv\u00e9, donc on voit la diff\u00e9rence et c'est pour \u00e7a qu'il faut maintenant durcir les conditions et les 7 alors mesures prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:44 > 0:15:21) [90%] : \r\n\u00e7a sera des d\u00e9bats suffisante, \u00e7a sera le rappel d\u00e9battue demain au Conseil des Carlos r\u00e9f\u00e9rendaire sur ce projet, voil\u00e0, il y a une menace de r\u00e9f\u00e9rendum, effectivement, si le texte devait \u00eatre accept\u00e9 le projet devait \u00eatre accept\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre aussi d\u00e9battre ce soir dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci, elle est l'h\u00e9riti\u00e8re d\u00e9sign\u00e9e du p\u00e8re spirituel de l'UDC, le 1er parti de Suisse, pourtant, le si\u00e8ge de Magdalena Amar Tou eau Blocher est menac\u00e9e dans les Grisons Delphine Gendre, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Suisse al\u00e9manique, on peut dire qu'il va y avoir du suspense autour de de l'UDC qui joue extr\u00eamement gros lors des des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans les Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:22 > 0:17:32) [91%] : \r\nOui, l'UDC qui n'est pas certaine de r\u00e9it\u00e9rer son succ\u00e8s d'il y a 4 ans, quand Magdalena Amar Tou l'horaire avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher, \u00e0 300 voix pr\u00e8s le 2\u00e8me si\u00e8ge UDC \u00e0 Berne et ainsi rejoindre le poids lourd Heinz Brand en 2015, il faut dire que c'\u00e9tait une ann\u00e9e Champagne pour l'UDC ses th\u00e8mes de campagne comme la crise migratoire avait permis de faire d'excellents scores mais une l\u00e9gislature plus tard, h\u00e9 bien, la situation est toute diff\u00e9rente : les sondages le disent, l'UDC devrait perdre des voix dans les Grisons cette tendance pourrait co\u00fbter le si\u00e8ge \u00e0 Heinz Brand ou \u00e0 Magdalena l'horaire et ses 2 conseillers nationaux sont pourtant parmi les plus influents \u00e0 Berne Delphine oui Rice Brown devrait pr\u00e9sider l'ann\u00e9e prochaine, le Conseil national quant \u00e0 la fille de Christoph Blocher, h\u00e9 bien on en parle souvent comme d'une potentielle future conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, donc vous voyez en terme d'image perdre l'une de ses locomotives, h\u00e9 bien c'est du g\u00e2chis pour l'UDC grisonne mais aussi pour l'UDC suisse du coup depuis quelques semaines, les 2 candidats se livrent une sorte de duel \u00e0 distance d'un c\u00f4t\u00e9, Rice Browns, personnalit\u00e9 reconnue aux Grisons r\u00e9gional de l'\u00e9tape bien enracin\u00e9e et de l'autre, Magdalena marteau double horaire l'h\u00e9riti\u00e8re politique maintenant, dit qu'elle met le paquet dans une campagne tr\u00e8s active, elle ne l\u00e9sine pas sur les moyens, la patronne dems K\u00e9mi le 1er employeur du canton, encha\u00eene les podiums de discussion, les rencontres avec ses concitoyens les interviews, elle donne beaucoup de sa personne, cet \u00e9t\u00e9, elle a par exemple organis\u00e9 des portes ouvertes grandiose dans son entreprise avec 10000 invit\u00e9s le gratin de l'\u00e9conomie, de la culture grisonne une vedette de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique comme animateur du show et des activit\u00e9s pour les enfants, digne d'un parc d'attractions, bref, chaque voix compte, hein, pour le le 20 octobre et une autre femme, la surprise \u00e0 l'UDC oui c'est Val\u00e9rie Favre, l'\u00e9pouse de l'ancien champion de ski, Paul Accola, qui se lance aussi au Conseil des \u00c9tats, elle vient titiller les 2 sortants PDC PLR elle est une riposte \u00e0 l'Alliance du centre droit, alors franchement, ses chances sont minces, mais sa candidature montre que le ton a chang\u00e9 ces derni\u00e8res semaines et que les jeux ne sont pas faites dans les Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:32 > 0:18:06) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Delphine Gendre, hein, on voit que, dans les Grisons les femmes UDC tiennent le haut de l'affiche et qu'il y a du suspense, merci beaucoup et nous nous rendons maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles avec une annonce qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue, Urszula von der Leyen, a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'organisation de la nouvelle Commission europ\u00e9enne qu'elle pr\u00e9sidera \u00e0 partir du 1er novembre une commission dirig\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par une femme qui compte un nombre record d'hommes, un record de nombre record de femmes 13 sur 27 Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles qui sont les figures de proue donc de cette nouvelle commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:07 > 0:18:57) [88%] : \r\nAlors 3 noms se d\u00e9tachent de l'organigramme, ce sont 3 poids lourds de la commission actuelle qui rempile le N\u00e9erlandais Frans Timmermans va diriger l'action climatique et environnementale de la commission, c'est ce fameux ce pacte vers voulue par an sous la faune la hy\u00e8ne la Danoise Margrethe Vestager guerre actuel commissaire \u00e0 la concurrence, le reste, mais en plus elle va superviser l'ensemble des programmes pour adapter l'Europe \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, enfin 3\u00e8me poids lourd, le letton Valdis Tom prof qui va coordonner les politiques \u00e9conomiques, ces 3 nominations donnent un air de continuit\u00e9 \u00e0 cette commission fund dont les grandes priorit\u00e9s vont \u00eatre mis en musique par des commissaires sortants, du moins sur le papier, car les nouveaux arrivants ne vont certainement pas jouer les seconds r\u00f4les qu'on pense \u00e0 la fran\u00e7aise Sylvie Collard charg\u00e9 du march\u00e9 int\u00e9rieur, ou \u00e0 Paolo Gentiloni, ancien pr\u00e9sident du Conseil italien, qui obtient un portefeuille d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:58 > 0:19:01) [95%] : \r\nGuillaume est-ce que la r\u00e9partition des portefeuilles r\u00e9server des surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:03 > 0:19:46) [92%] : \r\nOui, de nouveaux portefeuilles ont accapar\u00e9 l'attention ces derni\u00e8res heures le 1er c'est ce portefeuille baptis\u00e9 protection du mode de vie europ\u00e9en confi\u00e9 aux Grecs Margaritis, ce qui n'a, il sera question en fait de migration et de s\u00e9curit\u00e9, l'annonce a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions outr\u00e9es cet apr\u00e8s- midi, en particulier \u00e0 gauche, l'association entre migration et protection du mode de vie europ\u00e9en est vu comme une concession \u00e0 la droite dure, autre nouveaut\u00e9 marquante mais plus consensuelle, cette fois, la cr\u00e9ation d'un portefeuille d\u00e9mocratie et d\u00e9mographie qui revient \u00e0 la croate Dubravka Schwyz on peut y voir une volont\u00e9 d'approcher les d\u00e9rives de l'\u00e9tat de droit en Europe centrale et orientale sous un autre angle, puisqu'on sait combien les craintes d\u00e9mographiques peuvent influencer les comportements \u00e9lectoraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:46 > 0:19:54) [96%] : \r\nUn mot sur la Suisse actuellement ce dossier est entre les mains du pr\u00e9sident de la commission ayant Claude Juncker qui va s'occuper de nous, d\u00e9sormais Guillaumin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:55 > 0:20:16) [89%] : \r\nR\u00e9ponse donc sur la fraude Airlines, je ne sais pas encore, ce n'est pas d\u00e9cid\u00e9 mais la nouvelle pr\u00e9sidente raciste, c'est un dossier tr\u00e8s important, elle ajoute qu'elle endosse le r\u00e9sultat des n\u00e9gociations men\u00e9es par la Commission Juncker en vue d'un accord-cadre institutionnel pour elle le travail accompli fournissent une bonne base pour continuer, continuer, oui, mais vers o\u00f9, \u00e0 ce stade, c'est le flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:27) [93%] : \r\nMerci beaucoup Guillaume Meyer et pour pour parler de de cette nouvelle r\u00e9partition au sein de la la commission avec nous Franklin de 12 bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:20:28 > 0:20:28) [92%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:28 > 0:20:41) [96%] : \r\nVous \u00eates professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, vous avez particip\u00e9 aux n\u00e9gociations de de plusieurs trait\u00e9s europ\u00e9ens alors est-ce que cette commission donne aujourd'hui un sentiment d'\u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:20:43 > 0:20:52) [91%] : \r\nUn sentiment d'\u00e9quilibre, oui, mais avec, il faut dire selon pas mal d'observateurs aujourd'hui une certaine aussi un sentiment de confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:53 > 0:20:54) [99%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:20:54 > 0:21:01) [95%] : \r\nParce que mais comme Guillaume Meyer l'a \u00e9voqu\u00e9 il y a des titres qui sont un peu bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:02 > 0:21:09) [92%] : \r\nJe veux dire \u00e7a ne pense pas qu'il y a beaucoup d'exp\u00e9rience sur la plan\u00e8te terre de ministres en charge \u00e0 la fois de la d\u00e9mocratie et de la d\u00e9mographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:09 > 0:21:11) [91%] : \r\nMais alors qu'est-ce qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:11 > 0:21:32) [91%] : \r\nC'est en plus une certaine confusion dans les r\u00f4les je pense puisqu'on vient d'\u00e9voquer pour ce portefeuille le la d\u00e9fense de l'\u00c9tat de droit, mais \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour le commissaire en charge de la justice et \u00e9galement pour la pr\u00e9sidence de la vice- pr\u00e9sidente Jourova donc la mani\u00e8re dont tout \u00e7a va fonctionner n'appara\u00eet pas tr\u00e8s claire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:32 > 0:21:37) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire que pour vous c'est : c'est ces annonces c'est c'est plut\u00f4t quoi, c'est plut\u00f4t un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:39 > 0:22:33) [91%] : \r\n\u00e7a ne me para\u00eet pas en tout cas une garantie de bon fonctionnement si vous comparez prenons une chose simple, avec la Commission Juncker : vous aviez 3 niveaux : le pr\u00e9sident, le vice- pr\u00e9sident qui \u00e9taient des coordinateurs et peut vous aviez des gestionnaires de portefeuille, c'est-\u00e0-dire la le les gestionnaire d'administrateur de la l'action administrative courante ici vous avez une structure qui est beaucoup plus difficile \u00e0 comprendre et en plus Guillaume Meyer vient d'\u00e9voquer le cas de Madame Vestager, voil\u00e0 quelqu'un qui est \u00e0 la fois vice- pr\u00e9sidente qui va coordonner des agenda l\u00e9gislatif mais qui est aussi le portefeuille de la concurrence, lequel et a lu un des 2 ou 3 portefeuilles les plus lourds, de telle sorte que vous avez l'impression qu'il y a des gens qui empile les responsabilit\u00e9s importantes et d'autres qui se partagent des des morceaux de comp\u00e9tences d\u00e9coup\u00e9 en battant d'allumettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:33 > 0:22:47) [90%] : \r\nAlors vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'intituler un peu \u00e9trange, c'est vrai qu'il y a le on parle de on parle de de de migration et s\u00e9curit\u00e9, vous le disiez mais aussi production du mode de vie europ\u00e9en \u00e7a sent tr\u00e8s maladroit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:22:49 > 0:23:21) [92%] : \r\nOui, disons que c'est de nature \u00e0 susciter des oppositions alors qu'on ne voit pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a rapporte, il vaut mieux, dans un syst\u00e8me compliqu\u00e9, que les choses soient d\u00e9sign\u00e9s le plus clairement possible le le probl\u00e8me de Madame comme avant de Juncker, c'est qu'il y a beaucoup trop de commissaire, en fait, on pourrait fonctionner avec la moiti\u00e9, mais tous les \u00c9tats membres en ont voulu \u00e0 maintenant, il faut trouver des occupations pour tout le monde mais il vaudrait mieux essayer de le faire avec une certaine rationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:21 > 0:23:21) [78%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:23:21 > 0:23:22) [84%] : \r\nLe deal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:22 > 0:23:32) [86%] : \r\nDerni\u00e8re question Monsieur de sein on pour l'instant, la Suisse, qui va s'en occuper, c'est vrai que c'\u00e9tait donc le Jean-Claude Juncker auparavant maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:23:33 > 0:24:04) [89%] : \r\nHausse \u00e0 mon avis, il va falloir voir dans l'est, dans le \u00e7a m'\u00e9tonnerait que \u00e7a soit la pr\u00e9sidente pour de nombreuses raisons, et donc il va falloir voir un peu comment le le les les attributions pr\u00e9cises sont r\u00e9partis, bon ben, il y aura certainement, de toute mani\u00e8re la n\u00e9cessit\u00e9 d'une approche transversale, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on fait des groupes de commissaires, puisque le dossier suisse, c'est \u00e0 la fois une question de commerce, c'est aussi une question politique dans les relations internationales de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:04 > 0:24:05) [73%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:24:05 > 0:24:15) [89%] : \r\nIl y a aussi \u00e9galement des aspects comme vous le savez mieux que moi d'ailleurs, qui sont li\u00e9es aux questions judiciaires, donc il y a toute une s\u00e9rie de commissaires qui vont \u00e0 mon avis, particip\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:15 > 0:24:20) [87%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup monsieur 12 d'\u00eatre venu pendant quelques minutes dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:24:20 > 0:24:21) [99%] : \r\nBonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:21 > 0:25:00) [94%] : \r\nEt puis un nouvelle Commission europ\u00e9enne et bient\u00f4t une nouvelle pr\u00e9sidente \u00e0 la t\u00eate de la Banque centrale europ\u00e9enne en la personne de Christine Lagarde mais juste jusqu'au 1er novembre c'est Mario Draghi, qui est toujours \u00e0 la t\u00eate de la BCE et il doit annoncer jeudi des mesures importantes d'assouplissement de la politique mon\u00e9taire probablement une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, l'objectif : tenter de relancer l'\u00e9conomie europ\u00e9enne qui tourne au ralenti, alors pour d\u00e9crypter la situation et les enjeux, nous accueillons Charles Wyplosz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'Institut de de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve alors qu'est-ce qu'on doit tendre comme mesure jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:00 > 0:25:26) [93%] : \r\nEnfin, les mesures ont \u00e9t\u00e9 largement t\u00e9l\u00e9phoner, sauf surprise, il y aura une toute petite, petite baisse du taux d'int\u00e9r\u00eat qui est d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatif et il y aura un red\u00e9marrage de ce qu'on appelle l'assouplissement quantitatif, c'est-\u00e0-dire des achats mensuels de bons du Tr\u00e9sor par la la Banque centrale, qui est une mani\u00e8re d'injecter des liquidit\u00e9s et des des promesses pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:26 > 0:25:28) [91%] : \r\nEt le but, c'est vraiment de de relancer l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:29 > 0:25:43) [90%] : \r\nLe but, \u00e7a serait de d'emp\u00eacher, en tout cas une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation qui s'est un peu, disons qu'il est moins bonne qu'elle n'\u00e9tait il y a un an, \u00e0 un moment n'attendait que la Banque centrale arr\u00eaterez toutes ces mesures de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:43 > 0:25:51) [94%] : \r\nEt puis il y a certains sp\u00e9cialistes qui affirment que que la BCE ne ne doit pas aller trop loin, qu'elle doit garder des cartouches en r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:51 > 0:26:18) [90%] : \r\nBen c'est difficile de garder des cartouches en r\u00e9serve quand on en a plus du tout parce qu'en fait ces mesures qui seront annonc\u00e9es demain sont symboliques, mais l'impact risque mais c'est les derni\u00e8res cartouches, c'est probablement les derni\u00e8res cartouches, \u00e0 moins que la BCE nous surprise et invente quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, on a invent\u00e9 le cr\u00e2ne chose depuis 10 ans et c'est pas compl\u00e8tement hors de hors de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:18 > 0:26:30) [94%] : \r\nAlors ce sont les les derni\u00e8res mesures sous la pr\u00e9sidence de Mario Draghi puisqu'il va c\u00e9der la la place, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde est que ce passage de t\u00e9moin peut avoir une influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:30 > 0:26:56) [92%] : \r\nPas dans pas dans le court terme, si vous voulez les d\u00e9cisions qui seront prises demain engage le le la, futur pr\u00e9sident de la BCE Christine Lagarde parce qu'il y aura des achats de enfin, les injections de liquidit\u00e9s vont s'\u00e9taler sans doute sur 6 mois, si dans un an donc, \u00e7a l'engage compl\u00e8tement et je pense pas qu'il y aura de de rupture de continuit\u00e9 : Christine Lagarde va se glisser doucement dans les pantoufles de Mario Draghi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:56 > 0:27:05) [89%] : \r\nAlors, on attend la la d\u00e9cision de la BCE, mais on entend, on attend aussi des d\u00e9cisions de la BNS, \u00e7a veut dire qu'elle va devoir suivre notre notre Banque nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:05 > 0:27:27) [92%] : \r\nMais tout d\u00e9pend, tout va d\u00e9pendre de ce qui arrive au taux d'change apr\u00e8s les d\u00e9cisions de jeudi si le taux de change entre le franc et l'Euro ne bouge pas beaucoup, je pense que la BNS racontant de ne rien faire si, par contre le franc devrait s'appr\u00e9cier, elle sera oblig\u00e9e de bouger dans la m\u00eame direction que la BCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:28 > 0:28:04) [91%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a sera la semaine prochaine, merci beaucoup Charles VIP Loche, d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer ainsi sur la situation et sur les mesures qui qui pourraient \u00eatre annonc\u00e9es jeudi par la la BCE tr\u00e8s bonne soir\u00e9e tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi et nous revenons maintenant en Suisse, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le canton de Vaud avec cette question qui agite les les d\u00e9put\u00e9s : faut-il soumettre \u00e0 l'imp\u00f4t leurs indemnit\u00e9s actuellement leurs jetons de pr\u00e9sence sont d\u00e9fiscalis\u00e9s \u00e0 hauteur de 85 pourcent, le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jean-Michel Dolivo a d\u00e9pos\u00e9 une motion au Grand Conseil pour mettre fin \u00e0 ce qu'il juge \u00eatre un privil\u00e8ge Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:28) [92%] : \r\nOui, ce que veut le d\u00e9put\u00e9 de la gauche radicale, c'est r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, ce sont les mots Jean-Michel Dolivo pour lui, les d\u00e9put\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficie d'un privil\u00e8ge d'autant plus que ce rappel ne repose sur aucune balle et se base l\u00e9gale, bien qu'il soit pratiqu\u00e9 dans le canton depuis plus de 50 ans, il s'agit d'une pratique administrative, c'est ce qu'a r\u00e9pondu le Fisc au journal 24 heures Jean-Michel Dolivo lui appelle \u00e7a un passe- droit qu'il faut abolir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:32) [91%] : \r\nEt on parle de de quel type de montant, quel est l'ordre de grandeur des des sommes qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:32 > 0:29:12) [86%] : \r\nOn sait encore quelques chiffres mais pas trop, je vous rassure, mais le grand Conseil des Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s touche 480 francs par journ\u00e9e de travail, mais ils ne sont tax\u00e9es que sur 15 pourcent de cette somme, soit environ 70 francs les d\u00e9put\u00e9s per\u00e7oivent aussi des indemnit\u00e9s pour frais administratifs, de transport ou quand il si\u00e8ge dans une commission ou r\u00e9digent un rapport d'apr\u00e8s plusieurs parlementaires un d\u00e9put\u00e9 lambda h\u00e9 bien plut\u00f4t assidus toucherait grosso modo 25000 francs par an et dans chaque canton, c'est diff\u00e9rent, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, les jetons de pr\u00e9sence, sont d\u00e9sormais impos\u00e9s \u00e0 90 pourcent \u00e0 Fribourg, on peut d\u00e9duire 8000 francs sur sa feuille d'imp\u00f4ts et en Valais dans le canton de Berne certaines indemnit\u00e9s sont tax\u00e9s plein pot, ou presque, alors que d'autres \u00e9chappons en grande partie au Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:12 > 0:29:18) [92%] : \r\nOui, dans le canton de Vaud, \u00e7a n'est pas la premi\u00e8re fois qu'on s'attaque \u00e0 s'rabais fiscal, mais cette fois Martine, le contexte a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:18 > 0:29:45) [91%] : \r\nIl y a une dizaine d'ann\u00e9es, la m\u00eame demande avait \u00e9chou\u00e9 devant le parlement Vaudois, mais les temps changent, vous l'avez dit, impossible aujourd'hui d'\u00e9chapper \u00e0 cette lame de fond qui veut imposer plus de transparence dans la vie politique, on peut parler des affaires, des notes de frais d'\u00e9lus des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, de conseiller d'\u00c9tat ou encore du financement des partis au Grand Conseil Vaudois, la droite devrait dans l'ensemble, combattre cette motion de l'extr\u00eame gauche, mais les fronts ne sont de loin pas fig\u00e9 et le d\u00e9bat s'annonce passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:45 > 0:29:54) [95%] : \r\nMerci beaucoup Martine Clerc alors pour en parler, nous avons justement avec nous un d\u00e9put\u00e9 Vaudois Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:29:55 > 0:29:56) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:56 > 0:30:03) [95%] : \r\nAlors vous vous opposez \u00e0 cette motion, pour vous c'est normal que les d\u00e9put\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient de privil\u00e8ges fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:30:04 > 0:30:55) [88%] : \r\nMais \u00e9coutez, on ne parle pas de privil\u00e8ge fiscal pour avoir un privil\u00e8ge fiscal, faut-il encore que nous ayons un salaire, or, \u00e0 l'heure actuelle, on n'est pas salari\u00e9, mais on est d\u00e9fray\u00e9 pour pour le travail que nous faisons alors les d\u00e9fraiements, comme disait Madame Claire, \u00e7a d\u00e9pend un tout petit peu du travail du d\u00e9put\u00e9 de son investissement, mais au fait, la somme que nous poussons, c'est une somme qui est minime, elle ne prend pas en compte les travaux pr\u00e9paratoires pour les commissions pour le Grand Conseil ainsi que les raids les diverses repr\u00e9sentations que nous faisons, mais par contre cette motion-l\u00e0 en particulier me porte \u00e0 croire en tout cas cette fois-ci on me donne la certitude de la gauche et l'extr\u00eame gauche veulent imp\u00e9rativement professionnalis\u00e9 notre politique et c'est ce dont nous ne voulons pas parce que la BM, des politiques ou en tout cas, tout du moins de la politique vaudoise 100 pourcent propre ADN c'est la milice et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:55 > 0:31:04) [92%] : \r\nMais pourquoi en quoi cette notion, mais en quoi cette motion, elle veut professionnaliser la la la la la profession le le le parce que le travail des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:31:04 > 0:31:26) [91%] : \r\nVous avez, mais parce que des cousins avaient un salaire, il y a tout qui va suivre derri\u00e8re les toutes les prestations sociales, toutes ces choses-l\u00e0 vont suivre derri\u00e8re, \u00e7a ne va pas co\u00fbter moins cher, on a choisi ce syst\u00e8me et de le conserver pour la simple et bonne raison c'est que \u00e7a apporte encore des \u00e9conomies au comptant, au lieu d'avoir des salaires si vous avez-vous comme vous avez votre salaire chaque mois, h\u00e9 ben vous avez toutes les prestations \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:26 > 0:31:26) [80%] : \r\nSuivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:31:26 > 0:31:32) [85%] : \r\nDans l'occurrence on a des d\u00e9fraiements et ses d\u00e9fraiements, l\u00e0 il y a uniquement la vieillesse qui a pay\u00e9 cette pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:32 > 0:31:39) [93%] : \r\nMais si je vous comprends bien, donc vous vous craignez que qu'en fait si on abolit cette d\u00e9fiscalisation en gros, c'est quand on va augmenter vos indemnit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:31:40 > 0:32:21) [86%] : \r\nAlors, s'il est de toute fa\u00e7on, on avait, dans un 1er temps quand on avait discut\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, d'augmenter nos indemnit\u00e9s on l'a refus\u00e9, pour la simple et bonne raison c'est que si vous augmentez les indemnit\u00e9s alors l\u00e0 on partait non plus sur du d\u00e9fraiement mais optimum esp\u00e8re non \u00e7a passait sur un salaire par mois, moi ce que je sais ce que je note simplement, c'est l'extr\u00eame gauche et la Gauche veulent des professionnels Empoli, pour eux, c'est tout \u00e0 fait normal parce qu'il ce qu'ils ont une vie de r\u00e9glementation sur envie et \u00e7a, c'est un job \u00e0 plein temps, alors effectivement il faudrait le payer moins, en tout cas, au contraire, laissez-nous, scandaient d\u00e9fend et la libert\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens est ce que je souhaite, ce que nous souhaitons et continuer \u00e0 oeuvrer, notons que miliciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:22 > 0:32:38) [93%] : \r\nMais on sait que la la politique est tr\u00e8s chronophage chronophage, vous vous craignez aussi que vous mais vous craignez quoi vous craignez qu'en gros \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9motive, des gens de de s'engager si on on vote pour cette motion si on accepte d'abolir cette d\u00e9fiscalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:32:39 > 0:33:17) [86%] : \r\nBah serait salari\u00e9s donc comme je vous le disais auparavant, on a toutes les prestations sociales qui viennent avec, donc \u00e7a va alourdir le le le je dirais le le train du Grand Conseil, et \u00e7a c'est absolument certain et puis moi ce si je dirais ce qui me d\u00e9range encore l\u00e0 derri\u00e8re, c'est qu'on a des coll\u00e8gues qui ont arr\u00eat\u00e9 le Grand Conseil parce qu'il pouvait plus il pouvait plus financi\u00e8rement assumer d'avoir donc d'avoir un travail chez eux plus encore le Grand Conseil r\u00eave c'est chronophage et si vous faites correctement votre travail, vous avez un ton ou d'occupation est relativement ou plus si vous cumulez encore mettons municipalit\u00e9 syndicature par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:17 > 0:33:30) [86%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Jobim d'\u00eatre venus nous donner votre votre avis, hein, on a compris donc que vos craintes, c'\u00e9tait que quand on professionnalise le le l'activit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:33:30 > 0:33:33) [88%] : \r\nIl va \u00eatre bon, merci \u00e0 vous aussi au revoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:33 > 0:33:52) [93%] : \r\nEt puis on se rend maintenant aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 cette d\u00e9cision qui vient de tomber de le pr\u00e9sident Donald Trump a annonce sur Twitter qu'il limoge son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton alors Pauline Simonet, vous \u00eates notre correspondance \u00e0 Washington, comment est-ce qu'on interpr\u00e8te cette cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:52 > 0:34:53) [94%] : \r\nMais alors, tout d'abord il faut dire qu'il y a une grande interrogation sur les circonstances de ce d\u00e9part de la Maison Blanche puisque John Bolton vient \u00e0 son tour lui- m\u00eame de tweeter semblant vouloir rectifier la r\u00e9alit\u00e9, il affirme que c'est lui qui avait offert sa d\u00e9mission hier soir et que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui aurait r\u00e9pondu par 11 ans demain, avant finalement h\u00e9 bien d'annoncer son limogeage sur Twitter alors sur les causes de la discorde entre les 2 hommes, elles sont multiples et ce sont tous les grands dossiers, en fait, sur lesquels les 2 hommes ne s'entendaient pas sur l'Iran sur la Cor\u00e9e du Nord et sur l'Afghanistan, plus r\u00e9cemment, John Bolton \u00e9tait contre l'id\u00e9e des n\u00e9gociations avec les talibans entam\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, et encore plus contre l'id\u00e9e d'une rencontre \u00e0 Camp David entre les talibans et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rencontre qui vient d'\u00eatre annul\u00e9e ce week- end et puis John Bolton voit globalement d'un tr\u00e8s mauvais oeil le fait que Donald Trump continue \u00e0 courtiser Kim Jong o\u00f9 le dernier dirigeant nord- cor\u00e9en et puis sur l'Iran aussi il y a beaucoup de tensions entre les 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:53 > 0:34:56) [95%] : \r\nMais ce qui est \u00e0 la base il il avait le profil id\u00e9al pour le poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:57 > 0:36:02) [90%] : \r\nBen non, effectivement c'est : c'est l\u00e0 que o\u00f9 sont tous les commentaires, c'\u00e9tait de toute fa\u00e7on une alliance contre nature, sa nomination en 2008 elle avait surpris tout le monde, John Bolton est un ultra- conservateur un dur en mati\u00e8re de politique internationale, qui n'est pas du tout sur les m\u00eames zones que Donald Trump c'est un interventionniste en politique internationale l'color que Donald Trump lui h\u00e9 bien il pr\u00f4ne, vous le savez sont n'Am\u00e9rique d'abord, il pr\u00f4ne plut\u00f4t le retrait des soldats am\u00e9ricains de de tous les terrains de guerre en Syrie par exemple hein \u00e7a Donald Trump voulait retirer les militaires am\u00e9ricains de Syrie, ce sur quoi John Bolton n'\u00e9tait pas du tout d'accord et puis sur la Russie \u00e9galement c'\u00e9tait une autre pomme de discorde, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a jamais cach\u00e9 son admiration pour Vladimir Poutine le dirigeant russe et \u00e7a pour John Bolton et pour tout un courant de ce parti r\u00e9publicain du parti conservateur, c'\u00e9tait inacceptable, donc Donald Trump avait finalement nommer quelqu'un avec qui, en politique \u00e9trang\u00e8re, il ne s'entendaient pas pour en quelque sorte se r\u00e9concilier avec cette aile du parti ou, du moins pour ne pas trop l'effrayer, maintenant on va voir quel profil il va trouver pour son remplacement \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:02 > 0:36:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Pauline Simonet, d'\u00eatre venu nous nous commenter, c'est de cette annonce de de derni\u00e8re minute un Donald Trump, qui a annonc\u00e9 qu'il limogeait son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton et puis nous restons aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 un homme, c'est six, rendu c\u00e9l\u00e8bre, c'\u00e9tait un des photographes les plus importants du du 20\u00e8me si\u00e8cle, Robert Frank am\u00e9ricain d'origine suisse, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, la Suisse a mis du temps \u00e0 l'honorer pour son talent, pourtant, on peut dire qu'il a r\u00e9invent\u00e9 le reportage avec son livre les Am\u00e9ricains qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre mondialement un livre aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme la bible pour tout jeune photographe, nous parlons de cette grande figure avec vous, Peter profondeur bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:36:46 > 0:36:47) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:47 > 0:37:01) [96%] : \r\nVous \u00eates directeur de la Fondation suisse pour la photographie \u00e0 Winterthour votre maison poss\u00e8de une grande collection d'Oeuvres de de Robert Frank z\u00fcrichois d'origine, il a gard\u00e9 quelque chose de de Suisse dans son oeuvre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:37:03 > 0:37:38) [85%] : \r\nOui, peut-\u00eatre mais un c'\u00e9tait tout d'abord, c'\u00e9tait une r\u00e9action contre ce Style traditionnel suisse Style qui a toujours choisi d'\u00eatre parfait peut-\u00eatre technique une techniquement parfait et lui quand il a un cul antillais \u00e9migr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il a tout d'abord il a n\u00e9glig\u00e9, tout ce qu'il a pris en Suisse pour rien : r\u00e9inventer un Style radical tr\u00e8s subjectif, il a cultiv\u00e9 l'imparfait, il y a cultiv\u00e9 la subjectivit\u00e9 l'\u00e9motionnel \u00e9t\u00e9 etc alors, il y a un rapport, mais c'est un rapport assez ambigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:38 > 0:37:43) [92%] : \r\nIl n'aimait pas beaucoup sans son pays d'origine, qu'il a reconnu tr\u00e8s tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:37:44 > 0:37:49) [90%] : \r\nD'abord, il est, il a d\u00fb quitter le pays, parce que, parce que c'\u00e9tait trop \u00e9troit pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:37:49 > 0:38:10) [89%] : \r\nApr\u00e8s, quand il est devenu un vieux hommes il est revenu en Suisse, il a, il a entretenu un rapport assez \u00e9troit avec avec notre fondation, il est toujours revenu pour aussi faire des donations etc alors, il a retrouv\u00e9 son pays il \u00e9tait sereine dans l'\u00e2ge avec avec le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:10 > 0:38:21) [93%] : \r\nEt puis la photo Stiftung a produit une Exposition l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Arles, pour les 60 ans de des Am\u00e9ricains donc ce livre mythique et vous, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:38:22 > 0:38:26) [90%] : \r\nUn pas en France par parce qu'il \u00e9tait trop \u00e2g\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:26 > 0:38:27) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:38:27 > 0:38:36) [90%] : \r\nJ'ai, mais avant, il est venu souvent pour pour nous visiter, pour discuter des projets etc, on avait vraiment une amiti\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:37 > 0:38:45) [90%] : \r\nEt avec son livre les am\u00e9ricains publi\u00e9 il y a, il y a 60 ans, il a transform\u00e9 un la fa\u00e7on de de faire du du reportage de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:38:47 > 0:39:31) [87%] : \r\nAlors, il est le le reportage classique, le reportage documentaire c'\u00e9tait toujours de raconter une histoire, c'\u00e9tait bien c'est etc mais Robert Franck, il a toujours d\u00e9fendu une attitude assez existentialiste il disait toujours : il n'y a pas de d'histoire simples, il y a pas le commencement et le fin d'une histoire, c'est tout, beaucoup plus compliqu\u00e9 la vie, alors il a cherch\u00e9 de transformer cette complexit\u00e9 dans des images Truth flou, souvent tr\u00e8s, vraiment tr\u00e8s spontan\u00e9 comme des Snapshot, il a, il a vraiment trouv\u00e9 son langage personnel et comme \u00e7a, il a racont\u00e9 une histoire diff\u00e9rente de du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:31 > 0:39:40) [89%] : \r\nMerci beaucoup monsieur promeneurs d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir ce soir \u00e0 la mort un de du du photographe d'origine suisse Robert Frank, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:39:41 > 0:39:43) [94%] : \r\nMerci \u00e0 vous m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:45 > 0:39:48) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Daniel Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:49 > 0:39:56) [86%] : \r\n18 heures 35, vous \u00eates dans Forum, c'est l'heure de notre d\u00e9bat et nous allons parler don d'organes, ce soir, Tania parce n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:56 > 0:41:34) [90%] : \r\nOui, car en Suisse : incident derni\u00e8res ann\u00e9es le le nombre de dons a tendance \u00e0 augmenter, mais le taux reste plut\u00f4t bas en comparaison europ\u00e9enne en 2018, 158 personnes ont donn\u00e9 un ou plusieurs organes, alors que 68 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es avant de recevoir un organe et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, toujours 2000 18412 personnes \u00e9taient en attente d'un don, la question c'est donc comment augmenter le nombre de donneurs au niveau politique et soci\u00e9tal aussi, nous sommes en plein dans le d\u00e9bat sur ce th\u00e8me, alors quelles limites fix\u00e9e quant \u00e0 la pratique du don d'organes, on en parle ce soir avec Samia Hurst, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates tisse hy\u00e8nes et membre de la commission nationale d'\u00e9thique dans le domaine de la m\u00e9decine humaine Stef Bobillier bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates est ici \u00e0 vous aussi, vous avez un mandat et la commission d'\u00e9thique de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses et Franz m\u00e8re est aussi avec nous ce soir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de Swisstransplant alors une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, un \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale en mars dernier, elle propose le mod\u00e8le de l'opposition, c'est-\u00e0-dire que si la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ne s'est pas oppos\u00e9 au don de son vivant et que ses proches ne stipule pas qu'elle l'a refus\u00e9, et bien cette personne est consid\u00e9r\u00e9e comme donneuse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se pose pas \u00e0 ce principe et il a annonc\u00e9 l'\u00e9laboration d'un contre- projet dont on parlera plus tard et les Chambres f\u00e9d\u00e9rales devront ensuite s'emparer du sujet, on l'a compris, le d\u00e9bat est donc en cours alors Samia Hurst, ou vous faites partie de la Commission nationale d'\u00e9thique et vous \u00eates empar\u00e9s de cette question du don d'organes, hier, vous avez publi\u00e9 votre r\u00e9ponse alors aujourd'hui en Suisse, on a le mod\u00e8le du consentement l'initiative, le mod\u00e8le de l'opposition et vous vous pr\u00e9conisez une 3\u00e8me voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:35 > 0:43:01) [93%] : \r\nOui, alors la Commission nationale d'\u00e9thique en effet est d'accord avec les initiants cela qu'elle estime que le syst\u00e8me actuel n'est pas satisfaisant en revanche elle diff\u00e8re sur le mod\u00e8le qui est jug\u00e9 le meilleur pour respecter puisque c'est \u00e7a qu'on examine dans une commission d'\u00e9thique toutes les valeurs en pr\u00e9sence, alors \u00e9videmment on comprend le souci d'augmenter le nombre de dons, il y a une guerre de chiffres \u00e0 ce ce \u00e0 ce sujet est-ce que \u00e0 passer au consentement pr\u00e9sum\u00e9 plut\u00f4t consentement explicite que nous avons aujourd'hui va r\u00e9ellement augmenter le nombre de dons les personnes diverge sur la question, ce qui se passe actuellement, avec le consentement explicite c'est que on sait qu'il y a un nombre significatif de personnes qui auraient \u00e9t\u00e9 d'accord, mais qui n'ont pas fait la d\u00e9marche de se prononcer et tr\u00e8s souvent leurs proches dans le doute, disent non, alors \u00e9videmment le consentement pr\u00e9sum\u00e9 mettrait la politique plus proche les pratiques plus proche de la volont\u00e9 de ces personnes-l\u00e0, mais en m\u00eame temps il y a aussi des personnes qui ne souhaitent pas et alors elle ferait que d\u00e9placer le probl\u00e8me, en quelque sorte puisque il y aurait \u00e0 ce moment-l\u00e0, dans ces cas-l\u00e0, le risque qu'on proc\u00e8de aux pr\u00e9l\u00e8vements chez une personne qui en fait ne l'aurait pas souhait\u00e9 et qu'on n'enfreignent donc son droit \u00e0 la protection de sa personnalit\u00e9, il y a d'autres, d'autres valeurs en tension, d'autres valeurs sur lesquelles les personnes peuvent avoir une compr\u00e9hension diff\u00e9rente, c'est un enjeu passionnant pour cela parce qu'on a souvent les m\u00eames valeurs, mais des contenus diff\u00e9rents, la vie est publique, il est traduit en fran\u00e7ais, il est accessible \u00e0 tout un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:01 > 0:43:06) [81%] : \r\nVous vous bronzez le mod\u00e8le de d\u00e9c de d'obligations de d\u00e9claration de Ligue 2 un peu propose un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:06 > 0:43:43) [93%] : \r\nQui, selon la Commission nationale d'\u00e9thique est plus proche du respect des personnes, \u00e0 savoir un encouragement insistant en mod\u00e8le de d\u00e9clarations plus ou moins obligatoire afin que chacun, ou presque, chacun se prononce, cela permettrait d'\u00eatre plus plus souvent confiant que on respecte la volont\u00e9 de la personne qu'elle ait souhait\u00e9 devenir donneuses ou qu'elle ait souhait\u00e9 ne pas le devenir, ce serait \u00e9galement une mani\u00e8re de soulager les proches qui sont souvent devant une d\u00e9cision tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s difficile dans le doute, et ce serait aussi une mani\u00e8re d'affirmer \u00e0 la fois un soutien \u00e0 la transplantation et un respect important de la volont\u00e9 de tout un chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:43 > 0:43:46) [87%] : \r\nC'\u00e9tait Bobillier vous l'obligation de d\u00e9claration est-ce que \u00e7a vous satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:47 > 0:45:19) [88%] : \r\nAbsolument, je trouve que la position de la Commission nationale d'\u00e9thique est excellente et c'est fournissent des propositions qui vont tout \u00e0 fait dans le m\u00eame sens que la commission de bio\u00e9thique, la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques a publi\u00e9 il y a de cela quelques semaines, 2 semaines environ, alors c'est vrai que nous on avait une position un petit peu, ou une un but un petit peu diff\u00e9rent parce qu'on \u00e9tait parti d'un chiffre, c'est 25 pour 100 des Suisses qui refuse le don d'organes invoque un motif religieux et c'\u00e9tait vraiment important pour le notre commission de dire que c'est le le christianisme juge pas celui qui ne souhaite pas donner ses organes, parce que finalement c'est une libert\u00e9 individuelle, mais par contre c'est clair que les 3 derniers papes et le m\u00eame semaine inscrit dans le cat\u00e9chisme, il y a un encouragement fort pour le don comme axe de de de charit\u00e9, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait l'id\u00e9e c'\u00e9tait de, de, d'informer, d'encourager le don et puis que les gens osent aborder ce probl\u00e8me ose en parler, et je trouve que la Commission nationale d'\u00e9thique et la madame Muir cela tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 tr\u00e8s bien montr\u00e9 qu'il y ait des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, c'est tr\u00e8s bien montr\u00e9 que le noeud du probl\u00e8me, c'est que souvent on oppose dans ces types de consentement de principe, la solidarit\u00e9 et puis l'autonomie, ces 2 principes qu'il faut utiliser, mais la question c'est quel est le plus fort et puis le probl\u00e8me du consentement pr\u00e9sum\u00e9 : c'est que, en un souci d'efficacit\u00e9 dans certains prix, pays qui l'a introduit, on a vu que c'\u00e9tait contre- productif et tandis que nous ne mettait plus plut\u00f4t en avant l'autonomie ou le don ou le donc pour qu'ils soient r\u00e9els et bien s\u00fbr de r\u00e9sulter d'un d'un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 expliciter et puis Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:19 > 0:45:28) [90%] : \r\n36 morts, vous vous \u00eates directeur de de Swisstransplant et vous, vous soutenez donc l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars et donc, selon vous, la Commission va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:29 > 0:46:31) [88%] : \r\nJe pense \u00eatre une importante des march\u00e9s, une importante position de la Commission nationale d'\u00e9thique, \u00e7a fait 7 ans ou cette commission ne jugeait pas possible qu'un attitude peut s'exprimer, s'il veut \u00eatre donneur d'organes, oui ou non, alors je pense, effectivement, c'est un pas en avant, c'est clair, si on conna\u00eet l'avidit\u00e9, enfin, c'est la situation id\u00e9ale dans une situation hospitaliers soit oui ou non, mais si on regarde les pays qui s'est t'utiliser ce mod\u00e8le, on observe que aucun pays a pu d\u00e9passer 40 pourcent de personnes qui se prononcer, il reste 60 pourcent ou on reste en principe dans le doute, et puis moi, je pense effectivement que le consentement pr\u00e9sum\u00e9 restant la responsabilit\u00e9 de chaque individu, de faire son choix et puis on sait que 20 pourcent de la population, peut-\u00eatre sans contre le temps d'organes et je pense, c'est beaucoup plus facile de d'inviter ses 20 pourcent de se positionner aux de communiquer leurs familles qu'il voulait pas \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame le temps d'organes qu'on a bien entendu, c'est un oui \u00e0 la vie, une vie \u00e0 la survie, et puis je pense, c'est aussi un acte de solidarit\u00e9 pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:31 > 0:46:42) [87%] : \r\nSamia Hurst, hein Francis mer le le disait \u00e0 l'instant, depuis 2012, la position de la Commission nationale d'\u00e9thique a \u00e9volu\u00e9, comment, comment vous expliquez cette \u00e9volution, il y a un changement dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:42 > 0:47:57) [92%] : \r\nAlors non seulement il y a sans doute effectivement des changements dans la soci\u00e9t\u00e9, mais il y a \u00e9galement une \u00e9volution tr\u00e8s pratico- pratique, \u00e0 savoir qu'en 2012 lors de la publication de la derni\u00e8re position de la Commission nationale d'\u00e9thique en la mati\u00e8re, on \u00e9tait au d\u00e9but d'une politique extr\u00eamement importante d'augmentations de l'organisation autour du don d'organes dans notre pays un des freins au don c'est parfois que les h\u00f4pitaux n'ont pas n\u00e9cessairement les moyens ou les infrastructures pour \u00eatre s\u00fbr de reconna\u00eetre toutes les personnes qui d\u00e9c\u00e8dent dans des conditions permettant le don d'organes afin de pouvoir approcher leurs familles et savoir quelle \u00e9tait leur position, quelqu'un avait dit une fois peut-\u00eatre, c'est une boutade pour un sujet s\u00e9rieux, mais \u00e0 quoi \u00e7a me sert d'avoir une carte de donneur, si les m\u00e9decins ont par carte de preneurs, il faut qu'il ait une infrastructure qui soit en place, afin qu'on ne manque pas de demande ensuite les gens disent oui ou non, mais il faut leur demander, \u00e7a \u00e7a maintenant \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une crainte, que si le consentement pr\u00e9sum\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e7a remplace ces mesures et ces mesures, elles sont bien plus clairement d\u00e9montr\u00e9 comme efficace et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me en fait de leur mettre un franc aujourd'hui, elles ont \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 on a vu des effets effectivement le nombre de dons a augment\u00e9 en partie en raison de l'impl\u00e9mentation de ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:57 > 0:48:03) [80%] : \r\nFrancis mer vous chez Swisstransplant, vous, vous remarquez une \u00e9volution par rapport au rapport justement au don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:04 > 0:48:59) [87%] : \r\nEffectivement, les structures sont mis en place comme Madame moeurs les le nombre de donneurs a augment\u00e9, mais c'est quand m\u00eame une interpr\u00e9tation assez particulier parce qu'on sait que le nombre de donneurs essentiellement augment\u00e9 li\u00e9es au programme les donneurs \u00e0 coeur arr\u00eat\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2011 relancer en 2011 alors ces chiffres, il faut pas trop les juges et l'augmentation est essentiellement bas\u00e9e l\u00e0- dessus, sur le principe, en c'est clair nous ce qu'on a fait ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es on a copi\u00e9 le syst\u00e8me, la France, alors la seule diff\u00e9rence qu'on a compar\u00e9 \u00e0 la France et le le la modalit\u00e9 du consentement et puis la la France avec le consentement pr\u00e9sum\u00e9 nos chiffrait pays \u00e7a, c'est un peu la raison pour laquelle, pour que les m\u00e9decins civilistes les coll\u00e8gues aux soins intensifs soutiennent quasi \u00e0 l'unanimit\u00e9, ce changement de mod\u00e8le pour en principe \u00e0 avant pour donner une chance \u00e0 ces 1000 patients 1400 patients liste attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:59 > 0:49:09) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la question du mod\u00e8le, il y en a une autre enfin qui qui qui est li\u00e9e \u00e0 un qui se pose, c'est celle du r\u00f4le des proches c'\u00e9tait vos billets, qu'est ce qui est important dans le r\u00f4le des proches concernant le don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:10 > 0:49:58) [91%] : \r\nBon, la premi\u00e8re chose, c'est que peut-\u00eatre il faut pr\u00e9ciser que le consentement quand on parle de consentement au sens large aussi et dans ce mod\u00e8le-l\u00e0, les proches sont pratiquement toujours consulter et c'est peut-\u00eatre le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a change rien dans la pratique, on a toujours pratiquement 60 pourcent des personnes qui savent pas ce que vous voulez le le le patient ou le d\u00e9funt et une \u00e9tude clairs qui montrent que pour augmenter le dont il faut une implication de de la famille, et si possible le plus t\u00f4t possible dans ce processus de r\u00e9flexion donc l'id\u00e9e, pour moi, ce serait vraiment de d'avoir d'encourager cette discussion m\u00eame s', peu importe notre \u00e2ge, peu importe notre \u00e9tat de sant\u00e9 avec ses proches, de s'informer et puis apr\u00e8s, de faire conna\u00eetre cette sa d\u00e9cision notamment par un avec une inscription au registre national mais le le le r\u00f4le des proches, il est vraiment essentiel dans le don d'organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:58 > 0:50:24) [86%] : \r\n36 me rend la vie des proches, justement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite l'ajouter \u00e0 au principe de l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en mars dernier dans dans le cas o\u00f9 o\u00f9 le d\u00e9funt ne se serait pas prononc\u00e9e et donc il ne serait pas oppos\u00e9 directement et ce qu'il faut leur laisser le le dernier mois ses proches ou ou visiblement est-ce qu'est-ce que potentiellement, entre guillemets, hein, \u00e7a peut \u00eatre, on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de donneurs de dons si on laisse trop la parole aux proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:24 > 0:51:18) [86%] : \r\nNon, en principe, ce qui fait foi, c'est la vie du d\u00e9funt, je pense \u00e0 c'est aussi l'avis de la population, si on prend une d\u00e9cision, que cette d\u00e9cision soit respect\u00e9 et puis effectivement, \u00e7a change quand m\u00eame beaucoup, aujourd'hui, les proches coiffe, prendre une d\u00e9cision en tenant compte de l'avis du d\u00e9funt, alors c'est-\u00e0-dire c'est eux qui doivent prendre la responsabilit\u00e9 pour une personne ch\u00e8re qu'ils viennent de perdre une situation terrible, si on la vie aux soins intensifs le consentement pr\u00e9sum\u00e9 la question change, en principe, s'il y a pas de nom dans un registre, pas de carte d'honneur avec un an, en principe, on part du principe que le d\u00e9funt et d'honneur, sauf si la femme il conna\u00eet ou \u00e0 l'id\u00e9e que que le d\u00e9funt \u00e9tait contre, alors la responsabilit\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sur la personne elle- m\u00eame, et puis je pense, \u00e7a c'est un aspect cl\u00e9 dans cette d\u00e9marche pour soulager des proches qui sont souvent dans des situations tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, lors d'une perte d'un proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:18 > 0:51:27) [89%] : \r\nSamir c'est ce qu'on peut imaginer qu'une fois l'avis d'un proche surpasse en quelque sorte celui du d\u00e9funt si on pousse la chose un peu loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:27 > 0:52:28) [91%] : \r\nC'est une question que les \u00e9tudiants adore poser, en fait, il faut d'abord rappeler que dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des circonstances-les l'union se fait autour du respect de la volont\u00e9 de la personne d\u00e9funte, on n'est pas du tout en train de parler de cas fr\u00e9quents certains intensive, il se doute m\u00eame de leur existence de ces cas o\u00f9 la personne se serait prononc\u00e9 pour dire oui ou non, et o\u00f9 le Proche, dirait le contraire en pratique si \u00e7a survenait, il faut vous imaginer la sc\u00e8ne vous \u00eates devant une famille en deuil qui vient parfois d'apprendre le d\u00e9c\u00e8s de la personne d\u00e9funte et il faut avoir le coeur en Pierre pour lui passer par- dessus en disant ben ben l\u00e0, elle a dit que, et donc on va faire, m\u00eame si vous \u00eates oppos\u00e9 et donc, en pratique, on peut s'imaginer des circonstances dans lesquelles on n'accepterai la volont\u00e9 des proches par- dessus la volont\u00e9 de la personne d\u00e9funte, \u00e7a ne veut pas dire que ce soit juste de le faire, \u00e7a veut pas dire que ce principe soit plus important, c'est plus une question de psychologie sur le moment qui rend difficile une action diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:28 > 0:52:37) [85%] : \r\nJe je le disais en en introduction en comparaison europ\u00e9enne la la Suisse et et pas tr\u00e8s bien plac\u00e9s en termes de don d'organes, quand est-ce que vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:39 > 0:53:12) [91%] : \r\nOui, effectivement, si on regarde ces chiffres c'est c'est le commentaire que je faisais avant, c'est effectivement un syst\u00e8me Copie \u00e0 la France qui, \u00e0 mon avis, est parmi les meilleurs pays en Europe, il reste la discussion sur la modalit\u00e9 du consentement, c'est \u00e7a qui fait aujourd'hui la diff\u00e9rence du taux de donneurs et effectivement, si le taux de refus \u00e9tait dans les environs de ces 25 \u00e0 30 pourcent comme le conna\u00eet la France, en Suisse et 60 pourcent les chiffres seraient aussi bon comme comme la situation en France, alors c'est quand m\u00eame important en discuter aborder ce sujet aussi, d'une fa\u00e7on politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:12 > 0:53:20) [88%] : \r\nVous Samir, vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord \u00e0 la Commission nationale d'\u00e9thique, vous vouliez pas forc\u00e9ment le taux d'honneur avec le le mod\u00e8le qui est appliqu\u00e9 dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:20 > 0:54:24) [90%] : \r\nAlors, nous n'avons pas proc\u00e9d\u00e9 nous-m\u00eames \u00e0 une \u00e9tude scientifique, bien s\u00fbr, nous avons regard\u00e9 la litt\u00e9rature existante et c'est vrai que, comme je vous le disais, il y a une guerre de chiffres, il y a des donn\u00e9es qui sugg\u00e8rent que, il y aurait un effet positif, il y a des donn\u00e9es qui sugg\u00e8rent que ce serait pas le cas il y a m\u00eame des cas de figure, ou dans des circonstances particuli\u00e8res, le passage au consentement pr\u00e9sum\u00e9 af a eu peu a \u00e9t\u00e9 suivi, on peut m\u00eame pas parler des fermes a \u00e9t\u00e9 suivie d'une diminution du taux de dons, mais en fait on ne sait pas, je pense que la la r\u00e9ponse honn\u00eate l\u00e0- dessus, c'est on esp\u00e8re mais on ne sait pas et on a voulu examiner les autres valeurs en pr\u00e9sence, j'encourage vraiment \u00e0 la lecture de ce document parce qu'une des choses qu'on a fait c'est examiner et aller un peu au fond des diff\u00e9rentes valeurs en pr\u00e9sence et des diff\u00e9rentes compr\u00e9hension qu'on pouvait en avoir suivant qu'on \u00e9tait favorable ou d\u00e9favorable au consentement pr\u00e9sum\u00e9, un point sur lequel la commission \u00e9tait d'ailleurs majoritaire mais pas unanime puisque, en l'absence de connaissance de la personne d\u00e9funte, nous avons \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s sur-ce que ce serait le consentement pr\u00e9sum\u00e9 ou le consentement explicite qui devrait \u00eatre pr\u00e9conise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:24 > 0:54:33) [89%] : \r\nEt concernant ces chiffres au niveau suisse Franz, il meurt, on remarque une certaine fluctuations d'ann\u00e9e en ann\u00e9e du nombre de 2, donc comment est-ce qu'on explique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:33 > 0:55:29) [90%] : \r\nBon, effectivement, ces chiffres sont tr\u00e8s petits, on pense que sur 4000 d\u00e9c\u00e8s aux soins intensifs que 10 pourcent finalement qualifi\u00e9 effectivement pour un don d'organe, alors on parle de 400 donneurs potentiels \u00e0 l'ann\u00e9e, on a le taux de refus dans les environs de 60 pourcent c'est un cas tr\u00e8s rare, une situation tr\u00e8s rare, ce qui fait effectivement que ces chiffres, Marie, vous pouvez avoir 18 refus \u00e0 la suite, suivi par 5 accords et puis c'est un peu la raison pour laquelle ces chiffres varient mais je veux quand m\u00eame enfin reprendre l'argument de Monsieur Bobillier, moi j'ai eu l'occasion de d'\u00eatre sur la route aussi avec les initiants de collecter des signatures et puis c'est une vaste majorit\u00e9 des jeunes et personne jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 40 50 ans qui soutiennent cette iniquit\u00e9 if ce consentement pr\u00e9sum\u00e9 trouve \u00e0 mon avis, on remonte, il y a une vaste majorit\u00e9 parce que la population a reconnu le peso hein et puis pensent ou ce juge apte \u00e0 prendre une d\u00e9cision, oui ou non, et de se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:30 > 0:55:43) [93%] : \r\nOn est donc on l'a entendu, il y a plusieurs mod\u00e8les, mais il y a potentiellement d'autres leviers, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez qu'il faudrait peut-\u00eatre qu'on s'arr\u00eate un instant sur notre rapport \u00e0 notre propre mort qui reste encore tr\u00e8s tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:43 > 0:56:55) [91%] : \r\nOui, exactement, c'est vrai que la fin de vie, on le sait, c'est l\u00e0 une des principales pr\u00e9occupations des Suisses, on n'en parle pratiquement quotidiennement, et puis apr\u00e8s je dis parfois que la mort, c'est un tabou dans tout le monde parle, parce que quand il s'agit de parler de la mort en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a va tr\u00e8s bien et puis, quand il s'agit de parler de sa propre mort d'envisager que dans demain ou dans une heure, je vais tout perdre et puis je vais devoir donner mes organes, l\u00e0 c'est beaucoup plus difficile \u00e0 vraiment faire le pas concret de cette r\u00e9flexion, et pour moi, l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'avoir un projet de soci\u00e9t\u00e9 vraiment un changement de mentalit\u00e9 o\u00f9, finalement, si j'ose \u00eatre pol\u00e9mique, peu importe qu'on soit pour ou contre le consentement pr\u00e9sum\u00e9, ce qui est essentiel, c'est d'avoir le courage d'en parler \u00e0 ses proches et puis de faire conna\u00eetre sa d\u00e9cision parce que dans le fond pourquoi enfin don ok il y a \u00e7a, on peut toujours dire que c'est pour sauver des vies, c'est quelque chose d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, mais je pense vraiment, c'est ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, c'est pour \u00e9pargner \u00e0 sa famille une d'\u00eatre dans une situation d\u00e9licate et de, finalement, on va dire \u00e0 un mari ou une femme, qu'est ce que vous voulez votre mari qui vient de c\u00e9der, etc, apr\u00e8s j'ai aucune id\u00e9e, comme \u00e7a, on les met dans cette situation terrible parce qu'on qu'on a l'impression de de de pas de pas conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:55 > 0:57:02) [88%] : \r\nC'\u00e9tait juste le justement, vous esth\u00e9ticien \u00e0 la \u00e0 la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses est ce que l'\u00c9glise a son r\u00f4le \u00e0 jouer l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:02 > 0:57:39) [84%] : \r\nAbsolument, alors je pense que, comme dit hein, il y a ce qu'il y a ce chiffre de 25 pourcent de des gens qui, un, hein, qui invoquent un motif religieux lorsqu'ils refusent un don d'organes alors motif religieux c'est c'est c'est tr\u00e8s large, hein, \u00e7a \u00e7a pouvait vouloir dire ah ben voil\u00e0 le le coeur a une symbolique le pas que un coeur par ailleurs etc voil\u00e0 par contre nous on a voulu vraiment travailler avec \u00e7a, c'est pour \u00e7a que, on a envoy\u00e9 dans toutes les paroisses de Suisse, une information pour vraiment donner au aux paroissiens ou au pr\u00eatre le casino dont parler de parler de sa mort et, de nouveau, apr\u00e8s il faut oser se mettre \u00e0 table et en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:40 > 0:58:02) [86%] : \r\nJe vous interromps chez les \u00e9l\u00e8ves, c'est ce d\u00e9bat malheureusement bon l'aura compris, en plusieurs mod\u00e8les sont possibles \u00e0 la politique est sans doute le le peuple auront le dernier mot, mais si on retient une chose de ce d\u00e9bat, c'est qu'il faut en parler de ce don d'organes, donc merci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus aborder ce sujet compliqu\u00e9 en est d\u00e9licat dans ce forum, Samia Hurst Franz, il me restait veut billets, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci bonne soir\u00e9e voir enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:04 > 0:58:06) [72%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Stanislas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:08 > 0:58:40) [89%] : \r\nOui, nous avons parl\u00e9 dans ce forum de la nouvelle composition de la Commission europ\u00e9enne nouvelle commission du nouveau parlement aussi et 2 hommes implant\u00e9 allez PFL sont charg\u00e9s d'aider ces nouveaux \u00e9lus \u00e0 atteindre ce fameux objectif de la conf\u00e9rence de Paris, la neutralit\u00e9 carbone en 2050 et l'un de c'est vous Vincent Moreau bonsoir, bonsoir Alain, vous travaillez pour le laboratoire d'\u00e9conomie urbaine et de l'environnement, allez PFL, vous travaillez sur la la la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais votre r\u00f4le c'est quoi au fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:40 > 0:59:04) [94%] : \r\nAlors on travaille sur plusieurs aspects de la transition, \u00e9videmment, mais le celui qui nous int\u00e9resse le plus, pour le moment, c'est \u00e0 quel point cette transition \u00e9nerg\u00e9tique va avoir un impact sur Bella le tissu industriel europ\u00e9en et donc les relations industrielles entre l'Europe aussi, et le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:04 > 0:59:08) [96%] : \r\nMais vous travaillez sur sur l'impact, \u00e7a veut dire quoi, vous faites des sc\u00e9narios des des projections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:08 > 0:59:50) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors on nous comme beaucoup d'\u00e9conomistes, on est tr\u00e8s bon pour regarder ce qui s'est pass\u00e9 sur les les 20 et et et Plus derni\u00e8res ann\u00e9es et est ce qu'on a montr\u00e9, c'est que donc toutes les \u00e9conomies d'\u00e9nergie et donc les \u00e9missions correspondantes, h\u00e9 bien sont \u00e0 peu pr\u00e8s pour moiti\u00e9 du \u00e0 la fois des mesures d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, qui est un des piliers des diff\u00e9rentes strat\u00e9gies \u00e9nerg\u00e9tique aussi bien au niveau europ\u00e9en que que ici en Suisse, comme \u00e0 la d\u00e9localisation de certaines activit\u00e9s industrielles qui sont, en g\u00e9n\u00e9ral, grosse consommatrice d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:50 > 0:59:54) [86%] : \r\nEt \u00e7a vous montrez donc c'est n\u00e9gatif, la d\u00e9localisation tr\u00e8s concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:55 > 1:00:04) [91%] : \r\nC'est n\u00e9gatif en terme de d'\u00e9nergie d'\u00e9mission, donc c'est positif, si on veut \u00e7a contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions et la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:04 > 1:00:14) [95%] : \r\nD'ailleurs dans vos conclusions, vous dites que le rapatriement et une nouvelle r\u00e9partition de de certaines fili\u00e8res industrielles en Europe permettrait de r\u00e9duire durablement la consommation d'\u00e9nergie et les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:14 > 1:00:49) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors c'est au au cours des, des, 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, un an, bon nombre de d'industries intensives en \u00e9nergie, notamment tout ce qui tous ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9s et et pour certaines activit\u00e9s, on peut parler par exemple de de l'industrie automobile, h\u00e9 bien il y aurait un certain sens \u00e0 rapatrier ses activit\u00e9s en Europe, par exemple en Europe de l'Est un o\u00f9 on a une des activit\u00e9s qui sont de plus en plus efficaces en termes \u00e0 la fois d'\u00e9nergie et d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:49 > 1:00:54) [83%] : \r\nMarseille recommandations concr\u00e8tement, voulez-vous les donner au aux parlementaires europ\u00e9ens, \u00e7a, c'est un outil de travail pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:54 > 1:01:34) [91%] : \r\nAlors oui, dans le sens o\u00f9 mais le le biais par lequel on, on les a atteints, je vais dire c'est essentiellement une organisation qui s'appelle France vieux qui avait lu nous nos publications, et qui nous a demand\u00e9, donc de faire un un r\u00e9sum\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e au d\u00e9but de peu apr\u00e8s le d\u00e9but du nouveau Parlement, donc d\u00e9but juillet avec d'autres chercheurs, mais aussi des associations, un ancien commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement et donc ensemble, c'est un document qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 \u00e0 tous les membres du Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:34 > 1:01:40) [87%] : \r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a parce que vous \u00eates \u00e0 l'EPFL, vous \u00eates \u00e0 le bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, vous conseillez aussi hein, note nos hommes politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:40 > 1:02:09) [85%] : \r\nOui, donc on a toute une un volet nous recherche un qui porte sur la politique climatique et la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, 2 de la Conf\u00e9d\u00e9ration o\u00f9 on analyse bel impact par exemple d'une d'une taxe carbone et quels sont les boeufs dans quelle mesure est-ce que ce ce ces instruments \u00e9conomiques bien impactera le l'activit\u00e9 industrielle en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:09 > 1:02:22) [85%] : \r\nAlors vous donnez des conseils aux aux politique mais-ce que vous donnez aussi des conseils \u00e0 l'industrie, on a compris que, donc, vous dites que la d\u00e9localisation c'est c'est mauvais en termes d'\u00e9nergie c'est mais c'est bon en terme de de co\u00fbts pour les industries, vous les conseillez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:22 > 1:03:04) [93%] : \r\nAlors j'ai pas dit que c'\u00e9tait mauvais dans le sens o\u00f9 c'est vrai que \u00e7a fait \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, \u00e7a fait une \u00e9conomie d'\u00e9nergie, \u00e9tant donn\u00e9 que ce qu'on importe ensuite c'est de l'\u00e9nergie grise comme on l'appelle un qui qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 fabriquer tous ces produits finis ou semi- finis qui qui traverse nos fronti\u00e8res, ce qu'on recommande, c'est de prendre en compte l'ensemble de c'est \u00e9mission ou de consommation d'\u00e9nergie et non pas de se limiter aux fronti\u00e8res nationales, tandis que l'\u00e9lu, la connexion ou je veux dire les les \u00e9changes commerciaux entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et entre l'Union europ\u00e9enne et le reste du monde sont de plus en plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:04 > 1:03:15) [91%] : \r\nMerci beaucoup Vincent Moreau, d'\u00eatre venu nous parler de de vos de vos \u00e9tudes de veau de vos recherches qui Servent donc les parlementaires et notamment europ\u00e9en tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, et c'est maintenant l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:17 > 1:03:42) [95%] : \r\nDemain le temps sera en bonne partie ensoleill\u00e9 quelques formations nuageuses dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes bernoises et peut-\u00eatre une averse, l'apr\u00e8s- midi il fera maximum 21 de 21 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 24 en Valais \u00e0 partir de jeudi, le temps sera ensoleill\u00e9 et progressivement plus chaud, un peu de grisaille au lever du jour sur le plateau, les temp\u00e9ratures rejoindront des valeurs estivales, la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:45 > 1:03:52) [88%] : \r\nInfo trafic RTS et on roule toujours par \u00e0 coup sur le contournement de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:54 > 1:04:10) [89%] : \r\nEt c'est la fin de ce forum \u00e0 la technique aujourd'hui Louana Bioniche Igor Imhoff Alexandr d'avoine et David Chapuis \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage je vous retrouve demain dans Forum aux c\u00f4t\u00e9s de Renaud Malik, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:23) [83%] : \r\nRetrouvez Forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-10T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909948149", "summary": "Duplex Berne : d\u00e9bat entre Roger Golay, conseiller national MCG genevois, et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise.", "id": "1948580", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "GOLAY, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948192", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Charles Wysplosz, \u00e9conomiste et professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID).", "id": "1948623", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948216", "summary": "Duplex Fribourg, Berne et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre St\u00e8ve Bobillier, bio\u00e9thicien \u00e0 la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses, Samia Hurst, \u00e9thicienne et membre de la Commission nationale d'\u00e9thique, et Franz Immer, directeur de Swisstransplant.", "id": "1948647", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["HURST, SAMIA", "IMMER, FRANZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948244", "summary": "Itw Vincent Moreau, chercheur au Laboratoire d'\u00e9conomie urbaine et de l'environnement \u00e0 l'EPFL.", "id": "1948675", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GENDRE, Delphine", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052054", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1925424", "internalArchiveId": "AA1909924993", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\"Crocodile\", le slam de Narcisse", "publicationDate": "2019-09-09T16:04:32Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-10T18:15:47Z", "program": {"href": "/programs/5238", "id": "5238", "name": "Magn\u00e9tique"}, "medias": [{"id": "1798147", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052211", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1871396", "internalArchiveId": "AA1909870966", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui c'est de la dynamite : Les fibres naturelles", "publicationDate": "2019-09-09T10:48:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10690664", "imageURL": "http://www.rts.ch/9535235.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui c'est de la dynamite : Les fibres naturelles", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["S\u2019habiller avec un tissu 100% naturel, sans plastique et sans membrane c\u2019est possible.", "Aujourd'hui c'est de la dynamite : Les fibres naturelles"], "variantIds": ["ece-10690664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T01:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052031\r\nDate de transcription : 11-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [93%] : \r\nBonjour, c'est jonas j'ai 3 minutes pour vous dire que les fibres naturelles, c'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:54) [89%] : \r\nElles ne contiennent pas de plastique, \u00e0 la diff\u00e9rence des fibres synth\u00e9tiques qu'on retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s partout : dans nos v\u00eatements et dans nos oc\u00e9ans par exemple pour cr\u00e9er un tissu technique la mati\u00e8re la plus utilis\u00e9e et le polyester issus du p\u00e9trole et \u00e7a tout le monde le sait, c'est pas tr\u00e8s \u00e9colo, ce qu'il faut savoir, c'est que la guerre contre le plastique c'est surtout concentr\u00e9 contre celui \u00e0 usage unique, les pas et les bouteilles des tasses \u00e0 caf\u00e9 mais les v\u00eatements synth\u00e9tiques attire de plus en plus la portion parce qu'ils perdent du plastique \u00e0 chaque fois qu'ils sont lav\u00e9s, on dit m\u00eame qu'on avalerait l'\u00e9quivalent d'une carte de cr\u00e9dit, chaque semaine, c'est B\u00e8gue alors que la fibres naturelles issues le plus souvent du coton et Dullin s'affranchit \u00e0 100 pourcent des produits hydrocarbures et des membranes plastique, et l\u00e0, vous me direz, la fibre naturelle ton truc, l\u00e0 c'est intense, quand m\u00eame, donc l\u00e0 on peut tester sous l'eau, tu peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:14) [73%] : \r\nCes solos \u00e7a tient vraiment l'eau b\u00e9nite croit pas \u00e9tonn\u00e9, on va y aller enfin avoir, je ne me sers naturel \u00e9tant ce qu'est un viol, \u00e7a s'incruste \u00e7a retient fait \u00e7a ruisselle et en m\u00eame temps c'est un c'est vraiment \u00e9tonnant sous sa effectivement non mais qui va, mais il y a un qui passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:14 > 0:01:33) [89%] : \r\nAbracadabra, la fibre de coton est tellement longue et bien tiss\u00e9e qu'elle ne laisse rien passer ni la pluie ni le vent ni m\u00eame la neige, la temp\u00eate peut arriver et, en plus d'\u00eatre performante la fibres naturelles et confortable puisqu'elle favorise la r\u00e9gulation thermique, la respirabilit\u00e9 et c'est tant mieux parce que ce qui est dans un avis dans lequel on a su\u00e9 cette B\u00e8gue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:33 > 0:01:49) [83%] : \r\nDans les ann\u00e9es en synth\u00e9tique, en fait, on s'est rendu compte qu'on chauffait tr\u00e8s vite d\u00e8s qu'on \u00e9tait actif d\u00e8s qu'on \u00e9tait en mouvement, le corps commence \u00e0 transpirer tr\u00e8s rapidement et en se posant cette question n'a trouv\u00e9 s'tissu en coton qui est-ce sans compter une sans laminage et s'en plastique et en fait qui nous prot\u00e8gent parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:49 > 0:02:10) [89%] : \r\nQuestion pris une veste technique fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de fibres naturelles ne co\u00fbte pas plus cher qu'une veste haut de gamme, synth\u00e9tique et puis la vraie innovation c'est de combiner laine et coton pour que ce soit bon show et si on veut vraiment bien faire on opte pour une laine de la r\u00e9gion comme la marque suisse Mother qui elle utilise de la laine suisse d'alpaga du Valais, de l'alpaga suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:13 > 0:02:31) [89%] : \r\nC'est quelque chose d'assez exceptionnel, le pouvoir effectivement utiliser des mati\u00e8res premi\u00e8res qui viennent d'ici, c'est comme \u00e7a qu'moins fonctionn\u00e9 \u00e7a fait penser \u00e0 la permaculture, \u00e7a peut commencer \u00e0 tout ce qu'on peut faire mieux chez nous utilisons les ressources locales effectivement les transformer dans un produit qui ensuite et technique et qu'on peut vendre partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:31 > 0:02:40) [86%] : \r\nBon, vous l'aurez compris utiliser un tissu 100 pourcent naturel sans plastique et sans membrane c'est possible parce que la fibre naturelle, c'est de la dynamite.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-09T17:19:09Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797193", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052031", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1870067", "internalArchiveId": "AA1909869637", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 09.09.2019", "publicationDate": "2019-09-09T09:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:39:58Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1797097", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051991", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1914374", "internalArchiveId": "AA1909913943", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les conseils de Carlos - La jupe", "publicationDate": "2019-09-09T08:06:44Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T09:30:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052163\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:12) [77%] : \r\nJe fais les courses, aller au fitness, je me bats c'est tout autant en faire parce qu'on si elle porte une jupe, l\u00e0, c'est pour ma lui et pourtant lui mais animera moi tu t'es pris pour une avec des r\u00e9flexions pareilles, c'est surtout, il y a personne qui se trouve dans les tuyaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:45) [79%] : \r\nElle explique MNJ parce qu'elle a envie de mettre une puisque ce sont mal, parce que des gens parce qu'elle a envie de mettre une jupe, c'est quoi ces r\u00e9flexions de merde imagine si elle mettait plus jupe m'habiter dans un pays o\u00f9 porte pas du probl\u00e8me c'est d'habiter dans un pays o\u00f9 et pour toutes les jupe Henri je retourne en Espagne mais bon \u00e9conomiquement pour le boulot, c'est un peu la merde, elle portait jeu Portal mais vais envoyer en Ecosse avec leurs qui ont \u00e0 Lom\u00e9, tu vas te faire soulev\u00e9e par d\u00e9rogation cap activement pisser du whisky, mais je suis pour moi m\u00e8re et c'est quoi ouais, tu as l'air tumeurs, c'est pourquoi, parce que moi je fais l'effort hein de quelque chose est plus sexy alors aucune r\u00e9flexion et \u00e7a, c'est parce que c'est une couille molle.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5253", "id": "5253", "name": "Couleur3 en vid\u00e9o"}, "medias": [{"id": "1797828", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052163", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 7400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7xrLLDdniZFXUcqh9gkmIsy2BREJ"}]