[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=11500&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=11525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=11475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0D6E8F9C-380F-46F8-8CBA-B085A2898ECA", "internalArchiveId": "0D6E8F9C-380F-46F8-8CBA-B085A2898ECA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pain (5/5): le m\u00e9tier de boulanger fait-il encore r\u00eaver les jeunes? En rediffusion", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 310, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568041", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le pain (5/5): le m\u00e9tier de boulanger fait-il encore r\u00eaver les jeunes? En rediffusion / LME_2019-07-19T06:11:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "La Matinale du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:59:28Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur le pain en nouvelle diffusion dans un contexte o\u00f9 plus d'une boulangerie disparaissent chaque semaine en Suisse, on va se pencher sur la rel\u00e8ve, le m\u00e9tier de boulanger fait- il encore r\u00eaver les jeunes Pauline aura pas, a rendu visite \u00e0 Nicolas, il accueille des apprentis depuis 30 ans dans sa boulangerie artisanale lausannoise qui compte une quinzaine d'employer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [86%] :\r\nIl servait principalement \u00e0 la base justement des symboles. \r\nDerri\u00e8re 17 ans et vous \u00eates ici depuis combien de temps situ\u00e9 en ont ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 bien travailler manuellement avec les farines produites comme \u00e7a le paon et les p\u00e2tisseries au d\u00e9but, au tout, mais maintenant c'est un peu habitu\u00e9s, du coup, je mange du trop, mais c'est mieux de faire \u00e7a, on peut \u00eatre maire Nicolas Messi boulanger p\u00e2tissier confiseur \u00e0 Lhassa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [85%] :\r\nPourquoi cette volont\u00e9 de d'avoir des apprentis Amman \u00e0 transmission de de partager le des connaissances, puis \u00e7a apporte toujours quelque chose mutuellement quoi j'ai pratiquement toujours eu plus ou moins 3 apprentis, un dans chaque ann\u00e9e, boulanger, c'est toujours un m\u00e9tier qui attire les jeunes alors globalement il y a un petit peu moins d'apprentis que ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais on a aussi de moins en moins de formateur, mais malheureusement la victime de de toutes ces cha\u00eenes de de boulangerie forme peu d'apprentis, mais ils ont beaucoup de points de vente, donc c'est c'est c'est tout d\u00e9placement disparu au fil du temps, au fil des ann\u00e9es on a des jeunes qui arrivent, qui sont un peu plus fragile, je dirais, \u00e7a m'a pos\u00e9 un probl\u00e8me personnellement parce que moi j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 la dure, et puis j'ai eu cette ligne l\u00e0 pendant de nombreuses ann\u00e9es et puis j'allais son \u00e9copera supporter je me survient Castier en paix maintenant je trouve que cette demande niveau acceptable chez moi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [73%] :\r\nAu revoir de tournage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [93%] :\r\nIl faut 3 ans pour obtenir un CFC de boulanger, mais on peut aussi se former sur le tas, c'est le cas de Juliette \u00c9l\u00e9onore des elles ont cr\u00e9\u00e9 le pain du jardin du pain au levain cuit au feu de bois produit en pleine campagne genevoise et vendu au march\u00e9 dans des restaurants et des coop\u00e9ratives, l'ancien boulanger leur a transmis son savoir- faire et ses recettes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [78%] :\r\nOn a eu quand m\u00eame nettement bon moi en tout cas j'ai le besoin d'\u00eatre 2 mois apr\u00e8s que le cas soit parti donc toute la c'\u00e9tait le le l'semblerait pour vraiment avoir la sensation de ma\u00eetriser le le four et tout ce qu'il avait \u00e0 faire, que tout ce qu'il y a tellement de trucs \u00e0 foncer faire le feu v\u00e9rifier enfin beaucoup de fleuves \u00e0 beaucoup plus \u00e0 penser en m\u00eame temps, autre. \r\nC'est vrai, comment l\u00e0 ce que vous faites, il y a que les hommes, lundi soir, les niches, mais c'est le personnage le bout l\u00e0 n'avait pas des crampes, parfois on doit au d\u00e9but quand il n'\u00e9tait, on apprenait les premi\u00e8res fois o\u00f9 on faisait \u00e7a, \u00e7a s'est \u00e9tendue ce moment avait muscles qui se sont form\u00e9s, expr\u00e8s pour ce travail. \r\nC'\u00e9tait le mardi et le vendredi, c'est le m\u00eame type de journ\u00e9e ont commenc\u00e9 \u00e0 S\u00e9zanne o\u00f9 7 heures non seulement toute la saison et puis on finit les patineurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [79%] :\r\nDesign aux arts, ensuite on a une pause pendant le temps de fermentation des p\u00e2tes ou de prendre la rel\u00e8ve en fait le 1er feu on fait les niches, ensuite on les laisse reposer environ 2 heures pour faire fait le 3\u00e8me feu ensuite des br\u00e8ves, ensuite on est en forme, nous serons les premiers pas en vers 18 heures 30 c'est \u00e0 l'entra\u00eenement en fait presque 360 continue en 3 sans aussi le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [83%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a fait m\u00eame pas un an, vous vous \u00eates lanc\u00e9 toutes les 2, Leonor et vous est -ce que vous arrivez bien gagner votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [74%] :\r\nBon avais pour ce qu'on entend par viennent et sa vue en tout cas par rapport aux charges qu'on a 30 vie qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [76%] :\r\nOui, on a une gamme de on ne pourra pas on le pour le pays, en Allemagne et on n'a pas donc le four \u00e0 bois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [93%] :\r\nVotre logement et la boulangerie, tout \u00e7a c'est dans des roulottes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [83%] :\r\nQuand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ce projet avec Leonor, on se disait qu'on ne c'est pas seulement faire du Panth\u00e9on, c'est le lieu qui nous plaisait donc d'avoir un bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [67%] :\r\nHabiter \u00e0 la campagne, invit\u00e9 aussi Sion sur sur ce que vous voulez le travail c'est c'est quand m\u00eame chouette sans c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait un enfant projet on peut en projet de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [94%] :\r\nVoil\u00e0 un reportage sign\u00e9 Pauline aura \u00e0 noter que selon les statistiques, le nombre d'apprentis qui obtiennent leur CFC est en baisse depuis plusieurs ann\u00e9es, ils \u00e9taient 792 en 2014 et 639 l'an dernier, mais on a entendu, il existe aussi d'autres moyens de se former, qui ne sont pas r\u00e9pertori\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T04:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-19D0F99A-A30B-4B52-BC18-F0FBC2A0BD5B", "internalArchiveId": "19D0F99A-A30B-4B52-BC18-F0FBC2A0BD5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois;Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons;Boukari, Fouad;GOBERT;Dmytro Romanovitch, candidat du parti ukrainien Holos;Svyatoslav Vakarchuk, chef du parti ukrainien Holos;extrait musical Svyatoslav Vakarchuk;Clint Capela, basketteur suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(17/VIAGOGO IV OLIVIER FELLER 6H30) Sous le feu des critiques et sous la loupe des r\u00e9gulateurs depuis des ann\u00e9es, Viagogo sera finalement victime de Google en\r\npremier. \r\nla plateforme de revente de billets n'est plus une solution digne de confiance selon le moteur de recherche.. \r\nEn pleine saison des festivals, Viagogo n'est plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en premier lors de chasses aux tickets.\r\nEt cela dans le monde entier.\r\nConcerts, comp\u00e9titions sportives, festivals... \r\nViagogo, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2012, est accus\u00e9 de gonfler les prix des billets.\r\nLe conseiller national PLR vaudois Olivier Feller a deja interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet. \r\nIl salue la d\u00e9cision de Google. \r\n  00'42''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Olivier Feller interrog\u00e9 par Pauline Rappaz.\r\nPlusieurs proc\u00e9dures sont en cours en Suisse contre Viagogo : une action civile au Tribunal de commerce de Zurich, intent\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nEt deux plaintes p\u00e9nales de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consammateurs et de la FIFA, d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public genevois.\r\nLa FRC qui accuse aussi Viagogo de gonfler les prix des billets pour la F\u00eate des vignerons.\r\n(01/FEVI CORTEGE SANS ROIS (Simon Cort\u00e8ge)) *** La f\u00eate des vignerons \u00e0 Vevey, ou la tradition a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier pour la premi\u00e8re journ\u00e9e... \r\nToute une journ\u00e9e sans conna\u00eetre ses rois. \r\nD'ordinaire la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement a lieu le matin. \r\nMais cette ann\u00e9e, suite au report en soir\u00e9e de la premi\u00e8re du spectacle et du couronnement, le programme du jour a \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9. \r\nReportage Simon Corthay...\r\n  01'14''\r\n((Une fois n'est pas coutume: sur les quais de Vevey, la f\u00eate des vignerons a d\u00e9but\u00e9 par le cort\u00e8ge. Et en t\u00eate, surprise: pas de vigneron couronn\u00e9 mais des t\u00e2cherons et t\u00e2cheronnes en attente du verdict. \r\nSon\r\nPour l'abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons, grand organisateur des festivit\u00e9s, cette entorse \u00e0 la tradition a du bon. Fran\u00e7ois Margot.\r\nSon\r\nAvant de conna\u00eetre leur palmar\u00e8s le soir, les vignerons de la f\u00eate ont ainsi v\u00e9cu cette premi\u00e8re journ\u00e9e sur le m\u00eame pied. ))\r\nExtro: Et depuis hier soir, on peut parler de la F\u00eate des vignerons et des vigneronnes, puisqu'une des trois t\u00e2cheronnes en lice dans le concours a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e reine, aux c\u00f4t\u00e9s de cinq rois.\r\n(Bve Suisse Maroc) Trois hommes condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort au Maroc pour l'assassinat des deux femmes scandinaves fin 2018.\r\nM\u00eame si un moratoire sur la peine capitaleest appliqu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90.\r\nLeur avocate va faire appel aujourd'hui de ce verdict.\r\nLa justice marocaine a aussi condamn\u00e9 hier un groupe de 21 hommes soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s \u00e0 ces assassinats ou d'appartenir \u00e0 une cellule jihadiste.\r\nDes peines allant de 5 ans de prison \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9. \r\nParmi eux figure un Hispano-Suisse, le seul \u00e9tranger du groupe, condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison pour \"constitution de bande terroriste\".\r\n(Bve Iran USA) Poker menteur dans le Golfe. \r\nLes Etats-Unis disent avoir abattu hier matin un drone iranien au-dessus du d\u00e9troit d'Ormuz. \r\nSelon Donald Trump, l'engin s'est approch\u00e9 \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre d'un navire de guerre am\u00e9ricain.\r\nInterrog\u00e9 lors de son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, le chef de la diplomatie iranienne Mohammad Javad Zarif a affirm\u00e9 n'avoir \"aucune information (dit-il) sur la perte d'un drone\".\r\nT\u00e9h\u00e9ran qui de son c\u00f4t\u00e9 a annonc\u00e9 hier d\u00e9tenir un navire \"\u00e9tranger\". \r\nUn Tanker accus\u00e9 par l'Iran de \"contrebande\" de carburant.\r\n(04/FR SYSTEME RETRAITES PA) *** A l'avenir, les Fran\u00e7ais vont basculer dans la retraite par points. \r\nJean-Paul Delevoye, haut-commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, a d\u00e9voil\u00e9 hier ses recommandations.\r\nIl pr\u00e9conise entre autre de relever l'\u00e2ge de 62 \u00e0 64 ans pour une pension \u00e0 taux plein. \r\nMais son rapport cristallise d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9contentements. \r\nPuisqu'il d\u00e9fend un \"syst\u00e8me universel\"... \r\nAutrement dit unifier les 42 r\u00e9gimes existants...\r\nUne recommandation Fr\u00e9d\u00e9ric Says qui ne passe pas aupr\u00e9s des syndicats... \r\n  0'48''\r\n((Un agriculteur, un conducteur de train et un cadre du priv\u00e9 doivent-ils avoir exactement le m\u00eame r\u00e9gime de retraite ? Oui, selon le projet de r\u00e9forme souhait\u00e9 par Emmanuel Macron. Ce qui ne convainc pas du tout la CGT et Force ouvri\u00e8re. Ces syndicats estiment qu'au contraire, certains m\u00e9tiers sont plus p\u00e9nibles, et qu'ils doivent conserver des conditions plus favorables de d\u00e9part. La CFDT, la premi\u00e8re centrale syndicale fran\u00e7aise, est plus nuanc\u00e9e : elle note des avanc\u00e9es, comme la meilleure prise en compte de la maternit\u00e9 dans le calcul des pensions. Mais le nouveau syst\u00e8me, plus uniforme, laisse craindre \u00e9galement que les futurs retrait\u00e9s soient moins bien trait\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs... Et que des \u00e9conomies budg\u00e9taires soient discr\u00e8tement r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9forme. Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info Paris.))\r\nEXTRO : Et ce texte pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres \u00e0 l'automne avant d'\u00eatre examin\u00e9 au Parlement apr\u00e8s les municipales de mars prochain pour une possible entr\u00e9e en vigueur en 2025.\r\n(TF3/LEGILSATIVES UKRAINE PI) *** Vladimir Poutine se dit pr\u00eat au \"r\u00e9tablissement total\" des relations avec Kiev.\r\nLe pr\u00e9sident russe qui s'est exprim\u00e9 hier, \u00e0 deux jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Ukraine.\r\nIl est pr\u00eat dit \u00e0 \"coop\u00e9rer avec toute force politique\" qui y sera favorable... \r\nDimanche 35 millions d'ukrainiens sont appel\u00e9s aux urnes. \r\nDes \u00e9lections anticip\u00e9es, d\u00e9cid\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelenskyy. \r\nLe parti de cet ancien commedien est assur\u00e9 d'obtenir un tr\u00e8s bon score, voire une majorit\u00e9...\r\nComme lors de la pr\u00e9sidentielle, les sondages pr\u00e9disent une vague de \"d\u00e9gagisme\".\r\nUn autre parti, men\u00e9 cette fois par un chanteur de rock, pourrait en profiter de cette tendance S\u00e9bastien Gobert.\r\n  1'34'' \r\n((La casquette vis\u00e9e sur le cr\u00e2ne, en tee-shirt, Dmytro Romanovitch pourrait bien \u00eatre un jeune Ukrainien branch\u00e9 qui profite de l'\u00e9t\u00e9. Mais il est en mission, pour changer la politique. Il a pris sa d\u00e9cision quand il a particip\u00e9 \u00e0 quelques r\u00e9flexions sur des r\u00e9formes en 2015. \r\nDmytro Romanovitch \r\nDans les comit\u00e9s parlementaires, c'\u00e9tait un tel niveau de populisme, d'incomp\u00e9tence. J'ai vraiment pris peur, car ces gens prennent des d\u00e9cisions qui affectent ma vie \u00e0 moi, ma famille! \r\nDmytro Romanovitch est num\u00e9ro 33 sur la liste du parti Holos, qui se traduit par voix et par vote. Le chef du parti Svyatoslav Vakarchuk est une des rockstars les plus populaires du pays, associ\u00e9 aux r\u00e9volutions de 2004 et 2014. Il ne se pose pas en opposition au pr\u00e9sident Zelenskyy, mais il entend l'emp\u00eacher de tomber dans les abus et la corruption inh\u00e9rents \u00e0 la politique ukrainienne. Il a mont\u00e9 son parti en quelques semaines pour saisir l'opportunit\u00e9 de tout changer. \r\nVakarchuk\r\nNous n'avons pas d'id\u00e9ologie en soi. Ce qui est important pour nous aujourd'hui, ce sont les principes. Pas de double language. Pas de compromissions. Montrer un bon exemple. Il faut avant tout refonder la culture politique.\r\nPeupler l'h\u00e9micycle de nouveaux visages en esp\u00e9rant que la politique s'en trouvera \u00e9pur\u00e9e. Ni Volodymyr Zelenskyy ni Svyatoslav Vakarchuk n'ont pris la peine de d\u00e9velopper des vrais programmes. L'id\u00e9e \u00e9tant que mettre fin \u00e0 la corruption end\u00e9mique suffira pour transformer le pays tout entier. A condition que leurs nouvelles t\u00eates jouent le jeu jusqu'au bout. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev))\r\n(12/BASKETBALL IV CAPELA rep 22h30) *** Connu pour ses exploits en NBA avec Houston, le basketer Clint Capela n'a pas oubli\u00e9 la Suisse. \r\nIl est en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il dirige, pour la premi\u00e8re fois, son \"Capela Geneva Camp\". \r\nClint Capela s'appr\u00eate \u00e0 jouer les matches de pr\u00e9-qualifications de l'Euro 2021 avec la Suisse.\r\n4 rencontres en ao\u00fbt prochain. Et il affiche ses ambitions... \r\n  0'52''\r\nDes proipos recuillis par Laurent Bastardoz.\r\nClint Capela qui esp\u00e9rer la venue de Thabo Sefolosha dans l'Equipe de Suisse, celui qui lui a donn\u00e9 envie de jouer en NBA, celui qui lui a montr\u00e9 que le r\u00eave \u00e9tait possible dit-il.\r\nLa Suisse entamera ses qualifications le 3 ao\u00fbt prochain \u00e0 Fribourg contre le Portugal.", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568044", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-19T06:00:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-19T06:00:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10568079", "ece-10568044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:06:18Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal Foued Boukari bonjour Fred bonjour Viagogo sanctionn\u00e9 par Google, le site de revente de billets le plus controvers\u00e9 au monde n'appara\u00eet plus en t\u00eate des recherches, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 agir contre les pratiques de Viagogo les Fran\u00e7ais pousser \u00e0 partir \u00e0 la retraite \u00e0 4 ans et un syst\u00e8me \u00e0 points pour unifier tous les r\u00e9gimes, une r\u00e9forme qui n'est pas au go\u00fbt des syndicats, et puis je veux \u00eatre plus qu'un basketteur Clint Capella joueur NBA veut laisser une trace positive et surtout avec le maillot suisse, le Genevois affiche ses ambitions pour l'Euro 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nSous le feu des critiques et sous la loupe des r\u00e9gulateurs depuis des ann\u00e9es, Viagogo sera finalement victime de Google en 1er, la plateforme de revente de billets n'est plus une solution digne de confiance selon le moteur de recherche en pleine saison des festivals Viagogo n'est plus r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 en 1er lors de chasses aux tickets et cela dans le monde entier Viagogo bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2012, est accus\u00e9 de gonfler les prix des billets, le conseiller national PLR Vaudois Olivier Feller a d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet, il salue la d\u00e9cision de Google. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [90%] :\r\nBeaucoup de consommateurs d'activit\u00e9s culturelles, artistiques, sportifs se sont fait avoir par Viagogo donc qu'elle fait preuve de sagesse dans sa d\u00e9cision, mais la bataille doit se poursuivre, il y a aujourd'hui des actions civiles qui sont en cours, il y a des parts p\u00e9nales qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans notre pays, et au fond il y a une prise de conscience qui a lieu et j'ai bon espoir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 moyen terme \u00e0 Chirac, le cas \u00e9ch\u00e9ant, au travers d'une loi, il n'est tout simplement pas correct revente sans autorisation \u00e9t\u00e9 non acc\u00e8s \u00e0 des manifestations \u00e0 des prix surfaits cela nuit \u00e0 l'artiste aux sportifs \u00e0 l'organisateur et cela nuit singuli\u00e8rement aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nEt plusieurs proc\u00e9dures sont en cours en Suisse contre Viagogo intenter une intent\u00e9e par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie et de plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et la FIFA, la FRC qui accuse Viagogo notamment de gonfler les prix \u00e9galement pour les billets de la F\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [87%] :\r\nLa fait des vignerons \u00e0 Vevey, justement, la tradition a \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e hier pour la premi\u00e8re journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [94%] :\r\nMais toute une journ\u00e9e sans conna\u00eetre ses rois d'ordinaire la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement a lieu le matin, mais cette ann\u00e9e, suite au report en soir\u00e9e de la premi\u00e8re du spectacle et du couronnement, le programme du jour a donc \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [91%] :\r\nUne fois n'est pas coutume sur les quais de Vevey, la F\u00eate des vignerons a d\u00e9but\u00e9 par le cort\u00e8ge est en t\u00eate, surprise, pas de vigneron couronn\u00e9 mais t\u00e2cherons et t\u00e2cheronnes en attente du verdict oui c'est donc fait et ce qui est fou, c'est qu'on ne sait pas qui parmi vous sera le couronnement, c'est la surprise de ce soir, on verra ce soir et on se r\u00e9jouit qu'on connaisse les qu'effectivement pour l'abb\u00e9, pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des vignerons, grand organisateur des festivit\u00e9s cette entorse \u00e0 la tradition :A. Dupont Fran\u00e7ois Margot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [85%] :\r\nCe bouleversement a une vertu \u00e0 mes yeux essentielle, c'est qu'elle permet \u00e0 tous les vignerons de parader ensemble sans il hi\u00e9rarchie sans qu'il ait de classement et qu'ils sont l\u00e0 en groupe, toutes unies alors que, d\u00e8s le soir, on ne parlera plus que des seuls couronn\u00e9 et que nombre des autres de leurs camarades vont passer l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [95%] :\r\nAvant de conna\u00eetre leur palmar\u00e8s en soir\u00e9e, les vignerons de la f\u00eate ont ainsi v\u00e9cu cette premi\u00e8re journ\u00e9e, sur le m\u00eame pied. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [85%] :\r\nLe reportage de Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [94%] :\r\nC'est, et depuis hier soir, on peut parler de la F\u00eate des vignerons et des vigneronnes puisque une des trois t\u00e2cheronnes en lice dans la queue, dans le concours a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e reine aux c\u00f4t\u00e9s de cinq rois dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, 3 hommes condamn\u00e9s \u00e0 la peine de mort au Maroc pour l'assassinat des 2 femmes scandinaves fin 2018 m\u00eame si un moratoire sur la peine capitale est appliqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es 90 au Maroc, leur avocate va faire appel aujourd'hui du verdict, la justice marocaine qui a aussi condamn\u00e9 hier un groupe de 21 hommes soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre li\u00e9s \u00e0 ces assassinats ou d'appartenir \u00e0 une cellule jihadiste, des peines allant de 5 ans de prison \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 parmi eux figure un hispano- Suisse le seul \u00e9tranger du groupe condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison pour constitution de bande terroriste Poker menteur dans le Golfe, les \u00c9tats-Unis disent avoir abattu hier matin drone iranien au-dessus du Detroit d'Ormuz, selon Donald Trump, l'engin s'est approch\u00e9 \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre d'un navire de guerre am\u00e9ricain interrog\u00e9 lors de son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, le chef de la diplomatie iranienne Mohammad Javad Zarif affirme n'avoir aucune information, dit -il sur la perte d'un drone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [96%] :\r\n\u00e0 l'avenir, les Fran\u00e7ais vont basculer dans la retraite par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [93%] :\r\nPoint Jean-Paul Delevoye Haut-commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites a d\u00e9voil\u00e9 hier ses recommandations, il pr\u00e9conise, entre autres, de relever l'\u00e2ge de 62 \u00e0 64 ans pour une pension \u00e0 taux plein, mais son rapport cristallise d\u00e9j\u00e0 les qu'm\u00e9contentements sur un point, puisqu'il d\u00e9fend un syst\u00e8me universel, autrement dit l'unification des 42 r\u00e9gimes existants une recommandation Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly qui ne passe pas aupr\u00e8s des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:12) [92%] :\r\nUn agriculteur, un conducteur de train et un cadre du priv\u00e9 doivent -ils avoir exactement le m\u00eame r\u00e9gime de retraite oui, selon le projet de r\u00e9forme souhait\u00e9e par Emmanuel Macron ce qui ne convainc pas du tout, la CGT et Force ouvri\u00e8re, ces syndicats estiment qu'au contraire, certains m\u00e9tiers sont plus p\u00e9nibles et qu'ils doivent donc conserver des conditions plus favorables de d\u00e9part, la CFDT, la premi\u00e8re centrale syndicale fran\u00e7aise est plus nuanc\u00e9e, elles notent des avanc\u00e9es dans le rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier comme la meilleure prise en compte de la maternit\u00e9 dans le calcul des pensions, mais le nouveau syst\u00e8me plus uniforme laisse craindre \u00e9galement que les futurs retrait\u00e9s soient moins bien trait\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs et que des \u00e9conomies budg\u00e9taires soient discr\u00e8tement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9forme, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [99%] :\r\nLa r\u00e9forme qui pourrait entrer en vigueur en 2025. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [91%] :\r\nVladimir Poutine se dit pr\u00eat au r\u00e9tablissons totale des relations avec Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident russe s'est exprim\u00e9, hier, \u00e0 2 jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Ukraine, dimanche 35 millions d'Ukrainiens sont appel\u00e9s aux urnes des \u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e9cid\u00e9es par le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le parti de cet ancien com\u00e9dien est assur\u00e9 d'obtenir un tr\u00e8s bon score, voire une majorit\u00e9 comme lors de la pr\u00e9sidentielle, les sondages pr\u00e9disent une vague de d\u00e9gagisme, un autre parti men\u00e9 cette fois par un chanteur de rock pourrait en profiter de cette tendance, S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [95%] :\r\nIl a la casquette n\u00e9gligemment pos\u00e9 sur la t\u00eate et porte un t-shirt Dmytro Romanovitch pourrait bien \u00eatre un jeune Ukrainien branch\u00e9 qui profite de l'\u00e9t\u00e9 mais il est en mission pour changer la politique, il a pris sa d\u00e9cision, quand il a particip\u00e9 \u00e0 quelques r\u00e9flexions sur des r\u00e9formes en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [85%] :\r\nRoule n\u00e9 dans les comit\u00e9s parlementaires c'\u00e9tait accalmie vu de populisme d'incomp\u00e9tence, j'ai vraiment pris peur car ces gens prennent des d\u00e9cisions qui affectent ma vie \u00e0 moi nous mais ma famille royale saoudienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [92%] :\r\nDmytro Romanovitch est num\u00e9ro 33 sur la liste du parti Holos ce qui se traduit par voix et par vote. \r\nLe chef du parti Svyatoslav Vakarchuk est une des rockstars les plus populaires du pays associ\u00e9 aux r\u00e9volutions de 2004 et 2014. \r\nIl ne se pose pas en opposition au pr\u00e9sident H\u00e9l\u00e8ne ski mais il entend l'emp\u00eacher de tomber dans la corruption et les abus inh\u00e9rents \u00e0 la politique ukrainienne, il a mont\u00e9 son parti en quelques semaines \u00e0 peine, pour saisir l'opportunit\u00e9 de tout changer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [80%] :\r\nToute la nation et d'une part je fondamental de y prennent ce au Casoni revoir nous avons pas des de l\u00e9sions soit parce ce qui est important pour nous, aujourd'hui, ce sont les principes, a donc pas de double langage technique Richard pas de compromissions montrer un bon exemple, il faut avant tout refonder la culture politique aussi Yann machine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [91%] :\r\nHosni prince peupler l'h\u00e9micycle de nouveaux visages, dans l'espoir que la politique s'en trouve \u00e9pur\u00e9e ni Volodymyr Zelenskyy, ni Svyatoslav Vakartchouk n'ont pris la peine de d\u00e9velopper de vrais programmes, l'id\u00e9e \u00e9tant que mettre fin \u00e0 la corruption end\u00e9mique suffira pour transformer le pays tout entier, \u00e0 condition bien s\u00fbr que leurs nouvelles t\u00eates jouent le jeu jusqu'au bout, S\u00e9bastien Gobert RTS Kiev. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [87%] :\r\nConnu pour ses exploits en NBA avec Houston le basketteur Clint Capella n'a pas oubli\u00e9 la Suisse, il est temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [86%] :\r\nComment, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il dirige pour la premi\u00e8re fois son capella jeans \u00c9va qu'un peu Clint Capella qui s'appr\u00eate \u00e0 jouer des matches de pr\u00e9- qualifications de l'Euro 2021 avec la Suisse 4 rencontres en ao\u00fbt prochain et il affiche ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [85%] :\r\nDes ambitions moi c'est c'est clair c'est c'est dans une \u00e9quipe gagnante en NBA, voil\u00e0, je suis dans une \u00e9quipe gagnante juste je vais tout faire, moi et mes co\u00e9quipiers pour moi moins gagner ce match- l\u00e0 et vraiment donn\u00e9 cette faire au pays mais surtout aux enfants qui, qui, j'esp\u00e8re, regardons regarderont, regarderont le sport, le basket que c'est vraiment, c'est vraiment possible si je l'ai fait d'ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en partant de l'\u00c9tat en \u00e9tant fan de foot au d\u00e9part en entendant des professeurs me dire non sportifs machin tu non tu oublies les \u00e9tudes, on peut r\u00eaver, on peut r\u00eaver, si jamais on n'est jamais, on n'est jamais assez fou, et et voil\u00e0, comme disait ah, comme disait Albert Einstein, y a que les fous qui sont a compris donc quand mes profs quoi et j'\u00e9tais fou, je suis, je savais que j'\u00e9tais incompris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le basketteur Clint Capella, interrog\u00e9 par Laurent Bastard, do et la Suisse entamera ses qualifications pour l'Euro 2021, le 3 ao\u00fbt prochain \u00e0 Fribourg contre le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:31) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:10:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDB9149D-9C74-4E6F-945F-1370EB82E4E4", "internalArchiveId": "DDB9149D-9C74-4E6F-945F-1370EB82E4E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 631, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye / LME_2019-07-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre-Etienne Joye / LME_2019-07-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10568058", "ece-10568040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:12:58Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nOn prend l'avion, on \u00e9met du CO2 mais on compense de plus en plus de passagers suisses se d\u00e9douane en donnant de l'argent pour des projets \u00e9cologiques, ces 6 derniers mois, les Suisses ont compens\u00e9 5 fois plus leur vol qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, nous dira Camille Degoat une r\u00e9cession importante en cas de No Deal, c'est ce que pr\u00e9voit au Royaume-Uni la officiel britannique charg\u00e9 des pr\u00e9visions \u00e9conomiques et budg\u00e9taires, on parle ici de sc\u00e9nario de Brexit sans accord, un sc\u00e9nario qui est loin d'\u00eatre irr\u00e9aliste au moment du changement politique en Angleterre 19 juillet on est en plein \u00e9t\u00e9 et c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la reprise en Super League de football : le FC Sion entame ce soir son championnat en accueillant le FC B\u00e2le, une rencontre qui fera office de test de valeur de l'\u00e9quipe valaisanne cette saison, en tout cas, il y a de l'ambition, mais le d\u00e9fi est de taille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nCompenser volontairement ses \u00e9missions de CO2 au moment de prendre l'avion, h\u00e9 bien, de plus en plus de passagers et passag\u00e8res suisses s'y mettent, selon la Fondation Mike limite elle finance des projets de protection climatique en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger cette ann\u00e9e en tout cas, ces 6 derniers mois, les Suisses sont compens\u00e9 5 fois plus leur vol qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [90%] :\r\n14 tonnes de CO2, c'est l'empreinte carbone d'un aller-retour Gen\u00e8ve- Bangkok pour une famille de 4 personnes, prix de la compensation sur le site, Mike l\u00e0 \u00e9mettent 409 francs, cet argent est utilis\u00e9 pour des projets \u00e9cologiques, par exemple la restauration de la tourbi\u00e8re de la vall\u00e9e de Chevandier dans le canton de Glaris en 2018, toutes cat\u00e9gories confondues, plus d'un 1000000 de tonnes d'\u00e9missions de CO2 ont \u00e9t\u00e9 compens\u00e9es par la Fondation pour des recettes de pr\u00e8s de 20 millions de francs, les suisses semblent appr\u00e9cier cette mani\u00e8re de faire explique Kyle and vers, porte- parole de selon lui l'opinion publique est sensible aux enjeux du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [90%] :\r\nEt Blaise nous sommes l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, on a parl\u00e9 d'un \u00e9t\u00e9 caniculaire, avec des poissons morts dans les fleuves et des lacs suisses \u00e7a secouait beaucoup de monde, ensuite il y a eu des discussions autour de la loi, CO2 et depuis l'Automne, les manifestations de jeunes chaque vendredi, cette th\u00e9matique est vraiment pr\u00e9sente dans la t\u00eate des gens peut-\u00eatre qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 un vol et maintenant ils sont face \u00e0 un dilemme : ils savent qu'ils nuisent \u00e0 l'environnement en prenant l'avion et beaucoup de gens cherchent \u00e0 trouver au moins un moyen de compenser, donc de plus en plus de voyageurs d\u00e9cide en tout cas de prendre leurs responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 leurs \u00e9missions de CO2 et \u00e0 les compenser ce complexe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [92%] :\r\nLes passagers qui compense volontairement leurs \u00e9missions de CO2 par an dont restent toutefois une minorit\u00e9 rappelle qu'Island, ils seraient moins de 5 pourcent selon les estimations de la fondation, mais c'est quand m\u00eame un engouement qui pourrait faire des \u00e9mules sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale malgr\u00e9 le rejet de la loi sur le CO2 au Conseil national, plusieurs partis sont favorables \u00e0 l'introduction d'une taxe sur le billet d'avion, notamment le PLR et la gauche, alors peut-\u00eatre que le boom de ces compensations volontaire sera un terreau fertile pour faire avancer le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nC'est une premi\u00e8re, une femme est honor\u00e9 \u00e0 la F\u00eate des Vignerons \u00e0 Vevey une vigneronne donc vigneronne t\u00e2che Rh\u00f4ne m\u00eame Corinne a re\u00e7u l'une des 6 m\u00e9dailles d'or d\u00e9cern\u00e9 hier lors de la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, le titre de roi revient, lui, en toute logique, un homme, c'est Jean Daniel Berthet, qui a eu l'honneur de la couronne une f\u00eate des vignerons, dont la premi\u00e8re repr\u00e9sentation hier soir s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence de Guy Parmelin les mots du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois lui- m\u00eame viticulteur de formation une un magnifique spectacle qui unit toutes les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [91%] :\r\nDe Suisse un Brexit sans accord pourrait engendrer une r\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [95%] :\r\nAu Royaume-Uni, alors que la rh\u00e9torique muscl\u00e9e du candidat Boris Johnson favori pour remplacer la Premi\u00e8re ministre, Theresa May il fait craindre un Brexit sans accord les \u00e9conomistes mettent en garde contre l'impact tr\u00e8s n\u00e9gatif de tels sc\u00e9narios l'institut officiel britannique charg\u00e9 des pr\u00e9visions \u00e9conomiques et budg\u00e9taires, a pr\u00e9dit hier une r\u00e9cession importante en cas de No Deal \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [93%] :\r\nBoris Johnson promet de quitter l'Union europ\u00e9enne au plus tard le 31 octobre co\u00fbte que co\u00fbte, m\u00eame sans accord, l'Office de responsabilit\u00e9 budg\u00e9taire, organisme ind\u00e9pendant et tr\u00e8s respect\u00e9 au Royaume-Uni pr\u00e9vient qu'untel \u00e9v\u00e9nement co\u00fbtera cher \u00e0 l'\u00e9conomie, la livre sterling chutera selon lui imm\u00e9diatement de 10 pour 100, le produit int\u00e9rieur brut se contractera de 2 pourcent et les finances publiques seront fortement touch\u00e9s, l'institut pr\u00e9cise qu'il ne s'agit pas du sc\u00e9nario le plus noir, ces projections aurait \u00e9t\u00e9 encore bien plus pessimistes s'il s'\u00e9tait bas\u00e9 sur une rupture brutale sans aucun amortisseur cette alerte \u00e0 la r\u00e9cession semble avoir sorti le parlement de sa torpeur, quelques heures apr\u00e8s la publication de ses pr\u00e9visions \u00e9conomiques, les d\u00e9put\u00e9s voter un texte rendant quasi impossible pour le gouvernement de faire passer en force un Brexit sans accord un avertissement clair envoy\u00e9 \u00e0 Boris Johnson, qui a consid\u00e9r\u00e9 la possibilit\u00e9 de suspendre le Parlement pour l'emp\u00eacher de bloquer un New Deal Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [93%] :\r\nL'Andra, l'immobilisation du 737 Max p\u00e8se lourd sur les comptes de Boeing, le g\u00e9ant a\u00e9ronautique est formel : les d\u00e9boires de son avion vedette va amputer ses profits au 2\u00e8me trimestre, chiffre d'affaires et b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4ts \u00e0 hauteur de5,6 milliards de dollars, Novartis a publi\u00e9 hier des r\u00e9sultats meilleurs qu'attendu, avec un chiffre d'affaires de pr\u00e8s de 12 milliards pour le 2\u00e8me trimestre en hausse de 4 pourcent en comparaison annuelle pour Agathe boucher, analyste financier chez Bordier, c'est l'ensemble du secteur qui conna\u00eet un nouveau dynamisme. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:21) [90%] :\r\nOn vient en fait d'une synth\u00e8se au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 o\u00f9 effectivement il y avait un peu moins d'innovation dans les portefeuilles en d\u00e9veloppement, et \u00e0 partir des ann\u00e9es 2010 2011, c'est vrai qu'on a vu appara\u00eetre une vraie innovation dans les portefeuilles de recherches et qui ont permis en fait de faire des avanc\u00e9es dans le traitement de certaines maladies, et notamment en oncologie, ce sont des traitements de sp\u00e9cialit\u00e9s dans le les ou en fait de marketing, sont beaucoup plus faibles, du coup on des marges qui sont beaucoup plus favorables qu'un traitement o\u00f9 il faudrait en fait une sorte de fentes assez derri\u00e8re pour promouvoir le m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sandrine Hochstrasser les \u00c9tats-Unis ont abattu un drone iranien au-dessus du Detroit d'Ormuz, d'apr\u00e8s Donald Trump, qui a annonc\u00e9 lui- m\u00eame la nouvelle, le drone iranien s'est approch\u00e9 dangereusement d'un navire am\u00e9ricain qui a entrepris une action d\u00e9fensive, r\u00e9ponse de T\u00e9h\u00e9ran, nous n'avons aucune information sur la perte dans quelconque dr\u00f4nes dans la r\u00e9gion, d\u00e9claration faite par le chef de la diplomatie iranienne \u00e0 son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'ONU \u00e0 New York, l'Iran toujours qui se dit pr\u00eate \u00e0 autoriser des inspections plus strict de ses installations nucl\u00e9aires, selon le quotidien britannique The Guardia T\u00e9h\u00e9ran seraient d'accord de ratifier un document qui va dans ce sens mais \u00e0 une condition : que les \u00c9tats-Unis renoncent \u00e0 leurs sanctions \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [96%] :\r\nAu Maroc, maintenant le proc\u00e8s du double meurtre des touristes scandinaves s'est clos hier apr\u00e8s 2 mois et demi d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [88%] :\r\nJean, le verdict est est s\u00e9v\u00e8re pour les 24 accus\u00e9s la peine de mort est prononc\u00e9e pour les 3 principaux accus\u00e9s qui ont avou\u00e9 avoir d\u00e9capit\u00e9 les jeune randonneuse dans Les dans le Haut Atlas en d\u00e9cembre dernier l'hispano- Suisse, accus\u00e9 d'avoir entra\u00een\u00e9 et form\u00e9 ces 3 marocain a lui \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison ferme, les pr\u00e9cisions sur place de T\u00e9a Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [91%] :\r\nParmi les pr\u00e9venus appel\u00e9s \u00e0 la barre, le ressortissant hispano- suisse se d\u00e9marque habill\u00e9 de son surv\u00eatement blanc et avec ses cheveux bruns coup\u00e9s tr\u00e8s courts, entour\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9, impossible de voir son visage quand le juge prononce la peine 20 ans quelques bons plus loin sa femme marocaine s'effondre, \u00e9paul\u00e9 par ses parents, p\u00e8re d'un petit gar\u00e7on, le jeune homme de 25 ans habitait \u00e0 Marrakech depuis 2015, il est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la radicalisation des principaux pr\u00e9venus qui ont assassin\u00e9 les deux randonneuse, il les aurait entra\u00een\u00e9 lors d'une s\u00e9ance de paintball et aurait install\u00e9 sur leur t\u00e9l\u00e9phone l'application de messagerie s\u00e9curis\u00e9e t\u00e9l\u00e9gramme pris\u00e9e des djihadistes pour communiquer avant le verdict, le jeune homme a prononc\u00e9 quelques mots devant l'\u00e9vidence, rendez- moi ma libert\u00e9, il a clam\u00e9 son innocence jusqu'\u00e0 la fin une innocence \u00e0 laquelle ne croient pas les avocats de la partie civileT. Olivier pour rtsinfo sal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [93%] :\r\nEn Turquie, c'est la riposte une r\u00e9ponse s\u00e8che \u00e0 la suite de l'assassinat d'un de ses diplomates dans le Kurdistan irakien hier, Ankara a lanc\u00e9 une vaste op\u00e9ration et a\u00e9rienne dans cette r\u00e9gion pour venger cette mort, l'arm\u00e9e turque a d\u00e9truit notamment des abris refuge et grotte qui appartiennent au PKK, le Parti des travailleurs kurdes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [83%] :\r\nEn football, l'heure de la reprise en Super League a sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [97%] :\r\nLe FC Sion entame ce soir son championnat en accueillant le FC B\u00e2le, une rencontre qui va donner une premi\u00e8re indication sur la valeur de l'\u00e9quipe valaisanne cette saison, un exercice dans lequel le FC Sion veut \u00eatre ambitieux Gr\u00e9goire Auger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [92%] :\r\nLe d\u00e9fi de taille pour le FC Sion apr\u00e8s 2 exercices compliqu\u00e9s o\u00f9 les Valaisans d\u00fb lutter pour leur survie dans l'\u00e9lite, les espoirs sont grands, de pouvoir regarder vers le haut l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz est tr\u00e8s clair : il n'est pas venu \u00e0 Sion pour viser la 7\u00e8me ou 8\u00e8me place le FC Sion veut viser le podium pour cela, l'effectif a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e \u00e0 l'image de l'arriv\u00e9e de Valognes Behrami international suisse doit tirer vers l'avant, un effectif talentueux mais qui peine toujours \u00e0 se faire mal mais comme toujours avec le FC Sion, rien ne sera simple : premi\u00e8res emb\u00fbches pour l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz la taille du contingent le club valaisan \u00e0 pr\u00e8s de 35 joueurs sous contrat, mais dans la t\u00eate du technicien, les choses sont claires \u00e0 l'issue de la pr\u00e9paration, St\u00e9phane Henchoz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [89%] :\r\nLa plupart des choix sont clairs, apr\u00e8s il y a encore une ou 2 une ou 2 incertitudes j'ai 2, 3, 2, 3 options dans toutes les lignes de d\u00e9fense milieu attaque il y a des options gardien aussi, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, ces options -l\u00e0, faut bien \u00e9tudier quelle va \u00eatre la meilleure, il faut bien tout pes\u00e9 dans la balance pour essayer de prendre plus de d\u00e9cisions justes possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Henchoz ne veut, pour l'heure, exclure personne et sait qu'il a besoin de tout le monde pour r\u00e9ussir sa mission, il devra aussi r\u00e9ussir \u00e0 faire cohabiter plusieurs gros caract\u00e8res dans son \u00e9quipe, autre chantier pour le technicien, l'animation offensive en pr\u00e9paration, le FC Sion n'a inscrit qu'une r\u00e9ussite en 5 parties bien trop peu pour pr\u00e9tendre avoir des ambitions sur une saison, St\u00e9phane Henchoz doit donc trouver la bonne formule offensive la r\u00e9ussite de son passage \u00e0 la t\u00eate du FC Sion passe aussi par ce chantier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [91%] :\r\nEt puis en cyclisme, c'est l'anglais, Simoni, ce qui a remport\u00e9 hier la 12\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Toulouse et Bagn\u00e8res-de-Bigorre premi\u00e8res \u00e9tape de montagne dans les Pyr\u00e9n\u00e9es avec des cols de premi\u00e8re cat\u00e9gorie 2 Lucernois Mathias Frank a fait partie de la grande \u00e9chapp\u00e9e du jour o\u00f9 il a termin\u00e9 14\u00e8me de cette \u00e9tape au g\u00e9n\u00e9ral, le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe conserve le maillot jaune aujourd'hui contre la montre \u00e0 Pau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:29) [94%] :\r\nPierre-\u00c9tienne pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T04:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-E43FA707-37BB-4FFA-9B73-E23F9E0F10C5", "internalArchiveId": "E43FA707-37BB-4FFA-9B73-E23F9E0F10C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Naples, retour sur le lieu du crime (9/10): des armes et des larmes", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10576103", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Naples, retour sur le lieu du crime (9/10): des armes et des larmes / LME_2019-07-19T07:54:00_les-series-d-ete-de-l-info-4", "La Matinale du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10576103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:12:58Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre s\u00e9rie retour \u00e0 Naples, on se rend dans le quartier napolitain de fortes Sheila, ce matin, un quartier tr\u00e8s mal fam\u00e9, dans les ann\u00e9es 80, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 qu'on pouvait acheter des armes par exemple Buzyn et ses amis sont clairement dans le collimateur de la petite mafia locale, ils ont refus\u00e9 de payer pour la protection de leur maison, ils se sentent menac\u00e9s, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 la napolitaine qui les rattrapent et ils vont devoir apprendre \u00e0 se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [83%] :\r\nPortugal : la \u00e7a, d'une part de San Lorenzo Dunkerque Tir qui a toujours \u00e9t\u00e9 le vraiment le quartier glauque de Naples, nous, on y allait, on allait chercher les armes \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nUn caf\u00e9 et une cigarette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nIl faut toujours penser que Naples, c'est une immense ville fait cette c'est curieusement une ville o\u00f9 il y a des dizaines de villages dedans et Jacques Cartier consid\u00e8re que l'autre est dangereux au type il vendait dans son arri\u00e8re- boutique qui vendait des, des, des armes de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, le magasin s'appelait Hugo Arlette sioniste pour les collectionneurs, tu parles, donc ils \u00e9taient pas bons et nous, on \u00e9tait encore plus que donc on allait acheter des armes chez eux on savait pas les utiliser \u00e7a leur posait aucun probl\u00e8me, on doit \u00eatre quand m\u00eame les seuls pieds nickel\u00e9s de toute l'histoire du Crime qui a achet\u00e9 qui se faisait vendre 1 44 parce qu'il avait l'air en bonne \u00e9tat qui brillait alors que toutes les autres armes moi je pensais qu'elles \u00e9taient rouill\u00e9es parce qu'elles \u00e9taient noires, donc qui m'avait vendu 1 44 en essayant de Mount c'\u00e9tait utilis\u00e9 par sous j'm\u00eame pas qui c'\u00e9tait, en fait, il fallait de Clint Eastwood et puis le type il vend des balles de 38 on a pass\u00e9 une nuit \u00e0 quatre comme des imb\u00e9ciles \u00e0 essayer de comprendre comment charger larmes alors moi j'ai jamais su. \r\nSi les gens, ils exag\u00e8rent, ils avaient des stocks d'armes invraisemblable cach\u00e9s sous les cours int\u00e9rieures des immeubles beaucoup beaucoup beaucoup de surplus de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, des choses qui auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9truites. \r\n\u00e9norm\u00e9ment de munitions isra\u00e9liennes, j'ai jamais su pourquoi. \r\nVous, objectivement, on savait pourquoi emmener acheter des armes, c'\u00e9tait pour faire peur aux gens quand on sentait menac\u00e9 les premi\u00e8res fois, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 j'ai vu arriver, je me suis rendu compte qu'il y avait des armes qui arrivait \u00e0 la maison, bien plus tard, c'est-\u00e0-dire moi je, je faisais l'esp\u00e8ce de cur\u00e9e suisse qui pr\u00f4nait la non- violence, le fait d'\u00eatre dans son bon droit et tout et son contraire, et ceux qui \u00e9taient avec moi et les gosses savaient les gosses de rue savait qu'on allait se faire massacrer si au d\u00e9but, moi j'avais vu les armes, j'aurais fait toutes sortes de discours ne sur que la violence appelle la violence, il faut pas, il faut tendre la joue droite apr\u00e8s la joue gauche, le discours, oeil pour oeil dent pour non, \u00e7a m'a toujours un supporter \u00e0 la limite c'\u00e9tait assez th\u00e9orique que les armes, \u00e7a faisait du mal. \r\n\u00e7a nous donnait un genre on se baladait dans les escaliers avec des armes dans la ceinture, on perdait les pantalons apr\u00e8s dont sortent elle on avait rencontr\u00e9 un type qui nous avait expliqu\u00e9 que si on avait l'arme \u00e0 la ceinture, ce n'est pas utile, alors vous avez des th\u00e9ories surtout je pour d\u00e9gainer, il fallait pas se prendre les pour, les, les, les, les, les mains, \u00e7a passe, fallait pas s'embrouiller les pinceaux dans le pont de la veste, parce que le type faisait c'est qui nous cousais des pi\u00e8ces de 100 lires dans la doublure de la veste pour qu'on puisse retirer la veste plus vite pour d\u00e9gainer et on s'est retrouv\u00e9 dans des boutiques et un peu plus haut, a essay\u00e9 \u00e7a comme des imb\u00e9ciles et 7 degr\u00e9s plus possible, c'est le meilleur syst\u00e8me pour ce maire une balle dans le pied. \r\n\u00e7a nous occuper des semaines. \r\nToutes sortes de plomb, il y a jamais rien qui marche. \r\nL'arme la plus facile et mus\u00e9e c'est le fusil chasse d'appuyer sur une boule \u00e7a se plie en 2, on a de gros machin donc donc on referme il y a 2 g\u00e2chettes appuie dessus, boum, faut juste pas \u00eatre devant, \u00e7a fait un bruit pas possible et puis il y a pas un savoir vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [86%] :\r\nIl y a eu un moment donn\u00e9 o\u00f9 c'\u00e9tait extr\u00eamement chaud pour s'est fait attaquer par des gens qui voulaient qu'on paye. \r\nOn paye un Pitso compagnie par compagnie leur protection, on paye le droit d'\u00eatre dans le quartier, on paye le simplement le droit d'\u00eatre l\u00e0. \r\nJe consid\u00e8re que je voyais pas pourquoi je devais leur payer quoi que ce soit et il y a eu des ripostes d\u00e8s que \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser des armes s\u00e9rieusement d'Aix a commenc\u00e9 \u00e0 tirer, il y a eu des bless\u00e9s et des morts, de tous les c\u00f4t\u00e9s, les premi\u00e8res fois qu'ils sont venus violemment, ils ont vu qu'on \u00e9tait capable de se d\u00e9fendre, donc les portes \u00e9taient bloqu\u00e9es sur leur tirer dessus, donc d\u00e8s qu'ils ont compris qu'on qu'on qu'on \u00e9tait capable de se d\u00e9fendre ou qu'on \u00e9tait assez grand pour se d\u00e9fendre, les gosses, d'ailleurs vous avez \u00e7a mieux que nous, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 nous attendre ailleurs donc ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre en danger partout, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement en danger pour qui que ce soit juste qu'on rentre dans le grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [88%] :\r\nUn retour \u00e0 Naples pour Jean-Jacques Buzyn avec Dominique Willemin, une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Mathieu belle-m\u00e8re demain samedi dans la Matinale vers 7 heures moins 5, dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie, l'heure de la vengeance qui sonne la petite bande Bouzy nous r\u00e8gle ses comptes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-EF0623E0-964F-46F3-A25B-CC928AB0772A", "internalArchiveId": "EF0623E0-964F-46F3-A25B-CC928AB0772A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toutouyoutour", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568223", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676648.image", "alternativeTitle": ["Toutouyoutour / TOUR_2019-07-19T17:00:00_toutouyoutour", "Toutouyoutour du 19.07.2019", "Toutouyoutour du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568223", "ece-10568224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T23:45:29Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS36 (00:00:00) [92%] :\r\nRtsinfo Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [94%] :\r\nUne \u00e9norme explosion a frapp\u00e9 une usine de gaz\u00e9ification, dans le centre de la Chine, selon plusieurs m\u00e9dias d'\u00c9tat, les vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es dans un rayon de 3 kilom\u00e8tres il y aurait de nombreux bless\u00e9s, 2 morts et 12 disparus sont pour l'instant, signal\u00e9e, les op\u00e9rations de secours sont en cours et la d\u00e9flagration, la d\u00e9flagration n'aurait pas touch\u00e9 les zones des r\u00e9servoirs de gaz, il flotte \u00e0 nouveau un parfum de crise au sein du gouvernement populiste italien, les 2 vice- pr\u00e9sidents du conseil, le chef de la Ligue, Matteo Salvini, et le dirigeant du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio vont se rencontrer pour tenter de mettre fin aux tensions, la campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai avait d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 le foss\u00e9, les 2 parties se d\u00e9chirent maintenant sur l'autonomie des riches r\u00e9gions du Nord, les nouvelles mesures contre les ONG secourant les migrants, les baisses d'imp\u00f4ts ou l'instauration d'un salaire minimum, comment allez- vous, tr\u00e8s bien, voil\u00e0 ce qu'Angela Merkel a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 une journaliste qui s'inqui\u00e9tait de sa sant\u00e9, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 prise de tremblements, par 3 fois au cours des derni\u00e8res semaines, elle tenait aujourd'hui sa traditionnelle conf\u00e9rence de presse de fin d'ann\u00e9e scolaire, et elle a tenu \u00e0 rassurer ses \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [87%] :\r\nEt non, et six b\u00e9n\u00e9ficie d'un c\u00f4t\u00e9, il est important que je puisse dire en tant que chef du gouvernement et que je suis capable d'assumer mes responsabilit\u00e9s, et l\u00e0 je vais simplement vous dire vous me connaissez d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps et je suis capable d'assumer cette fonction, on ne sait pas \u00eatre Sabino Alix en compte qu'un homme d'Orwell mench rabais en pas eu une les \u00e0 une grosse 13 ce drame et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit mais je peux le r\u00e9p\u00e9ter en tant que personne priv\u00e9e, je porte bien s\u00fbr aussi un grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 ma sant\u00e9, car en 2021, je vais me retirer de la vie politique, mais j'esp\u00e8re aussi qu'il y aura une vie apr\u00e8s et je la vivrai donc en bonne sant\u00e9, zut, fallait \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nUn \u00e9change de prisonniers, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky vient de proposer \u00e0 Moscou d'\u00e9changer le cin\u00e9aste ukrainien Oleg Sentsov, emprisonn\u00e9 en Russie contre le journaliste ukraino- russe Kyrylo Vychynsky ce dernier, jug\u00e9 pour haute trahison \u00e0 Kiev, a vu sa d\u00e9tention se prolonger aujourd'hui le porte- parole du Kremlin avait estim\u00e9 hier que le retour de Monsieur Vychynsky en Russie serait un excellent premier pas vers la vers le r\u00e9tablissement de relations entre ces 2 ex- r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques \u00e0 couteaux tir\u00e9s depuis 5 ans et on International toujours, on vient d'\u00e0 prendre la d\u00e9mission du 1er ministre kosovar accus\u00e9 de crimes de guerre en Suisse dans le canton de Fribourg, les Verts et les socialistes se r\u00e9concilier dans la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec le centre gauche et le PCS, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de faire liste commune au Conseil national l'an dernier, l'alliance de la gauche fribourgeoise avait vol\u00e9 en \u00e9clats lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement, Bruno Marmier, pr\u00e9sident cantonal des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [92%] :\r\nLes cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es de de ce qui s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la gauche divis\u00e9e, la gauche qui ne joue pas sur sa diversit\u00e9 n'a aucune chance de succ\u00e8s dans le canton de Fribourg, on a vu, il y a 4 ans au national, ce 3\u00e8me si\u00e8ge perdu, on a vu \u00e0 la compl\u00e9mentaire ce si\u00e8ge perdu je crois que c'est clair que si on veut gagner, on doit jouer sur la diversit\u00e9 nous nos forces sur leur vari\u00e9t\u00e9 et puis \u00e7a fait je crois que tout le monde aujourd'hui, tous les partis ont tir\u00e9 cette conclusion de mani\u00e8re assez d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano a relev\u00e9 que ce rabibochage de la gauche fribourgeoise est valable au-del\u00e0 de l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il avait appel\u00e9 \u00e0 tuer ceux qui ne prient pas dans la communaut\u00e9, et cela avait valu \u00e0 cet imam somalien de la mosqu\u00e9e En-Nour de Winterthur une condamnation \u00e0 18 mois de prison avec sursis et l'expulsion de Suisse pendant 10 ans, l'imam avait fait recours contre cette d\u00e9cision d'un tribunal z\u00fcrichois, il vient d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral parti jeudi soir dernier, de New York, Alan Roura a pulv\u00e9ris\u00e9 en milieu d'apr\u00e8s- midi, le record de la travers\u00e9e de l'Atlantique nord en monocoque et en solitaire en 7 jours 16 heures et 55 minutes le Genevois a franchi la ligne d'arriv\u00e9e au large du cap Lizard \u00e0 la pointe sud- ouest de l'Angleterre, apr\u00e8s 5330 kilom\u00e8tres il bat ainsi le record du Fran\u00e7ais Marc Guillemot, \u00e9tabli en 2013 de 12 heures et de 45 minutes Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [93%] :\r\nC'est une excellente performance pour le Genevois, m\u00eame si en 6 ans date du dernier record, les monocoques ont progress\u00e9, \u00e9quip\u00e9 de folles ces appendices en forme de l'aide qui permettent au bateau une meilleure position sur l'eau et d'am\u00e9liorer leur pointe de vitesse, c'est donc un record important mais aussi un travail d'\u00e9quipe, car sans les sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o pour d\u00e9terminer la meilleure fen\u00eatre pour tenter le record et les routeurs pour choisir la bonne ligne et l'\u00e9quipe \u00e0 terre ce genre de record est impossible \u00e0 r\u00e9aliser, Alan Roura, a une nouvelle fois d\u00e9montr\u00e9 sa d\u00e9termination mais aussi qu'il est un navigateur de d\u00e9fi ce record aura aussi le m\u00e9rite de valider les capacit\u00e9s de son bateau, malgr\u00e9 quelques avaries \u00e0 3 mois de la Transat Jacques Vabre en double et \u00e0 18 mois de son 2\u00e8me Vend\u00e9e Globe un peu plus d'un mois apr\u00e8s son mariage et une lune de miel dans l'oc\u00e9an Indien, Alan Roura rejoint donc un autre marin suisse Bernard Stamm, qui avait conquis ce record en 2002. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [94%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o pour terminer aujourd'hui, le temps reste ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures en pleine allant jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s demain, samedi, du soleil et de la chaleur encore dans les Alpes en d\u00e9veloppement de cumulus et des premi\u00e8res averses ou des orages sont \u00e0 pr\u00e9voir, vers la mi- journ\u00e9e pour l'apr\u00e8s- midi, augmentation de la couverture nuageuse par l'ouest et renforcement de la tendance aux orages dans les Alpes, en particulier en Valais central Temp\u00e9ratures en pleine minimum 16 degr\u00e9s maximum 31 degr\u00e9s dimanche encore quelques averses possibles le matin puis passage \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 et la semaine prochaine, c'est le retour de la canicule, \u00e0 partir de mardi avec des temp\u00e9ratures de 32 \u00e0 36 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [79%] :\r\nCouleur 3 3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [62%] :\r\nBambama abondant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [78%] :\r\nTout o\u00f9 il tient l'\u00e9mission qui se fout le tout en votre faveur voyageurs \u00e9volue, il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [86%] :\r\nSalut tout le monde nous voil\u00e0 de retour, Christelle, Charlotte et moi- m\u00eame pour \u00e0 nouveau toute oeil autour missions qui se balade sur les routes de Suisse romande afin de te faire d\u00e9couvrir les nombreux \u00e9v\u00e9nements qui pullulent en cette p\u00e9riode estivale, et aujourd'hui on s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Yverdon au lieu dilater au Parc des Rives pr\u00e8s du quai au bord de la Grande Cari\u00e7aie \u00e7a c'est exact, j'esp\u00e8re, il para\u00eet que la Grande Cari\u00e7aie, c'est la r\u00e9serve naturelle qui est au bord du lac Neuch\u00e2tel et qui para\u00eet -il est la plus grande r\u00e9serve ornithologique d'Europe puis sorti \u00e9videmment bon, mon coeur, je continue, alors dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:57) [91%] :\r\nCadre idyllique, donc par l'association ici la d\u00e9rive et on va comme d'habitude, recevoir du monde arrive \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:02) [88%] :\r\nOui, et nous avons un programme assez charg\u00e9 et panach\u00e9e aujourd'hui Michel dans cette premi\u00e8re heure nous recevrons les organisateurs de la d\u00e9rive et pour tout savoir sur cette manifestation qui s'\u00e9tale sur tout l'\u00e9t\u00e9 et nous ferons connaissance avec Maxence L\u00e9onard, jeune artiste de la r\u00e9gion yverdonnoise qui nous gratifiera dans Showcase vers 6 heures moins le quart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [90%] :\r\nAlors on va commencer tout de suite avec de la musique, le temps que je retrouve exactement ce que l'on va \u00e9couter, j'ai l'impression que \u00e7a s'appelle Maurice Tubiana je suis pas fontaines d'ici, ben c'est parti alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [61%] :\r\nOui, couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:45) [82%] :\r\nEt elle est une Star Wars, c'est 30 ans. \r\nJe le Standaard Jean contre Nice Lloyd Owen des morts et Doha, ben \u00e7a NON \u00e0 essayer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:27) [77%] :\r\nSoit dans le coin d'un dirigeant oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:47) [68%] :\r\nAlors, \u00e9duquer, qui a \u00e9t\u00e9 Pays-Bas m\u00e8ne m\u00eame Temer peine atteignait m\u00eame pas il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:16) [81%] :\r\nAvait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:33) [96%] :\r\nPla\u00eet gars donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:37) [75%] :\r\nAircharge blanc, le poids et c'est. \r\n\u00e9tant en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:52) [66%] :\r\nQui est senti alors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:56) [63%] :\r\nCritiqu\u00e9 humaine qui elle \u00e9tait \u00e9v\u00eaque de nature et l'unanimit\u00e9 mais \u00e9crit peinent \u00e0 payer, mais \u00e0 la veille de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:22) [75%] :\r\nMatter. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:38) [74%] :\r\nBellegarde choc : l'\u00c9tat ne peut se prendre chose la r\u00e9pression pour mettre une touche pas v\u00e9cu quand tu vois, il n'est donc pas une potion surpris que comment au sein de telle ou acquittant sans doute 500 de poster des qui est, tout d\u00e9pend du. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:59) [70%] :\r\nEt indiqu\u00e9 qu'est l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:47) [64%] :\r\nMarc Rome sonne avec Alisher acquise la Sarthe fou dans ce Doutriaux tour sp\u00e9cial d\u00e9riv\u00e9, nous recevons nos premiers invit\u00e9s Michel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:53) [88%] :\r\nDirectement apr\u00e8s ce morceau qui claque quand m\u00eame match encore en train de balancer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:58) [86%] :\r\nOn re\u00e7oit donc nos invit\u00e9s exactement les responsables de l'association ici la d\u00e9rive et puis de du lieu, la d\u00e9rive et on re\u00e7oit Marie Romain Lens bonjour bonjour et on re\u00e7oit Josh, j'ai envie de dire la maison non je suis un peu, je suis \u00e0 Pereira occupe bienvenue, les amis, alors si je ne m'abuse, on est \u00e0 la 3\u00e8me \u00e9dition de cette, de cette par de ses plus justement, on avait du mal \u00e0 d\u00e9finir tout \u00e0 l'heure hors antenne de cette croissance. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:24) [84%] :\r\nAlors de ce lieu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re estivale mais il est toujours structurelle bah oui 3 ans h\u00e9 ben il chaque \u00e9tait donc il il s'installe, on le construit et on le d\u00e9monte donc il a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:34) [72%] :\r\nBonjour, pas ce qu'un canton de quand vous d\u00e9mentir, vous vous r\u00eavez du du jour o\u00f9 vous le d\u00e9montrer, jamais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:39) [92%] :\r\nAu fond, un peu parce que le le but c'est d'avoir un lieu fixe donc \u00e9videmment qu'on r\u00eave de \u00e7a chaque \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:44) [91%] :\r\nOK, OK, vous nous direz quand \u00e7a sera atteint ici la d\u00e9rive et c'est l'association qui s'occupe de tout \u00e7a, ce que pouvez rapidement pour rappeler les buts de cette association, si je me rappelle bien, elle est fond\u00e9e sur 3 axes : la culture, dont on va parler j'imagine avec tout ce qui se passe ici, mais aussi la coh\u00e9sion sociale et le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:00) [87%] :\r\nEt \u00e7a, c'est parfaitement bien r\u00e9sum\u00e9 ah oui on a vrai non c'est \u00e7a on alimentera qui dit \u00e9largissons l'horizon des possibles en opposant au pessimisme de l'esprit de l'optimisme de la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:14) [75%] :\r\nEst ce que tu peux la r\u00e9p\u00e9ter cette phrase juste qui arrive, je suis s\u00fbr, non mais \u00e9vasif te le standard. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:19) [96%] :\r\n\u00e9largissant l'horizon des possibles en opposant au pessimisme de l'esprit, l'optimisme de la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:25) [69%] :\r\nD'ailleurs le \u00e7a c'est donc vous avez une heure pos\u00e9es les \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:28) [93%] :\r\nOn a pos\u00e9 quand on a d\u00e9velopp\u00e9 l'assaut et en fait \u00e7a nous permet de faire un peu tout ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:32) [90%] :\r\nOk quand comme comme ce ce ce ce lieu ici exactement alors le but ici c'est de de badauds d\u00e9j\u00e0 d'occuper un lieu qui est assez beau quand m\u00eame, hein, au bord du lac et de fournir des activit\u00e9s, \u00e7a a commenc\u00e9 en juin oui et jusqu'en septembre qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 depuis le mois de juin, il y a eu quoi comme temps fort que j'ai rat\u00e9 \u00e7a qu'on a tous rat\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:51) [87%] :\r\nAlors, en fait, cette ann\u00e9e, on fonctionne par th\u00e9matiques, donc c'est \u00e0 dire qu'on a des des des semaines \u00e0 th\u00e8me et on a eu, par exemple, la semaine des utopies musicales o\u00f9 on a fait plein d'activit\u00e9s autour de la musique notamment \u00e0 cin\u00e9- concert autour du film qu'il a quatre tr\u00e8s difficile \u00e0 prononcer, oui d'accord, je connaissais pas mais c'est un chef-d'Oeuvres qu'il faut absolument voir et sinon on, on, on a utilis\u00e9 ces semaines pour en fait traiter de th\u00e9matiques que tu as parl\u00e9, donc la coh\u00e9sion sociale, la durabilit\u00e9 et le d\u00e9veloppement durable et on aura ben fin ao\u00fbt une une semaine sur sur le d\u00e9veloppement durable, avec une conf\u00e9rence de Dominique Burg donc \u00e7a sert \u00e0 highlights qu'est qui ne s'est pas pass\u00e9 mais qui va se passer, et et voil\u00e0 quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:41) [81%] :\r\nEt les activit\u00e9s sont nombreuses et vari\u00e9es et Ryad il y a, il y a ben vous offrez il y a du concert, il y a du Didier, mais il a aussi de les rencontrer des gens et du yoga, il y a vraiment de tout un. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:50) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut vraiment d\u00e9finir la partie centre culturel, lieu d'accueil parce qu'on a plus de 210 \u00e9v\u00e9nements et comme disait d\u00e9j\u00e0 en fait on a cette ann\u00e9e, on est 10 au comit\u00e9 et on a d\u00e9cid\u00e9 de chacun : cr\u00e9er une semaine donc, en fait, on a des semaines qui ont une couleur un peu plus prononc\u00e9, mais il y a vraiment des des th\u00e9matiques fortes qui ressort et donc les gens peuvent \u00e0 venir un peu les yeux ferm\u00e9s, les Iroc et cette semaine me tente et je vais pouvoir tester une conf\u00e9rence, un atelier un concert ou un \u00e9v\u00e9nement hebdomadaire le yoga en fait partie, on a en fait tout l'\u00e9t\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements hebdomadaire qu'on n'a m\u00eame pas plus besoin d'annoncer en fait parce que les gens viennent tous les \u00e7a tous les dimanches matins, on a 60 personnes au yoga qui viennent dans le parc s'installer, \u00e7a c'est merveilleux de faire du yoga en plein air et puis et puis ben comme tous les ateliers et les \u00e9v\u00e9nements sont gratuits au chapeau h\u00e9 ben en fait il y a vraiment un une possibilit\u00e9 pour les gens de venir tester et \u00e7a marche bien, \u00e7a marche bien, le chapeau, \u00e7a marche super en fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:42) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, en fait de laisser l'opportunit\u00e9 aux personnes ben si \u00e7a a plu ce qui g\u00e9n\u00e9ralement est le cas lorsqu'on est int\u00e9ress\u00e9, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:49) [86%] :\r\nTendance \u00e0 donner parce que plus que si on fixe entre initial alors justement, parmi les quelques \u00e9v\u00e9nements que que j'ai pu voir sur le, sur le programme que que j'ai rat\u00e9, enfin qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s, il y en a quelques-uns qui m'ont marqu\u00e9 l'\u00e9criture aquatique, je me sentais mais je sais que les crit\u00e8res \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:05) [88%] :\r\nLa tombe bien : c'\u00e9tait ma semaine ah oui c'est vrai, c'\u00e9tait ma semaine c'\u00e9tait une semaine sur la th\u00e9matique de la magie, o\u00f9, en fait, pour le coup, j'ai voulu un peu explor\u00e9 le monde invisible qui existe \u00e0 la d\u00e9rive et on est en plein air, donc il y a peut-\u00eatre des elfes, il y a peut-\u00eatre des choses qui se passent en fait, c'est parler de tout ce qui est pas palpable, donc j'ai ouvert la porte de cette semaine \u00e0 plein d'artistes des des artistes que je connais des amis etc et donc l\u00e0 c'est une artiste plasticienne qui s'appelle Magalie du go\u00fbt et qui a d\u00e9cid\u00e9 de parler de notre rapport \u00e0 l'eau, donc elle est arriv\u00e9e avec plein de, de r\u00e9cits sur l'eau et le l'humain et son rapport \u00e0 l'eau en plus particulier les les femmes et puis du coup elle a propos\u00e9 aux gens de de l'Iran, comment ces lectures d'aller se baigner dans la tielle qui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, au bord du lac, et puis ensuite d'\u00e9crire autour, donc \u00e7a \u00e7a faisait partieD. Zappelli qu'on proposait, il y en a qui sont plus \u00e9trange que d'autres mais en fait \u00e7a attise la curiosit\u00e9 et \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal, elle avait d'autres des \u00e9tranges dans Tasman oui, il y en avait plein d'autres, il y en avait plein d'autres, il y avait une \u00e0 une \u00e0 un atelier sur la d\u00e9rive du tarot et comment analysez en fait ces arch\u00e9types qui sont pr\u00e9sents dans les cartes et puis convaincre peut-\u00eatre les gens qui sont un peu trop rationnel pour pouvoir expliquer le tarot, donc l\u00e0, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de le faire, on avait aussi une un dispositif sonore qui questionnaient le monde invisible ah ouais, c'\u00e9tait merveilleux, je le dis parce que je suis totalement objectifs en faisait partie mais en fait c'est un projet de radio d'ailleurs, c'est un projet de radio qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec ma colocataire qui est com\u00e9dienne et ont questionn\u00e9 en fait les gens beaucoup de gens viennent venaient dans notre cuisine en fait discuter, on s'est dit que ces ces r\u00e9cits l\u00e0 qu'on avait dans notre cuisine tardif autour de de discussions de fin de soir\u00e9e en fait aussi risque ceux qui prenaient place dans l'espace public comme politicien ou d'autres gens et donc on a achet\u00e9 un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone qu'on a donn\u00e9 \u00e0 12 personnes de notre entourage et en fait quand ils appelaient le comme Comeback ils tombaient sur un message qui leur demandait de raconter des choses, c'est beau \u00e7a \u00e0 partir de \u00e7a dans le premi\u00e8re \u00e9pisode on a questionn\u00e9 les gens sur ce qu'il y avait autour d'eux \u00e0 l'int\u00e9rieur de et ce qu'ils allaient faire apr\u00e8s avoir raccroch\u00e9 et on a fait un un premi\u00e8re \u00e9pisode un peu laboratoire qui \u00e9tait premi\u00e8re \u00e9pisode de radium passe puisqu'on habite \u00e0 la rue du Maupas hier fi donc on a test\u00e9 \u00e7a en fait, on a transform\u00e9 le le la radio, enfin le le t\u00e9l\u00e9phone en un bus et pendant une semaine, les gens pouvaient rentrer dans le bus du monde invisible d'abord, ils \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 \u00e9couter des choses sur le monde invisible \u00e7a allait du paranormal aux extraterrestres, aux Elf mort tout ce qu'on pourrait avoir en fait dans ce monde- l\u00e0 et puis ensuite ils \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 parler de leur monde invisibles et donc on a r\u00e9colt\u00e9 les r\u00e9cits de 45 personnes c'\u00e9tait merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:26) [82%] :\r\nDonc dans la semaine, de Marie, on \u00e9tait un peu dans le surnaturel comme \u00e7a un peu dans le monde imaginaire et puis dans la t\u00eate ce que toi, tu t'es oblig\u00e9 de semaine 6 vaches qui la sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:34) [86%] :\r\nAlors sur l'alimentation parce que g\u00e9n\u00e9ral donc \u00e7a me parle aussi, un mois plus tard, le ventre c'est moi je suis un peu plus terre-\u00e0-terre, pas plus, oui, mais j'aime les choses simples c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:44) [71%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est probable, petit, c'est \u00e7a, c'est un monde plein d'imaginaire aussi la la nourriture le. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:49) [89%] :\r\nOui exactement non alors en fait \u00e7a ne se \u00e7a me tenait \u00e0 coeur de, de, de, d'inviter une une association terre ferme qui a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans chez nous, ce que vois il y a pas de probl\u00e8me de commun a invit\u00e9 l'association Terre ferme qui ont fait, mais on lire le producteur et le consommateur on faisant des paniers \u00e0 l\u00e9gumes et ils ont f\u00eat\u00e9 leur disons chez nous et c'\u00e9tait quelque chose qui personnellement me faisait tr\u00e8s plaisir, parce que \u00e7a permet de, de cr\u00e9er une certaine proximit\u00e9 avec ce qu'on peut manger ce qu'on peut consommer et \u00e7a rapproche en quelque sorte les personnes, ce qui est le but de la d\u00e9riv\u00e9e de de cr\u00e9er un espace de rencontre tout le monde peut venir donc \u00e7a c'\u00e9tait tout le dimanche et sinon le samedi, on a une d\u00e9gustation bi\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu interrompus par le gros orage c'\u00e9tait d\u00e9but juillet mais elle s'est quand m\u00eame pass\u00e9 et nos no nos nouveaux partenaires ont pu quand m\u00eame voil\u00e0 nous montrer leurs produits il y a quand m\u00eame une 25, on voit une trentaine de personnes qui a particip\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9gustation sous la pluie et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:55) [86%] :\r\nUne semaine plus et puis Curiel \u00e9ditorial voil\u00e0 pour John on va rester avec vous Marie- George, pour continuer \u00e0 parler d'un bon l\u00e0 on a un peu vu, un peu dans quel cadre, vous faites \u00e7a, comment vous organisez \u00e7a ce qui va arriver, ce qu'il ne faut pas manquer juste apr\u00e8s un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:12) [76%] :\r\nM\u00eame si mon ciel ce ouvert turbo, je vais \u00eatre tant que la Terre truc tant que la g\u00e8re le carburant tu m'innocentes qu'on a air les d\u00e9faites consent clair, j'ai pas en France qui perd pied bat de l'aile, comme une grippe, je sors qui arme, tri sur le m\u00eame th\u00e8me, le quotidien qui, comme la drogue dans les serres, je suis montre tant que la Terre comme cette fille sont certes monsieur mon alli\u00e9, mon adversaire, c'est par la nuit suppl\u00e9mentaire puisque moi je me perds c'est bon demain je sais pas, au juste, \u00e0 part chanter comme rouge gorge je sais pas faire grand chose de m\u00e9tier tout un m\u00e9tier, alors je suis chez moi qui ai pas et surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:04) [67%] :\r\nJe dirais qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:23) [67%] :\r\nPlein de vouloir de cassoulet \u00e9tant le russe. \r\n\u00e7a fait un jour. \r\nGasly. \r\n\u00e7a fait personne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:23) [92%] :\r\nLes oiseaux de Moussa se fondre dans le d\u00e9cor de la d\u00e9rive et nous sommes toujours ici \u00e0 Yverdon avec nos invit\u00e9s, Mary et John. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:29) [85%] :\r\nJean exactement, c'est un bel endroit qu'on avait d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il a vu la pression qu'il c'est un tout petit peu agrandi quand m\u00eame en vous avez rajout\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mur de grimpe, qui n'\u00e9tait pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 oui c'est pas typiquement nous qui l'avons rajout\u00e9 c'est vrai on merveilleux du mur de Chavornay du mur de d'escalade, de Chavornay qu'ils ont propos\u00e9 de construire un un mur de grimpe donc c'est un bloc totalement en palettes recycl\u00e9, donc c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, qui est pour, c'est \u00e7a qui le rend si beau et on a une partie pour les enfants un peu plus accessible une partie plusieurs, on peut m\u00eame grimper \u00e0 l'int\u00e9rieur pour les fans de grimper, \u00e7a c'est fou je crois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:02) [93%] :\r\nIl y a des courriels il y a de quoi faire en un lieu assez magique quand m\u00eame hein, au bord du lac comme \u00e7a juste entre le canal et le lac, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates venu vous installer il y a plein de petites structures en bois comme \u00e7a qui Servent, j'imagine, \u00e0 accueillir les. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:16) [91%] :\r\nLes diverses activit\u00e9s, en fait, \u00e7a permet \u00e0 ses fins intime modulable et \u00e7a nous permet de cr\u00e9er des petits espaces pour que leurs 2 semaines, on puisse avoir \u00e0 la fois une conf\u00e9rence, un atelier de l'OUA et un petit concert en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:26) [83%] :\r\nIl y avait l'et on avait parl\u00e9 l\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re des guinguettes est -ce que \u00e7a, \u00e7a continue \u00e0 cartonner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:32) [87%] :\r\nComment et en plus on a, on fait cette ann\u00e9e une alternance avec des soir\u00e9es salsa ah ouais, exactement, que du coup Jos\u00e9 Dias bah voil\u00e0 les guinguettes, \u00e7a marche, qu'est ce qu'on peut faire d'autre part, les soir\u00e9es salsa et \u00e7a marche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:43) [80%] :\r\nJe sens que l'ann\u00e9e prochaine, on va faire du tango entre Calais les vont rester, soir\u00e9e dansante parce que tu as un tr\u00e8s bon professeur de tomber en col\u00e8re au Caire Georges c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:51) [87%] :\r\nNon mais Jean-Claude est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon, et puis qui a justement une d\u00e9marche assez int\u00e9ressante que je t'expliquerai un juste apr\u00e8s que l\u00e0 on est surtout l\u00e0 pour parler de vous et de ce qui va de ce qui va arriver, moyenne, je sais que j'ai vu sur le programme qu'il avait r\u00e9guli\u00e8rement en fait des films exactement moi je voulais bonsoir tous les dimanches soirs, et que l\u00e0, dimanche prochain, je crois que c'est un film surprise qu'on est ce qu'on a au moins quelques indices alors qu'est -ce que y \u00e0 chaque fois il y a Jean Hatem ou quelque chose et puis alors si fusion qui suit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:17) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, vu qu'on fonctionne par semaine th\u00e9matique, on essaie de choisir un film qui est en lien avec ce ce cette th\u00e9matique, et vu que cette semaine, la c'est sur toutes les questions autour de la le film que l'on a choisi, c'est le le film qui s'appelle peu -ce qui va questionner l'art enfin le rapport que l'on a par rapport \u00e0 l'art, c'est un r\u00e9alisateur allemand, sauf erreur, je ne suis pas tr\u00e8s bon allemand, mais son nom s'dresse Vaillant et il a re\u00e7u notamment le prix du film allemand du meilleur film documentaire et \u00e7a, c'est donc ce dimanche ce dimanche soir, \u00e9norme, les films ont lieu s'il fait beau et puis bien \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:52) [86%] :\r\nAh oui, ben, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est clair, qu'est ce qu'il y aurait donc \u00e0 ne pas rater : d'ici \u00e0 ce que vous cl\u00f4ture hier ce cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:59) [91%] :\r\nIl y a plein de choses, mais on a envie de vous dire venait toutes les semaines mais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:02) [85%] :\r\nEt imagine imagine qu'on ne peut pas venir toutes les semaines parce que tu me dirais mais l\u00e0, il faut absolument pas, j'avais envie de dire justement d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:09) [88%] :\r\nPendant une semaine th\u00e9matique qui vous int\u00e9ressent, donc l\u00e0, il nous reste des th\u00e9matiques assez forte, on a encore une semaine, v\u00e9lo, on a une semaine autour de la durabilit\u00e9, il y en a un peu partout dans dans l'\u00e9t\u00e9, mais l\u00e0 elle sera vraiment plus forte \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on a une semaine sur la montagne et le sport donc questionn\u00e9 en fait le les sports durable \u00e0 la montagne, parce que c'est magnifique de faire dispara\u00eetre montagne mais pas tout en durable et donc moi j'avais envie de dire, de jeter un peu les th\u00e9matiques qui vous int\u00e9ressent, et puis apr\u00e8s, et puis apr\u00e8s, de venir pour un \u00e9v\u00e9nement particulier, on a une semaine aussi sur la p\u00e2te Padsha Mama 2 architectes qui ont questionn\u00e9 un peu toutes ces questions autour de la Terre et puis bah on a pas comme il l'a dit cette conf\u00e9rence avec Dominique Bourg qui est assez, assez importante, c'est quelqu'un, c'est un homme c'est un tr\u00e8s beau bel tr\u00e8s mais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:54) [81%] :\r\nOn est tellement h\u00e9t\u00e9roclite qu'on pr\u00eate, c'est-\u00e0-dire va bien, la semaine prochaine, il y a les acheteurs dans les caves du ch\u00e2teau, eau, on s'est mis avec le th\u00e9\u00e2tre de la chandelle pour faire des soir\u00e9es dans les caves du ch\u00e2teau et l\u00e0 on s'est alli\u00e9 avec la sacre des Terres qui a jou\u00e9 au Montreux Jazz la semaine pass\u00e9e, donc \u00e7a se situait me le c\u00f4t\u00e9 festif situ\u00e9 \u00e0 me plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 dansant va te dire ben vient d\u00e9bute il y a une soir\u00e9e jazz manouche avec le collectif du psy tonique, a dit Ecosoc Django donc a un hasard emm\u00e8ne les pour \u00eatre Vennegoor Reinhardt donc \u00e7a d\u00e9pend vraiment et de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:25) [79%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup et de c'est parti fort que moi pour inciter les gens \u00e0 venir moi je porte Motorhead le mieux les pas conf\u00e9rence va en. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:31) [84%] :\r\nAller sur la 2 Le Point CH soit la regarder le programme, regardez ce qui vous tente le yoga du dimanche, la grosse affaire du samedi soir o\u00f9 la petite conf\u00e9rence -t-il du du du dimanche apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:42) [86%] :\r\nPour faire un petit pour terminer pour ben merci d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre venu de nous accueillir et de personnes, \u00e7a vous \u00eates l\u00e0 pour faire une transition avec ce qu'on va recevoir en 2\u00e8me heure, qui est donc Yverdon Villes en transition c'est \u00e7a parler la derni\u00e8re fois quand on, quand on \u00e9tait l\u00e0 je de de du projet Quartier Gare lac ici \u00e0 Yverdon en fait le le but un peu de, de consolider tout \u00e7a, de cr\u00e9er une mouvance d'grand espace plut\u00f4t que 2 espaces s\u00e9par\u00e9s ce que \u00e7a, \u00e7a avance est -ce que \u00e7a, \u00e7a a l'air de. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:10) [87%] :\r\nJe ne sais pas, c'est arrivent \u00e0 avoir derri\u00e8re votre caravane il y a un b\u00e2timent qui a pouss\u00e9, qui a la nouvelle \u00e9cole, j'arrive pas voir parce que notre caravane est tellement belle voil\u00e0 mais dit \u00e7a c'est le c'est c'est c'est c'est la nouvelle \u00e9cole qui regroupe 3 grandes \u00e9coles, enfin, il faut un regroupement d'\u00e9coles ici et c'est le 1er pas de de de ce nouveau quartier gare qui donc de mettre une \u00e9cole et apr\u00e8s ils vont \u00e9mettre des habitations essayer d'am\u00e9nager le bord du lac avec un port, on esp\u00e8re qu'ils vont pas d\u00e9figurer ce bord du lac ben non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:39) [80%] :\r\nC'est l\u00e0 que votre endroit de bras permanent, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a ce que c'est ce que la municipalit\u00e9 nous entend merveille Berg\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:46) [93%] :\r\nSinon on r\u00e9p\u00e9tera le message Les lus leur et demi qu'il nous reste merci en tout cas d'\u00eatre pass\u00e9 pour nous expliquer tout \u00e7a, venez nous rejoindre ici \u00e0 Yverdon au bord du lac. \r\nSeven dans le taxi, rien \u00e0 perdre, \u00e0 savoir nothing Toulouse pour tout \u00e0 gagner, au contraire, Christelle, hein, c'est \u00e0 toi, donc on a tout \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:40) [86%] :\r\nAh oui, Tulsa seront s\u00fbrement Michel cette semaine les nominations 71\u00e8me \u00e9mis Howard ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, la c\u00e9r\u00e9monie qui r\u00e9compense le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine aura lieu le 22 septembre il marque d\u00e9j\u00e0 les esprits avec un record pour la s\u00e9rie Game of Thrones qui cumule 32 nominations c'est \u00e9norme trente-deux oui mais on ne va pas les d\u00e9tails, et on se rassure toi, ce qui est int\u00e9ressant c'est la fa\u00e7on dont les nominations ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, on apprenait hier que 3 des acteurs ont d\u00fb s'inscrire eux- m\u00eames, donc faire leur propre postulation il s'agit de Gwendoline Christie qui Cambria Nov tort Delphi Allen interpr\u00e8te de tirs ne croyez Joy et de la myst\u00e9rieuse m\u00e9lissandre incarn\u00e9 par charisme fin ao\u00fbt mais pourquoi ont -ils d\u00fb s'inscrire eux- m\u00eames dans la course et puis en gros parce que et du bio ne croyait pas vraiment eux ou parce que la cha\u00eene voulait plut\u00f4t pousser d'autres acteurs en avant car ce sont en fait les cha\u00eenes productrices qui inscrivent habituellement les \u00e9quipes de leur s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 et si ton employeur te ben il faut te d\u00e9merder tout seul, mais en gros, pour s'inscrire, les 3 acteurs ont d\u00fb payer l'\u00e9quivalent de 200 francs Suisses mais \u00e7a leur assurait pas encore une place au que tu sois inscrit par la cha\u00eene ou partez, soit il faut encore que l'Acad\u00e9mie valide la postulation alors Kristy Allen et fondre ou tenant pass\u00e9 mais en 2011, c'est assez marrant, l'acteur Roblox s'est fait recaler, ils avaient postul\u00e9 lui- m\u00eame dans la cat\u00e9gorie meilleur acteur, acteur principal pour la s\u00e9rie Parks, \u00e7a, Saint-Louis, prix Hecham alors qu'il jouait un r\u00f4le secondaire moralit\u00e9, il faut pas se montrer trop gourmand, non plus, quoi qu'il en soit, cette nomination est une belle revanche pour Alfie Allen et qui est tilleul gris Joy, qui a tant \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9 en Angleterre, je sais pas si tu te rappelles, \u00e0 l'\u00e9poque quand sa soeur Lily Allen a sorti son single Alfie en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:23) [86%] :\r\nJacques c'\u00e9tait \u00e9corn\u00e9e c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:30) [92%] :\r\nC'est de la d\u00e9lation ce morceau oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:32) [89%] :\r\nOui, dans la chanson Lily Allen traiter son frangin de glandeurs et de et de fumeurs de boeufs lui conseille de trouver un job au plus vite pour payer ses factures alors 12 ans plus tard, Alfie devraient avoir de quoi se payer pas mal de trucs et son CV, c'est royalement embellie apr\u00e8s maintenant sa victoire, il n'est pas assur\u00e9, il y a de la concurrence dans la cat\u00e9gorie meilleur second r\u00f4le dans un drame, il sera face \u00e0 2 de ses coll\u00e8gues Nicolas Koster Valdo et surtout Peter Dean cl\u00e9 de ce qui est d\u00e9j\u00e0 le favori de tout le monde le favori du public et il y aura \u00e9galement Jonathann \u00e7a might dans Better Call Saul, personnellement, je penche plut\u00f4t pour lui qui n'a pas encore re\u00e7u la r\u00e9compense et qu'il le m\u00e9rite tellement mais heureusement pour les millions de fans de Game of Thrones je ne fais pas partie de l'Acad\u00e9mie des arts et des sciences de la t\u00e9l\u00e9vision, verdict le 22 septembre couleur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:02) [97%] :\r\nLors d'un match. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:59) [68%] :\r\nIl est la que Jim plus efficace que le spinning c'est le tout toujours la plupart des gars par le bas et on est apr\u00e8s on fasse semblant et un de qui est le cas au moins une t\u00e2che, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s de vous, ne fait o\u00f9 effectivement d'armes Salam dans parle. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:17) [72%] :\r\nAhmad au Manitoba, et que \u00e7a, mais sa prime aux fournir vous allez n\u00e9gocier dans ma sobre d'\u00c9tat madame, on ne voit de quoi devenir monnaie et puis donc pas donc j'avais pas les un voulait sont en temps r\u00e9el, de nouveau, l\u00e0 o\u00f9 un seul cas \u00e7a peut de paix o\u00f9 effectivement d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:44) [77%] :\r\nC'est dans temps on \u00e9tait assez. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:47) [81%] :\r\nJe sors, sors. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:53) [65%] :\r\nOn se sommes pas \u00e7a, c'est une quelque part ou de Napol\u00e9on III, pas les in\u00e9galit\u00e9s qui enlaidit Coco politique en voici \u00e9tablissant droit politique, la couleur, on peut apprendre \u00e0 voler pas d\u00e9l\u00e9guer pour l\u00e0 encore la Dawa p\u00e9n\u00e8tre, il est Standardman la tu peux non. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:14) [67%] :\r\nPar la MMA gaiement et dans les de se croyait gagner ce qui y a tabac Ag\u00fcero, \u00e7a \u00e9vitera l'extraction \u00e7a les blagues grosse la possible. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:27) [79%] :\r\nAnne Walter Thompson et moyens non. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:40:43) [66%] :\r\nQu'avec les membres, belle et qu'elle est pas qu'un homme mesdames cette soeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:48) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:57) [73%] :\r\nTeint assez on \u00e9lague donc d'un geste, moi pas avoir MAP face \u00e0 Roissy, Bernard Pivot au th\u00e9\u00e2tre oui car interview que l'envoi de 3. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:08) [61%] :\r\nVoil\u00e0 Gulbis non soit le tube le passage d\u00e9cisionnel, je me bats comme \u00e7a de sages, ils font valoir une hausse de son de Laurent Tillie au bar, on a beaucoup de Smaoun la qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:24) [68%] :\r\nBonjour, mardi soir, que le quai de de loin l'anglais en jambes beaucoup de tout. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:41) [73%] :\r\nDonc, \u00e7a peut \u00eatre les 2 dans soir \u00e0 la gare de pied Soria Navas connaissent au coeur simple \u00e0 laquelle il sort nous sommes pas avocat il \u00e7a n'instaurerait sommes pas ce cas, il sort d'instaurer gars qui nous sommes pr\u00eats \u00e0 laquelle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:06) [66%] :\r\nIl avait pas les gars pas \u00e7a sonne le Bahre\u00efn il voulait membre et on passe dans son camp et de et il est au bois, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s de vous, ne fait o\u00f9 effectivement or Saddam donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:22) [72%] :\r\nBen on s'on s'six Ghost avec probl\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:26) [76%] :\r\nCe auteur sp\u00e9cial d\u00e9riv\u00e9 qui re\u00e7oit un nouvel invit\u00e9 \u00e0 cet \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:30) [84%] :\r\nExactement, Maxence L\u00e9onard on t'avait pr\u00e9venu : il va nous faire un choc est aujourd'hui en premi\u00e8re heure de toute autour bienvenue Maxence, merci \u00e0 l'Europe, \u00e0 Bercy, d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre de d'\u00eatre, d'\u00eatre venu pour pour pr\u00e9senter ton premier album de ce que j'ai compris tout album alors avant qu'on en parle, comment est -ce que tu es tomb\u00e9 dans ce grand chaudron musical qu'est ce qui t'a donn\u00e9 envie de prendre la guitare ou bien -ce que tu as commenc\u00e9 par la voix d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:53) [92%] :\r\nNon, mais j'ai commenc\u00e9 par la musique classique, du violoncelle quand j'\u00e9tais petit, c'est mes parents qui m'ont initi\u00e9 la l\u00e0- dessus et puis apr\u00e8s je suis parti sur un d'autres choses plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:02) [79%] :\r\nD'autres choses comme est-ce que ben \u00e0 Tanger, j'ai une autre mani\u00e8re de te poser la question : qu'est -ce que tu avais comme posters dans ta chambre de plus honteux de plus on peut honteux Doroth\u00e9e non non non non non, c'est que ce qui avait qu'est ce qu'il y a eu que j'avais bu. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:16) [87%] :\r\nPour beaucoup de posters mais mais je crois qu'il avait pas grand chose de Sicile, que la musique, mais pas grand chose de honteux, il y avait, il y avait du Green Day, mais c'est pas honteux c'est c'est un passage obligatoire pour je crois pour pour les gens de mon \u00e2ge et un peu plus aussi et il y avait quoi d'autre, il y avait un Linkin Park plein de trucs syst\u00e8me fait down. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:39) [84%] :\r\nEt donc ces ces inspirations tombe \u00e0 faire ce que tu fais aujourd'hui ou bien -ce que c'est un truc compl\u00e8tement diff\u00e9rent finalement que ce quota Escota m\u00e9lang\u00e9 ce que tu as appris dans notre autres \u00e9tant jeune dans le dans le cursus classique avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:51) [88%] :\r\nMais j'ai jamais co\u00fbt\u00e9 un seul truc : du coup j'ai je m\u00e9lange un peu tout ce que j'\u00e9coute et j'essaye de de m\u00e9langer tout ce que j'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:58) [84%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui a donn\u00e9 ce ce 1er album qui s'appelle le CIRC tu m'a dit \u00e7a \u00e0 Syrte parce qu'on habite, on vit tous, c'est un grand chapiteau ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:07) [90%] :\r\nC'est un il y a un peu de \u00e7a oui cirque aussi pour pour parler du cirque en lui- m\u00eame enfin le le lieu qui parlait aussi effectivement du cirque plus abstrait, le monde le le r\u00eave et toutes ces choses qui, qui sont en rapport avec le cirque un peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:23) [78%] :\r\nMais le lieu aussi le le SIDA, lui aussi, oui, c'est \u00e0 moi, \u00e7a monte, quitte \u00e0 quitte Aspire \u00e0 l'univers un peu comme \u00e7a entre magie entre. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:29) [91%] :\r\nJe me suis retrouv\u00e9 par hasard \u00e0 \u00e9crire des chansons sur sur 2 animaux du cirque, c'\u00e9tait pas, j'\u00e9tais pas particuli\u00e8rement passionn\u00e9 mais c'est venu comme \u00e7a, et du coup j'ai continu\u00e9 le truc comme \u00e7a, mais c'est c'est pas vraiment un choix, \u00e7a n'est venu presque par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:46) [89%] :\r\nC'est comme \u00e7a d'ailleurs que tu composes, est ce que tu tu tatata tendance \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup les choses, visiblement pas ses CD c'est assez spontan\u00e9 tu \u00e9cris tout \u00e7a chez toi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:54) [92%] :\r\nOui, j'essaye de faire un truc assez spontan\u00e9. \r\nSans fin, essayer de r\u00e9fl\u00e9chir le moins possible et que de laisser le plus possible, venir naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:04) [78%] :\r\nEt je pense que quand j'ai regard\u00e9 un peu justement de 3 infos sur toi, j'ai vu que tu avais enregistr\u00e9 sachant, je suis un gars que je connais bien chez Alexis au Studio avec elle, alors l\u00e0 oui, je l'ai mix\u00e9 l\u00e0- bas l'avenir s'la barre, c'est l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:15) [81%] :\r\nOui, et je l'ai enregistr\u00e9 dans un dans un caveau a tu\u00e9 un des caveaux du cul-de-jatte ouais ah oui je l'enregistr\u00e9s sur le registre et moi en fait et tout seul, je me suis enferm\u00e9 l\u00e0- dedans, 3 semaines et je les il \u00e9tait pas compos\u00e9 enti\u00e8rement donc je c'est fini le composer pendant ces 3 semaines et puis je l'ai mix\u00e9 avec Alexis a atteint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:32) [71%] :\r\nEt c'est tout et c'est dr\u00f4le s'\u00e9tait donn\u00e9 un temps un temps en 3 semaines, objet ce caveau jet\u00e8rent. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:37) [87%] :\r\nJe mettais dans 2 semaines nous une Pierre, on peut entre 2 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tomber malade et puis finalement j'ai fait 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:42) [94%] :\r\nTu avais besoin de ce truc d'urgence pour faire cet album, il fallait que ce soit fait rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:46) [79%] :\r\nOui, je voulais \u00e7a je voulais un pas avoir trop de mat\u00e9riel force quand es dans un caveau forc\u00e9ment pas grand- chose quoi et et aussi peu de temps, voir qu'est -ce qu'on peut faire avec tant chose Eto tentant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:00) [87%] :\r\nBon, en tout cas bien jou\u00e9 Pasteur est donc avec un album tr\u00e8s pu ressortir avec une grande gueule de bois et rien d'autre, mais effectivement assist\u00e9 ressorti avec un album qui s'appelle, c'est-\u00e0-dire qu'on va en entendre un petit bout, si tu veux bien moi j'ai rep\u00e9r\u00e9 en morceaux et j'esp\u00e8re que c'est celui que tu m'ne jouait, il s'appelle \u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:15) [81%] :\r\nAlors, pas tout de suite, non, non, j'ai fait un mort, sont un peu plus triste d'abord et puis ensuite on va remettre un peu de, on va d'abord suite d'abord \u00e0 la d'abord qui casse les laitues si les jambes apr\u00e8s apr\u00e8s dans la seconde, voil\u00e0 c'est pas mais ce que le seul fait apr\u00e8s, c'est fait avec plaisir c'est parti tout de suite en Direct sur Couleur3, Maxence L\u00e9onard cirque \u00e9l\u00e9phant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:35) [79%] :\r\nFatigue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:36) [76%] :\r\nTigre Tigre pardon tigres, l\u00e0 je veux vraiment attendre \u00e9l\u00e9phant, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:46:53) [83%] :\r\nDans le sinon plus. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:46:59) [80%] :\r\nDans le faux num\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:47:04) [81%] :\r\nDans le num\u00e9ro 2 ans dans les cieux \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:47:15) [77%] :\r\nMasse contre masquant en face \u00e0 chaque dans ce cas, je suis derri\u00e8re soi. \r\nDans la glace. \r\nLa loi d'huissier ici les faux souvenirs les rois puisque. \r\nLa loi du cirque ici. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:48:39) [70%] :\r\nDans le tigre blanc face-\u00e0-face des visas, Fram. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:49:08) [78%] :\r\nEt dans la glace. \r\nLa loi du cirque sont bien les rois ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:50) [85%] :\r\nAh oui, bravo, bravo, c'est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s prenant justement alors au niveau des de des paroles il y a moi non, non, on pensait rajouter 2 3 posters d'antan dans sa chambre de l'\u00e9poque peut-\u00eatre \u00e0 2 ans de Noir D\u00e9sir, hein, c'est \u00e7a, oui, mais un d\u00e9sir d'\u00c9douard D\u00e9sirade Barbara de Cohen, enfin c'est ce que les paroles justement est -ce que tu as aussi des, des, des, des, pas des mod\u00e8les mais des gens qui sont inspir\u00e9s comme \u00e7a au niveau des, des, des paroles et de temps d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:13) [88%] :\r\nOui \u00e0 la basse, j'ai toujours beaucoup aussi \u00e9couter des gens qui, qui portait en de l'importance au texte et du coup oui ben Noir D\u00e9sir forc\u00e9ment enfin en fran\u00e7ais, c'est quand m\u00eame quelque chose d'in\u00e9vitable, je pense dans ce dans ce genre -l\u00e0, et \u00e0 l'\u00e9criture, oui c'est et puis apr\u00e8s, bah Cohen niquer des, des gens comme \u00e7a qui, qui porte aussi beaucoup de l'attention sur le texte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:39) [86%] :\r\nEt musicalement je suis j'ai alors en \u00e9coutant aussi sur ton album, il y a, il y a une un traitement de son c\u00f4t\u00e9, bien c'est la saturation comme \u00e7a un peu, j'avais alors vous savez, oui, oui, il faut que ce soit un peu vous sont un peu un peu sale quoi que ce soit sale que \u00e7a, \u00e7a aide au c\u00f4t\u00e9 \u00e9motionnel, finalement, ce sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:50:55) [94%] :\r\n\u00e7a donne quelque chose d'assez plein et oui je pense. \r\nC'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a que je l'entends, c'est comme \u00e7a que que je le fais, apr\u00e8s j'ai plein de sant\u00e9 modulaire et tout \u00e7a donne aussi un une couleur aussi d\u00e9j\u00e0 assez \u00e9lectronique mais aussi assez avec un go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:14) [83%] :\r\nToujours un peu \u00e7a, oui, toujours un peu sale ajustement alors tu parles Balata, \u00e0 la guitare, tu parles de sant\u00e9 comment est -ce que tu tu te pr\u00e9sentes sur sc\u00e8ne en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que c'est toujours comme \u00e7a avec une guitare toi ou bien est -ce que tu as un groupe comment est -ce que comment est -ce que tu retransmet \u00e7a sur sc\u00e8ne anarchie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:30) [82%] :\r\nTout seul, mais j'ai plus de plus de choses j'ai j'ai mon violoncelle guitare et puis j'un ah bah oui, violoncelle sont l\u00e0 et puis toute une valise remplie de bo\u00eetes \u00e0 rythme tout et je que je lance modulaire et qui m'accompagnent et puis voil\u00e0 et tout \u00e7a tout \u00e7a tout \u00e7a tout \u00e7a loin ok L, ES, ces cancers, des trucs comme \u00e7a qui qui m'accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:50) [87%] :\r\nTim attitude envisage un jour de de cr\u00e9er un groupe autour de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:56) [86%] :\r\nOui, je pense, mais enfin quand j'ai je voulais quand j'ai fait l'album je voulais que cette soit faisable tout seul et j'ai pens\u00e9 Direct et c'est vrai que l\u00e0 je l\u00e0 je suis en train de penser un un 2\u00e8me et et je vois d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'est ce que je, combien de personnes y aura qu'est ce que je prendrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:14) [87%] :\r\nBen, on se r\u00e9jouit en tout cas en attendant ce 2\u00e8me album bah on a on a cirque que vite fait avant que tu nous que tu que tu passes \u00e0 la demande g\u00e9n\u00e9rale \u00e9l\u00e9phant qu'est -ce que il y a un site je sais quoi tu es sur MX3 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:29) [84%] :\r\nBaffie sur Facebook Maxence L\u00e9onard Instagram aussi et puis, conna\u00eetre les dates W Maxence L\u00e9onard Pancol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:35) [84%] :\r\nVoil\u00e0, bah voil\u00e0, comme \u00e7a, la partie un peu officiel de la promo et fait \u00e7a, on va \u00e9couter un morceau du nom de \u00e9l\u00e9phant que toute la foule a demand\u00e9 : mais alors \u00e0 grands cris, il y a des gens qui vont passer des des mots, ce qui peut jouer les fonds \u00e0 ce qui peut jouer les fonds. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:48) [92%] :\r\nExcusez -moi mais je c\u00e8de \u00e0 la pression populaire, alors sous les applaudissements de la foule \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:53:10) [65%] :\r\nJean-Luc Barth c'est les effort aux apports chapitres tous. \r\nLe parc qui c'est l'effort subitement les souvenirs du continent, le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:16) [97%] :\r\nAbbas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:16) [85%] :\r\nComprends je comprends pourquoi tout le monde le demandait ce morceau les en va bien ouais j'en tout cas tu entres, ou ce morceau sur l'album cirque qui nous apprend une chose, c'est que les Tigres ont vachement moins la patate que les \u00e9l\u00e9phants quand m\u00eame les \u00e9l\u00e9phants, ils sont plus festif, merci en tout cas d'\u00eatre pass\u00e9 par Couleur3, Maxence plaisir je rappelle encore une fois le nom de l'album cirque un tr\u00e8s tr\u00e8s bon album \u00e0 aller d\u00e9couvrir merci beaucoup, merci \u00e0 toi en continu sur Couleur 3 en Direct toute U2 rendait \u00e0 Yverdon et on l'\u00e9coute, Mary Davidson, le morceau s'appelle qui \u00e9tait c'est un sol Wax oui Bex. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:56:05) [84%] :\r\nBon alors la Royal oui oui, c'est un point com man- avec. \r\nOn fait comme en Allemagne, comme moi, je bois alors je me fais 4. \r\nTerminals \u00e9tatique et souhaite qu'il une balle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:16) [64%] :\r\nAbat brut Canada de standing un X-Men Juan si moi, laissez -moi qu'un c'est moi police la. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:58:32) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:24) [88%] :\r\nJ'\u00e0 la fin de la premi\u00e8re heure de ce toute You mais pas de panique, on est encore l\u00e0, jusqu'\u00e0 dix avec ma copine, Christelle oui R on va garder un peu, un peu de de secrets et de myst\u00e8res quant \u00e0 ce qui va se passer dans la 2\u00e8me heure qui nous expliquera \u00e7a en d\u00e9but d'or oui on va pas tout l\u00e2cher maintenant \u00e0 tout \u00e0 fait dommage retenir les chevaux pour lui chez apr\u00e8s le temps de faire un petit tour par les studios de Lausanne, question de vous informer sur ce qui se passe dans le monde, j'imagine qu'on va parler du Dala\u00ef-Lama, il la sortie bonne blague \u00e0 ses dents. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:59:55) [70%] :\r\n\u00e7a couleur 3 18 heures rtsinfo Caroline c'\u00e9tait bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:03) [93%] :\r\nLe 1er ministre du Kosovo, ancien commandant de la gu\u00e9rilla, a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice internationale en tant que suspect, j'ai re\u00e7u une convocation du tribunal sp\u00e9cial et je me suis vu offrir la possibilit\u00e9 de me rendre en ma qualit\u00e9 de 1er ministre ou en tant que simple citoyen, j'ai choisi la 2\u00e8me option la d\u00e9clar\u00e9 Ramush Haradinaj \u00e0 la presse le Tribunal sp\u00e9cial international a \u00e9t\u00e9 mis en place en 2015 avec pour mission de se charger des crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis par l'UCK au Kosovo pendant et apr\u00e8s le conflit de 1998 99 les rescap\u00e9s et proches des victimes ne seront pas indemnis\u00e9s le 28 septembre 1994 l'Estonien sombrer dans la mer Baltique, emportant avec lui 852 personnes pr\u00e8s de 25 ans plus tard, la justice fran\u00e7aise a rejet\u00e9 les demandes d'indemnisation de rescap\u00e9s et de proches des victimes, elles avaient assign\u00e9 le constructeur le constructeur allemand et le certificateur fran\u00e7ais du navire, le tribunal de grande instance de Nanterre a estim\u00e9 que les victimes n'apportait pas la preuve de l'existence d'une faute lourde ou intentionnelle, imputable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Bureau Veritas et au chantier Naval Meyer verte, les Alg\u00e9riens \u00e0 nouveau dans la rue, la foule a commenc\u00e9 \u00e0 remplir les rues de la capitale, cet apr\u00e8s- midi pour la 22\u00e8me semaine cons\u00e9cutive, les manifestants r\u00e9clament le d\u00e9part du r\u00e9gime, ils sont galvanis\u00e9s aujourd'hui par les succ\u00e8s de l'\u00e9quipe nationale, qui dispute en soir\u00e9e au Caire, la finale de la Coupe d'Afrique des nations, un s\u00e9isme de magnitude magnitude 5 virgule 1 a secou\u00e9 Ath\u00e8nes et la r\u00e9gion de l'Attique aujourd'hui en Gr\u00e8ce, le tremblement de terre a caus\u00e9 quelques d\u00e9g\u00e2ts et d'importantes perturbations sur les lignes t\u00e9l\u00e9phoniques, effray\u00e9s par la secousse, habitants et touristes se sont ru\u00e9s hors des magasins et des habitations, une personne a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 et hospitalis\u00e9, des fissures sont apparues sur le b\u00e2timent de Style n\u00e9oclassique du parlement grec et 2 anciennes b\u00e2tisses se sont \u00e9croul\u00e9s dans le centre- ville, \u00e0 Ath\u00e8nes, le dernier grand s\u00e9isme survenu en 1999, d'une magnitude de 5 virgule 9 avait fait 149 morts laissant des souvenirs traumatisants parmi la population, le caf\u00e9 est -il un produit vital certains r\u00e9pondront sans h\u00e9siter que oui, bien s\u00fbr, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis, le gouvernement a en effet propos\u00e9 de supprimer le stockage obligatoire du caf\u00e9, les r\u00e9serves obligatoires doivent assurer l'approvisionnement de la population en produit d'importance vitale en cas de p\u00e9nurie grave, outre des r\u00e9serves strat\u00e9giques d'\u00e9nergie et de m\u00e9dicaments, ces stocks comprennent notamment des fourrage pour le b\u00e9tail, des c\u00e9r\u00e9ales, du sucre, du riz et jusqu'ici, du caf\u00e9, le projet est mal accueillie par les entreprises du secteur, la Suisse et le Centre du commerce mondial du caf\u00e9, et avec8,5 kilos par an et par habitant, les Suisses figurent parmi les plus gros buveurs de caf\u00e9 au monde en voile, Alan Roura, a atteint son objectif, le marin g\u00e9nevois a battu le record de la travers\u00e9e de l'Atlantique nord en solitaire sur un monocoque \u00e0 14 heures 20 son bateau la fabrique a franchi la ligne d'arriv\u00e9e symbolique au cap Lizard au large des Cornouailles apr\u00e8s 7 jours 16 heures et 55 minutes l'ancien record \u00e9tait d\u00e9tenu depuis 2013 par le Fran\u00e7ais Marc Guillemot, il avait parcouru en 8 jours 5 heures et 20 Minutes les 5333 kilom\u00e8tres entre New York et le point le plus au sud de l'Angleterre, m\u00e9t\u00e9o, un temps bien ensoleill\u00e9, aujourd'hui, demain, du soleil encore malgr\u00e9 quelques passages nuageux l'apr\u00e8s- midi et un risque d'averses, temp\u00e9ratures maximales en pleine 31 degr\u00e9s samedi et dimanche du soleil et de la chaleur, entrecoup\u00e9e de quelques nuages et averses. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:03:30) [71%] :\r\nPour la droite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:03:42) [81%] :\r\nTout les missions qui se fout le tout votre femme les voyageurs \u00e9volue, il y a rien d'elle pour voir du pays, la for\u00eat, les montagnes, je crois qu'on a fait le tour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:03:59) [89%] :\r\nEh ben c'est la derni\u00e8re heure de tout autour de la semaine, carr\u00e9ment, est arriv\u00e9, je sais, c'est triste, mais pas de panique, pas de panique, il sera de retour la semaine prochaine au Pal\u00e9o mais tranquille, hein, ne mettons pas l'aiguille avant le vinyle pour l'instant, on est encore \u00e0 Yverdon \u00e0 la d\u00e9rive et et on a encore des invit\u00e9s pour cette derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:04:16) [87%] :\r\nOui, dans quelques minutes, de repr\u00e9sentants de l'association Yverdon transition yet pour les intimes, et nous aurons le privil\u00e8ge d'avoir un 2\u00e8me choqu\u00e9, c'est la f\u00eate aujourd'hui avec Dieu, un peu plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:04:27) [85%] :\r\nEh bien, on va commencer par \u00e9couter un tout petit peu de musique si j'arrive \u00e0 lire le dans cette Jerry si la bonne, si je ne m'abuse, et \u00e7a s'appelle sometimes si c'est bien \u00e7a, c'est bien \u00e7a, dit Charlotte Millet c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:04:38) [54%] :\r\nOui Couleur3 3. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:05:08) [73%] :\r\nNous ne sommes pas mal Sigor ce qui oblig\u00e9 je n'adh\u00e8re une au moins, \u00e7a me fait, je donne pas ramasser une industrie qui se tient bon, comme une guerre, bonne semaine c'est cher, l\u00e0 ce sont. \r\nMais \u00e7a m'a aussi tueur de l'Bellinguez le quand Django les sports demeurent c'est du oblige ce m\u00eame mec Zuzulova ADN donna pas non plus n'ose. \r\nLors de ses v E Edm\u00e9e jungle Charles Legoff costume de dettes. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:06:40) [68%] :\r\nC'est m\u00eame lui tarde pas, un peu comme \u00e7a barbe de la police de c'est vous \u00e0 souhait. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:07:27) [67%] :\r\nToutoune tour chez moi, je fais de une peine de moins sous bois raison d'aimer et puis o\u00f9 on en est au stade de taille des gel\u00e9es alors Henri et plaqu\u00e9 b\u00e9 oui j'plaqu\u00e9 blague de vous cadeau et pousse mais non B : Milan Goddaert Ben Howard et puis une femme c'est Blaye budget plaqu\u00e9 d'\u00eatre juif S\u00e9nat apr\u00e8s une longue et un donc non semaine noire m\u00eame une femme les prix. \r\nNon, il ne faut non Windows CE \u00e0 mal ou \u00e0 ciao pour voir o\u00f9 le vieux moyens avec BNP Willemin en fait, mais j'ai plaqu\u00e9 vise tout prise tous les envoy\u00e9s de promesses ment, il \u00e9tait accus\u00e9, \u00e0 ce que ce qui nous je crois des tu\u00e9s apr\u00e8s mais ok pour Manche \u00e0 celui qui est mort d'une cyber- bien cela la accus\u00e9 venons bon match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:08) [75%] :\r\nC'est le prix, explique comment -ce pas au match et ton je sais pas vous, mais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:10:31) [81%] :\r\nJeff plaques dont personne ne peut \u00eatre qu'il a sur Couleur3 qui bronze toujours \u00e0 Yverdon-les-Bains et il est temps de nous entretenir avec de y\u00e9ti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:10:38) [86%] :\r\nMais oui, pour nous parler de de de Yverdon Villes en transition ou Yverdon en transition on accueille Laura salut \u00e9t\u00e9 au fil allier j'adore ce pr\u00e9nom Th\u00e9ophile, j'adore, qui est le premier Th\u00e9ophile que je rencontre et j'esp\u00e8re qu'on restera en contact du coup pour nous parler donc de ce mouvement qui d\u00e9passe la ville d'Yverdon et m\u00eame la Suisse a \u00e7a a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Yverdon, le 6 juillet dernier si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:11:02) [90%] :\r\nMais on va vous expliquer un peu dans la gen\u00e8se de tout \u00e7a, parce que si j'ai bien compris tout est parti d'Angleterre 20 d'Irlande et on peu d'Angleterre est -ce que vous pouvez nous expliquer un peu tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:11:13) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors les villes en transition Transition Town c'est un mouvement qui vient justement d'Angleterre en fait d'une petite ville au sud de l'Angleterre, et c'est un mouvement qui a pris naissance dans faites dans le cadre d'un exercice dans un cours de dans un cours de soutenabilit\u00e9 et et le mouvement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en fait dans la ville de Totnes, c'est un bon, vous \u00eates pour, pour la r\u00e9silience des villes pour agir pour la r\u00e9silience des villes face au crise \u00e9cologique donc notamment le r\u00e9chauffement climatique, les crises de la biodiversit\u00e9, etc, pour les rend plus humaine aussi a peur, enfin pour s'organiser en fait au niveau d'une ville pour agir contre compte ces crises et puis pour pour s'y adapter justement prendre une ville plus r\u00e9sistant face \u00e0 ces crises. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:11:58) [91%] :\r\nComment est -ce que vous, vous avez pris connaissance en fait de cette action et quand est -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9 comment est -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de la mettre en place ici. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:06) [88%] :\r\nBah \u00e0 Yverdon fait il y a d\u00e9j\u00e0 plein mon plein plein de 2 projets plein plein d'associations projets individuels qui qui agissent en fait pour rendre d\u00e9j\u00e0 la ville plus r\u00e9siliente, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, donc en fait, c'\u00e9tait vraiment un terreau fertile Yverdon pour pour mettre en place ce cette structure Yverdon transition puisqu'on a d\u00e9j\u00e0 plein d'acteurs qui qui qui agissent l\u00e0 autour, et puis il suffit finalement de de peut-\u00eatre un peu plus l'ailier de de les mettre derri\u00e8re des objectifs communs, des valeurs communes et donc c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:12:39) [93%] :\r\nOn avait touch\u00e9 un peu le sujet l'ann\u00e9e derni\u00e8re je crois justement et Yverdon une vieille ville dortoir comme \u00e7a qui qui avaient besoin un peu de ben voil\u00e0 de de se renouveler de de proposer plus de choses \u00e0 la population et comme tu le dis vous avez vous \u00eates plusieurs associations \u00e0 vous \u00eatre unis pour pour finalement lancer ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:12:57) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'il a vraiment plusieurs associations plusieurs projets qui commence \u00e0 \u00e9merger, et puis il se passe des choses et puis on est on est de plus en plus Asie ramasser c'est g\u00e9nial, il y a plein de petites choses qui font qu'Yverdon bouge pr\u00e9c\u00e9demment et et comme le disait Th\u00e9ophile, on sait, on est \u00e7a peut r\u00e9unis, puis on s'est dit mais il faut faire quelque chose de toute cette force comme \u00e7a qui \u00e9merge et puis alors voil\u00e0, on est quelques acteurs de de diff\u00e9rentes associations, justement, qui, qui ont des mouvements ou des projets qui s'inscrivent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:13:23) [73%] :\r\nDans l'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 de dans ces valeurs soya alternative exactement l'association OVNI h\u00e9 oui, absolument, pour l'association avenir. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:13:31) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, l'association, ils ont leur 1er projet leur projet d'envergure, c'est ce qu'on appelle l'OVNI var qui est en fait un food-truck qui propose de la nourriture exclusivement v\u00e9g\u00e9tarienne italienne et m\u00eame v\u00e9g\u00e9talienne on voil\u00e0 et puis, et puis ils font plainte chaude cette d\u00e9marche, elle s'\u00e9largit aussi dans les diff\u00e9rentes manifestations dans lesquelles il se rendra en relayaient toutes une coh\u00e9rence puis cette coh\u00e9rence, on s'est dit : ben pourquoi pas y donner plus de place pour la rendre encore plus visible et concr\u00e8te et donc on s'est r\u00e9uni plusieurs jeunes en janvier oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:04) [91%] :\r\nEt oui, c'\u00e9tait il y a pas longtemps, oui, c'\u00e9tait il y a peu de temps, voil\u00e0, vous avez fait \u00e7a tr\u00e8s vite entre janvier et puis juillet vous avez tout mis en place. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:14:10) [88%] :\r\nMaud tout mis ample alors c'est \u00e7a, c'est c'est int\u00e9ressant et non pas les construction un circonscription \u00e0 tout \u00e0 l'heure, par exemple, on sait, on s'est retrouv\u00e9 juste ici pour suite au lancement comme tu l'as dit le le il y a 2 semaines, en fait, le le 6 il y a des id\u00e9es qui ont \u00e9merg\u00e9 quant \u00e0 OK on \u00e0 Yverdon qu'est -ce qu'on peut faire dans cette ville qui r\u00e9pondent aux besoins vraiment locaux et puis, dans la mesure des possibilit\u00e9s qu'on a ici et puis on on a, on a fait comme \u00e7a un brainstorming avec les acteurs, les gens qui \u00e9taient pr\u00e9sents, qui sont venus participer \u00e0 \u00e7a et puis voil\u00e0, on a lu, on a d\u00e9couvert un petit peu ce qui \u00e9tait ressorti aujourd'hui, \u00e7a nous a permis un petit peu de dessiner les lignes du du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:47) [85%] :\r\nJustement on voulait on se poser la question avec Christophe, j'avais vu qu'il avait eu un genre de Murat Post- It aussi pour pour que tout le monde puisse proposer des id\u00e9es, et caetera, je me demandais si il y en avait qui qui qui est int\u00e9ressante, d\u00e9j\u00e0 dans les dans toutes ces id\u00e9es que que dit des anonymes, peut-\u00eatre m\u00eame plac\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:15:02) [88%] :\r\nOui, compl\u00e8tement des des anonymes, des bons apr\u00e8s on faut pas non plus \u00eatre du Yverdon est quand m\u00eame pas, ce n'est pas \u00e0 New York, donc voil\u00e0 on on conna\u00eet, on conna\u00eet quelques personnes, mais c'est int\u00e9ressant peut-\u00eatre de soulever ce point parce que l'id\u00e9e de divers dans transition c'est aussi touch\u00e9 le voil\u00e0 une une population peut-\u00eatre la le plat qui soit la plus large possible et puis de sortir de cet entre- soi et puis d'essayer d'aller parler \u00e0 d'autres personnes, donc la maintenant, on se pose la question : comment faire pour pour toucher un maximum de monde et puis pas toujours ces m\u00eames personnes qui est parti passer super- \u00e9v\u00e9nement sur la place Pestalozzi, le samedi matin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:36) [79%] :\r\nEt parmi les peuples et les les propositions un bain Christelle s'\u00e9tait aussi s'il y avait eu des propos du rocambolesque. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:15:42) [88%] :\r\nC'est un peu fou, ah, ah mais oui, alors peut-\u00eatre il y a, il y a un truc g\u00e9nial, qui est sorti, on a, on est en train de repenser un petit peu la la communication puis comme on pourrait faire pour peut-\u00eatre prendre un peu nos distances avec les, les, les m\u00e9dias usuels et on a eu l'id\u00e9e d'un crieur un crieur de de rue pour affection. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:00) [86%] :\r\nAh ouais, ouais, \u00e7a se remettre au jour remettre au go\u00fbt du jour une vieille tradition voil\u00e0 c'est une lettre un peu exotique oh non, mais nous on regrette ben qui est que qui leur qu'il repose en paix avec ses remixes guetter le crieur sur le sur le clocher de la de la cath\u00e9drale \u00e0 Lausanne et c'est dans ces six moi je trouve que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, je sais plus o\u00f9 j'ai lu aussi qu'il avait eu une proposition de de de monnaie locale par exemple est -ce qu'alors moi je je sais Christelle Madiba oui y a il y a \u00e7a en valait il y a eu \u00e7a, on va aller, mais je ne connais pas ce principe de monnaie locale et \u00e0 quoi \u00e7a sert finalement une monnaie locale. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:16:32) [88%] :\r\nUne monnaie locale, donc c'est une monnaie qui est utilisable uniquement dans une r\u00e9gion sp\u00e9cifique avec les commer\u00e7ants qui choisissent d'\u00e9viter prendre part, et puis \u00e7a permet du coup de, de, de valoriser mal le tissu \u00e9conomique local plut\u00f4t que que d'aller chercher \u00e0 bas l'international et puis dans la r\u00e9gion et il y a une monnaie locale dans le creux de Vaux, qui s'appelle l'\u00e9pi, ils ont peut-\u00eatre la volont\u00e9 de de de s'\u00e9tendre un petit peu jusqu'\u00e0 Yverdon, alors on verra si, si, si, avec qui \u00eates on trouve l'\u00e9nergie les ressources pour pour faire venir cette monnaie locale ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:11) [87%] :\r\nJe voulais, ajoutant : je voulais rajouter quelque chose, donc du coup du coup vous avez \u00e9labor\u00e9 une charte j'ai j'ai cru comprendre, et du coup qu'est -ce qui qu'est ce qu'il y a dans cette charte. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:17:20) [90%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant de de parler de \u00e7a passe, \u00e7a r\u00e9sume un petit peu toute la l'ampleur de l'action, on a r\u00e9dig\u00e9 une charte effectivement avec un logo qui permet d'avoir une identit\u00e9 visuelle et puis cette charte, elle s'articule autour de alors, il y a quelques valeurs qui voil\u00e0 Th\u00e9ophile par l\u00e0 de r\u00e9silience, sortir de la logique de de croissance perp\u00e9tuelle dans une soci\u00e9t\u00e9 qui valorise vraiment la, la, la convivialit\u00e9, l'entraide, etc, donc \u00e7a c'est un peu des grosses valeurs et puis dans cette charte, on a d\u00e9fini des domaines d'activit\u00e9s qui sont la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement, les \u00e9nergies, l'\u00e9conomie, l'alimentation, l'\u00e9ducation et puis la mobilit\u00e9, donc c'est 7 domaines qui nous ont sembl\u00e9 fort pour Yverdon et on a d\u00e9fini certains un certain nombre d'objectifs par domaine, et puis l'id\u00e9e, c'est simplement de maintenant de, de, de partager cette charte pour essayer d'aller chercher les acteurs, soit qui se reconnaissent dans cette charte, parce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 des projets qui s'inscrivent dans le dans les id\u00e9es mises en avant par Yverdon transition et puis par le le mouvement international dans son ensemble, ou bien au contraire, dans un 2\u00e8me temps peut-\u00eatre encourager l'\u00e9mergence de nouveaux projets et puis voil\u00e0, dans une id\u00e9e un peu de, d'aller vers quelque chose de 9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:34) [93%] :\r\nDonc voil\u00e0, on va continuer \u00e0 d\u00e9couvrir cette action qui m'a beaucoup, beaucoup int\u00e9ress\u00e9, je pense m\u00eame rejoindre le mouvement, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, on va \u00e9couter juste un morceau de mode manque je crois bien et on revient juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:21:03) [74%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:21:16) [86%] :\r\nLes Suisses de Maddie manque avec Boy sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:19) [85%] :\r\nAlors qu'on est de retour avec Laura et Th\u00e9ophile pour parler de Yates Yverdon en transition, une action qui \u00e7a claque, une action qui prend sa source en Angleterre mais qui est aujourd'hui global il y a carr\u00e9ment un phras\u00e9 Sean Network, j'ai vu o\u00f9 on peut \u00e9changer, ils ont, ils ont, ils ont fait un guide vachement bien fait, justement, qui, pour aider \u00e0 appliquer les principes etc, ce que ce qui nous a servi \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 est -ce que est -ce que vous \u00eates vous en est tr\u00e8s vite d\u00e9tach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:21:47) [90%] :\r\nOui, exactement, en fait, on a vraiment partie de de de ce guide, et puis apr\u00e8s on s'est rendu compte qu'il y a plein d'\u00e9tapes qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 Yverdon fait donc on n'a pas besoin de faire toutes les \u00e9tapes dans leur pr\u00e9cis\u00e9ment mais on s'est bien s\u00fbr inspir\u00e9e de ce guide pour construire le le mouvement et en fait, le mouvement n'est pas encore vraiment construit maintenant puisque nous en amener on a amen\u00e9 des id\u00e9es, des valeurs, des objectifs, et ensuite il faut construire une structure autour de de ses id\u00e9es et puis \u00e7a, c'est une \u00e9tape qui est encore en cours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:22:16) [89%] :\r\nParmi les id\u00e9es moi celle qui m'a marqu\u00e9, justement, c'est de rencontrer ses voisins etc, des \u00e9tudes et des choses de c'est pour \u00e7a, c'est ce qui m'a attir\u00e9, vu que je ne connais pas voisins \u00e0 Lausanne, dans une rue pi\u00e9tonne, ce qui est un peu dommage, vous, vous avez, vous, vous le disiez hors antenne, vous nous disiez vous avez discut\u00e9 tout \u00e0 l'heure justement pour un peu, d\u00e9finir ses id\u00e9es, ses objectifs, est ce qu'on peut en parler, c'est qu'est -ce que qu'est -ce qui est ressorti de la discussion tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:22:37) [87%] :\r\nAlors on a, on a discut\u00e9 un petit peu deD.D. E de la r\u00e9alit\u00e9 yverdonnoise comment pouvait -on s'organiser la autour et puis on pensait r\u00e9partir des des des diff\u00e9rentes actions par domaines d'activit\u00e9, donc je je les \u00e9voquais avant, on a tous ces 7 domaines : alimentation, \u00e9ducation etc c'est c'\u00e9tait et puis l'id\u00e9e ce serait par exemple de d'organiser des des rencontres avec des groupes de responsables par domaine qui serait encore une fois un interchangeables et puis tout peut \u00e9voluer et puis de valoriser ce qui existe d\u00e9j\u00e0, mais de balles \u00e0 donner de la place \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles id\u00e9es continuellement pendant l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:17) [76%] :\r\nEst ce qu'il y a un comment est ce qu'on dit un Time Th\u00e9bault est ce que vous \u00eates mis des dates de correspond bien un planning un planning oui merci chercher un mot fran\u00e7ais est -ce qu'est ce qu'il y a un plat, l'enjeu, donc que vous vous \u00eates fix\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:31) [87%] :\r\nIl y a des, des, des objectifs vraiment des dates, des trucs comme \u00e7a, comment est ce que comment est -ce qu'on avance. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:23:37) [86%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre pas encore un planning aussi concret que \u00e7a, mais on a d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de se se r\u00e9uniront en en d\u00e9but septembre avec ses toutes les personnes qui se sont dites int\u00e9ress\u00e9es suite au au lancement, le 6 juillet justement pour pour mieux d\u00e9finir la suite nous on y a r\u00e9fl\u00e9chi un petit peu maintenant \u00e0 pr\u00e9parer cette rencontre avec tout le monde et on va se voir d\u00e9but septembre, ensuite, on a l'id\u00e9e de rencontre th\u00e9matique justement par domaines comme leur a \u00e9voqu\u00e9 et ces ces rencontres, elle pourrait \u00eatre mensuelles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:06) [81%] :\r\nEt les Dogues les domaines l'accent prioritaire. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:24:09) [86%] :\r\nNon, non, je n'y non non il n'y a pas une volont\u00e9 d'hi\u00e9rarchiser par compte peut-\u00eatre en fonction des des r\u00e9alit\u00e9s, y a des urgences qui peuvent, qui peuvent se voil\u00e0 se faire sentir et puis, auquel cas il faudrait accorder peut-\u00eatre un petit peu plus de 2 place \u00e0 telle ou telle projet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:27) [87%] :\r\nEt du coup, si jamais on voulait se donner rendez- vous, par exemple pour savoir quand est -ce comment est -ce que \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, faudrait croisade, rendez- vous dans combien de temps \u00e0 ton avis, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:35) [89%] :\r\nJe tiens \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:24:38) [92%] :\r\nParce qu'en une ann\u00e9e, la le, le projet va vraiment trouv\u00e9 ses marques et puis faire en fonction de la 2 des acteurs yverdonnois et puis \u00e9volu\u00e9 avec la ville, c'est pour \u00e7a que tu parlais avant de d'autres villes qui font \u00e7a, je pense que c'est g\u00e9nial, que ce soit le cas, il faut \u00e0 Caen d'ailleurs Lausanne en transition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:24:53) [85%] :\r\nBen \u00e7a commence d\u00e8s que je rejoins dans mon quartier, dans ma rue \u00e7a y a pas de souci, je passais en cours. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:24:58) [97%] :\r\nMais on peut, on peut s'inspirer, il y a je crois Vallorbe en transition. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:25:01) [90%] :\r\nOui, alors il y a beaucoup d'autres villes qui qui est qui, qui ont une initiative de Villes en transition au niveau mondial, il y en a 960 en fait \u00e7a de Villes en transition et en Suisse alors dans la r\u00e9gion il y a effectivement Vallorbe il y a aussi des projets justement \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve Bienne voil\u00e0, donc, il y en a pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:25:19) [88%] :\r\nJe me demandais justement alors, parce que l\u00e0 on est dans la Suisse romande -ce que vous c'est au courant si en Suisse allemande, ils sont plus ou moins ou est -ce qu'il y a, il y a des villes en Suisse allemande o\u00f9 ils sont, o\u00f9 ils sont d\u00e9vou\u00e9s, ils ont entendu parler de cette action est -ce que vous \u00eates au cours. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:25:31) [81%] :\r\nJe suis pas vraiment au courant, en tout cas dans Bien et a quand m\u00eame \u00e0 moiti\u00e9 en Suisse finlandais et en ensuite on un r\u00e9seau assez, assez, assez bien construit et qui fonctionne, mais je suis pas au courant plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:25:43) [88%] :\r\nJ'ai entendu pas mal de choses en Belgique, est pas mal, il en transition : Belgique, \u00e7a \u00e7a a vachement bon march\u00e9 et puis en France aussi pas mal de de communes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:51) [84%] :\r\nQui aurait besoin ou pas \u00e0 ce que vous voulez \u00e0 \u00e9ventuellement finalement \u00e0 impliquer aussi les politiques, la danse, c'est quelque chose qui ne doit pas justement touch\u00e9 au monde politique, vous en voulez pas. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:26:01) [87%] :\r\nAlors \u00e7a a nourri de grandes discussions tout \u00e0 l'heure, maintenant c'est c'est vraiment dans les dans les valeurs de de la charte, c'est quand m\u00eame un mouvement qui se veut vraiment ind\u00e9pendante citoyens pouvoir voil\u00e0 citoyen ind\u00e9pendant de tout pouvoir financier, politique ou religieux, en revanche, c'est un mouvement qui est politique dans son essence, que carr\u00e9ment, du coup, on se posait la question : s'il y a des partis qui nous ont approch\u00e9 pour nous nous demander s'ils pouvaient nous soutenir ouvertement et vous apr\u00e8s ostensiblement alors coeur ouais et puis on se posait la question : dans quelle mesure est -ce qu'on laisse l'id\u00e9e ce communiqu\u00e9 ou est -ce que ce serait pas r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s donc on fait, on se pose la question pour l'instant, donc voil\u00e0, la communication, c'est que c'est un partisan, mais en revanche, maintenant il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse, comment est -ce qu'on peut \u00eatre soutenu par un groupe de diff\u00e9rents partis, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant ou pas au monde, \u00e7a aussi c'est assez ouvert \u00e0 la r\u00e9flexe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:26:51) [86%] :\r\nLe but c'est de pas \u00eatre affili\u00e9s justement la partie ou un mouvement oui. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:26:55) [94%] :\r\nEt puis l'objectif qui chapeaute le tout, c'est vraiment que la transition touche un maximum de personnes, donc \u00e0 partir de l\u00e0 qu'est -ce qu'on fait, c'est un petit peu ce qui prime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:27:01) [88%] :\r\nJ'ai, d'apr\u00e8s ce que j'ai vu justement, c'est un truc qui sort de la base, donc du coup vraiment du citoyen, et donc \u00e7a voil\u00e0 exactement d'en tout cas merci de nous avoir pr\u00e9sent\u00e9 cette tr\u00e8s belle action que je soutiens de toutes mes forces en tout cas j'esp\u00e8re qu'on aura un peu fait le tour du sujet, merci en tout cas aura merci Th\u00e9ophile et on tiendra au courant les auditeurs de Couleur 3 de l'avanc\u00e9e de ses projets, Lausanne, faut se r\u00e9veiller pour un groupe pas se laisser d\u00e9passer par les Verts quand m\u00eame est ce qui se passe, les gars, hein, c'est la course \u00e0 la transition, les alli\u00e9s ont continu\u00e9 avec un tout petit peu de musique, je n'arrive pas \u00e0 lire, je crois que c'est Peter quatre Recording, mais je ne suis pas s\u00fbr, mais encore une fois, j'ai tap\u00e9 juste trop. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:27:46) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:28:00) [83%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:28:06) [86%] :\r\nMais au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:29:28) [71%] :\r\nOui, d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:29:47) [95%] :\r\nOui aux hommes. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:29:54) [82%] :\r\nOui, j'en tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:30:51) [79%] :\r\nC'est rideau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:31:34) [89%] :\r\nTu me disais tout-\u00e0-l'heure Christelle qu'on oublie souvent la Ford du nom de Peter Cat Recording. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:31:39) [73%] :\r\nKompany hein au \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:31:41) [84%] :\r\nD\u00e8s qu'on voit pas toujours, on ne voit pas toujours suivant les faux furieux pourtant quand m\u00eame pour le groupe, j'imagine, et un groupe que tu me disais qui vient de New Delhi de d\u00e9lit d'ailleurs mais en tout cas \u00e7a adorent ce morceau qui est vraiment ambiance fin de soir\u00e9e ambiance l'Inde soir\u00e9e voir Marie- Ange coucher de soleil, ce qui est a presque alors on est, on est loin du c\u00f4t\u00e9 soleil, mais en tout cas il il tape un peu moins la lumi\u00e8re est un peu plus chaleureuse, il fait doux, c'\u00e9tait parfait petit Reese une petite brise qui j'esp\u00e8re soufflera jusqu'\u00e0 l'ordinateur qui g\u00e8re toutes les musiques que l'on vous propose ici for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:32:16) [93%] :\r\nUn parce que visiblement, visiblement il a pas pu il n'a pas pu il a il a pas soutenu toutes les informations que lui on lui a balanc\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, mais heureusement, on a un invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:32:27) [90%] :\r\nAvec nous, qui va nous sauver, qui va nous sauver, non seulement il non seulement il est l\u00e0 pour pour pour la, pour lui, pour sa pomme, parce que pour nous parler de \u00e7a de sa carri\u00e8re artistique et de son album mais aussi visiblement pour nous faire de 3 accords pendant qu'on parle, tu vois ce qui existe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:32:44) [94%] :\r\nUn tapis musical. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:32:45) [86%] :\r\nSes tapis musical, mais on va commencer par l'accueillir, bien s\u00fbr, il y a un micro juste l\u00e0 pour toi, le temps que tu m'as ton ask tranquille, prends ton temps on accueille donc harper JO qui vient nous faire un petit choc et bienvenue, merci, merci, bonjour, bienvenue \u00e0 toi le les morceaux que tu vas que tu vas nous interpr\u00e9ter aujourd'hui est -ce que bah justement ce qui font partie d'un album qui est sorti en bon. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:33:08) [84%] :\r\nAlors, le manceau, que le probl\u00e8me, ce que je ferais plage, c'est en fait c'est un morceau que j'ai sorti un peu tout seul, j'ai eu l'id\u00e9e en fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 je voulais reprendre un peu la compo et puis je pass\u00e9 plus de temps \u00e0 les tra\u00eener \u00e0 la plage et puis qui beau du coup une fois en retour son mauvais cette id\u00e9e de faire ce morceau la reverrait plus tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:33:28) [79%] :\r\nAlors du coup, tu me dire quand remis \u00e0 la compo, on va peut-\u00eatre faire un petit Louis Braille, tu fais avait commenc\u00e9 la compo il y a combien de temps qu'on quand est -ce que tu as commenc\u00e9 \u00e0 faire de logique. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:33:38) [87%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9, moi j'ai, moi j'ai vraiment commenc\u00e9 en 2011, on va dire, mais mon 1er projet sorti en 2017 c'est un EP, mais exclusivement instrumental et puis apr\u00e8s, je me suis mis \u00e0 chanter gentiment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:33:51) [88%] :\r\nAh, d'abord, c'\u00e9tait que Guy. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:33:52) [73%] :\r\nPetite AOM avec avec bo\u00eete \u00e0 rythme puis et puis ordinateurs en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:33:56) [88%] :\r\nEt les 5 du coup 5 6 ans avant de sortir son album du coup \u00e9tais tu tu joues avec d'autres groupes tu tu dois -je etc. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:34:03) [86%] :\r\nPour la musique, donc on dans ma chambre et puis \u00e7a ne petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:34:07) [82%] :\r\nAttendez le bon moment pour Alain d\u00e9voil\u00e9 tout \u00e7a au public exactement, hein, qu'est ce qui t'a dit ok, l\u00e0 c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:34:12) [88%] :\r\nBon, en fait, c'est la d\u00e9rive et qui m'ont propos\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de jouer un 1er concert j'avais jamais jou\u00e9 vraiment devant des gens en fait avoir et puis du coup \u00e7a m'a donn\u00e9 le petit coup de pied aux fesses pourcent c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:34:22) [86%] :\r\nComment \u00e7a se fait que justement tu avais alors que t'as t'avais pas envie de, de, de jouer devant les gens avaient peur de jouer devant des gens t'avais qu'est ce qui faisait que justement tu gardes et tout \u00e7a pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:34:35) [83%] :\r\nMais en fait, j'avais envie, oui, mais je pense, jamais je manquais peut-\u00eatre un peu de confiance, je n'\u00e9tais pas s\u00fbr de mon truc et puis temps en temps, des fois des des obligations de se dire : OK, on y va, h\u00e9 ben \u00e7a nous booste et puis puis on progresse plus vite en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:34:46) [76%] :\r\nLe fait que la d\u00e9rive et te disent bon ben voil\u00e0, pour en faire la rousseur, hop, \u00e7a fait plus le soir, non, non, absolument pas et bah, notez lanc\u00e9 toujours plus tard \u00e9t\u00e9 \u00e7a, voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a, exactement \u00e7a donc pour l'instant pas encore d'albums on. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:34:55) [82%] :\r\nJ'aimerais bien faire un un EP pour 2020 je pense d\u00e9but 2020, du coup d'ailleurs voir aussi : il y aura du du Champ, peut-\u00eatre un peu de Drabe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:35:04) [86%] :\r\nAh oui c'est vrai, c'est que tu rap, tu chantes, anglais, fran\u00e7ais, voil\u00e0 exactement aucune pr\u00e9f\u00e9rence, du coup, c'est comme \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:35:11) [89%] :\r\nBon flic, j'\u00e9coute un peu de tout, j'aime bien jouer un peu tout aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:35:14) [90%] :\r\nDonc il est \u00e0 ma\u00eetriser l'anglais \u00e0 travers tes voyages ou \u00e0 travers le fait qu'au travers la musique des fois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:35:19) [83%] :\r\nMoi je crois que c'est plut\u00f4t du bluff, l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:35:20) [85%] :\r\nC'\u00e9tait non, non, je sais pas qui bluffe bien ouais, ben il faut il faut toujours Poker aussi parce que tu vas te faire du pognon, c'est clair, aviaire grand bluffeur alors ben \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:35:31) [84%] :\r\nJe te propose qu'on en \u00e9coute un de morceaux, \u00e7a c'est une et composition, tu viens de nous en parler, oui, plage, \u00e7a tombe bien, on est presque \u00e0 la plage, donc je te ben je t'en prie, c'est nous \u00e9couter, donc \u00e7a c'est morceaux qu'on retrouvera j'esp\u00e8re sur un EP qui sortira, j'esp\u00e8re, tr\u00e8s bient\u00f4t, plage de harpe et Joe. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:36:00) [80%] :\r\nC'est justement un de plus, je me dis ce soir couch\u00e9 t\u00f4t, mais j'ai accroch\u00e9 sur la musique Astruc maintenant. \r\nPeux y a ce foutu mal de cr\u00e2ne qui m'accompagnent sur le trajet, comme si le dernier joint du Soir transforme. \r\nC'est bien connu, le caf\u00e9 du taff ce poids sur les chiottes West truc l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pote car aux effets imm\u00e9diats, moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t pratique depuis que je sais que le TAP constituent pas, puis \u00e7a me laisse quelques minutes pour suivre un peu les m\u00e9dias mon bonsoir fait comprendre tes yeux que j'\u00e9tais pas son mod\u00e8le, j'avais pas invent\u00e9 la alors j'\u00e9tais l\u00e0 quand \u00e7a a p\u00e9t\u00e9, si je m'en fous, c'est passe je ressors de querelles vos histoires j'ai voie parlementaire, j'ai pas vraiment potass\u00e9 sur ma perspective d'avenir, y a pas encore d'application pour ma\u00eetriser le futur sent quand je me projette je per\u00e7ois toujours la pire : c'est comme si souvent du c'est me rappelait tout du je m'en fous, parce que cet approche je dirais \u00e0 planer \u00e0 la plage, moi je m'en fous, vu que c'est un sur place. \r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert de vivre c'est c'est pas pour affronter ses peurs moyen c'est YouTube Music tu vivre tue en douceur tu bouges flinguer tous mes plomb\u00e9 para\u00eet que \u00e7a faisait plus cr\u00e9dible cette ville l\u00e0 fait pas bond\u00e9 Jason de d\u00e9velopper mon Style, je ne sais pas non plus longtemps si on traversait la vie Andoni molle, c'est donc \u00e0 Frank peut voir ce qu'on a dans le slip du coup je m'isole, mais comme d'un objet parfait, un ma\u00eetre des projets font du surplace, je dois faire partie de ces mecs qui parle mais qui n'agissent pas de plus ce foutu temps passe vite, on perd l'\u00e9quilibre faut vite que je d\u00e9veloppe de 3 styles retrouve pas dans les livres, mais la flemme rattrape cette coquine a flash\u00e9 sur moi, elle voudrait danser dans les drames, faut que je me l\u00e8ve, j'ai pas le choix, si la vie est un combat, je dois \u00eatre mon pire adversaire cette fou ce que j'ai \u00e0 peur de choix conforme concerne alors pour me donner bonne conscience, je me prends la t\u00eate on met texte mais c'est juste un pr\u00e9texte pour parler de moi, parce qu'en fait, parce qu'en fait, je m'en fous, vu que certains plein \u00e0 la plainte je vais v\u00e9cu \u00e0 cet apr\u00e8s- irai \u00e0 plein la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:38:31) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:38:32) [85%] :\r\nC'est clair que \u00e7a donne envie d'aller fl\u00e2ner \u00e0 la place, Avantage c'est bien beau mais par quoi est -ce que tu as quel quel quel premiers amours musicaux parce que quand j'entends la mani\u00e8re dont il a compos\u00e9 ce morceau, c'est vrai qu'on on pense au rap \u00e0 \u00e0 Mad\u00e8re du parce qu'au d\u00e9but des paroles etc est -ce que tu as ta as commenc\u00e9 par \u00e9couter beaucoup de rats, beaucoup de questions, c'est quoi tes premiers amours, premi\u00e8rement, je crois, c'est Michael Jackson c'est vrai une. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:38:55) [87%] :\r\nVous avez maintenant dans la cave pour aller pour aller danser en cachette ailleurs puis apr\u00e8s ben, mon p\u00e8re m'a fait d\u00e9couvrir Frank Zappa et puis fait c'est l\u00e0 que je vais d\u00e9couvert un peu qu'on peut avoir un univers compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e, faire son propre structure si vraiment tomb\u00e9 amoureux de de son univers et puis apr\u00e8s, en fait, j'\u00e9coutais en il y a plein de choses qui ont gravit\u00e9 autour du Keziah Jones beaucoup et puis rappelons le rap fran\u00e7ais ou \u00e0 j'\u00e9coute, j'\u00e9coute un peu de tout, mais d\u00e9j\u00e0 ce morceau en fait il est -ce j'ai eu un petit peu, hein, l'id\u00e9e l\u00e0 un petit peu venus aussi de de ce mouvement Rom\u00e9o Elvis et puis, et puis l'homme Paul tout \u00e0 fait, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:39:35) [85%] :\r\nEt est -ce que par j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 cette question avec quelqu'un d'autre qui m'avait dit qu'il avait commenc\u00e9 par le rap, puis apr\u00e8s, il avait fait de la l'Asie qu'est -ce que tu te rappelles de temps tout 1er couplets de rap que tu as \u00e9crit, moi je me rappelle, c'\u00e9tait plut\u00f4t du slam, c'est plut\u00f4t l'Islam alors j'aimerais bien l'entendre, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait d'accord et si tu t'en rappelles un, ce serait avec plaisir que que que je plongerez dans tes premiers dans tes premiers textes juste un m\u00eame ainsi la. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:40:00) [83%] :\r\nElle s'\u00e9tait avance m\u00eame si on avance \u00e0 contresens, on avance quand m\u00eame dans ce pas je mais en fait voil\u00e0 3 quarts \u00e0 travers cette envie de le faire, c'est trop loin, c'est trop loin derri\u00e8re TF1 annonce aucun effet avec un pote bien BAIIA un bouton des gens et puis on l'a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, on avait fait un petit groupe, en fait, puis, puis du coup \u00e7a \u00e7a marchait plus, puis apr\u00e8s je suis parti un peu de mon c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:40:21) [83%] :\r\nBah oui, d'autres d'autres envies d'autres hameaux exactement du coup aujourd'hui tu composes tout tu joues tout seul \u00e0 ce que tu as, tu as lu des envies aussi de reformuler un groupe ou bien ce que l\u00e0 tu as envie de creuser toi ton propre si tout \u00e7a, faire faire un truc en solo vraiment en solo. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:40:35) [84%] :\r\nAlors j'aimerais bien faire quand m\u00eame les choses, de mon c\u00f4t\u00e9, j'aime bien peu ma\u00eetriser tous les tout le concept en fait mais Lens s'organise un peu avec une amie m'Vaccaro pour faire des des Live qui chante aussi et puis on fait on fait des reprises bien on aimerait bien qu'oppos\u00e9 les deux aussi sit\u00f4t l'ann\u00e9e prochaine ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:40:54) [80%] :\r\nTout \u00e7a c'est pour l'ann\u00e9e prochaine, d'ici l\u00e0, j'imagine que si Siad il y a des est -ce que tu as, tu sors des tubes, j'ai vu que tu as une page MX3 par exemple moi, ce que, \u00e0 part la page X3 au donc taper rp duo avec 2 J de J ai perdu ai de j'pardon je confonds, \u00e0 chaque fois du ai du coup \u00e0 part le MX3 il y a d'autres endroits o\u00f9 il faut aller pour pour se tenir au courant, justement pour attendent ce 1er album avec impatience. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:41:18) [86%] :\r\nOui, alors il y a, Instagram et puis puis Facebook et puis aussi d\u00e9j\u00e0 des sons sur Spotify enfin tous les r\u00e9seaux, un peu de streaming il y a d\u00e9j\u00e0 assez pour faire un album. \r\nNon pas encore la journ\u00e9e j'ai 5 morceaux compos\u00e9s et puis ouais, je pense que je me remets en de rajouter 2 ou 3, 2, 3 id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:41:36) [87%] :\r\nBase imagine que j'esp\u00e8re en tout cas d'ici la fin de l'ann\u00e9e, voire le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine on pourra te recevoir \u00e0 Couleur 3 avec un album avec plaisir ce sera avec plaisir, est ce que tu veux bien nous faire un un autre morceau, puisque j'ai cru savoir j'ai cru entendre que c'\u00e9tait je l'adore j'ai adore, on a le m\u00eame amour des ja Jones assez avec les \u00e9leveurs, c'est clair qu'ils aient \u00e0 Jones donc chant\u00e9 par harper le manceau s'appelle \u00e9lev\u00e9s Ebola, je vais tout faire pour pas chanter en m\u00eame temps que lui, j'ai pos\u00e9 le micro loi Debr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:42:36) [56%] :\r\nDe son sur Yoka Shinzo ouais. \r\nAh oui, Foix, prenez laisser sur votre si\u00e8ge. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa teneur qu'on en monuments. \r\nLa brigade. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:43:13) [80%] :\r\nBon moi ou si elles sont ouais. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:43:24) [85%] :\r\nM\u00eame d\u00e8s ce soir, mais vous avez aucun sous. \r\nIl s'est d\u00e9j\u00e0, alors l\u00e0, c'est qu'il y aura, il est pr\u00eat, en fait, c'est pas tr\u00e8s pas, qui voit. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:43:55) [63%] :\r\nPour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:44:42) [90%] :\r\nC'est bien s\u00fbr alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:44:44) [80%] :\r\nPeu de jours Live en Direct sur Couleur3 depuis, Yverdon la d\u00e9rive merci en tout car Peugeot d'\u00eatre pass\u00e9 par les ondes de Couleur 3, merci \u00e0 vous d'embarras qui a baiss\u00e9 avec plaisir, on se r\u00e9jouit donc dans tout \u00e7a sur album et de terreur accueillir pour le promotionner omettre fade alors \u00e7a m'a fait mais de stress, pas trop non plus \u00e0 la plage, tranquille Vasili p\u00e9p\u00e8re, y a pas de souci, on sait que tu bien en C\u00f4te, c'\u00e9tait toujours qu'avec un peu de musique avant de terminer avec toi, Christelle, je crois que as des conseils \u00e0 nous donner sur quoi lire justement quand on est allong\u00e9, je fait hyper chaud Transat exactement, on va \u00e9couter si je ne m'bine qu'un : c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:45:24) [69%] :\r\nAssez Chabat mettait l\u00e0 o\u00f9 auparavant mais \u00e7a pas mal cette femme la \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 son honneur. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:45:38) [80%] :\r\nC'est vers Caracas ben \u00e7a fait \u00e0 BA oui parce qu'on a \u00e0 Ath\u00e8nes d'arbres, \u00e7a sort cette Audio. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:46:09) [57%] :\r\nVous Ryan ou col AT un et chansons non seulement et un bilan autre que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:46:21) [69%] :\r\nChavonne non seulement des. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:46:23) [63%] :\r\nEt on verra bien \u00e0 ce vote pour cette travail Ga\u00efa AT dans l'homme est l'ann\u00e9e Cossette encore d'un choc Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:46:52) [65%] :\r\nEt le sort des otages sous ce casse, c'est un choix, ce temps paradant la r\u00e9p\u00e8te jette un un \u00e0 tirer regain du roi et le corps aurait la t\u00eate trace. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:47:07) [72%] :\r\nParce qu'elle fait, c'est pas mal, a fait voisin am\u00e9ricaine en th\u00e9orie politique des volumes, c'est bien la semaine pourquoi elle m\u00eame tabac par par Malte rwandais de d'nouvelle d'\u00eatre fait les fatwas a fait pour les les redout\u00e9s par Sokol moins cher que des marques ou \u00e9vitera de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:48:19) [70%] :\r\nIl avait \u00e0 ce cas et ath\u00e9e une et milieu de la que cette Ariane d'un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:49:03) [71%] :\r\nLes p\u00f4les bon nous on me voit maintenant un \u00e9cart, on a m\u00eame aid\u00e9 \u00e0 Ben Bella Gala ou alors nous doit un un pays mais voil\u00e0 ma belle main de sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:49:17) [83%] :\r\nOui, ah mais oui, Bouygues a not\u00e9 un peu gai. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:49:42) [65%] :\r\nAlors avec ma posture vous ne sonne \u00e0 Ouaga des Bleus mais maman et en Izernore mais alors bon un un pays ben m\u00eame de mines au mieux qu'un mais vague \u00e0 notre vote. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:50:49) [73%] :\r\nLa aust\u00e8re mais Ma\u00e9va de plus mourir tuait Mayotte d'Oscar \u00e7a ne avant dans les 2 pays mais \u00e7a vous n'att\u00e9nue le Loft. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:51:44) [76%] :\r\nCet ouvrage qui compte, il n'est pas encore et encore et encore sur le morceau, ce morceau de Sol Little qui balade avance au petit trot sur son album Badiou sortir en 2017, j'adore ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:51:56) [94%] :\r\nMorceaux tout comme j'adore quand tu m'explique exactement ce qu'il faut que je lise pendant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:52:01) [86%] :\r\nOui, Michel est -ce que tu veux que ce que vous avez peur que comme beaucoup de gens, tu aimes rattraper ton retard en lecture durant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:52:07) [88%] :\r\nJ'adore faire \u00e7a seulement mon patron s'il m'\u00e9coute, il me l'a jamais le temps et me du boulot jusque -l\u00e0 quoi, donc j'ai jamais le temps de le faire mais j'adore faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:52:14) [84%] :\r\nSuite \u00e0 quelques heures, si tu aimes le suspense, l'humour noir et les champignons, je te conseille : le roman dernier jusqu'au cimeti\u00e8re du Finlandais Antti tu oh my non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:52:22) [79%] :\r\nAlors alors manger les champignons d'abord avant de lire ouais alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:52:25) [88%] :\r\nHabituellement, les romans des pays scandinaves, nous plonge en plein coeur de divers sombres est rude avec des morts dissimul\u00e9e dans la neige, mais ici anti- inverse la tendance avec un d\u00e9cor estival et moite, nous sommes \u00e0 Amina, petite ville portuaire de Finlande en plein \u00e9t\u00e9 et le soleil tape fort d\u00e8s le matin, avec des temp\u00e9ratures avoisinant les 25 degr\u00e9s \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner on fait rapidement connaissance avec le h\u00e9ros et sans probl\u00e8me majeur, Jaco 37 ans et chez son m\u00e9decin et ce dernier lui annonce qu'il va bient\u00f4t mourir, il ne lui reste que quelques semaines \u00e0 vivre, alors il a pas de maladie particuli\u00e8re ni de cancer, en r\u00e9alit\u00e9, quelqu'un l'empoisonne \u00e0 petit feu depuis tr\u00e8s longtemps, depuis des mois, \u00e0 son insu, et \u00e0 partir de ce constat, Jacquot n'aura qu'une id\u00e9e en t\u00eate : trouver qui veut sa mort, il va mener l'enqu\u00eate, alors que le temps presse et que son corps se d\u00e9grade de jour en jour malgr\u00e9 un putsch, ce d\u00e9part plut\u00f4t tragique, un tiers conviendra le roman se veut l\u00e9ger et divertissant, Jack est un personnage rapidement attachants, qui n'est pas au bout de ses peines quand il rentre \u00e0 la maison pour annoncer la terrible nouvelle \u00e0 son \u00e9pouse, celle -ci est en train de se faire le livreur de leur sorcier sur un Transat dans le jardin, la sc\u00e8ne est assez g\u00e9nial tout le h\u00e9ros voit avec le choc, c'est les \u00e9paisses cuisses muscl\u00e9es en plein travail de sa femme qui est au-dessus et, alors, est -ce que est -ce elle qui a voulu tuer en m\u00eame temps, elle aurait pu divorcer en sol du simple ou alors c'est un concurrent puisque Jacques est propri\u00e9taire d'une soci\u00e9t\u00e9 de champignons, une esp\u00e8ce particuli\u00e8re qui pousse en Finlande tr\u00e8s tr\u00e8s pris\u00e9e par les Japonais, qui payent des prix fous pour les obtenir, autrement dit la liste de ses assassins potentiels est longue, le compte-\u00e0-rebours vers la mort donne au roman un rythme haletant, avec ses rebondissements improbables et ces situations loufoques, on prend beaucoup de plaisir, a men\u00e9 l'enqu\u00eate aux c\u00f4t\u00e9s de ce Jacquot qui va bient\u00f4t mourir, dernier m\u00e8tres jusqu'au cimeti\u00e8re d'titiot H\u00e9nin est un roman d'\u00e9t\u00e9 id\u00e9al c'est frais, c'est d\u00e9paysant et c'est marrant tout ce qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:54:10) [88%] :\r\nBah \u00e9coute, je vais essayer de demander \u00e0 mon patron a d\u00fb active. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:54:14) [79%] :\r\nQuelques heures de construire de commande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:54:15) [85%] :\r\nPour que je puisse lire \u00e7a merci Christelle, on continue avec de la musique, je crois qu'on va se r\u00e9\u00e9couter Little plus magique, non, non, vraiment pas non, vous \u00eates sur place et use allez aujourd'hui bon ok allez. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:54:31) [70%] :\r\nSolevaag de de vagues joue \u00e0 ce pose nous sommes. \r\nMais je crois m\u00eame aussi voil\u00e0 voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS51 (01:56:50) [71%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:56:52) [63%] :\r\nCol\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS52 (01:56:53) [59%] :\r\n7. \r\nOn on One mais oui, j'ai l\u00e0 on on One jamais mal et puis bon cela et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:57:50) [71%] :\r\nOn aura un job bah. \r\nOn a un cas mais B. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:59:15) [85%] :\r\nEt c'est avec ce classique de 1976 voix que que l'on termine notre \u00e9mission du jour Auteuil autour, c'est termin\u00e9 pour la semaine, carr\u00e9ment le pot bus argent\u00e9 qui nous accompagne partout cet argent roulottes argent\u00e9es sera 2 ans en gare et en repos pendant une semaine au lavage au lavage exactement de voir un peu besoin car nous serons pas l\u00e9opard : une semaine avec son ami Franck Mathais, tous les jours, \u00e7a va \u00eatre chouette, je suis content parce qu'il va faire 36 degr\u00e9s vous \u00e9couterez r\u00e9pit vacances \u00e7a c'est sympa, merci de me le rappeler, Christelle merci \u00e0 Charlotte, merci \u00e0 tous nos invit\u00e9s, merci \u00e0 la d\u00e9rive et merci, merci le Seigneur, merci les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, allez \u00e0 plus couleur 3 19 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "id": "3477AABD-D1AF-42D6-AEDE-344C48CC7F09", "name": "Toutouyoutour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7973E804-2956-45B9-8C17-0183EDA0AFC3", "internalArchiveId": "7973E804-2956-45B9-8C17-0183EDA0AFC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Madagascar, d'une insurrection \u00e0 l'autre (5/5)(R)", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Chaos sur le \"huiti\u00e8me continent\"<br /><br />Jean Leclerc rencontre Ga\u00ebl Moca\u00ebr, r\u00e9alisateur d'un documentaire sur Madagascar intitul\u00e9 \"Quand deux pr\u00e9sidents se font la guerre\".<br /><br />Photo: le r\u00e9alisateur Ga\u00ebl Moca\u00ebr (\u00a9 Gaelmoca / wikip\u00e9dia)\r\n\r\n* Infotrafic: 13:45:02-13:45:55 / * Jean Leclerc rencontre Ga\u00ebl Moca\u00ebr, r\u00e9alisateur d'un documentaire sur Madagascar intitul\u00e9 Quand deux pr\u00e9sidents se font la guerre.\u00a0Photo: le r\u00e9alisateur Ga\u00ebl Moca\u00ebr (\u00a9 Gaelmoca / wikip\u00e9dia)", "durationSec": 1836, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10537253", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.07.2019", "Histoire vivante du 19.07.2019", "Madagascar, d'une insurrection \u00e0 l'autre (5/5) / HV_2019-07-19T13:30:00_histoire-vivante", "Madagascar, d'une insurrection \u00e0 l'autre (5/5) / HV_2019-07-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Chaos sur le \"huiti\u00e8me continent\"<br /><br />Jean Leclerc rencontre Ga\u00ebl Moca\u00ebr, r\u00e9alisateur d\u02b9un documentaire sur Madagascar intitul\u00e9 \"Quand deux pr\u00e9sidents se font la guerre\".<br /><br />Photo: le r\u00e9alisateur Ga\u00ebl Moca\u00ebr (\u00a9 Gaelmoca / wikip\u00e9dia)", "Chaos sur le \"huiti\u00e8me continent\"<br /><br />Jean Leclerc rencontre Ga\u00ebl Moca\u00ebr, r\u00e9alisateur d\u02b9un documentaire sur Madagascar intitul\u00e9 \"Quand deux pr\u00e9sidents se font la guerre\".<br /><br />Photo: le r\u00e9alisateur Ga\u00ebl Moca\u00ebr (\u00a9 Gaelmoca / wikip\u00e9dia)"], "variantIds": ["ece-10537254", "ece-10537253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T14:46:11Z", "speechToTexts": ["26.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [93%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite, c'est histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [89%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire vivante 17 ann\u00e9es plus tard, \u00e0 l'heure des huiles solaires et autres Steve-O nous vous invitons \u00e0 replonger dans les eaux fra\u00eeches des archives que furent donc les premiers \u00e9mois d'histoire vivante autant r\u00e9volu de la bande magn\u00e9tique et du montage au ciseau comme oreiller en ce temps- l\u00e0, si jeune, si na\u00eff, si plein d'espoir sans entrevoir le cr\u00e9puscule des sombres soir \u00e0 venir, d\u00e9sormais, tout a chang\u00e9, bon on sait pas si c'\u00e9tait mieux avant, en tout cas \u00e7a donnait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [97%] :\r\nCette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:03) [89%] :\r\nMadagascar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [69%] :\r\nEh ben a alors \u00c9douard qui voit Ramona, Federer, il a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nUne insurrection \u00e0 l'autre, une ind\u00e9pendance qui tarde \u00e0 le montrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [66%] :\r\nEt moi, les mains et c'est ma m\u00e8re, Jacques phyto qui se battent, notre les guerres va c'est quasi un des \u00e0 caser ici, s'est -il un cage. \r\nM\u00eame les burundais n'\u00e9taient pas satisfaire le monde et puis les \u00e9trangers se sont retir\u00e9s les malgaches continue \u00e0 s'interroger : pourquoi ne r\u00e9ussissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:44) [93%] :\r\nVoici d\u00e9j\u00e0 un an, l'\u00eele de Madagascar traversait une zone de turbulences politiques parmi les plus fortes de son histoire, une histoire d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements forts qui depuis l'insurrection de 1947 au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Ratsiraka, en passant par l'ind\u00e9pendance de 1960 avait d\u00e9j\u00e0 plong\u00e9 l'\u00eele rouge dans des p\u00e9riodes de troubles profonds, l'emp\u00eachant de d\u00e9passer ce d\u00e9sesp\u00e9rant, seuil de pauvret\u00e9 qui place Madagascar depuis trop longtemps dans les tout derniers rangs des pays sous- d\u00e9velopp\u00e9s, une succession de blocage de choix politique incertain qui ont \u00e9galement lors de toutes ces p\u00e9riodes pouss\u00e9 les habitants \u00e0 des mouvements de contestation des bouchons, la plupart du temps sur des semaines enti\u00e8res de r\u00e9pression installant sur l'\u00eele, un th\u00e9\u00e2tre de violences et de mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [95%] :\r\nIl y a donc une ann\u00e9e le pouvoir du pr\u00e9sident Ratsiraka d\u00e9j\u00e0 amplement malmen\u00e9 une premi\u00e8re fois en 1991 l'\u00e9voquions hier \u00e9tait cette fois -ci contre un v\u00e9ritable bras de fer avec l'arriv\u00e9e en lice d'un nouveau candidat qui, d\u00e8s le 1er tour de scrutin de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'auto- proclam\u00e9 pr\u00e9sident de Madagascar pour en savoir un peu plus sur tout cela, je vous propose aujourd'hui une rencontre avec Ga\u00ebl Moca\u00ebr. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:12) [88%] :\r\nDonc, je m'appelle Ga\u00eblle Moca\u00ebr je suis r\u00e9alisateur de documentaires principalement, moi j'ai commenc\u00e9 de faire du montage et je vis \u00e0 Paris, \u00e7a, je m'int\u00e9resse principalement l'Afrique o\u00f9 j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:26) [89%] :\r\nDe 0 \u00e0 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:27) [84%] :\r\nVoil\u00e0 des h\u00e9ros 22 ans, et avec des petits voyages en France, un mois, 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:31) [96%] :\r\nPar quel hasard co\u00efncidence parachutage. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:34) [84%] :M. parachutage oui parce qu'on ne peut pas les parachutistes, donc oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:38) [72%] :\r\nJe vais pr\u00e9f\u00e8re se plaire non j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:41) [86%] :\r\nMais oui mon, mon p\u00e8re et un ancien militaire, h\u00e9 et je l'ai suivi partout o\u00f9 il \u00e9tait mut\u00e9 pour la coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [92%] :\r\nDonc, vous aviez fait en l'occurrence, quel pays. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:51) [82%] :\r\nOui JC 17 pays donc. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:03:53) [80%] :\r\nBen tout \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:54) [91%] :\r\nMais a principalement l'Afrique noire quoi absolument pas le Maghreb mais toute l'Afrique noire et puis l'Afrique du Sud, toutes les tout l'oc\u00e9an Indien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:01) [91%] :\r\nDonc, vous avez fait \u00e9galement vos \u00e9tudes l\u00e0- bas et \u00e0 partir de 2 quand vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 vous dire tiens avec une cam\u00e9ra, \u00e7a irait mieux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:08) [89%] :\r\nEh ben justement, quand j'\u00e9tais en C\u00f4te d'Ivoire et quand je faisais mon service militaire en 92 ce que j'ai fait 2 fois le tour de la C\u00f4te d'Ivoire et une 3\u00e8me fois avec la cam\u00e9ra parce qu'il y avait vraiment plein d'histoires \u00e0 raconter des belles histoires, les histoires de villages comme on en entend plus beaucoup et la oui j'ai, je me suis dit que c'est \u00e7a quoi, il fallait que je raconte l'histoire des gens quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:26) [98%] :\r\nAvec une cam\u00e9ra \u00e7a parce que \u00e7a aurait pu \u00eatre avec un crayon, un stylo. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:29) [88%] :\r\nOui, mais, mais la cam\u00e9ra ne parle ne me semblait plus parlante c'est dur quand on revient d'un voyage comme \u00e7a de de raconter aux gens j'ai pas vraiment, la fille de l'\u00e9crivain, moi si je suis auteur et c'est dur de raconter aux gens ce qu'on a les images qu'on a dans la t\u00eate et je trouvais que c'\u00e9tait un bon moyen de raconter des histoires en zone documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:47) [85%] :\r\nQu'est, est-ce que c'est pour vous le l'Afrique o\u00f9 vous mettez quel mot l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:51) [88%] :\r\nL'Afrique c'est c'est dur de d\u00e9finir, c'est mon paradis quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:12) [94%] :\r\nAlors vous avez fait le pas de quitter un peu le continent africain pour aller un peu plus loin dans l'oc\u00e9an Indien et Madagascar alors \u00e7a s'est fait comment Madagascar. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:22) [84%] :\r\nJ'habitais \u00e0 l'\u00e9poque, aux Comores, on a fait un voyage en famille en 88 et j'en ai gard\u00e9 des tr\u00e8s bons souvenirs et il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, donc, c'\u00e9tait en 99 et suis retourn\u00e9 et l\u00e0, j'y suis rest\u00e9 si moi avec ma cam\u00e9ra filmer les gens faire de faux aussi le autour de Madagascar en taxi- brousse entre ces c'est des gens formidables parce qu'ils sont adorables, contrairement \u00e0 l'Afrique, qui sont pas aussi je dirais agressifs, ils ont, ils ont laiss\u00e9 tomber apr\u00e8s la violence africaine mais ils ont gard\u00e9 toute leur chinoiseries comme \u00e7a un peuple \u00e0 moiti\u00e9 africain \u00e0 moiti\u00e9 asiatique, on pourrait le d\u00e9finir comme \u00e7a, quoi, et ils sont tr\u00e8s accueillants, tr\u00e8s gentil et et et ils m'ont touch\u00e9 quoi donc fissur\u00e9, c'est tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:59) [92%] :\r\nAlors vous \u00eates l\u00e0- bas pendant 6 mois et puis, comment se fait l'articulation au moment o\u00f9 vous choper Les les \u00e9v\u00e9nements de de violence qui sont les premi\u00e8res images de votre documentaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:12) [87%] :\r\nAlors, alors si Spacek que constituait la premi\u00e8re fois, donc c'\u00e9tait en 99 j'ai j'ai fait un 1er film, d'abord, qui s'appelle une montre de roues qui raconte l'histoire d'une communaut\u00e9 de paysans tireurs de pousse- pousse, artistes et musiciens qui sont faites les parias de la soci\u00e9t\u00e9 malgache, j'ai fini ce film- l\u00e0, j'ai mis 2 ans \u00e0 le faire parce que bah j'avais pas de moyens, j'ai pas de producteur, donc je l'ai fait petit \u00e0 petit chez moi avant tout un producteur, il y a un an et quand la la crise a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Madagascar, \u00e9videmment je pouvais pas rester insensible, donc je suis reparti l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:21) [98%] :\r\nEntre d\u00e9cembre 2001 juillet 2002 Madagascar a connu une des plus graves crises de son histoire pendant 7 mois, Didier Ratsiraka. \r\nEt Marc Ravalomanana, tous 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique se sont affront\u00e9s pour le pouvoir, la guerre entre les 2 hommes a fini par d\u00e9truire et ruiner Madagascar il a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en 2 et la population n'a jamais autant souffert d'une querelle politique, les armes ont parl\u00e9 la folie, les violences ont fait le reste, la pour vie et cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales et sanitaires sont catastrophiques, voici les chroniques de ces 7 mois de chaos. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [69%] :\r\nPeur que allez bon, on va voir la page t maintenant tout aussi bien, bon alors le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [90%] :\r\nEntre une ann\u00e9e 1991 ou Madagascar se trouve avec un pr\u00e9sident et de gouvernement et une ann\u00e9e 2001, o\u00f9 ce sont cette fois de pr\u00e9sidents qui se retrouvent dans le m\u00eame fauteuil, on peut dire que l'\u00eele rouge a un rapport avec sa d\u00e9mocratie des plus exp\u00e9rimentaux, on retrouve Ga\u00ebl Moca\u00ebr. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:35) [90%] :\r\nMais c'est une d\u00e9mocratie entre guillemets \u00e0 l'africaine, c'est-\u00e0-dire qu'ils essayent de d'appliquer une d\u00e9mocratie locale au niveau national, c'est-\u00e0-dire que nous on reproche toujours ou ou encore aujourd'hui aux pays africains de ne pas \u00eatre d\u00e9mocrate, alors qu'ils sont d\u00e9mocrates, par nature, fin de nature, quoi, ce que j'explique dans le film, c'est que la d\u00e9mocratie locale marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien quand il y a une route par exemple \u00e0 construire dans un village, c'est ce vote \u00e0 main lev\u00e9e et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien Lacombe \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:00) [86%] :\r\nLionel que les malgaches doivent aller dans des isoloirs d\u00e9j\u00e0 et trouvent \u00e7a bizarre de se cacher pour devoir voter et quelque chose pour eux qu'il est pas normal et des qu'on, donc on passe au niveau national, h\u00e9 bien c'est la d\u00e9rive d\u00e9mocratique, comment la en Afrique, enfin non d\u00e9mocratique plut\u00f4t avec la corruption, l'abus de pouvoir et caetera quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:17) [82%] :\r\nEst ce que vous savez que pour notre pays, Lys les corruption sont \u00e9tal\u00e9s au courant jour dans la presse, quasiment avec preuves \u00e0 la pluie et il y a personne qui soit sanctionn\u00e9, qu'il soit condamn\u00e9 par la justice, ces actes de corruption, il y a une impunit\u00e9, impunit\u00e9, une impunit\u00e9 totale, les politiques quand ils sont interpell\u00e9s sur le probl\u00e8me de corruption vous r\u00e9pondront, mais la conviction il existe pas. \r\nDonc, je tiens d'abord \u00e0 dire que c'est pas parce qu'il y a des mauvais \u00e9l\u00e8ves qu'on a le droit d'\u00eatre un mauvais \u00e9l\u00e8ve \u00e7a n'excuse en rien, c'est la premi\u00e8re chose et la 2\u00e8me chose c'est que si la corruption existe dans le pays, c'est une question d'ampleur ici dans notre pays, la corruption existe \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 tous les \u00e9chelons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:07) [90%] :\r\n25 janvier la Haute cour constitutionnelle ne reconna\u00eet pas les fraudes organis\u00e9es par Didier Ratsiraka et donne son verdict : Didier Ratsiraka, 40 pourcent des voix et Marc Ravalomanana 46 pourcent, le second tour est donc pr\u00e9vu mais Marc Ravalomanana refusent ce verdict met en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette cour tous les juges sont des hommes de main de Didier Ratsiraka, mis en place quelque temps avant les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [92%] :\r\nNous l'\u00e9voquions cette semaine en entendant l'interview du conseiller fran\u00e7ais aupr\u00e8s du gouvernement malgache vouloir calquer sur Madagascar, des m\u00e9thodes marchand ailleurs, en France notamment, voil\u00e0 bien l'une des innombrables eux erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur l'\u00eele comme sur bon nombre de territoires au cours de la longue p\u00e9riode de la d\u00e9colonisation, on retrouve Ga\u00ebl Moca\u00ebr. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:01) [89%] :\r\nBen oui, c'est le probl\u00e8me, c'est qu'on leur on essaie de leur imposer un Manuel de proc\u00e9dure sauf que on prend en compte leur culture, on en compte leur histoire et on ne prend pas en compte leur fa\u00e7on de penser quoi la mentalit\u00e9 malgache, c'est quelque chose de, de tr\u00e8s tr\u00e8s complexes de tr\u00e8s difficile \u00e0 saisir, donc tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, il y a plusieurs exemples, par exemple, il disait : mais non, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont toujours dire oui par extr\u00eame politesse donc quelqu'un qui arrive l\u00e0- bas et qui se voit jamais dire non va pouvoir faire plein d'chose et en fait, il va se rendent compte qu'il fait rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:28) [82%] :\r\nExcusez -moi, c'est politesse ou l'acheter. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:30) [96%] :\r\nC'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:31) [91%] :\r\nVoix de l'extr\u00eame politesse quand on est dans les campagnes, parce que les gens ont encore une id\u00e9e de la France qui date d'il y a 50 ans, par contre, c'est plus fourbe, on va dire en ville c'est-\u00e0-dire qu'qui joue de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:45) [90%] :\r\nAlors ma\u00eetre de c\u00f4t\u00e9 la culture malgache, ben c'est un peu stupide, d'autant qu'elle a cette capacit\u00e9 extraordinaire de rebondir sur les \u00e9v\u00e9nements politiques qui la plonge un peu dans l'ab\u00eeme, avec ses chansons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [77%] :\r\n\u00e0 Madagascar apr\u00e8s qui sort elle- m\u00eame voix il y a un je reproduis pas ailleurs boyaux Ratsiraka si le a -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:31) [88%] :\r\n\u00e7a, un groupe de jeunes qui, entre 14 et 15 ans qui \u00e9tendent sur donc sur le au centre de Madagascar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:36) [99%] :\r\n14 et 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:37) [86%] :\r\nOui, ils ont entre 14 et 15 ans, donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9e musicalement les malgaches en g\u00e9n\u00e9ral et puis ils ont une culture orale, une culture de la musique et pas du tout une culture de l'image que on qui sont seront de toute mani\u00e8re, on va dire tr\u00e8s pr\u00e9coce, musicalement et c'est des jeunes que j'ai rencontr\u00e9s il y a 2, 3 ans qui essaye de faire de la musique, essayer de percer un peu et puis l\u00e0- bas, ils ont compos\u00e9 une chanson et un peu sur le vif et et la chanson est assez marrante oui parce qu'elle parle de deux Ratsirak qui volent, qui coupent les routes, etc et de Ravalomanana, qui est le roi du yaourt qui un regard assez na\u00eff assez ironique mais c'est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de ce que pensent les gens, en tout cas sur au plateau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:10) [91%] :\r\nVoil\u00e0 est -ce que c'est repr\u00e9sentatif d'une certaine tendance de la sc\u00e8ne musicale \u00e0 Madagascar qui aurait cette ironie. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:17) [78%] :\r\nPas forc\u00e9ment, non, non en. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:19) [84%] :\r\nSur la sc\u00e8ne musicale \u00e9mergente, en tout cas c'est il y a un truc qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien en ce moment, c'est le Hip-Hop, par contre, traditionnellement, c'est plus des chansons m\u00eame d'amour, on va dire, hein, depuis 30 ans, que ce soit avec Mario donc groupe Arnault, Madagascar, qui a men\u00e9 une r\u00e9volution \u00e9tudiante en 72 ou ou d'autres artistes comme Rossi ou l'exc\u00e8s, c'est quand m\u00eame souvent des histoires relations homme/femme et des histoires d'amour, ils aiment beaucoup les les chansons d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:01) [64%] :\r\nMais tout n'apparaisse pas comme l'eau ou arabe et la vie \u00e7a de ne s'y peuvent pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:29) [82%] :\r\nVoil\u00e0, pas de recettes et les gardiens et le maintien du coup. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:46) [78%] :\r\nTout en prenant comme du bois il allait lui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:20) [58%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:35) [92%] :\r\nRetour \u00e0 Histoire vivante juste apr\u00e8s quelques nouvelles de la route, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:43) [92%] :\r\nSoyez prudents et m\u00eame tr\u00e8s prudents si vous circulez sur les autoroutes de la Riviera vaudoise des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus aux endroits suivants sur l'A9, l'autoroute A9 entre Martigny et Vevey entre Villeneuve pr\u00e9cis\u00e9ment et le tunnel de Glion en direction de Vevey, mais aussi sur la 12 Fribourg Vevey entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de Aveyron en direction de Vevey, donc \u00e0 la descente, prudence aussi si vous circulez sur l'autoroute A Gen\u00e8ve, Lausanne, des objets quand je ne jonchent la chauss\u00e9e entre Blancs et r\u00f4le en direction de Lausanne et puis sur l'autoroute A Yverdon Lausanne, un poids lourd en panne perturbe la circulation entre Chavornay et que ce n'est, en direction de Lausanne et puis aussi une information qui concerne le trafic ferroviaire, la perturbation entre Sion et le FC a pu \u00eatre lev\u00e9, il faut cependant encore s'attendent \u00e0 d'\u00e9ventuels retards et suppressions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:29) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:31) [96%] :\r\nRetour \u00e0 la crise \u00e0 Madagascar, retour \u00e0 Ga\u00ebl Moca\u00ebr ce jeune r\u00e9alisateur qui, amoureux de l'Afrique dans laquelle il a v\u00e9cu pendant 22 ans n'a eu qu'un pas, enfin qu'une brasse pour se rendre \u00e0 Madagascar, au moment des \u00e9v\u00e9nements de la fin de l'ann\u00e9e 2001. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:52) [92%] :\r\nVous vous rappelez sans doute que pour Tombouctou, 52 jours, Cyril Despr\u00e8s s'\u00e9tait rendu sur place, il avait, lui aussi, puisse se rendre compte du tumulte invraisemblables qui avait secou\u00e9 l'\u00eele ce sont ces sont ces ambiances magnifique que vous avez pu entendre toute cette semaine, qui nous ont accompagn\u00e9s on en profite pour le remercier tr\u00e8s chaleureusement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:16) [96%] :\r\nOn va revenir \u00e0 Ga\u00ebl Moca\u00ebr je lui ai demand\u00e9 si selon son point de vue, il y avait sur l'\u00eele une certaine immaturit\u00e9 politique ambiante. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:24) [92%] :\r\nJe pense pas que les malgaches sont immatures politiquement, enfin je j'ai aucune l\u00e9gitimit\u00e9 pour pouvoir dire \u00e7a, je crois simplement qu'avec la meilleure volont\u00e9 du monde, il s'ils peuvent pas s'en sortir comme beaucoup de pays en Afrique parce qu'ils sont endett\u00e9s parce qu'ils ne sont pas ind\u00e9pendants et parce qu'il y a un syst\u00e8me qui existe depuis plus de 20 ans, qui s'appelle le FMI et la Banque mondiale qui pousse les pays \u00e0 s'endetter avec des pr\u00eats et qui les oblige \u00e0 rembourser et ils savent pertinemment de lancer pr\u00e9lats que les pays ne peuvent pas rembourser donc politiquement, je pense qu'ils savent qu'ils font surtout que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:54) [85%] :\r\nEnfin, il r\u00e9alise Ratsirak apr\u00e8s l'avoir chass\u00e9 et puis le le gars a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 pour disons ses faits d'armes, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:01) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas \u00e7a, moi, quand j'entends le terme immaturit\u00e9 politique, \u00e7a veut dire qu'ils sont incomp\u00e9tents, politiquement, moi je pense qu'ils sont comp\u00e9tents, politiquement, mais qui ne sont pas forc\u00e9ment d\u00e8s qu'ils ont le pouvoir, ils ont la volont\u00e9, travailler pour eux, quoi, et pas pour les gens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:12) [92%] :\r\nOui, les gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:12) [90%] :\r\nOui, alors l\u00e0, la question de l'immaturit\u00e9 \u00e9tait beaucoup plus sur les Lecteurs que sur le personnel politique, c'est quand m\u00eame troublant de se dire que Ratsiraka apr\u00e8s \u00eatre rest\u00e9 10 mois enferm\u00e9 dans son palais et avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s pour fraude malversations, blocage du pays apr\u00e8s beaucoup d'ann\u00e9es de pouvoir revient, je crois que c'est 4, 5 ans apr\u00e8s, quelque chose comme \u00e7a, c'est \u00e9tonnant comme si \u00e7a n'avait servi \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:35) [88%] :\r\nOui, mais je pense que c'est \u00e7a, c'est que \u00e7a, \u00e7a ne dit rien, et l\u00e0 c'est surtout d\u00fb au fait que une grosse partie de la population est analphab\u00e8te et pas \u00e9duquer d\u00e8s qu'il y a pas d'\u00e9ducation d\u00e8s que les gens ne peuvent pas prendre de recul sur ce qui sont ce qu'ils font \u00e9videmment oui, ils sont manipul\u00e9s, ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:48) [85%] :\r\nLe PNB est toujours aussi bas, libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:18:51) [90%] :\r\nToujours aussi bas, c'est toujours un peu, un des pays les plus pauvres du monde, l\u00e0 depuis la fin de la crise, enfin le pays red\u00e9marre, on va dire tr\u00e8s tr\u00e8s lentement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:59) [94%] :\r\nEst ce qu'il y a des des quand m\u00eame des possibilit\u00e9s d'ouverture parce que \u00e7a fait longtemps qu'on parle quand m\u00eame des richesses de Madagascar est -ce que Madagascar a une chance de trouver l'issue. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:19:09) [88%] :\r\n\u00e0 Madagascar, il y a un dicton qui dit : on n'a pas la montre, mais on a le temps, donc ils ont carr\u00e9ment regard assez clair sur sa par contre les richesses existent mais enfin bon, moi je suis relativement pessimiste parce que de toute mani\u00e8re, m\u00eame si la richesses existent, ils ont pas les moyens d'exploiter ces richesses l\u00e0 donc, ils s'endettent, ils s'endettent, ils s'endettent et ils ont pas les moyens d'investir dans du mat\u00e9riel pour exploiter les mines pour exploiter le bois pour exploiter etc, alors qu'il y a des comp\u00e9tences, et il y a quand m\u00eame des comp\u00e9tences, m\u00eame si l'\u00e9ducation laisse vraiment \u00e0 d\u00e9sirer et la formation aussi, il y a quand m\u00eame des comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:42) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:45) [96%] :\r\nLa cantonade Antsirabe la plus grosse entreprise du pays, ferme ses portes 4500 personnes se retrouvent sans emploi. \r\nLes barrages associ\u00e9 aux semaines de gr\u00e8ve dans la capitale, on finit par ruiner l'\u00e9conomie de. \r\nTous les secteurs sont touch\u00e9s, beaucoup de commerces ont ferm\u00e9, probl\u00e8me de livraison exportations commandes annul\u00e9es dans l'industrie, c'est le secteur textile qui est le plus affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:14) [93%] :\r\nLa quasi- totalit\u00e9 de nos entreprises est \u00e0 l'arr\u00eat donc sur 100000 personnes, il reste environ 10000 personnes qui sont au travail, donc 90000 personnes aujourd'hui sont au ch\u00f4mage technique, malheureusement, certains clients ont pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement Madagascar, ce qui a induit un licenciement de leur de 30000 personnes. \r\nCe qui \u00e0 nos yeux est dramatique et catastrophique, c'est d'abord de constater qu'en l'espace de 5 mois, nous ayons pu perdre quasiment le travail que nous avons fait depuis 10 ans, donc \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement douloureux, mais ce qui est encore plus douloureux, c'est de constater que les collaborateurs qui vont se retrouver tr\u00e8s rapidement dans une situation de mis\u00e8re qui est intol\u00e9rable absolument intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:04) [93%] :\r\nAutres secteurs particuli\u00e8rement touch\u00e9s, celui du tourisme en 2001, on a recens\u00e9 187000 voyageurs. \r\nDepuis le mois de janvier, ils n'ont \u00e9t\u00e9 que 500 \u00e0 venir \u00e0 Madagascar, les plages sont d\u00e9sertes, les h\u00f4tels et les restaurants ont ferm\u00e9 les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:25) [87%] :\r\nOn a plus un client, je dis bien plus un client on ne avoir r\u00e9alis\u00e9 je pense de couverts par semaine donc vivre de cette mani\u00e8re -l\u00e0, bon ben \u00e7a devient pratiquement impossibles et \u00e0 terme qu'est -ce qu'on va devenir, moi \u00e7a fait 11 ans que je suis l\u00e0, je vais fermerait pas repartir, avec quand m\u00eame mes valises et perdant tout l'acquis de 11 ans de travail. \r\nVoil\u00e0, c'est un appel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [88%] :\r\nUn espoir a fond\u00e9 sur ce nouveau pr\u00e9sident ce qu'il a pour l'instant, pris des mesures qui permettent de se dire il y a du r\u00e9alisme et du pragmatisme d'Anvers. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:24) [93%] :\r\nOui et non parce que les gens donc attendez beaucoup de Marc Ravalomanana, sauf qu'ils attendaient beaucoup tout de suite parce qu'\u00e9videmment, les paysans, les p\u00eacheurs, qui repr\u00e9sente 75 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:36) [82%] :\r\nEt qui sont bloqu\u00e9s en qui sont totalement bloqu\u00e9 la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:39) [90%] :\r\nTellement bloqu\u00e9e, c'est pas demain ils vivent aujourd'hui, donc ils s'attendaient des mesures concr\u00e8tes et il y a aucune mesure concr\u00e8te, on va dire, qui a \u00e9t\u00e9 prise pour le moment, les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 la sortie de la crise, je dirais donc au mois de juillet, le Madagascar a re\u00e7u 2\u00e8me de 3 milliards de dollars d'aide de la Banque mondiale et des principaux bailleurs de fonds, comme la France, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, etc, et cet argent, ils ont voit pas encore les retomb\u00e9es, on va dire, donc c'est toujours un peu pareil, c'est que il y a des aides et puis les petites gens, entre guillemets, n'en voient pas les retomb\u00e9es \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:10) [91%] :\r\nGa\u00ebl Moca\u00ebr, vous \u00eates un gars courageux vous partez 6 mois sans \u00eatre forc\u00e9ment soutenu par qui que ce soit et puis vous lancer comme \u00e7a dans un documentaire, vous faites quoi en ce moment, l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:23:20) [90%] :\r\nEn ce moment, je travaille sur la C\u00f4te-d'Ivoire sur ce qui se passe en C\u00f4te d'Ivoire, parce que, \u00e9videmment, j'ai v\u00e9cu donc 2 ans l\u00e0- bas et ce qui se passe aujourd'hui en C\u00f4te d'Ivoire est tout aussi dramatique, ce qui se passe \u00e0 Madagascar, si ce n'est pire parce que la C\u00f4te d'Ivoire, aujourd'hui c'est une poudri\u00e8re et \u00e7a risque d'enflammer enfin \u00e0 la guerre en C\u00f4te d'Ivoire risque d'enflammer en fait tout le ce qu'on appelle la sous- r\u00e9gion, donc tout le Golfe de Guin\u00e9e avec le Ghana, le Mali, le Lib\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:42) [88%] :\r\nOui, il y a au moins 5 ou 6 pays qui sont imm\u00e9diatement danger voil\u00e0 et Domino. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:23:46) [90%] :\r\nEt ce, car il y a pas de fronti\u00e8res dirais donc c'est une \u00eele, par contre, il y a des fronti\u00e8res et les relations entre le Burkina Faso, par exemple, la C\u00f4te d'Ivoire sont tr\u00e8s, tr\u00e8s tendu en ce moment m\u00eame si des n\u00e9gociations \u00e0 Lom\u00e9 et le risque \u00e9videmment, enfin, on a tous en t\u00eate le le spectre de 94 et de la guerre de la r\u00e9gion des Grands Lacs du Rwanda etc donc en ce moment, ben, tous les acteurs politiques, qu'ils soient europ\u00e9ens, am\u00e9ricains ou ou africain essaye de sortir la C\u00f4te d'Ivoire de ce mauvais pas, mais, mais je suis relativement pessimiste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:14) [90%] :\r\nVous nous dites un mot, parce qu'on demande \u00e7a chaque semaine au ou r\u00e9alisateur de de ce qu'est pour vous, aujourd'hui, en ce moment, la situation du documentaire pour vous, telle que vous la vivez, c'est facile, pas facile. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:25) [89%] :\r\nPour le moment, moi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, moi je suis oblig\u00e9 de continuer \u00e0 faire du montage dans les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision sur des \u00e9missions, on va dire quand m\u00eame pas terrible pour pouvoir bouffer quoi les pays Mourier, le documentaire, aujourd'hui c'est le parent pauvre de la t\u00e9l\u00e9vision, on ne peut pas faire de documentaire d'auteur, c'est-\u00e0-dire que, moi, moi, mon but, c'est de faire un documentaire d'auteur sur l'compl\u00e8tement libre de filmer ce que je veux et de et de faire un film d'auteur ou je puisse raconter tout ce que je veux aujourd'hui c'est pas possible, parce que sont est censur\u00e9, soit on est contraint de de rester dans les limites de temps donc 52 minutes c'est les formats bien d\u00e9fini, on est contraint d'avoir par exemple 30 pourcent de commentaires dans le film, pour pouvoir faire les ventes \u00e0 l'\u00e9tranger, etc, donc \u00e7a c'est des probl\u00e8mes de production, enfin on y a tellement de contraintes qu'aujourd'hui ben, documentaire, on le m\u00e8ne tant bien que mal, mais on n'arrive jamais \u00e0 ce qu'on souhaiterait faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:11) [89%] :\r\nOn est dans l'in\u00e9vitable formatage la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:25:13) [87%] :\r\nIn\u00e9vitables, in\u00e9vitables et donc ben pour pouvoir d\u00e9passer tout \u00e7a, il faut, moi j'ai pris pas, enfin, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de faire 4, 5, 10, documentaire t\u00e9l\u00e9 on va dire quoi pour me faire un nom et et enfin r\u00e9alis\u00e9 mon mon 1er documentaire d'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:29) [94%] :\r\nGa\u00ebl Moca\u00ebr bon courage pour tout \u00e7a, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:25:32) [99%] :\r\nMerci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:41) [78%] :\r\nComment patient et archives \u00e0 la Radio suisse romande, Josette Subra programmation musicale. \r\nR\u00e9alisation David donnant voici et assistance \u00e0 la production Daniel Acker, \u00e9quipe de production \u00e0 la TSR Ir\u00e8ne, assist\u00e9 de Corinne Roche, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:23) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc \u00e9coutez Podcast sur Histoire vivante Point CH la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T12:10:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FC022A9-A62A-41C3-8527-3B092C637196", "internalArchiveId": "6FC022A9-A62A-41C3-8527-3B092C637196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Condamnation confirm\u00e9e au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral (TF) pour l'ancien imam de la mosqu\u00e9e An'Nur de Winterthur. Condamn\u00e9 pour avoir incit\u00e9 les fid\u00e8les \u00e0 \"tuer ceux qui ne prient pas dans la communaut\u00e9\", il contestait la validit\u00e9 de la traduction de son pr\u00eache, et s'estimait innocent puisqu'il n'avait fait que r\u00e9p\u00e9ter les paroles de Dieu, de Mahomet ou de grands \u00e9rudits, sans les commenter ", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Slon le TF, c'est au contraire une circonstance aggravante, qui laisse entendre que l'appel \u00e0 la haine vient directement du ciel. L'imam condamn\u00e9 \u00e9tait sans papiers, et se disait Ethiopien. Il a fallu un an et demi et de tr\u00e8s gros efforts pour prouver qu'il est Somalien, et finalement pouvoir l'expulser.", "durationSec": 68, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Winterthour", "Suisse"], "thematicThemes": ["imam", "islam", "jurisprudence"], "thematicPersons": ["imam"], "alternativeTitle": ["Condamnation confirm\u00e9e au TF pour l'ancien imam de Winterthour / 12H30_2019-07-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568098"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:34Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le confirme aujourd'hui l'ancien imam de la mosqu\u00e9e Annour de Winterthur s'est bien rendu coupable d'appel \u00e0 la haine dans sa pri\u00e8re du vendredi, il avait incit\u00e9 les fid\u00e8les \u00e0 tuer ceux qui ne prient pas dans la communaut\u00e9, Alain Arnaud, l'homme a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire de ce lieu de culte, un symbole des d\u00e9rives islamistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nEh oui, \u00e0 telle point que la mosqu\u00e9e En-Nour de Winterthur a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 d\u00e9finitivement fermer ses portes dans son pr\u00eache le jeune imam avait appel\u00e9 \u00e0 br\u00fbler dans leurs maisons, les mauvais musulmans, ce qui lui avait valu il y a 2 ans, une condamnation \u00e0 de la prison avec sursis pour provocation publique au Crime ou \u00e0 la violence et \u00e0 une expulsion du territoire suisse pour 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re instance, l'homme ne l'a pas entendu ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nNon, il a fait recours \u00e0 la Cour supr\u00eame zurichoise qui a confirm\u00e9 le verdict tout comme maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le condamn\u00e9 contestait la validit\u00e9 de la traduction de son pr\u00eache s'estimait innocent puisqu'il n'avait fait que r\u00e9p\u00e9ter les paroles de Dieu de Mahomet ou de grands \u00e9rudits sans les commenter, or selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est au contraire une circonstance aggravante qui laisse entendre que l'appel \u00e0 la haine vient directement du ciel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T10:38:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B842F612-3A75-4B14-B61D-66894CDC8625", "internalArchiveId": "B842F612-3A75-4B14-B61D-66894CDC8625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Gr\u00e9gory Nicolas, \u00e9crivain, ancien cycliste dans les cat\u00e9gories de jeunes, qui a publi\u00e9 \"Equipier\" (Ed. Hugo Sport, 2019). Un livre qui ne s'arr\u00eate pas sur les stars du Tour mais qui met en lumi\u00e8re des hommes de l'ombre", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Et au sein de ce Tour de France 2019 un livre fait beaucoup parler de lui.. Equipiers c'est son titre publi\u00e9 aux \u00e9ditions Hugo Sport un livre qui ne s'arr\u00eate pas sur les stars du Tour non  surtout pas un livre qui met plut\u00f4t en lumi\u00e8re des hommes de l'ombre... \r\nSon auteur est avec nous ce matin... \r\n- vous \u00eates fous de v\u00e9lo, vous connaissez bien les coureurs, l'\u00e9quipe de France cycliste, vous en avez rencontr\u00e9 passablement sur le TdF et pour ce dernier livre qui vient de sortir.... Equipiers... vous faites la part belle aux hommes de l'ombres... aux \u00e9quipiers... aux coureur du peloton... ils sont un peu les seconds couteaux du TdF?\r\n- pourquoi eux?\r\n- qu'ont-il de fascinant?\r\n- sans eux pas de gagnant, pas de maillot jaune, pas de podium?\r\n- quelle psychologie?\r\n- un livre sur les obscurs, les oubli\u00e9s... mais les indispendables pour que les leaders puissent \u00eatre leaders.. qu'est-ce qui vous touche chez ces coureurs \u00e9quipiers?\r\n- comment sont-il recrut\u00e9s, g\u00e9r\u00e9s par les \u00e9quipes?\r\n- gestion diff\u00e9rente selon les \u00e9quipes? Ineos? \r\n- Loin de l'image d'Epinal qui peut ressortir de votre livre, on trouve des \u00e9quipes, comme INEOS, ou tout est calcul\u00e9, tout est vou\u00e9 au culte de la performance et des gains marginaux. Que vous inspire ce cyclisme-l\u00e0 ?\r\nLUI\r\n- \u00e9crivain... 3 romans.. un receuil de nouvelle, ancien prof en France... pourquoi un livre sur le v\u00e9lo?\r\n- vous \u00eates un coureur cycliste frustr\u00e9 de ne pas avoir r\u00e9ussi?\r\n- vous avez retrouv\u00e9 un ami d'enfance devenu pro d'o\u00f9 ce livre? Il vous a ouvert des portes au TdF?\r\n- receuil d'anecodtes de coureurs? R\u00e9cit intimiste? Enqu\u00eate journalistique?\r\n- en pr\u00e9parant cette itv.. vous avez confi\u00e9 assumer votre c\u00f4t\u00e9 midinette envers les coureurs :-)\r\n- votre avis sur ce tour? Avec quel regard vous le suivez?\r\n- On a parl\u00e9 ces derniers jours de produits (les c\u00e9tones) qui pourraient am\u00e9liorer les performances.  Vous \u00eates proche de certains coureurs, vous avez partag\u00e9 la vie d'une \u00e9quipe.  Le culte du secret est-il toujours de mise dans le peloton ? \r\n- on a une fausse id\u00e9e des coureurs aujourd'hui? Forc\u00e9ment ac\u00e8te... forc\u00e9ment \u00e0 jouer avec les limites du dopage?\r\n- le TdF est dans les Pyr\u00e9n\u00e9es... il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9 jusqu'ici... on va assister \u00e0 quelle course selon vous d'ici le 28 juillet?\r\nAvec quel regard suivez-vous le Tour de France ? \r\nVous magnifiez le travail des hommes de l'ombre, le cyclisme est donc vraiment un sport d'\u00e9quipe ?\r\nQu'est-ce que les cyclistes ont de particulier pour que vous les aimiez \u00e0 ce point ? \r\nOn d\u00e9couvre dans votre livres des athl\u00e8tes bons vivant aussi, loin de l'image d'ac\u00e8te que renvoient certains cyclistes. Beaucoup sont amateurs de vin aussi, c'est compatible ?", "durationSec": 846, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568054", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["livre (imprim\u00e9)", "cyclisme (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Tour de France cycliste"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Gr\u00e9gory Nicolas, auteur du livre \"Equipier\" sur le Tour de France", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Gr\u00e9gory Nicolas, auteur du livre \"Equipier\" sur le Tour de France / LME_2019-07-19T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Gr\u00e9gory Nicolas, auteur du livre \"Equipier\" sur le Tour de France / LME_2019-07-19T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview de l'\u00e9crivain breton Gr\u00e9gory Nicolas, auteur de \"Equipiers\" (Hugo Sport), un ouvrage sur le Tour de France.", "Interview de l'\u00e9crivain breton Gr\u00e9gory Nicolas, auteur de \"Equipiers\" (Hugo Sport), un ouvrage sur le Tour de France.", "Interview de l'\u00e9crivain breton Gr\u00e9gory Nicolas, auteur de \"Equipiers\" (Hugo Sport), un ouvrage sur le Tour de France."], "variantIds": ["ece-10568067", "ece-10568054"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:34Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler v\u00e9lo maintenant Tour de France, la Grande Boucle, c'est \u00e9videmment en ce moment et au sein de ce Tour de France 2019, un livre, un livre qui fait beaucoup parler de lui, \u00e9quipiers, c'est son titre, il est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Hugo Sport, un livre qui ne s'arr\u00eate pas sur les Stars du Tour, non pas du tout, surtout pas un livre qui met plut\u00f4t en lumi\u00e8re des hommes de l'ombre et son auteur est avec nous ce matin, bonjour Gr\u00e9gory Nicolas bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, vous \u00eates fran\u00e7ais, breton et vous \u00eates install\u00e9 depuis quelque temps en Suisse du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds, vous \u00eates un fou de v\u00e9lo Gr\u00e9gory Nicolas oui exactement connaissez tr\u00e8s bien les coureurs, l'\u00e9quipe de France cycliste si et vous en avez rencontr\u00e9 passablement sur le Tour de France pour pour ce dernier livre qui vient de sortir, \u00e9quipiers un livre dans la, dans lequel vous faites la part belle \u00e0 ses hommes de l'ombre aux \u00e9quipiers aux coureurs du peloton, ils sont un peu des anti- h\u00e9ros ou des seconds couteaux du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nBen oui, c'est des anti- h\u00e9ros au sens o\u00f9 ils ont pas la lumi\u00e8re de h\u00e9ros juniors l\u00e0 Philippe de Thibaut Pinot Romain Bardet ou de Geraint Thomas mais ce qu'il faut comprendre, c'est que m\u00eame le coureur le plus modeste, c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme c'est un champion fantastique et moi ce qui me ce qui m'int\u00e9resse en ce projet, c'est que c'est li\u00e9 \u00e0 l'enfance, en fait, moi j'\u00e9tais un jeune coureur pendant une dizaine d'ann\u00e9es, j'\u00e9tais tr\u00e8s mauvais et j'\u00e9tais battu justement par ceux qui sont devenus plus tard des \u00e9quipiers et notamment \u00e0 croire que s'appelle Pierrick Qu\u00e9meneur qui \u00e9tait \u00e9quipiers donc dans dans une \u00e9quipe fran\u00e7aise qui est un des grands \u00e9quipier de Thomas Voeckler, \u00e0 l'\u00e9poque, et lui il nous battait tous les dimanches, tous les gamins de dans toutes les courses qu'on faisait il \u00e9tait vraiment, vraiment le plus fort et puis je l'ai revu une dizaine d'ann\u00e9es plus tard \u00e0 un mariage le mariage de ma cousine avec un autre champion Pierre Rolland et quand j'ai revu Pierre P\u00e9rigueux, l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment saisi par l'\u00e9motion et je me suis demand\u00e9 en fait comment est -ce que ces jeunes hommes qui a 17 18 19 ans, sont des Stars, alors ce sont des Stars locales, ce sont les Stars de leur de leur village de leur r\u00e9gion, comment est -ce que \u00e0 partir du mois, il passe professionnel, ils vont renoncer \u00e0 lever les bras pour se mettre au service d'un autre, quelle d\u00e9marche en fait les conduit \u00e0 accepter de se de se soumettre, en quelque sorte un grand champion et puis je me suis rendu compte que les id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues que que j'avais \u00e9t\u00e9 vraiment loin de la r\u00e9alit\u00e9 parce qu'en v\u00e9lo, c'est pas parce qu'on ne gagne pas, qu'on a perdu, mais \u00e7a c'est pas, c'est assez particulier \u00e0 ce sport en fait qui est, qui est un ouvrage collectif, mais qui a un succ\u00e8s individuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une fa\u00e7on de prendre votre revanche vous auriez r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre un de ses leaders et puis alors on vous d\u00e9passer dans votre enfance et vous, vous sortez un livre sur CRO de l'ombres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [89%] :\r\nOui alors une revanche, je ne sais pas Pharma, leader, moi j'aurais aim\u00e9 \u00eatre un champion mais j'aurais pas voulu m'entra\u00eener, donc j'ai ce c\u00f4t\u00e9 un peu feignant chambrette \u00e7a oui, \u00e7a j'aurais voulu la la lumi\u00e8re mais sans le sans des sacrifices, mais non en fait, moi ce qui me le le le cyclisme en fait c'est un pr\u00e9texte, moi ce qui m'int\u00e9resse profond\u00e9ment sont les gens, ce sont les, les, c'est ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui est en dessous le dossard en fait et et je me suis rendu compte en rencontrant ces ces coureurs en passant une ann\u00e9e vraiment \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans leur roue comme on peut dire, je me suis rendu compte \u00e0 quel point ce sont des, des, des personnes sont exigeantes, d'un point de vue professionnel qui sont jusqu'au-boutistes, c'est-\u00e0-dire qu'il se fixe un objectif, toujours cette volont\u00e9 de victoire, ce d\u00e9sir de puissance, on pourrait dire, m\u00eame si c'est pas la victoire qui leur revient directement \u00e0 eux, et puis \u00e0 quel point ils sont gentils, ils sont bienveillants, ils sont dr\u00f4les, ils sont ouverts sur le monde, donc il y a un peu cette cette cette schizophr\u00e9nie, on pourrait dire entre le personnage priv\u00e9 et puis le sportif, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il faisait lunettes, ils mettent leur casque et il \u00e9clipse la la chaussure dans leur dans cale-pieds h\u00e9 bien l\u00e0, ils deviennent des loups et c'est assez fascinant de se rendent compte comment est -ce qu'on peut tout mettre en oeuvre, mais vraiment tout pour atteindre un objectif, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [87%] :\r\nJ'ai tout \u00e0 l'heure, Gr\u00e9gory Nicolas la la psychologie de c'est pas ces seconds couteaux mais ces coureurs du peloton qu'est -ce qui fait justement parce que c'\u00e9tait votre d\u00e9marche vous voulez chercher \u00e0 comprendre ce qu'est ce qui se passe alors dans la t\u00eate quand on r\u00eave de devenir professionnel qu'on le devient, et qu'on devient coureurs de peloton toute d\u00e9di\u00e9e collectivement \u00e0 la mise en avant du leader, qu'est ce qui se passe dans les t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [90%] :\r\nAlors, c'est assez difficile, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on passe professionnel le niveau et les il est vertigineux, enfin la la diff\u00e9rence entre le monde amateur non professionnel vertigineux pour prendre le cas fran\u00e7ais que que je connais le mieux, il y a 170 coureurs professionnels fran\u00e7ais actuellement et il y a 5 leaders 5 grands leaders, donc il y a 165 coureurs qui sont \u00e9quipiers et qui \u00e9taient tous comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure des grands champions dans leur jeunesse, donc \u00e0 partir de la maman ou par enfin \u00e0 partir du moment o\u00f9 on passe professionnel, il faut pouvoir inventer sa place, donc si on se rend compte qu'on n'a pas le les capacit\u00e9s de leader, il va falloir trouver un autre un autre r\u00f4le dans le peloton, parce que le peloton ne fait pas de cadeau, c'est-\u00e0-dire que si on n'a pas d'utilit\u00e9 en peloton, on y reste pas longtemps, il y a en vue, on estime \u00e0 40 pourcent seulement le nombre de jeunes coureurs qui passent professionnels et qui le seront encore 3 ans plus tard, donc l\u00e0 il faut la force d'\u00e2me de se dire : ben je met au service d'un autre, parfois il y a aussi des contraintes tout simplement financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'on est un peu pr\u00e8s, bon qu'\u00e0 \u00e7a, on va dire, on n'a pas de formation particuli\u00e8re et le v\u00e9lo, c'est un moyen de subsistance ou, simplement, il faut savoir que le le cyclisme, c'est un milieu tr\u00e8s pr\u00e9caire avec des petits contrats, des salaires qui sont pas mirobolants h\u00e9 donc voil\u00e0 et puis y a ainsi des coureurs par exemple un coureur que j'aime beaucoup qui s'appelle Axel Domont qui en \u00e9quipier de Romain Bardet lui son son but, ce qui le fait tenir ce qu'il fait s'entra\u00eener aussi dur ce qu'il fait se relever apr\u00e8s chaque chute, c'est la volont\u00e9 de participer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un chef-d'oeuvre et pour lui, le Sedov, \u00e7a sera la victoire de Romain Bardet dans le Tour de France, ils veulent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et dire qu'il y a pris toute sa place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [90%] :\r\nIl y a dans dans Sport matin un peu plus t\u00f4t dans cette Matinale Patrick D\u00e9l\u00e9troz notre notre coll\u00e8gue qui est sur la route du Tour, \u00e9voqu\u00e9 le cas d'un coureur en particulier le son nom m'\u00e9chappe, je sais barre merci faut que vous savez, voil\u00e0 qui disait : c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que lui, quand on le, on le met en on le fait endosser ce r\u00f4le de leader qui logiquement devrait quand m\u00eame et faire plaisir \u00e0 tout le monde, h\u00e9 bien tout d'un coup, paf, il se bloque et il ne donne pas le meilleur de lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que tout le monde n'est pas fait pour endosser ce costume -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, en fait c'est assez courant, parce que c'est parce qu'elle leaders c'est pas simplement la personne qui est la plus forte physiquement, c'est pas juste un rapport physiologique ou de voil\u00e0 ou de puissance par rapport aux autres, c'est aussi une capacit\u00e9 mentale \u00e0 endosser ce r\u00f4le et \u00e0 supporter la pression soi -m\u00eame et aussi \u00e0 \u00e9lever les autres vers un niveau plus plus fort tout simplement et S\u00e9bastien Reichenbach, c'est vrai qu'il est assez connu pour \u00e7a parce que c'est vrai qu'il a des des capacit\u00e9s en montagne, notamment qui sont exceptionnels, qui sont sans doute aussi, aussi bonne que son leader, qui s'appelle Thibaut Pinot mais lui il a pas cette volont\u00e9 d'endosser le 1er r\u00f4le il y a un autre coureur qui t\u00e9moigne dans dans \u00e9quipiers c'est Geoffrey Soupe alors lui c'est \u00e7a un sprinter, il est il \u00e9quipiers d'un coureur qui s'appelle Nacer Bouhanni et c'est vrai que lui sur ces tests, on fait en d\u00e9but de saison, il est plus puissants, plus forts que Nacer Bouhanni mais en fait il est meilleur dans le r\u00f4le de ce qu'on appelle le de lanceurs, donc il est meilleur pour se mettre au service d'un autre que lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [91%] :\r\nToutes les \u00e9quipes cyclistes ne g\u00e8re pas le recrutement et la psychologie des coureurs de l'\u00e2me de la m\u00eame fa\u00e7on, entre les leaders et les coureurs du peloton, il y a une \u00e9quipe qui fait beaucoup parler d'elle, c'est l'\u00e9quipe Ineos ce qui qui est connu pour une gestion assez dur, assez sans, sans, sans, sans arme, un tr\u00e8s tr\u00e8s robotique tr\u00e8s professionnel, chaque coureur a sa place pour telle, telle telle discipline \u00e9tait l'attente est ce que cette \u00e9quipe l\u00e0, \u00e0 vos yeux, enfin, quel regard vous portez sur les m\u00e9thodes Ineos, c'est ce que \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nAu loin, alors je ne sais pas si \u00e7a va trop loin, parce que bon apr\u00e8s Ineos, je pense que c'est comme tout, il y a beaucoup de fantasmes et on conna\u00eet pas vrai, est ce qu'on conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas pr\u00e9sent briefing parce que c'est quand m\u00eame l\u00e0 que \u00e7a se passe, je veux dire c'est dans l'intimit\u00e9 du bus dans l'intimit\u00e9 des salons o\u00f9 vraiment la strat\u00e9gie se se dessine bon Ineos ce moi j'ai pas de j'ai pas d'avis particulier, ce qui est assez frappant c'est, c'est l'art, moi je dis, c'est quand m\u00eame des sacr\u00e9s coursier, comme on dit, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si ils sont tr\u00e8s forts, etc, on les voit en montagne, il a toujours ce ce qu'on appelle ce train- l\u00e0, oui, on a l'impression qui domine enti\u00e8rement le peloton mais finalement le ils font les \u00e9carts, c'est sur des faits de course et des faits de courses qui sont vraiment li\u00e9s \u00e0 l'exp\u00e9rience, par exemple, on l'a vu sur sur le d\u00e9but du Tour de France o\u00f9 ils prennent enfin cr\u00e9e une bordure qui met en \u00e9chec, un des plus un des plus grands concurrents de de Geraint Thomas donc et Thibaut Pinot et l\u00e0 c'est pas simplement le c\u00f4t\u00e9, on pourrait dire mercenaires des coureurs, c'est au bout d'un moment, on sent quand m\u00eame les choses pour arriver \u00e0 ce niveau de d'expertise et de qualit\u00e9 en course apr\u00e8s ce qui est assez dr\u00f4le chez c'est que c'est quand m\u00eame la loi du plus fort, c'est-\u00e0-dire qu'on a un leader ou de d\u00e9signer mais si un \u00e9quipier qui est capable \u00e0 un moment donn\u00e9 de prendre le pouvoir, on lui laissera peut-\u00eatre sa chance, c'est ce qu'on a vu Guern Thomaz\u00e9 derni\u00e8re qui prend le pouvoir sur Chris Froome Chris Froome qui lui- m\u00eame avait pris le pouvoir sur Bradley Wiggins, il y a quelques ann\u00e9es, et puis la cigarette c'est c'est \u00e9gal Bernal donc le jeune Colombien qui pousse un petit peu vers la sortie, les anciens parce que le v\u00e9lo, vous savez c'est c'est pas d\u00e9mocratique, hein, c'est pas, c'est, c'est un peu la loi du plus fort quand m\u00eame, et que \u00e7a soit dans l'\u00e9quipe, que ce soit dans le peloton, moi, ce que ce qui est souvent sorti des moments que j'ai pass\u00e9 avec les coureurs, c'est ce sentiment de solitude et ce sentiment aussi de d'avoir l'impression que tout le monde est contre soi parce que c'est vrai que tout le monde est contre soi, que \u00e7a soit des adversaires bien s\u00fbr mais aussi les \u00e9quipiers qui \u00e0 un moment donn\u00e9, enfin je veux dire il y a, il y a une \u00e9quipe, c'est 25 coureurs, c'est 25 places c'est pas 26, donc celui qui qui ne fait pas l'affaire sera mise sur la touche obligatoirement et puis l\u00e0, c'est ce qu'on disait en revient sur ces probl\u00e8mes de pr\u00e9carit\u00e9, voil\u00e0 c'est retour au ch\u00f4mage en tout simplement, on sent que vous les aimez beaucoup c'est moi j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [89%] :\r\nC'est une grande affection, Gr\u00e9gory, Nicolas, on ne peut malheureusement pas parler du Tour de France, sans qu'on ait l'image dans la conscience collective du dopage en toile de fond, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers ces s\u00e9jours de, de, de nouveaux produits, hein, qu'on appelle les 7 tonnes qui pourraient am\u00e9liorer les performances, vous \u00eates prochain vous de de certains coureurs, vous avez partag\u00e9 la vie d'une \u00e9quipe, est ce que le culte du secret est toujours de mise dans le peloton autour de de nouveaux produits autour des limites pratiquer ou non avec le dopage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [90%] :\r\nMoi ce que je peux parler que de mon exp\u00e9rience personnelle des d\u00e9cors que j'ai vu alors le culte du secret, je ne sais pas, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a un culte du fantasme et on sait pas, parce que m\u00eame moi et j'ai un coureur qui qui me dit : \u00e9coute, si je te dis qu'Untel est dop\u00e9, justement si je te dis qu'untel n'est pas dop\u00e9 justement aussi parce que tout simplement j'en sais rien, et m\u00eame au sein du peloton et ils ne savent pas vraiment ce qui a cours dans les autres \u00e9quipes, alors il y a les transferts, il y a les les coureurs qui passent de l'un \u00e0 l'autre, c'est pareil sur les \u00e9tonnement \u00e9tonne, \u00e7a fait pas mal de temps que que j'en entends parler, on me dit mais oui mais untel, il en prend, je le sais, \u00e7a c'est s\u00fbr et puis apr\u00e8s, quand j'en parle avec lui me dit : mais non, mais jamais et et puis d\u00e9j\u00e0, j'ai pas les moyens de de m\u00eame si j'en veux m\u00eame si je voulais prendre j'ai pas les moyens et on sait ce que \u00e7a allait s'\u00e9tonne pour la gestion pass\u00e9e, c'est un produit alors moi d'apr\u00e8s ce que j'en ai compris qui qui va am\u00e9liorer, on va dire le la capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration, \u00e7a peut, \u00e7a permet de on va dire de consommer mieux les sucres et les graisses et donc d'\u00eatre d'aller chercher un peu plus loin dans ses r\u00e9serves, mais c'est c'est un petit peu, disons il y a les prot\u00e9ines, les glucides, les lipides et puis tonnes c'est une sorte de d\u00e9rive, tout \u00e7a, je ne sais pas exactement, c'est vrai que j'ai pas les les comp\u00e9tences scientifiques mais c'est c'est le produit \u00e0 la \u00e0 la mode entre en tout cas, et puis vous savez le ce qui est assez marrant : chez les, chez les coureurs, c'est que souvent, ils ont du mal \u00e0 accepter d'\u00eatre moins forts que les autres et, du coup, ils vont chercher la raison de leur d\u00e9faite dans quelque chose qui est exog\u00e8ne, donc c'est c'est toujours la question du dopage et par exemple, voil\u00e0 moi il y a plein de coureurs en m\u00eame temps qui me qui me disent les uns, il parle de Julian, Julian et gagne tout, etc, et c'est pas facile d'accepter que Jules en soi, simplement plus fort parce que c'est quand on dit bah lui plus fort, \u00e7a veut dire moi je suis moins fort et d'un point de vue narcissique du point de vue de l'estime de soi, c'est assez dur \u00e0 accepter je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [90%] :\r\nOn va dire encore un dernier mot avant de passer \u00e0 la revue de presse, si vous le voulez bien sur votre livre dans lequel on apprend quelque chose leur moi j'ignorais compl\u00e8tement, je pense que pas mal de monde \u00e9galement, c'est que les coureurs cyclistes ne sont pas tous forc\u00e9ment ces athl\u00e8tes \u00e0 que l'on s'imagine pas passer toute l'ann\u00e9e \u00e0 vouloir se s'ass\u00e9cher le corps pour \u00eatre le plus a\u00e9rodynamique, sinon c'est des sacr\u00e9s bons vivants et des grands amateurs de vin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [87%] :\r\nOuais oui ben c'est c'est un petit peu ce qui nous a, ce qui nous a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 autour de ce projet, enfin pas tout \u00e7a, mais, mais il y a beaucoup d'amateurs de vin, mais en fait ce qui est mal, ce qui est assez patients, il le le cyclisme, c'est comme \u00e7a, un sport de territoire de terroir et d\u00e9couvertes, donc il s'ils voyagent beaucoup, ils sont 200 jours par an dans un lit, qui ne leur appartient pas et \u00e7a leur permet aussi d'avoir des des \u00e0 c\u00f4t\u00e9s et puis vous savez, c'est les coureurs, c'est tellement dur, c'est ce que disait Patrick tout \u00e0 l'heure, c'est un sport tellement difficile que si on n'a pas des petites soupape des moments o\u00f9 on va sentir un petit peu Libre on tient pas longtemps et le vin, les bons moments, moi mon moi j'ai une relation particuli\u00e8re avec Cl\u00e9ment Chevrier et Romain Bardet, avec qui on a d\u00e9velopp\u00e9 une r\u00e9elle amiti\u00e9 et puis on va souvent dans le vignoble, alors pas de pas en course parce que l\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame un, un moment o\u00f9 ils sont tr\u00e8s dans l'asc\u00e9tisme mais justement ce ces petites soupape ce moment dit voil\u00e0 on est ensemble, on boit un coup, on est bien, \u00e7a permet en fait d'\u00eatre plus performant Romain Bardet me racontait que sur la Vuelta en 2017, il est en grande difficult\u00e9 et lui sait ce qu'il fait tenir, entre autres, c'est la bi\u00e8re qui va boire \u00e0 Madrid avec ses coll\u00e8gues il il faut que j'arrive jusque -l\u00e0 pour qu'on puisse boire une bi\u00e8re, tous ensemble, donc voyez on cherche, on cherche des moteurs dans les dans les dans les v\u00e9lo mais en fait ils sont dans les t\u00eates, leur moteur, \u00e7a fait, \u00e7a nous rassure beaucoup en tout cas ils sont humains comme tout le mois, qui sont, elles sont pas ils sont vraiment, ils sont hyper marrant et j'ai discut\u00e9 avec gourmand sur l'\u00e9tape avant hier, il \u00e9tait sur le entra\u00eeneur on a on a super bien rigoler, donc en g\u00e9n\u00e9ral c'est bon signe quand ils rigolent les coureurs, c'est bon signe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T06:00:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicolas, Gr\u00e9gory", "role": "\u00e9crivain, ancien cycliste dans les cat\u00e9gories de jeunes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-539E185B-F7A0-4EFC-9A5B-CC2ACD7B8660", "internalArchiveId": "539E185B-F7A0-4EFC-9A5B-CC2ACD7B8660", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Corinne Buttet, vigneronne-t\u00e2cheronne vaudoise, qui est la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre couronn\u00e9e \u00e0 la F\u00eate des Vignerons", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, une femme a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e \u00e0 la F\u00eate des vignerons. \r\nCette premi\u00e8re reine de l'histoire s'appelle Corinne Buttet. Vous ne trouverez pas son nom sur des \u00e9tiquettes de vin, puisqu'elle cultive dans l'ombre, les vignes de deux propri\u00e9taires, la Ville de Vevey et la maison Obrist. \r\nSimon Corthay a rencontr\u00e9 ce matin une vigneronne peu habitu\u00e9e aux projecteurs.", "durationSec": 89, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud", "Lavaux"], "thematicThemes": ["vigne", "couronnement", "vigneron"], "thematicPersons": ["f\u00eate des vignerons", "Buttet, Corinne"], "alternativeTitle": ["Corinne Buttet est la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre couronn\u00e9e \u00e0 la F\u00eate des Vignerons / 12H30_2019-07-19T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568106"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:34Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois, une femme a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e \u00e0 la F\u00eate des Vignerons cette premi\u00e8re reine de l'histoire s'appelle Corinne Buttet, vous ne trouverez pas son nom sur des \u00e9tiquettes de vin puisqu'elle cultive dans l'ombre les vignes de deux propri\u00e9taire, la Ville de Vevey et la maison Obrist, Simon Corthay, rencontr\u00e9 ce matin une vigneronne peu habitu\u00e9e aux projecteurs, on \u00e9coute Claudine Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dr\u00f4le, moi qui suis une personne qui est tr\u00e8s sensible, qui travaillent un peu seul dans mon coin, c'est tr\u00e8s dur \u00e0 assumer, mais il faut le faire, on va y arriver, vous dites que vous aimez \u00eatre seul en fait, vous aimez \u00eatre dans la discr\u00e9tion, exactement, c'est vrai que dans nos vignes en aussi l'habitude d'\u00eatre un peu seul, donc on a un peu, moi j'ai un peu de peine maintenant avec la foule, l\u00e0 \u00e7a me \u00e7a m'oppresse un peu est ce que vous vous dites quand m\u00eame \u00e0 quelque part que pour une femme d'\u00eatre la premi\u00e8re reine, c'est peut-\u00eatre une invitation \u00e0 celles qui vont peut-\u00eatre suivre oui, alors j'esp\u00e8re que la prochaine apr\u00e8s il y aura aussi une reine puis leur montrer qu'on a aussi notre place, on a d\u00fb, j'ai d\u00fb faire jouer des coudes, au d\u00e9but, mais un g\u00e9n\u00e9ralement ma place, mes coll\u00e8gues sont vraiment gentils avec moi, ils me reconnaissent, je me suis tr\u00e8s heureuse de ma situation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur au d\u00e9but un petit peu mais maintenant je vois qu'il il y a pas de diff\u00e9rence, on m'a jamais mis de c\u00f4t\u00e9, ce que je remercie tous mes coll\u00e8gues Vignerons : ils ont \u00e9t\u00e9 fabuleux avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nC'\u00e9tait corinne Buttet avec Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T10:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Corinne", "role": "vigneronne-t\u00e2cheronne vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06DA2C2B-2187-4B81-AEC1-DC375E9A5513", "internalArchiveId": "06DA2C2B-2187-4B81-AEC1-DC375E9A5513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9vention des suicides dus aux m\u00e9tiers \u00e0 risques: interview de Laurent Michaud", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Michaud, psychiatre en charge des urgences psychiatrique au CHUV et sp\u00e9cialiste du suicide\r\nInterview de Laurent Michaud, psychiatre en charge des urgences psychiatrique au CHUV et sp\u00e9cialiste du suicide.\r\n\r\nPr\u00e9vention des suicides dus aux m\u00e9tiers \u00e0 risques: interview de Laurent Michaud  \r\n*** Et on va revenir maintenant sur cette autre information de notre r\u00e9daction... Les r\u00e9sultats de la premi\u00e8re grande \u00e9tude statistique sur les professions qui enregistrent un taux de suicide sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne.\r\nSur les 82 m\u00e9tiers examin\u00e9s, les scientifiques ont identifi\u00e9  7 m\u00e9tiers \u00e0 risque pour les hommes,  4 pour les femme. Pr\u00e9cisons encore que cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le centre de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique, Unisant\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\nBonsoir Laurent Michaud... vous \u00eates psychiatre, en charge des urgences psychiatrique au CHUV et sp\u00e9cialiste du suicide...\r\n- Alors parmi les m\u00e9tiers probl\u00e9matiques, figurent pour les hommes comme pour les femmes les soignants, les chauffeurs de bus, les ouvriers de production... et pour les hommes uniquement la profession d' agriculteur. Est-ce que ces r\u00e9sultats vous surprennent?\r\n- Situation propre \u00e0 la Suisse ou que l'on retrouve ailleurs?\r\n- Mais pour qu'on comprenne bien, cette \u00e9tude ne nous dit pas encore que les gens qui passent \u00e0 l'acte dans ces cat\u00e9gories se sont suicid\u00e9s \u00e0 cause du travail...\r\n- On voit que  l'arm\u00e9e fait partie des secteurs d'activit\u00e9 o\u00f9 le taux de suicide est plus \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs. Est-ce qu'il faut en conclure que l'acc\u00e8s \u00e0 certains moyens et \u00e0 certaines substances - on peut penser l\u00e0 aux soignants - expliquent un taux plus \u00e9lev\u00e9s?\r\n- Une cat\u00e9gorie dont on a peu parl\u00e9, les sans-emplois - ce sont eux qui passent le plus souvent \u00e0 l'acte. Ca para\u00eet assez logique...\r\n- En mati\u00e8re de pr\u00e9vention, ce type d'\u00e9tude peut servir?\r\n- Comment expliquez-vous que ce soit seulement aujourd'hui que la Suisse dispose de sa premiere grande \u00e9tude entre travail et suicide?", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568084", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9vention des suicides dus aux m\u00e9tiers \u00e0 risques: interview de Laurent Michaud / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-3", "Forum du 19.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Laurent Michaud, psychiatre en charge des urgences psychiatrique au CHUV et sp\u00e9cialiste du suicide."], "variantIds": ["ece-10568084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:51Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes r\u00e9sultats de la premi\u00e8re grande \u00e9tude statistique sur les professions qui enregistrent un taux de suicide sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne sur les 82 m\u00e9tiers examin\u00e9s, les scientifiques ont dit ont identifi\u00e9 7 m\u00e9tiers \u00e0 risques pour les hommes quatre pour les femmes, pr\u00e9cisons encore que cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Centre de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique Unisant\u00e9 \u00e0 Lausanne bonsoir leur Michaud, bonsoir, vous \u00eates psychiatre en charge des urgences psychiatrique au CHUV sp\u00e9cialiste notamment du suicide alors parmi les m\u00e9tiers, disons, probl\u00e9matique, il y a pour les hommes comme pour les femmes, les soignants, les chauffeurs de bus, les ouvriers de production et pour les hommes uniquement la profession d'agriculteur est ce que ces r\u00e9sultats vous surprennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre d'abord souligner qu'on est au fond tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par cette \u00e9tude parce que c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 relativement peu \u00e9tudi\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, on n'est pas surpris par le fait qu'on puisse identifier un lien entre le travail et le suicide par contre c'est vraiment important de pouvoir le d\u00e9montrer comme \u00e7a dans une \u00e9tude, parce que c'est quelque chose qui est nouveau et int\u00e9ressant en Suisse par rapport aux professions que vous avez cit\u00e9 il y a des choses dont on avait d\u00e9j\u00e0 pu avoir des indices, mais c'est des confirmations qui sont vraiment int\u00e9ressantes, par exemple, sur le plan des agriculteurs, o\u00f9 on avait quelques donn\u00e9es mais c'est cette \u00e9tude vient confirmer et puis il y a des choses qui sont plus nouvelle, en tout cas pour la Suisse dans ce que vous avez cit\u00e9 par exemple les soignants ou les conducteurs de transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, ce que ne dit pas l'\u00e9tude C\u00e9cile les suicides ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s par le travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nOui, alors, merci de poser cette question, c'est quelque chose d'important, c'est-\u00e0-dire que ce qu'il faut bien voir, c'est que le suicide est quelque chose d'extr\u00eamement multifactoriel, il y a \u00e0 la fois des causes li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 mentale la d\u00e9pression d'autres maladies d'autres maladies psychiques et en m\u00eame temps des causes environnementales dont fait partie les les conditions de travail en g\u00e9n\u00e9ral et la profession aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [87%] :\r\nEst ce qu'on a une estimation n'arrive \u00e0 dire quelle est la part qui est due, finalement, \u00e0 l'environnement professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [91%] :\r\nAlors on ne peut pas chiffrer \u00e7a en terme de pourcentage ce qu'on peut dire, c'est que, historiquement, il y a eu un int\u00e9r\u00eat un peu plus marqu\u00e9e aussi parce que les \u00e9tudes ont majoritairement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des personnes, la profession m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 psychique et sur une causalit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 psychique et on a un peu une des focalisation de 5 on peut saluer ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 on s'int\u00e9resse plus aux causes environnementales et entre autres, \u00e0 ce qui peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 la profession, je vais particulier parce qu'on on le sait pas, mais ce qu'on peut dire, c'est que c'est en tout cas une partie importante qui est li\u00e9e \u00e0 des causes environnementales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [88%] :\r\nAlors on voit que l'arm\u00e9e fait partie aussi des secteurs d'activit\u00e9 o\u00f9 le taux de suicide est plus \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs et ce qu'il faut conclure que l'acc\u00e8s \u00e0 certains moyens les armes ou \u00e0 certaines substances, on pense l\u00e0 aux soignants ou s'sont tr\u00e8s concern\u00e9s, est ce que \u00e7a explique ses taux plus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [93%] :\r\nAlors, probablement que c'est effectivement une partie de l'explication, ce qu'on sait bien en pr\u00e9vention du suicide, c'est que la question de l'acc\u00e8s au moyen, c'est quelque chose d'extr\u00eamement important, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'une personne est hautement suicidaire et a acc\u00e8s \u00e0 un moyen, il y a beaucoup plus de malchance, quelle qu'elle se suicide par rapport \u00e0 une personne qui a difficilement acc\u00e8s donc on sait que, par exemple, la diminution des armes en circulation qu'il y a eu au moment d'armer 21 une diminution massive, a fait diminuer le taux de suicide chez les hommes de mani\u00e8re importante dans les ann\u00e9es 2000, donc tr\u00e8s probablement qu'effectivement les professions comme les soldats sont plus \u00e0 risque en lien avec cette question de l'accessibilit\u00e9, m\u00eame chose pour les soignants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nC'est toujours tr\u00e8s d\u00e9licat, un de parler de de suicide, il y a un esp\u00e8ce de de tabou -ce que paradoxalement ce genre d'\u00e9tude, on a des chiffres, \u00e7a peut aider en mati\u00e8re de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense que \u00e7a peut aider, je pense que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a donne un signal fort au milieu professionnel au milieu de l'\u00e9conomie, de dire au fond les, les, les patrons, les entreprises ont aussi une responsabilit\u00e9 sociale vis-\u00e0-vis de ce probl\u00e8me de sant\u00e9 publique extr\u00eamement important, je rappelle que c'est une des causes majeures d'ann\u00e9es de vie perdues, le suicide en Suisse, ils ont une responsabilit\u00e9, ils peuvent faire quelque chose, on peut am\u00e9liorer les conditions de travail et \u00e7a va pr\u00e9venir le suicide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [92%] :\r\nMerci Laurent Michaud, psychiatre au CHUV vous \u00e9tiez avec nous pour commenter cette \u00e9tude dont nous vous r\u00e9veillon existence ce matin sur notre antenne, retrouvez sur notre site rtsinfo Point CH bonne soir\u00e9e monsieur merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:17:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud, Laurent", "role": "psychiatre, en charge des urgences psychiatrique au CHUV Et sp\u00e9cialiste du suicide ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3900FEA-4106-43C6-A33F-26A0B94F26F0", "internalArchiveId": "D3900FEA-4106-43C6-A33F-26A0B94F26F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Tr\u00e8s grande vitesse, un r\u00eave du pass\u00e9?", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait Elon Musk, patron de l'entreprise Tesla;Martin Seydoux, chercheur, capitaine de l'\u00e9quipe E-P-F-Loop;Marcel Jufer, ing\u00e9nieur, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, initiateur du projet swissmetro;Christophe Jemelin, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, responsable du d\u00e9veloppement de l'offre aux Transports lausannois;Seydoux, Martin \r\nD\u00e9bat entre Martin Seydoux, capitaine de l'\u00e9quipe EPFLoop, Marcel Jufer, ing\u00e9nieur, p\u00e8re de Swissmetro, et Christophe Jemelin, g\u00e9ographe, responsable d\u00e9veloppement de l'offre TL.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Tr\u00e8s grande vitesse, un r\u00eave du pass\u00e9?    \r\n18h30... L'heure du d\u00e9bat: \"Tr\u00e8s grande vitesse, un r\u00eave du pass\u00e9?\" Avec vous, Renaud Malik!\r\nEt le r\u00eave en l'occurence, c'est d'abord celui d'un homme: \r\nElon Musk, 48 ans, patron de l'entreprise Tesla...\r\nC'est lui qui pour la premi\u00e8re fois, en 2012, a mentionn\u00e9 cette id\u00e9e de cr\u00e9er un nouveau mode de transport \u00e0 mi-chemin entre le train et l'avion... Une capsule capable de d\u00e9placer les voyageurs \u00e0 1200 kilom\u00e8tres/heures.\r\n  0'17''\r\nEt ce r\u00eave est doucement en train de se concr\u00e9tiser aujourd'hui, on parle d'une dizaine de projets dans le monde...\r\nA moins! bien s\u00fbr qu'il ne s'agisse d'un mirage, voire d'une \"escroquerie\" comme certains l'ont \u00e9crit...\r\nOn va en d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s...\r\nMais d'abord je vous propose de partir quelques minutes pour la Californie... Un jeune chercheur est en ligne avec nous, Martin Seydoux, bonsoir!\r\n...\r\nVous \u00eates partis l\u00e0-bas avec une \u00e9quipe de l'EPFL pour participer ce week-end \u00e0 un concours un peu particulier... L'enjeu c'est de participer au projet Hyperloop... Qu'est-ce que vous allez pr\u00e9senter?\r\n*****Et \u00e7a c'est dimanche?\r\n*****Si vous gagnez, il se passe quoi?\r\n*****\u00e7a repr\u00e9sente quoi, l'Hyperloop, pour un jeune chercheur comme vous?\r\nMartin Seydoux, capitaine de l'\u00e9quipe E-P-F-Loop, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous,  tout de bon pour dimanche!\r\nRetour \u00e0 Lausanne... Avec nos deux invit\u00e9s: \r\nMarcel Jufer, ing\u00e9nieur, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL... \u00e0 l'origine du projet swissmetro, qui est un peu l'anc\u00eatre de l'hyperloop, et dont on aura l'occasion de reparler un peu plus tard...\r\nChristophe Jemelin, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, responsable du d\u00e9veloppement de l'offre aux Transports lausannois...\r\n1)Quid de la faisabilit\u00e9?\r\nSi on se place uniquement sur le plan de la faisabilit\u00e9, Christophe Jemelin: est-ce que vous y croyez \u00e0 ce projet? \r\nMarcel Jufer, pour vous... \u00e7a ve se r\u00e9aliser? \r\n------>@christophe jemelin Il y a des tests aujourd'hui qui sont men\u00e9s... Mais sur des distances tr\u00e8s faibles...  Tout le d\u00e9fi ce sera de faire fonctionner tout \u00e7a sur de grandes distances...\r\n@marcel jufer On parle de dix projets d'hyperloop \u00e0 travers le monde... aux Etats-Unis, aux Emirats... En Europe aussi... O\u00f9 est-ce que \u00e7a a le plus de chances d'aboutir?\r\n3)Eurotube, un mirage?\r\nParmi tous les projets en cours, il y en a qui concerne directement la Suisse... \u00e7a s'appelle Eurotube... En gros, on parle de capsules capables d'atteindre les 1000 kilom\u00e8tres-heures, et qui devraient \u00eatre test\u00e9es ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 Collombey-Muraz, en Valais...\r\n Marcel Jufer, difficile d'imaginer un projet comme celui-ci, en Europe ces prochaines ann\u00e9es?\r\nChristophe Jemelin? Est-ce que le test perd un peu de son int\u00e9r\u00eat du coup?\r\n4)Une r\u00e9volution, vraiment?\r\nEssayons de regarder maintenant l'utilit\u00e9 de ces diff\u00e9rents projets... Admettons que techniquement ce soit faisable d'aller de san francisco \u00e0 los angeles en l'espace d'une heure... ou de lille \u00e0 marseillle en 40 minutes...\r\nChristophe Jemelin ce serait quand m\u00eame une sacr\u00e9e r\u00e9volution! \r\n@marcel jufer l'hyperloop \u00e7a peut \u00eatre une vraie alternative \u00e0 l'avion?\r\n@Christophe Jemelin, aujourd'hui quand on prend le train, on arrive \u00e0 la gare et en quelques minutes on est install\u00e9 \u00e0 son si\u00e8ge... Mais avec l'hyperloop \u00e7a sera peut-\u00eatre pas le cas? \r\n@marcel jufer\u00e7a r\u00e9duit quand m\u00eame l'int\u00e9r\u00eat...\r\nEt puis il y a un autre aspect, c'est qu'on parle de petites capsules pour transporter les voyageurs... \u00e7a veut dire qu'en gros ce sera jamais un transport de masse? Ce sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une petite \u00e9lite, un peu comme le concorde \u00e0 l'\u00e9poque?\r\nMarcel Jufer, les prouesses techniques, c'est bien beau... mais si \u00e7a ne profite pas au plus grand nombre \u00e7a pas vraiment d'int\u00e9r\u00eat!!!\r\n4)Peut-on relancer swissmetro?\r\nMarcel Jufer, on le disait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates l'un des p\u00e8res fondateurs du projet Swissmetro... On peut difficilement se quitter sans en parler, de ce projet, qui est un peu l'anc\u00eatre de l'hyperloop... Allez un petit d\u00e9tour par les archives, \u00e9coutez cet extrait du TJ, on est au milieu des ann\u00e9es 1990:\r\nARCHIVE SWISSMETRO\r\nOn le sait Marcel Jufer, le projet n'a finalement pas vu le jour... Aujourd'hui, certains parlent de le relancer... Ce ne serait pas un hyperloop, puisque ce serait sous-terre: vous y croyez encore?\r\nChristophe Jemelin, on peut envisager en Suisse de cr\u00e9er une infrastructure nouvelle? Avec le r\u00e9seau de transports d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s dense qu'on a?\r\n5)Au fond... \u00e0 quoi bon?\r\nMais c'est toujours la m\u00eame question... A quoi bon faire \u00e7a? \r\nC'est un peu la m\u00eame question qu'avec la 5G... Est-ce qu'il y a pas d'autres priorit\u00e9s que de d\u00e9velopper la grande vitesse?\r\nEst-ce que cette obssession ou ce r\u00eave de la grande vitesse est vraiment compatible avec la notion de durabilit\u00e9?\r\nLa tr\u00e8s grande vitesse qui fait encore r\u00eaver, mais pas tout le monde... \r\nMerci Marcel Jufer et Christophe d'\u00eatre venus en d\u00e9battre dans ce Forum...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux!\r\n*****VIRGULE******", "durationSec": 1069, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568094", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Tr\u00e8s grande vitesse, un r\u00eave du pass\u00e9? / FOR_2019-07-19T18:02:00_debat", "Forum du 19.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Martin Seydoux, capitaine de l'\u00e9quipe EPFLoop, Marcel Jufer, ing\u00e9nieur, p\u00e8re de Swissmetro, et Christophe Jemelin, g\u00e9ographe, responsable d\u00e9veloppement de l'offre TL."], "variantIds": ["ece-10568094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:13Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [93%] :\r\nTr\u00e8s grande vitesse, un r\u00eave du pass\u00e9, c'est le d\u00e9bat avec vous, Renaud Mali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nEt le r\u00eave, en l'occurrence, c'est d'abord celui d'un homme, Elon Musk 48 ans, patron de l'entreprise, Tesla, c'est lui qui, pour la premi\u00e8re fois en 2012 a mentionn\u00e9 cette id\u00e9e de cr\u00e9er un nouveau mode de transport \u00e0 mi- chemin entre le train et l'avion Une capsule capable de d\u00e9placer les voyageurs \u00e0 1200 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nAujourd'hui, on a des avions, des trains, des voitures, des bateaux, mais pourquoi on ajouterait pas un 5\u00e8me, mode de transport, j'ai d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un nom, \u00e7a s'appellerait la Hyperloop \u00e0 Blois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [97%] :\r\nEt ce r\u00eave est doucement en train de se concr\u00e9tiser, aujourd'hui on parle d'une dizaine de projets \u00e0 travers le monde \u00e0 moins, \u00e0 moins bien s\u00fbr qu'il ne s'agit que d'un mirage, voire d'une escroquerie comme certains ont pu l'\u00e9crire, on va en d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s, mais d'abord je vous propose de partir quelques minutes pour la Californie, un jeune chercheur est en ligne avec nous Martin Seydoux bonsoir. \r\nBonjour, plut\u00f4t un compte tenu du d\u00e9calage horaire, vous \u00eates partis l\u00e0- bas Martin Seydoux avec une \u00e9quipe de l'EPFL pour pr\u00e9senter un projet participer ce week- end \u00e0 un concours un peu particulier, l'enjeu c'est de participer au au projet \u00e0 Hyperloop qu'est-ce que vous allez pr\u00e9senter exactement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [86%] :\r\nDonc nous allons pr\u00e9senter un prototype, la Hyperloop, donc le le but du concours, c'est un concours donc \u00e9tudiant fait pour les \u00e9tudiants, on a d\u00e9velopp\u00e9 un prototype qui r\u00e9pondront norme, on va dire de de la Hyperloop, donc on a essay\u00e9 de d\u00e9velopper un prototype allant plus vite possible, on attend le plus s\u00e9curitaire possible pour pouvoir participer rigoureux, elle remportait un finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [97%] :\r\nEt donc \u00e7a \u00e7a a lieu dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait oui la la, c'est la compagnie on se d\u00e9roule sur une semaine, elle a commenc\u00e9 dimanche pass\u00e9, elle se termine cette dimanche, on est pendant une semaine avec les ing\u00e9nieurs SpaceX \u00e0 Arles, valider le constater qu'on a analys\u00e9 bon si on a bien \u00e7a et tout le cahier des charges et tout \u00e7a se passe correctement comme comme Design. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [96%] :\r\nSi vous gagnez Martin Seydoux il se passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [78%] :\r\nRien de sp\u00e9cifique surtout notre notre p\u00e8re et fils pour le le d\u00e9veloppement de technologies, on s'arr\u00eate, hein, c'est quelque chose d'international, ces migrants nomm\u00e9 apr\u00e8s c'est un plan, finalement, \u00e7a va pas \u00eatre demain pour \u00e7a marque, on aura ce ce type de transport qui avait des \u00e9crans plats monter le \u00e7a permet de l'aider \u00e0 d\u00e9velopper, en tout cas, savoir comment approcher les diff\u00e9rents probl\u00e8mes qui qui restera \u00e7a cette technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [95%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi pour un tout jeune chercheur comme vous ce ce grand projet d'Hyperloop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [78%] :\r\nLes belles opportunit\u00e9s de travail de de recherche et d'd\u00e9veloppement l\u00e0 le \u00e9tait PFL o\u00f9 mon travail de dons bas\u00e9 \u00e0 une \u00e9cole pas Marine th\u00e9orique, il a fait une mise en application de l'Outaouais la th\u00e9orie qu'on a appris les mises en commun avec diff\u00e9rents types d'ing\u00e9nierie donc en bel esprit travail discret la autour du c\u00f4t\u00e9 en en bon pour la future pourquoi travailler, apprendre \u00e0 travailler en \u00e9quipe et au donc vraiment int\u00e9ressant, a, de tous points de vue, ce sera quoi personne Amina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [94%] :\r\nMartin Seydoux, \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFL, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous tous de beaux pour dimanche retour maintenant \u00e0 Lausanne avec nos 2 invit\u00e9s, Marcel Jufer, ing\u00e9nieur, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, \u00e0 l'origine du projet Swissmetro qu'un peu, l'anc\u00eatre de la Hyperloop, et dont on aura \u00e9videmment l'occasion de reparler un petit peu plus tard et Christophe Jemelin, g\u00e9ographe, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, actuellement responsable du d\u00e9veloppement de l'offre aux Transports lausannois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Christophe Jemelin si on se place uniquement sur le plan de la faisabilit\u00e9 est ce que vous y croyez \u00e0 ce projet d'un Hyperloop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [89%] :\r\nAlors, sous l'angle la faisabilit\u00e9, \u00e7a pose quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de questions, \u00e0 part la technique sur laquelle reviendra certainement Marcel, je vais faire moi je pense \u00e0 l'insertion, c'est-\u00e0-dire si on veut que ce soit un transport utile, il va aller au coeur des villes quand on voit d\u00e9j\u00e0 les travaux titanesques de refonte de la gare de Gen\u00e8ve, de la gare de Lausanne ou ne serait -ce que du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve, le nombre d'ann\u00e9es qu'il a fallu, est ce que finalement dans le ce sera pas d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e avant d'avoir m\u00eame pu construire les points d'arr\u00eat pour relier alors encore une vitesse qui fait soit r\u00eaver soit peur qui est quasiment \u00e0 la vitesse du son, donc, par exemple en Suisse, on ne voit pas tr\u00e8s bien comment ce qu'on pourrait d\u00e9j\u00e0 l'atteindre avant d'avoir quitt\u00e9 le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [91%] :\r\nRestons sur le plan de la faisabilit\u00e9, Marcel Jufer, vous y croyez vous \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [90%] :\r\nIl est assur\u00e9ment faisable mais avec \u00e9norm\u00e9ment de limite \u00e0 la fois techniques et \u00e9conomiques 1200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est possible \u00e0 condition d'\u00eatre dans le vide et c'est ce qui est pr\u00e9vu, c'est ce qui \u00e9tait aussi pr\u00e9vue pour l'Swissmetro pourquoi dans le vide, exactement pour la m\u00eame raison qu'un avion entame 12000 m\u00e8tres d'altitude, pour rencontrer un frottement de l'air beaucoup plus faible, c'est un tube vide dans lequel on fait circuler des nations, un tube dans lequel on fait circuler un v\u00e9hicule \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse grosse \u00e9conomie d'\u00e9nergie, \u00e7a c'est l'Avantage, par contre, il y a risque aussi en tube sous vide, surtout en tube pos\u00e9 sur des piliers peu en cas d'accident imploser, c'est-\u00e0-dire s'effondrer sur lui- m\u00eame, un accident est possible sur un \u00e9l\u00e9ment tubes dessus c'est possible qu'un sabotage qu'il puisse y avoir un tremblement de terre important donc tous ces risques font que, il y a des limites aux possibilit\u00e9s d'emploi, la vitesse de 1200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est je pense avant tout, comment dire, une vitesse de de vente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [85%] :\r\nOui, un symbole, un point presque un argument marketing, c'est la vitesse du son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [89%] :\r\nC'est la vitesse du son, puis c'est plus vite qu'un avion, \u00e7a c'est les 2 arguments qui font choisir une telle vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [86%] :\r\nDonc, Christophe Jemelin, c'est faisable, visiblement, mais il y a des risques, des risques en en terme de s\u00e9curit\u00e9, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la la principale limite si on en reste vraiment au au plan de la faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [90%] :\r\nOui, et d'ailleurs il n'y a pas de y a pas de miracle, on annonce toujours des temps de parcours absolument d\u00e9lirant qu'on fait, Soul Francisco, Los Angeles, en quelques dizaines de minutes mais \u00e7a prend pas du tout en compte justement le ne serait -ce que les proc\u00e9dures de s\u00e9curit\u00e9 on sera vraisemblablement dans le domaine de l'a\u00e9rien avec des portiques de s\u00e9curit\u00e9, des attentes de contr\u00f4le des bagages etc donc le le temps gagn\u00e9, il ne faudrait pas qu'on le qu'on le rep\u00e8re de enti\u00e8rement notamment sur des petites distances avec des des proc\u00e9dures de s\u00e9curit\u00e9 qui risque, elle, de prendre beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [92%] :\r\nAlors on est encore au stade des tests Marcel Jufer mais on parle de dix projets du projet d'a\u00e9roport loupe environ \u00e0 travers le monde aux \u00c9tats-Unis aux \u00c9mirats en Europe aussi, ou est -ce que \u00e7a le plus de chances d'aboutir, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [90%] :\r\nAlors il y a plusieurs projets ou plusieurs types de projets, il y a des projets d'implantation ce aux \u00c9tats-Unis et en pas mal de plomb dans l'aile, parce que c'est sur terre ou m\u00eame sous terre, il y en a un ou 2 glissant sous terre, mais le gros probl\u00e8me c'est de p\u00e9n\u00e9trer dans les villes, \u00e7a devient extr\u00eamement difficile avec m\u00eame dans des villes, c'est ce que 2 par Bercy Christophe en moins d'un instrument en Europe, mais il faut qu'm\u00eame au Centre, sinon \u00e7a n'a pas plus l'int\u00e9r\u00eat qu'en avion, et l\u00e0 c'est c'est en les obstacles, il y a des projets en Inde il y a des projets \u00e0 Abou Dhabi, il y a des projets aussi dans des pays d'Europe de l'Est et puis maintenant il y a plusieurs compagnies qui font des d\u00e9veloppements une qui s'appelle Hyperloop One, une qui s'appelle Hyperloop technologie Transports une 3\u00e8me qui est au Canada, une de ces compagnies, a une antenne importante \u00e0 Toulouse en relation probablement avec Airbus, donc il y a, il y a beaucoup de recherche et d\u00e9veloppement, il y a beaucoup de pistes d'essais qui sont en construction mais il y a pas encore projets \u00e0 r\u00e9aliser, ne serait -ce que parce qu'on n'a pas encore test\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle 1 et surtout \u00e0 des vitesses \u00e9lev\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [88%] :\r\nMais je vous repose quand m\u00eame la question : si vous deviez miser de l'argent sur l'un de ses projets, ce serait lequel se serait Duba\u00ef, Abou Dhabi, ce serait l'Inde ce serait l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [88%] :\r\nCe serait Duba\u00ef, Abou Dhabi, c'est le plus probable, parce qu'on est dans le d\u00e9sert \u00e0 100 pourcent et puis c'est Levy-Lang tels d\u00e9veloppement qu'il y a des p\u00e9n\u00e9trantes qui sont pr\u00e9vues au fur et \u00e0 mesure, mais aussi peut-\u00eatre parce qu'il faut des moyens cons\u00e9quents, c'est cher aussi comme technologie, disons que le tube sur piliers, c'est moins cher qu'un tunnel mais \u00e7a dure moins longtemps en gros aux autres probl\u00e8mes alors de s\u00e9curit\u00e9 dans un tube sur piliers, c'est qu'il est en acier, il \u00e0 l'heure, il est dans le d\u00e9sert, il fait 5 degr\u00e9s la nuit, il fait 45 degr\u00e9s le jour il y a une dilatation par exemple pour 500 km, \u00e7a fait 240 m\u00e8tres de dilatation ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, hein, il y a plusieurs projets en cours, c'est pas toujours facile de -ci, de s'y retrouver, il y en a en tout cas qui concerne directement la Suisse, il s'appelle Euro tube et, en gros, Christophe Jemelin on parle de capsules capables d'atteinte th\u00e9oriquement, l\u00e0 encore, les 1000 kilom\u00e8tres heure, qui pourrait \u00eatre test\u00e9es dans les prochaines ann\u00e9es sur un site qui est situ\u00e9 \u00e0 Collombey Muraz dans le Chablais, est ce que \u00e7a c'est quelque chose de prometteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [89%] :\r\nMoi je pense que c'est un peu du du du m\u00eame acabit que le reste, le long jeu si on veut vraiment tester d\u00e8s 2000 kilom\u00e8tres heure sans construire 1000 kilom\u00e8tres mais il faudrait au moins avoir un peu plus que quelques centaines de m\u00e8tres ou quelques km, donc c'est pas \u00e0 Collombey qu'on va pouvoir tester grandeur nature, si ce n'est \u00e9ventuellement de de fonctionnement d'acc\u00e9l\u00e9ration de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration mais un vrai syst\u00e8me c'est un peu comme si on voulait tester une cabine de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique sans construire le c\u00e2ble qui va retour c'est c'est c'est tout surtout s'allonge comment tester en grandeur r\u00e9elle, sans investir d'embl\u00e9e des milliards aux risques qui sont investis en pure perte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [87%] :\r\nM\u00eame r\u00e9serve Marcel, je vais faire sur ces, sur ces tests qui ne sont pas encore men\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [88%] :\r\nQue ce soit clair, ce qui est pr\u00e9vu, heureux tube Collenberg c'est plut\u00f4t une piste d'essai de l'le reproche qu'on fait et qu'on a fait un Swissmetro qu'on est en train de faire \u00e9videmment \u00e0 Hyperloop, c'est qu'on n'a pas, personne n'a encore test\u00e9 avec un vide total \u00e0 l'\u00e9chelle 1 et la piste qui est pr\u00e9vu, l\u00e0- bas, c'est de pouvoir faire des tests sous vide, pas au vitesse dont on parlait tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 des vitesses beaucoup plus faible que 100 et 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure peut-\u00eatre, mais de les faire vraiment dans des conditions r\u00e9alistes et d'offrir cette possibilit\u00e9 tests \u00e0 qui veut les faire c'est, c'est vraiment un bon dessine c'est pas un prototype de ce qui va se faire, ce seront peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments prototype \u00e0 \u00e9chelle r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [94%] :\r\nAlors pour l'instant, on a surtout parl\u00e9 de ces diff\u00e9rents projets sous l'angle technique sous l'angle de la faisabilit\u00e9 parlons maintenant de de l'utilit\u00e9, l'utilit\u00e9 pour simplement pour les usagers alors Christophe Jemelin au Admettons que ce soit possible techniquement d'aller en une heure de San Francisco \u00e0 Los Angeles ou en 40 minutes, je sais pas moi de Marseille \u00e0 Lille, ce serait une sacr\u00e9e r\u00e9volution quand m\u00eame, ce serait une vraie alternative \u00e0 l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [88%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps c'est une boutade, qu'on a l'habitude de faire avec nos coll\u00e8gues, c'est, c'est dire la r\u00e9ponse est int\u00e9ressante mais quelle \u00e9tait la question parce que, justement, qui \u00e7a int\u00e9resse de faire Marseille- Lille en 40 minutes, on peut voir \u00e7a va quand m\u00eame int\u00e9resser beaucoup de monde, \u00e9ventuellement de faire Los Angeles o\u00f9 Francisco avec une vitesse extr\u00eamement r\u00e9duite, mais 2 ou \u00e0 Los Angeles \u00e0 ou \u00e0 San Francisco, sachant que San Francisco se caract\u00e9rise par un \u00e9talement urbain exceptionnel et que toute la toute, toute l'entreprise toute l'eau de toutes les entreprises qui gravitent autour des technologies, il y a qu'\u00e0 voir le nouveau si\u00e8ge d'Apple qui est quasi pas desservi par les transports publics, donc une fois qu'on a gagn\u00e9 un temps de un temps fou entre les deux Centre et bah, comment ce qu'on va \u00e0 sa destination finale, donc il faut raisonner en terme de de demandes, alors il peut y avoir \u00e9videmment une une incitation \u00e0 la demande, c'est ce qu'on constate que ce soit avec le TGV Lausanne- Paris, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un trafic qui n'existaient pas ou peu avant au m\u00eame prendre entre : exemple le M2 dont l'Les dans les fr\u00e9quentations sont sont largement au-del\u00e0 de ce qu'on pouvait esp\u00e9rer, donc il y a une induction de la demande, mais c'est toujours des exemples qu'on donne2,1 point, est ce que \u00e7a correspond vraiment \u00e0 des types des cat\u00e9gories d\u00e9placement L \u00e0 aussi, est -ce que le temps d'acc\u00e8s \u00e0 la gare de Hyperloop de Los Angeles en 50 minutes dans des bouchons et puis ensuite une heure 10 dans des bouchons \u00e0 San Francisco est -ce qu'on va avoir gagn\u00e9 quelque chose ou est -ce qu'il ne faut pas une autre solution avec un meilleur maillage pour gagner du temps sur le point Point \u00e7a limite un peu l'int\u00e9r\u00eat de ce genre de projet Marcel, je vais faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:43) [86%] :\r\nAlors moi je suis j'aimerais soulever un autre cr\u00e9neau possible prenant la Comtesse aux \u00c9tats-Unis Boston- New York- Washington il y a actuellement 600 avions par jour entre ces diff\u00e9rentes villes 600 \u00e7a repr\u00e9sente en une journ\u00e9e 5 fois le tout le tour de la terre comme distances parcourues, \u00e7a fait environ 60000 passagers, pollution, bien entendu, ces avions qui doivent monter rapidement descende relativement rapidement les distances type sans de de 300 \u00e0 400 km, donc \u00e7a devient int\u00e9ressant d'avoir, non pas \u00e0 1200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais quelque chose un peu plus rapide quand m\u00eame que l'actuel TGV qui y a un TGV l\u00e0 bas il met 7 heures pour aller de Boston \u00e0 Washington, c'est inutile ou pas plus utile qu'un train normal aucun m\u00e9tro, donc l\u00e0 on pourrait diminuer la pollution de fa\u00e7on drastique, avec une client\u00e8le qui existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [90%] :\r\nMais une client\u00e8le tri\u00e9e sur le volet, parce que Christophe Jemelin le TGV, \u00e7a peut propres \u00e7a peut, \u00e7a peut d\u00e9placer des centaines de personnes un avion aussi, mais l\u00e0 on parle de petites capsules, ce serait ce serait pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, c'est \u00e0 Hyperloop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [88%] :\r\nAlors, vraisemblablement, c'est vrai que quand on ne leur comme on l'a dit \u00e0 plusieurs projets mais certains projets la la capsule, c'est la taille et la contenance d'un minibus TL et on imagine que alors Elon Musk a dit moi il suffit d'toutes les 10 secondes, je ne sais pas comment ce qu'on g\u00e8re toutes les 10 secondes, une capsule qui acc\u00e9l\u00e8re pour aller jusqu'\u00e0 1200 kilom\u00e8tres heure qui qui freine ensuite dans les, dans les temps, donc effectivement on n'est pas s\u00fbr du transport capacitaire en TGV c'est 1000 places sur la ligne Lyon- Paris il y a un TGV toutes les 2 minutes, donc on est sur des capacit\u00e9s \u00e9normes, m\u00eame si de nouveau le TGV Al\u00e8s \u00e0 l'\u00e9chelle du chemin de fer, c'est moins de 6 pourcent du trafic total de la SNCF, donc le vrai enjeu du train c'est la desserte de l'\u00cele-de-France, la d\u00e9cern\u00e9 RER ou c'est l\u00e0 qu'il y a les vrais d\u00e9placement les vrais enjeux et m\u00eame le TGV dont dont tout le monde parle, \u00e7a repr\u00e9sente une part de trafic je dirais pas n\u00e9gligeables mais disons relativement peu importantes, donc cette \u00e9lite et l\u00e0 toute fa\u00e7on les moyens potentiellement de se payer d'autres d'autres moyens de transport tout aussi rapide, mais effectivement il y a la question de l'environnement alors avoir est -ce que l'avion \u00e9lectrique arrivera avant \u00e0 Hyperloop pour pour r\u00e9gler cette question ou pas, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un enjeu, mais c'est vrai que \u00e7a va pas \u00eatre un transport de masse, d'o\u00f9 le fait que \u00e7a va justement pas r\u00e9volutionner la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le risque c'est de se retrouver en fait finalement avec une sorte de Concorde, c'est-\u00e0-dire un objet a r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lite, Marcel Jufer faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre aime revenir juste bri\u00e8vement six m\u00e9tro a alors Suisse trop son objectif \u00e9tait \u00e9tait vitesse beaucoup plus raisonnables, entre 400 et 500 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ce qui nous permettait desservir les grandes villes suisses en 12 minutes en souterrain et donc avec beaucoup moins de risques et puis la Suisse est quand m\u00eame un pays bizarre il est multilingue il \u00e9mules Tuku est multiculturelle, le fait d'avoir une liaison rapide entre les grandes villes, en particulier, prenons un exemple caract\u00e9ristique encha\u00een\u00e9s v\u00eatus Rick faudrait qu'on aurait long de bien meilleurs \u00e9changes entre les diff\u00e9rentes parties de la population, surtout si on rajoute encore une belle croix suisse, avec une liaison vers le Tessin, donc 2 en ce sens -l\u00e0, je pense que une technologie plus douce, enfin plus douce, moins rapide, en tout cas, ou moins brutale puisqu'ils ont des acc\u00e9l\u00e9rations qui songe qu'\u00e0 3 \u00e0 5 fois celle d'un avion, hein, on pourrait avoir quelque chose de beaucoup plus r\u00e9aliste et plus utile \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:43) [94%] :\r\nAlors je vous demande de r\u00e9pondre bri\u00e8vement Marcel je faire parce qu'on doit se quitter dans un peu moins d'une minute, vous avez donc pas perdu compl\u00e8tement espoir de relancer ce projet de de Swissmetro, grand en souterrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [90%] :\r\nIl y a, il y a, il y a des signes de de survie qui apparaissent du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, sur le plan politique, et puis l'existence m\u00eame d'un Hyperloop fait fait qu'on reparle de temps en temps, de Suisse, m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [89%] :\r\nQuelques r\u00e9serves, Christophe Jemelin, l\u00e0 aussi, bri\u00e8vement, mais elle, c'est ce qu'on va faire de cette technologie, donc effectivement \u00e7a va favoriser les \u00e9changes, mais il y a toujours un risque, ce sera un acc\u00e9l\u00e9rateur de tendances et que aller plus rapidement \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a aboutisse, a concentr\u00e9 toutes les fonctions, soit de pouvoir soit de pouvoir \u00e9conomique \u00e0 Z\u00fcrich, pourquoi garder une succursale \u00e0 Gen\u00e8ve si on est \u00e0 20 minutes de de Z\u00fcrich, donc la technologie permet de favoriser les \u00e9changes et puis apr\u00e8s il y a l'am\u00e9nagement du territoire, il y a les politiques r\u00e9gionales qui, qui vont avoir le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:38) [89%] :\r\nLa tr\u00e8s grande vitesse, c'est possible impacts collat\u00e9raux, merci beaucoup d'\u00eatre venu en d\u00e9battre avec nous, Christophe Jemelin, Marcel Jufer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci, merci, de m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jemelin, Christophe", "role": "G\u00e9ographe, responsable d\u00e9veloppement de l'offre TL, docteur en sciences", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jufer, Marcel", "role": " ing\u00e9nieur, p\u00e8re de Swissmetro, Professeur en m\u00e9canique et \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69C9FF19-978F-4E42-BD24-4750B5790ED8", "internalArchiveId": "69C9FF19-978F-4E42-BD24-4750B5790ED8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission du Premier ministre du Kosovo suspect\u00e9 de crimes de guerre", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nD\u00e9mission du Premier ministre du Kosovo suspect\u00e9 de crimes de guerre  \r\n*** Cette information maintenant, tomb\u00e9e en fin d'apr\u00e8s-midi... Au Kosovo, le premier ministre a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice internationale en tant que suspect pour des crimes commis par la gu\u00e9rilla albanaise au Kosovo. On retrouve \u00e0 Belgrade Laurent Rouy. Laurent... \r\nLe 1er ministre demissionne ne raison d une inculpation a la cour speciale pour le KOsovo a La haye\r\nce n'est pas la premiere fois que ramush haradinaj a affaire a la justice internationale\r\net\r\ndeux: quelles vont etre les consequences de cette demission au Kosovo?", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission du Premier ministre du Kosovo suspect\u00e9 de crimes de guerre  / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:09Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nAu Kosovo, le 1er ministre a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, il a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice internationale en tant que suspect pour des crimes commis par la gu\u00e9rilla albanaise au Kosovo, on retrouve \u00e0 Belgrade Laurent Rouy Laurent, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le 1er ministre affaire \u00e0 la justice internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [91%] :\r\nEffectivement, Ramush Haradinaj, il conna\u00eet bien cette ces m\u00e9canismes de justice internationale puisqu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 en mars 2005 1 par le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie si \u00e9galement \u00e0 La Haye pour crimes de guerre, \u00e0 l'\u00e9poque, on lui reprocher qu'en temps de commandant de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo, l'UCK il avait selon la responsabilit\u00e9 de commandement \u00e9tait responsable de la mort de plusieurs civils, notamment des Roms et des Serbes, il avait \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9missionner de son poste de 1er ministre du Kosovo c'\u00e9tait son 1er mandat h\u00e9 au bout d'un proc\u00e8s qui avait commenc\u00e9 en 2007, il avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, donc en 2008 il avait pas. \r\n3 ans en d\u00e9tention pr\u00e9ventive \u00e0 et il avait \u00e0 l'\u00e9poque eu \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 Pristina et dans le tout Kosovo alors le la Cour avait cass\u00e9 ce 1er jugement en 2010, hein, et \u00e0 Adina, il \u00e9tait retourn\u00e9 au tribunal pour finalement \u00eatre acquitt\u00e9 en 2012 et a priori, il en avait termin\u00e9 avec la justice entre. \r\nEn tout cas \u00e0 ce moment -l\u00e0, sauf une arrestation en France en 2017, hein, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, il passait la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, mais la justice fran\u00e7aise a fini, avait fini par rejeter son extradition lev\u00e9 son contr\u00f4le judiciaire qui lui avait permis de reprendre sa position de 1er ministre l\u00e0 c'\u00e9tait son 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:40) [98%] :\r\nEn date. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0 2\u00e8me, mandat qu'il interrompt aujourd'hui un apr\u00e8s donc \u00e0 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 absolue, mais \u00e0 la limite, puisque seulement 61 d\u00e9put\u00e9s sur les 120 que compte le parlement du Kosovo avaient vot\u00e9 pour lui. \r\nEt donc, il d\u00e9missionne, aujourd'hui des \u00e9lections sont sans doute \u00e0 venir, il reste \u00e0 voir ce qui se passera dans les mois et les semaines \u00e0 venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:12:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-734F1944-D3D9-4006-9DB0-634CFBBCEC64", "internalArchiveId": "734F1944-D3D9-4006-9DB0-634CFBBCEC64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le financement du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef indigne jusque dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Nicolas Bideau", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse;Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise\r\nD\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, et Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse.\r\n\r\nLe financement du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef indigne jusque dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Nicolas Bideau    \r\n*** Et le directeur de Pr\u00e9sence Suisse nous a rejoint dans ce studio, Nicolas Bideau bonsoir... J'accueille aussi la conseill\u00e8re nationale socialiste Laurence Fehlmann Rielle, bonsoir...\r\n@ Nicolas Bideau, directeur Pr\u00e9sence Suisse\r\n- On vous entendait ce matin sur nos ondes justifier ce partenariat... visiblement, vos explications n'ont pas rassur\u00e9 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique... Vous reconnaissez une erreur?\r\n- Comment \u00e7a se fait que vous n'ayez pas consult\u00e9 l'OFSP en amont, sur une d\u00e9cision pareille ? Vous ne vous doutiez pas que \u00e7a poserait probl\u00e8me ?\r\n- Concr\u00e8tement, vous cherchez encore des sponsors. Vous avez d\u00e9j\u00e0 des pharma - Novartis, Clariant - Vous discutez avec qui ? Des banques ? Des horlogers ?\r\n- Apr\u00e8s Milan et Nestl\u00e9... Dubai et Philipp Morris... n'est-ce pas probl\u00e9matique cette obligation de 50% de fonds priv\u00e9s?\r\n- Imaginons que le fabricant d'armement RUAG souhaite \u00eatre votre partenaire... Vous acceptez ?\r\n- Chercher des sponsors pour vous accompagner \u00e0 Duba\u00ef, c'est plus difficile que pour aller ailleurs, \u00e0 Tokyo aux jeux olympiques par exemple ? Duba\u00ef, c'est une destination qui fait peur aux sponsors ?\r\n- Vous d\u00e9fendez la \u00ab marque Suisse \u00bb \u00e0 l'\u00e9tranger. On comprend que vous avez besoin d'argent. Mais est-ce que vous n'avez pas une responsabilit\u00e9, pour l'image de la Suisse ? Vous ne pouvez pas l'associer \u00e0 n'importe qui quand m\u00eame\r\n- Certains festivals se d\u00e9tournent des cigarettiers... qui nuisent \u00e0 leur image... Vous ne pensez pas que ce partenariat peut nuire \u00e0 l'image de la Suisse?\r\n@ Laurence Fehlmann Rielle, CN PS GE\r\n- Vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention, ce sponsoring d'une activit\u00e9 officielle de la Suisse par un cigarettier \u00e7a vous choque ?\r\n- On l'a entendu, en 2016 le Parlement a demand\u00e9 \u00e0 ce que le financement des pavillons suisses soit assur\u00e9 \u00e0 50 % par des acteurs priv\u00e9s. Maintenant il faut assumer non ? \r\n- Sur place, l'ensemble du pavillon sera interdit \u00e0 la cigarette traditionnelle. Seules les appareils qui chauffent le tabac, sans fum\u00e9e, y auront leurs places. Vous ne peignez pas le diable sur la muraille ? \r\n- Qu'allez-vous faire concr\u00e8tement ? est-ce que vous comptez agir au niveau du Parlement ?", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568085", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le financement du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef indigne jusque dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Nicolas Bideau/ FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-4", "Forum du 19.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, et Nicolas Bideau, directeur de Pr\u00e9sence Suisse."], "variantIds": ["ece-10568085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:49Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette nouvelle pol\u00e9mique maintenant sur le sponsoring des pavillons suisses \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 Duba\u00ef pour l'Exposition universelle 2020, Philip Morris, le cigarettier sera le partenaire principal de Pr\u00e9sence Suisse, les milieux de la pr\u00e9vention contre le tabac sont scandalis\u00e9s really Gremaud vous \u00eates \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9 en Studio qu'en pense l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nDu public, h\u00e9 bien il n'est pas tr\u00e8s content, hein, l'OFSP estime que cette visibilit\u00e9 offerte \u00e0 l'industrie du tabac est en contradiction avec ses propres efforts de pr\u00e9vention et il regrette aussi de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es en amont, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le sponsoring du pavillon suisse fait grincer des dents, y compris dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Milan pour l'Exposition universelle de 2015 c'est Nestl\u00e9 qui \u00e9tait le grand sponsor du pavillon suisse le 1er projet consistait donc \u00e0 exposer des tours en fait pour certaines de capsules Nespresso et d'eau dans des bouteilles en plastique, plusieurs parlementaires s'en \u00e9tait offusqu\u00e9, de m\u00eame que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire est pr\u00e9sent Suisse avait fini par modifier son projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [90%] :\r\nOui, ni comment \u00e7a se fait que Pr\u00e9sence Suisse puisse offrir cette visibilit\u00e9 \u00e0 des entreprises qui, on le voit son controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [90%] :\r\nMais au d\u00e9part c'est un choix politique donc valid\u00e9 par le Parlement, qui consiste \u00e0 vouloir que la moiti\u00e9 du budget du pavillon \u00e0 Duba\u00ef viennent de financements priv\u00e9s, c'est d'ailleurs la premi\u00e8re fois que la part du priv\u00e9 est aussi \u00e9lev\u00e9 pour un pavillon \u00e0 Milan, c'\u00e9tait 30 pourcent du budget qui venait du sponsoring \u00e0 partir de la Pr\u00e9sence, Suisse en forme, la Communaut\u00e9 \u00e9conomique, elle cherche des partenaires pour aller \u00e0 Duba\u00ef et l\u00e0 s'annonce, les entreprises qui ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rendre visible dans cette r\u00e9gion, par exemple, l'entreprise Chine l'air qui fabrique des ascenseurs et des escalators, c'est tout de suite propos\u00e9 pour devenir sponsor principal parce qu'\u00e0 Duba\u00ef, h\u00e9 bien on construit des gratte-ciel quant \u00e0 Philip Morris, h\u00e9 ben c'est elle aussi qui a spontan\u00e9ment approch\u00e9 Pr\u00e9sence Suisse, il faut dire que l'entreprise est en pleine r\u00e9orientation de sa communication, son nouveau credo, c'est de promouvoir un monde sans fum\u00e9e, on va, on va voir pourquoi elle arrive donc avec une proposition financi\u00e8re int\u00e9ressante1,8 1000000 de francs, soit un quart du montant recherch\u00e9 par Pr\u00e9sence Suisse et pour ce prix l\u00e0, elle a donc pu n\u00e9gocier une visibilit\u00e9 int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [87%] :\r\nUn cigarettier comme partenaire est -ce que \u00e7a veut dire qu'on pourra fumer dans le pavillon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nJe suis s\u00fbr non, voil\u00e0 la formule du partenariat qui d'ailleurs arrange bien, tout le monde, c'est que l'ensemble du pavillon sera tent\u00e9 ce sera sera interdit donc \u00e0 la cigarette traditionnelle, rappelez -vous en \u00e0 Philip Morris, veut un monde sans fum\u00e9e, l'interdiction s'\u00e9tendra donc jusqu'au toit terrasse du pavillon o\u00f9 normalement les fumeurs ordinaire aurait pu \u00eatre autoris\u00e9, or c'est justement \u00e0 cet endroit sur la terrasse que seront pr\u00e9sent\u00e9s, les produits alternatifs de Philip Morris des appareils qui chauffent le tabac sans faire de fumer en r\u00e9sum\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Philipp Morris, on pourra donc continuer d'inhaler du tabac sans faire de feu dans un lieu o\u00f9, par ailleurs, il est enti\u00e8rement interdit le fumer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [91%] :\r\nMerci pour vos explications unique remous, le directeur de Pr\u00e9sence Suisse nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Nicolas Bideau bonsoir j'accueille \u00e9galement de en duplex depuis la F\u00eate des Vignerons : la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Laurence Fehlmann, Rielle bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, bonsoir Nicolas Bideau on vous entendait d'ailleurs ce matin sur nos ondes justifier ce partenariat, visiblement, ses explications, elles ont pas rassur\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui se dit inquiet, vous reconnaissez une erreur de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [87%] :\r\nJe reconnais une d\u00e9cision d\u00e9licate qui a pas \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 prendre, la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lourde, on en a parl\u00e9 avec le chef du d\u00e9partement 6, hein, un ancien m\u00e9decin publique du canton du Tessin, il \u00e9tait pas tr\u00e8s favorable \u00e0 ce partenariat d'ancien fumeur aussi un ancien fumeur aussi m\u00e8ne \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, on a la pression, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit auparavant la pression du Parlement, qui exige de plus en plus de soutien du secteur priv\u00e9, donc de la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats nous a fait pencher vers une d\u00e9cision favorable par rapport \u00e0 Philip Morris, on a longtemps n\u00e9gocie aussi la visibilit\u00e9, un accord \u00e0 Philip Morris dans dans ce pavillon, \u00e7a correspond \u00e0 un autre, \u00e0 mon sens \u00e0 ce que fait exactement l'Office f\u00e9d\u00e9ral, la sant\u00e9 publique, on n'est m\u00eame plus dur hein, on ne retrouvera pas comment on peut retrouver ensuite peu de la communication s'est produit dans la rue et dans les m\u00e9dias, etc, non \u00e7a sera banni du du pavillon et nous une zone r\u00e9serv\u00e9e qu'on pourra contr\u00f4ler vous avez consult\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui aujourd'hui dit franchement c'est pas terrible \u00e0 faut alors on a discut\u00e9 avec le l'office c'est vrai qu'on n'a pas consult\u00e9 \u00e0 proprement parler, fausse, il ne se rendent compte qu'on n'est pas en Suisse n'est -ce pas on est dans un, dans une zone \u00e0 d\u00e9sengager l'image de la Suisse, on engage l'image de de la Suisse, et c'est vrai qu'encore une fois, il y a des produits faciles n'est -ce pas communiqu\u00e9 qui sont associ\u00e9s \u00e0 la Suisse avec une image positive, l\u00e0 on est dans un produit qui n'a pas une bonne image, c'est conscient, on est aussi un produit, un produit qui repr\u00e9sente ce qui est aussi la Suisse, un p\u00f4le pour des multinationales avec des emplois le produit dont on a parl\u00e9 ici a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse avec des ing\u00e9nieurs suisses donc on est sur un produit qu'on peut \u00e0 mon sens, communiqu\u00e9 en faisant attention d'un pour l'expose au par exemple les fumeurs potentiels qui sont jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [90%] :\r\nLaurence Fehlmann Rielle vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste, vous \u00eates aussi une pr\u00e9vention, une sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention ce ce sponsoring d'une activit\u00e9 officier officiel de la Suisse, pardon, par un cigarettier, \u00e7a, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [91%] :\r\nMais alors totalement, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une mauvaise plaisanterie quand on me l'a dit ce matin, ensuite j'ai pris connaissance des informations, je trouve que c'est proprement scandaleux et je ne suis absolument pas convaincu par les arguments qui sont donn\u00e9es arguments qui sont \u00e9conomiques, avant tout, il ne faut pas oublier que Philip Morris est quand m\u00eame une industrie cigarette hier qui s\u00e8me la mort d'dont on dit que 50 pourcent des utilisateurs du tabac, on meurt et que il y a quand m\u00eame en Suisse, \u00e0 peu pr\u00e8s 9000 personnes qui meurent des soluce des des risques du tabac des suites du tabac ensuite le ces ces industries Philip Morris et d'autre on n'ont pas cess\u00e9 de mentir \u00e0 la population pendant des des Sony pour lier le lien entre la nicotine et la d\u00e9pendance pour Didier la dangerosit\u00e9 du tabagisme passif et maintenant on va leur offrir un pont d'or en leur donnant une image extraordinaire puisque ils seront et sont ils vont repr\u00e9senter la Suisse, je pense que c'est une honte et tout, aucun argument \u00e9conomique n'est l\u00e0 pour justifier et d'ailleurs, les produits qui sont pr\u00e9sent\u00e9es, m\u00eame si sont des produits qui ne sont pas directement des cigarettes II faut quand m\u00eame rappeler qu'ils peuvent aussi engendrer une d\u00e9pendance qui peuvent aussi induire une entr\u00e9e en dans le tabagisme, pas de de jeunes qui vont commencer par ces produits -l\u00e0 qui vont peut-\u00eatre finir, m\u00eame si certains adultes effectivement vapoter arr\u00eate de fumer, \u00e7a c'est une autre histoire et par rapport \u00e0 des jeunes c'est une extr\u00eamement mauvaise image et vraiment j'ai honte, j'esp\u00e8re vraiment, je vais probablement faire une interpellation pour que cette cette situation vraiment soit renvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [89%] :\r\nVotre r\u00e9ponse Nicolas mis devant, j'entends les arguments d'de madame la parlementaire c'est c'est c'est tout \u00e0 fait coh\u00e9rent par rapport \u00e0 la politique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral, la sant\u00e9 publique, l'argument principal est que cette d\u00e9cision est purement \u00e9conomique, oui, elle est purement \u00e9conomique, parce que la moiti\u00e9 de l'exercice est un exercice \u00e9conomique o\u00f9 je dois faire tout pour que finalement les imp\u00f4ts des concitoyens concitoyennes finissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [87%] :\r\nOn \u00e9tait possible, on pourrait imaginer par exemple un un sponsors comme RUAG qui est fabriqu\u00e9, fabricants d'armement, vous pourriez \u00eatre sponsoris\u00e9 par RUAG dans une Expo universelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [88%] :\r\nAlors, en l'\u00e9tat actuel RUAG dans la r\u00e9gion dans laquelle on parle, qui est une r\u00e9gion en pleine tension militaire, je pense qu'on pourrait pas le faire, je pense qu'il y a des limites \u00e0 la la limite qu'on s'est donn\u00e9, c'est la visibilit\u00e9 qu'on va donner \u00e0 ce produit et je crois qu'on a, on est, on va pr\u00e9server v\u00e9ritablement les cibles potentielles, j'aimerais aussi dire mon travail, c'est la c'est la communication que je pense que ce pays est un pays qui n'est, qui n'est pas apte \u00e0 interdire ce pays est un pays qui est dans l'information et la et la transparence et la communication, je pense que le d\u00e9bat qu'on a aujourd'hui par exemple, sur les dangers de ces produits -l\u00e0, c'est un bon d\u00e9bat si on poussait l'interdiction, j'aurai plus chocolat parce qu'il y a de l'huile de palme si on poussait l'interdiction, g\u00e9r\u00e9 par la compagnie suisse parce que Saddam et trop de CO2 etc, je pense qu'effectivement il y a des limites, on en parle aujourd'hui, on en une zone limite je je reconnais Les arguments \u00e9conomiques est plus fort que l'argument d'images mais informons plut\u00f4t qu'interdisant, je pense que c'est pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise quand m\u00eame ce soir Nicolas Bideau, ben je vous en parle, le chef du d\u00e9partement ne l'\u00e9tait pas non plus lorsque le Parlement me demande de remonter 50 pourcent de mon budget7,5 millions je me retrouve avec des situations faciles lorsque le tourisme soutient mon pavillon, dans des situations plus difficiles lorsque je dois \u00e9largir \u00e0 des multinationales, les multinationales font partie du paysage de ce pays et cr\u00e9er des emplois, je le rappelle, mais effectivement s'est impos\u00e9 d'un terrain d'int\u00e9r\u00eat qui n'est pas facile pour moi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [94%] :\r\nLaurence Fehlmann Rielle si je reviens sur ce que disait Nicolas Bideau c'est le Parlement qui a voulu ce ce financement priv\u00e9 50 pourcent du financement par des acteurs priv\u00e9s, finalement il faut il faut assumer apr\u00e8s coup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [91%] :\r\nOui, c'est certainement une mauvaise id\u00e9e, et je ne fais pas partie des parlementaires qui ont exig\u00e9 ce genre de choses n\u00e9anmoins si Pr\u00e9sence Suisse n'arrivait pas \u00e0 trouver d'autres sponsors, il est aussi possible de faire une demande sp\u00e9ciale, je pense qu'un 1000000 8 vaut bien que pour l'image de la Suisse, qu'on trouve d'autres sponsors et puis \u00e9ventuellement la conf\u00e9d\u00e9ration avec tous les milliards qu'elle engrange chaque ann\u00e9e puisse effectivement prendre le le la place d'un cigarettier, \u00e7a \u00e7a me semble le minimum et d'ailleurs c'est une des choses que je souhaite demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, maintenant, je trouve, je ne suis pas non plus d'accord avec les Armand qui disent on finalement les cigarettes, c'est dangereux, mais le chocolat aussi et l'huile de palme aussi c'est pas au m\u00eame niveau et c'est pas tout \u00e0 fait, m\u00eame s'il y a aussi des dangers dans la malbouffe je pense que la question de la la, des cigarettes, c'est quand m\u00eame qui est un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, un des plus importants et je pense que si l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui en g\u00e9n\u00e9ral est assez mesur\u00e9 et f\u00e2ch\u00e9, il y a de quoi l'\u00eatre et je pense qu'il y a aussi derri\u00e8re non seulement une question \u00e9conomique mais une question \u00e9thique et l'\u00e9thique, je pense, elle doit passer par- dessus les questions \u00e9conomiques, surtout dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [92%] :\r\nNicolas Bideau est -ce que vous auriez pu demander un cr\u00e9dit au Parlement pour \u00e9viter de devoir recourir \u00e0 ce financement priv\u00e9 controvers\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [85%] :\r\nAlors le le Parlement qui nous a accord\u00e9 ces ces, ces7,5 millions sur sur les camions \u00e9taient un Parlement \u00e0 qui exige une participation priv\u00e9e qui exige une r\u00e9duction du poids, la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la participation financi\u00e8re assez assez pavillon mais souhaiteriez -vous qu'on ne nous jereem cette r\u00e8gle 50, je me r\u00e9jouis, je me r\u00e9jouis de la discussion parce qu'effectivement l'a jamais eu de discussion, la discussion parfois, elle est un peu courte, hein, sur le mod\u00e8le d'affaires qu'on doit avoir donc peut-\u00eatre red\u00e9finir un petit peu la par le sponsoring raisonnables qu'on peut avoir dans les pavillon suisse, de mani\u00e8re \u00e0 travailler les entreprises qui pose moins probl\u00e8me en terme de communication, vous voyez bien Bugnon parce que le 1er ravi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [90%] :\r\nLaurence Rielle, vous avez, vous l'avez dit en introduction, vous allez intervenir au Parlement qu'est que vous allez demander concr\u00e8tement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [89%] :\r\nBah demandez effectivement s'il est \u00e0 l'aise avec ce sponsoring apparemment il ne l'est pas, c'est vrai que Monsieur si a \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin cantonal du Tessin, je rappelle que le canton du Tessin a \u00e9t\u00e9 un des cantons, pr\u00e9curseur en mati\u00e8re de pr\u00e9vention du tabagisme, alors maintenant si Monsieur si Monsieur Cassis apr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 aux assureurs, maintenant il c\u00e8de aux cigarettiers \u00e7a serait effectivement tr\u00e8s dommageable et je suis s\u00fbr que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les conseillers d'f\u00e9d\u00e9raux peuvent trouver ce ce financement, et par ailleurs on sait aussi qu'il peut avoir diff\u00e9rents petits sponsors et je pense que c'est peut-\u00eatre que plus compliqu\u00e9 \u00e0 trouver mais il y a une possibilit\u00e9, j'en suis persuad\u00e9 et de trouver un sponsor plus \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [95%] :\r\nLaurence Fehlmann, Rielle et Nicolas Bideau, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de ce partenariat entre la Suisse et Philipp Morris pour l'Expo universelle de Duba\u00ef, merci infiniment, une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubas, Alexandre", "role": "Chef Secteur Production La Premi\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Directrice de la FEGPA  (pr\u00e9vention alcool et cannabis)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bideau, Nicolas", "role": "Directeur Pr\u00e9sence Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18D09B99-DE30-4DD5-BB89-64273FAB8E5C", "internalArchiveId": "18D09B99-DE30-4DD5-BB89-64273FAB8E5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse en panne sur le col du Nufenen attend d'\u00eatre h\u00e9litreuill\u00e9", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nUn h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse en panne sur le col du Nufenen attend d'\u00eatre h\u00e9litreuill\u00e9  \r\n*** Si vous vous promeniez cette semaine au col du Nufenen, vous avez peut-\u00eatre crois\u00e9 un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse, \u00e0 l'arr\u00eat, turbines b\u00e2ch\u00e9es. Visiblement victime d'une panne technique. Marie Giovanola, que s'est-il pass\u00e9?\r\nL'incident est survenu lundi. Cet h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse \u00e0 d\u00fb effectuer un atterrisage d'urgence. Dans une r\u00e9gion recul\u00e9e. A 2400m d'altitude dans les alpes tessinoises. En haute montagne donc. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la r\u00e9gion du col du Nufenen.\r\n*** Marie... il s'agit du 2e incident similaire pour les forces a\u00e9riennes en quelques semaines...\r\nUn probl\u00e8me de turbines avait d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 un Eurocopter \u00e0 se poser dans la r\u00e9gion du Finster-aarhorn dans les alpes bernoises \u00e0 une altitude de 3200 m\u00e8tres. L'arm\u00e9e suisse racontait cette m\u00e9saventure sur sa page Facebook le 26 juin dernier. L'appareil avait d\u00fb \u00eatre d\u00e9pann\u00e9 par un appareil de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Heliswiss, un kamov, le plus gros h\u00e9licopt\u00e8re de Suisse. L'incident s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 au printemps selon le porte-parole de l'arm\u00e9e Daniel Reist.\r\n*** Probl\u00e8me de turbines... Est-ce qu'on connait les raisons de l'avarie au Nufenen ?\r\nCette fois il s'agit d'un probl\u00e8me de rotor. Depuis lundi, l'appareil est donc \u00e9chou\u00e9 au milieu des n\u00e9v\u00e9s dans l'attente d'\u00eatre...h\u00e9liport\u00e9...par plus gros que lui, comme la derni\u00e8re fois. Jusqu'\u00e0 quand va se prolonger cet arr\u00eat forc\u00e9: myst\u00e8re.\r\n*** Et dans l'intervalle?\r\n...et bien la garde militaire veille au grain et se relaie pour surveiller l'appareil...\r\nUn deuxi\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re a servi au changement d'\u00e9quipe cet apr\u00e8s-midi.\r\nSelon le porte-parole de l'arm\u00e9e, ce genre de panne reste malgr\u00e9 tout exceptionnelle, tant la maintenance de ces machines est pointue.\r\nQuand on lui demande combien co\u00fbte ce type d'incident il r\u00e9pond: ce n'est pas plus cher de transporter un autre h\u00e9licopt\u00e8re...que du bois...", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568086", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse en panne sur le col du Nufenen attend d'\u00eatre h\u00e9litreuill\u00e9 / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-5", "Forum du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:37Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi vous vous promenez cette semaine au col du Nufenen, h\u00e9 bien vous avez peut-\u00eatre crois\u00e9 un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e suisse h\u00e9licopt\u00e8re \u00e0 l'arr\u00eat turbines b\u00e2ch\u00e9es, visiblement victime d'une panne technique Marie Giovanola qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, un incident survenu lundi, visiblement, selon Daniel Reist porte- parole de l'arm\u00e9e cet h\u00e9licopt\u00e8re a d\u00fb atterrir dans cette r\u00e9gion recul\u00e9e dans les Alpes tessinoises \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la r\u00e9gion du Val Corneau et il s'y trouvent toujours, et c'est le 2\u00e8me incident de ce type pour les forces a\u00e9riennes en quelques semaines, oui, ce sera un probl\u00e8me de tueries ruines qui avait d\u00e9j\u00e0 oblig\u00e9 un Eurocopter \u00e0 se poser dans la r\u00e9gion, c'\u00e9tait cette fois du Finist\u00e8re Aaron dans les Alpes bernoises, \u00e0 une altitude de 3200 m\u00e8tres l'arm\u00e9e suisse, racontait cette m\u00e9saventure sur sa page Facebook le 26 juin dernier l'appareil avait d\u00fb \u00eatre d\u00e9pann\u00e9 par un appareil de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Elie suisse : un, le plus gros h\u00e9licopt\u00e8re de Suisse et l'incident s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 au printemps, toujours selon le porte- parole de l'arm\u00e9e Daniel Reist alors un probl\u00e8me de turbines pour ce 1er incident est ce qu'on conna\u00eet les raisons du second incident l'avarie qui s'est donc d\u00e9roul\u00e9e au Nufenen, un probl\u00e8me de rotor cette fois depuis lundi, l'appareil a donc \u00e9chou\u00e9 au milieu des n\u00e9v\u00e9 dans l'attente d'\u00eatre probablement h\u00e9liport\u00e9 par plus gros que lui comme la derni\u00e8re fois, jusqu'\u00e0 quand va se prolonger cet arr\u00eat forc\u00e9 myst\u00e8re mais le sauvetage rendue plus compliqu\u00e9e par la chaleur qui diminue la performance des machines, des performances qui sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duites \u00e0 cette altitude en raison d'une densit\u00e9 d'air plus faible et dans l'intervalle, qu'est ce qui va se passer, Marie h\u00e9 bien \u00e0 la police militaire veille au grain, elle se relayer pour surveiller l'appareil, c'est mon deuxi\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re a servi au changement d'\u00e9quipe, cet apr\u00e8s- midi d'ailleurs, on les a vu se se relayer, selon le porte- parole de l'arm\u00e9e, ce genre de panne reste malgr\u00e9 tout exceptionnelle tant la maintenance de ces machines est pointue et quand on lui demande : combien co\u00fbte un incident de ce genre, il r\u00e9pond que ce n'est pas plus cher que de transporter du bois qu'un autre h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B73CA3F1-99AB-4C6C-B109-5D91F63BAF1E", "internalArchiveId": "B73CA3F1-99AB-4C6C-B109-5D91F63BAF1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Baisse de l'arriv\u00e9e de migrants en Europe: interview de Nicolas Le Coz", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Le Coz, officier de gendarmerie fran\u00e7aise et ancien pr\u00e9sident du Greta, le groupe d'experts du conseil de l'Europe sur la lutte contre la traite des \u00eatres humains;Le Coz de Kerlen, Nicolas \r\nInterview de Nicolas Le Coz, officier de gendarmerie fran\u00e7aise et ancien pr\u00e9sident du Groupe d'experts sur la lutte contre la traite des \u00eatres humains (Greta) du Conseil de l'Europe.\r\n\r\nBaisse de l'arriv\u00e9e de migrants en Europe: interview de Nicolas Le Coz  \r\n*** 18hXX dans Forum, on va se pencher maintenant sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a longtemps marqu\u00e9 l'atualit\u00e9 en Europe, mais qui est en net recul... Je parle de l'afflux de migrants... Prenez les chiffres en Suisse: de 40'000 demandes d'asile en 2015, on est pass\u00e9 \u00e0 6000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Avec une \u00e9tape en 2016... la r\u00e9forme de l'agence europ\u00e9enne Frontex, qui a eu pour mission de lutter contre les passeurs. POur en parler, le plaisir d'accueillir Nicolas Le Coz, bonsoir Monsieur...\r\nVous \u00eates officier de gendarmerie fran\u00e7aise et ancien pr\u00e9sident du Greta, le groupe d'experts du conseil de l'Europe sur le lutte contre la traite des \u00eatres humains...\r\n- Alors cette baisse des arriv\u00e9es en Europe peut-elle \u00eatre attribu\u00e9e aux r\u00e9ussites de la lutte contre les passeurs engag\u00e9e par l'UE ?\r\n- Fin 2016, L'Europe s'\u00e9tait donn\u00e9 pour objectif de lutter plus efficacement contre les passeurs. Comment \u00e9valuez-vous son action ? Efficace? \r\n- Concr\u00eatement, comment est-ce que cela se passe?\r\n- La r\u00e9pression contre les passeurs fait-elle baisser les cas de traite des \u00eatres humains? Ou au contraire peut-elle les agraver? on pense notamment \u00e0 la Libye ou se concentrent les passeurs. \r\n- En 2017, la communaut\u00e9 internationale s'est \u00e9mue d'images de \u00ab vente d'esclaves \u00bb en Libye. Qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis ?\r\n- Quels sont les moyens d'action de la justice en Europe pour lutter contre les passeurs?", "durationSec": 269, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568087", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Baisse de l'arriv\u00e9e de migrants en Europe: interview de Nicolas Le Coz / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-6", "Forum du 19.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Le Coz, officier de gendarmerie fran\u00e7aise et ancien pr\u00e9sident du Groupe d'experts sur la lutte contre la traite des \u00eatres humains (Greta) du Conseil de l'Europe."], "variantIds": ["ece-10568087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:29Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va se pencher maintenant sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a longtemps marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 en Europe mais un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est en Net recul, je parle de l'afflux de migrants, prenez les chiffres en Suisse 40000 demandes d'asile en 2015 on est pass\u00e9 \u00e0 6000 demandes, l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une \u00e9tape en 2016, la r\u00e9forme de l'agence europ\u00e9enne Frontex qui a eu pour mission de lutter contre les passeurs pour reparler de ceux -ci, le plaisir d'accueillir Nicolas Le Coz, bonsoir messieurs, bonsoir Monsieur, vous \u00eates officier de gendarmerie en France et ancien pr\u00e9sident du Greta, le groupe d'experts du Conseil de l'Europe sur la lutte contre la traite des \u00eatres humains alors cette baisse des arriv\u00e9es en Europe, est ce qu'on peut l'attribuer aux r\u00e9ussites finalement de la lutte contre les passeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [92%] :\r\nAlors, je dirais plut\u00f4t qu'on peut l'attribuer \u00e0 3 s\u00e9ries de mesures : la premi\u00e8re, vous l'avez dit, c'est la lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, donc elle se caract\u00e9rise par exemple par l'adoption d'une position entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie qui a permis en fait \u00e0 la Turquie de retenir sur son territoire des gens qui avaient pour habitude de passer de la Turquie, arriv\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne par la Gr\u00e8ce, l'autre l'autre mesure comment dire que que l'on peut citer, c'est aussi l'op\u00e9ration de enfin le lancement d'op\u00e9rations de gestion maritime des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est le 1er facteur, le 2\u00e8me, facteur, c'est la mise en place d'un r\u00e9gime europ\u00e9en de l'asile commun notamment au terme de ce nouveau r\u00e9gime de l'Asie, tous les \u00c9tats europ\u00e9ens ont cr\u00e9\u00e9 des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es de traitements de demandes d'asile dans certains cas, donc forc\u00e9ment \u00e7a pu am\u00e9liorer les choses, mais \u00e7a aussi r\u00e9duit fragilis\u00e9 les droits de certains demandeurs d'asile et le la 3\u00e8me raison c'est l'application du r\u00e8glement du r\u00e8glement qu'on appelle de Dublin III, vous savez c'est un r\u00e8glement europ\u00e9en qui fait que quand quelqu'un entre dans l'une dans l'Union europ\u00e9enne et et la Suisse, par un pays qui veut faire une demande d'asile est oblig\u00e9 de d\u00e9poser une demande d'asile dans ce pays, or vous savez, des gens qui arrivent par un pays par exemple tels par l'Italie qui vont ensuite en Suisse, et si nous font une demande en ce en Suisse, la Suisse a la possibilit\u00e9 de renvoyer ces personnes vers l'Italie, sauf si ce renvoi vers un autre pays risque de de causer \u00e0 la personne, des traitements inhumains ou d\u00e9gradants et \u00e7a, cette clause humanitaire, elle est pas souvent appliqu\u00e9 par les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nParlons si vous le voulez bien de de la lutte conte les comptes, les passeurs, comment, comment \u00e7a fonctionne, est -ce que finalement, c'est \u00e7a qui qui qui a permis aussi de r\u00e9duire le le l'afflux de migrants en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, ou encore une fois c'est c'est plus plus qu'une lutte contre les passeurs, ce qui pourrait sous- entendent qu'on les arr\u00eate qu'les poursuites devant les tribunaux, c'est vraiment une lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire on emp\u00eache des immigrants irr\u00e9guliers, qui \u00e0 90 pourcent passe toujours par des passeurs d'atteindre les eaux. \r\n\u00e7a a l'. \r\nLe le territoire de l'Union europ\u00e9enne. \r\nEt ensuite, on m'a dit que la leucose, c'est ce qu'il a chant\u00e9 sur la paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on vous entend, on a eu, on a eu quelques coupures on va, on va, on va peut-\u00eatre juste \u00e9voquer une derni\u00e8re question avec vous, si on r\u00e9duit l'immigration en Europe, \u00e7a veut dire qu'on laisse aussi sur place en Libye, notamment des migrants dans des conditions o\u00f9 on a vu des images assez assez d\u00e9testable finalement r\u00e9duit principe pratiquement \u00e0 \u00e0 l'esclavage, \u00e7a, c'est aussi un constat qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nBen c'est c'est c'est une des une des probl\u00e9matiques qui qui est n\u00e9 de, de, de, de, de cette lutte contre l'\u00e9migration irr\u00e9guli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que on on a renforc\u00e9, comment dire, les les capacit\u00e9s de l'\u00c9tat libyen, des garde- c\u00f4tes libyens, sauf qu'on sait tr\u00e8s bien que des personnes qui sont renvoy\u00e9s en Libye sont d\u00e9tenus dans des centres qui ne sont pas des Centres de r\u00e9tention mais de d\u00e9tention et qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [93%] :\r\nCes personnes -l\u00e0 sont sujettes \u00e0 des tortures \u00e0 des mauvais traitements ou \u00e0 la traite des \u00eatres humains et donc \u00e7a c'est une j'allais dire : c'est une des cons\u00e9quences un des effets pervers de cette lutte -l\u00e0 c'est de confier \u00e0 des \u00c9tats qui ne sont pas s\u00fbrs de renvoyer des migrants irr\u00e9guliers vers des \u00c9tats qui ne sont pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [91%] :\r\nNicolas Le Coz, vous \u00e9tiez en Direct avec nous et on s'excuse pour les quelques coupures qu'il y a eu merci beaucoup monsieur une bonne soir\u00e9e, si le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D73B4F0-B0F9-457F-B2E1-72AB4F5F7BDA", "internalArchiveId": "8D73B4F0-B0F9-457F-B2E1-72AB4F5F7BDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: l'assistance vid\u00e9o (VAR) introduite en Suisse pour les matchs de Super League, interview de David Devouge", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Devouge, membre du service arbitres Elites de l'association suisse de football\r\nInterview de David Devouge, membre du service des arbitres \u00e9lites de l'Association suisse de football.\r\n\r\nFootball: l'assistance vid\u00e9o (VAR) introduite en Suisse pour les matchs de Super League, interview de David Devouge  \r\nEn lignes quelques minutes avec nous, David Devouge, membre du service arbitres Elites de l'association suisse de football... Bonsoir Monsieur...\r\n- Un peu d'appr\u00e9hension avant cette premi\u00e8re journ\u00e9e avec l'assistance vid\u00e9o ? \r\n- Il faudra une p\u00e9riode d'adaptation pour les arbitres ?\r\n- Qu'est-ce que cela implique pour ces arbitres? Ils ont suivi une longue formation ?\r\n- Avez-vous discut\u00e9 avec de arbitres \u00e9trangers qui ont d\u00e9j\u00e0 offici\u00e9 dans ses conditions ? \r\n- Beaucoup d'acteurs du football sont favorable \u00e0 La WAR, elle est importante sur les hors-jeux , mais il faut aussi admettre que si elle am\u00e9liore les erreurs grossi\u00e8res, elle n'est pas parfaite notamment sur les penalties ?\r\n- La dur\u00e9e totale des matchs va augmenter, ne faut il pas veiller \u00e0 ce qu'e la WAR soit utilis\u00e9e \u00e0 bon escient ?", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568088", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: l'assistance vid\u00e9o (VAR) introduite en Suisse pour les matchs de Super League, interview de David Devouge / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-7", "Forum du 19.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de David Devouge, membre du service des arbitres \u00e9lites de l'Association suisse de football."], "variantIds": ["ece-10568088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:20Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure de la rentr\u00e9e qui a sonn\u00e9 pour le football suisse le 1er match de la saison 2019, 2020 se joue ce soir \u00e0 Tourbillon Sion accueil avec une nouveaut\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui dans le championnat suisse, l'arriv\u00e9e de la VaR, la fameuse var l'assistance vid\u00e9o pour les arbitres Gr\u00e9goire Auger, vous \u00eates \u00e0 Tourbillon comment fonctionne cette technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nOui bonsoir, alors concr\u00e8tement l'arbitre principal pr\u00e9sents \u00e0 Tourbillon ce soir sera assist\u00e9 par un arbitre vid\u00e9o qui diss\u00e8que ras les images la partie dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises dans une salle appel\u00e9e vid\u00e9o cha\u00eene roumain la avare ne sera utilis\u00e9e que dans quatre cas bien pr\u00e9cis : d\u00e9terminer la validit\u00e9 d'un but, le fait de savoir s'il y a penalty ou non, les cas d'expulsion et sur la confusion entre 2 joueurs la consigne transmise aux arbitres et aussi tr\u00e8s clair : L'avare n'interviendra qu'au cas d'erreur claire et \u00e9vidente et la d\u00e9cision finale reviendra toujours l'arbitre principal sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors cette cette vid\u00e9o cette assistance vid\u00e9o pour les arbitres, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 dans d'autres championnats qu'est -ce qu'on en pense finalement dans dans les autres pays est -ce qu'on est ce qu'on tire un bilan positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nOui, alors l'avoir \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e dans le football, le 3 mars 2018, a fait une entr\u00e9e remarqu\u00e9e dans le monde du ballon rond, c'\u00e9tait lors de la Coupe du monde 2018, elle a notamment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en finale de cette Coupe du monde, lorsque la France a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un penalty suite \u00e0 son intervention depuis une ann\u00e9e, l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage n'a pas que des fans et certains regrettent que le football perd de son essence, mais il faut aussi constater que sur bon nombre d'actions litigieuses, les arbitres ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s et ont pu prendre la bonne d\u00e9cision, alors oui, tout n'est pas encore parfait, un exemple parmi d'autres, une rencontre du championnat de France, lors de laquelle Monaco aurait d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier d'un penalty probl\u00e8me l'avoir \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment hors d'usage, alors l'assistance vid\u00e9o ne r\u00e9sout pas tout, mais si elle peut d\u00e9j\u00e0 \u00e9viter 3 erreurs d'arbitrage sur quatre le football et l'\u00e9quit\u00e9 du sport, on se rend forc\u00e9ment gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [92%] :\r\nGr\u00e9goire Auger en Direct de Tourbillon merci en ligne quelques minutes avec nous David Devouge, membre du service arbitres \u00e9lites de l'Association suisse de football Bonsoir, messieurs, bonsoir, alors un peu, un peu d'appr\u00e9hension avant cette premi\u00e8re ce 1er match avec l'assistance vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [97%] :\r\nOn a la m\u00eame appr\u00e9hension quand on va \u00e0 la maternit\u00e9 pour accueillir son enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [85%] :\r\nMoi, j'allais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [81%] :\r\nQui, qui a, qui a dur\u00e9 presque soit seul ann\u00e9e hein donc en Suisse, une ann\u00e9e 36 pour, on est m\u00eame dans la m\u00eame p\u00e9riode de de gestation, entre guillemets, et on on a, on a h\u00e2te maintenant devoir, un devoir, le b\u00e9b\u00e9 comme comme beaucoup de personnes je pense aujourd'hui \u00e0 Tourbillon, entre autres, et devant les \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [94%] :\r\nIl faudra une p\u00e9riode d'adaptation, comme quand on accueille un b\u00e9b\u00e9 d'ailleurs pour pour pour les spectateurs, pour les arbitres pour les joueurs, pour les entra\u00eeneurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce qu'il faut savoir, c'est qu'on est comme un club un un club malgr\u00e9 une tr\u00e8s bonne pr\u00e9paration a besoin de temps pour prendre de l'exp\u00e9rience en d\u00e9but championnat et dans ce sera exactement la m\u00eame chose pour la la avare en Suisse on a on s'est beaucoup pr\u00e9par\u00e9, maintenant il nous faut de l'exp\u00e9rience, il nous faut des matchs pour pour gagner en exp\u00e9rience, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors, on l'entend \u00e0 l'\u00e9tranger, les bilans sont sont pas toujours tr\u00e8s bon, est ce que vous avez discut\u00e9 avec vos coll\u00e8gues \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [91%] :\r\nOui, on a eu des \u00e9changes avec nos avec nos coll\u00e8gues des \u00e9changes informels, ce qui est surtout important, c'est que on a \u00e9chang\u00e9 nos points de vue aussi avec nos arbitres internationaux, on a par exemple Monsieur Scherrer, qui fait partie de nos actifs \u00e0 qui a pu exp\u00e9rimenter le syst\u00e8me lors de la Coupe du Monde FIFA : moins 17 nous avons Esther Staubli, qui revient de de France apr\u00e8s le le tournoi, on a \u00e9galement des instructeurs au sein de de l'ASF, qui sont \u00e9galement qui font partie de de la FIFA, je pense \u00e0 Monsieur Navarro qui a pu aussi nous apporter beaucoup d'appuis et enfin on nous avons Helmut Kong qui qui a apport\u00e9 de nombreuses exp\u00e9riences qu'il a accumul\u00e9 lors de de l'instrumentation en Allemagne. \r\nC'est vrai qu'Helmut un un acteur d\u00e9terminant dans dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nEst ce qu'il faut tout de m\u00eame admettre que cette technologie ne sera jamais parfaite et qui aura tout de m\u00eame des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [90%] :\r\nOui, rien n'est parfait dans la vie, hein, et le Var en Suisse ne ne va pas d\u00e9roger \u00e0 cette r\u00e8gle, on constate cependant qu'il y a quand m\u00eame un, un jeune un sentiment g\u00e9n\u00e9ral qui est tr\u00e8s positif, on voit que la barre est attendue avec impatience et puis voil\u00e0, maintenant on constate \u00e9galement, et derni\u00e8rement une statistique est sorti, c'est que nombre d'erreurs flagrantes a largement diminu\u00e9 dans tous les championnats majeurs qui ont adopt\u00e9 le syst\u00e8me, alors la perfection non \u00e7a reste. \r\nEtM. humain, il ne faut pas, il est aussi important de rappeler, je pense que la bas c'est vraiment comme un airbag, il va se d\u00e9clencher que sur le principe de l'erreur, clair et indiscutable et sera appliqu\u00e9e uniquement dans les 4 cas d\u00e9finis par les femmes qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [90%] :\r\nMerci David Devouge, membre du service arbitres h\u00e9lices de l'Association suisse de football, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devouge, David", "role": "membre du service Arbitre Elites", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-551622D9-8C1C-4E03-AA99-B17D688B6C7F", "internalArchiveId": "551622D9-8C1C-4E03-AA99-B17D688B6C7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une start-up de l'EPFL d\u00e9veloppe un petit drone \u00e0 deux h\u00e9lices: interview de Samir Bouabdallah", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samir Bouabdallah, directeur de la start-up Flybotix;Bouabdallah, Samir\r\nInterview de Samir Bouabdallah, directeur de la start-up Flybotix.\r\n\r\nUne start-up de l'EPFL d\u00e9veloppe un petit drone \u00e0 deux h\u00e9lices: interview de Samir Bouabdallah  \r\n*** L'id\u00e9e du jour. est n\u00e9e dans un labo de l'EPFL. Au sein de la start-up Flybotix. Il s'agit d'un drone un peu particulier. il a deux h\u00e9lices. et il est relativement petit. Une trentaine de centim\u00e8tres... il peut dons se faufiler dans des recoins inaccessibles ou dangereux. Avec nous, Samir Bouabdallah, bonsoir. vous \u00eates le directeur de cette start up.\r\n- Deux h\u00e9lices au lieu de 4. on pourrait se dire que \u00e7a ne change pas grand-chose. en quoi c'est avantageux ?\r\n- Un engin moins stable ? Moins performant du coup ?\r\n- Et qu'est-ce qu'il peut embarquer votre drone ?\r\n- Et pour quelles applications ?\r\n- Donc ce n'est pas un drone grand public. il co\u00fbtera combien d'ailleurs \u00e0 l'achat ?\r\n- Vous avez pour l'instant d\u00e9velopp\u00e9 des prototypes. qu'est-ce qu'il vous manque pour aller de l'avant ?\r\n- Les march\u00e9s int\u00e9ressants ?\r\n- L'industrie du drone se d\u00e9veloppe \u00e0 toute vitesse. comment \u00eatre encore comp\u00e9titifs ?\r\n- Les principaux enjeux aujourd'hui : le bruit ? la miniaturisation ?\r\n- On arrivera \u00e0 terme dans un monde fait de drones ? Pour le transport, pour la surveillance. il y a m\u00eame des drones d'extinction chez les pompiers.\r\n- Vous en \u00eates \u00e0 votre deuxi\u00e8me start up dans le domaine. qu'est-ce qui vous motive ?", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568090", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une start-up de l'EPFL d\u00e9veloppe un petit drone \u00e0 deux h\u00e9lices: interview de Samir Bouabdallah / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-9", "Forum du 19.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Samir Bouabdallah, directeur de la start-up Flybotix."], "variantIds": ["ece-10568090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:52Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVa continuer de parler de technologie avec l'id\u00e9e du jour qui est n\u00e9 dans un labo de l'EPFL au sein de la Start-Up Fly X, il s'agit d'un drone un drone, un peu particulier puisqu'il a deux h\u00e9lices seulement et non 4 comme comme d'habitude, un drone qui est relativement petit aussi \u00e7a ressemble oh l\u00e0 l\u00e0, sous les yeux \u00e0 \u00e0 un cylindre, une trentaine de centim\u00e8tres de diam\u00e8tre et puis ce drone sa particularit\u00e9, c'est qu'il peut se faufiler dans des recoins inaccessibles ou des zones dangereuses avec nous, Samir Bouabdallah bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates le directeur de de cette Start-Up Flybotix que c-c'alors deux h\u00e9lices au lieu de quatre \u00e7a change quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nEffectivement, alors \u00e7a change beaucoup de choses \u00e0 l'\u00e9chelle de 30 centim\u00e8tres et moins parce qu'avec des h\u00e9lices on peut on utiliser des plus large et donc elles sont plus efficaces, ce qui permet de voler plus longtemps, donc de rallonger le temps de vol, ce qui est important pour l'et certaines applications comme celle complice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [96%] :\r\nEt donc aussi des des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, tout b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nAlors oui c'est indirectement des \u00e9conomies d'\u00e9nergie parce que les et les l'h\u00e9lices plus grande en fait les plus efficaces \u00e9nerg\u00e9tiquement donc elle permet d'\u00e9conomiser l'\u00e9nergie de la batterie, ce qui permet de voler plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [84%] :\r\nAlors certains diront peut-\u00eatre bon vous avez invent\u00e9 un drone \u00e0 2 au lieu de 4 h\u00e9lices, ce pas, si c'est pas c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [89%] :\r\nAlors ce qu'il y a, c'est qu'\u00e0 la base, nous avons combin\u00e9 la la l'efficacit\u00e9 a\u00e9rodynamique d'un h\u00e9licopt\u00e8re conventionnel avec la simplicit\u00e9 m\u00e9canique d'un drone, telle qu'on le conna\u00eet aujourd'hui, et \u00e7a \u00e7a a toute son a son importance dans les petites \u00e9chelles parce que si vous prenez un multi- rotor accro\u00eet de comme on l'appelle aujourd'hui drone dans des dimensions qui sont \u00e0 30 centim\u00e8tres plus petit, vous retrouvez avec des h\u00e9lices quand m\u00eame tr\u00e8s petite, parce qu'il faut, il faut y loger quatre au lieu de 2 et l\u00e0 vous perdez \u00e9norm\u00e9ment de temps de vol, donc il y a des applications ou le temps de vol est tr\u00e8s important, ce qui permet de gagner du temps pour d'autres, ou d'autres applications derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [82%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il s'accro\u00eet quoi \u00e0 quoi ce qui va servir \u00e0 alors ce dr\u00f4le, on parlait de recherche dans des zones dangereuses quelles quelles applications concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors nous visant directement les applications de d'inspection dans les sites industriels, mais pas seulement, il y a aussi tout ce qui est inspection de, de, de, d'infrastructures tous tous tous les toutes les applications ou des dr\u00f4nes de petite taille qui volent assez longtemps et est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [83%] :\r\nDonc, et enfin, pourquoi est -ce qu'un drone \u00e0 deux h\u00e9lices et plus adapt\u00e9 quand drone \u00e0 4 h\u00e9lices pour ce genre de d'inspection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nAlors pour l'inspection elles-m\u00eames, \u00e7a change pas grand chose cependant le temps de vol permet de d'\u00e9conomiser les temps d'aller-retour pour aller changer la batterie \u00e0 chaque fois, donc du coup \u00e7a \u00e7a permet de gagner du temps pour, par exemple, une usine qui est \u00e0 l'arr\u00eat, au lieu d'aller perdu temps \u00e0 dans des allers-retours pour changer la batterie va vous faites le travail en moins de temps, ce qui permet de relancer la l'usine plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [88%] :\r\nDonc il faut bien comprendre, c'est pas un drone, grand public, on va pouvoir jouer avec, d'ailleurs \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte combien drone comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors un drone comme \u00e7a, c'est plut\u00f4t quelques dizaines de milliers de francs parce que c'est pas, c'est pas le co\u00fbt du mat\u00e9riel qui qui qui qui prime, l\u00e0 c'est plut\u00f4t le ce qui est dit, mentionnant c'est le d\u00e9veloppement et puis apr\u00e8s c'est le tout le service que que des clients professionnels demandent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nPour l'instant, c'est un prototype, on est d'accord, vous avez peut-\u00eatre pas encore pass\u00e9 en phase de de production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nNon alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est un prototype, nous avons l'entreprise existe depuis 6 mois nous avons \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s rapide rapidement depuis 0 faire vers la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de prototypes et puis l\u00e0, nous sommes en train de, de lever les fonds n\u00e9cessaires pour pouvoir aller vers un vrai produit qui va arriver sur le march\u00e9 l'ann\u00e9e courant de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [95%] :\r\nO\u00f9 se situent les clients qui pourraient \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par par ce genre de de d'appareils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [91%] :\r\nAlors un peu partout dans le monde apr\u00e8s le r\u00e9cent communiqu\u00e9 de presse de m\u00e9dias comme l'EPFL, nous avons re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de demandes un peu partout dans le monde, sac qui confirme quelque part l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a, pour ce genre de syst\u00e8me, mais avant cela, bien s\u00fbr, nous avons men\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9tude, les clients aujourd'hui peuvent donner autant que j'ai dit d'un peu de partout mais, en particulier des \u00c9tats-Unis, qui repr\u00e9sente aujourd'hui le plus grand march\u00e9, la Chine, qui repr\u00e9sente le march\u00e9 avec le plus grand potentiel, et puis l'Inde c'est c'est c'est le march\u00e9 qui cro\u00eet le plus rapidement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est qu'il y a une concurrence incroyable dans cette industrie du drone, comment \u00eatre encore comp\u00e9titifs, comment, comment s'en sortir finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [89%] :\r\nTr\u00e8s bonne question et avec quelques semaines, j'\u00e9tais \u00e0 \u00e0 Shenzhen, une ville o\u00f9 il y a en Chine en Chine exactement merci oui a d\u00e9j\u00e0 dans une \u00e0 Shenzhen, m\u00eame il y a plusieurs centaines de, de, de bois de drones, mais qui finalement utilisent tous la m\u00eame technologie donc il part en part, ils partent plus t\u00f4t dans la m\u00eame la m\u00eame base quelque part et on peut s'en sortir dans un pays comme la Suisse, en d\u00e9veloppant des syst\u00e8mes d'eau qui ont une valeur ajout\u00e9e importante qui ont qui ont des fonctionnalit\u00e9s importantes et avec un service qui qui satisfait ses clients professionnels qui sont tr\u00e8s exigeants et dans le souci num\u00e9ro un, c'est la disponibilit\u00e9 \u00e0 la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [87%] :\r\nEt l'objectif g\u00e9n\u00e9ral quant d\u00e9veloppe en drone aujourd'hui c'est d'\u00eatre toujours plus petits, d'aller vers vers une forme de miniaturisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [88%] :\r\nAlors pas forc\u00e9ment, \u00e7a d\u00e9pend des applications qu'vise dans notre cas, il y a un juste milieu \u00e0 trouver entre la charge utile qu'il faut pouvoir porter qui qui apporta \u00e0 une une information est une donn\u00e9e utile et de bonne qualit\u00e9 aux clients et puis apr\u00e8s l'encombrement qu'il faut pas d\u00e9passer en particulier bah, plus on est petit, mieux c'est, mais \u00e0 apr\u00e8s on pourra plus port\u00e9 d\u00e8s charge utile de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [86%] :\r\nAlors, vous vous en \u00eates \u00e0 votre autre 2\u00e8me Start-Up dans ce domaine qu'est -ce qui vous fascine tant dans l'dans les drone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez pas besoin, cirque, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, je veux dire c'est c'est des objets qui qui volent, qui qui qui repr\u00e9sente quelque part une nouvelle technologie, donc c'est c'est fascinant dans son sous- on construit quelque chose, on la voit voler, \u00e7a \u00e7a fournit \u00e9norm\u00e9ment de plaisir, et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a j'ai eu la chance de pouvoir faire mes \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL au d\u00e9but de cette, de cette vague dont j'ai v\u00e9cu un petit peu toute toute l'historique tout l'historique et de contribuer modestement \u00e0 cette \u00e9volution -l\u00e0, donc c'est d\u00e9j\u00e0 c'est fascinant de voir \u00e0 quelle vitesse avance et de 2 a donc de combien de d'application, on peut, on n'imaginait m\u00eame pas \u00e7a au d\u00e9but en fait donc \u00e7a apporte quand m\u00eame une certaine plus- Value a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de personnes et donc d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [95%] :\r\nEt c'est effectivement une industrie qui a connu un vrai boom Samir Bouabdallah, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T17:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70757015-4892-439D-B9C3-BC0EFEFC1C9A", "internalArchiveId": "70757015-4892-439D-B9C3-BC0EFEFC1C9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enqu\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve sur les suppos\u00e9s fonds suisses de l'ancien roi d'Espagne", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nEnqu\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve sur les suppos\u00e9s fonds suisses de l'ancien roi d'Espagne  \r\nOn va commencer avec cette affaire qui concerne l'ancien roi d'Espagne, Juan Carlos... soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir cach\u00e9 des fonds en Suisse.\r\nSelon la cellule data de la RTS, le Minist\u00e8re public genevois a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale en lien avec ces faits. Rapha\u00ebl Leroy, le parquet genevois s'int\u00e9resse \u00e0 une histoire qui occupe les m\u00e9dias espagnols depuis un an maintenant...\r\nLe Minist\u00e8re public a effectivement ouvert une instruction \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 dernier. En ao\u00fbt 2018 m\u00eame, si l'on en croit le journal ib\u00e9rique OKDiario. La proc\u00e9dure est men\u00e9e par le premier procureur Yves Bertossa. Qui a entendu en d\u00e9cembre l'ex-ma\u00eetresse de Juan Carlos, Corinna zu Sayn-Wittgenstein. Ce qui nous est confirm\u00e9 par son avocat. Selon OKDiario, cette femme d'affaires qui vit aujourd'hui \u00e0 Londres a confirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises aupr\u00e8s du magistrat que certains comptes ouverts en Suisse sous des noms divers appartiennent bien \u00e0 l'ancien souverain espagnol, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 81 ans.\r\nIl faut rappeler Rapha\u00ebl que c'est elle qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de ces comptes en Suisse...\r\nOui, Corinna zu Sayn-Wittgenstein avait affirm\u00e9, dans un entretien enregistr\u00e9 \u00e0 son insu en 2015, que Juan Carlos l'avait utilis\u00e9e comme pr\u00eate-nom pour placer une partie de ses revenus dans notre pays, et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve. Des revenus dont la provenance est douteuse. On parle de commissions occultes que l'ancien souverain espagnol auraient re\u00e7u suite \u00e0 l'attribution d'un contrat de construction d'une ligne de train rapide en Arabie saoudite. Il s'agit du plus gros contrat jamais remport\u00e9 par des entreprises espagnoles. Et en tant qu'interm\u00e9diaire, Juan Carlos y aurait touch\u00e9 quelque 80 millions d'euros, selon les dires de sa ma\u00eetresse.\r\nL'ex-amante du roi n'est pas la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 entendue dans ce cadre...\r\nEn effet. Deux personnalit\u00e9s genevoises ont d\u00fb r\u00e9pondre aux questions du Minist\u00e8re public. Des perquisitions ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, selon l'enqu\u00eate de notre coll\u00e8gue Marc Renfer. Les deux hommes impliqu\u00e9s sont un avocat bien connu de la place et un gestionnaire de fortune. Le premier est soup\u00e7onn\u00e9, comme le propre cousin de l'ancien roi, d'avoir servi de pr\u00eate-nom \u00e0 des comptes r\u00e9cipiendaires de versements occultes. Contact\u00e9, il ne souhaite faire aucun commentaire. Le second est un habitu\u00e9 des scandales ib\u00e9riques. Son nom appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 dans la plus grosse affaire de corruption politique contemporaine espagnole, appel\u00e9e G\u00fcrtel. Une affaire de caisse noire touchant le principal parti de droite du pays, et qui avait co\u00fbt\u00e9 le poste de premier ministre \u00e0 Mariano Rajoy. L'avocat du gestionnaire de fortune, Me Carlo Lombardini, se dit serein aujourd'hui. Il estime que son client a, je cite, \"toujours d\u00e9velopp\u00e9 son activit\u00e9 dans le respect des obligations l\u00e9gales qui lui incombent\", fin de citation.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568082", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Enqu\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve sur les suppos\u00e9s fonds suisses de l\u2019ancien roi d\u2019Espagne / FOR_2019-07-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:28Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette affaire qui concerne l'ancien roi d'Espagne Juan Carlos, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir cach\u00e9 des fonds en Suisse, selon la cellule Data de la RTS le Minist\u00e8re public Genevois a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale en lien avec ces faits Rapha\u00ebl Leroy le parquet Genevois s'int\u00e9resse \u00e0 une histoire qui occupe les m\u00e9dias espagnols, il faut le dire depuis un an maintenant, oui, le minist\u00e8re public a effectivement ouvert une instruction \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 dernier en ao\u00fbt 2018, m\u00eame si l'on en croit le journal ib\u00e9rique ok Diario, la proc\u00e9dure est men\u00e9e par le 1er procureur Yves Bertossa qui a entendu en d\u00e9cembre, l'ex- ma\u00eetresse de Juan Carlos Corinna de Souza une Wittgenstein, ce qui nous est confirm\u00e9 par son avocat selon ok Diario cette femme d'affaires, qui vit aujourd'hui \u00e0 Londres, a confirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises aupr\u00e8s du magistrat que certains comptes ouverts en Suisse, sous des noms divers appartiennent bien \u00e0 l'ancien souverain espagnol, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 81 ans, bon, Rapha\u00ebl, il faut rappeler que c'est elle qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence de ces comptes en Suisse, oui absolument Corinna une Wittgenstein avait affirm\u00e9 dans un entretien enregistr\u00e9 \u00e0 son insu en 2015 que Juan Carlos l'avait utilis\u00e9e comme pr\u00eate-nom pour placer une partie de ses revenus dans notre pays et notamment \u00e0 Gen\u00e8ve des revenus dont la provenance est douteuse, on parle de commissions occultes que l'ancien souverain espagnol auraient re\u00e7u suite \u00e0 l'attribution d'un contrat de construction d'une ligne de train rapide en Arabie Saoudite, il s'agit du plus gros contrat jamais remport\u00e9 par des entreprises espagnoles et en tant qu'interm\u00e9diaire Juan Carlos, il aurait touch\u00e9 quelque 80 millions d'euros, selon les dires de sa ma\u00eetresse, alors vous avez parl\u00e9 de de l'ex- amante du roi, c'est pas la seule qui a \u00e9t\u00e9 entendue dans dans cette affaire, en effet, de personnalit\u00e9s genevoises ont d\u00fb r\u00e9pondre aux questions du Minist\u00e8re public des perquisitions ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, selon l'enqu\u00eate de notre coll\u00e8gue, Marc Renfer, les 2 hommes impliqu\u00e9s sont un avocat bien connu de la place et un gestionnaire de fortune, le 1er est soup\u00e7onn\u00e9, comme le propre cousin de l'ancien roi d'avoir servi de pr\u00eate-nom \u00e0 des comptes r\u00e9cipiendaires de versements occultes contact\u00e9 ne souhaite faire aucun commentaire, le second est un habitu\u00e9 des scandales ib\u00e9riques, son nom appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 dans la plus grosse affaire de corruption politique contemporaine espagnole appel\u00e9e G\u00fcrtel, une affaire de caisse noire touchant le principal parti de droite du pays qui avait co\u00fbt\u00e9 le poste de 1er ministre \u00e0 Mariano Rajoy il l'avocat du gestionnaire de fortune, Me Carlo Lombardini se dit serein aujourd'hui, il estime que son client a, je cite toujours d\u00e9velopp\u00e9 son activit\u00e9 dans le respect des obligations l\u00e9gales qui lui incombent, fin de citation. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE9AA4A5-A506-41C6-A4A0-D11AB95D4986", "internalArchiveId": "AE9AA4A5-A506-41C6-A4A0-D11AB95D4986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: un contre-la-montre d\u00e9cisif \u00e0 Pau sur le Tour de France", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nCyclisme: un contre-la-montre d\u00e9cisif \u00e0 Pau sur le Tour de France  \r\n*** Et il est l'heure de partir sur les routes du Tour de France... Avec aujourd'hui un contre-la-montre de 27 kilom\u00e8tres \u00e0 Pau. Une \u00e9tape qui pouvait \u00eatre d\u00e9cisive. Patrick D\u00e9ll\u00e9troz, vous suivez la grande boucle, est-ce que la hi\u00e9rarchie a \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9e ?\r\nBlablabla\r\n*** Demain, les coureurs seront dans la haute montagne, la vraie... \u00e0 quoi faut-il s'attendre ?\r\nBlablabla", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568089", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: un contre-la-montre d\u00e9cisif \u00e0 Pau sur le Tour de France / FOR_2019-07-19T18:02:00_developpement-8", "Forum du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:34Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est l'heure de partir sur les routes du Tour de France, maintenant, avec aujourd'hui un contre- la-montre de 27 kilom\u00e8tres \u00e0 Pau, une \u00e9tape qui pouvait \u00eatre d\u00e9cisive Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous suivez la grande boucle, est-ce que la hi\u00e9rarchie a \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nCe soir, on trouve toujours, Julian Alaphilippe, le Fran\u00e7ais en t\u00eate du Tour de France, il a remport\u00e9 ce contre- la-montre, c'est assez \u00e9tonnant, d'ailleurs je en Philippe enfin \u00e9tonnant quand m\u00eame, il avait les capacit\u00e9s de remporter ce ce contre- la-montre, il est en pleine bourre je crois pas qu'on peut utiliser un autre terme, il avait le maillot jaune sur les \u00e9paules aujourd'hui on f\u00eate les 100 ans exactement, jour pour jour de la cr\u00e9ation du maillot jaune, on est en France, il tenait vraiment \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser quelque chose, il l'a fait aujourd'hui, il a termin\u00e9 devant Geraint Thomas Le Britannique lui s'affirme d\u00e9finitivement comme le grand favori de ce Tour de France 14 secondes d'avance Thomas Derenne le belge lui a termin\u00e9 \u00e0 36 secondes et pour les favoris, on a ou Rennes, qui n'est pas loin porte qui n'est pas loin 36 45 secondes et Thibaut Pinot, qui n'a conc\u00e9d\u00e9 que 49 secondes sur Julian Alaphilippe si bien que au classement g\u00e9n\u00e9ral de ce Tour de France \u00e0 Julien l\u00e0 Philippe continue 26 d'avance sur Game Heinz, Thomas de 12 sur Steven et puis on trouve Bernal, qui a conc\u00e9d\u00e9 du temps \u00e0 2 52 et Thibaut Pinot est 7\u00e8me pour l'instant 3 22. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [84%] :\r\nDemain, Patrick, la montagne et l\u00e0 la vraie montagne \u00e0 quoi est ce qu'il faut s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [88%] :\r\nAlors oui, la vraie montagne avec une \u00e9tape entre Tarbes et le Tourmalet avec le col du Soulor et puis la mont\u00e9e du Tourmalet, il faut s'attendre \u00e0 des attaques de Romain Bardet tout d'abord, le Fran\u00e7ais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 bon aujourd'hui qui est loin au g\u00e9n\u00e9ral de Thibaut Pinot, peut-\u00eatre, mais dans la derni\u00e8re mont\u00e9e et puis on on saura enfin si Sky va vraiment Sky, je vous dis, Sky, c'est inn\u00e9 au sein Scary juste on devine en avoir remport\u00e9 \u00e0 chang\u00e9 de nom, mais c'est la m\u00eame m\u00e9thode, c'est la m\u00eame technique, ils vont contr\u00f4ler la course demain et dans la mont\u00e9e de vers le Tourmalet, ils vont laisser partir seulement des hommes qui ne seront pas dangereux et on voit Geraint Thomas maintenant vraiment gros comme une maison pour la victoire finale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T16:42:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D18691F-F4A1-4FB6-911B-0CD4A0D0D131", "internalArchiveId": "8D18691F-F4A1-4FB6-911B-0CD4A0D0D131", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Le minimalisme, une d\u00e9marche de plus en plus tendance, en rediffusion", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568043", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le minimalisme, une d\u00e9marche de plus en plus tendance, en rediffusion", "Futur ant\u00e9rieur - Le minimalisme, une d\u00e9marche de plus en plus tendance, en rediffusion / LME_2019-07-19T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le minimalisme, une d\u00e9marche de plus en plus tendance, en rediffusion / LME_2019-07-19T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10568078", "ece-10568043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:52:31Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFutur ant\u00e9rieur maintenant et toute cette semaine en nouvelle diffusion se d\u00e9sencombrement on trie, on range trop d'objets trop d'activit\u00e9s, trop de tout, Manuela Salvi et si on virait minimaliste, ce matin, la d\u00e9marche est radicale, un m\u00e9lange de remise en cause, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation et de d\u00e9veloppement personnel \u00eatre minimaliste, c'est par exemple le refuser l'hyst\u00e9rie des soldes, histoire de faire une bonne affaire : ne pas acheter trier c'est vivre avec le minimum, c'est \u00e0 vivre avec presque rien, une table, quelques chaises, des livres, des v\u00eatements, des basiques quoi quelques paires de chaussures et un espace de vie \u00e9pur\u00e9 jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame la Toile fourmille de sites qui proposent de vivre avec ce presque rien mais pourquoi autant de succ\u00e8s, l'essayiste et philosophe Yvan Mudry n'est pas franchement surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\n\u00e7a me surprend pas du tout que \u00e7a ait du succ\u00e8s parce que les gens ont conscience d'avoir tellement d'objets qui n'arrivent plus \u00e0 g\u00e9rer leur possession par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [83%] :\r\nMais en quoi cette d\u00e9marche radicale sont -elles utiles parfois excessive en pense par exemple \u00e0 la d\u00e9marche 0 d\u00e9chet, appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre mais peut-\u00eatre analyse Yvan Mudry peut-\u00eatre est -ce un antidote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [88%] :\r\nElles sont utiles parce qu'il y a un matraquage publicitaire incroyable et qui nous dit : si vous n'avez pas ce si vous n'\u00eates rien si vous ne faites pas ce l\u00e2che si vous venez de pas aller l\u00e0, si vous n'avez pas lu tels livres oui enfin si vous n'\u00eates rien du tout et \u00e7a voil\u00e0, donc c'est une sorte d'antidote \u00e0 ce matraquage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [90%] :\r\nLes minimalistes encore, il faut le souligner nous montre peut-\u00eatre la voie d'une n\u00e9cessit\u00e9 le changement de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une nouvelle forme de sobri\u00e9t\u00e9 crise climatique oblige aussi n\u00e9cessit\u00e9 encore d'une prise de confiance diffuse que l'accumulation d'objets n'apporte pas forc\u00e9ment le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\n\u00e9coutez la plupart des gens sans bien s'ils sont sinc\u00e8res avec eux- m\u00eames qu'il y a saturation qu'on a atteint un point o\u00f9 on peut pas on ajout\u00e9 encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [82%] :\r\n\u00e0 la saturation d'accord, mais \u00eatre minimalisme Manuella c'est vivre avec combien d'objets, c'est la bonne question de chemises de pantalon, une veste d'\u00e9t\u00e9 une divers pas de bibelots, peu de \u00a3 presque rien tout qui tient dans une valise, c'est vivre dans un appartement plus qu'c'est plus petit, c'est sans superflu, mais n'est -ce pas trop radical ou, dit autrement, c'est vraiment r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nC'est presque une \u00e9vidence, si j'ai envie de dire, certains d'entre vous, sans doute, vous avez v\u00e9cu des p\u00e9riodes de votre vie, vous aviez tr\u00e8s peu d'chose ayant fait lorsque vous \u00eates proche de vos besoins, vous vous apercevez que les besoins de base sont pas gigantesque, les objets qu'on poss\u00e8de peuvent changer mais \u00e0 la base, on n'a pas besoin d'\u00e9norm\u00e9ment de choses, donc on peut vivre effectivement avec tr\u00e8s peu d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [84%] :\r\nUne \u00e9vidence peut-\u00eatre mais vont Mudry temp\u00e8re : il s'interroge sur une d\u00e9marche aussi volontariste que radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [92%] :\r\nJe me pose des questions sur une, disons une un projet d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 d'\u00e9liminer pratiquement tous parce que l\u00e0 j'ai l'impression que c'est on est encore dans cette esp\u00e8ce de mentalit\u00e9 du moi je, moi je fais moi je 1000 moi je ma\u00eetrise et j'ai peur qu'on risque d'avoir des d\u00e9sillusions et surtout qu'on risque de fermer la porte \u00e0 des choses qu'on pourrait avoir et que pour \u00eatre pour nous vraiment bonne b\u00e9n\u00e9fique qui nous ferait grandir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nAlors on l'a dit, la d\u00e9marche est furieusement tendance sur la toile, le nombre de sites qui recense des conseils ou qui affirme ou pr\u00e9tendent que, moins plus moins \u00e9gale mieux se multiplient, c'est le succ\u00e8s de l'art du rangement, Anne-Marie condo, du documentaire minima les hommes sur Netflix la prise de conscience que le num\u00e9rique, c'est utile, mais que c'est aussi une surcharge mentale ces d\u00e9marches sont parfois excessive, mais une r\u00e9volution silencieuse serait -elle en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [93%] :\r\nC'est difficile \u00e0 parler d'une r\u00e9volution silencieuse parce que, aujourd'hui, avec les m\u00e9dias, il y a des exp\u00e9riences disons tr\u00e8s tr\u00e8s singuli\u00e8re, qui peut avoir une grande aura mais en fait, \u00e7a repr\u00e9sente tr\u00e8s tr\u00e8s peu de personnes et est -ce que vraiment \u00e7a a une capacit\u00e9 d'entra\u00eenement \u00e7a peut inciter certaines personnes \u00e0 se lancer dans ses d\u00e9marches, mais c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire comment peut se d\u00e9rouler une sorte de r\u00e9volution en fait c'est difficile avant qu'elles se produisent de dire voil\u00e0, on est dans la r\u00e9volution, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [87%] :\r\nMoi c'est mieux question estivale en profite des vacances pour trier une question \u00e0 creuser Manuela Salvi merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-3F46DAB5-E590-4C52-813C-2E581AB2D4DD", "internalArchiveId": "3F46DAB5-E590-4C52-813C-2E581AB2D4DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude fait le lien entre suicide et professions \u00e0 risques en Suisse", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568052", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9tude fait le lien entre suicide et professions \u00e0 risques en Suisse / LME_2019-07-19T07:19:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:45:56Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn vous retrouve C\u00e9line Fontannaz 1 re bonjour \u00e0 vous, bonjour Val\u00e9rie, y a -t-il C\u00e9line des Liens entre le travail et le suicide, vous nous le r\u00e9v\u00e8le li\u00e9s dans notre journal de 7 heures une vaste \u00e9tude publi\u00e9e par le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et sant\u00e9 publique \u00e0 Lausanne a mis en lumi\u00e8re les professions \u00e0 risques sur 82 m\u00e9tier analyser cette pr\u00e9sente un taux de suicide sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne pour les hommes quatre pour les femmes et 3 m\u00e9tiers concerne les 2 sexes, le m\u00e9tier d'ouvrier de production celui de chauffeurs de transports publics et le m\u00e9tier de soignant alors C\u00e9line, est ce qu'on sait pourquoi on passe davantage \u00e0 l'acte dans ces professions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nAlors h\u00e9 bien pour le m\u00e9tier de soignant alors il comprend les infirmi\u00e8res et les infirmiers mais aussi les sages-femmes et les aides- soignants et les aides- soignantes ce m\u00e9tier a le d\u00e9savantage de cumuler plusieurs facteurs de risque pour la sant\u00e9 psychique et donc pour l'suicide, notamment une grosse charge de travail, une faible attitude d\u00e9cisionnel et en manque de reconnaissance cette profession enregistre un taux de suicide sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne Dondo nombreux pays la Suisse ne fait donc pas exception, mais il faudra assur\u00e9ment affiner les analyses pour identifier les raisons pr\u00e9cises de ce r\u00e9sultat pour les soignants, notre pays concernant les chauffeurs et les chauffeurs de transport public, alors l\u00e0, Ir\u00e9na Irina va Canu, professeure d'\u00e9pid\u00e9miologie professionnelle \u00e0 Unisant\u00e9 et auteur principal de l'\u00e9tude avance une hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [90%] :\r\nOn peut regarder les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate nationale qui \u00e9tait port\u00e9 par le syndicat du personnel de transport en 2011 et qui a montr\u00e9 que c'est des gens qui se plaignent plus souvent de maux de t\u00eate, des probl\u00e8mes de sommeil de dos qui sont expos\u00e9es au stress, \u00e0 des incivilit\u00e9s, mais aussi \u00e0 des contraintes horaires, de plus en plus strictes, chaque facteur que j'ai \u00e9num\u00e9r\u00e9s en soi, constitue un facteur de risque, donc le fait qu'il se concentre dans cette profession, plus que dans d'autres, et certainement le reflet d'une condition professionnelle qui n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [91%] :\r\nL'auteur s'est elle aussi int\u00e9ress\u00e9e aux ch\u00f4meurs C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nAbsolument, en fait, c'est dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 que le taux de suicide est le plus \u00e9lev\u00e9, il devance celui de toutes les professions \u00e0 risques clairement l'\u00e9tude vient confirmer ce que d'autres recherches men\u00e9es dans d'autres pays europ\u00e9ens ont montr\u00e9 travailler prot\u00e8ge du passage \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a, y a -t-il aussi des des professions o\u00f9 l'on constate moins de suicides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nAlors ce qui se donne le moins la mort sont les enseignants du niveau sup\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'universit\u00e9 dans HS, viennent ensuite les cadres de l'administration publique, puis les juristes, ce sont 3 emplois hautement qualifi\u00e9s, \u00e7a n'est pas un hasard, la recherche, r\u00e9v\u00e8le que les professions \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, jouent un r\u00f4le protecteur, voil\u00e0 qui tord le cou par exemple \u00e0 l'id\u00e9e que les managers se suiciderait plus que d'autres leur taux reste inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, m\u00eame si le nombre de d\u00e9c\u00e8s a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 pour cette cat\u00e9gorie d\u00e8s 2007. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [92%] :\r\nDe 2007, date 2014, on voit une l\u00e9g\u00e8re hausse de taux de suicides chez les hommes et les femmes qui exercent le m\u00e9tier de cadres dirigeants alors cette p\u00e9riode est int\u00e9ressante \u00e0 regarder parce que elles correspondent \u00e0 une p\u00e9riode de crise mondiale et les \u00e9tudes en Cor\u00e9e et au Japon ont montr\u00e9 \u00e9galement que ce sont des cadres dirigeants qui \u00e9tait extr\u00eamement plus \u00e0 risques aff\u00e9rents suicide mais l'\u00e9tude portait exclusivement sur les hommes, chez les femmes, chez nous, le r\u00e9sultat original et nouveau, c'est que c'est les femmes dirigeant les petites entreprises qui pr\u00e9sentent une augmentation la plus spectaculaire parmi les managers, donc encore une fois, ce n'est pas une \u00e9tude qui permet de comprendre pourquoi ils le font, mais c'est ce qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [91%] :\r\nUne recherche essentiellement descriptive, mais qui va vivement int\u00e9ress\u00e9 les milieux de la pr\u00e9vention, on imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [90%] :\r\nOui, car il est a priori plus facile d'agir sur le contexte professionnel que sur des proches probl\u00e8mes psychiques Ir\u00e9na va Kanu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [92%] :\r\nLe suicide est un \u00e9v\u00e9nement multifactoriel et les d\u00e9terminer tout d'abord par l'\u00e9tat psychique de la personne, mais aussi les \u00e9v\u00e9nements critiques de la vie et en plus, certaines parties, il peut \u00eatre expliqu\u00e9 par des facteurs de risques professionnels, ces facteurs professionnels et ils sont plus faciles \u00e0 pr\u00e9venir que par exemple une mauvaise sant\u00e9 psychique ou des d\u00e9terminants sociaux qui sont plus difficiles \u00e0 corriger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [90%] :\r\nEt dans l'imm\u00e9diat, la recherche a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qu'on l'imagine bien volontiers, merci beaucoup, C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-B26FF8FC-ED2A-4594-99A0-410B90DFE41D", "internalArchiveId": "B26FF8FC-ED2A-4594-99A0-410B90DFE41D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fantasme de la Lune (5/5): objectif, la plan\u00e8te Mars", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 326, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568053", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le fantasme de la Lune (5/5): objectif, la plan\u00e8te Mars / LME_2019-07-19T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "La Matinale du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:52:30Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn trouve tout de suite notre s\u00e9rie le fantasme de la Lune 5\u00e8me et dernier volet ce matin les 50 ans de la conqu\u00eate de la Lune, on va la d\u00e9passer la Lune aujourd'hui pour mieux tourner avec la conqu\u00eate de la plan\u00e8te Mars Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [71%] :\r\n\u00e7a m'attire, mais le CRM rattrape c'\u00e9tait un habitant comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [93%] :\r\nFin novembre 2018 Inside s'est pos\u00e9 sur Mars, la sonde am\u00e9ricaine d\u00e9velopp\u00e9 par la Nasa a pour mission d'\u00e9tudier la structure interne de la plan\u00e8te rouge, des dizaines de sondes orbiteur atterrisseur ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur Mars depuis plus de 50 ans avec plus ou moins de succ\u00e8s, l'URSS, il pose un engin en 1971 qui ne survit que quelques secondes, 5 ans plus tard, les \u00c9tats-Unis envoient Viking, hein, il est le 1er vaisseau \u00e0 transmettre une prise de vue depuis le sol de Mars, \u00eatre le 1er \u00e0 aller le plus loin dans l'espace n'est pourtant pas la pr\u00e9occupation premi\u00e8re, l'int\u00e9r\u00eat pour Mars r\u00e9pond surtout \u00e0 une autre motivation Vili IBM, professeur d'astrophysique \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [87%] :\r\nC'est quand m\u00eame la question de la vie, c'est clair que Mars et la plan\u00e8te qui se rapproche le plus de la Terre, si on regarde Mars c'est une plan\u00e8te, contrairement \u00e0 la Lune un cas, une atmosph\u00e8re, elle est tr\u00e8s t\u00e9nue par rapport \u00e0 la Terre mais n\u00e9anmoins moins il y en a une, elle est peut-\u00eatre parti surtout, on a vraiment l'impression que c'est des lits de rivi\u00e8res ass\u00e9ch\u00e9es, c'est comme des Canyon s'il devait y avoir de l'eau, il en liquide \u00e0 la surface de Mars allait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [90%] :\r\nLa recherche de la vie sur Mars, c'est l'ambitieux et premi\u00e8res missions de Curiosity toujours en activit\u00e9, le Rover. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [92%] :\r\nThierry sur Mars en 2012, avec l'objectif de d\u00e9terminer si Mars et o\u00f9 \u00e9taient propres \u00e0 la vie et puis bien s\u00fbr, il y a l'ambition d'y envoyer des gens depuis la Terre, une mission spatiale habit\u00e9e vers Mars, th\u00e8me de science- fiction par excellence avant la conqu\u00eate r\u00e9el \u00e0 proprement parler Marc Atallah, directeur de la maison d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:09) [89%] :\r\nTant qu'on n'y va pas, on peut encore jouer sur ces choses -l\u00e0 quand on y va, on est emb\u00eat\u00e9 parce que si vous voulez, on se dit : bah il y a pas de Martiens, donc on ne pourrait plus faire une histoire de martien, sauf contre factuel ou du jeu, on s'amuse avec ces choses -l\u00e0, la terre, c'est notre foyer, donc on fuit sur Mars, Mars devient le symbole, non pas de ce qu'on pourra vraiment vivre sur Mars, mais de l'abandon des terriens qui d\u00e9cide de quitter la terre parce que la Terre est en train de partir en cacahu\u00e8te parce que ce qu'on raconte, c'est pas le lieu, c'est une histoire qui par effet sp\u00e9culaire par miroir nous renvoie, mais on avance certaines dimensions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [81%] :\r\nLe satellite ont d\u00e9tect\u00e9 une temp\u00eate qui se dirigeait vers le site 3 s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [89%] :\r\nJ'ai aucun moyen de contacter la Nasa et mes co\u00e9quipiers, quand bien m\u00eame j'y arriverai, il faudrait 4 ans a une mission habit\u00e9e pour nous rejoindre et j'occupe un habitat con\u00e7u pour durer 31 jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [90%] :\r\nC'est bien pour exprimer la solitude de plonger un type tout seul sur Mars, \u00e7a marche mieux que de le mettre au coeur de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [93%] :\r\nDonc on voit que le rapport \u00e0 l'espace, c'est que moi, je suis capable d'utiliser, combin\u00e9e \u00e0 la fois une connaissance technologique et en m\u00eame temps une histoire qui me dit quelque chose de l'humanit\u00e9, je pense que la Lune et Mars est en train de griller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [93%] :\r\nMais les vrais voyage vers Mars se pr\u00e9pare pour de bon apr\u00e8s le d\u00e9barquement de l'homme sur la Lune en 1969 les strat\u00e9gies m\u00eame priv\u00e9s se d\u00e9ploie pour assurer une pr\u00e9sence humaine sur la plan\u00e8te rouge d'ici \u00e0 quelques d\u00e9cennies, les d\u00e9fis sont multiples : Thierry Courvoisier, astrophysicien et professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [92%] :\r\nIl y a des aspects psychologiques pour aller passer une p\u00e9riode de temps importante dans l'inconnu, dans un tout petit espace avec peu de ressources, il y a des questions de rayonnement cosmique qui cr\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts, il y a des probl\u00e8mes technologiques au niveau des ressources dont on a besoin pour se nourrir, il y a des probl\u00e8mes technologiques au m\u00eame niveau d'aller se poser et puis de repartir alors comme \u00e7a, une longue liste de choses qui sont toutes difficiles, ce n'est pas pour demain et surtout c'est un peu dommage de mettent la charrue avant les boeufs, l\u00e0- dedans, si on veut \u00eatre s\u00e9rieux, solide et avancer, il faut le faire, point \u00e0 point et probablement que la solution de chacun de ces points sera fructueuse sur des tas de plans diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [95%] :\r\nObjectif Mars plusieurs projets sont en d\u00e9veloppement pour dans 15, 20, 30 ans, rien n'est moins s\u00fbr, une seule certitude, on ira Mars on peut -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [89%] :\r\nAllez, on peut mesurer, on peut envoyer des sondes on peut envoyer des gens qui vont creuser on peut ramener d\u00e9senchant\u00e9e en ville, c'est difficile \u00e0 dire maintenant, qui sera le 1er, alors apr\u00e8s il y a un moment donn\u00e9 il y a une agence ou une personne qui dirige la manoeuvre un chef que par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [96%] :\r\nEn attendant, c'est de nouveau la Lune qui est en ligne de mire le programme Art\u00e9mis de la Nasa pr\u00e9voit d'emmener des astronautes sur la Lune en 2024 dont une femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [71%] :\r\nVoil\u00e0 mais tu m'un mot mais pourrait m\u00f4me Star mais si Watts pr\u00e8s Live. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [82%] :\r\n\u00e7a \u00e9vite de Mourinho, voil\u00e0 qui nous mais de tr\u00e8s bonne humeur dans ce Studio une s\u00e9rie \u00e0 retrouver \u00e9videmment sur RTS Point CH et notamment le grand format, on vous le signale un le grand format web r\u00e9alis\u00e9 par Pascal vestimentaire, avec de nombreuses images graphiques, vid\u00e9o et bonus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-6E99DB4C-83E1-4A02-8FB7-499981F5CE5E", "internalArchiveId": "6E99DB4C-83E1-4A02-8FB7-499981F5CE5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Stephan Eicher - \"Ne pas perdre mon courage...\", en rediffusion", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRACHON;Frachon, Romane ;Xulio Fontecha, galicien, pr\u00e9sident de l'association des entrepreneurs espagnols de Cuba;Joaquin Samperio, catalan, directeur d'une entreprise d'importation \u00e0 Cuba;Nancy Lussier est pr\u00e9sidente de la chambre de commerce Cuba-Canada;Gregory Biniowsky, avocat international bas\u00e9 \u00e0 La Havane, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'investissement \u00e9tranger\r\n\r\n\r\nSur les pas de Stephan Eicher - \"Ne pas perdre mon courage...\", en rediffusion INVESTISSEURS ETRANGERS A CUBA\r\n***Les investisseurs \u00e9trangers \u00e0 Cuba sont devenus beaucoup plus frileux. C'est une cons\u00e9quence des nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. en particulier un article de la loi dite Helms-Burton. Il stipule que si une entreprise r\u00e9alise des profits avec des biens ou sur des terres qui appartenaient \u00e0 un citoyen am\u00e9ricain avant la r\u00e9volution cubaine de 1959, elle peut perdre son acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain pour \u00abtrafic de biens confisqu\u00e9s\u00bb.\r\nEvidemment, pour une \u00e9conomie toujours en qu\u00eate d'investissements \u00e9trangers, c'est un probl\u00e8me.\r\nReportage \u00e0 La Havanne, Romane Frachon:\r\n  4'49''\r\n((En plein centre de La Havane, face \u00e0 la mer, le majestueux h\u00f4tel Riviera a \u00e9t\u00e9 construit en 1957 par le chef de la mafia am\u00e9ricaine, Meyer Lansky. La r\u00e9volution cubaine triomphe 2 ans plus tard et le gangster rentre aux Etats-Unis. Aujourd'hui, la firme espagnole Iberostar g\u00e8re l'h\u00f4tel. rest\u00e9 intact. Mais la famille de Lansky r\u00e9clame une indemnisation et attaque la firme en justice \u00e0 travers la loi Helms-Burton. \r\nCela n'emp\u00eache que depuis le mois dernier, des investisseurs \u00e9trangers ont commenc\u00e9 \u00e0 recevoir des menaces. \r\nC'est le cas de Xulio (S) Fontecha, galicien, pr\u00e9sident de l'association des entrepreneurs espagnols de Cuba. \r\nSON Xulio\r\n\u00ab\u00a0Il s'agit de lettres d'un soi-disant bureau de syndicats situ\u00e9 \u00e0 Miami, en Floride, que nous avons re\u00e7ues, plusieurs dizaines d'investisseurs espagnols et moi-m\u00eame. Voici ce qui est dit : en employant des Cubains nous les exploitons, dans la mesure o\u00f9 Cuba est un pays qui ne reconna\u00eetrait pas les droits des travailleurs. et que le jour o\u00f9 Cuba changera de r\u00e9gime, ils viendront se venger de notre activit\u00e9 et diriger le pays. Aucune organisation de Miami ne viendra me faire la morale sur le traitement de mes salari\u00e9s. C'est d'une stupidit\u00e9 sans nom.\u00a0\u00bb \r\nMais cela ne s'arr\u00eate pas aux menaces. Certaines banques am\u00e9ricaines ont ferm\u00e9 le compte d'investisseurs, quand elles se sont aper\u00e7ues qu'ils op\u00e9raient des transactions depuis Cuba. \r\nJoaquin Samperio, catalan, pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9clarer le si\u00e8ge de son entreprise d'importation dans un autre pays d'Am\u00e9rique centrale, par prudence, vis-\u00e0-vis des Etats-Unis. \r\nSON Joaquin \r\n\u00ab\u00a0La plupart des banques ne travaillent pas \u00e0 Cuba, \u00e0 cause de ces lois. Cela nous pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes au quotidien, au point qu'il nous est impossible de faire un virement en dollars, et nous ne pouvons pas effectuer des op\u00e9rations normales et fluides. Des banques ont ferm\u00e9 nos comptes, simplement parce que nous faisons des affaires avec Cuba.\u00a0\u00bb \r\nNancy Lussier est pr\u00e9sidente de la chambre de commerce Cuba-Canada. Son pays d'origine est le premier investisseur \u00e9tranger \u00e0 Cuba. Ottawa n'est pas rest\u00e9 sans rien faire, et s'est vite dot\u00e9 d'une loi\u00a0\u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb\u00a0:\r\nSON Nancy\r\nL'Union europ\u00e9enne pr\u00e9pare une loi semblable \u00e0 celle du Canada pour prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats \u00e0 Cuba.\r\nLe march\u00e9 cubain est fait pour des entreprises qui ont de l'exp\u00e9rience dans l'exportation, comme celle de Nancy Lussier qui exporte des camions. \r\nElle n'a qu'un seul client\u00a0: l'Etat. Mais Cuba a la r\u00e9putation de payer ses dettes avec retard. Pour la chef d'entreprise, c'est loin d'\u00eatre un probl\u00e8me\u00a0: \r\nSON Nancy\r\n\u00ab\u00a0On fait affaire dans.\u00a0\u00bb \r\nQuant aux investisseurs suisses, plusieurs seraient dans le collimateur des Etats-Unis. Nestl\u00e9 a refus\u00e9 de donner une interview \u00e0 ce sujet. \r\nGregory Biniowsky, avocat international bas\u00e9 \u00e0 La Havane, est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'investissement \u00e9tranger.  \r\nSON Gregory \r\n\u00ab\u00a0Imaginons, Nestl\u00e9 vend des glaces \u00e0 l'h\u00f4 tel Riviera, elle fait du profit, et cet h\u00f4tel a appartenu \u00e0 mon p\u00e8re ou mon oncle. je peux utiliser le titre III de la Helms-Burton pour porter plainte contre Nestl\u00e9.\u00a0\r\nCuba est un march\u00e9 de 11 millions d'habitants, les Etats-Unis de plus de 300 millions. Quel pays l'entreprise d\u00e9cidera de quitter\u00a0? Elle va prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats aux US, voil\u00e0 la strat\u00e9gie de cette loi.\u00a0\u00bb  \r\nPourtant Gregory Biniowsky est confiant sur la poursuite des \u00e9v\u00e9nements. Chaque fois que l'\u00eele a connu une crise de liquidit\u00e9, elle a d\u00fb r\u00e9former son \u00e9conomie.  \r\nSON Gregory\r\n\u00abJe pense que l'un des r\u00e9sultats potentiels de cette crise, c'est qu'ils vont devoir renforcer leur processus de r\u00e9formes \u00e9conomiques. \u00a0Parce que Cuba doit regarder son \u00e9conomie en face et comprendre comment son syst\u00e8me doit \u00eatre chang\u00e9 pour attirer plus efficacement des investissements d'Europe, du Canada et d'autres pays. Et tout cela revient \u00e0 r\u00e9former leur \u00e9conomie.\u00bb \r\nCuba reste un pays qui attire les nouveaux investisseurs. Mais beaucoup d'entre eux attendront les \u00e9lections am\u00e9ricaines de 2020 pour mettre les pieds sur l'\u00eele.))", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568048", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Stephan Eicher - \"Ne pas perdre mon courage...\", en rediffusion", "Sur les pas de Stephan Eicher - \"Ne pas perdre mon courage...\", en rediffusion / LME_2019-07-19T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Stephan Eicher - \"Ne pas perdre mon courage...\", en rediffusion / LME_2019-07-19T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10568075", "ece-10568048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:52:31Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur les pas, on retrouve St\u00e9phane Eicher Neuch\u00e2tel dehors dans le vent et le froid, c'\u00e9tait d\u00e9but janvier, le rockeur \u00e9tait \u00e0 quelques heures d'un concert qu'il allait donner avec la fanfare tracts Orkestar il se confiait sur ses projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nMes projets, mes envies, c'est si je le connais, serait ce serait beaucoup plus productif et plus plus pr\u00e9cis, plus, plus attentif. \r\nParce qu'il si elle entend travailler, avoir une carri\u00e8re o\u00f9 je peux vraiment comme c'est une promenade suivre mes envies tr\u00e8s personnel, \u00e7a veut dire tr\u00e8s t\u00f4t, je crois, c'est aussi perdu du public qui est venu autour des des disques tr\u00e8s tr\u00e8s populaires comme Anadarko Carcassonne mais les gens qui sont rest\u00e9s, je crois, ils ont. \r\nIls appr\u00e9cient j'esp\u00e8re au moins 7 cette constant rue question mon dans mon travail, c'est, c'est c'est c'est c'est toute jubilatoire qui qui m'habite. \r\nEt comme \u00e7a je, je suis vraiment honn\u00eate avec vous, je sais pas ce que je va faire cette ann\u00e9e, le monde fonction de plus comme avant, le temps d'attention et tr\u00e8s court, \u00e7a veut dire aussi le temps d'inspiration doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s court et la tant d'expression doit \u00eatre tr\u00e8s soign\u00e9 mais peut-\u00eatre il est court et avec beaucoup de tout l\u00e0, j'ai appris \u00e0 mon entourage d'avoir confiance en moi, moi, personnellement, je ne sais pas toujours confiance en moi, mais j'ai un grand temps de, de, de rendre les gens tr\u00e8s confiante pour moi et l\u00e0 je suis encore en tourn\u00e9e avec le tracteur Casta cette fanfare bernois qui revisite ment r\u00e9pertoire parce que j'\u00e9tais pendant 6 ans, interdit de sortir des disques par Universal ma maison disque, je suis all\u00e9 m\u00eame devant un tribunal, parce que j'ai trouv\u00e9, il s'est c'\u00e9tait pas une histoire personnelle, je pensais il faut pas parler aux musiciens comme il parle actuellement je voulais d\u00e9finir \u00e7a devant un tribunal, comment la communiste question entre le cr\u00e9ateur et le investisseurs investisseurs devrait \u00eatre je suis quoi c'est perdu parce que je me plier physiquement sous un probl\u00e8me de de sant\u00e9 que j'ai tout \u00e0 coup, j'ai remarqu\u00e9 peut-\u00eatre tu es pas assez fort, de lutter contre tout \u00e7a, essayant d'en conclure : prenez votre temps emmerder un peu plus les gens, je vous jure, \u00e7a, regardez -moi, je suis emmerde les gens et il s'\u00e9tonne et me frotter construire quand m\u00eame, \u00e7a va, les filles, voil\u00e0 il sourit, ce qu'on peut me souhaiter que je perds pas mon courage que je perds pas mon mon envie d'exprimer des choses qui sont peut-\u00eatre pas visible au premi\u00e8re abord pour pour les gens avec qui je travaille ou le le public mais je crois, j'esp\u00e8re que quand on a v\u00e9cu toute petit instant si on s'approche apr\u00e8s 2 des choses, je crois m\u00eame c'est truc bizarre que jeudi font peut-\u00eatre un peu de sens pour peu des gens, \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a j'aimerais bien que \u00e7a, je peux continuer de vivre comme \u00e7a, \u00e7a me rend \u00e0 l'heure et je crois la sant\u00e9 aussi quelque chose que j'ai remarqu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re que je crois c'est li\u00e9 au au courage faut quand m\u00eame avoir du courage, de passer une vie voil\u00e0 tout le monde courage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [74%] :\r\nCette dame ou qui me dans ce gare que je vous sentez pour un seul centime, vulgaire et trop venant de trains en gare que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [74%] :\r\nQuito. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [61%] :\r\nM\u00eame mais je. \r\nN'y allez le cul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [91%] :\r\nEnfin noncer ce peu d'amour qui figure dans son nouvel album et on ne sait pas si on commence comme \u00e7a, tu demanderas Karine Mazarine, on retourne sur la neige la semaine prochaine avec le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90DBC99E-9E5E-4375-A6D3-7EFA7120A9CC", "internalArchiveId": "90DBC99E-9E5E-4375-A6D3-7EFA7120A9CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nous, migrants (4/20): Vancouver, une communaut\u00e9 chinoise plus diversifi\u00e9e qu'il n'y para\u00eet", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568056", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Nous, migrants (4/20): Vancouver, une communaut\u00e9 chinoise plus diversifi\u00e9e qu'il n'y para\u00eet / LME_2019-07-19T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "La Matinale du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:52:31Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre s\u00e9rie maintenant nous migrants, on l'a vu toute cette semaine, les communaut\u00e9s chinoises \u00e0 l'\u00e9tranger ont tendance \u00e0 garder des Liens serr\u00e9s avec leur diaspora, h\u00e9 bien ce n'est pas le cas de Caroline, \u00e9tudiante \u00e0 P\u00e9kin autant du massacre de Tiananmen, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Vancouver en 1999 et elle ne se retrouve ni dans la premi\u00e8re vague d'immigrants chinois, ni dans la plus r\u00e9cente, il faut dire que cette communaut\u00e9 chinoise de Vancouver et finalement loin d'\u00eatre homog\u00e8ne reportage Dominique Arnold il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, je suis entr\u00e9 dans ce jardin, c'est beau, il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [84%] :\r\nCaroline joue \u00e0 un moment d'\u00e9merveillement, arriv\u00e9e de chagrin \u00e0 l'\u00e2ge de 32 ans, Caroline a v\u00e9cu 20 ans \u00e0 Vancouver, sans jamais y avoir visit\u00e9 le jardin Sonia de sc\u00e8ne, une oasis d'\u00e9tangs bord\u00e9s de les de pavillons \u00e0 la toiture en arc de cercle en plein coeur du Chinatown de Vancouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [82%] :\r\nCeci dit, le \u00e7a c'est typiquement un jardin chinois c'est de mon quartier, Jean on dit Yamina et et je suis un peu \u00e9mu, \u00e0 vrai dire, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\n\u00e9mu de revoir des sc\u00e8nes de la culture et de l'histoire chinoise, qu'elle avait cess\u00e9 de rechercher en s'adaptant au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [84%] :\r\nJe suis un peu, comment dirais -je, comme \u00e9trangers Albert Camus a \u00e9crit ce roman, maintenant je me sens ce sentiment -l\u00e0 dans dans les, dans la Loz\u00e8re avait combien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 revoir les petits commerces du Chinatown, pour la premi\u00e8re fois depuis 18 ans, tout est familier et \u00e9tranger \u00e0 la fois pour Caroline dans ce quartier qui abrite les descendants de la premi\u00e8re vague d'immigrants chinois d\u00e9barqu\u00e9 sur la c\u00f4te ouest de la Colombie britannique \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, pour y trouver d'abord de l'or et puis pour finir de construire le chemins de fer qui reliera le Canada d'Est en Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [86%] :\r\nOn est chinoise, on n'a pas temp\u00e9r\u00e9 de venir ici, je ne sais pas pourquoi tous on est chinois, mais il y a une grande diff\u00e9rence pour moi la 1er var g\u00e9n\u00e9ration je crois que c'\u00e9tait \u00e0 mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [91%] :\r\nUn pass\u00e9 qui n'int\u00e9resse plus les vagues plus r\u00e9cent d'immigrants chinois fortun\u00e9s arriv\u00e9 \u00e0 Vancouver, il y a 10 ans, qui privil\u00e9gie maintenant les maisons de luxe, la m\u00e9tropole de la Colombie- Britannique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [79%] :\r\nCe quartier ne glisse pas, pour les nouveaux riches chinois ce que cet endroit repr\u00e9sente la pauvret\u00e9 pour, peut-\u00eatre, la plupart des nouveaux riches chinois, ils choisissent Vancouver ouest ou bien ouest couvert un \u00e9chouement, on sait pas aller tr\u00e8s fiches mais ces moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nUne derni\u00e8re vague d'immigrants chinois \u00e0 qui on a attribu\u00e9 la hausse vertigineuse des co\u00fbts de l'immobilier \u00e0 Vancouver depuis 15 ans et qui aime mettre leurs enfants dans les classes de fran\u00e7ais que donne Caroline chou dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [85%] :\r\nLa subvention, le livre \u00e0 la page sans compter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nUne nouvelle cohorte d'immigrants chinois dans laquelle elle ne se retrouve pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [88%] :\r\nJe me consid\u00e8re un peu diff\u00e9rent que les autres puisque mes amis toujours dit sociaux suite Whitewater oui assimil\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de penser \u00e7a, c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [93%] :\r\nDes id\u00e9es lib\u00e9rales et d\u00e9mocratiques qui lui ont fait choisir le Canada, 10 ans apr\u00e8s le massacre de Tiananmen et qu'elle pouvait partager librement dans la communaut\u00e9 chinoise de Vancouver \u00e0 son arriv\u00e9e en 1999 mais maintenant moins facilement avec les nouveaux immigrants chinois et l'arriv\u00e9e au pouvoir en Chine de six Jinping. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [89%] :\r\nTout ce qui est \u00e0 Berck la communaut\u00e9 chinoise, la politique n'y a pas de libert\u00e9, m\u00eame en Canada si je parle dans la communaut\u00e9 chinoise, quand m\u00eame, je ne me sens pas la libert\u00e9, ce qu'il y a trop de tabous les nouveaux chinois, ils ont de la fiert\u00e9 de la fortune ou de la puissance de la Chine, le d\u00e9fend tout pour la Chine, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s nationaliste, \u00e7a c'est la le grand probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [87%] :\r\nDes \u00e9changes sur la plateforme de m\u00e9dias sociaux chinoise oui Chat contr\u00f4l\u00e9 par le gouvernement, Chine ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 \u00e0 des avertissements \u00e0 Vancouver m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [92%] :\r\nMon mari, ce matin, il m'a dit que le chef de ce groupe de Charles Rennie, alors il a re\u00e7u un appel lui a dit : il faut faire attention \u00e0 il ne faut pas parler de \u00e7a, de \u00e7a, de \u00e7a, c'est pas un ami cet espionnage m\u00eame un au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [89%] :\r\nUn pays d'adoption que Caroline sans devenir chaque jour un peu moins libre pour la diaspora chinoise au Canada voil\u00e0 ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [91%] :\r\nReportage sign\u00e9 Dominique Arnold dit lundi, nous poursuivons nos portraits de migrants avec les m\u00e9dias francophones publics et nous \u00e9voquerons la fuite des cerveaux qu'a connu la Gr\u00e8ce suite \u00e0 la crise de l'Euro. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-2ACBCEC3-58C2-49BC-96A2-23892704B425", "internalArchiveId": "2ACBCEC3-58C2-49BC-96A2-23892704B425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 718, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-19T06:29:48_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-19T06:29:48_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10568072", "ece-10568050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:52:32Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour travailler suicide certains m\u00e9tiers sont plus \u00e0 risque que d'autres Une \u00e9tude lausannoise, on fait l'inventaire, pour la premi\u00e8re fois un drone abattu encore un Iranien, celui -ci par les \u00c9tats-Unis, ah bon, pas au courant, T\u00e9h\u00e9ran 2 \u00e0 0 plut\u00f4t Doha en 40 millions de pronostiqueurs, mais surtout 40 millions d'Alg\u00e9riens derri\u00e8re les Fennecs bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ramener la canne \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [88%] :\r\nDonc quelle profession rencontre -t-on en Suisse, le taux de suicide le plus \u00e9lev\u00e9, h\u00e9 bien aujourd'hui, nous le savons, gr\u00e2ce \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tude sur le lien entre suicide et travail cette \u00e9tude c'est celle r\u00e9alis\u00e9e par Unisant\u00e9, le Centre universitaire de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et senti publique \u00e0 Lausanne bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour, cette \u00e9tude qui passe au crible 82 m\u00e9tier vous l'\u00eates procur\u00e9 r\u00e9sultat cette profession pr\u00e9sente pour les hommes, un risque suicidaire sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne et 4 pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [90%] :\r\nOui et 3 m\u00e9tiers \u00e0 risques concernent les 2 sexes, il s'agit du m\u00e9tier de soignant de celui de chauffeurs de transports publics, qui comprend \u00e9galement les conducteurs de de taxis et puis celui d'ouvrier de production alors pour les hommes, exclusivement, il faut ajouter le m\u00e9tier d'\u00e9leveur et celui d'agriculteurs, une cat\u00e9gorie qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme probl\u00e9matiques et puis chez les femmes uniquement les artistes et les \u00e9crivains de Prat serait plus fr\u00e9quemment \u00e0 l'acte que la moyenne pour l'auteur principal de l'\u00e9tude, ces r\u00e9sultats sont plut\u00f4t rassurants, les employes \u00e0 risques sont largement minoritaires par rapport aux 82 de m\u00e9tier et puis attention \u00e0 par ann\u00e9e, il ne s'agit que de quelques cas de suicide en nombre absolu pour les m\u00e9tiers, souvent moins de 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [93%] :\r\nIl faut dire que jusqu'ici, C\u00e9line, nous disposions de tr\u00e8s peu d'informations sur la question du suicide au travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [91%] :\r\nEffectivement \u00e0 cette \u00e9tude vient combler une lacune, elle porte sur presque 6 millions de Suisse et de Suissesses \u00c9va de 1990 \u00e0 2014 offre donc un panorama tr\u00e8s complet de la p\u00e9riode et le nombre de sujets pris en consid\u00e9ration d\u00e9sormais cela fait d'elle la plus grosse \u00e9tude statistique sur ce th\u00e8me en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [94%] :\r\nC\u00e9line Fontana merci beaucoup et puis \u00e0 noter qu'on vous retrouve juste apr\u00e8s ce journal, quelques minutes apr\u00e8s, vers 7 heures 22 ans pour un d\u00e9cryptage de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [92%] :\r\nC'est du jamais vu pour la premi\u00e8re fois la F\u00eate des Vignerons \u00e0 honorer une vigneronne Corinne a re\u00e7u l'une des 6 m\u00e9dailles d'or d\u00e9cern\u00e9 hier lors de la c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, mais le titre de roi revient, un homme, Jean Daniel Berthet une f\u00eate des vignerons, dont la premi\u00e8re repr\u00e9sentation hier soir s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence de Guy Parmelin, un magnifique spectacle qui unit toutes les r\u00e9gions de la Suisse, s'est r\u00e9joui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois 80 100 francs et 20 centimes la minute de vol pour un mono- turbine 101 francs et 20 centimes la minute pour un bi- turbine, le Conseil d'\u00c9tat valaisan \u00e0 fixer les nouveaux tarifs de secours par h\u00e9licopt\u00e8re le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral lui avait impos\u00e9 de les revoir, apr\u00e8s avoir accept\u00e9 un recours des tarifs n\u00e9goci\u00e9s sur la base des co\u00fbts pour le sauvetage des compagnies Air Glaciers et Air Zermatt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [99%] :\r\nNous avons abattu un drone iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [95%] :\r\nDonald Trump a tenu \u00e0 l'annoncer lui- m\u00eame hier \u00e0 Washington, dernier \u00e9pisode en date de ce jeu de dr\u00f4nes qui se d\u00e9roule dans le ciel du Detroit d'Ormuz, mais comment Donald Trump a -t-il justifi\u00e9 la destruction de cet appareil Sonia Dridi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:04) [94%] :\r\nSelon le pr\u00e9sident, il s'approcher dangereusement d'un navire am\u00e9ricain, et a ignor\u00e9 les avertissements, il assure que ce drone \u00e9tait \u00e0 moins de 1000 m\u00e8tres du navire USS Boxer, le chef de la Maison Blanche a d\u00e9nonc\u00e9 la derni\u00e8re des nombreuses actions provocatrices et hostiles de l'Iran dans les eaux internationales, il a appel\u00e9 les autres pays \u00e0 condamner T\u00e9h\u00e9ran et \u00e0 prot\u00e9ger leurs propres navires, le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 que les \u00c9tats-Unis avaient entrepris une action d\u00e9fensive cet \u00e9v\u00e9nement se d\u00e9roule dans un contexte tendu puisque la R\u00e9publique islamique a annonc\u00e9 hier d\u00e9tenir un navire \u00e9tranger qui, selon elle, se livrer \u00e0 de la contrebande de carburant dans le Golfe, la tension autour du Detroit d'Ormuz ne cesse de grimper, fin juin, un drone am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 abattu par l'Iran, Donald Trump avait alors d\u00e9cid\u00e9 de frapper militairement la R\u00e9publique islamique, avant de finalement faire marche arri\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re minute, tout en maintenant ses menaces de repr\u00e9sailles envers T\u00e9h\u00e9ran Sonia Dridi pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [95%] :\r\nLa perte d'un drone, je ne suis pas au courant, a d\u00e9clar\u00e9 hier soir le chef de la diplomatie iranienne Mohammad Javad Zarif, actuellement en visite officielle au si\u00e8ge des Nations \u00e0 New York, jamais jusqu'ici, l'arm\u00e9e turque n'avait lanc\u00e9 une op\u00e9ration a\u00e9rienne de cette ampleur contre le PKK en Irak, mais Ankara a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9pondre \u00e0 l'attaque qui a caus\u00e9 la mort d'un diplomate turc la veille \u00e0 Erbil, la Turquie m\u00e8ne depuis plusieurs semaines, une op\u00e9ration militaire en Irak contre le Parti des travailleurs du Kurdistan, qu'elle qualifie d'organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [95%] :\r\nLa justice marocaine a condamn\u00e9 \u00e0 mort, hier, 3 hommes pour l'assassinat de deux touristes scandinaves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [98%] :\r\nLui aussi sur le banc des accus\u00e9s un hispano- Suisse \u00e9cope de 20 ans de prison ferme pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la radicalisation des principaux auteurs du Crime au nom du groupe \u00c9tat islamique Fatima continue pourtant de clamer l'innocence de son mari. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [87%] :\r\nOn a vu que \u00e7a soit le procureur, que \u00e7a soit \u00e0 l'aller, l'avocat des 2 filles, il \u00e9tait vraiment contre mon mari, il y avait des personnes que le procureur et elle a demand\u00e9 25 ans et 30 ans, et on n'a m\u00eame pas entendu parler de ces personnes les les meurtriers, on n'a m\u00eame pas entendu parler de pendant les 3 heures que le procureur, il a parl\u00e9, il a parl\u00e9 plus que la moiti\u00e9 d'autant que, de mon mari, \u00e0 part \u00e7a, on a tous les profs pour son innocence, mon mari et l\u00e0, il avait pas beaucoup de temps, il avait pas beaucoup le droit \u00e0 parler, mais il a parl\u00e9 aux humains, pour dire qu'il est contre le terrorisme et qu'il est qu'il n'est pas radical et sa dette, c'est la v\u00e9rit\u00e9, je pense, monsieur le juge, il a mis une coup d'oeil sur le t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 mon mari, il comprend tout de suite comment Marie il est contre la radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [94%] :\r\nUn t\u00e9moignage recueilli parT. \u00e0 Olivier Pedro Sanchez conservera -t-il son poste \u00e0 la t\u00eate du gouvernement espagnol, Podemos, s'est d\u00e9cid\u00e9 hier en tout cas de ne soutenir le socialiste uniquement s'il obtenait des minist\u00e8res cl\u00e9s dans le prochain cabinet le soutien de cette formation de la gauche radicale indispensable \u00e0 Pedro Sanchez pour obtenir la confiance du Parlement la semaine prochaine une r\u00e9cession, voil\u00e0 ce qui attend le Royaume-Uni en cas de Brexit dur sans accord, une mise en garde : celle du tr\u00e8s officiel institut charg\u00e9 des pr\u00e9visions \u00e9conomiques et budg\u00e9taires, la livre sterling chutera imm\u00e9diatement de 10 pourcent la croissance de 2 pourcent avec un fort impact sur les finances publiques, le Brexit sans accord la tasse de th\u00e9 de Boris Johnson et grand favori \u00e0 la succession de Theresa May au poste de Premier Ministre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [98%] :\r\nMais que se passe -t-il au sein du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [96%] :\r\nLe feu couve entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, les dirigeants des 2 partis populistes, la majorit\u00e9 n'h\u00e9sitent plus \u00e0 parler de crise politique et m\u00eame d'un retour aux urnes, nous vous retrouvons en Direct de Rome \u00c9ric Joseph, comment expliquer ce regain de tension. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [90%] :\r\nEh bien en fait ce sont des rumeurs autour d'une tentative de membres de la Ligue d'obtenir des financements de la part de la Russie pour la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale, qui ont acquis et l'c'est les tensions jusqu'alors, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini \u00e9tait tout-puissant apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [96%] :\r\nOn a perdu \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [78%] :\r\nLa paix allo, est ce que vous mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:51) [76%] :\r\nQuand vous entendez, si \u00e7a c'est pas moins livr\u00e9 le 2\u00e8me vous voyez sur et vous aviez perdu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [90%] :\r\nOui, et que Salvini \u00e9tait tout-puissant apr\u00e8s avoir obtenu 34 pourcent des voix aux derni\u00e8res europ\u00e9ennes, mais les soup\u00e7ons de subventions de la part de Moscou, h\u00e9 bien, m\u00eame si elles ne sont pas prouv\u00e9es ont mis le leader de la Ligue dans l'embarras et les 5 \u00e9toiles en profite pour tenter de retrouver un peu d'oxyg\u00e8ne et d'initiative politique \u00e0 l'occasion de l'\u00e9lection de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der le yen, h\u00e9 bien, les 5 \u00e9toiles ont vot\u00e9 pour la Ligue, elle a vot\u00e9 contre, du coup, Matteo Salvini accus\u00e9 5 \u00e9toiles d'avoir trahi leurs engagements \u00e0 changer l'Europe, alors que ces derniers accusent la ligue d'avoir, par son vote isoler l'Italie sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [86%] :\r\nMais ce gouvernement a -t-il r\u00e9ellement menac\u00e9 \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [94%] :\r\nBien verbalement oui Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles a fait savoir qu'il en avait marre des conflits permanents et Matteo Salvini a parl\u00e9 d'un manque de confiance entre alli\u00e9s, m\u00eame au niveau par personnelle et d'ajouter : Si n'est plus possible de continuer alors retournons aux \u00e9lections, une perspective qui toutefois n'enchante pas les 5 \u00e9toiles qui restent en difficult\u00e9 dans les sondages, ce qui fait, par cons\u00e9quent que l'acte de d\u00e9c\u00e8s du gouvernement n'est pas encore formellement r\u00e9dig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [91%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2005, ont \u00e9t\u00e9 les longs ambition du projet de loi vot\u00e9e dans la nuit par le s\u00e9nat fran\u00e7ais un texte d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale, mais les s\u00e9nateurs y ont ajout\u00e9 quelques objectifs suppl\u00e9mentaires autre r\u00e9forme en cours en France, celle des retraites : un rapport pr\u00e9conise de relever l'\u00e2ge de 62 \u00e0 64 ans pour partir avec une pension pleine, il propose aussi d'unifier tous les r\u00e9gimes de retraite existants, que vous soyez, par exemple, l'agriculteur ou cadre bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [99%] :\r\nNous restons en France mais nous quittons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [92%] :\r\nParis direction Bagn\u00e8res de Bigorre dans Les Hautes Pyr\u00e9n\u00e9es, le cycliste britannique Simon, il est, il a remport\u00e9 hier la 12\u00e8me \u00e9tape du Tour avant le contre- la-montre du jour \u00e0 Pau en Suisse, a bien tent\u00e9 de filer \u00e0 l'anglaise en participant \u00e0 la grande \u00e9chapp\u00e9e matinale, mais le Lucernois, Mathias Frank n'a pas tenu la distance dans le dernier col de l'\u00e9tape du jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [80%] :\r\nC'\u00e9tait juste un peu trop vite les 3 coureurs qui sort l\u00e0 avec Kate suivant AOM Berg moi j'ai essay\u00e9 \u00e0 5 kilom\u00e8tres de parce que je serai \u00e0 \u00eatre plus bas sont tr\u00e8s forts, alors si vous voulez un peu anticip\u00e9, je pourrais pas suivre le moment d\u00e9cisif, l'attaque a each pr\u00e9voit vers la apr\u00e8s se trouvait derri\u00e8re avec un bon groupe, mais les 3 plus forc\u00e9ment devant r\u00f4le c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [95%] :\r\nMatthias Frank \u00e9quipier de Romain Bardet au sein de l'\u00e9quipe AG2R La Mondiale et qui ne s'\u00e9conomise jamais au service de son lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:30) [89%] :\r\nAlors \u00e7a tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Gr\u00e9gory Nicolas fou de v\u00e9lo, \u00e9crivain et est fra\u00eechement habitant de La Chaux-de-Fonds en Suisse, il sort un livre \u00e9quipier un livre qui met les hommes de l'ombre, les anti- h\u00e9ros dans la lumi\u00e8re, \u00e0 savoir les les coureurs du peloton senti les leaders ne serait \u00e9videmment pas les leaders Gr\u00e9gory Nicolas avec nous \u00e0 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [92%] :\r\nLa France qui a peur, elle craint en tout cas des d\u00e9bordements \u00e0 l'occasion de la finale de la Coupe d'Afrique des nations de football une finale car ce soir, elle se d\u00e9roule tiers entre l'Alg\u00e9rie et le S\u00e9n\u00e9gal, Paris, Lyon, Marseille, ont ainsi mise en place d'imposant dispositif de s\u00e9curit\u00e9, objectif : pr\u00e9venir les d\u00e9bordements qui ont suivi les pr\u00e9c\u00e9dents matches de l'Alg\u00e9rie et, plus pr\u00e8s de chez nous \u00e0 40 minutes de Porrentruy Montb\u00e9liard a m\u00eame instaur\u00e9 un couvre- feu pour les moins de 14 ans non accompagn\u00e9s en pleine r\u00e9volution populaire, l'Alg\u00e9rie, esp\u00e8re bien, en tous cas obtenir sur le terrain, son 2\u00e8me sacre continental, le 1er c'\u00e9tait ton 1990 \u00e0 domicile, c'est dire si l'attente est grande, Maryse Rabia puissant compte dans les rues d'Alger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [99%] :\r\nVoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [93%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, la finale de la Coupe d'Afrique des nations, a des airs de f\u00eate nationale, un \u00e9v\u00e9nement qui est sur toutes les l\u00e8vres, le parcours inattendu des Fennecs dans cette CAN \u00e9gyptienne au donne le sourire \u00e0 tout un peuple alors depuis quelques jours, Alger ne dort plus d\u00e9filer toutes les nuits sans musique, l'optimisme est \u00e0 son comble et \u00e7a s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [81%] :\r\nTechniquement, on est vraiment bon, ce sera, on va dire, minimum 1 0 match \u00e2g\u00e9, c'est un gradin, hein, je pense \u00e0 un score de 2 1, \u00e7a va \u00eatre dur, mais on nous allons gagner 2 \u00e0 1. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [84%] :\r\nBonjour pour l'Alg\u00e9rie, Alg\u00e9rie, terre de football en devenir mais l'Alg\u00e9rie, c'est aussi 40 millions d'entra\u00eeneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [81%] :\r\nNotre \u00e9quipe alg\u00e9rienne d'effondrement leur \u00e0 0 est vu mon \u00e2ge, j'ai ils ne perdront pas perdre non, ce n'est pas le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [95%] :\r\nAlors ce soir, c'est plus de 40 millions d'Alg\u00e9riens qui retiendront leur souffle face \u00e0 une \u00e9quipe s\u00e9n\u00e9galaise redoutable les Alg\u00e9riens r\u00eaveront d'une 2\u00e8me \u00e9toile sur le maillot de leur \u00e9quipe nationale Maryse Rabia pour RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [96%] :\r\nCette alchimie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [88%] :\r\nEnfin, en tennis, les quarts de finale \u00e0 -t-on de Jil Teichmann aujourd'hui o\u00f9 les 10 Open de Lausanne vainqueur 6 3 6 3 la z\u00fcrichoises n'a pas trembl\u00e9 hier devant la jeune Grisonne, Simona Waltereit elle retrouva aujourd'hui l'Allemande Tamara Korpatsch qu'elle avait facilement battu il y a 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [94%] :\r\n\u00e0 Prague, Olivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 11500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xQpG22c8aLKlVZxtcXLvAj2k6pP5"}]