[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1861442", "internalArchiveId": "AA1908861012", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 la Ferme des Tilleuls \u00e0 Renens \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, anim\u00e9e par Romaine Morard.", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-03T02:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051766\r\nDate de transcription : 03-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:15) [86%] : \r\nElle, c'est multi- g\u00e9n\u00e9rationnel, il y a des jeunes aussi qui, qui viennent de diff\u00e9rentes \u00e9coles de la ville et puis l'aller des a\u00een\u00e9s aussi qui ont plaisir \u00e0 venir se retrouver l\u00e0, et c'est des moments comme \u00e7a qui sont, qui sont forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:25) [87%] : \r\nH\u00e9las, ce qu'on voit, h\u00e9 bien ce que je vois, c'est un un \u00e9norme chantier en train de se r\u00e9aliser beaucoup de d'ouvriers qui travaillent avec intensit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:56) [88%] : \r\nOn les voit qui construisent les infrastructures qui sont absolument indispensables demain pour que cette guerre qui se d\u00e9veloppent \u00e9norm\u00e9ment puisse \u00eatre accessible, on entend diff\u00e9rentes machines, on voit plusieurs grues en activit\u00e9 demain ma place, je vois actuellement une, 2, 3, 4, 5 5 rue dont une des plus grandes d'Europe ce que je ressens, c'est, c'est, effectivement, c'est plusieurs sentiments : d'abord c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:01:06) [93%] : \r\nJe veux dire c'est de la fiert\u00e9 de pouvoir participer \u00e0 cette \u00e9volution actuelle, je crois que j'aime \u00e0 dire que Renault vit actuellement une phase historique de son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:45) [86%] : \r\nCelui-ci est un peu brouillon mais alors c'est ce qu'a de remarquable \u00e0 Renault, je voulais dire c'est que les habitants sont associ\u00e9s \u00e0 ces chantiers, on leur pr\u00e9sente les chantiers, ils viennent \u00e0 des soir\u00e9es d'information, ils suivent les les sentiers, il demande aussi \u00e0 ce qui est plus observ\u00e9 les sortir d'o\u00f9 cette ce promontoire qui permet de voir un certain nombre de sentiers dans certain nombre viennent eux- m\u00eames de la construction du rail, de l'artisanat et nous comment les sentiers, il faut des propositions d'am\u00e9nagement, c'est vraiment une et c'est une participation active et bien s\u00fbr quelques personnes la nuit nous \u00e9crivent parfois peut dire qu'il y a beaucoup de chantiers parce que certains travaux requiert de se faire or trafic des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:46 > 0:01:55) [82%] : \r\nC'est, quelqu'la com\u00e9die ont quand m\u00eame mais il y a une une tr\u00e8s tr\u00e8s grande adh\u00e9sion et une tr\u00e8s grande flexibilit\u00e9 de la population qui est tr\u00e8s heureuse de voir ces projets avanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:51) [74%] : \r\nOui ou \u00e9cope, ce fut le petit stade antichocs s\u00fbrement, c'est pas la peine, on de choses qu'un gala Franck mon imagination un pyl\u00f4ne \u00e9taient souvent, donc moi je tant il y avait et vous l'avez pas bon bon, cependant, cela ne m'emp\u00eache pas, peut-\u00eatre qu'on a des droits et de conna\u00eetre la bonne voie, accompagn\u00e9 du banc, il a quitt\u00e9 partie de donnons bas avec si peu de Kim Europe au calme-toi toi j'ai d\u00e9tourn\u00e9 maman tu pour le reste du ch\u00f4mage je crois qu'un petit peu de march\u00e9 \u00e0 Dublin, tu fais pas, tu vas, tu as l'embarras du choix, je fais des habitants, beaucoup de gens se sont perdus dans leurs pas toi, tu fais partie, tu vois pas quoi, tu as l'embarras du choix, en tant qu'on le voit m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 zombie car elle le d\u00e9biteur ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:00 > 0:03:35) [74%] : \r\nJe ne connais personne qui savent ce qu'il adviendra de lui parce que de Gaulle et par le poids d\u00e9cider du sort de sa vie, nous le sommes \u00e0 poil, aucun r\u00e9pit, l\u00e0 elle est agr\u00e9able : tu veux un aper\u00e7u le si je revenais tous les matins, pas de bonheur de voir les morts du d\u00e9j\u00e0 avec du lait des boissons et du bonheur en dans but pour conducteur du \u00e0 l'on peut pour grand enfants venait encore et toujours : Claude en autant de cha\u00eenes re\u00e7ues par des supporters, par les clubs plus jamais bon etc mais par des pirouettes Carlotti pas du plus de 3 je voudrais, je voudrais qu'on peut tous tous le respectent pas les lois, on se doit toujours pour voir plut\u00f4t de bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:51) [90%] : \r\nLe choix musical du syndic de renom \u00e0 gauche \u00e0 droite de Sens Unik, le groupe est originaire de renom, nous recevons d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, l'ancien leader du groupe, donc de Sens Unik Carlos L\u00e9al, qui sera l'invit\u00e9 Xavier Alonso aux alentours de cette rythme si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:01) [92%] : \r\nOh pourquoi info trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:06) [96%] : \r\nMais sachez qu'aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler sur les principaux axes du r\u00e9seau routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:11) [98%] : \r\nComment info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:14 > 0:04:40) [95%] : \r\nUn vendredi bien ensoleill\u00e9, avec des temp\u00e9ratures toujours aussi estival pour ces derniers jours du mois d'ao\u00fbt, cet apr\u00e8s- midi des cumulus sont \u00e0 pr\u00e9voir en montagne avec un faible risque d'orages isol\u00e9s, il fait 17 degr\u00e9s ce matin 28 cet apr\u00e8s- midi 30 en Valais, m\u00eame type de temps demain la d\u00e9gradation arrivera dimanche avec des averses et des orages en cours d'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:40 > 0:04:44) [89%] : \r\nNous sommes le vendredi 30 ao\u00fbt bienvenue sur La Premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:05:45) [90%] : \r\nDe renom \u00e0 la une de cette matinale Renan, \u00e0 un jet de Pierre de Lausanne, mais \u00e0 la personnalit\u00e9 totalement diff\u00e9rentes, Renan, l'industriel ouvri\u00e8re la m\u00e9tiss\u00e9e qui se rel\u00e8ve apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, c'est la 2\u00e8me \u00e9tape de notre tour de Suisse romande en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un canton, une ville jusqu'au 6 septembre \u00e7a s'appelle G\u00e9nie suisse sur la route ce matin, nous sommes en Direct de la Ferme des Tilleuls \u00e0 Renan donc est notre invit\u00e9, je vous l'ai dit, c'est un enfant du pays, Carlos L\u00e9al, ancien leader du groupe Sens Unik d\u00e9sormais acteur aux \u00c9tats-Unis, il a grandi ici, il sera en Direct de Los Angeles avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie \u00e0 7 heures 25 on va se plonger dans les enjeux politiques des \u00e9lections de cet Automne pour le canton de Vaud un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National un grand coup de sac au Conseil des \u00c9tats, on va faire le point avec Martine Clerc et puis on reviendra \u00e9galement sur l'annulation du scrutin de Moutier, on va se demander pourquoi ces annulations de votes populaires sont de plus en plus fr\u00e9quente, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale tout de suite place au journal \u00e0 Lausanne avec Olivier Chardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:06:13) [90%] : \r\nBonjour, nous reprenons les armes, parole de qui, si la Colombie replonger dans la guerre ou l'autopsie d'un \u00e9chec Space comme l'espace sera am\u00e9ricain ou ne sera pas Donald Trump en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi et il veut s'en donner les moyens destitue un conseiller d'\u00c9tat, pas si facile Gen\u00e8ve en donne la preuve dans ce journal encore de faux lingots dans des coffres d'une banque et un Vaudois heureux \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:31) [95%] : \r\nC'est peut-\u00eatre la fin des accords de paix en Colombie hier le n\u00e9gociateur en chef des Farc, a annonc\u00e9 dans une vid\u00e9o que la gu\u00e9rilla reprenait 3 ans apr\u00e8s la signature des accords, la 2\u00e8me phase du conflit colombien peut commencer ce ce ce qu'il annonce, en fait, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:06:52) [90%] : \r\nOui, treillis militaire, pistolet \u00e0 la ceinture, d\u00e9cor de for\u00eat amazonienne Ivan Marquez appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9cran, flanqu\u00e9 d'autres dirigeants, dans une mise en sc\u00e8ne comme les Farc en ont le secret, l'ancien num\u00e9ro 2 de l'organisation \u00e9tait une figure marquante des accords de paix, ce qui rend sa volte-face d'autant plus retentissante, il d\u00e9nonce la trahison du gouvernement qui oblige les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires \u00e0 reprendre leur lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:53 > 0:06:58) [95%] : \r\nLa mise en oeuvre des accords de paix avait du plomb dans l'aile depuis longtemps Anouk qu'est-ce qui n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:58 > 0:07:25) [92%] : \r\nMais disons que les Farc n'ont pas tort lorsqu'elles accusent le gouvernement de pas avoir tenu ses engagements, malgr\u00e9 les moyens colossaux d\u00e9ploy\u00e9s par l'ONU le processus par exemple les aides pour r\u00e9int\u00e9grer les d\u00e9mobilis\u00e9s, beaucoup se sont retrouv\u00e9s sans moyen de subsistance, il y a aussi eu la r\u00e9pression des centaines d'anciens gu\u00e9rilleros ou le leader des mouvements sociaux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en 3 ans, il y a quelques mois, j'ai pu visiter des camps suppos\u00e9s accueillir les combattants d\u00e9mobilis\u00e9s bien ces camps \u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 vide parce que la majorit\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 repris les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:25 > 0:07:28) [98%] : \r\nL'annonce d'hier, c'est le retour de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:28 > 0:07:43) [89%] : \r\nAlors, certains tentent de rassurer, mais il y a d\u00e9j\u00e0 2, voire 3 1000 gu\u00e9rilleros qui ont rejoint la dissidence, sans compter les autres groupes arm\u00e9s mafia et narcotrafiquants, on constate aujourd'hui que ce qui chercher \u00e0 torpiller les accords dans un camp comme dans l'autre, h\u00e9 bien on bient\u00f4t gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:43 > 0:08:09) [90%] : \r\nMerci Anouk Henry situation explosive en perspective aussi \u00e0 Hong Kong, la police a arr\u00eat\u00e9 ce matin plusieurs figures de l'opposition pro- d\u00e9mocrates ainsi Joshua \u00e0 Wong et emmen\u00e9 de force en pleine rue ou Andy Chan sur le point de son volet pour le Japon, et cela \u00e0 la veille d'une manifestation interdite par la police pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, la indique-t-elle Hong Kong secou\u00e9 depuis 3 mois par une mobilisation populaire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine en 1997.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:08:39) [94%] : \r\nLa marche imp\u00e9riale de la Guerre des \u00e9toiles et aujourd'hui Space comme la commandement militaire de l'espace cr\u00e9\u00e9 hier soir par Donald Trump, la Chine et la Russie menace la domination des \u00c9tats-Unis dans l'espace, nous ne pouvons pas rester les bras crois\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 en substance le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, nous vous retrouvons \u00e0 Washington Pauline Simonet, quelle est la mission de ce nouveau commandement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:39 > 0:09:25) [91%] : \r\nEh bien Space comme devient landers 11 commandements des forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines au m\u00eame titre que les commandements charg\u00e9 des missions en Afrique ou au Moyen-Orient, par exemple, alors l'objectif, l'a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie solennelle \u00e0 la Maison Blanche, il s'agit d'organiser d'\u00e9quiper et d'entra\u00eener des militaires, des combattants de l'espace pour assurer et maintenir la domination am\u00e9ricaine dans cet espace, c'est un moment historique, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident, il s'agit de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats vitaux des \u00c9tats-Unis dans l'espace, et c'est vrai que les technologies de l'espace Les satellites jouent un r\u00f4le de plus en plus cruciale dans les conflits, le nouveau commandant de cette force de Space comme a insist\u00e9 communication de lancement de missiles porte- avions renseignements aucune des missions des forces arm\u00e9es ne serait possible sans cette technologies d'espace, il faut donc tout mettre en oeuvre pour les d\u00e9fendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:25 > 0:09:29) [93%] : \r\nMais pourquoi Pauline annonc\u00e9 maintenant la cr\u00e9ation de ce commandement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:30 > 0:10:34) [95%] : \r\nEh bien parce qu'il y a urgence nous dit Washington face aux menaces de Moscou et de P\u00e9kin, les Russes et les Chinois sont en train de mettre au point des armes anti- satellites selon des renseignements am\u00e9ricains d'ici 2 ou 3 ans, il devrait avoir mis au point une arme capable de d\u00e9truire un satellite am\u00e9ricain et donc \u00e0 ce commandement de l'espace doit succ\u00e9der la cr\u00e9ation d'une force de l'espace, une sixi\u00e8me branche aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e de l'air et de l'arm\u00e9e de terre, par exemple, mais il faudra pour cela l'aval du Congr\u00e8s, il va y avoir beaucoup de d\u00e9bats, vu le co\u00fbt exorbitant et vu les visions qui diverge sur la mission de cette future force certains craignent que l'administration Trump ne veuille militariser l'espace cr\u00e9e une base militaire sur la Lune comme certains r\u00e9publicains proches de Trump l'ont sugg\u00e9r\u00e9, alors m\u00eame si c'est pas une premi\u00e8re \u00e0 l'administration Trump ne fait que remettre sur pied un ancien commandement qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sous Ronald Reagan, et puis qui avait disparu apr\u00e8s le 11 septembre 2001 la conqu\u00eate ou la reconqu\u00eate de l'espace est une v\u00e9ritable obsession pour Donald Trump il le dit \u00e0 chaque meeting, il a donn\u00e9 comme mission la Nasa de reprendre les vols habit\u00e9s sur la Lune et sur le Mars en fait il r\u00eaverait d'\u00eatre le pr\u00e9sident qui permet de planter le drapeau am\u00e9ricain sur la plan\u00e8te rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:11:25) [92%] : \r\nPauline Simonet \u00e0 Washington et Donald Trump, qui ne se rendra pas dimanche en Pologne o\u00f9 il devait rencontrer le pr\u00e9sident Doudaev, la faute \u00e0 Dorian cet ouragan pourrait frapper lundi les c\u00f4tes de Floride o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 et o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain poss\u00e8de plusieurs propri\u00e9t\u00e9s une cour \u00e9cossaise rendra aujourd'hui nos premi\u00e8res d\u00e9cisions judiciaires apr\u00e8s la suspension du parlement britannique d\u00e9cid\u00e9 par le 1er ministre Boris Johnson des \u00e9lus cherchent \u00e0 faire d\u00e9clarer cette mesure ill\u00e9gale, une mesure qu'ils assimilent \u00e0 un coup d'\u00c9tat, presque 24 heures apr\u00e8s son annonce l'annulation du vote sur le transfert de Moutier dans le canton du Jura fait toujours parler fait toujours tout c'est \u00e0 Del\u00e9mont le Gouvernement jurassien a pris acte du jugement mais si la d\u00e9cision judiciaire devait devenir d\u00e9finitive, les habitants de Moutier devront pouvoir se prononcer sur l'appartenance cantonale de leur commune, Charles Juillard tient \u00e0 le rappeler, il pr\u00e9side la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:12:03) [91%] : \r\nDisons que \u00e7a fait partie de l'accord pass\u00e9 entre ex\u00e9cutif bernois et la Conf\u00e9d\u00e9ration le une tripartite qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, c'est que la question de Moutier ne sera r\u00e9gl\u00e9 qu'au terme d'un vote, si c'est lui qui a eu lieu le 18 juin et qui avait vu une majorit\u00e9 se d\u00e9tacher pour venir dans le canton du Jura, h\u00e9 bien il est clair que ce vote s'il est effectivement annul\u00e9 en derni\u00e8re instance, il devrait \u00eatre, parce que nous voulons vraiment que les citoyens de Moutier puisse s'exprimer pour rejoindre le canton du Jura, nous nous sommes battus dans cette direction et nous continuerons de nous battre pour que et la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9cossaise ex\u00e9cutif respecte les engagements pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:03 > 0:12:24) [90%] : \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein destitu\u00e9 en conseiller d'\u00c9tat, pas facile \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un \u00e9chec pour les 2 initiatives qui le demandaient la premi\u00e8re voulait ancrer le principe dans la Constitution la seconde vous visaient directement Pierre Maudet mais les signatures r\u00e9colt\u00e9es se sont av\u00e9r\u00e9es insuffisantes les moyens ont fait d\u00e9faut, mais pas de quoi d\u00e9courager, Roger Deneys, l'ex- d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 l'origine des textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:12:24 > 0:12:55) [91%] : \r\nJe ne renonce jamais de gauche pourrait lancer de nouvelles initiatives, cette fois pour destituer de conseiller d'\u00c9tat, o\u00f9 je pourrais lancer une autre initiative pour destituer tous les conseillers d'\u00c9tat, mais plus s\u00e9rieusement, on va y r\u00e9fl\u00e9chir, c'est vrai que le Grand Conseil a aussi saisi d'un certain nombre d'objets qui traite des probl\u00e9matiques pos\u00e9es par Pierre Maudet, donc je pense qu'il va falloir \u00e9valuer la fa\u00e7on de revenir \u00e0 la charge, mais c'est vrai tant que Pierre Maudet sera en place les institutions genevoises, ma foi, elles seront quelque part allient dans leur image, on peut pas accepter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:55 > 0:13:33) [90%] : \r\nUn projet de nez avec Adrien Kraus oui au mariage pour tous sur le plan civil et religieux, le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, y est favorable, il recommande \u00e0 ses membres, donc cette disposition dans le r\u00e8glement, mais chaque \u00c9glise cantonale pourrait d\u00e9cider si elle souhaite ou non mari\u00e9, des couples de m\u00eame sexe des recommandations sur lesquels l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se prononcera d\u00e9but novembre, ce drame de la montagne avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 7 randonneurs en avril 2018 au-dessus d'Arolla, mais le minist\u00e8re public valaisan veut classer l'affaire, il n'a pu retenir aucune reste fonce responsabilit\u00e9 p\u00e9nale imputables un individu vivant et personne ne fait l'objet de poursuites Yves Terrani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:33 > 0:14:19) [91%] : \r\nDes investigations pouss\u00e9es ont permis d'\u00e9tablir de mani\u00e8re pr\u00e9cise le d\u00e9roulement des faits ayant impliqu\u00e9 14 randonneurs de 2 groupes diff\u00e9rents de groupes qui progressaient dans un sens oppos\u00e9 et qui, apr\u00e8s s'\u00eatre rejoint ont poursuivi leur chemin ensemble, selon les conclusions de l'instruction, les montagnards ont bel et bien \u00e9t\u00e9 surpris par des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques tr\u00e8s difficiles, ils se sont perdus et ont err\u00e9 plusieurs heures en cherchant en vain l'itin\u00e9raire conduisant \u00e0 la cabane des vignettes, pourtant distante d'\u00e0 peine quelques centaines de m\u00e8tres de l'endroit o\u00f9 il se trouvait, c'est finalement le gardien de Chelsea, qui avait donn\u00e9 l'alerte, au terme d'une nuit pass\u00e9e dehors \u00e0 plus de 3200 m\u00e8tres d'altitude, 7 membres du groupe avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s hypothermie et gelures cette \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9, point\u00e9 du doigt le guide italien qui accompagnent l'un des 2 groupes ne peut pas \u00eatre poursuivi puisqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, les parties peuvent encore faire valoir d'\u00e9ventuels moyens de preuve suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:19 > 0:14:55) [84%] : \r\n70 pr\u00e8s de 70 porte de wagons CFF pr\u00e9sentaient des d\u00e9fauts : r\u00e9sultats du contr\u00f4le sp\u00e9cial entrepris apr\u00e8s l'accident qui a tu\u00e9, on contr\u00f4leur en Argovie dont 7 cas le dispositif anti- pincement n'a carr\u00e9ment pas fonctionner les porte d\u00e9sormais r\u00e9par\u00e9 ou condamn\u00e9 les wagons concern\u00e9s peuvent donc circuler en toute s\u00e9curit\u00e9 son prix flambent, il attire les faussaires lors la banque am\u00e9ricaine JP Morgan, r\u00e9v\u00e8le avoir d\u00e9couvert dans ses coffres 2000 lingots de contrebande cach\u00e9e au milieu de lingots authentique d\u00e9faut de qualit\u00e9, les faussaires Virginie Langeroque ont m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 contrefaire les points sont des raffineur suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:55 > 0:15:09) [91%] : \r\nSur chaque lingots figure son poids, sa teneur en or, son num\u00e9ro de s\u00e9rie et, bien s\u00fbr, le Poin\u00e7on de l'endroit o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 la Suisse est directement concern\u00e9 puisqu'elle abrite plusieurs grands raffineurs de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, Antoine de Montmollin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Metalor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:15:09 > 0:15:37) [86%] : \r\nLa banque effectivement remarqu\u00e9 que va probl\u00e8me parce qu'il y avait des num\u00e9ros de s\u00e9rie identique nous envoyer quelques exemplaires de lingots, on fait donc le point son or \u00e9t\u00e9 grossi\u00e8rement imit\u00e9e avec une faute d'orthographe au niveau du titre du nom essayeur plut\u00f4t que d'avoir un Y avait \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un eu ensuite les num\u00e9ros de s\u00e9rie avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de mani\u00e8re diff\u00e9rente de ce que nous faisons d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:37 > 0:15:54) [88%] : \r\nCe qui est nouveau, c'est la teneur en or de ces lingots qui est tr\u00e8s proche des 99,99 pourcent officiel, on est donc bien loin des faux en m\u00e9tal enrob\u00e9 d'une couche d'or, une fa\u00e7on peut-\u00eatre \u00e9couler de l'or de provenance douteuse, pour emp\u00eacher les contrefa\u00e7ons, les raffineurs suisse comme auront ont trouv\u00e9 une parade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:15:54 > 0:16:20) [90%] : \r\nNous travaillons en \u00e9troite collaboration avec Sicpa qui est le leader mondial de tout ce qui est encre pour les billets de banque, c'est un sceau de s\u00e9curit\u00e9 et vous passez une lampe de sur sp\u00e9cial et vous pouvez gr\u00e2ce effectivement \u00e0 ce dispositif vous assurer que le lingot est et v\u00e9ridique, c'est comme un billet de banque, hein, \u00e7a demeure extr\u00eamement difficile \u00e0 contrefaire un lingot et donc \u00e7a va apporter effectivement plus contr\u00f4ler ce trafic de faussaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:20 > 0:16:27) [89%] : \r\nDes faux lingots tr\u00e8s ressemblant donc aux vrais mais qui ne repr\u00e9sentent qu'une infime partie des 2 millions produites chaque ann\u00e9e par l'industrie aurif\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:27 > 0:17:01) [91%] : \r\n14 centi\u00e8mes, il aura marqu\u00e9 il aura manqu\u00e9 14 centi\u00e8mes de seconde \u00e0 Karsten Varone pour battre le plus vieux record du monde de l'athl\u00e9tisme masculin, celui du 400 m\u00e8tres haies que le Norv\u00e9gien a remport\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich 46 secondes 92 centi\u00e8mes, il s'agit du 2\u00e8me, meilleur chrono de tous les temps, une r\u00e9union z\u00fcrichoises o\u00f9 les Suisses sont rest\u00e9s plut\u00f4t en retrait en tennis \u00e0 l'US Open, ils ont d\u00fb retrousser leurs manches, chacun en a perdu une d'ailleurs, mais ils se sont qualifi\u00e9s, B\u00e9linda Bencic en battant Aliz\u00e9 Cornet et Stan Wawrinka en \u00e9liminant J\u00e9r\u00e9my Chardy suisse, France 2 \u00e0 0 et on vous doit satisfaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:01 > 0:17:32) [89%] : \r\nM\u00eame si je perds le le 3\u00e8me set, j'ai eu des occasions je j'sais pas r\u00e9ussi \u00e0 les prendre, voil\u00e0, il a bien jou\u00e9 au tie-break mais dans l'ensemble, mais encore une fois, je suis content, je me sens bien physiquement tennistiquement aussi \u00e7a \u00e7a mieux, j'ai \u00e9t\u00e9 mentalement solide, tout ce qu'il fallait pour gagner ce match, vous voyez donc des progr\u00e8s, on voit des progr\u00e8s plus surtout une bonne victoire de nouveau donc content de de pouvoir continuer son nom et donc voil\u00e0, on s'adapte, quand il y a des jours comme hier avec la pluie, toute la journ\u00e9e, on doit s'adapter, \u00e7a fait partie d'un un boulot et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bon match, j'ai bien boug\u00e9, je me sens bien apr\u00e8s le match, donc, donc tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:34 > 0:18:08) [89%] : \r\nWawrinka heureux sans forc\u00e9ment \u00eatre exub\u00e9rants \u00e0 New-York avec Herv\u00e9 boursier, moins heureux en tout cas le Schaffhousois Henri Laaksonen, \u00e9limin\u00e9 par le Canadien Denis Shapovalov en football, enfin il \u00e9tait temps, le joueur UEFA de l'ann\u00e9e, \u00e9tant un d\u00e9fenseur, une premi\u00e8re dans l'histoire de ce prix, il consacre le n\u00e9erlandais Virgil van Da\u00efc artisans du sacre europ\u00e9en au printemps dernier de Liverpool Liverpool \u00e0 1300 kilom\u00e8tres de renom dans le canton de Vaud Renault ou le bus de g\u00e9nie suisse s'est arr\u00eat\u00e9 ce matin 2\u00e8me \u00e9tape de notre p\u00e9riple en Suisse romande, \u00e0 moins de 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales renom o\u00f9 nous vous retrouvons Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:09 > 0:18:30) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous, Olivier, en effet, on est \u00e0 la Ferme des Tilleuls de renoncer \u00e0 la 2\u00e8me \u00e9tape de notre tour de Suisse romande, venez prendre un caf\u00e9, si vous \u00eates dans le coin, parce qu'il y a des croissants, du caf\u00e9 et il y a du monde, on est ensemble jusqu'\u00e0 8 heures Xavier Alonso Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Val\u00e9rie Drou l'\u00e9quipe de 120 secondes sera l\u00e0 \u00e9galement, en fin de s\u00e9quence venait vous voir et ceux qui nous \u00e9coutent, restez avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:37 > 0:18:39) [90%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:42 > 0:18:58) [91%] : \r\nJ'allais oublier de dire que vous aussi vous \u00eates l\u00e0, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio vous nous accompagner pendant pendant ce Tour de de Suisse romande, tous les matins \u00e0 cette heure-ci, vous vous adressez \u00e0 votre fils, c'est un message qui sera inspir\u00e9 de l'endroit o\u00f9 l'on se trouve ce matin une lettre inspir\u00e9e d'ici de renom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:59 > 0:20:33) [88%] : \r\nMon petit gar\u00e7on, je t'\u00e9cris Run ann\u00e9e qui est le mot qu'on utilise pour d\u00e9signer des gens qui habitent Renan les Ronan et sont compos\u00e9es de Suisse m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 plein de Turquie et d'Italiens, d'Indiens d'espagnols de Kosovars de Marocains de Portugais qui sont les mots qu'on utilise pour d\u00e9signer des gens qui font bien \u00e0 manger alors comment changer l'image n\u00e9gative d'une ville, c'est la question du jour de Romaine Morard alors qu'elle vient d'ail nous tout ce que o\u00f9 il y a pas d'images du tout un jour fiston je t'emm\u00e8nerai a\u00e9rien on montera le matin et on redescendra le matin rester Stepway hein, il y a moins en tout cas, il y a moins de chose \u00e0 manger, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que Romaine Morard \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Lausanne, parce que c'est vrai que pour trouver que Renan est nul, faut vraiment \u00eatre lausannois \u00e7a, mon fils, tu verras, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne fr\u00e9quent, on pense souvent vivres au centre du monde et que tout le reste compte pour du beurre p\u00e9riph\u00e9riques, \u00e7a fait qu'il y a autant de centres du monde que de gens qui pensent y vivre \u00e7a fait que, au final, il y a beaucoup de centre du monde, alors bien s\u00fbr, on peut dire du mal de renom mais pour \u00eatre \u00e9quitable, alors faut aussi en dire de Lausanne, qui est un village qui se prend pour une ville, tout \u00e7a parce qu'il a un m\u00e9tro sans chauffeur, un gratte-ciel qui le gratte \u00e0 peine et des restaurants o\u00f9 tu peux manger des quiches sans valeur nutritive, alors qu'un renom dont on dit qu'elle est une ville pauvre, \u00e0 chaque coin de rue, \u00e7a sent la paella, si la pas l\u00e0, ce n'est pas du faste en tout cas, du point de vue calorique, j'y connais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:34 > 0:20:47) [89%] : \r\nRenan, il y a aussi des salons de massage et \u00e7a c'est une formulation qui m'arrange bien aujourd'hui et qui d\u00e9signe des endroits o\u00f9 des hommes font soulager leur solitude et o\u00f9 des \u00e2mes et o\u00f9 des femmes, pardon, font preuve de beaucoup de courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:21:40) [91%] : \r\nC'est ce qu'on dit de renom \u00e0 N\u00eemes et une image n\u00e9gative pour cette raison-l\u00e0, dans ce cas pour \u00eatre \u00e9quitable, alors il faut aussi en dire de Payerne, o\u00f9 il y a beaucoup de salons de massage, mais pas que puisqu'il y a aussi une abbaye, une abbaye, mon fils, c'est \u00e9galement un lieu dans lequel on entre pour soulager sa solitude, mais qui fait beaucoup moins d'effets alors Ronan Payerne des villes qu'on dit mal aim\u00e9 et c'est une expression qui explique tout tr\u00e8s bien le fautif, c'est celui qui aime mal donc, mais on peut aussi y voir des villes de sollicitude ou le solitaire pourra y trouver son salut dans une paella une caresse ou m\u00eame Dieu va savoir mon petit chat promis qu'un jour on ira dans tous ces endroits, enfin peut-\u00eatre pas tous, je rentre tout \u00e0 l'heure, on ira sur le quai, faire du petit v\u00e9lo jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement pour papa quitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:40 > 0:21:50) [91%] : \r\nLa Lettre \u00e0 mon fils de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio merci Fr\u00e9d\u00e9ric, on peut retrouver votre chronique sur les r\u00e9seaux sont et sociaux vous revenez lundi et pour l'heure, vous restez avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:53 > 0:22:23) [95%] : \r\n7 heures 17 sur la premi\u00e8re, je vous propose de revenir sur cette d\u00e9cision de la justice bernoise d'annuler le vote du 18 juin 2017 sur le transfert de Moutier dans le canton du Jura, le tribunal administratif bernois estiment que ce scrutin a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s et de graves violations du droit \u00e0 cette d\u00e9cision illustre un ph\u00e9nom\u00e8ne assez r\u00e9cent, celui de la judiciarisation de la politique, comprenez quand le peuple ne se satisfait plus des r\u00e9sultats d'un scrutin populaire et qu'il d\u00e9cide d'actionner la justice pour les contester, on en parle avec vous bonjour Vincent Martenet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:22:23 > 0:22:24) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:25 > 0:22:38) [90%] : \r\nVous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'UNIL premi\u00e8res question le titre du t'agacent ANSA ce matin quand il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 cette d\u00e9cision de justice dit stress test pour la d\u00e9mocratie populaire, vous estimez que c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:22:39 > 0:23:10) [95%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 parce que je pense qu'on est dans, effectivement, on assiste \u00e0 une judiciarisation plus forte de la vie politique, mais qui ne produit pas uniquement des effets n\u00e9gatifs, on peut aussi y voir un meilleur encadrement du processus r\u00e9f\u00e9rendaire afin de s'assurer que les autorit\u00e9s fournissent des informations de qualit\u00e9 sans se montrer vraiment disproportionn\u00e9 dans leur intervention, donc je ne pense que le bilan est plus neutre que ce que l'on s'est laiss\u00e9 entendre ce titre un peu tendancieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:12 > 0:23:19) [92%] : \r\nVous diriez que dans le cas de Moutier parce qu'il a eu des cas r\u00e9cents va sans doute y revenir mais vous direz que le cas de Moutier, c'est un exemple assez parfaite cette judiciarisation de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:23:20 > 0:23:37) [94%] : \r\nC'est un exemple effectivement mais avec des vraies questions tout de m\u00eame qui sont pos\u00e9s dans cette affaire, sur le r\u00f4le des autorit\u00e9s sur l'ampleur de leurs interventions et de ce point de vue le fait qu'il ait une suite judiciaire \u00e0 cette affaire ne ne me surprend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:39 > 0:23:42) [95%] : \r\nMais avec le risque qu'on pense que la justice et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:23:42 > 0:24:09) [92%] : \r\nOui, mais je pense que si l'on se r\u00e9f\u00e8re en particulier \u00e0 la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on constate que les arr\u00eats rendus sont quand m\u00eame tr\u00e8s argument\u00e9e pour rebondir sur les principes constitutionnels examin\u00e9e au cas par cas de mani\u00e8re minutieuse et de ce point de vue, je pense pas qu'on puisse dire que en tout cas au niveau du du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral que les arr\u00eats \u00e0 son sont de nature de coloration politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:10 > 0:24:33) [92%] : \r\nVous avez raison, dire que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral sur la retenue il y a eu tr\u00e8s peu de scrutins invalid\u00e9s quand on voit le nombre de fois o\u00f9 on vote par ann\u00e9e, l'un des cas qui nous a marqu\u00e9 ces derniers mois, c'est l'annulation du vote de l'initiative PDC sur la taxation des des couples mari\u00e9s la le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit mauvaise information, donc les gens ne peuvent pas voter, donc on annule au fond, il met de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:24:33 > 0:25:10) [92%] : \r\nIl met de l'ordre, il indique et je pense que c'est salutaire de ce point de vue que la qualit\u00e9 des informations fournies par les autorit\u00e9s, doit \u00eatre irr\u00e9prochable, lorsque des informations erron\u00e9es sont transmises \u00e0 \u00e0 la population, ce n'est pas admissible dans une d\u00e9mocratie, et c'est ce qu'a rappel\u00e9 le tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans cette affaire et je pense que c'est \u00e0 la Terre mais en tout cas b\u00e9n\u00e9fique pour le processus r\u00e9f\u00e9rendaire j'ajouterais \u00e9galement que si les autorit\u00e9s ont des doutes sur une information, elle doit en faire part, afin que la et la population puisse s'exprimer en toute connaissance de cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:11 > 0:25:15) [95%] : \r\nVincent Martenet on a l'impression que c'est nouveau, c'est le cas, c'est nouveau, c'est une nouvelle tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:15 > 0:25:25) [93%] : \r\nAlors c'est une tendance sans doute par son ampleur, qui est un peu nouvelle, cependant vous pouvez remonter \u00e0 20 ou 30 ans en arri\u00e8re, vous trouverez aussi quelques annulations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:27 > 0:25:28) [79%] : \r\nEn particular et en particules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:25:28 > 0:25:33) [74%] : \r\nJe \u00e7a d\u00e9truit un bus, je ne sais quoi, ce sont des \u00e9l\u00e9ments tout un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:33 > 0:26:04) [90%] : \r\nCommunaux donc si vous voulez, ces arr\u00eats sont effectivement tr\u00e8s int\u00e9ressant, significatif, je pense que c'est l'ampleur de la tendance qui qui est nouvelle, parce ce que l'on peut aussi constater c'est que c'est finalement aussi \u00e0 certains \u00e9gards un souhait du Parlement f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame puisqu'il a facilit\u00e9 l'acc\u00e8s au tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux, il y a une dizaine d'ann\u00e9es maintenant, on en fait les les suites de cette ouverture avec cette ouverture voulue par le Parlement, avec ses arr\u00eats plus nombreux du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:05 > 0:26:19) [91%] : \r\nDonc on permet en somme aux citoyens de recourir quand il estime que le r\u00e9sultat d'un vote non pas n'est pas conforme \u00e0 son Volonte \u00e0 sa volont\u00e9, mais qu'il estime qu'il y a eu des des irr\u00e9gularit\u00e9s, ce qu'il n'y a pas un risque de recourir aigu\u00eb, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:26:20 > 0:27:17) [90%] : \r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre le risque cependant, si l'on examine la la jurisprudence r\u00e9cente du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on constate tout de m\u00eame qu'un qu'un certain nombre d'arr\u00eats, indique l'\u00e9t\u00e9 irr\u00e9gularit\u00e9s qu'un certain nombre de recours sont admis, cela signifie qu'il y a un besoin de protection juridictionnelle et je crois pas qu'on puisse dire, maintenant, de but en blanc qu'il y a recours te de la part des citoyens, on est un petit peu t\u00f4t pour faire un bilan \u00e0 cet \u00e9gard, mais on constate en tout cas la n\u00e9cessit\u00e9 d'un processus complet, je dirais, avec m\u00eame une phase judiciaire localisation en tout dernier lieu devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral j'ajoute : peut-\u00eatre que sur ce point, c'est \u00e7a me para\u00eet important qu'une juridiction f\u00e9d\u00e9rale puisse se prononcer dans ce qu'on a des contextes tr\u00e8s tendu au niveau local, voire cantonale, comme c'est le cas de Moutiers H pensent que ce serait b\u00e9n\u00e9fique pour tout ce que, ultimement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral soit saisi, dans cette affaire, \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:18 > 0:27:31) [92%] : \r\nVous y voyez pas un risque de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et et pas dans le cas de de Moutier de fragiliser notre syst\u00e8me politique de d\u00e9mocratie directe de fragiliser la la confiance qu'\u00e0 la population dans ce syst\u00e8me et dans ces autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:27:31 > 0:27:52) [92%] : \r\nJe pense que la question de la population repose aussi sur sur les garanties qui doivent \u00eatre respect\u00e9es par les autorit\u00e9s politiques et de ce point de vue-l\u00e0 cette confiance, elle repose sur un grand nombre d'\u00e9l\u00e9ments \u00e9videmment syst\u00e9matiquement les d\u00e9cisions populaires sont cass\u00e9s par par des juges, les probl\u00e9matiques, mais on n'en est pas l\u00e0, loin de l\u00e0, j'ai envie de lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:27:53 > 0:28:10) [94%] : \r\nMais cette confiance, je crois qu'elle ne tiendra que s'il y a \u00e9galement un regard externe ind\u00e9pendant du juge en fin de compte, c'est en tout temps, la confiance dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique et je crois que non ce toutes, il y a une place pour des juges pour un contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:12 > 0:28:18) [95%] : \r\nVincent Martenet, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci pour ces \u00e9claircissements, ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:28:18 > 0:28:19) [100%] : \r\nExcellente journ\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:23 > 0:28:56) [90%] : \r\n\u00e0 7 heures 24 est tr\u00e8s exactement, retour \u00e0 notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Renan, nous sommes \u00e0 la Ferme des Tilleuls, on est l\u00e0 jusqu'\u00e0 8 heures n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous voir nous rejoindre Martine Clerc est avec nous bonjour Martine, bonjour Romaine, avec vous on va \u00e9voquer les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Vaud avec une particularit\u00e9, comme on en parlait hier pour Gen\u00e8ve, Vaud a droit \u00e0 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au Conseil national, une croissance d\u00e9mographique qui permet ce ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire, un 19\u00e8me fauteuil qui est \u00e9videmment tr\u00e8s convoit\u00e9 Martine par les par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:56 > 0:29:19) [87%] : \r\nSi \u00e7a vous vous en doutez, chaque partie s'y installeraient bien dans ce fauteuil suppl\u00e9mentaires mais ce sont les verts qui semblait mieux plac\u00e9, contexte oblige, ils se prennent m\u00eame \u00e0 r\u00eaver dans 4\u00e8me fauteuil \u00e0 Berne leur liste, ils l'ont voulue la plus rassembleuse possible il y a de la rel\u00e8ve des candidats m\u00e9diatis\u00e9e, la parit\u00e9 hommes- femmes, ajoutez encore la locomotive, Daniel Br\u00e9laz, l'inamovible Daniel Br\u00e9laz qui a promis de laisser sa place en cours de l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:19 > 0:29:28) [88%] : \r\nOuais, les Verts qui vont sans doute surfer sur la vague du m\u00eame nom dans ce contexte, Martine que peuvent esp\u00e9rer les 2 grands partis que sont dans ce canton, le PLR et le Parti socialiste, alors c'est de grands parcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:28 > 0:29:56) [90%] : \r\nQui ont chacun le m\u00eame nombre d'\u00e9lus \u00e0 Berne, ils esp\u00e8rent en avoir un de plus pour devenir le 1er parti du canton avec quelques jolies cartes \u00e0 jouer, les poids lourds qui les envoient dans la bataille \u00e0 gauche Pierre-Yves Maillard, \u00e0 droite, Jacqueline de quattro un beau duel en perspective entre anciens coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat maintenant les diff\u00e9rences, h\u00e9 ben, ce sont les strat\u00e9gies, la gauche part souder le camp bourgeois c'est la dispersion, comme en 2015 Le PLR s'est Pence \u00e9lu n'est pas d'alliance avec l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:56 > 0:29:59) [84%] : \r\nDes partis ambitieux Martine longtemps chacun r\u00eave de gagner ce si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:59 > 0:30:45) [91%] : \r\nQu'est ce qui sera d\u00e9terminant sur quoi \u00e7a va se jouer, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait bien se jouer au centre de l'\u00e9chiquier, car l'unique si\u00e8ge du PDC est au coeur de toutes les convoitises, le voyage controvers\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord, est pass\u00e9 par l\u00e0, Romaine, hein, quel sera son impact : l'impact de cette pol\u00e9mique sur les \u00e9lecteurs, c'est le grand point d'interrogation autre incertitude toujours au Centre c'est le sort du si\u00e8ge du de la Verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, malgr\u00e9 la vague verte, la conseill\u00e8re nationale se dit inqui\u00e8te son parti n'a pas autant la cote ici qu'en Suisse al\u00e9manique, enfin un mot sur l'extr\u00eame gauche \u00e9galement, l\u00e0 aussi, les petites formations se mobilisent le Parti ouvrier populaire le P, P et Ensemble \u00e0 gauche pr\u00e9sentent chacun une liste avec pour objectif de d\u00e9crocher un si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale comme autant de Josef Zisyadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:45 > 0:30:55) [89%] : \r\nAlors \u00e7a Martine sait pour le Conseil national, la course aux \u00c9tats aussi sera int\u00e9ressante \u00e0 suivre, a eu enfin, il y aura un coup de sac forc\u00e9ment puisque G\u00e9raldine Savary a annonc\u00e9 son son retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:55 > 0:31:30) [91%] : \r\nEt du coup le PLR Olivier Fran\u00e7ais et le seul sortant \u00e0 se repr\u00e9senter, il n'aura pas toutes les voix de la droite au 1er tour l'UDC a mis sur sa route non pas un mais 2 candidats quant \u00e0 la gauche, elle mise sur un ticket 100 pourcent f\u00e9minin avec Ada Marra la socialiste Ad\u00e8le Thorens la verte, mais ce sera rude, hein, de retrouver la situation d'avant 2015 quand si\u00e9geaient ensemble aux \u00c9tats, l'\u00e9cologiste Luc Recordon L APS G\u00e9raldine Savary reste donc \u00e0 savoir qui occupera ce si\u00e8ge de la gauche, c'est la grande question et du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on se prend m\u00eame \u00e0 esp\u00e9rer faire passer Ad\u00e8le Torrance devant l'alli\u00e9 socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:30 > 0:31:55) [92%] : \r\nPassionnant donc \u00e9galement dans le canton de Vaud puisqu'on le disait hier pour Gen\u00e8ve lundi, nous serons \u00e0 Martigny \u00e0 l'enseigne de de cette op\u00e9ration G\u00e9nie suisse et je crois qu'on va aller ce sera pas piqu\u00e9e des vers, non plus, merci beaucoup \u00e0 vous Martine Clerc pour ce ce d\u00e9cryptage des enjeux politiques, dans le canton de Vaud pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 7 heures 27 Xavier Alonso rejoint bonjour Xavier bonjour, votre invit\u00e9 ce matin, on peut le dire, c'est un enfant du pays, un enfant de renom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:55 > 0:32:29) [90%] : \r\nOui, Carlos L\u00e9al et la figure de l'enfant de renom qui a os\u00e9 r\u00eaver plus grand carr\u00e9ment l'Am\u00e9rique dans les ann\u00e9es 90, il est le du leader de Sens Unik le rap explose, la Suisse est dans le coup gr\u00e2ce \u00e0 1020 renonce sens unique partage l'affiche avec NTM, MC Solaar \u00e0 la fin du groupe Carlos L\u00e9al devient com\u00e9dien entre Z\u00fcrich, Paris, Madrid, puis finalement Hollywood en ce moment, il tourne la premi\u00e8re saison, d'une s\u00e9rie pour Showtime, une grande cha\u00eene de TV am\u00e9ricaine et en 2020, au cin\u00e9ma, elle sera \u00e0 l'affiche d'un polar politique aux c\u00f4t\u00e9s de Ben Affleck, rien de moins et l\u00e0 tout de suite, il est avec nous depuis Los-Angeles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:29 > 0:32:36) [90%] : \r\nEn Direct de Los Angeles, Renan, Los Angeles, toute une histoire avec Carlos Real qui sera avec nous dans un tout petit instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:38 > 0:33:14) [92%] : \r\nUn mot de la m\u00e9t\u00e9o, pour vous dire que ce vendredi sera bien ensoleill\u00e9, avec des et temp\u00e9ratures toujours aussi estival pour ces derniers jours du mois d'ao\u00fbt, cet apr\u00e8s- midi des cumulus quand m\u00eame \u00e0 pr\u00e9voir en montagne avec un faible risque d'orages c\u00f4t\u00e9 mercure 17 degr\u00e9s ce matin 28 cet apr\u00e8s- midi en plaine jusqu'\u00e0 30 en Valais une faible bise est possible sur le plateau un mot du week- end samedi exactement le m\u00eame type de temps soleil et risque d'orages l'apr\u00e8s- midi en montagne, des orages qui pourraient aussi toucher la plaine et puis une d\u00e9gradation arrivera dimanche des averses et des orages, nous tomberons dessus en cours d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:17 > 0:33:25) [89%] : \r\nAvec l'agence immobili\u00e8re n\u00e9o- le sp\u00e9cialiste de la vente immobili\u00e8re proche de chez vous, N. H. Point CH 7 heures 29 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:28 > 0:35:19) [92%] : \r\nIl \u00e9tait belle de l'enfant Marielle savoir il \u00e9tait le visage du mouvement des parapluies en 2014 l'opposant hongkongais choix Wong a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon son parti, pas de commentaire du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, mais cet \u00e9v\u00e9nement intervient \u00e0 la veille d'une nouvelle manifestation prod\u00e9mocratie dans la m\u00e9gapole financi\u00e8re autre mobilisation en vue aujourd'hui \u00e0 Moutier les autonomistes appellent \u00e0 d\u00e9filer en noir pour marquer les obs\u00e8ques de la d\u00e9mocratie, un mouvement contre la d\u00e9cision du tribunal administratif bernois qui annule le vote sur le transfert de la ville, dans le canton du Jura, 3 anciens chefs de la gu\u00e9rilla des Farc reprennent les armes en Colombie, il l'annonce sur YouTube et accuse Bogota d'avoir trahi l'accord de paix conclu en 2016 le pr\u00e9sident Ivan Duque et met en place une unit\u00e9 sp\u00e9ciale pour les poursuivre un ouragan menace la Floride aux \u00c9tats-Unis Dorian se renforce dans les Cara\u00efbes et pourrait toucher les c\u00f4tes de l'\u00c9tat am\u00e9ricain d\u00e8s lundi une partie de la G\u00e9orgie, aussi, est en \u00e9tat d'urgence donald Trump lui annule un voyage en Pologne pour se concentrer sur ce danger 69 porte d\u00e9fectueuse sur les wagons des CFF, c'est le r\u00e9sultat du contr\u00f4le sp\u00e9cial entrepris apr\u00e8s l'accident qui a tu\u00e9, un contr\u00f4leur en Argovie dans cette qui a le dispositif anti- pincement n'a carr\u00e9ment pas fonctionner des probl\u00e8mes d\u00e9sormais, assure l'entreprise de transport, les \u00c9glises protestantes de Suisse doivent dire oui au mariage pour tous leurs conseils leur recommande de c\u00e9l\u00e9brer des unions de personnes de m\u00eame sexe mais chaque Pasteur pourra garder sa libert\u00e9 de conscience, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se prononcera le 4 novembre c'est sa premi\u00e8re r\u00e9compense dans l'un des principaux festivals europ\u00e9ens de cin\u00e9ma Pedro Almodovar a re\u00e7u un Lion d'or hier \u00e0 la Mostra de Venise, une statuette pour saluer son c\u00e9l\u00e8bre film Femmes au bord de la crise de nerfs, sorti en 1988 et enfin ces 2 victoires suisses hier soir \u00e0 l'US Open, celle de B\u00e9linda Bencic contre la Fran\u00e7aise Aliz\u00e9 Cornet et celle de Stan Wawrinka face \u00e0 un autre Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy Henri Laaksonen par contre, est \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:28 > 0:35:49) [88%] : \r\nMuni de ses baguettes le Damien Iveco recherche l'invisible sous nos pieds, entre son mari et ses sept enfants la sculptrice Sylvie Raimu r\u00e9alise dans son atelier de la campagne genevoise de po\u00e9tiques, personnages en bronze, d\u00e9couvrir leurs histoires dans la nouvelle saison de Passe-moi les jumelles ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:55 > 0:36:08) [89%] : \r\nEt retour ici, \u00e0 la ferme d\u00e8s Tilleuls en Direct et en public \u00e0 Renan Carlos L\u00e9al, ex- leader de Sens Unik com\u00e9dien aux \u00c9tats-Unis et enfants de renom et notre invit\u00e9 en Direct de Los Angeles, Xavier Alonso \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:08 > 0:36:25) [91%] : \r\nCarlos L\u00e9al, bonjour, vous \u00eates d\u00e9sormais \u00e9tabli \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 vous poursuivez votre carri\u00e8re de com\u00e9dien, on l'a dit et vous l'enfant de renom, ville \u00e0 laquelle vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9, j'ai envie de recycler un vieux proverbe sur la banlieue, on peut quitter mais Renan ne vous quitte jamais, c'est \u00e7a : Carlos L\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:28 > 0:37:44) [90%] : \r\nExactement, c'est \u00e7a, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s heureux et tr\u00e8s fier d'avoir grandi \u00e0 Renault j'estime m\u00eame avoir eu de la chance, en fait d'avoir grandi Arnaud puisque pass\u00e9 ses jeunes ann\u00e9es dans un telle Bouillon de culture, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un Avantage : moi, je ne voyais pas cette ville avec un regard analytique, je la vivais en tant qu'enfant, fils d'immigr\u00e9s et c'est vrai que de grandir dans une tour, o\u00f9 la plupart des noms sur les bo\u00eetes aux lettres \u00e9taient des noms exotiques, h\u00e9 ben, je trouvais \u00e7a, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s chouette, \u00e7a m'a, je crois que \u00e7a m'a ouvert un petit peu le regard sur le monde, il faut savoir aussi que ce que disait Fr\u00e9d\u00e9ric c'est tout \u00e0 fait vrai oh, du point de vue culinaire c'est quand m\u00eame fantastique, je crois que la premi\u00e8re fois que j'ai manger du serpent ou du crocodile, je devais avoir 8 ans je pense que la pizza de ma voisine du dessus, madame constituait eau c'\u00e9tait la meilleure pizza que j'ai jamais go\u00fbt\u00e9 de ma vie et, et, en effet, bah, toutes ces non seulement toutes ces cultures, toutes ces cuisines toutes ces musiques aussi puisque ces gens-l\u00e0 partait en vacances, on \u00e9tait revenu avec des musiques de chez eux, ah bah, \u00e7a m'a vraiment \u00e7a et \u00e7a \u00e9largit mon mon ma vision sur le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:45 > 0:37:52) [92%] : \r\nCarlos L\u00e9al en 2019 quels sont encore vos Liens avec Renan vous y avez sans doute de la famille, des amis, vous revenez souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:56 > 0:38:54) [90%] : \r\nJe reviens d\u00e8s que je peux, c'est moins facile parce que c'est quand m\u00eame loin je trouve Saint-Gelais s', ma m\u00e8re est toujours \u00e0 Renan, elle vit entre Renault et l'Espagne, j'ai des amis, des amis de longue date des amis d'enfance, des amis que je n'oublierai jamais qui sont toujours des amis Roland a beaucoup chang\u00e9 bien s\u00fbr mon id\u00e9e de de cette vie- l\u00e0 aussi a chang\u00e9 puisque ben \u00e9videmment moins j'avais d'abord Renan comme une sorte de carte postale nostalgique mais mais c'est une ville qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et tant mieux d'ailleurs, je trouve que c'est, c'est plut\u00f4t bien, lorsque j'y reviens, je me sens toujours aussi \u00e0 l'aise en fait, j'ai l'impression que c'est une ville qui appartient \u00e0 tout le monde et puis alors, bien s\u00fbr, il y a pas que Renan et \u00e0 Lausanne il y a, il y a tout cet entourage mais mais je dois dire que le c\u00f4t\u00e9 nostalgique, c'est essentiellement quand je me balade dans les rues de renom et forc\u00e9ment et j'un j'et je pense que cette ville, revenons \u00e0 une \u00e9volution qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:56 > 0:39:16) [84%] : \r\nOui, justement, Renan, est une ville qui grandit, elle a chang\u00e9 de statut, quand vous y a-t-il, elle \u00e9tait ouvri\u00e8re, les choses allaient mal, elles \u00e9taient multiculturels banlieusarde dans le mauvais, mauvais sens du terme en 2 en 2019, elle est devenue branch\u00e9e cr\u00e9atif bouillonnant de culture avec notamment une \u00e9cole d'art, vous appr\u00e9ciez ce changement de statut tout ce symbole par exemple autour de l'usine, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:19 > 0:40:05) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, j'appr\u00e9cie beaucoup ce changement pour moi, c'est une sorte de boomerang par rapport \u00e0 l'histoire et quand j'\u00e9tais gosse, j'allais voir mes parents \u00e0 la cantine de lire, il faut savoir que Lire Il qui \u00e9tait cette gigantesque usine de textile, dans laquelle la plupart des employ\u00e9es \u00e9taient des immigr\u00e9s bah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un petit peu une sorte de centre n\u00e9vralgique, ouvrier en plein coeur de renom, aujourd'hui c'est devenu cette \u00e9cole d'art, et je trouve que c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau clin d'oeil \u00e0 l'histoire et je je suis ravi de voir que de cette \u00e9cole d'art sortent des des gros talents, des gens qui ont \u00e9norm\u00e9ment de talent et qui d'ailleurs dont le talent, voyage \u00e0 travers le monde et je suis tr\u00e8s content de voir cette \u00e9volution l\u00e0 bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:07 > 0:40:12) [92%] : \r\nQuand vous pensez \u00e0 Redon et \u00e0 sens unique, \u00e0 vos jeunes ann\u00e9es est-ce qu'il y a un morceau qui vous revient en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:16 > 0:40:38) [87%] : \r\nOui, il y a beaucoup de morceaux, il y en a qui parlent de choses plut\u00f4t dark plut\u00f4t n\u00e9gative, parce que c'est vrai que Renan, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, c'\u00e9tait pas mal de probl\u00e8mes mais mais il y a aussi des morceaux qui bah, qui sont plut\u00f4t positifs, enthousiaste, l\u00e0 il y a un par exemple ce qu'on te donne c'est un titre qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:39 > 0:40:49) [89%] : \r\nQui m'qui commence par originaire du 1020 Roland top vide ou bien le vent qui raconte un petit peu l'histoire de la culture Hip-Hop de ce d\u00e9but des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:49 > 0:41:08) [74%] : \r\n2000 et 80 vous allez go\u00fbter les on va en \u00e9couter un petit extrait kway ou risque donc parler d'un apr\u00e8s il est a face pas ce massacre \u00e9tait pour des tentatives sur une burqa, celle de son corps, gravit\u00e9 et les exploitants promettait pourtant bel et m\u00eame s'attelant truc dans lequel il va chercher le lait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:08 > 0:41:15) [91%] : \r\nCarlos L\u00e9al, vous avez quitt\u00e9 la Suisse pour grandir et ce que Sens Unik aurait d\u00fb quitter la Suisse aussi pour faire une plus grande carri\u00e8re est-ce que vous avez des regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:15 > 0:41:19) [70%] : \r\nEt les pi\u00e8ces passer d\u00e9monter la gueule ou faire du causera des pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:19 > 0:42:16) [91%] : \r\nBah, ce qui se passe avec la Suisse romande, c'est que les artistes en Suisse romande, si il ne quitte pas un certain moment, la Suisse, en tous cas pour aller \u00e0 Paris par exemple, il est difficile d'avoir en continuit\u00e9, l'amour du public suisse Romand ou l'amour du public suisse, moi je dis doit dire qu'on a eu pas mal de chance avec son unique puisqu'on a toujours eu le soutien du public suisse, mais, mais \u00e7a ne suffit pas, donc c'est vrai que lorsqu'on a des r\u00eaves, un petit peu plus ambitieux, on essaie de de s'en aller mais je dois dire que les talents qui existent en Suisse, je suis toujours tr\u00e8s admiratif parce qu'en fait on a beaucoup d'humilit\u00e9 en Suisse romande, mais on a aussi beaucoup de talent et parfois on essaie trop de plaire \u00e0 la France, on essaye de se plier en 4 pour leur plaire alors que alors qu'est ce qu'on fait, c'est tr\u00e8s bien et, parfois, peut-\u00eatre qu'on devrait un petit peu ignor\u00e9 les Fran\u00e7ais ou sont foutre de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'ils nous respectent un petit peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:17 > 0:42:27) [86%] : \r\nVous \u00eates aujourd'hui \u00e9tabli \u00e0 Hollywood, vous poursuivez votre carri\u00e8re d'acteur, vous avez 49 ans votre double culture, suisse et espagnole, donc europ\u00e9enne est-ce qu'elle vous sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:30 > 0:43:04) [90%] : \r\nOh oui, elle me sert, et d'ailleurs d'avoir grandi \u00e0 renonce \u00e0 Monsieur Rossi, puisque j'ai appris l'italien avec tous mes voisins siciliens et napolitains, j'ai appris l'allemand parce que c'\u00e9tait une obligation \u00e0 l'\u00e9cole j'ai appris l'anglais parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on veut un petit peu sortir de la Suisse, on apprend l'anglais aujourd'hui ici \u00e0 Hollywood, je joue, je joue des r\u00f4les d'Italiens je joue des r\u00f4les l'espagnol des r\u00f4les de latinos se d\u00e9roule de fran\u00e7ais, donc c'est un petit peu un outil assez positif dans le fond d'avoir grandi dans une ville aussi \u00e9clectique que Renan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:06 > 0:43:19) [91%] : \r\nEt vous avez tourn\u00e9 derni\u00e8rement avec Ben Affleck notamment et William faux J\u00e9r\u00f4me des Stars internationales, j'ai envie de vous poser une question toute simple de femmes, c'est comment de tourner avec des Stars, \u00e7a fait quoi quand on les rencontre \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:23 > 0:44:15) [89%] : \r\nBon g\u00e9n\u00e9ralement ils ont leur machine \u00e0 caf\u00e9 dans leur petite loge et moi j'ai ma machine \u00e0 caf\u00e9 dans ma petite loge mais \u00e9videmment quand ils les rencontrent sur le 7 qu'est ce que \u00e7a fait, je crois que ce qui compte \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est la qualit\u00e9 de de ce qui est important tant qu'acteur apr\u00e8s \u00e9videmment si tu peux tchatcher avec eux, on a plein de on a plein d'chose \u00e0 raconter qu'est ce que \u00e7a fait, bon, moi j'ai il y a des r\u00eaves qui se sont r\u00e9alis\u00e9es joue, je r\u00eavais de tourner avec Al Pacino, j'ai r\u00e9alis\u00e9 ce r\u00eave en d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est pas grand- chose, c'est une sc\u00e8ne mais c'est Al Pacino \u00e9gal c'est le le roi mafieux italiens de New York, et et voil\u00e0 et maintenant je crois qu'il faut, il faut ne pas avoir les genoux qui tremblent, ce qui compte c'est le talent, et ce qui compte, c'est pas au final ta notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:17 > 0:44:26) [86%] : \r\nEst ce que Carlos L\u00e9al, de 2019 aurait quelque chose \u00e0 dire \u00e0 tous les Carlos L\u00e9al, qui ont aujourd'hui, dit 16 17 18 ans qui habitent Renan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:31 > 0:45:24) [89%] : \r\nOui, je pense que la premi\u00e8re chose c'est de respecter l'endroit dans lequel tu grandis alors saisi, non, non et vous m'avez pas appelle \u00e0 ne pas respecter l'endroit dans lequel tu grandis aussi en bas \u00e0 respecter Terrel en fait m\u00eame si tu vis dans une petite ville si tu grandis dans une petite ville, \u00e7a ne veut pas dire que tes r\u00eaves n'ont pas l'envergure qu'ils doivent avoir pour aller plus loin et puis moi, je n'aurais j'aurais toujours un regard positif sur la Suisse et sur an et et \u00e9videmment j'ai r\u00eav\u00e9 de plus grand, mais \u00e7a ne veut pas dire que je suis devenu plus grand forc\u00e9ment je suis je suis content d'\u00eatre un enfant de renom, encore aujourd'hui, m\u00eame si derri\u00e8re moi, il y a les tours de la dans Los Angeles, d'ailleurs c'est pas vrai, derri\u00e8re moi, il y a un \u00e9cran Vert sur lequel sont projet\u00e9es d\u00e9pose tour de Los Angeles, mais je suis quand m\u00eame Alaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:26 > 0:45:27) [100%] : \r\nMerci Carlos L\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:34 > 0:45:36) [90%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:38 > 0:46:21) [92%] : \r\nJ'ai eu la chance de grandir, a renonc\u00e9 de ville qui appartient \u00e0 tout le monde l'hommage de Carlos L\u00e9al, \u00e0 la ville de son enfance dans laquelle nous nous sommes toute la journ\u00e9e, la RTS Info Carlos L\u00e9al avec nous en Direct de Los-Angeles c'est pour \u00e7a que vous entendez ce petit ce petit temps de latence entre ses r\u00e9ponses et les n\u00f4tres, c'est \u00e9videmment \u00e0 cause la du satellite mais c'est pas grave du tout, parce qu'on est tr\u00e8s content de vous avoir Carlos L\u00e9al, jusqu'\u00e0 8 heures avec nous, on retrouvera la revue de presse tout \u00e0 l'heure, vous pourrez intervenir \u00e0 7 heures 43 c'est l'heure de Alter \u00c9co, qui est aussi \u00e0 l'heure de de g\u00e9nie suisse Friedrich ma\u00efs Renan, on l'a dit, c'est une ville tourn\u00e9e depuis toujours vers l'industrie, mais ce n'est pas que du pass\u00e9, c'est aussi un v\u00e9ritable pari sur l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:21 > 0:47:12) [89%] : \r\nOui, voyez-vous, le lac juste l\u00e0, derri\u00e8re vous, enfin, devant vous, derri\u00e8re moi, devant la Ferme des Tilleuls, \u00e7a n'est pas un \u00e9cran Vert, \u00e7a n'est pas l'oc\u00e9an Pacifique, non plus, c'est le d\u00e9veloppement de cette ville, ce lac ferroviaire comme l'appelle joliment les urbanistes, le rail est intimement de li\u00e9 \u00e0 la ville de renom, le rail, c'est environ s'10 pourcent de la superficie de renom, autant dire qu'on ne peut ignorer ni son pass\u00e9 ni son avenir quand on se penche sur l'\u00e9conomie, le pass\u00e9 d'abord si Renault est une ville industrielle, ouvri\u00e8re et m\u00e9tiss\u00e9e, h\u00e9 bien c'est \u00e0 l'origine bien gr\u00e2ce \u00e0 lui, le train ici parmi les plus anciens retrait\u00e9s, vous retrouverez peut-\u00eatre des Suisses al\u00e9maniques venu il y a longtemps, dans le sillage du CFF ensuite prenons l'international 50 pourcent de sa population \u00e9trang\u00e8re les devenu car les entreprises qui s'y installer, on fait venir de la main-d'heures depuis l'Italie, et bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:12 > 0:47:20) [91%] : \r\nOui alors un pass\u00e9 industriel et m\u00e9tiss\u00e9e qui tourne autour de de ce chemin de fer, vous le disiez, mais c'est pas seulement du pass\u00e9, c'est aussi l'avenir de renom Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:20 > 0:47:54) [88%] : \r\nOui, car bien s\u00fbr transformation industrielle oblige Renault a perdu des emplois, mais reste tourn\u00e9e vers le secteur secondaire aujourd'hui, Renault a cass\u00e9 et continue de casser un grand nombre de clich\u00e9s depuis une d\u00e9cennie, banlieue malfam\u00e9 de Lausanne, on l'a dit, o\u00f9 l'on s'ennuie tout cela change, Dominique Choffat, on parlait tout-\u00e0-l'heure gr\u00e2ce \u00e0 une politique de d\u00e9veloppement pour rendre non beaucoup plus attractive, il y a cette Ferme des Tilleuls, o\u00f9 nous sommes, bien s\u00fbr, mais aussi le march\u00e9 urbain des bars, une population jeune, 10 de Start-Up peur ou d'entrepreneurs et d'\u00e9tudiants bien s\u00fbr Renan re\u00e7oit chaque semaine des demandes spontan\u00e9es de soci\u00e9t\u00e9s qui souhaitent s'installer et \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:54 > 0:47:57) [92%] : \r\nAlors le succ\u00e8s est de retour, mais il y a encore quand m\u00eame du chemin \u00e0 parcourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:47:58 > 0:48:35) [91%] : \r\nOui, il y a la question du logement bien s\u00fbr, la ville compte sur les gros projets immobiliers et l\u00e0 encore, retour au rail, le grand projet d'infrastructure, c'est l'imposante nouvelle gare de renom et les logements pr\u00e9vus par les CFF cette gare d'ailleurs, c'est la guerre des grandes \u00e9coles, universit\u00e9s de Lausanne et PFL et mais avec un b\u00e9mol pour l'heure, les CFF ont supprim\u00e9 la connexion qui va directement \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport, ce qui n'arrange pas la mobilit\u00e9 internationale pour les grandes \u00e9coles mais qui sait, en construisant des quais de gare de 400 m\u00e8tres de long, les CFF pr\u00e9voit-il peut-\u00eatre le retour des trains doubles des grandes lignes ferroviaires, je vous le disais, pour parler du pass\u00e9 comme de l'avenir de renom, un seul chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:35 > 0:48:40) [83%] : \r\nLe chemin de fer, bienvenue au bord du lac ferroviaire c'\u00e9tait Alter \u00c9co lundi Fr\u00e9d\u00e9ric lundi de Martignas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:40 > 0:48:45) [94%] : \r\nEt nous serons Martini et je vous parlerai du formidable d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion dans les sciences de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:45 > 0:48:55) [91%] : \r\nOn se r\u00e9jouit 7 heures 44 on va passer \u00e0 la revue de presse puisque Val\u00e9rie Drou est avec nous, Val\u00e9rie, une presse qui commente alors abondamment l'annulation du vote sur l'appartenance cantonale de de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:55 > 0:50:16) [91%] : \r\nMoutier a meilleur temps d'attendre pour avoir un nouveau scrutin en scrutin propres dit l\u00e0 Bernard Zeitung un scrutin avec plus une plus \u00e9troite surveillance de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et une conf\u00e9d\u00e9ration qui doit aussi s'impliquer davantage pour apaiser la situation, la question jurassienne m\u00e9rite une conclusion incontestable pour l'\u00e9ditorial du temps, elle ne peut passer que par un nouveau vote et rapidement et \u00e7a ne passera pas par des recours, estime le journal, un nouveau vote, c'est la seule solution aussi pour l'\u00e9ditorial du Bund et du Tages-Anzeiger ce dossier \u00e9tant stress test pour la d\u00e9mocratie directe en stress tests incontournable I encore rat\u00e9, s'exclame S\u00e9bastien Jubin dans 24 heures, c'est un sentiment d'impuissance qui domine aujourd'hui et pas s\u00fbr en revanche ici qu'un nouveau scrutin r\u00e9solve la question, estime le journaliste nos institutions dit-il permettront toujours des recours, le verdict de la justice bernoise ne surprend personne dit Pierre-Alain branding offert dans le Journal du Jura pour un nouveau vote, il faut en tout cas, dit-il, des mesures strictes tant celle du 1er scrutin tenait de la plaisanterie, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Quotidien Jurassien on d\u00e9plore le temps long, de la justice, il fait le jeu des anti- s\u00e9paratiste qui cherche \u00e0 retarder \u00e9crire Michel Klein, qui cherche \u00e0 retarder l'\u00e9ch\u00e9ance de l'in\u00e9vitable passage de la ville autonomistes dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:16 > 0:50:26) [92%] : \r\nQuand je pense qu'on a os\u00e9 parfois titr\u00e9 : la fin de la question jurassienne parce qu'on n'a pas fini d'en parler dans la NZZ ce matin un questionnement sur un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique, la militante du climat Greta tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:50:26 > 0:51:11) [91%] : \r\nLa jeune Su\u00e9doise offre tout ce dont les m\u00e9dias ont besoin, lit-on la personnalisation de la politique qui devient \u00e9motionnel, la tante religieuse du d\u00e9sastre de la catastrophe climatique et le programme asc\u00e9tique pour sauver le monde, c'est presque Hollywood le journal d\u00e9nonce le r\u00e8gne de la peur des nouvelles anxiog\u00e8nes dans les m\u00e9dias de masse alors coup Bono \u00e0 qui profite cette religion verte de substitution se demande la NZZ h\u00e9 bien aux \u00e9lites \u00e9cologistes qui proph\u00e9tisent cette apocalypse car rien ne se vend mieux dans notre soci\u00e9t\u00e9, que l'\u00e9cologie et l'agriculture biologique et Hollywood, on y revient, a depuis longtemps pris la main ces Stars et starlettes nous pr\u00e9sente le sauvetage du monde comment bon divertissement Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:11 > 0:51:39) [86%] : \r\nOui, je trouve alors \u00e0 \u00e9videmment, c'est un peu un peu prendre parti, \u00e9videmment, mais je trouve assez incroyable qu'on a tous cette entreprise de d\u00e9cr\u00e9dibilisation de Greta Thunberg par sur son voyage en voilier jusqu'\u00e0 New York, on a eu le exemple c\u00e9l\u00e8bres Laurent Alexandre qui disait oui enfin, personne ne peut voyager s'\u00e9litiste, etc, c'est une mauvaise foi quand m\u00eame assez crasse parce qu'on sait tr\u00e8s bien que c'est un symbole personne aller en voilier c'est juste un symbole, c'est juste une voil\u00e0 Nicole et il s'en fait une fois de plus, on tue le messager c'est une meilleure, un meilleur moyen pour pas vraiment parler du message qui est l'\u00e9tat du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:39 > 0:51:54) [91%] : \r\nCarlos L\u00e9al ce message, il est beaucoup port\u00e9 en effet par les Stars de Hollywood, vous diriez que c'est de la com de la de la pub du greenwashing, comme on dit, et c'est pas fran\u00e7ais mais tant pis, ou c'est un r\u00f4le essentiel de gens qui porte un message et qui peuvent \u00eatre entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:57 > 0:52:51) [91%] : \r\nIl faut savoir qu'en Californie, les gens sont tr\u00e8s port\u00e9s sur l'\u00e9cologie, les gens sont tr\u00e8s Green, dans le fond, bon malheureusement il y en a beaucoup qui poss\u00e8de de bagnoles, mais c'est pas ce que tu peux rien faire sans voiture ici mais la Californie c'est c'est c'est beaucoup, beaucoup de nature beaucoup de nature qui est tr\u00e8s bien pr\u00e9serv\u00e9 et les gens sont ici aussi pour cette nature l\u00e0 donc, les gens ont vraiment le regard port\u00e9 sur l'\u00e9cologie et la Californie, c'est un petit peu un pays \u00e0 part, on est pas dans l'Am\u00e9rique de Trump, on est vraiment dans une sorte d'Am\u00e9rique \u00e0 quoi et bon malheureusement l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui plut\u00f4t une tr\u00e8s mauvaise image gr\u00e2ce \u00e0 ce pr\u00e9sident qui part compl\u00e8tement en vrille mais voil\u00e0, oui, l'\u00e9cologie, ici on en parlait, et c'est normal que les les vedettes t\u00e9l\u00e9 Star l'Star de Hollywood se se penche sur ce sujet, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:53 > 0:53:02) [91%] : \r\n2, on continue la la revue de presse avec de 2 grandes enqu\u00eates, ce matin, les d\u00e9boires de la marque suisse Heidi Point com et puis le renouveau de Nestl\u00e9 Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:02 > 0:53:47) [89%] : \r\nLe g\u00e9ant de l'agroalimentaire est pass\u00e9 \u00e0 la loupe du temps ce matin pour 3 grandes pages sur la chronique d'une renaissance, il y a 3 ans, la multinationale a chang\u00e9 de patron \u00e0 \u00e9tait alors en perte de vitesse, dit le journal, mais depuis la nomination de Marc Schneider \u00e0 sa t\u00eate, Nestl\u00e9 a vu son action grimper de 54 pourcent en grand dossier tr\u00e8s lisible dans 7 petits chapitres illustr\u00e9s la mani\u00e8re dont je vid\u00e9o il y a des gros pixels et puis Marc Schneider en super- h\u00e9ros comme Mario, un peu entre apprentissage coup d'\u00e9clat et lifting, on suit toutes les \u00e9tapes, apr\u00e8s le coup d'\u00e9clat, le coup d'arr\u00eat peut-\u00eatre la marque suisse de v\u00eatements Heidi Point com est en difficult\u00e9 financi\u00e8re, une enqu\u00eate cette fois-ci de neuch\u00e2telois ARC Info des difficult\u00e9s qui sont alourdies par une atmosph\u00e8re de plomb sur fond d'accusations de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:47 > 0:53:49) [89%] : \r\nDans le canton de Vaud des curateurs volontaire, \u00e9crit Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:49 > 0:54:19) [89%] : \r\nSix les 1400 francs que l'\u00c9tat leur verse pour leur service est d\u00e9sormais tax\u00e9s par le Fisc, ce n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ce r\u00f4le de curateurs \u00e9taient impos\u00e9es \u00e0 certains citoyens une femme t\u00e9moigne dans le journal, elle et son mari assume tous les 2 cette fonction et le revenu imposable a augment\u00e9 plus que l'argent c'est le principe que cette femme juge injuste d'autant, souligne 24 heures que les autres fonctions assum\u00e9es, sur la base du volontariat comme les pompiers par exemple, h\u00e9 bien \u00e7a, ce n'est pas tax\u00e9, tant que les volontaires touchent moins de 9000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:19 > 0:54:25) [94%] : \r\nOn va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, nous sommes \u00e0 Renan et \u00e7a s'appelle Carrefour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:25 > 0:55:29) [87%] : \r\nFaut oui Carrefour info journal \u00e9dit\u00e9 par la commune de renom, il para\u00eet 8 fois par ann\u00e9e alors la grande Star du num\u00e9ro actuel, dont une grande photo occupe la une, c'est la piscine de renom, la voie toute jeune encore, en 1969 ann\u00e9e de son ouverture, pas encore les toboggans tournis coton qui font sa r\u00e9putation Carrefour Info- marque ainsi le demi- si\u00e8cle de cette v\u00e9ritable institution \u00e9ditorial est sign\u00e9 lui du pr\u00e9sident du Conseil communal ou Margnat, il fait une comparaison originale si l'\u00c9gypte, dit-il, si l'\u00c9gypte \u00e9tant don du Nil Renan est un don de la gare, comme le disait Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs tout \u00e0 l'heure en haut de la Lagarde ou sa diversit\u00e9 socioculturelle et il se fait six f\u00e9licite que Renan devienne la commune o\u00f9 cohabitent Les hautes \u00e9coles, les Start-Up et toute une dynamique culturelle et puis enfin une rubrique encore qui me pla\u00eet particuli\u00e8rement c'est en premi\u00e8re page, \u00e7a s'appelle Le proverbe du monde alors celui de cette \u00e9dition est en italien \u00e0 cavale Donato Nancy Guarda Imoca merci on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin \u00e0 cheval donn\u00e9, on ne regarde pas les dents, \u00e7a veut dire, il ne faut pas critiquer ce qui est offert en cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:29 > 0:55:39) [90%] : \r\nMerci Val\u00e9rie Carlos L\u00e9al cette piscine, n\u00e9 en 1969 je crois que c'est votre ann\u00e9e de naissance d\u00e9voile pas un secret, excusez-moi, si c'est le cas, vous avez des souvenirs \u00e0 la piscine de Renan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:41 > 0:56:36) [88%] : \r\nBeaucoup de souvenirs \u00e9norm\u00e9ment c'\u00e9tait g\u00e9nial cette piscine et c'est vrai que je me souviens de l'ann\u00e9e o\u00f9 ils ont inaugur\u00e9, il est le 1er toboggan, c'\u00e9tait de la folie puisque je pense que c'\u00e9tait un des premiers toboggan en Suisse certainement et cette piscine, c'\u00e9tait un lieu de r\u00e9union ben tous les gosses de renom et c'\u00e9tait aussi un lieu de drague \u00e9videmment puisque, en costume de bain, on se sent un petit peu et du humeur \u00e0 les filles que d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente, bon bref dans l'eau, tout se passe plus facilement la piscine Dornan c'\u00e9tait aussi cet endroit o\u00f9 on allait pique- niquer, on pique- niquaient parce qu'on n'avait pas assez d'argent pour pour aller se payer des sandwichs \u00e0 la cantine de la piscine, donc comme on d\u00e9barque avec ses go\u00fbts, ces gros pique- nique et comme il y a tellement d'herbe dans cette piscine d'Ornans, on avait presque l'impression d'\u00eatre \u00e0 la campagne, donc vraiment des super chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:37 > 0:56:47) [93%] : \r\nCarlos L\u00e9al, on sent \u00e9norm\u00e9ment d'amour, pas de la nostalgie, je crois, d'amour pour cet endroit o\u00f9 vous avez grandi, votre m\u00e8re, hier encore, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous pensez-y revenir un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:51 > 0:57:35) [92%] : \r\nJouer \u00e0 la p\u00e9tanque pour mes vieux jours, pourquoi pas, ouais avec mais avec mes vieux potes, c'est, c'est une id\u00e9e qui me traverse l'esprit, mon amour pour Renault et un peu na\u00eff aujourd'hui puisque, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est un petit peu comme une carte postale Jean j'en j'en garde que des bons souvenirs, mais bon, \u00e9videmment, je sais qu'il y a, il y a les c\u00f4t\u00e9s positifs et des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs, comme dans chaque endroit du monde mais oui revenir \u00e0 renoncer, c'est pas le bon moment pour moi, je crois, mais y revenir r\u00e9guli\u00e8rement pour voir ma famille et mes amis c'est s\u00fbr y revenir plus tard pour pour pour jouer au th\u00e9\u00e2tre et pour partager des bons moments avec mieux vu mes vieux potes, je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a pourrait \u00eatre oui, \u00e7a pourrait \u00eatre un projet d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:36 > 0:57:49) [88%] : \r\nPourquoi pas Carlos L\u00e9al, il reste encore quelques minutes dans cette matinale, restez avec nous 7 heures 53 Vincent Veillon je trouve plaisir de vous retrouver me sens partager : vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique 100 20 secondes, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:49 > 0:57:54) [88%] : \r\nSans en seconde avec la Mobili\u00e8re assurance et de pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:54 > 0:58:26) [87%] : \r\nLa for\u00eat amazonienne amazonienne, ce n'est pas facile \u00e0 dire, \u00eatre en p\u00e9ril, voil\u00e0 des semaines que des milliers de d\u00e9parts de ce quotidien pour la plupart intentionnel entra\u00eene d'immenses colonnes de fum\u00e9es qui se ressent jusque dans les grandes villes c\u00f4ti\u00e8res et provoque une d\u00e9forestation massive du poumon de la plan\u00e8te, la communaut\u00e9 internationale est tr\u00e8s inqui\u00e8te et doutent ouvertement de la capacit\u00e9 du gouvernement de dire Bolsonaro \u00e0 g\u00e9rer cette probl\u00e9matique dramatique Washington C\u00e9sar de Rego Vidal Pereira Magalhaes, bonjour, bonjour, vous \u00eates br\u00e9silien auront suisse et vous \u00eates un soutien du nouveau pr\u00e9sident, j'allais dire bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:26 > 0:58:30) [82%] : \r\n\u00e0 S\u00e9oul, comme la plupart \u00e9taient pr\u00eats, s'il y a un qui habite en cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:30 > 0:58:38) [95%] : \r\nC'est vrai que la la diaspora br\u00e9silienne de Suisse avaient majoritairement vot\u00e9 pour lui mais sa cote de popularit\u00e9 subit un s\u00e9rieux revers ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:38 > 0:59:08) [83%] : \r\nC'est dommage parce que pourtant il fait exactement ce qu'il a dit qu'il allait faire pendant sa campagne \u00e9lectorale, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire rien, mais il y a un poulain Difool m'en tout cas c'est comme pr\u00e9vu, il laisse les expat agricole gagner tous les jours, quotidiennement de bonne Tr bien fier-t-il sous la for\u00eat pour leur permettait de d\u00e9velopper des gradins Charles de pr\u00eats \u00e0 dire oui, j'arrive, il poursuit la politique de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, mais lui l'assumer et cache pas ses envies \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:08 > 0:59:11) [77%] : \r\nComment \u00e7a, ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vous voulez parler de de Lula, Dilma Rousseff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:11 > 0:59:39) [84%] : \r\nSi on part exemplaire, vous savez, l\u00e0, le projet d'un implanta Sound ground barrage hydro\u00e9lectrique sur la rive gauche de l'Amazonie, et \u00e7a c'est des barrages qui permettront de doper l'agriculture \u00e7a, c'est un projet qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 1013 sodium et les projets de d'ach\u00e8vement de l'autoroute BR 163 qui va relier le nord et le sud du brasier qui va permettent d'exploiter \u00e0 fond l'Amazonie, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 citernes 1006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:39 > 0:59:45) [90%] : \r\nAlors sous le alors on l'a dit \u00e0 maintes reprises la d\u00e9forestation en Amazonie n'est en effet pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:45 > 1:00:11) [86%] : \r\nNon, c'est sur le projet des transformer le Br\u00e9sil un grain Grenchen de \u00e7a date pas d'hier, vous savez, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, la la surface d\u00e9volue \u00e0 la culture du soja Obuasi \u00e7a a augment\u00e9 de 50 pourcent et enfin comme pourcent signe j'a il a simplement d\u00e9cid\u00e9 de terminer le travail et il dit ouvertement emporte quand m\u00eame pas lui en vouloir, d'\u00eatre le seul pr\u00e9sident honn\u00eate de l'histoire du pr\u00e9avis au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:11 > 1:00:16) [92%] : \r\nVous \u00e9voquez le soja une plante qui est cultiv\u00e9e massivement au Br\u00e9sil, mais pas pour nourrir la population la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:00:16 > 1:00:43) [82%] : \r\nCar Anna n'a, aux habitants des femmes vers le syst\u00e8me, pas les moyens pour s'acheter du bon sauvage et du brasier, le soja du brasier, il est destin\u00e9 exclusivement au b\u00e9tail, si on vous savez 70 poussins des Terres agricoles de la plan\u00e8te sont utilis\u00e9es pour produire de quoi nourrir les animaux d'\u00e9levage pour faire de la via Hong dans la peau, \u00e7a on mandat \u00e0 la l'a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 7 et demi durant le dernier demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:00:43 > 1:00:46) [88%] : \r\n\u00e7a, ce sont des des chiffres qui donne un peu le tournis quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:46 > 1:01:13) [87%] : \r\nNon, c'est le progr\u00e8s Esso on peut un compte, lui, c'est comme \u00e7a adieu il a d\u00e9cid\u00e9 club r\u00e9agir il doit produire 10 saura dans une partie est export\u00e9e en Chine pour nourrir des porcs qui Servent \u00e0 nourrir des Chinois qui fabrique des smartphones qui nous permettent de sp\u00e9culer sur les cours du soja tout pr\u00e8s \u00e0 sillonner voil\u00e0 c'est une machine tr\u00e8s bien huil\u00e9e avec de l'huile de palme, mais c'est une machine qui fait d\u00e9faut, un petit peu de fum\u00e9e, elle fait d'\u00e9pais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:01:13 > 1:01:17) [79%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, assez, assez inqui\u00e9tant tout \u00e7a en un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:01:17 > 1:01:39) [79%] : \r\nCe n'est pas inqui\u00e9tant, il ne faut pas vous inqui\u00e9ter tout va rentrer dans l'autre non europ\u00e9ennes, ces probl\u00e8mes en Amazonie, il va ces r\u00e9seaux tout seul magique, commencer votre tout seul malade bien il y aura bient\u00f4t plus tard bonne amazonien et plus d'arbres, plus des d\u00e9fauts \u00e0 \u00e7a un des d\u00e9fauts reste \u00e0 \u00e7a, en plus d'incendies, plus d'un samedi plus pour le \u00e7a on OTAN- a provoqu\u00e9 \u00e0 Sword.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:01:39 > 1:01:49) [87%] : \r\nEt progr\u00e8s, la devise nationale du du prion Washington C\u00e9sar de Rego Vidal Pereira Magalhaes, soutien du gouvernement, j'allais dire Bolsonaro je vous remercie pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:52 > 1:01:54) [86%] : \r\nMerci \u00e0 vous monsieur, dont j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:01:54 > 1:01:59) [72%] : \r\nJ'ai oubli\u00e9 Ashington, enfin 16 Gabriel confortable dans Magal voil\u00e0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:59 > 1:02:09) [94%] : \r\nGrand merci pour ce t\u00e9moignage et merci \u00e0 vous, \u00e0 Los Angeles, Carlos L\u00e9al, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 pour parler de de votre ville d'origine tr\u00e8s bonne nuit, je crois, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:12 > 1:03:06) [91%] : \r\nOui, et puis j'ai d\u00fb \u00eatre sur ce d\u00e9lai, merci aussi \u00e0 la Ferme des Tilleuls pour l'accueil aux \u00e9quipes techniques \u00e9videmment \u00e0 nos chroniqueurs, journalistes, qui sont l\u00e0, on se retrouve la semaine prochaine, ne manquez pas ici \u00e0 Redon, le 12 30 et ce soir, forum en Direct avec un d\u00e9bat f\u00e9d\u00e9ral 2019 vers un tsunami violets, j'imagine qu'on va parler de femme, vous pouvez poser vos questions sur WhatsApp au 0 79 801 90 00, quant \u00e0 nous, on se retrouve lundi pour une nouvelle semaine de g\u00e9nie suisse sur la route, nous serons en Valais, on vous l'a dit \u00e0 Martigny \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que, je le r\u00e9p\u00e8te, venez nous voir, \u00e7a nous fera plaisir de vous rencontrer, venez nombreux et puis pour la suite de la semaine, nous serons mardi \u00e0 Charm et puis Cernier Tavannes Porrentruy, vous aurez toutes ces informations sur le site internet vous pouvez aussi nous suivent sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag g\u00e9nie soit l\u00e0, je crois que j'ai tout dit, je vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:09 > 1:03:15) [85%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:21 > 1:03:28) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:29 > 1:03:33) [94%] : \r\nC'est magnifique, puisque aucune perturbation n'est actuellement \u00e0 signaler sur les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:33 > 1:03:38) [96%] : \r\nComment info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:41 > 1:04:11) [91%] : \r\nDu soleil aujourd'hui avec quelques cumulus en montagne, cet apr\u00e8s- midi un faible risque d'orages isol\u00e9s, il fait 17 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 28 voire 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain, m\u00eame type de temps attention avec un risque d'orage, l'apr\u00e8s- midi en montagne qui pourraient aussi toucher la plaine, il fera toujours aussi chaud, la d\u00e9gradation arrivera dimanche, il faudra compter avec des armes vers 6 et des orages \u00e0 partir de l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:04:12 > 1:04:16) [91%] : \r\nEt on retourne \u00e0 Lausanne, vous \u00eates pas tr\u00e8s loin, mais vous \u00eates pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi bonjour d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 va rafra\u00eechir Romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:04:19 > 1:04:21) [96%] : \r\nTout un monde au programme aujourd'hui \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:04:21 > 1:04:59) [92%] : \r\nEh bien au programme de tout un monde, aujourd'hui nous avons une \u00e9mission qui sera enti\u00e8rement consacr\u00e9 aux mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est une s\u00e9rie qu'on a fait depuis le d\u00e9but de la semaine et l\u00e0, on va la terminer avec 2 invit\u00e9s ici en Direct, oui, c'est qu'on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin \u00e0 cheval donn\u00e9, on ne regarde pas les bons, parce nous allons parler de l'ensemble des probl\u00e9matiques, \u00e0 commencer par la valeur comme on fixe la valeur des mati\u00e8res premi\u00e8res, les dynamiques qui sont \u00e0 l'oeuvre, on parlera aussi du du m\u00e9tier de trader qui nourrit un peu tous les fantasmes, voil\u00e0 c'est merci Romaine, vous avez 3 jours pour arriver \u00e0 Martigny, donc \u00e7a devrait s'adoraient, vous suffire m\u00eame avec votre bus \u00e0 p\u00e9dales, bonne journ\u00e9e, il est 8 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:05:02 > 1:05:29) [90%] : \r\nLe journal Foued Boukari \u00e0 peine lib\u00e9r\u00e9 de nouveau arr\u00eat\u00e9 Joshua Wong, l'une des figures du mouvement pro- d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 ce matin \u00e0 la veille d'une manifestation interdite par la police, le canton tribaux renforce son arsenal d'aides pour les agriculteurs en d\u00e9tresse mesure vous l'entendrez qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 au niveau politique et puis dans ce journal, le bras de fer dans les stades de foot fran\u00e7ais entre supporters ultras et instances officielles, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 bannir les chants homophobes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:32 > 1:05:54) [88%] : \r\nHong-Kong se pr\u00e9pare \u00e0 entrer dans un 13\u00e8me week- end cons\u00e9cutif de manifestations, les jours s'annonce particuli\u00e8rement tendu, les jours \u00e0 venir, la grande marche pr\u00e9vue demain n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e et on vient d'apprendre ce matin \u00e0 l'arrestation de 3 jeunes leaders du mouvement pro- d\u00e9mocratie parmi eux Ang\u00e9lique, il y a, Joshua \u00e0 Wong, l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres activistes hongkongais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:05:54 > 1:06:40) [91%] : \r\nT\u00f4t ce matin, alors qu'il partait prendre le m\u00e9tro, Joshua Wong 22 ans, a \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9 par la police en pleine rue, il lui est reproch\u00e9 d'avoir organis\u00e9 un rassemblement ill\u00e9gal le 21 juin dernier quasiment au m\u00eame moment et pour la m\u00eame raison, Agn\u00e8s Chow 22 ans, ami de Joshua Wong est largement impliqu\u00e9e elle aussi dans le mouvement pro- d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 chez elle, enfin, hier soir, c'est un autre jeune activiste qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors qu'il allait \u00eatre embarqu\u00e9 dans un avion \u00e0 l'a\u00e9roport, Andy Chan, leader du parti ind\u00e9pendantiste hongkongais, aujourd'hui interdit est soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir organiser une \u00e9meute, les militants pro- d\u00e9mocratie d\u00e9nonce un coup de filet cens\u00e9 semer la crainte d'arrestations arbitraires, comme cela est le cas en Chine continentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:06:40 > 1:06:47) [95%] : \r\nEt d'autant que dans le m\u00eame temps, l'organisateur de la marche de demain, a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par 2 hommes masqu\u00e9s, arm\u00e9s d'une batte de base- ball et d'un couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (1:06:47 > 1:07:12) [91%] : \r\nAlors qu'il d\u00e9jeunait avec un ami Jimmy Hicham, le c\u00e9l\u00e8bre responsable du Front civil des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e parce que son ami s'est interpos\u00e9, mais cela montre bien le climat de d\u00e9fiance qui r\u00e8gne entre les pro- d\u00e9mocratie et les pro- P\u00e9kin Jim Hicham avait annonc\u00e9 quelques heures avant son agression qu'interdire la manifestation de demain \u00e9tait une d\u00e9claration de guerre, de la part du gouvernement contre tous les manifestants pacifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:07:12 > 1:07:19) [92%] : \r\nLes explications d'Ang\u00e9lique, l'extr\u00eame droite esp\u00e8re une premi\u00e8re victoire \u00e9lectorale dimanche en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:19 > 1:07:34) [94%] : \r\nLes sondages lui pr\u00e9disent un score historique pour les 2 scrutins dans la Saxe et dans le Brandebourg, mais un autre parti devrait lui aussi conna\u00eetre le succ\u00e8s, le parti des Verts, Blandine Milcent, la formation \u00e9cologiste n'a jamais r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 s'imposer dans l'est de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:34 > 1:08:15) [94%] : \r\nM\u00eame si les sondages sont moins optimistes depuis quelques semaines, jamais les chances des Verts de r\u00e9aliser un score \u00e0 2 chiffres \u00e0 l'Est dimanche n'ont \u00e9t\u00e9 aussi grandes, le parti \u00e9cologiste est cr\u00e9dit\u00e9 de 10 \u00e0 14 pourcent des voix dans la Saxe et dans le Brandebourg, si cela se confirmait, ce serait une \u00e9tape pour les \u00e9cologistes allemands qui n'ont jamais r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 s'imposer dans l'est de l'Allemagne, o\u00f9 ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des citadins ais\u00e9s et donneur de le\u00e7ons, \u00e0 l'image des Allemands de l'Ouest, mais ici comme ailleurs, les Verts surfe sur les craintes pour le climat et sur la peur pour certains de voir le parti d'extr\u00eame droite AfD s'imposer dans le peloton de t\u00eate, les Verts se pr\u00e9sente par ailleurs comme un parti pragmatique leur copr\u00e9sident Roberta Beck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:08:15 > 1:08:32) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui Guillaume puisque dans les 2 L\u00e4nder, nous sommes pr\u00eats \u00e0 gouverner dans la Saxe, la t\u00e9l\u00e9 ou ne sera pas un parti facile car ils sont tr\u00e8s conservateurs, certains sont m\u00eame encore plus \u00e0 droite, malgr\u00e9 cela, vu la situation actuelle en Allemagne, il faut que tous les partis d\u00e9mocratiques puissent se parler, je prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:08:32 > 1:08:47) [94%] : \r\nDans la Saxe comme dans le Brandebourg, les Verts devraient donc jouer le r\u00f4le de partenaire d'appoint pour former des coalitions et il pourrait ainsi \u00e0 terme participer au gouvernement de 11 L\u00e4nder sur 16 Blandine Milcent rtsinfo Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:47 > 1:09:08) [94%] : \r\nPr\u00e8s de 3 ans apr\u00e8s la signature de l'accord de paix d'anciens, leader de la gu\u00e9rilla des Farc en Colombie annonce la reprise de la lutte arm\u00e9e, annonce faite hier par l'ancien num\u00e9ro 2 des forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie Ivan Marquez dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur YouTube et diffus\u00e9 sur un nouveau site web d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la gu\u00e9rilla, il a d\u00e9nonc\u00e9 la trahison par l'\u00c9tat du pacte historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:08 > 1:09:27) [86%] : \r\nAh, nous sommes aux dans la nous annon\u00e7ons au monde entier qu'a commenc\u00e9 la 2\u00e8me Marquetalia avec le soutien du droit universel qui permet au peuple de brandir les armes contre l'oppression, c'est la continuation de la lutte de la gu\u00e9rilla en r\u00e9ponse \u00e0 la trahison de l'\u00c9tat colombien aux accords de paix de La Havane a se contentait pas de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:28 > 1:10:02) [92%] : \r\nLes dissidents de l'organisation compterait sur pr\u00e8s de 2300 combattants la justice colombienne justice transitionnelle, qui a ordonn\u00e9 l'arrestation de ces dissidents en r\u00e9action, le pr\u00e9sident Ivan Duque et lui tent\u00e9 de lui, qui a tent\u00e9 de modifier l'accord de paix trop laxiste \u00e0 son go\u00fbt, annonc\u00e9 hier une offensive l'actualit\u00e9 en Suisse et les autonomistes jurassiens dans la rue de Moutier, ce soir, v\u00eatus de noir, ils appellent \u00e0 la r\u00e9volte apr\u00e8s l'annulation du vote hier par le tribunal administratif bernois, d\u00e9non\u00e7ant une d\u00e9cision politique, les autonomistes pourrait d\u00e9sormais se tourner vers le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais pour le moment.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860905", "durationSec": 243, "title": "Washington Cesar do Rego Vidal Pereira Magalh\u00e3es - L'Amazonie est la proie des flammes", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Washington Cesar do Rego Vidal Pereira Magalh\u00e3es, soutien du pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, qui \u00e9voque les incendies de for\u00eats au Br\u00e9sil.", "speechToTexts": "UMID : ZT051745\r\nDate de transcription : 01-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:03) [94%] : \r\nVoil\u00e0 ce que l'invit\u00e9 Vincent Veillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:36) [88%] : \r\nLa for\u00eat amazonienne amazonienne, ce n'est pas facile \u00e0 dire, \u00eatre en p\u00e9ril, voil\u00e0 des semaines que des milliers de d\u00e9parts de feu quotidien pour la plupart intentionnel entra\u00eene d'immenses colonnes de fum\u00e9es qui se ressent jusque dans les grandes villes c\u00f4ti\u00e8res et provoque une d\u00e9forestation massive du poumon de la plan\u00e8te, la communaut\u00e9 internationale est tr\u00e8s inqui\u00e8te et doutent ouvertement de la capacit\u00e9 du gouvernement de j'allais dire Bolsonaro \u00e0 g\u00e9rer cette probl\u00e9matique dramatique Washington C\u00e9sar de Rego Vidal Pereira Magalhaes, bonjour, bonjour, vous \u00eates br\u00e9silien \u00e9tabli, or en Suisse et vous \u00eates un soutien du nouveau pr\u00e9sident, j'allais dire bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:40) [79%] : \r\nNon \u00e0 S\u00e9oul, comme la plupart \u00e9taient pr\u00eats, s'il y a un qui habite cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:40 > 0:00:47) [95%] : \r\nC'est vrai que la la diaspora br\u00e9silienne de Suisse avaient majoritairement vot\u00e9 pour lui mais sa cote de popularit\u00e9 subit un s\u00e9rieux revers ces derni\u00e8res semaines, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:01:18) [85%] : \r\nC'est dommage parce que pourtant il fait exactement ce qu'il a dit qu'il allait faire pendant sa campagne \u00e9lectorale, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire rien, mais il y a un poulain Difool m'a en tout cas c'est comme pr\u00e9vu, il laisse les exploitants agricoles gagner tous les jours, quotidiennement de bonne terre bien fier sur la for\u00eat pour leur permet de d\u00e9velopper des de \u00e0 dire oui, j'arrive, il poursuit la politique de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, mais lui l'assumer cache Zambie \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:18 > 0:01:21) [85%] : \r\nComment \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vous voulez parler de de Lula, Dilma Rousseff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:49) [83%] : \r\nSi on part exemplaire, vous savez, l\u00e0, le projet d'un plainte a Sound ground barrages hydro\u00e9lectrique sur la rive gauche de l'Amazonie, et \u00e7a c'est des barrages qui permettront de doper l'agriculture \u00e7a, c'est un projet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 1013 sodium et le projet de de d'ach\u00e8vement de l'autoroute BR 163 qui va relier le nord et le sud du brasier qui va permettent d'exploiter \u00e0 fond l'Amazonie et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:49 > 0:01:55) [91%] : \r\nAlors sous le alors on l'a dit \u00e0 maintes reprises la d\u00e9forestation en Amazonie n'est en effet pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:02:21) [87%] : \r\nNon, c'est sur le projet des transformer le Br\u00e9sil un grain Grenchen de de \u00e7a date pas d'hier, vous savez, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, la la surface d\u00e9volue \u00e0 la culture du soja Obuasi \u00e7a a augment\u00e9 de 50 pourcent et enfin comme pourcent signe j'a il a simplement d\u00e9cid\u00e9 de terminer le travail et il dit ouvertement emporte quand m\u00eame pas lui en vouloir, d'\u00eatre le seul pr\u00e9sident honn\u00eate de l'histoire du pr\u00eat \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:21 > 0:02:26) [94%] : \r\nVous \u00e9voquez le soja une plante qui est cultiv\u00e9e massivement au Br\u00e9sil, mais pas pour nourrir la population locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:26 > 0:02:53) [86%] : \r\nAnna n'a, aux habitants des femmes vers le 6 hommes, pas les moyens pour acheter du bon sauvage et de Brasilia, le soja du Brazil, il est destin\u00e9 exclusivement au b\u00e9tail, si on vous savez 70 pourcent des Terres agricoles de la plan\u00e8te sont utilis\u00e9es pour produire de quoi nourrir les animaux d'\u00e9levage pour faire de la viande dans la peau de mandat l'a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 7 et demi durant le dernier demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:53 > 0:02:55) [81%] : \r\n\u00e7a, ce sont des des juifs qui donne un peu le tournis quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:55 > 0:03:23) [87%] : \r\nNon, non, c'est le progr\u00e8s, Esso, on ne peut rien contre lui, c'est comme \u00e7a, Dieu, il a d\u00e9cid\u00e9 que le il doit produire 10 aura Jeanne, dont une partie est export\u00e9e en Chine pour nourrir des porcs qui Servent \u00e0 nourrir des Chinois qui fabrique des smartphones qui nous permettent de sp\u00e9culer sur les cours du soja tout pr\u00eats \u00e0 sillonner voil\u00e0 c'est une machine tr\u00e8s bien huil\u00e9e avec de l'huile de palme, mais c'est une machine qui fait d\u00e9faut, un petit peu de fum\u00e9e, elle fait d'\u00e9pais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:23 > 0:03:26) [71%] : \r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est c'est assez, assez inqui\u00e9tant tout \u00e7a en un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:26 > 0:03:49) [77%] : \r\nCe n'est pas inqui\u00e9tant, il ne faut pas vous inqui\u00e9ter tout va rentrer dans l'autre non europ\u00e9ennes, ces probl\u00e8mes en Amazonie, il va ces r\u00e9seaux tout seul magique, commencer votre tout seul bien il y aura bient\u00f4t plus tard bonne amazonien et plus d'arbres, plus des d\u00e9fauts \u00e0 \u00e7a un des d\u00e9fauts reste \u00e0 \u00e7a, en plus d'incendies, plus d'un samedi plus pour le \u00e7a on au TM provoqu\u00e9 \u00e0 sort d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:49 > 0:03:59) [88%] : \r\nEt progr\u00e8s, la devise nationale du du Br\u00e9silien Washington C\u00e9sar do Rego Vidal Pereira Magalhaes, soutien du gouvernement, j'allais dire Bolsonaro je vous remercie pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e bonjour.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "FOR\u00caT TROPICALE", "INCENDIE DE FOR\u00caT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909871213", "summary": "Duplex Los Angeles : itw Carlos Leal, acteur et ex-leader de Sens Unik.", "id": "1871643", "visualGeographicals": ["LOS ANGELES"], "visualPersons": ["LEAL, CARLOS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RECROSIO, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "role": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CLERC, Martine", "role": "Duplex Renens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796124", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051766", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1750894", "internalArchiveId": "AA1812750615", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 14 Sourcier et Sylvie Ramu", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 3657, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10670782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10639278.image", "alternativeTitle": ["Le chercheur d'invisible", "Passe-moi les jumelles", "Le chant des sculptures", "Passe-moi les jumelles", "Sourcier, chercheur d'invisible, Les sculptures de Sylvie Ramu", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Quand les mara\u00eechers manquent d'eau, que les r\u00e9serves s'ass\u00e8chent, qu'une source se tarit dans un chalet isol\u00e9, c'est le plus vieux m\u00e9tier du monde qui entre en lice : le sourcier. Baguettes de cuivre ou branche de coudrier en mains, il arpente les endroits les plus improbables pour d\u00e9nicher les sources les plus secr\u00e8tes. Damien Ev\u00e9quoz, pratique la sourcellerie depuis vingt ans. Une recherche de l'invisible sous nos pieds. Un \u00e9l\u00e9ment subtil, secret, qui rappelle notre lien profond avec l'environnement et les \u00e9l\u00e9ments de vie. Un reportage de Sabine Kennel", "Sourcier\nSylvie Ramu\nPr\u00e9sentation de Matthieu B\u00e2le -", "Sylvie Ramu est une sculptrice qui vit dans un grand domaine vinicole \u00e0 Essertines dans le canton de Gen\u00e8ve avec toute sa grande famille. Son art questionne sur la simplicit\u00e9 et la beaut\u00e9 de l\u2019\u00eatre humain et est inspir\u00e9 par l\u2019observation de situations quotidiennes de la vie.\nLa beaut\u00e9 du domaine du Chafalet inspire beaucoup Sylvie qui aime le calme de cette nature et la proximit\u00e9 de ses proches. Un portrait saisissant de beaut\u00e9. Un reportage de St\u00e9phane Matteuzzi", "Sourcier\nSylvie Ramu\nPr\u00e9sentation de Matthieu B\u00e2le -", "Passe-moi les jumelles reprend ses lorgnettes pour vous faire traverser le Jura, de B\u00e2le \u00e0 Nyon, en VTT. Une premi\u00e8re \u00e9tape de B\u00e2le \u00e0 Laufon servira de d\u00e9cor pour deux portraits bien de chez nous.\nEn ouverture de cette reprise, un sourcier au discours perturbant. Le rationnel ne peut que s\u2019avouer vaincu lorsque les baguettes de Damien Ev\u00e9quoz pointent la terre et que l\u2019eau s\u2019\u00e9coule bel et bien quelques m\u00e8tres plus bas. En deuxi\u00e8me partie, vous d\u00e9couvrirez le monde de Sylvie Ramu, sculptrice au talent confirm\u00e9, entour\u00e9e d\u2019une famille originale.", "Sourcier\nSylvie Ramu\nPr\u00e9sentation de Matthieu B\u00e2le -"], "variantIds": ["ece-10670782", "ece-10670784", "ece-10670785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T16:44:35Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:04:01  10:00:05:21\r\n{\\an1}-Le v\u00e9lo,\r\n\r\n10:00:06:02  10:00:09:10\r\n{\\an1}c'est une contemplation\r\npleine de vigilance.\r\n\r\n10:00:11:10  10:00:17:16\r\n{\\an1}Le paysage ondule, d\u00e9file rapidement\r\net ainsi file la pens\u00e9e.\r\n\r\n10:00:19:00  10:00:24:06\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:00:24:11  10:00:30:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:30:12  10:00:39:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:40:03  10:00:51:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:01:05  10:01:04:02\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:01:04:07  10:01:11:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:11:16  10:01:14:23\r\n{\\an1}Bonsoir, bienvenue\r\ndans \"Passe-moi les jumelles.\"\r\n\r\n10:01:15:04  10:01:18:16\r\n{\\an1}Ravi de vous retrouver\r\napr\u00e8s cette pause estivale.\r\n\r\n10:01:18:21  10:01:23:02\r\n{\\an1}On avait connu les bivouacs,\r\non vous propose cette fois du VTT.\r\n\r\n10:01:23:07  10:01:26:18\r\n{\\an1}On va faire le trajet de B\u00e2le\r\njusqu'\u00e0 Nyon, 365 km.\r\n\r\n10:01:26:23  10:01:30:19\r\n{\\an1}Plusieurs milliers de m\u00e8tres\r\nde d\u00e9nivel\u00e9 positif en VTT,\r\n\r\n10:01:31:00  10:01:32:06\r\n{\\an1}sur la Jura Bike.\r\n\r\n10:01:37:11  10:01:39:04\r\n{\\an1}Cet itin\u00e9raire num\u00e9ro 3\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:41:22\r\n{\\an1}est un des grands itin\u00e9raires de VTT\r\n\r\n10:01:42:03  10:01:46:04\r\n{\\an1}qui traverse la Suisse\r\ndans des \u00e9tapes moyennes \u00e0 faciles.\r\n\r\n10:01:46:09  10:01:49:11\r\n{\\an1}Physiquement,\r\nil faut un petit peu se donner.\r\n\r\n10:01:49:16  10:01:53:03\r\n{\\an1}Avec un v\u00e9lo \u00e9lectrique,\r\nc'est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n10:02:04:04  10:02:06:03\r\n{\\an1}Ce soir, deux reportages.\r\n\r\n10:02:06:08  10:02:09:07\r\n{\\an1}Un premier portrait\r\nd'un sourcier valaisan.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:12:04\r\n{\\an1}En deuxi\u00e8me partie,\r\nla famille touchante\r\n\r\n10:02:12:09  10:02:15:05\r\n{\\an1}de Sylvie Ramu\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:20:18  10:02:23:15\r\n{\\an1}-J'aime sentir, toucher.\r\n\r\n10:02:23:20  10:02:26:13\r\n{\\an1}J'aime toucher mes enfants,\r\nma terre.\r\n\r\n10:02:26:18  10:02:28:08\r\n{\\an1}Je suis tactile.\r\n\r\n10:02:38:16  10:02:40:05\r\n{\\an1}-Le premier portrait\r\n\r\n10:02:40:10  10:02:44:06\r\n{\\an1}est celui de Damien Ev\u00e9quoz,\r\nun homme sensible.\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:46:05\r\n{\\an1}Un sourcier valaisan.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:51:13\r\n{\\an1}Il est capable de sentir par o\u00f9 l'eau\r\npasse sous terre, donner son d\u00e9bit.\r\n\r\n10:02:51:18  10:02:54:02\r\n{\\an1}G\u00e9obiologue de formation,\r\n\r\n10:02:54:07  10:03:00:04\r\n{\\an1}il a ouvert la premi\u00e8re \u00e9cole\r\nde sourcellerie de Suisse romande.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:02:21\r\n{\\an1}Nous, on va faire 35 km.\r\n\r\n10:03:04:02  10:03:07:02\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:03:07:07  10:03:11:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:15:11  10:03:19:02\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:03:19:07  10:03:27:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:28:02  10:03:40:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:40:06  10:03:47:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:49:03  10:03:52:12\r\n{\\an1}-C'est quelque chose qui est\r\n\r\n10:03:52:17  10:03:54:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s \u00e9tonnant \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:03:54:16  10:03:56:07\r\n{\\an1}C'est une aventure,\r\n\r\n10:03:56:11  10:04:00:19\r\n{\\an1}comme les premiers colons\r\nqui ont conquis l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:04:01:00  10:04:04:14\r\n{\\an1}On a le sentiment d'\u00eatre tr\u00e8s seul.\r\n\r\n10:04:04:19  10:04:08:07\r\n{\\an1}Mais c'est tr\u00e8s beau,\r\nc'est agr\u00e9able.\r\n\r\n10:04:13:10  10:04:16:09\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais jeune,\r\nma m\u00e8re me disait:\r\n\r\n10:04:16:13  10:04:19:09\r\n{\\an1}\"On peut aller\r\nau bout de la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:04:19:13  10:04:24:14\r\n{\\an1}il y a des panoramas magnifiques,\r\nmais tu ne vois que la rivi\u00e8re.\"\r\n\r\n10:04:24:19  10:04:27:05\r\n{\\an1}J'aimais jouer avec cet \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:30:01\r\n{\\an1}J'aimais le regarder, le contempler.\r\n\r\n10:04:30:06  10:04:32:03\r\n{\\an1}C'est probablement pour \u00e7a\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:36:20\r\n{\\an1}que j'ai une ad\u00e9quation\r\n\u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 \u00eatre sourcier,\r\n\r\n10:04:37:01  10:04:40:18\r\n{\\an1}car pour cela, il faut \u00eatre\r\nint\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:04:40:23  10:04:42:22\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:04:43:03  10:04:53:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:55:12  10:04:57:06\r\n{\\an1}Hello, Yvan !\r\n\r\n10:04:57:11  10:04:58:15\r\n{\\an1}T'es l\u00e0 !\r\n\r\n10:04:58:20  10:05:01:00\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Bien, bien.\r\n\r\n10:05:03:03  10:05:05:20\r\n{\\an1}-Bien mont\u00e9 ?\r\n-Ouais, ouais.\r\n\r\n10:05:06:01  10:05:07:19\r\n{\\an1}Il y a un petit bout.\r\n\r\n10:05:08:00  10:05:10:06\r\n{\\an1}-C'est pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:05:12:01  10:05:14:21\r\n{\\an1}-Tu as besoin de quoi exactement ?\r\n\r\n10:05:15:02  10:05:19:11\r\n{\\an1}-D'une alimentation en eau\r\nrelativement modeste.\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:21:01\r\n{\\an1}-Je regarderai.\r\n\r\n10:05:21:06  10:05:24:04\r\n{\\an1}Je ferai des allers-retours\r\nsur le terrain.\r\n\r\n10:05:24:09  10:05:27:23\r\n{\\an1}Tu m'indiques o\u00f9 il est\r\net je regarderai ce qu'il y a.\r\n\r\n10:05:28:04  10:05:30:19\r\n{\\an1}-On veut monter voir.\r\n-Je te suis.\r\n\r\n10:05:36:07  10:05:39:10\r\n{\\an1}-Ici, on est dans la zone.\r\n\r\n10:05:39:14  10:05:42:13\r\n{\\an1}-Je vais regarder plut\u00f4t\r\ndepuis ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:05:42:18  10:05:44:12\r\n{\\an1}Je pars en d\u00e9tection\r\n\r\n10:05:44:17  10:05:48:09\r\n{\\an1}sur l'all\u00e9e\r\net je regarderai ce que j'ai.\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:51:02\r\n{\\an1}-Je te laisser aller.\r\n-A toute.\r\n\r\n10:05:55:01  10:05:57:08\r\n{\\an1}Un moment, on va dans un endroit,\r\n\r\n10:05:57:12  10:06:02:03\r\n{\\an1}et je me dis qu'il faut que j'aille\r\ndans cette partie du terrain.\r\n\r\n10:06:02:08  10:06:04:08\r\n{\\an1}Et je pars comme un enfant\r\n\r\n10:06:04:12  10:06:08:10\r\n{\\an1}qui partirait marcher dans une for\u00eat\r\nsans attentes.\r\n\r\n10:06:08:14  10:06:12:15\r\n{\\an1}Je pars,\r\nje marche les mains dans les poches.\r\n\r\n10:06:12:20  10:06:18:12\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame attitude\r\nqu'il faut avoir quand on commence.\r\n\r\n10:06:18:17  10:06:23:12\r\n{\\an1}Il faut laisser son intuition dire:\r\n\"Damien, commence de ce c\u00f4t\u00e9.\"\r\n\r\n10:06:23:17  10:06:28:04\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi, l'autre,\r\nje n'ai pas envie d'y aller.\r\n\r\n10:06:30:23  10:06:35:09\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:06:36:13  10:06:38:08\r\n{\\an1}On doit le deviner.\r\n\r\n10:06:38:12  10:06:40:04\r\n{\\an1}On doit pas la trouver.\r\n\r\n10:06:40:09  10:06:43:12\r\n{\\an1}On veut pas la chercher\r\ncomme un objet perdu,\r\n\r\n10:06:43:17  10:06:50:14\r\n{\\an1}comme quand on cherche quelque chose\r\ndans ses affaires, dans ses papiers.\r\n\r\n10:06:50:19  10:06:53:03\r\n{\\an1}L\u00e0, il faut vivre l'\u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:06:53:08  10:06:58:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:58:21  10:07:02:07\r\n{\\an1}J'essaie d'\u00e9couter l'eau\r\ndans un souvenir.\r\n\r\n10:07:03:14  10:07:06:14\r\n{\\an1}Je peux m\u00eame imaginer mes mains\r\nla toucher.\r\n\r\n10:07:06:19  10:07:08:11\r\n{\\an1}J'ai cette id\u00e9e en t\u00eate.\r\n\r\n10:07:08:16  10:07:12:16\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 l'\u00e9coute\r\nde la plante de mes pieds,\r\n\r\n10:07:12:21  10:07:16:03\r\n{\\an1}comme si mes pieds\r\npouvaient \u00e9couter.\r\n\r\n10:07:17:18  10:07:21:23\r\n{\\an1}Nous sommes un peu comme\r\nles \u00e9l\u00e9phants quand ils marchent.\r\n\r\n10:07:22:04  10:07:26:19\r\n{\\an1}Ils peuvent entendre des sons et\r\nsavoir s'il y a d'autres \u00e9l\u00e9phants\r\n\r\n10:07:27:00  10:07:29:21\r\n{\\an1}\u00e0 des centaines kilom\u00e8tres\r\n\u00e0 la ronde.\r\n\r\n10:07:30:02  10:07:33:05\r\n{\\an1}On a la m\u00eame particularit\u00e9\r\nde tendre \u00e0 \u00e9couter,\r\n\r\n10:07:33:10  10:07:37:00\r\n{\\an1}\u00e0 chaque pas,\r\navec la membrane de nos pieds.\r\n\r\n10:07:37:05  10:07:40:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:40:20  10:07:48:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:48:17  10:08:09:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:12:07\r\n{\\an1}OK, Yvan.\r\n\r\n10:08:12:11  10:08:14:10\r\n{\\an1}J'ai quelque chose ici.\r\n\r\n10:08:14:14  10:08:17:20\r\n{\\an1}On doit prendre une d\u00e9cision\r\n\u00e0 chaque instant.\r\n\r\n10:08:18:01  10:08:22:07\r\n{\\an1}Je dois dire\r\nsi je suis s\u00fbr de moi ou pas.\r\n\r\n10:08:22:11  10:08:27:00\r\n{\\an1}Je donne une profondeur, un d\u00e9bit;\r\nquand c'est dit, c'est fait.\r\n\r\n10:08:32:17  10:08:34:08\r\n{\\an1}OK.\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:35:17\r\n{\\an1}Ca part net.\r\n\r\n10:08:35:22  10:08:37:08\r\n{\\an1}Elle est pas mal.\r\n\r\n10:08:37:12  10:08:41:03\r\n{\\an1}On a quand m\u00eame la responsabilit\u00e9\r\nd'engager un client\r\n\r\n10:08:41:08  10:08:44:19\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs dizaines\r\nde milliers de francs de frais.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:50:00\r\n{\\an1}C'est un instant de solitude avec\r\nsoi, car on a que notre ressenti.\r\n\r\n10:08:50:05  10:08:54:19\r\n{\\an1}Aucun de nos autres sens ne peut\r\nsavoir s'il y a vraiment de l'eau.\r\n\r\n10:08:55:00  10:08:57:11\r\n{\\an1}Je peux te dire que c'est profond.\r\n\r\n10:08:57:16  10:09:00:00\r\n{\\an1}Ce sera pas quelque chose...\r\n\r\n10:09:00:05  10:09:02:21\r\n{\\an1}Que tu vas prendre avec...\r\n\r\n10:09:03:02  10:09:06:07\r\n{\\an1}Avec une pelle et un pic.\r\n\r\n10:09:13:05  10:09:15:08\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 23 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:09:15:12  10:09:18:01\r\n{\\an1}Cinq ou six litres par minute.\r\n\r\n10:09:19:08  10:09:20:12\r\n{\\an1}Pas mal.\r\n\r\n10:09:20:17  10:09:24:01\r\n{\\an1}Mais, 23 m\u00e8tres...\r\n\r\n10:09:26:09  10:09:31:01\r\n{\\an1}Des foreurs peuvent venir\r\navec une petite machine ici.\r\n\r\n10:09:31:06  10:09:34:07\r\n{\\an1}Ca vaut la peine pour toi ?\r\n-Le co\u00fbt...\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:36:09\r\n{\\an1}Ils rigolent\r\n\r\n10:09:38:16  10:09:42:19\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:09:43:00  10:09:45:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:45:10  10:09:50:15\r\n{\\an1}La sourcellerie, comme on l'appelle,\r\nc'est un art, c'est une \u00e9coute.\r\n\r\n10:09:50:20  10:09:55:22\r\n{\\an1}C'est comme un musicien\r\nqui doit r\u00e9ussir \u00e0 faire un solo.\r\n\r\n10:09:56:03  10:09:57:23\r\n{\\an1}Si c'est un virtuose,\r\n\r\n10:09:58:04  10:10:00:18\r\n{\\an1}il est avec son propre sens,\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:04:20\r\n{\\an1}son \u00e9coute, ses doigts,\r\nson corps, son \u00e2me.\r\n\r\n10:10:05:01  10:10:12:03\r\n{\\an1}C'est un art, car on est tr\u00e8s proche\r\nd'une \u00e9coute de sa propre \u00e2me.\r\n\r\n10:10:12:08  10:10:17:01\r\n{\\an1}C'est pas tellement un jeu d'esprit,\r\nc'est pas un travail manuel.\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:20:02\r\n{\\an1}C'est pas un travail intellectuel.\r\n\r\n10:10:20:07  10:10:23:05\r\n{\\an1}C'est pas un jeu d'esprit non plus.\r\n\r\n10:10:23:10  10:10:28:02\r\n{\\an1}C'est un art,\r\ncomme tous les arts, tr\u00e8s inexact.\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:33:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:33:18  10:10:40:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:40:05  10:10:42:02\r\n{\\an1}On va faire deux \u00e9quipes.\r\n\r\n10:10:42:07  10:10:47:02\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe en haut du terrain\r\nva d\u00e9tecter les veines d'eau\r\n\r\n10:10:47:07  10:10:50:00\r\n{\\an1}dans la partie des herbes folles.\r\n\r\n10:10:50:05  10:10:52:15\r\n{\\an1}L'autre \u00e9quipe ira depuis les herbes\r\n\r\n10:10:52:20  10:10:55:13\r\n{\\an1}pour faire la d\u00e9tection\r\ndes veines d'eau\r\n\r\n10:10:55:18  10:10:57:11\r\n{\\an1}de la cuvette.\r\n\r\n10:11:01:22  10:11:04:20\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:11:05:01  10:11:07:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:07:06  10:11:15:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:19:08  10:11:20:15\r\n{\\an1}C'est assez mou.\r\n\r\n10:11:20:20  10:11:22:19\r\n{\\an1}Comme le terrain.\r\n\r\n10:11:24:09  10:11:26:07\r\n{\\an1}On vit quelque chose\r\n\r\n10:11:26:11  10:11:29:11\r\n{\\an1}sur la tranche du fil d'un rasoir.\r\n\r\n10:11:29:16  10:11:32:15\r\n{\\an1}On vit quelque chose\r\nd'extr\u00eamement intense,\r\n\r\n10:11:32:20  10:11:35:21\r\n{\\an1}car on est vraiment\r\nen dilemme absolu\r\n\r\n10:11:36:02  10:11:39:04\r\n{\\an1}entre l'esprit\r\nqui veut se rassurer\r\n\r\n10:11:39:09  10:11:42:21\r\n{\\an1}par du concret en trouvant,\r\net il ne trouve rien.\r\n\r\n10:11:43:02  10:11:46:23\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves qui commencent\r\nsont attrap\u00e9s par cette peur.\r\n\r\n10:11:47:04  10:11:49:03\r\n{\\an1}Rien n'est concret.\r\n\r\n10:11:49:08  10:11:52:20\r\n{\\an1}Si on a des attentes,\r\n\u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:11:55:06  10:11:57:17\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:11:57:22  10:12:01:22\r\n{\\an1}Isabelle n'a pas eu de faille\r\net toi tu en as une.\r\n\r\n10:12:03:21  10:12:07:07\r\n{\\an1}Quelque chose me dit\r\nque l'une d'entre vous a tort\r\n\r\n10:12:07:11  10:12:10:01\r\n{\\an1}et peut-\u00eatre que les deux ont raison.\r\n\r\n10:12:10:06  10:12:17:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves deviennent des\r\namis, car on vit ensemble un instant\r\n\r\n10:12:17:07  10:12:21:07\r\n{\\an1}que j'ai connu \u00e9galement,\r\net je le ressens bien chez eux,\r\n\r\n10:12:21:11  10:12:24:04\r\n{\\an1}un instant d'un doute absolu.\r\n\r\n10:12:24:09  10:12:28:19\r\n{\\an1}Et on fait un pas de plus\r\net on arrive \u00e0 un instant de gr\u00e2ce.\r\n\r\n10:12:29:00  10:12:33:00\r\n{\\an1}On a confiance en soi\r\ndans un domaine imperceptible.\r\n\r\n10:12:33:05  10:12:35:02\r\n{\\an1}C'est beaucoup de bonheur.\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:37:16\r\n{\\an1}Rends-toi sensible aux failles.\r\n\r\n10:12:44:05  10:12:47:01\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, Isabelle, \u00e7a s'ouvre.\r\n\r\n10:12:47:06  10:12:50:00\r\n{\\an1}Tu te retrouves\r\ndu m\u00eame bord que nous.\r\n\r\n10:12:50:05  10:12:53:15\r\n{\\an1}Pourquoi la premi\u00e8re fois\r\n\u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9,\r\n\r\n10:12:53:20  10:12:55:21\r\n{\\an1}t'as pas eu l'ouverture ?\r\n\r\n10:12:56:02  10:12:57:13\r\n{\\an1}Concentre-toi.\r\n\r\n10:12:57:18  10:13:01:13\r\n{\\an1}Essaie \u00e0 chaque pas\r\nd'\u00e9couter le sous-sol.\r\n\r\n10:13:01:18  10:13:04:01\r\n{\\an1}C'est avec ce genre de partage\r\n\r\n10:13:04:06  10:13:07:06\r\n{\\an1}que je me suis dit\r\nque je n'\u00e9tais pas fou,\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:10:23\r\n{\\an1}car les autres ont la m\u00eame chose\r\nau m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:13:11:04  10:13:14:03\r\n{\\an1}Dans ces cours, j'ai pu partager\r\n\r\n10:13:14:08  10:13:18:20\r\n{\\an1}un m\u00e9tier\r\nqui est vraiment exceptionnel,\r\n\r\n10:13:19:01  10:13:24:02\r\n{\\an1}par cet instant de solitude\r\n\u00e0 bord de son propre corps.\r\n\r\n10:13:24:07  10:13:27:23\r\n{\\an1}Tout le monde y arrive\r\net \u00e7a m'a rassur\u00e9.\r\n\r\n10:13:28:04  10:13:32:02\r\n{\\an1}Sans quoi,\r\nj'aurais pens\u00e9 que je suis un fou\r\n\r\n10:13:32:07  10:13:35:10\r\n{\\an1}qui se convainc de sa propre folie.\r\n\r\n10:13:35:14  10:13:39:22\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:13:40:03  10:13:44:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:44:18  10:13:55:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:13:55:06  10:14:00:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:02:22\r\n{\\an1}-Salut !\r\n-Bonjour, Damien.\r\n\r\n10:14:03:03  10:14:05:09\r\n{\\an1}Ca fait plaisir de te voir.\r\n\r\n10:14:05:13  10:14:08:04\r\n{\\an1}Bienvenue\r\n\u00e0 la microferme des Bott\u00e9s.\r\n\r\n10:14:08:09  10:14:10:23\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a, ce projet ?\r\n\r\n10:14:11:04  10:14:14:22\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a notre grand projet, oui.\r\n\r\n10:14:15:03  10:14:18:11\r\n{\\an1}On a 5'000 m2 de serres\r\net on a besoin d'eau.\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:25:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:26:02  10:14:29:20\r\n{\\an1}On peut nous d\u00e9panner\r\navec l'eau du r\u00e9seau,\r\n\r\n10:14:30:01  10:14:32:03\r\n{\\an1}qui est de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:14:32:08  10:14:34:04\r\n{\\an1}Il n'y a pas de souci.\r\n\r\n10:14:34:09  10:14:36:01\r\n{\\an1}Mais c'est pas le but.\r\n\r\n10:14:36:06  10:14:38:23\r\n{\\an1}Il y a une question de co\u00fbt,\r\nd'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:14:39:04  10:14:44:04\r\n{\\an1}Pour la potabilit\u00e9 de l'eau,\r\nelle est, par s\u00e9curit\u00e9, chlor\u00e9e.\r\n\r\n10:14:44:09  10:14:46:21\r\n{\\an1}C'est pas l'id\u00e9al pour la plante,\r\n\r\n10:14:47:02  10:14:50:03\r\n{\\an1}m\u00eame si c'est pas\r\nfondamentalement n\u00e9faste.\r\n\r\n10:14:50:08  10:14:51:18\r\n{\\an1}C'est pas l'id\u00e9al.\r\n\r\n10:14:53:12  10:14:56:10\r\n{\\an1}-Jean-Luc a eu envie de comprendre\r\n\r\n10:14:56:14  10:15:01:03\r\n{\\an1}comment faire le meilleur\r\nenvironnement pour sa culture\r\n\r\n10:15:01:08  10:15:03:11\r\n{\\an1}qui est en bio et Demeter.\r\n\r\n10:15:03:15  10:15:08:04\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 tout un art\r\nque je ne connaissais pas.\r\n\r\n10:15:10:06  10:15:13:04\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\n\r\n10:15:13:09  10:15:18:14\r\n{\\an1}par la joie\r\nde ces plantes et ces l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:15:20:00  10:15:24:00\r\n{\\an1}Je n'ai jamais vu des l\u00e9gumes\r\nqui p\u00e8tent le feu,\r\n\r\n10:15:24:05  10:15:26:15\r\n{\\an1}qui ont la joie de vivre.\r\n\r\n10:15:28:18  10:15:30:15\r\n{\\an1}Je ne suis pas v\u00e9g\u00e9tarien,\r\n\r\n10:15:30:20  10:15:35:06\r\n{\\an1}mais en voyant les salades, j'avais\r\njuste envie d'en prendre une.\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:37:14\r\n{\\an1}Ca m'a touch\u00e9, \u00e7a m'a \u00e9mu\r\n\r\n10:15:37:19  10:15:42:08\r\n{\\an1}de voir \u00e0 quel point on pouvait\r\nfaire une agriculture vivante.\r\n\r\n10:15:42:12  10:15:46:23\r\n{\\an1}Si on ressent l'eau souterraine\r\navec l'eau de notre corps,\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:52:22\r\n{\\an1}c'est que l'eau de nos cellules est\r\nsensible \u00e0 la vie ext\u00e9rieure \u00e0 nous.\r\n\r\n10:15:53:03  10:15:55:23\r\n{\\an1}Ces l\u00e9gumes sont revitalisants.\r\n\r\n10:15:56:04  10:16:01:20\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:16:02:01  10:16:17:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:17:19  10:16:29:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:29:10  10:16:36:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:41:07\r\n{\\an1}Oui, on a une mani\u00e8re\r\n\r\n10:16:41:11  10:16:46:17\r\n{\\an1}avec la baguette, avec le pendule,\r\nd'avoir des informations.\r\n\r\n10:16:46:22  10:16:49:12\r\n{\\an1}Mais notre ressenti comme sourcier\r\n\r\n10:16:49:17  10:16:53:00\r\n{\\an1}donne vraiment l'indication\r\nd'eau souterraine.\r\n\r\n10:16:53:05  10:16:55:00\r\n{\\an1}C'est cette \u00e9coute\r\n\r\n10:16:55:05  10:16:58:23\r\n{\\an1}de ce ressenti qui est notre seul\r\npetit fil d'Ariane\r\n\r\n10:16:59:04  10:17:03:21\r\n{\\an1}dans ce labyrinthe de plein\r\nd'\u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on est perdu des fois.\r\n\r\n10:17:04:02  10:17:06:18\r\n{\\an1}Quand on est perdu, on est seul.\r\n\r\n10:17:11:04  10:17:12:16\r\n{\\an1}(Six m\u00e8tres.)\r\n\r\n10:17:12:21  10:17:18:20\r\n{\\an1}(Sept, huit, neuf,\r\ndix, onze, douze m\u00e8tres.)\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:22:11\r\n{\\an1}Treize m\u00e8tres, quatorze, quinze.\r\n\r\n10:17:24:16  10:17:26:10\r\n{\\an1}Seize m\u00e8tres.\r\n\r\n10:17:29:09  10:17:32:22\r\n{\\an1}J'ai quelque chose qui semble\r\nassez int\u00e9ressant ici.\r\n\r\n10:17:33:03  10:17:34:12\r\n{\\an1}Je suis \u00e0...\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:38:19\r\n{\\an1}Quinze, seize m\u00e8tres de fond.\r\n\r\n10:17:39:00  10:17:41:06\r\n{\\an1}Avec environ 15 litres par minute.\r\n\r\n10:17:41:11  10:17:43:09\r\n{\\an1}C'est pas trop profond.\r\n\r\n10:17:43:13  10:17:45:10\r\n{\\an1}-Facile \u00e0 chercher.\r\n\r\n10:17:46:13  10:17:55:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:56:01  10:18:00:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:00:08  10:18:04:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:06:14  10:18:09:20\r\n{\\an1}Combien de fontaines \u00e0 D\u00e9moret ?\r\n\r\n10:18:10:01  10:18:11:12\r\n{\\an1}-Il y en a dix.\r\n\r\n10:18:12:10  10:18:16:18\r\n{\\an1}Au village, on n'a aucune\r\nfontaine avec de l'eau courante.\r\n\r\n10:18:16:23  10:18:18:21\r\n{\\an1}-Du r\u00e9seau ?\r\n-Du r\u00e9seau.\r\n\r\n10:18:19:02  10:18:21:18\r\n{\\an1}-C'est que des sources ou des mines.\r\n\r\n10:18:26:17  10:18:28:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0 l'\u00e9cusson: 1823.\r\n\r\n10:18:28:21  10:18:31:16\r\n{\\an1}-Donc les mines doivent dater...\r\n\r\n10:18:31:21  10:18:36:10\r\n{\\an1}-La mine doit correspondre\r\n\u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n10:18:36:14  10:18:39:14\r\n{\\an1}-Voire plus t\u00f4t.\r\n-M\u00eame avant, encore.\r\n\r\n10:18:39:19  10:18:44:17\r\n{\\an1}Parce qu'il fallait trouver l'eau.\r\n-C'est la fin de la mine.\r\n\r\n10:18:44:22  10:18:48:16\r\n{\\an1}-Oui, mais pendant\r\nqu'ils creusaient la mine,\r\n\r\n10:18:48:21  10:18:51:03\r\n{\\an1}il fallait faire le bassin.\r\n\r\n10:18:53:12  10:18:57:23\r\n{\\an1}-On est des fois impressionn\u00e9\r\nde voir l'effort que l'homme a fait\r\n\r\n10:18:58:04  10:18:59:20\r\n{\\an1}pour avoir de l'eau.\r\n\r\n10:19:00:01  10:19:04:06\r\n{\\an1}On voit \u00e0 quel point\r\ncet \u00e9l\u00e9ment est crucial.\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:07:05\r\n{\\an1}C'est le premier dont on a besoin.\r\n\r\n10:19:07:10  10:19:10:06\r\n{\\an1}On ne fait pas de r\u00e9coltes sans eau.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:14:18\r\n{\\an1}Ca rappelle avec plaisir\r\nl'importance de cet \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n10:19:16:22  10:19:22:10\r\n{\\an1}-On veut ouvrir pour voir l'arriv\u00e9e\r\nde l'eau qui se trouve l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:19:22:14  10:19:25:05\r\n{\\an1}-L'eau arrive par ici.\r\n\r\n10:19:25:10  10:19:27:21\r\n{\\an1}-Par l\u00e0 ?\r\n-Je pense.\r\n\r\n10:19:28:02  10:19:29:23\r\n{\\an1}Si je bouche...\r\n\r\n10:19:31:05  10:19:34:03\r\n{\\an1}-Faut la laisser monter assez haut.\r\n\r\n10:19:34:08  10:19:37:00\r\n{\\an1}-L\u00e0, elle revient en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:38:10\r\n{\\an1}Elle d\u00e9borde.\r\n\r\n10:19:38:14  10:19:40:08\r\n{\\an1}Ca, c'est le trop-plein.\r\n\r\n10:19:40:12  10:19:43:13\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a donne\r\nla distribution de l'eau\r\n\r\n10:19:43:18  10:19:45:14\r\n{\\an1}pour l'autre fontaine.\r\n\r\n10:19:45:19  10:19:48:13\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e est ici;\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n10:19:50:08  10:19:52:09\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, avec les charni\u00e8res.\r\n\r\n10:19:52:13  10:19:53:18\r\n{\\an1}En fer forg\u00e9.\r\n\r\n10:19:59:09  10:20:03:15\r\n{\\an1}C'est pas du gruy\u00e8re,\r\nc'est de l'emmental, le village,\r\n\r\n10:20:03:20  10:20:06:20\r\n{\\an1}puisqu'on a neuf mines.\r\n-Neuf mines ?\r\n\r\n10:20:07:01  10:20:08:06\r\n{\\an1}-Neuf.\r\n\r\n10:20:08:11  10:20:10:01\r\n{\\an1}-Et dix fontaines ?\r\n\r\n10:20:10:06  10:20:15:17\r\n{\\an1}-On peut entrer seulement dans huit,\r\ncar une s'est effondr\u00e9e.\r\n\r\n10:20:15:22  10:20:17:11\r\n{\\an1}On peut les visiter.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:18:23\r\n{\\an1}-L'eau est claire.\r\n\r\n10:20:19:04  10:20:22:08\r\n{\\an1}-Oui, c'est l'eau\r\nla plus fra\u00eeche du village.\r\n\r\n10:20:32:08  10:20:34:15\r\n{\\an1}-Il fait bon, sous terre.\r\n\r\n10:20:35:19  10:20:37:13\r\n{\\an1}Il fait meilleur ici.\r\n\r\n10:20:39:11  10:20:42:17\r\n{\\an1}-Je peux descendre ?\r\n-Tu peux descendre.\r\n\r\n10:20:50:19  10:20:53:11\r\n{\\an1}-Oh, l\u00e0, j'ai des grandes jambes !\r\n\r\n10:20:57:14  10:21:01:14\r\n{\\an1}-Bienvenue dans les entrailles\r\nde la Terre.\r\n\r\n10:21:03:19  10:21:05:21\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que \u00e7a donne ?\r\n\r\n10:21:06:02  10:21:07:22\r\n{\\an1}Ca colle aux godasses.\r\n\r\n10:21:09:15  10:21:11:19\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0 que \u00e7a commence.\r\n\r\n10:21:12:00  10:21:14:18\r\n{\\an1}-Hein ?\r\n-C'est l\u00e0 que \u00e7a commence.\r\n\r\n10:21:14:23  10:21:17:07\r\n{\\an1}-Attention, il y a de l'eau.\r\n\r\n10:21:17:11  10:21:19:14\r\n{\\an1}-Les bottes sont assez hautes.\r\n\r\n10:21:19:19  10:21:23:11\r\n{\\an1}On sent le tuyau de captation\r\nde la fontaine.\r\n\r\n10:21:23:16  10:21:26:06\r\n{\\an1}Il est juste l\u00e0.\r\n-Ah, oui.\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:31:07\r\n{\\an1}-Il reste \u00e0 peine huit centim\u00e8tres\r\nau-dessus des bottes.\r\n\r\n10:21:34:12  10:21:36:23\r\n{\\an1}C'est magnifique, comme \u00e7a suinte.\r\n\r\n10:21:37:04  10:21:42:06\r\n{\\an1}-On voit bien que \u00e7a coule.\r\n-On dirait qu'il y a des fissures.\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:44:03\r\n{\\an1}-Une l\u00e9g\u00e8re fissure.\r\n\r\n10:21:44:08  10:21:47:00\r\n{\\an1}Est-ce \u00e7a qui r\u00e9colte l'eau ?\r\n\r\n10:21:47:05  10:21:48:17\r\n{\\an1}Je pense pas.\r\n\r\n10:21:48:22  10:21:52:04\r\n{\\an1}Je pense que la source\r\nest plus au fond.\r\n\r\n10:21:52:09  10:21:53:21\r\n{\\an1}-On va aller voir.\r\n\r\n10:21:56:00  10:21:57:18\r\n{\\an1}On a assez de batterie ?\r\n\r\n10:21:57:23  10:21:59:16\r\n{\\an1}-La galerie se r\u00e9tr\u00e9cit.\r\n\r\n10:21:59:21  10:22:03:19\r\n{\\an1}-C'est magnifique,\r\nil y a le couloir qui tourne.\r\n\r\n10:22:04:00  10:22:08:15\r\n{\\an1}-Des mines d'eau ont \u00e9t\u00e9 construites\r\n\r\n10:22:08:20  10:22:12:08\r\n{\\an1}vers les ann\u00e9es 1860.\r\n\r\n10:22:12:12  10:22:15:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un travail de corv\u00e9e.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:18:04\r\n{\\an1}Chacun devait creuser les mines.\r\n\r\n10:22:18:09  10:22:22:16\r\n{\\an1}Probablement, les ouvriers\r\nagricoles, l'hiver, on pense.\r\n\r\n10:22:22:21  10:22:26:04\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:22:26:09  10:22:34:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:40:02\r\n{\\an1}-C'est magique de se dire que c'est\r\nune eau qui a pu \u00eatre souterraine\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:42:10\r\n{\\an1}depuis cinq mille ans ou plus.\r\n\r\n10:22:42:14  10:22:45:11\r\n{\\an1}Il y a des nappes\r\nbeaucoup plus anciennes.\r\n\r\n10:22:45:16  10:22:48:20\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup,\r\ncette eau sort en surface.\r\n\r\n10:22:49:01  10:22:50:21\r\n{\\an1}C'est un instant de joie.\r\n\r\n10:22:51:02  10:22:58:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:59:00  10:23:03:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:04:04  10:23:08:04\r\n{\\an1}D'\u00eatre dans ces mines d'eau,\r\ndans ces tunnels,\r\n\r\n10:23:08:09  10:23:10:18\r\n{\\an1}de les voir suinter de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:23:10:23  10:23:14:13\r\n{\\an1}c'est une exp\u00e9rience magique\r\npar sa beaut\u00e9.\r\n\r\n10:23:14:18  10:23:19:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:19:08  10:23:21:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:22:00  10:23:25:12\r\n{\\an1}On est proche de la source\r\nde la captation.\r\n\r\n10:23:25:17  10:23:30:13\r\n{\\an1}Ca se r\u00e9colte au fond de ces mines\r\nd'eau, on marche dedans.\r\n\r\n10:23:30:18  10:23:33:02\r\n{\\an1}C'est un instant de bonheur.\r\n\r\n10:23:33:07  10:23:35:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:35:10  10:23:42:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:42:17  10:23:44:10\r\n{\\an1}-On est beau propre.\r\n\r\n10:23:44:14  10:23:46:01\r\n{\\an1}Elle rigole\r\n\r\n10:23:49:01  10:23:50:19\r\n{\\an1}C'est silencieux ici.\r\n\r\n10:24:02:22  10:24:06:11\r\n{\\an1}Je crois qu'on va juste\r\nmettre \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:06:15  10:24:08:01\r\n{\\an1}Et puis...\r\n\r\n10:24:08:06  10:24:10:03\r\n{\\an1}Andr\u00e9 viendra fermer.\r\n\r\n10:24:10:22  10:24:12:11\r\n{\\an1}Fermer la mine.\r\n\r\n10:24:12:16  10:24:17:22\r\n{\\an1}-Carole est une personne\r\nqui est venue faire les cours.\r\n\r\n10:24:18:03  10:24:23:07\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s de temps en temps\r\nfaire des mandats ensemble.\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:26:17\r\n{\\an1}J'aime beaucoup\r\nfaire des d\u00e9tections \u00e0 deux,\r\n\r\n10:24:26:22  10:24:29:10\r\n{\\an1}pour nous donner plus de garantie\r\n\r\n10:24:29:14  10:24:33:01\r\n{\\an1}et confirmer\r\navec plus de pr\u00e9cision au client.\r\n\r\n10:24:33:06  10:24:36:11\r\n{\\an1}Cet instant\r\ndans ces grottes de D\u00e9moret,\r\n\r\n10:24:36:16  10:24:39:19\r\n{\\an1}c'est Carole qui en a entendu parler\r\n\r\n10:24:40:00  10:24:42:08\r\n{\\an1}pendant une f\u00eate du village.\r\n\r\n10:24:42:12  10:24:45:05\r\n{\\an1}Elle m'a dit que ce serait curieux\r\n\r\n10:24:45:10  10:24:49:18\r\n{\\an1}de visiter ces mines d'eau\r\net de voir si nous sommes capables\r\n\r\n10:24:49:23  10:24:52:19\r\n{\\an1}de d\u00e9tecter ces mines d'eau\r\n\u00e0 la surface,\r\n\r\n10:24:53:00  10:24:57:17\r\n{\\an1}et de voir si on peut trouver\r\nde quelle source elles s'alimentent.\r\n\r\n10:24:57:22  10:25:00:05\r\n{\\an1}-Tu tiens bien.\r\n-Je la sens partir.\r\n\r\n10:25:00:10  10:25:02:18\r\n{\\an1}-Moi je suis pile...\r\n-Dans l'axe.\r\n\r\n10:25:02:23  10:25:04:05\r\n{\\an1}-Pile o\u00f9 tu es.\r\n\r\n10:25:05:08  10:25:08:10\r\n{\\an1}Moi aussi avant,\r\nj'avais deux signaux.\r\n\r\n10:25:08:14  10:25:14:04\r\n{\\an1}-J'ai l'impression que j'ai pris\r\nle d\u00e9but et la fin de la mine.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:15:18\r\n{\\an1}-Ouais, je pense.\r\n\r\n10:25:15:23  10:25:17:17\r\n{\\an1}-Deux bords.\r\n\r\n10:25:17:22  10:25:20:14\r\n{\\an1}-Ouais, faudrait les deux bords.\r\n\r\n10:25:29:05  10:25:30:10\r\n{\\an1}-Tip top !\r\n\r\n10:25:36:05  10:25:37:23\r\n{\\an1}-On y arrivera quand ?\r\n\r\n10:25:39:10  10:25:41:21\r\n{\\an1}-Ah, ben, elle est l\u00e0 !\r\n\r\n10:25:42:21  10:25:44:02\r\n{\\an1}-On a du bol,\r\n\r\n10:25:44:07  10:25:47:14\r\n{\\an1}parce qu'il y a de l'eau.\r\n-Tip top.\r\n\r\n10:25:47:19  10:25:52:08\r\n{\\an1}Jos\u00e9 est pragmatique,\r\ntr\u00e8s cart\u00e9sien.\r\n\r\n10:25:52:12  10:25:56:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve le plus surpris\r\net enthousiaste.\r\n\r\n10:25:56:17  10:25:59:05\r\n{\\an1}Il s'\u00e9merveillait comme un enfant.\r\n\r\n10:25:59:10  10:26:03:04\r\n{\\an1}Il trouvait impossible\r\nd'avoir ce genre de r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:26:03:09  10:26:06:07\r\n{\\an1}Merci de cet instant.\r\n-Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:26:06:11  10:26:10:02\r\n{\\an1}Ca fait du bien\r\nde pouvoir \u00eatre l\u00e0 avec toi.\r\n\r\n10:26:10:07  10:26:12:23\r\n{\\an1}Damien, c'est pas un professeur.\r\n\r\n10:26:13:04  10:26:16:10\r\n{\\an1}Il a une fa\u00e7on\r\nd'inculquer les choses...\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:19:11\r\n{\\an1}Je peux m\u00eame pas dire inculquer.\r\n\r\n10:26:19:15  10:26:21:08\r\n{\\an1}Il partage \u00e7a avec nous.\r\n\r\n10:26:21:12  10:26:24:23\r\n{\\an1}Il a une sensibilit\u00e9\r\nb\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde,\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:27:21\r\n{\\an1}pas que pour faire\r\nde la sourcellerie.\r\n\r\n10:26:28:02  10:26:33:10\r\n{\\an1}J'ai beaucoup appris avec lui et il\r\na beaucoup ouvert de choses en moi.\r\n\r\n10:26:33:14  10:26:36:21\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:26:37:02  10:27:00:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:00:19  10:27:10:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:10:13  10:27:13:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:13:10  10:27:15:07\r\n{\\an1}-Je pense que tout le monde\r\n\r\n10:27:15:11  10:27:19:00\r\n{\\an1}peut se sentir \u00e9mu\r\npar une telle beaut\u00e9.\r\n\r\n10:27:19:05  10:27:22:04\r\n{\\an1}Il y a une force\r\nqui se met en place\r\n\r\n10:27:22:09  10:27:24:01\r\n{\\an1}par une chute d'eau.\r\n\r\n10:27:24:06  10:27:28:01\r\n{\\an1}Il y a vraiment\r\nun courant de fra\u00eecheur,\r\n\r\n10:27:28:06  10:27:31:03\r\n{\\an1}ce sentiment de poussi\u00e8re\r\n\r\n10:27:31:08  10:27:33:04\r\n{\\an1}de gouttelettes d'eau.\r\n\r\n10:27:33:09  10:27:37:08\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nqui est \u00e9mouvant, qui nous touche.\r\n\r\n10:27:37:12  10:27:43:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:43:14  10:27:46:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:46:15  10:27:49:22\r\n{\\an1}-Je leur demande sans arr\u00eat\r\nde trouver de l'eau.\r\n\r\n10:27:50:03  10:27:53:08\r\n{\\an1}Le fait de leur montrer,\r\nde les plonger dedans,\r\n\r\n10:27:53:12  10:27:56:05\r\n{\\an1}pour elles, c'est assez int\u00e9ressant\r\n\r\n10:27:56:10  10:28:00:05\r\n{\\an1}de se retrouver dans le milieu\r\nqu'elles cherchent.\r\n\r\n10:28:02:01  10:28:06:17\r\n{\\an1}Une fois mes baguettes tremp\u00e9es,\r\nquand je les reprends,\r\n\r\n10:28:06:22  10:28:09:14\r\n{\\an1}elles sont plus chaudes, plus...\r\n\r\n10:28:09:19  10:28:13:01\r\n{\\an1}Ca va para\u00eetre con,\r\nmais, plus vivantes.\r\n\r\n10:28:15:02  10:28:17:18\r\n{\\an1}Elles sont plus r\u00e9actives aussi.\r\n\r\n10:28:18:23  10:28:22:15\r\n{\\an1}Est-ce que, comme nous,\r\nelles s'essoufflent ?\r\n\r\n10:28:22:20  10:28:24:02\r\n{\\an1}Je ne sais pas.\r\n\r\n10:28:24:07  10:28:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:33:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:33:06  10:28:37:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:37:13  10:28:41:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:41:13  10:28:45:21\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re partie de notre corps,\r\nc'est majoritairement l'eau,\r\n\r\n10:28:46:02  10:28:48:02\r\n{\\an1}il est l'\u00e9l\u00e9ment de vie.\r\n\r\n10:28:49:23  10:28:53:20\r\n{\\an1}Le sourcier,\r\nquand il est sur sa veine d'eau\r\n\r\n10:28:54:01  10:28:57:06\r\n{\\an1}et qu'il entend l'eau dans sa t\u00eate,\r\n\r\n10:28:57:11  10:29:00:11\r\n{\\an1}il y a un instant de gr\u00e2ce, de joie.\r\n\r\n10:29:01:15  10:29:03:11\r\n{\\an1}On n'est pas juste capable\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:07:22\r\n{\\an1}de d\u00e9tecter une friction\r\nde mol\u00e9cules d'eau dans le sous-sol.\r\n\r\n10:29:08:03  10:29:11:16\r\n{\\an1}On est capable\r\nde nous connecter avec nous-m\u00eames,\r\n\r\n10:29:11:21  10:29:16:03\r\n{\\an1}avec l'eau de notre corps\r\net \u00e0 notre \u00e2me avec notre esprit.\r\n\r\n10:29:16:08  10:29:18:20\r\n{\\an1}Il murmure\r\n\r\n10:29:19:01  10:29:22:05\r\n{\\an1}C'est la seule partie magique\r\n\r\n10:29:22:10  10:29:25:08\r\n{\\an1}de ce travail.\r\n\r\n10:29:25:12  10:29:29:08\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:29:29:12  10:29:41:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:41:12  10:29:50:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:52:04  10:29:57:04\r\n{\\an1}-Si ce reportage vous a donn\u00e9 soif\r\nd'entendre Damien Ev\u00e9quoz,\r\n\r\n10:29:57:09  10:30:00:23\r\n{\\an1}une interview est disponible\r\nsur notre site.\r\n\r\n10:30:01:04  10:30:03:22\r\n{\\an1}Vous y trouverez aussi des bonus.\r\n\r\n10:30:04:03  10:30:09:11\r\n{\\an1}On est sur les hauts de B\u00e2le,\r\net on va entrer dans B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:16:03\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:30:16:08  10:30:27:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:27:16  10:30:30:06\r\n{\\an1}Le geste est enfantin.\r\n\r\n10:30:30:11  10:30:33:11\r\n{\\an1}Pousser du gauche, pousser du droit.\r\n\r\n10:30:33:15  10:30:36:15\r\n{\\an1}Pousser du gauche, aller tout droit.\r\n\r\n10:30:36:20  10:30:38:01\r\n{\\an1}Magique.\r\n\r\n10:30:38:06  10:30:39:11\r\n{\\an1}P\u00e9daler.\r\n\r\n10:30:39:15  10:30:42:19\r\n{\\an1}Fixer la cha\u00eene\r\nqui s'embo\u00eete parfaitement\r\n\r\n10:30:43:00  10:30:44:23\r\n{\\an1}sur les dents du plateau.\r\n\r\n10:30:45:04  10:30:49:06\r\n{\\an1}Relever la t\u00eate pour voir\r\nqu'on a quitt\u00e9 la route.\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:53:11\r\n{\\an1}Le v\u00e9lo: une contemplation\r\npleine de vigilance.\r\n\r\n10:30:53:16  10:30:57:12\r\n{\\an1}Envol\u00e9e, la r\u00eaverie du promeneur;\r\nil n'est pas question\r\n\r\n10:30:57:17  10:31:00:03\r\n{\\an1}de quitter la voie du regard.\r\n\r\n10:31:01:06  10:31:03:10\r\n{\\an1}La sanction est imm\u00e9diate.\r\n\r\n10:31:03:14  10:31:08:20\r\n{\\an1}Au mieux, une branche vous griffe\r\nle bras ou vous gifle la joue.\r\n\r\n10:31:09:01  10:31:10:11\r\n{\\an1}Au pire,\r\n\r\n10:31:10:16  10:31:13:15\r\n{\\an1}vous observez le talus\r\nd'un peu trop pr\u00e8s,\r\n\r\n10:31:13:20  10:31:16:08\r\n{\\an1}les paumes \u00e9rafl\u00e9es par le gravier.\r\n\r\n10:31:16:12  10:31:18:11\r\n{\\an1}Vigilance, donc, et pourtant,\r\n\r\n10:31:18:16  10:31:21:11\r\n{\\an1}tout ici nous pousse\r\naux songes \u00e9veill\u00e9s.\r\n\r\n10:31:23:04  10:31:26:02\r\n{\\an1}Le paysage ondule, d\u00e9file rapidement\r\n\r\n10:31:26:07  10:31:28:20\r\n{\\an1}et ainsi, file la pens\u00e9e.\r\n\r\n10:31:29:01  10:31:30:18\r\n{\\an1}La r\u00e9p\u00e9tition cyclique\r\n\r\n10:31:30:23  10:31:32:23\r\n{\\an1}du mouvement vous berce.\r\n\r\n10:31:33:04  10:31:37:10\r\n{\\an1}C'est \u00e0 se demander\r\ncomment un peloton tient debout.\r\n\r\n10:31:37:14  10:31:42:01\r\n{\\an1}D\u00e9cid\u00e9ment, p\u00e9daler et r\u00eaver\r\nme sont aussi p\u00e9nibles\r\n\r\n10:31:42:06  10:31:46:04\r\n{\\an1}que la qu\u00eate de l'\u00e9quilibre\r\ndu cycliste d\u00e9butant\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:48:16\r\n{\\an1}qu'on soutient par la selle.\r\n\r\n10:31:50:02  10:31:52:14\r\n{\\an1}Soudain, tout se met en place.\r\n\r\n10:31:52:19  10:31:56:19\r\n{\\an1}L'astuce est simple:\r\nje r\u00eave en fixant l'horizon.\r\n\r\n10:31:57:00  10:32:01:01\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:32:01:06  10:32:05:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:20:04\r\n{\\an1}On est au premier col\r\nde cet itin\u00e9raire, le Blattepass,\r\n\r\n10:32:20:09  10:32:23:02\r\n{\\an1}dans le canton de B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n10:32:23:07  10:32:28:03\r\n{\\an1}Le reportage suivant est le portrait\r\nde Sylvie Ramu, une sculptrice,\r\n\r\n10:32:28:08  10:32:30:17\r\n{\\an1}qui habite \u00e0 Essertines (GE).\r\n\r\n10:32:30:22  10:32:34:02\r\n{\\an1}La sculpture est une porte d'entr\u00e9e\r\n\r\n10:32:34:07  10:32:38:10\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir sa famille joyeuse,\r\ndes r\u00eaveurs.\r\n\r\n10:32:49:16  10:32:54:14\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:32:54:19  10:32:58:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:59:03  10:33:03:16\r\n{\\an1}...\r\nLes cloches tintent\r\n\r\n10:33:03:21  10:33:17:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:24:08  10:33:28:01\r\n{\\an1}Musique lyrique\r\n\r\n10:33:28:06  10:33:31:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:31:18  10:33:55:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:06:03  10:34:08:03\r\n{\\an1}-J'aime sentir, toucher.\r\n\r\n10:34:08:08  10:34:11:11\r\n{\\an1}J'ai aim\u00e9 toucher mes enfants,\r\nj'aime toucher\r\n\r\n10:34:11:15  10:34:13:19\r\n{\\an1}ma terre; je suis tactile.\r\n\r\n10:34:14:00  10:34:16:17\r\n{\\an1}Tout passe\r\npar la sensation des mains.\r\n\r\n10:34:29:02  10:34:31:17\r\n{\\an1}Avant de modeler mon sujet,\r\n\r\n10:34:31:22  10:34:33:11\r\n{\\an1}je n'imagine rien.\r\n\r\n10:34:33:15  10:34:38:04\r\n{\\an1}Je vais dans mon atelier,\r\nje prends ma terre\r\n\r\n10:34:38:09  10:34:41:09\r\n{\\an1}et puis, \u00e7a vient\r\nou \u00e7a ne vient pas.\r\n\r\n10:34:41:13  10:34:43:22\r\n{\\an1}Mais je ne fais pas de projets.\r\n\r\n10:34:44:03  10:34:46:05\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t du spontan\u00e9.\r\n\r\n10:34:47:17  10:34:50:11\r\n{\\an1}Elle siffle doucement\r\n\r\n10:34:52:16  10:34:56:08\r\n{\\an1}Je ne prends pas beaucoup de temps\r\npour faire les yeux,\r\n\r\n10:34:56:12  10:35:00:22\r\n{\\an1}mais c'est ma derni\u00e8re touche,\r\n\u00e0 ma fa\u00e7on, tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:35:01:03  10:35:06:12\r\n{\\an1}O\u00f9 que tu te places, des fois, t'as\r\nl'impression qu'ils te regardent.\r\n\r\n10:35:14:16  10:35:18:05\r\n{\\an1}Mon atelier,\r\nc'est ma cabane, c'est mon...\r\n\r\n10:35:18:10  10:35:20:11\r\n{\\an1}On se sent bien.\r\n\r\n10:35:20:15  10:35:23:00\r\n{\\an1}C'est vraiment mon refuge.\r\n\r\n10:35:23:05  10:35:27:12\r\n{\\an1}J'ai l'impression d'\u00eatre\r\nen suspension dans le temps.\r\n\r\n10:35:27:17  10:35:32:16\r\n{\\an1}J'ai ma musique, mes odeurs, mon th\u00e9;\r\nc'est ma cabane.\r\n\r\n10:35:36:13  10:35:39:07\r\n{\\an1}Et dans cet atelier,\r\nce qui est rigolo\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:43:22\r\n{\\an1}comme il est fait, c'est que\r\ncomme il y a quatre fen\u00eatres,\r\n\r\n10:35:44:03  10:35:48:00\r\n{\\an1}en une journ\u00e9e,\r\nje vois passer toutes les saisons.\r\n\r\n10:35:48:05  10:35:49:22\r\n{\\an1}Ca, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:35:57:01  10:35:58:17\r\n{\\an1}Merci, M'sieur Ramu.\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:00:12\r\n{\\an1}-Un peu de citron ?\r\n\r\n10:36:03:03  10:36:05:11\r\n{\\an1}Faut qu'on fasse les photos.\r\n\r\n10:36:05:15  10:36:11:04\r\n{\\an1}Sylvie m'avait rep\u00e9r\u00e9 assez jeune,\r\ncar elle avait 13 ans, je crois.\r\n\r\n10:36:11:09  10:36:13:12\r\n{\\an1}J'allais chez des voisins.\r\n\r\n10:36:13:17  10:36:16:11\r\n{\\an1}Elle m'a dit apr\u00e8s\r\nqu'elle m'avait rep\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:36:16:16  10:36:20:06\r\n{\\an1}Un jour, j'ai re\u00e7u une facture\r\nde mazout \u00e0 double.\r\n\r\n10:36:20:11  10:36:24:01\r\n{\\an1}Je t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'entreprise\r\net la secr\u00e9taire me dit:\r\n\r\n10:36:24:06  10:36:26:08\r\n{\\an1}\"Venez voir le probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:28:12\r\n{\\an1}En fait, c'\u00e9tait Sylvie.\r\n\r\n10:36:28:17  10:36:29:22\r\n{\\an1}Et euh....\r\n\r\n10:36:30:03  10:36:32:12\r\n{\\an1}On a discut\u00e9 de cette facture\r\n\r\n10:36:32:17  10:36:38:10\r\n{\\an1}et la discussion a continu\u00e9 et \u00e7a \u00e9t\u00e9\r\nune, deux rencontres, et voil\u00e0.\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:42:11\r\n{\\an1}L'histoire du couple a commenc\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:36:42:16  10:36:47:05\r\n{\\an1}Il a de la peine \u00e0 se lever ce temps,\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n10:36:48:14  10:36:51:16\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:36:51:21  10:37:09:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:10:11  10:37:14:01\r\n{\\an1}Je l'ai aid\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la manutention\r\n\r\n10:37:14:06  10:37:16:15\r\n{\\an1}car des pi\u00e8ces p\u00e8sent 400 kg.\r\n\r\n10:37:16:20  10:37:18:17\r\n{\\an1}Et la motivation, aussi.\r\n\r\n10:37:18:22  10:37:21:04\r\n{\\an1}Car les artistes, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:23:11\r\n{\\an1}Mon artiste, en tout cas.\r\n\r\n10:37:23:15  10:37:27:05\r\n{\\an1}Elle a des choses dans la t\u00eate,\r\nelle les fait\r\n\r\n10:37:27:10  10:37:29:08\r\n{\\an1}et apr\u00e8s, \"c'est pas bien.\"\r\n\r\n10:37:29:12  10:37:32:07\r\n{\\an1}J'en ai eu retrouv\u00e9 dans la mare.\r\n\r\n10:37:32:11  10:37:34:22\r\n{\\an1}Y en a que j'ai ressorti en douce\r\n\r\n10:37:35:03  10:37:39:07\r\n{\\an1}et elle, elle les mettait\r\ndans un coin de la ferme.\r\n\r\n10:37:39:11  10:37:43:00\r\n{\\an1}Une fois, elle en a eu mis\r\ndans une fouille\r\n\r\n10:37:43:05  10:37:45:23\r\n{\\an1}qu'on faisait pour un drainage,\r\n\r\n10:37:46:04  10:37:49:03\r\n{\\an1}parce qu'elles ne lui\r\nplaisaient pas.\r\n\r\n10:37:49:08  10:37:52:10\r\n{\\an1}Elle voulait qu'elles disparaissent.\r\n\r\n10:37:52:14  10:38:03:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:05:04  10:38:07:04\r\n{\\an1}Quoi, tu l'as pas fait ?\r\n\r\n10:38:08:09  10:38:09:13\r\n{\\an1}Tu sais pas.\r\n\r\n10:38:10:23  10:38:12:04\r\n{\\an1}Hop !\r\n\r\n10:38:18:12  10:38:21:18\r\n{\\an1}-C'est vrai que Guy,\r\nc'est juste magique.\r\n\r\n10:38:21:23  10:38:27:11\r\n{\\an1}On a fait une foule de choses\r\net c'est un homme extraordinaire.\r\n\r\n10:38:27:16  10:38:30:20\r\n{\\an1}Par sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9,\r\nc'est un patriarche,\r\n\r\n10:38:31:01  10:38:32:09\r\n{\\an1}c'est mon h\u00e9ros.\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:37:09\r\n{\\an1}Il est content de ce que je fais,\r\nassez fier de sa femme, je crois.\r\n\r\n10:38:37:13  10:38:41:11\r\n{\\an1}On a vraiment fait\r\nbeaucoup de choses ensemble.\r\n\r\n10:38:41:16  10:38:43:05\r\n{\\an1}Des belles choses.\r\n\r\n10:38:50:07  10:38:55:03\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:38:55:08  10:39:04:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:04:14  10:39:07:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:07:22  10:39:09:20\r\n{\\an1}Je descends \u00e0 Crest\r\n\r\n10:39:10:01  10:39:15:02\r\n{\\an1}pour pouvoir faire mes moulages,\r\nleur confier des pi\u00e8ces\r\n\r\n10:39:15:07  10:39:17:00\r\n{\\an1}dans une fonderie.\r\n\r\n10:39:22:09  10:39:23:16\r\n{\\an1}J'am\u00e8ne ma pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:39:23:21  10:39:26:04\r\n{\\an1}Sur cette pi\u00e8ce, on va \u00e9taler\r\n\r\n10:39:26:09  10:39:29:01\r\n{\\an1}ce moule en \u00e9lastom\u00e8re.\r\n\r\n10:39:29:06  10:39:33:06\r\n{\\an1}Dans ce moule,\r\non badigeonne ensuite de la cire,\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:35:06\r\n{\\an1}\u00e0 peu pr\u00e8s 3 mm.\r\n\r\n10:39:35:11  10:39:40:07\r\n{\\an1}C'est cette \u00e9paisseur de cire\r\nqui fera l'\u00e9paisseur du bronze.\r\n\r\n10:39:53:22  10:39:56:11\r\n{\\an1}C'est un gros et long travail.\r\n\r\n10:40:00:23  10:40:05:18\r\n{\\an1}C'est toujours un joli moment\r\nde la prendre, de la regarder\r\n\r\n10:40:05:23  10:40:09:09\r\n{\\an1}car parfois,\r\nplusieurs mois ce sont pass\u00e9s\r\n\r\n10:40:09:13  10:40:12:11\r\n{\\an1}avec le moment o\u00f9 je la red\u00e9couvre.\r\n\r\n10:40:12:16  10:40:16:10\r\n{\\an1}On la voit avec un oeil nouveau,\r\non la touche.\r\n\r\n10:40:16:14  10:40:20:11\r\n{\\an1}Je sais pas si tu l'as num\u00e9rot\u00e9e,\r\nmais c'est la 7.\r\n\r\n10:40:20:15  10:40:23:15\r\n{\\an1}Des machines vrombissent\r\n\r\n10:40:23:20  10:40:27:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:27:09  10:40:31:08\r\n{\\an1}Le chalumeau chuinte\r\n\r\n10:40:31:12  10:40:34:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:34:22  10:40:39:19\r\n{\\an1}Mes pi\u00e8ces color\u00e9es, c'est plut\u00f4t\r\ndes pi\u00e8ces qu'on met \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:40:40:00  10:40:43:10\r\n{\\an1}parce que je les patine\r\navec des gouaches.\r\n\r\n10:40:43:14  10:40:47:00\r\n{\\an1}Je chauffe ma pi\u00e8ce,\r\nmais trop chaud,\r\n\r\n10:40:47:05  10:40:50:07\r\n{\\an1}elle va br\u00fbler,\r\ntrop froid, \u00e7a va couler.\r\n\r\n10:40:50:11  10:40:53:20\r\n{\\an1}Tout \u00e7a est fix\u00e9\r\navec une cire d'antiquaire.\r\n\r\n10:40:56:22  10:41:01:06\r\n{\\an1}Quand je patine,\r\nje suis dans mon histoire.\r\n\r\n10:41:01:11  10:41:03:23\r\n{\\an1}Je ne sais m\u00eame pas o\u00f9 je suis.\r\n\r\n10:41:04:04  10:41:06:11\r\n{\\an1}Je crois que je ne pense pas.\r\n\r\n10:41:07:10  10:41:11:06\r\n{\\an1}Je suis d\u00e9sorganis\u00e9e,\r\nmais j'y arrive toujours.\r\n\r\n10:41:11:11  10:41:15:20\r\n{\\an1}Pourtant, on peut se dire:\r\n\"Comment t'es partie... ?!\"\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:18:21\r\n{\\an1}Tous les chemins m\u00e8nent \u00e0 Rome.\r\n\r\n10:41:19:02  10:41:21:14\r\n{\\an1}Je me surprends \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:41:21:19  10:41:24:19\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:41:25:00  10:41:29:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:29:08  10:41:35:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:35:11  10:41:37:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:37:16  10:41:41:00\r\n{\\an1}Je trouve cette statue\r\ntellement tendre.\r\n\r\n10:41:41:05  10:41:44:05\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre un p\u00e8re\r\net sa fille,\r\n\r\n10:41:44:10  10:41:47:11\r\n{\\an1}des amoureux,\r\nun fr\u00e8re et une soeur...\r\n\r\n10:41:47:16  10:41:48:21\r\n{\\an1}Qu'importe.\r\n\r\n10:41:49:02  10:41:51:06\r\n{\\an1}C'est que de la tendresse.\r\n\r\n10:41:51:11  10:41:52:22\r\n{\\an1}Ca, dans un parc...\r\n\r\n10:41:53:03  10:41:55:03\r\n{\\an1}Je la trouve tr\u00e8s douce.\r\n\r\n10:41:55:08  10:41:59:03\r\n{\\an1}A chaque fois que je la vois,\r\nje trouve qu'elle fait...\r\n\r\n10:41:59:08  10:42:00:12\r\n{\\an1}Elle souffle\r\n\r\n10:42:00:17  10:42:02:10\r\n{\\an1}Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:42:02:14  10:42:05:15\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:42:05:20  10:42:11:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:11:15  10:42:14:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:15:04  10:42:20:02\r\n{\\an1}La maternit\u00e9, pour moi,\r\n\u00e7'a \u00e9t\u00e9 des moments extraordinaires.\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:25:09\r\n{\\an1}J'ai aim\u00e9 \u00eatre enceinte, montrer\r\nmon ventre, je me trouvais belle.\r\n\r\n10:42:25:13  10:42:27:03\r\n{\\an1}C'est magique !\r\n\r\n10:42:27:08  10:42:30:08\r\n{\\an1}On dit des fois \"\u00eatre en esp\u00e9rance\".\r\n\r\n10:42:33:23  10:42:35:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir...\r\n\r\n10:42:35:09  10:42:39:23\r\n{\\an1}Eu ces soucis de sant\u00e9\r\nquand j'attendais mon dernier enfant,\r\n\r\n10:42:40:04  10:42:43:19\r\n{\\an1}je pensais ne jamais voir\r\ngrandir les autres.\r\n\r\n10:42:44:00  10:42:47:10\r\n{\\an1}Mes premi\u00e8res sculptures,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 des nus\r\n\r\n10:42:47:14  10:42:52:05\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter quelque chose\r\nque l'autre s'attendait \u00e0 voir.\r\n\r\n10:42:52:10  10:42:56:12\r\n{\\an1}Mais en r\u00e9alit\u00e9, j'assumais\r\npas tellement ces statues-l\u00e0.\r\n\r\n10:42:56:17  10:42:58:23\r\n{\\an1}Si quelqu'un les touchait,\r\n\r\n10:42:59:04  10:43:02:05\r\n{\\an1}\u00e7a me plaisait pas,\r\n\u00e7a me convenait pas.\r\n\r\n10:43:02:10  10:43:06:02\r\n{\\an1}Par contre, dans mon atelier,\r\nje faisais toujours,\r\n\r\n10:43:06:07  10:43:09:05\r\n{\\an1}des personnes regroup\u00e9es, des gens.\r\n\r\n10:43:09:10  10:43:13:00\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9\r\npar un petit portrait de famille.\r\n\r\n10:43:13:05  10:43:16:09\r\n{\\an1}Et j'osais pas tellement\r\nles montrer.\r\n\r\n10:43:16:13  10:43:20:09\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:27:00  10:43:29:17\r\n{\\an1}Ils ne respirent pas la joie,\r\n\r\n10:43:29:22  10:43:34:17\r\n{\\an1}mais ce premier petit portrait\r\nde famille, \u00e7a a cass\u00e9 mes cha\u00eenes.\r\n\r\n10:43:34:22  10:43:38:10\r\n{\\an1}Et \u00e7a m'a ouvert\r\nsur mes autres personnages.\r\n\r\n10:43:39:16  10:43:41:09\r\n{\\an1}Et puis j'ai pu...\r\n\r\n10:43:41:13  10:43:43:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient n\u00e9s, les autres.\r\n\r\n10:43:43:20  10:43:46:05\r\n{\\an1}Et le nu a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9.\r\n\r\n10:43:47:22  10:43:49:18\r\n{\\an1}Un cheval hennit\r\n\r\n10:43:51:19  10:44:06:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:06:13  10:44:10:06\r\n{\\an1}-Les sculptures de ma maman,\r\nc'est la vie.\r\n\r\n10:44:10:11  10:44:14:03\r\n{\\an1}C'est ce que \u00e7a a toujours\r\nfait r\u00e9sonner en moi.\r\n\r\n10:44:14:08  10:44:17:00\r\n{\\an1}Ca a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s po\u00e9tique,\r\n\r\n10:44:17:05  10:44:18:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s lumineux.\r\n\r\n10:44:18:15  10:44:20:11\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre tr\u00e8s simple,\r\n\r\n10:44:20:15  10:44:23:13\r\n{\\an1}mais toujours des moments\r\nde bonheur.\r\n\r\n10:44:23:18  10:44:26:11\r\n{\\an1}C'est quelqu'un\r\nqui a un grand coeur,\r\n\r\n10:44:26:16  10:44:28:22\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n10:44:29:03  10:44:31:11\r\n{\\an1}Et elle a un certain caract\u00e8re,\r\n\r\n10:44:31:16  10:44:34:19\r\n{\\an1}mais je pense\r\nqu'elle nous a quand m\u00eame\r\n\r\n10:44:35:00  10:44:37:20\r\n{\\an1}apport\u00e9 beaucoup de bonnes choses.\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:46:04\r\n{\\an1}J'ai toujours r\u00eav\u00e9\r\nde faire un jour du haut niveau.\r\n\r\n10:44:46:09  10:44:49:04\r\n{\\an1}Mes parents n'avaient pas les moyens\r\n\r\n10:44:49:09  10:44:53:05\r\n{\\an1}de financer ce sport\r\nau niveau que j'aurais r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n10:44:53:10  10:44:58:01\r\n{\\an1}Et du coup, l'ann\u00e9e de mes seize ans,\r\nj'ai arr\u00eat\u00e9 mes \u00e9tudes.\r\n\r\n10:44:58:06  10:45:01:11\r\n{\\an1}Et du coup, j'ai appris\r\nle m\u00e9tier de cavalier.\r\n\r\n10:45:01:16  10:45:03:23\r\n{\\an1}Pr\u00e9parer des chevaux\r\n\r\n10:45:04:04  10:45:08:01\r\n{\\an1}pour la vente,\r\npour les comp\u00e9titions.\r\n\r\n10:45:08:06  10:45:10:16\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 commercial, plut\u00f4t.\r\n\r\n10:45:17:11  10:45:20:03\r\n{\\an1}J'ai la chance d'\u00eatre jeune maman.\r\n\r\n10:45:20:08  10:45:22:08\r\n{\\an1}Emil est n\u00e9 en \u00e9t\u00e9 2018.\r\n\r\n10:45:22:12  10:45:25:00\r\n{\\an1}Alors je profite de ses siestes\r\n\r\n10:45:25:05  10:45:26:23\r\n{\\an1}pour monter \u00e0 cheval.\r\n\r\n10:45:27:04  10:45:30:06\r\n{\\an1}J'ai des cr\u00e9neaux\r\nentre 09h00 et 11h00\r\n\r\n10:45:30:11  10:45:33:04\r\n{\\an1}et entre 14h00 et 15h30.\r\n\r\n10:45:33:09  10:45:37:06\r\n{\\an1}Tout le reste, je le fais avec lui:\r\nconduire le tracteur,\r\n\r\n10:45:37:11  10:45:40:11\r\n{\\an1}donner des cours,\r\nles diff\u00e9rents travaux...\r\n\r\n10:45:40:16  10:45:43:12\r\n{\\an1}Il est dans le pousse-pousse\r\nou en \u00e9charpe.\r\n\r\n10:45:43:17  10:45:47:07\r\n{\\an1}Par contre, monter \u00e0 cheval,\r\nje le fais seule.\r\n\r\n10:45:47:11  10:45:50:11\r\n{\\an1}Donc je profite pendant ses siestes.\r\n\r\n10:45:59:22  10:46:04:02\r\n{\\an1}-Il me reste encore un abreuvoir\r\n\u00e0 mettre, et on est bons.\r\n\r\n10:46:04:07  10:46:05:19\r\n{\\an1}-Trop bien, merci !\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:07:23\r\n{\\an1}-Tch\u00f4 tch\u00f4.\r\n-Tch\u00f4.\r\n\r\n10:46:12:18  10:46:16:16\r\n{\\an1}-Je suis contente qu'une\r\nde mes filles adore les chevaux\r\n\r\n10:46:16:21  10:46:19:18\r\n{\\an1}parce que moi,\r\nc'\u00e9tait un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n10:46:19:23  10:46:22:03\r\n{\\an1}Mais je ne venais pas\r\n\r\n10:46:22:08  10:46:26:12\r\n{\\an1}d'un milieu\r\no\u00f9 on pouvait monter \u00e0 cheval.\r\n\r\n10:46:26:17  10:46:29:21\r\n{\\an1}Quand Valentine a commenc\u00e9\r\n\u00e0 monter \u00e0 cheval,\r\n\r\n10:46:30:02  10:46:31:21\r\n{\\an1}je me suis r\u00e9gal\u00e9e.\r\n\r\n10:46:32:02  10:46:35:23\r\n{\\an1}Elle a ramen\u00e9 une vie\r\nen amenant les chevaux \u00e0 la maison\r\n\r\n10:46:36:04  10:46:38:11\r\n{\\an1}et la ferme a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e.\r\n\r\n10:46:38:15  10:46:42:22\r\n{\\an1}Ils discutent\r\n\r\n10:46:43:03  10:46:52:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:52:18  10:46:55:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:55:12  10:46:57:17\r\n{\\an1}-Sylvie, quand je l'ai connue,\r\n\r\n10:46:57:22  10:47:01:08\r\n{\\an1}elle avait d\u00e9j\u00e0 deux enfants\r\nd'un premier mariage.\r\n\r\n10:47:01:12  10:47:04:07\r\n{\\an1}Et on a eu deux enfants ensemble.\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:07:08\r\n{\\an1}Par la suite,\r\non a remarqu\u00e9 qu'on aimait\r\n\r\n10:47:07:12  10:47:09:07\r\n{\\an1}beaucoup les enfants.\r\n\r\n10:47:09:11  10:47:11:15\r\n{\\an1}Donc on a commenc\u00e9 \u00e0 faire\r\n\r\n10:47:11:20  10:47:13:09\r\n{\\an1}de l'accueil.\r\n\r\n10:47:13:13  10:47:18:17\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 famille d'accueil\r\npendant 25 ans et on a eu environ...\r\n\r\n10:47:18:22  10:47:22:07\r\n{\\an1}Vingt enfants\r\nqui ont v\u00e9cu sur la ferme\r\n\r\n10:47:22:11  10:47:24:23\r\n{\\an1}entre six mois et vingt ans.\r\n\r\n10:47:25:04  10:47:27:00\r\n{\\an1}Ils discutent\r\n\r\n10:47:27:05  10:47:31:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:31:07  10:47:34:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:34:20  10:47:38:21\r\n{\\an1}-On est parents de coeur encore,\r\net toujours et jusqu'\u00e0\r\n\r\n10:47:39:02  10:47:40:22\r\n{\\an1}notre dernier souffle.\r\n\r\n10:47:41:03  10:47:43:11\r\n{\\an1}Le lieu s'y pr\u00eatait bien.\r\n\r\n10:47:43:16  10:47:47:00\r\n{\\an1}On \u00e9tait sur la m\u00eame longueur d'onde\r\n\r\n10:47:47:05  10:47:48:19\r\n{\\an1}avec mon mari.\r\n\r\n10:47:49:00  10:47:52:01\r\n{\\an1}Nos enfants\r\nont toujours \u00e9t\u00e9 d'accord\r\n\r\n10:47:52:06  10:47:58:09\r\n{\\an1}d'accompagner aussi tous ces enfants\r\nqui sont venus partager\r\n\r\n10:47:58:13  10:48:03:04\r\n{\\an1}quelques mois, quelques semaines,\r\ndes ann\u00e9es avec nous.\r\n\r\n10:48:04:09  10:48:09:09\r\n{\\an1}Ils discutent\r\n\r\n10:48:09:13  10:48:13:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:16:09  10:48:18:11\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:48:18:15  10:48:37:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:37:18  10:48:42:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:42:19  10:48:46:19\r\n{\\an1}Un jour, j'ai vu sur une annonce\r\ncette magnifique roulotte\r\n\r\n10:48:47:00  10:48:51:08\r\n{\\an1}install\u00e9e pour des massages,\r\net je me suis dit tout de suite:\r\n\r\n10:48:51:12  10:48:54:05\r\n{\\an1}\"Pour Caroline qui vient de revenir,\r\n\r\n10:48:54:10  10:48:58:05\r\n{\\an1}qui fait des massages,\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une bonne id\u00e9e.\"\r\n\r\n10:48:58:10  10:49:03:00\r\n{\\an1}Pour qu'elle soit pr\u00e8s de ses enfants\r\nen faisant son travail.\r\n\r\n10:49:03:05  10:49:06:19\r\n{\\an1}Et curieusement,\r\nles gens adorent l'endroit.\r\n\r\n10:49:07:00  10:49:10:14\r\n{\\an1}Et il faut dire\r\nque cette petite roulotte...\r\n\r\n10:49:10:19  10:49:13:17\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de po\u00e9sie dedans.\r\n\r\n10:49:13:22  10:49:18:09\r\n{\\an1}Musique contemplative\r\n\r\n10:49:18:13  10:49:32:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:34:09  10:49:36:11\r\n{\\an1}-(Laisse-toi bien aller.)\r\n\r\n10:49:37:14  10:49:40:06\r\n{\\an1}Le rapport entre sculpture\r\net massage:\r\n\r\n10:49:40:11  10:49:42:16\r\n{\\an1}on travaille toutes les deux\r\n\r\n10:49:42:21  10:49:44:11\r\n{\\an1}avec notre coeur.\r\n\r\n10:49:44:15  10:49:48:23\r\n{\\an1}Moi pour donner du bien-\u00eatre\r\naux gens, physique,\r\n\r\n10:49:49:04  10:49:53:06\r\n{\\an1}et maman, peut-\u00eatre\r\npour faire r\u00eaver les gens.\r\n\r\n10:49:53:11  10:49:56:21\r\n{\\an1}C'est vrai que les gestes\r\ndu massage et du modelage\r\n\r\n10:49:57:02  10:49:59:02\r\n{\\an1}peuvent se ressembler.\r\n\r\n10:49:59:07  10:50:02:13\r\n{\\an1}On p\u00e9trit, mais moi\r\nje donne pas forme \u00e0 un corps.\r\n\r\n10:50:02:18  10:50:06:11\r\n{\\an1}Ma maman, elle,\r\nelle va former un personnage.\r\n\r\n10:50:06:15  10:50:09:17\r\n{\\an1}Elle forme un corps,\r\ndu d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:50:09:22  10:50:13:22\r\n{\\an1}Moi, je travaille\r\navec des gens qui ont un pass\u00e9.\r\n\r\n10:50:14:03  10:50:16:12\r\n{\\an1}Je suis juste l\u00e0\r\n\r\n10:50:16:17  10:50:19:08\r\n{\\an1}pour soulager \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n10:50:19:12  10:50:21:05\r\n{\\an1}Il faut bien respirer.\r\n\r\n10:50:21:10  10:50:22:20\r\n{\\an1}On l\u00e2che.\r\n\r\n10:50:23:01  10:50:26:23\r\n{\\an1}Le type de connivence\r\nqu'on a toutes les deux...\r\n\r\n10:50:28:18  10:50:31:15\r\n{\\an1}Je pense\r\nqu'on n'a pas oubli\u00e9 de r\u00eaver.\r\n\r\n10:50:31:20  10:50:35:13\r\n{\\an1}Musique m\u00e9ditative\r\n\r\n10:50:35:18  10:50:41:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:41:18  10:51:31:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:31:20  10:51:38:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:38:23  10:51:50:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:57:01  10:51:59:14\r\n{\\an1}-Le bois\u00e9 est joli, hein ?\r\n-Hm.\r\n\r\n10:51:59:19  10:52:02:01\r\n{\\an1}-Pas trop marqu\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:06  10:52:04:22\r\n{\\an1}-Non, mais il y a\r\nune belle fra\u00eecheur.\r\n\r\n10:52:05:03  10:52:06:15\r\n{\\an1}Il y a du fruit.\r\n\r\n10:52:06:20  10:52:08:09\r\n{\\an1}-Hm hm.\r\n\r\n10:52:09:03  10:52:12:03\r\n{\\an1}Il faut voir une fois assembl\u00e9.\r\n-Ouais, top.\r\n\r\n10:52:12:08  10:52:13:18\r\n{\\an1}Parfait.\r\n\r\n10:52:15:15  10:52:19:02\r\n{\\an1}Ca se passe toujours t\u00f4t le matin,\r\ndonc, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:52:19:07  10:52:22:11\r\n{\\an1}on d\u00e9guste avant de s'\u00eatre\r\nbross\u00e9 les dents.\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:25:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 les papilles\r\nsont fra\u00eeches.\r\n\r\n10:52:25:15  10:52:28:10\r\n{\\an1}Je le fais toujours\r\nd\u00e9guster en premier.\r\n\r\n10:52:28:14  10:52:31:03\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 l'\u00e9coute de son avis.\r\n\r\n10:52:31:08  10:52:33:22\r\n{\\an1}Il a plus d'exp\u00e9rience que moi.\r\n\r\n10:52:34:03  10:52:36:13\r\n{\\an1}-Merci de l'accueil.\r\n\r\n10:52:36:18  10:52:40:04\r\n{\\an1}-Ca fait neuf g\u00e9n\u00e9rations qu'on est\r\n\r\n10:52:40:09  10:52:43:15\r\n{\\an1}sur notre belle colline\r\nd'Essertines.\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:46:15\r\n{\\an1}-A la ferme,\r\npour oublier les horaires,\r\n\r\n10:52:46:20  10:52:50:03\r\n{\\an1}il fallait avoir une boisson\r\nun peu alcoolis\u00e9e.\r\n\r\n10:52:50:08  10:52:54:18\r\n{\\an1}-Avec mon p\u00e8re, \u00e7a se passe bien:\r\non a alli\u00e9 folie de la jeunesse\r\n\r\n10:52:54:23  10:52:56:21\r\n{\\an1}et exp\u00e9rience de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:52:57:02  10:53:00:05\r\n{\\an1}Il est l\u00e0 pour me dire\r\nquand je vais trop loin,\r\n\r\n10:53:00:10  10:53:03:00\r\n{\\an1}il garde un nez sur le verre.\r\n\r\n10:53:03:05  10:53:07:11\r\n{\\an1}Mais il laisse cours\r\n\u00e0 mon imagination et mes cr\u00e9ations.\r\n\r\n10:53:07:16  10:53:10:22\r\n{\\an1}Notre ch\u00e8re Madame\r\nqui est derri\u00e8re moi,\r\n\r\n10:53:11:03  10:53:14:08\r\n{\\an1}elle a pass\u00e9 du temps\r\ndans la cuisine familiale.\r\n\r\n10:53:14:12  10:53:18:06\r\n{\\an1}Quand j'avais 15-16 ans,\r\nquand je rentrais un peu tard,\r\n\r\n10:53:18:11  10:53:22:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas ma maman qui \u00e9tait\r\ndans la cuisine pour me gronder,\r\n\r\n10:53:22:20  10:53:27:03\r\n{\\an1}mais cette sculpture me faisait\r\npenser qu'il y avait quelqu'un.\r\n\r\n10:53:27:08  10:53:32:00\r\n{\\an1}Elle me faisait sursauter pour me\r\nrappeler que je rentrais trop tard.\r\n\r\n10:53:32:05  10:53:35:23\r\n{\\an1}Musique douce au piano\r\nL'abeille bourdonne\r\n\r\n10:53:36:04  10:53:38:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:38:13  10:53:41:02\r\n{\\an1}-On a des bons rapports\r\navec ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:53:41:07  10:53:44:22\r\n{\\an1}Elle a un r\u00f4le rassembleur\r\nau sein de la famille.\r\n\r\n10:53:45:03  10:53:47:11\r\n{\\an1}Elle n'aime pas les conflits.\r\n\r\n10:53:47:16  10:53:51:01\r\n{\\an1}On est une grande famille,\r\non a chacun nos visions.\r\n\r\n10:53:51:06  10:53:53:08\r\n{\\an1}C'est vrai qu'elle remet\r\n\r\n10:53:53:12  10:53:56:05\r\n{\\an1}des fois l'\u00e9glise\r\nau milieu du village,\r\n\r\n10:53:56:10  10:53:59:02\r\n{\\an1}et elle \u00e9coute\r\nles opinions de chacun.\r\n\r\n10:53:59:07  10:54:03:02\r\n{\\an1}Elle a un r\u00f4le important\r\npour la liaison de la smala.\r\n\r\n10:54:03:07  10:54:06:11\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:54:06:16  10:54:09:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:09:12  10:54:15:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:16:00  10:54:25:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:25:11  10:54:30:07\r\n{\\an1}-J'ai des copines extraordinaires\r\nqui, un jour, m'ont dit:\r\n\r\n10:54:30:11  10:54:33:11\r\n{\\an1}\"Sylvie, tu devrais faire un livre.\"\r\n\r\n10:54:35:03  10:54:38:03\r\n{\\an1}On a commenc\u00e9\r\n\u00e0 trouver des endroits,\r\n\r\n10:54:38:08  10:54:42:11\r\n{\\an1}on a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre toutes\r\nen situation.\r\n\r\n10:54:45:22  10:54:51:09\r\n{\\an1}Vraiment, elles ont mis en sc\u00e8ne\r\nmon travail dans la nature.\r\n\r\n10:54:51:13  10:54:54:10\r\n{\\an1}Elles ont imagin\u00e9, port\u00e9, \u00e9crit...\r\n\r\n10:54:54:14  10:54:57:03\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 une aventure d'un an.\r\n\r\n10:54:57:08  10:54:59:15\r\n{\\an1}On \u00e9tait toutes les trois...\r\n\r\n10:54:59:20  10:55:03:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vraiment une belle aventure.\r\n\r\n10:55:06:15  10:55:10:22\r\n{\\an1}Musique lyrique\r\n\r\n10:55:11:03  10:55:15:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:16:03  10:55:35:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:35:17  10:56:07:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:07:11  10:56:11:06\r\n{\\an1}Cette mise en valeur\r\ndans des endroits improbables,\r\n\r\n10:56:11:11  10:56:13:07\r\n{\\an1}je la trouve chouette.\r\n\r\n10:56:13:11  10:56:15:17\r\n{\\an1}Quand on a pr\u00e9par\u00e9 ce livre,\r\n\r\n10:56:15:22  10:56:20:08\r\n{\\an1}tout d'un coup, on mettait un\r\npetit personnage sur une balustrade\r\n\r\n10:56:20:12  10:56:23:23\r\n{\\an1}en pleine ville,\r\non voyait la personne...\r\n\r\n10:56:24:04  10:56:28:19\r\n{\\an1}Les gens marchaient en regardant\r\nleurs pieds et tout d'un coup,\r\n\r\n10:56:29:00  10:56:31:22\r\n{\\an1}il y avait\r\nquelque chose d'inhabituel.\r\n\r\n10:56:32:03  10:56:35:01\r\n{\\an1}Ils repartaient avec un sourire.\r\n\r\n10:56:35:06  10:56:39:00\r\n{\\an1}Ca faisait des petites \u00e9tincelles\r\ndans le quotidien.\r\n\r\n10:56:39:05  10:56:44:14\r\n{\\an1}Des oiseaux piaillent\r\n\r\n10:56:44:19  10:56:50:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:50:06  10:56:55:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:55:16  10:56:59:17\r\n{\\an1}Des abeilles bourdonnent\r\net des oiseaux piaillent\r\n\r\n10:56:59:22  10:57:05:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:06:04  10:57:10:00\r\n{\\an1}-Quand on se pose dans une gare,\r\nc'est extraordinaire.\r\n\r\n10:57:10:05  10:57:13:18\r\n{\\an1}Les gens,\r\nc'est comme les flocons de neige.\r\n\r\n10:57:13:23  10:57:17:01\r\n{\\an1}Il n'y en a pas deux\r\nqui se ressemblent.\r\n\r\n10:57:17:06  10:57:21:09\r\n{\\an1}Des fois, je trouve qu'elle\r\npousse un peu dans ses statues.\r\n\r\n10:57:21:13  10:57:24:11\r\n{\\an1}Eh non, dans la nature, il y en a.\r\n\r\n10:57:24:15  10:57:27:01\r\n{\\an1}-J'aime bien r\u00eaver, partir...\r\n\r\n10:57:27:06  10:57:29:18\r\n{\\an1}Laisser comme \u00e7a... Hop hop...\r\n\r\n10:57:29:23  10:57:33:08\r\n{\\an1}Je laisse flotter\r\net j'aime bien regarder.\r\n\r\n10:57:33:12  10:57:36:21\r\n{\\an1}Je me dis qu'ici,\r\nchaque jour que je me balade,\r\n\r\n10:57:37:02  10:57:40:17\r\n{\\an1}chaque jour, je vois un d\u00e9tail\r\nque j'avais jamais vu.\r\n\r\n10:57:40:22  10:57:42:15\r\n{\\an1}C'est fantastique !\r\n\r\n10:57:42:20  10:57:46:13\r\n{\\an1}Y a des trucs, c'est b\u00eate\r\nmais je me dis: \"Ah, tiens !\"\r\n\r\n10:57:46:18  10:57:49:05\r\n{\\an1}On voyage tous les jours.\r\n\r\n10:57:49:10  10:57:52:23\r\n{\\an1}Musique lyrique \u00e0 plusieurs voix\r\n\r\n10:57:53:04  10:58:00:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:00:21  10:58:04:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:04:07  10:58:08:19\r\n{\\an1}Quand je fais mes chorales, je\r\nme dis que tous ces gens s'\u00e9coutent.\r\n\r\n10:58:09:00  10:58:14:08\r\n{\\an1}Et toutes ces voix diff\u00e9rentes,\r\nquand elles se mettent ensemble,\r\n\r\n10:58:14:12  10:58:17:22\r\n{\\an1}\u00e7a devient m\u00e9lodieux, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:58:18:03  10:58:23:03\r\n{\\an1}Je trouve que \u00e7a devrait \u00eatre\r\nun insigne de paix, la chorale.\r\n\r\n10:58:23:08  10:58:29:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:30:01  10:58:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:40:16  10:58:43:23\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:58:44:04  10:58:57:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:57:05  10:59:08:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:11:08  10:59:12:18\r\n{\\an1}-Et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:59:12:23  10:59:15:09\r\n{\\an1}C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:59:15:13  10:59:18:23\r\n{\\an1}Si vous souhaitez\r\nen savoir plus sur Sylvie Ramu,\r\n\r\n10:59:19:04  10:59:21:22\r\n{\\an1}vous pouvez visiter ses expositions.\r\n\r\n10:59:22:03  10:59:24:14\r\n{\\an1}Nous, on va se rendre \u00e0 Laufon.\r\n\r\n10:59:24:19  10:59:27:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas une \u00e9norme \u00e9tape:\r\n35 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:59:27:23  10:59:30:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bien pour se mettre en jambe.\r\n\r\n10:59:30:21  10:59:33:03\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\n\r\n10:59:33:08  10:59:35:21\r\n{\\an1}un reportage du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg,\r\n\r\n10:59:36:02  10:59:39:01\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre\r\nd'un passionn\u00e9 de roses.\r\n\r\n10:59:47:06  10:59:50:05\r\n{\\an1}Et vous d\u00e9couvrirez un couple\r\nqui passe\r\n\r\n10:59:50:10  10:59:54:14\r\n{\\an1}une saison \u00e0 l'alpage, pratiquant\r\nle vieux m\u00e9tier de berger.\r\n\r\n10:59:54:19  10:59:57:09\r\n{\\an1}-J'ai pas le m\u00eame rapport au temps.\r\n\r\n10:59:57:13  10:59:59:22\r\n{\\an1}D'habitude, quand je travaille\r\n\r\n11:00:00:03  11:00:02:08\r\n{\\an1}\u00e0 la ferme, l'heure tourne.\r\n\r\n11:00:02:12  11:00:08:20\r\n{\\an1}Alors que quand je garde les brebis,\r\nle fait que l'heure tourne,\r\n\r\n11:00:09:01  11:00:11:09\r\n{\\an1}c'est le travail en soi.\r\n\r\n11:00:13:03  11:00:16:18\r\n{\\an1}-Quant \u00e0 nous,\r\non va faire Laufon-Del\u00e9mont.\r\n\r\n11:00:16:23  11:00:20:21\r\n{\\an1}Passez un excellent week-end,\r\n\u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n11:00:31:15  11:00:34:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045607\r\nDate de transcription : 01-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:01:07) [91%] : \r\nLe v\u00e9lo, c'est une contemplation pleine de vigilance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:11 > 0:01:17) [81%] : \r\nLe paysage ondule d\u00e9filent rapidement et ainsi fil la pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:11 > 0:02:31) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue, non pas que les jumelles, je suis ravi de vous retrouver apr\u00e8s cette pause estivale on avait connu les bivouacs cet hiver et ce printemps, on vous propose cette fois-ci, du VTT, on va faire le trajet assez long de balles jusqu'\u00e0 Nyon 365 km plusieurs milliers de m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif et tout \u00e7a on VTT sur la Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:51) [91%] : \r\nCet itin\u00e9raire num\u00e9ro 3 c'est un des grands itin\u00e9raires de VTT qui traverse la Suisse dans des \u00e9tapes moyenne \u00e0 facile en g\u00e9n\u00e9ral physiquement, il faut un petit peu se donner mais c'est jamais trop si vous avez un v\u00e9lo \u00e9lectrique c'est vraiment accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:04 > 0:03:14) [85%] : \r\nCe soir, de reportages, un 1er, portrait d'un sourcier valaisan et en 2\u00e8me partie, vous d\u00e9couvrirez la famille attendrissante et touchante de Sylvie Ramond, dans le canton de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:03:20 > 0:03:26) [84%] : \r\nJ'aime sentir, toucher, j'ai aim\u00e9 toucher mes enfants je aime toucher ma terre, je suis tactile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:39 > 0:04:03) [89%] : \r\nLe 1er portrait qu'on vous propose ce soir et celui de Damien, un homme sensible, un sourcier un sourcil et valaisan, il est capable de sentir par o\u00f9 l'on passe sous terre, donner son d\u00e9bit \u00e7a semble un peu \u00e9sot\u00e9rique et pourtant, l'homme est compl\u00e8tement cart\u00e9sien, j'ai hop g\u00e9ologue de formation, il a ouvert la premi\u00e8re \u00e9cole de sorcellerie de Suisse romande un portrait sign\u00e9 Sabine nous on va faire 35 kilom\u00e8tres, \u00e7a va pas se faire tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:58) [88%] : \r\nC'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant \u00e0 vivre, c'est vraiment une aventure comme les premiers colons conquis l'Am\u00e9rique o\u00f9 certains tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:05) [94%] : \r\nOn est, on a le sentiment d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s seul, mais c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a reste vraiment quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:27) [89%] : \r\nMa m\u00e8re en vacances le disait mais on on peut aller au bout de la plan\u00e8te, il y a des panoramas magnifiques \u00e0 voir tout ce que tu vois c'est la rivi\u00e8re, j'aimais beaucoup jouer avec cet \u00e9l\u00e9ment je mais c'est vrai le regarder le contempler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:29 > 0:05:40) [88%] : \r\nProbablement pour \u00e7a que j'ai une facilit\u00e9, une ad\u00e9quation c'est plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 \u00eatre sourcier parce que pour \u00eatre sourcier, faut quand m\u00eame \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:00 > 0:06:01) [90%] : \r\nMais via bien qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:02 > 0:06:30) [82%] : \r\nEn terre moi \u00e7a va, vous avez bien et toi inventaire il y a un petit bout de chemin \u00e9tait bien tranquille oh bah oui, c'est pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc tu as besoin de quoi exactement, c'est pour, d'une alimentation en eau mais relativement modeste mais je reviendrais plut\u00f4t de faire de 3 aller-retour d'un terrain qui n'avait pas pu \u00eatre il est et puis je regarderai ce qu'il a mont\u00e9, moi je te suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:36 > 0:06:49) [80%] : \r\nAlors tu vois ici, on est dans, dans la zone, c'est donc je vais regarder plut\u00f4t de plus ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 bas, moi je prends d\u00e9tection sur le sur l'aller et puis je regarde vers ce que j'ai alors je laisse aller \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:55 > 0:07:24) [92%] : \r\n\u00e0 un moment ou je ne sais pas pourquoi on va dans un endroit, je le sens, je me dis : c'est l\u00e0 qu'il faut que j'ai dans cette partie du terrain et je pars un petit peu comme un enfant qui partirait marcher dans une for\u00eat sans attente faut faut dire ben je pars, je marche, les mains dans les poches et c'est la m\u00eame attitude que qu'il faut avoir quand on commence, il faut laisser son intuition vire, Damien commence plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9-ci, je ne sais pas pourquoi l'eau, je n'ai j'ai pas envie d'y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:51) [89%] : \r\nOn peut le deviner, on ne va pas la trouver, on ne veut pas la la chercher, comme si quelqu'un cherche un objet perdu 1 o\u00f9 on cherche quelque chose dans ces affaires dans ses papiers, c'est pas du tout la m\u00eame recherche on doit vivre l'\u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:02) [87%] : \r\nMoi, j'essaie d'\u00e9couter l'eau dans un souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:04 > 0:08:16) [87%] : \r\nJe peux m\u00eame imaginer mes mains la toucher et puis j'ai simplement cette id\u00e9e en t\u00eate, et je suis \u00e0 l'\u00e9coute de la plainte de mes pieds comme si je mets pieds un autre vous pouvez \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:18 > 0:08:27) [92%] : \r\nNous sommes un peu comme les \u00e9l\u00e9phants quand ils marchent, ils sentent qu'ils ont des des membranes qui peuvent entendre un des sons et ils peuvent savoir s'il y a d'autres \u00e9l\u00e9phants, des centaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:08:36) [90%] : \r\nParticularit\u00e9 essaie de tendre \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 chaque pas avec la membrane de nos pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:11 > 0:09:13) [85%] : \r\nOk Yvan j'ai quelque chose ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:15 > 0:09:26) [94%] : \r\nOn doit prendre une d\u00e9cision \u00e0 chaque instant qu'on donne un point je dis je suis s\u00fbr de moi ou pas, je donne une profondeur un point un d\u00e9bit quand c'est dit, c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:35 > 0:09:37) [83%] : \r\n\u00e7a part nette, hein, elle est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:38 > 0:09:53) [90%] : \r\nReste \u00e0 voir ce qu'il a, on a quand m\u00eame une responsabilit\u00e9 de d'engager un client \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs de de frais, c'est un instinct de solitude avec soi parce qu'on a que notre ressenti aucun aux autres sens ne peut savoir s'il y a vraiment de l'eau qu'on la voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:54 > 0:09:59) [94%] : \r\nBon, je peux dire que c'est d\u00e9j\u00e0 profond hein, \u00e7a ne sera pas quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:00 > 0:10:01) [89%] : \r\nQuand tu vas prendre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:03 > 0:10:05) [97%] : \r\nAvec une pelle et un pic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:13 > 0:10:24) [90%] : \r\nJe suis \u00e0 23 m\u00e8tres 5 6 litres minutes c'est pas mal, pas mal, mais 30 m\u00e8tres 23 23 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:26 > 0:10:26) [90%] : \r\n\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:28 > 0:10:34) [91%] : \r\nIl y a des Foreurs qui peut venir avec une petite machine, ici, est ce que \u00e7a vaut la peine pour toi le co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:10:57) [86%] : \r\nSource : elle rit comme on l'appelle, c'est un art, c'est une \u00e9coute, c'est comme un un musicien qui doit r\u00e9ussir \u00e0 faire un solo c'est peut-\u00eatre un virtuose, ben il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:58 > 0:11:27) [85%] : \r\nPropre sens son \u00e9coute ses doigts son corps et son \u00e9coute int\u00e9rieure, son \u00e2me, donc c'est beaucoup plus un art parce qu'on est tr\u00e8s proche de qui n'\u00e9coute un de d'un peu de son propre \u00e2me c'est pas tellement un jeu d'esprit, c'est pas un travail Manuel, ce n'est pas un travail intellectuel, c'est, c'est pas un jeu d'esprit non plus, c'est, c'est c'est de l'art, donc non, \u00e7a n'a, comme tous les arts, tr\u00e8s inexacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:40 > 0:11:56) [89%] : \r\nDonc on va faire 2 \u00e9quipes, une \u00e9quipe qui est en haut du terrain, vous allez me d\u00e9tecter toutes les veines d'eau, vous avez dans la partie, vous avez un petit peu les petites herbes folles l\u00e0 au milieu, puis l'autre partie ira depuis les petites herbes pour faire la d\u00e9tection des veines dans cette cuvette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:25 > 0:12:28) [87%] : \r\nVit quelque chose sur la tranche 1 de fil d'un rasoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:29 > 0:12:49) [91%] : \r\nOn vit quelque chose d'extr\u00eamement intense parce qu'on est vraiment dilemme absolue entre l'esprit qui veut se rassurer par quelque chose de concret mental en trouvant et y trouve rien et les \u00e9l\u00e8ves qui commence, ont vraiment attrap\u00e9s par cette peur parce que rien n'est concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:50 > 0:12:51) [89%] : \r\nSi on a des attentes, \u00e7a ne fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:55 > 0:12:56) [99%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:57 > 0:13:00) [88%] : \r\nIsabelle n'a pas eu de faille et toi tu, on a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:02 > 0:13:08) [92%] : \r\nDans quel quelque chose me dit que l'une d'entre vous \u00e0 tort et peut-\u00eatre que les 2 ont raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:10 > 0:13:36) [91%] : \r\nEt je vois que beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves deviennent des amis parce qu'on vit ensemble un instant que j'ai connu \u00e9galement et je le ressens bien chez eux un instant de d'un doute absolu et on fait un pas de plus, si on arrive \u00e0 un instant de gr\u00e2ce o\u00f9 on trouve la confiance en soi, dans un domaine qui est absolument imperceptible c'est c'est beaucoup de de bonheur, je prends-toi 100 6 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:44 > 0:13:46) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 coup, Isabelle, \u00e7a s'ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:47 > 0:13:53) [88%] : \r\nTu te retrouves du m\u00eame bord que nous : pourquoi la premi\u00e8re fois, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, t'as pas eu l'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:56 > 0:14:00) [90%] : \r\nConcentre-toi qu'il c'est vraiment \u00e0 chaque pas d'\u00e9couter le sous- sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:00 > 0:14:35) [88%] : \r\nDes pieds s\u00e9ance commen\u00e7ons ce genre de partage que je me suis dit ben en effet Damien tu n'est pas compl\u00e8tement fou, parce que les autres ont la m\u00eame chose au m\u00eame endroit et dans ces cours, ben j'ai vraiment pu non seulement partager un m\u00e9tier qui est qui est vraiment exceptionnel par cet instant de 2 solitudes \u00e0 bord de son propre corps, mais tout le monde y arrive et c'est ce qui m'a rassur\u00e9, sans, sans quoi je, je pense que je penserais vraiment que je serais encore un peu un fou qui ce qu'on vient de sa propre folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:01 > 0:15:18) [77%] : \r\nBonjour alors plaisir de voir le mauvais, tr\u00e8s bien, bienvenue \u00e0 micro- ferme d\u00e9bo\u00eeter merci alors c'est \u00e7a ce projet, c'est \u00e7a notre grand projet oui, donc, nous avons 5000 m2 de serres et elle a besoin de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:27 > 0:15:51) [84%] : \r\nOn a la possibilit\u00e9 de nous d\u00e9panner avec l'eau du r\u00e9seau, etc, qu'il y a de l'eau de qualit\u00e9, donc il y a pas de soucis, mais c'est termin\u00e9, c'est pas le but, il y a une question de co\u00fbt, c'est une question d'\u00e9nergie y a puis malgr\u00e9 tout pour la potabilit\u00e9 de l'eau, ben les quand m\u00eame, par s\u00e9curit\u00e9, de d\u00e9plorer il etc et il y a, c'est pas l'id\u00e9al pour la France, m\u00eame si ce n'est pas fondamentalement, mais enfin ce qui est qui, ce n'est pas l'id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:53 > 0:16:07) [93%] : \r\nJean-Luc, il a eu envie de comprendre comment faire le meilleur environnement pour sa culture, qui est en bio et Demeter, donc c'est c'est d\u00e9j\u00e0 tout un art que je ne connaissais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:18) [83%] : \r\nJ'\u00e9tais impressionn\u00e9 par la ce n'est pas la beaut\u00e9 de ces plantes et ces l\u00e9gumes c'est la joie de ses l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:20 > 0:16:21) [95%] : \r\nJ'ai jamais vu des l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:22 > 0:16:25) [92%] : \r\nQui qui p\u00e8te le feu, qui sont, qui ont la joie de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:32) [88%] : \r\nV\u00e9g\u00e9tarien mais je voyais des salades, je me disais mais j'avais juste envie d'en couper une pour me l'apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:34 > 0:16:40) [95%] : \r\n\u00e7a m'a touch\u00e9, \u00e7a m'a \u00e9mu de voir \u00e0 quel point on pouvait faire une agriculture mais qui est vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:42 > 0:16:50) [91%] : \r\nParce que si on ressent l'eau souterraine avec l'eau de notre corps, c'est que notre eau de nos cellules et sensible \u00e0 la vie qui est ext\u00e9rieur \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:51 > 0:16:55) [88%] : \r\nEt l\u00e0 je me suis mais ces ces l\u00e9gumes sont revitalisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:40 > 0:17:52) [88%] : \r\nOui, une mani\u00e8re avec la baguette avec le pendule, d'avoir des des informations, mais notre comme sourcier donne vraiment l'indication d'eau souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:53 > 0:18:05) [90%] : \r\nEt c'est cette \u00e9coute de ce ressenti, qui est notre seul petit fil d'Ariane, je dirais dans ce labyrinthe hein de de plein d'\u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on est compl\u00e8tement des fois perdu parce que quand on est perdu, on est seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:29 > 0:18:32) [98%] : \r\nC'est quelque chose qui semble assez int\u00e9ressant ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:33 > 0:18:33) [99%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:36 > 0:18:41) [94%] : \r\n15 16 m\u00e8tres de fond, avec environ 15 20 litres minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:41 > 0:18:45) [76%] : \r\nBah, c'est pas mal, on ne sait pas trop profond, trop profond, enfin si la chercher oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:06 > 0:19:21) [81%] : \r\nEt il y a combien de Fontaine, tout a d\u00e9marr\u00e9, ben il y en a 10 au village en aucune fontaine avec l'eau courante de du r\u00e9seau, c'est vraiment le mythe au d\u00e9bit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:26 > 0:19:49) [83%] : \r\nLa la cuisson des oui 123 donc les mines doivent dater ben la mine doit correspondre t\u00f4t \u00e0 cet voil\u00e0, je vais avoir m\u00eame \u00e0 vous parce qu'il fallait trouver l'autre parce que \u00e7a, \u00e7a vous fait la fin de la mine, c'est que ben voil\u00e0 c'est la fin de la mine, mais pendant qu'ils creusaient la mine, il fallait qu'il fasse le bassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:54 > 0:20:14) [92%] : \r\nOn est des fois impressionn\u00e9 de voir l'effort que l'homme a fait pour avoir de l'eau pour voir quel point cet \u00e9l\u00e9ment est est crucial, c'est le 1er dont on a besoin, on commence pas \u00e0 r\u00e9colter des graines dans un endroit pour s'installer, si on n'a pas d'eau et l\u00e0, \u00e7a rappelle un peu avec plaisir l'importance de cet \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:17 > 0:20:35) [81%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 pour voir le l'arriv\u00e9e de l'eau qui se trouve l\u00e0- dedans, donc l'eau arrive \u00e0 faire, oui celle ci par l\u00e0, je pense qu'bouche et puis il faut la laisser monter assez haut ce donc on voit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:35 > 0:20:44) [79%] : \r\nElle revient en arri\u00e8re, qu'elle d\u00e9borde, \u00e7a fait trop plein ciel qu'on doit continuer \u00e0 la donne, la distribution d'eau \u00e0 la descente qui avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:45 > 0:21:23) [77%] : \r\nLe badauds et puis l'arriv\u00e9e de ce qui est vrai c'est magnifique voil\u00e0 avec l'\u00e9t\u00e9, charni\u00e8re, c'est pas gruy\u00e8re, c'est de l'emmenthal, le village puisqu'on a nos mines, puis bon il y en a encore 9 10 fontaines, on peut rentrer seulement dans 8 parce que la trouver s'effondrer mais on peut les visiter les super- Terres, l'eau, hein, oui, oui, oui, c'est l\u00e0 l'eau la plus proche du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:36 > 0:21:41) [85%] : \r\nIl fait meilleur ici dimanche descendre, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:57 > 0:21:59) [91%] : \r\nBienvenue dans les entrailles de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:04 > 0:22:27) [77%] : \r\n\u00e7a donne o\u00f9 \u00e7a va, qui vous colle aux godasses, oui, c'est l\u00e0 que \u00e7a commence, c'est l\u00e0 que \u00e7a comme oui \u00e7a va, on y aller les bottes sont assez haute et tu sens au sein tuyau d'adaptation de La Fontaine, il est juste l\u00e0, ah oui, oui, il reste \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:30) [92%] : \r\n7 8 centim\u00e8tres au-dessus des bottes pour qu'elle soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:35 > 0:22:52) [83%] : \r\nMagnifique comme \u00e7a, soins, vous savez, l\u00e0 on voit bien que \u00e7a coule, il y a une fissure non mais j'en suis s\u00fbr par contre est-ce que cela est ce que c'est \u00e7a qui r\u00e9colte je pense pas, je pense que la source certainement plus offrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:56 > 0:23:21) [82%] : \r\nCette batterie mais l\u00e0 \u00e7a se r\u00e9tr\u00e9cit la galerie Abd Allah regarde c'est magnifique qui a le couloir qui tourne des mines, les mines d'or ont \u00e9t\u00e9 construites vers les ann\u00e9es 1860 l\u00e0, c'\u00e9tait un travail de corv\u00e9e et chacun de creuser une mine probablement les ouvriers agricoles, l'hiver, on pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:35 > 0:23:42) [93%] : \r\nCe qui est magique, c'est de se dire : c'est une eau qui a pu \u00eatre souterraines depuis 5 1000 ans ou plus, il y a des nappes qui sont beaucoup plus anciennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:44 > 0:23:48) [93%] : \r\nEt puis tout \u00e0 coup cette elle sort en surface, alors oui c'est un instant de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:03 > 0:24:13) [81%] : \r\nD'\u00eatre donc c'est mine d'or dans ces tunnels de les voir, soit un peu de c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que c'est une exp\u00e9rience vraiment ben magique par sa beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:22 > 0:24:28) [83%] : \r\nProche de vraiment de la source, la captation \u00e7a se r\u00e9colte au fond de ses mines eau on marche dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:49 > 0:24:50) [81%] : \r\nC'est silencieux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:03 > 0:25:04) [77%] : \r\nJe crois qu'on va jouer ce match \u00e0 Koufa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:08 > 0:25:10) [81%] : \r\nAndr\u00e9 il viendra ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:13 > 0:25:30) [87%] : \r\nCarole en f\u00eate est qu'une personne qui est venu faire les cours, nous sommes all\u00e9s de temps en temps, faire des des mandats ensembles, j'aime beaucoup faire des d\u00e9tections \u00e0 2 pour nous donner plus de garanties et surtout confirm\u00e9 avec plus de pr\u00e9cision clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:33 > 0:25:57) [90%] : \r\nEt c'est vrai que cet instant dans ces grottes de d\u00e9marrer, c'est Carole qui en a entendu parler pendant une f\u00eate du village, elle m'a dit : Amiens, ce serait vraiment curieux de de visiter c'est c'est une mine d'or et de voir si nous sommes capables non seulement de d\u00e9tecter ces mines d'eau \u00e0 la surface et puis de voir si on peut trouver de quelle source elle tient tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:05 > 0:26:10) [87%] : \r\nBen peut-\u00eatre moi aussi \u00e0 vous savez de signaux, moi j'ai l'impression j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:16 > 0:26:17) [72%] : \r\nDe de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:36 > 0:26:41) [79%] : \r\nOn y arrivera, quand on fait ce qu'on y arrivera quand on abat, elle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:43 > 0:26:44) [92%] : \r\nEt puis l\u00e0, on a du mal parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:48 > 0:26:52) [85%] : \r\nJe quelqu'un qui est pragmatique, c'est-\u00e0-dire il est tr\u00e8s cart\u00e9sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:53 > 0:27:02) [89%] : \r\nEt il a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve un peu le plus surpris, le plus enthousiaste ni s'\u00e9merveiller comme un enfant d'c'est impossible que j'ai de ce genre de r\u00e9sultat que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:03 > 0:27:05) [84%] : \r\nMerci de cet instant, merci \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:06 > 0:27:08) [77%] : \r\nOn a fait du bien de pour \u00eatre clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:10 > 0:27:22) [86%] : \r\nDamien, c'est pas un professeur s'il a une fa\u00e7on d'inculquer les choses et de c'est, c'est, je ne peux pas m\u00eame pas dire il partage \u00e7a avec nous, c'est vraiment important, j'ai il y a une sensibilit\u00e9 aussi que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:24 > 0:27:27) [98%] : \r\nQui est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde, pas que pour faire de la sorcellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:28 > 0:27:31) [93%] : \r\nJ'ai beaucoup appris avec lui il y a beaucoup ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:14 > 0:28:22) [96%] : \r\nJe pense que tout le monde peut se sentir \u00e9mu par une telle port\u00e9e il y a une force qui se met en place par une chute d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:27 > 0:28:31) [91%] : \r\nDe fra\u00eecheur de de ce sentiment de de poussi\u00e8re de gouttelettes d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:32 > 0:28:36) [88%] : \r\nEt c'est quelque chose qui, qui est \u00e9mouvant qui qui nous touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:47 > 0:28:49) [88%] : \r\nJe leur demande sans arr\u00eat comme \u00e0 mes baguettes de trouver de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:50 > 0:28:58) [90%] : \r\nLe fait de leur montrer de les plonger dans de les r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, je pense que, pour elle, c'est assez int\u00e9ressant de se trouver dans le milieu qu'elle cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:01 > 0:29:07) [87%] : \r\nUne fois que j'ai tremp\u00e9 mes baguettes et puis que je les reprends dans les mains et que je l'ai je touche, elles sont que chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:10 > 0:29:12) [89%] : \r\n\u00e7a para\u00eet \u00eatre quand m\u00eame plus vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:15 > 0:29:17) [94%] : \r\nEt elles sont plus r\u00e9active aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:19 > 0:29:20) [88%] : \r\nParce que c'est comme nous, qu'elle s'essouffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:41 > 0:29:47) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re partie de notre corps, c'est c'est majoritairement l'eau, il est quand m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:50 > 0:30:00) [92%] : \r\nEt le sourcier quand il est sur sa Wendo et qui \u00e0 ce moment o\u00f9 o\u00f9 il entend de nouveau lot quelque part dans sa t\u00eate, il y a vraiment un instant de gr\u00e2ce de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:02 > 0:30:09) [90%] : \r\nOn n'est pas juste capable de d\u00e9tecter une friction de mol\u00e9cules d'eau dans le sous- sol on est capables de nous connecter avec nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:10 > 0:30:14) [94%] : \r\nAvec l'eau de notre corps et \u00e0 nous-m\u00eames notre \u00e2me, avec notre esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:18 > 0:30:23) [91%] : \r\nC'est vrai que c'est \u00e7a, je pense que c'est la seule partie magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:52 > 0:31:08) [84%] : \r\nSi ce reportage vous a donn\u00e9 soif d'entente Iveco une interview plus longue et disponible sur page Point CH vous y trouvez aussi l'itin\u00e9raire qu'on emprunte diff\u00e9rents bonus de l'\u00e9mission, on est sur le haut de balle on va quitter la ville pour entrer dans B\u00e2le- Campagne et puis \u00e7a a grimper un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:28 > 0:32:00) [89%] : \r\nLe geste est enfantin pouss\u00e9e du gauche pouss\u00e9e du droit pouss\u00e9e du gauche aller tout droit magique p\u00e9daler fixer la cha\u00eene qui s'embo\u00eetent parfaitement sur les dents du plateau est relev\u00e9 la t\u00eate pour voir qu'on a quitt\u00e9 la route, le v\u00e9lo c'est une contemplation pleine de vigilance envol\u00e9e la R\u00eaveries du promeneur, ici il n'est pas question de quitter 30 secondes la Voix du regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:01 > 0:32:56) [89%] : \r\nLa sanction est imm\u00e9diate, au mieux une branche vous griffe le bras ou vous gifle l'ajout au pire vous observez le talus d'un peu trop pr\u00e8s les pommes \u00e9rafl\u00e9 par le gravier vigilance donc, et pourtant tout ici nous pousse au songe \u00e9veill\u00e9 le paysage ondule d\u00e9filer rapidement et ainsi la pens\u00e9e, la r\u00e9p\u00e9tition cyclique du mouvement vous berce c'est \u00e0 se demander comment un peloton tient debout d\u00e9cid\u00e9ment p\u00e9daler et r\u00eaver me sont aussi p\u00e9nible que la qu\u00eate de l'\u00e9quilibre du cycliste d\u00e9butant qu'on soutient par la selle et soudain, tout se met en place l'astuce est simple : je r\u00eave en fixant l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:15 > 0:33:39) [91%] : \r\nVoil\u00e0, on est au 1er col de cet itin\u00e9raire, le Black passe dans le canton de B\u00e2le- Campagne, le 2\u00e8me reportage qu'on vous propose ce soir, c'est le portrait de Sylvie Ramond une sculptrice qui habite \u00e0 incertain dans le canton de Gen\u00e8ve mais la sculpture, c'est surtout une porte d'entr\u00e9e pour d\u00e9couvrir son mari, sa famille joyeuse des r\u00eaveurs que vous pr\u00e9sente St\u00e9phane Mattozzi un reportage \u00e0 voir, mais aussi \u00e0 \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:07 > 0:35:17) [84%] : \r\nJ'aime sentir, toucher, j'ai aim\u00e9 toucher mes enfants, j'aime toucher ma terre j'ai tactile voil\u00e0, tout passe par les instances a sur les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:30 > 0:35:46) [82%] : \r\nAh les mon sujet, j'imagine, rien, je vais dans mon atelier et puis je prends ma terre et puis \u00e7a vient, o\u00f9 \u00e7a vient pas mais je ne vais pas de projets, c'est plut\u00f4t du spontan\u00e9e, c'est tr\u00e8s rare que je sois ses projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:53 > 0:35:59) [93%] : \r\nJe ne pas beaucoup de temps \u00e0 faire les yeux mais c'est ma derni\u00e8re touche \u00e0 ma fa\u00e7on, tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:01 > 0:36:04) [74%] : \r\nOu peut-\u00eatre place des fois qu'on a l'impression qu'il est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:16 > 0:36:33) [87%] : \r\nMon atelier, c'est ma cabane, ses mots, je sais pas moi, on sent bien, c'est vraiment mon refuge, je passe des moments o\u00f9 j'ai l'impression d'\u00eatre en suspension dans le temps, celui des moments d'\u00e9ternit\u00e9, j'ai ma musique, mes odeurs monter c'est ma cabane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:37 > 0:36:45) [90%] : \r\nDans cet atelier, ce qui est rigolo comme il l'a fait, c'est que comme il y a quatre fen\u00eatre en une journ\u00e9e, je ne vois pas c'est toutes les saisons, tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:03 > 0:37:37) [86%] : \r\nFaut qu'on fasse ses photos hein alors en fait, c'est, c'est elle qui m'avaient rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 ces jeunes parce qu'elles avaient moins de elle avait 13 ans je crois, sauf erreur, j'allais chez des voisins, elle me dit apr\u00e8s qu'elle m'avait rep\u00e9r\u00e9 depuis longtemps, mais en fait, un jour, j'ai re\u00e7u une facture de Maazou \u00e0 t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'entreprise et la secr\u00e9taire me dit : mais venez voir probl\u00e8me on va voir ensemble et en fait c'\u00e9tait Sylvie, on a dit que ce \u00e9tait cette fracture et puis la discussion a continu\u00e9 et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre de rencontres et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:39 > 0:37:42) [91%] : \r\nLa l'histoire du couple a commenc\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:43 > 0:37:45) [78%] : \r\nOn a peine \u00e0 se lever, c'est mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:10 > 0:38:47) [85%] : \r\nJe l'aider ben d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas en d\u00e9tention pour commencer ce qu'il y a des pi\u00e8ces qui p\u00e8se 400 kilos et la motivation aussi parce que les artistes, c'est \u00e7a hein, c'est enfin mon artiste, en tout cas c'est \u00e7a, c'est l'des choses dans la t\u00eate les faits puis bras puis c'est pas bien, j'en ai eu retrouv\u00e9e dans la mare ou dans des coins de la ferme, il y en a que j'ai ressorti j'ai amen\u00e9 moi en douce \u00e0 la fonderie et il y en a 2, elles le mettent dans un coin d'une affaire jusqu'on les voit, ou alors des fois, elle en a eu mais dans une fouille qu'on \u00e9tait en train de faire Point drainage parce que parce que lui plaisait pas, tout simplement, elle voulait qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:19 > 0:39:42) [90%] : \r\nAlors c'est vrai que le dit \u00e7a juste magique parce qu'on a fait une foule de choses puisque c'est un homme juste extraordinaire par sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est un patriarche c'est mon h\u00e9ros, il est, il est content de ce que je fais l\u00e0, je crois, assez fier de sa femme, on a vraiment fait beaucoup de choses ensemble mais des belles choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:08 > 0:40:16) [79%] : \r\nAlors je descends cr\u00eapes pour pouvoir fermer moulage genre pi\u00e8ces pour dans une fonderie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:22 > 0:40:38) [88%] : \r\nJ'ma pi\u00e8ce sur cette pi\u00e8ce, on va \u00eatre donc ce ce moule en \u00e9lastom\u00e8re dans ce moule, on va ensuite badigeonner de la cire un peu pr\u00e8s 3 millim\u00e8tres, donc cette \u00e9paisseur de cire qui fera l'\u00e9paisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:52 > 0:40:55) [99%] : \r\nC'est un gros travail c'est un long travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:01 > 0:41:20) [81%] : \r\nAlors, c'est toujours un joli moment de la France de la regarder parce qu'il y a des fois plusieurs mois qui se sont pass\u00e9es en ce moment, je l'ai amen\u00e9 et puis je la red\u00e9couvre puis ben on la voit un oeil nouveau mais c'est une autre mati\u00e8re, on a du plaisir la toucher \u00e0 a retourner si c'est pas, c'est \u00e7a, \u00e7a num\u00e9rot\u00e9es mais si crois que cela cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:35 > 0:41:54) [86%] : \r\nMoi, mes pi\u00e8ces color\u00e9es, c'est plut\u00f4t des pi\u00e8ces qu'on met \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que je l'ai patine avec des gouaches donc je chauffe ma pi\u00e8ce parce que trop chaud Alba br\u00fbler trop froid, \u00e7a m'a coul\u00e9, puis ensuite tout \u00e7a fixer avec une sur d'antiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:57 > 0:42:04) [88%] : \r\nMoi quand je patine j'essaye, je suis dans mon histoire, je suis dedans mais je sais m\u00eame pas o\u00f9 je suis, je crois que je pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:06 > 0:42:22) [72%] : \r\nSuis d\u00e9sorganis\u00e9e, mais qu'une d\u00e9sorganisation j'y arrive toujours, pourtant des font peser oh l\u00e0 l\u00e0, mais comme on tu fait partie toi alors, tu sera parce que je ne sais pas, mais tous les chemins m\u00e8nent pas comme c'est \u00e7a me surprend chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:37 > 0:42:58) [91%] : \r\nJe la trouve tellement tendre cette statue parce que d\u00e9j\u00e0 un, \u00e7a peut \u00eatre un p\u00e8re et sa fille, \u00e7a peut \u00eatre amoureux, \u00e7a peut \u00eatre un fr\u00e8re, une soeur, un cousin, cousine, enfin, qu'importe, et puis c'est que de la tendresse, puis \u00e7a je trouve dans un parc, je trouve tr\u00e8s douce, enfin moi le chaque fois que la voile, je trouve qu'elle fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:15 > 0:43:29) [91%] : \r\nAlors la maternit\u00e9 pour moi \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des moments extraordinaires, j'ai aim\u00e9 \u00eatre enceinte, mais montrer mon ventre, je me suis trouv\u00e9e tr\u00e8s belle et puis j'ai aim\u00e9 \u00e7a, c'est juste magique, on dit des fois \u00eatre en esp\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:33 > 0:43:45) [90%] : \r\nApr\u00e8s avoir eu ses soucis de sant\u00e9 quand j'attendais mon mon dernier enfant, je pensais que je verrai jamais grandir les autres mes premi\u00e8res sculptures d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des nues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:43:47 > 0:44:13) [87%] : \r\nVous \u00eates venu pour repr\u00e9senter quelque chose que l'autre s'attendait \u00e0 voir, mais en r\u00e9alit\u00e9 j'assumais pas tellement ces statues-l\u00e0 si quelqu'un lui tout seul il caressait \u00e7a me plaisait pas, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me convenait pas, par contre, parall\u00e8lement dans mon atelier, je toujours ces petits ces personnes regroup\u00e9es des bancs, des gens des un petit portrait de famille, \u00e7a a commenc\u00e9 par un petit portrait de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:14 > 0:44:16) [85%] : \r\nEt je ne sais pas tellement les montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:26 > 0:44:45) [85%] : \r\nIl respire pas la joie, mais ce 1er petit portrait de famille \u00e7a a cass\u00e9 m\u00e9chant puis \u00e7a m'a ouvert sur tous mes autres personnages et puis j'ai pu voil\u00e0, ils \u00e9taient n\u00e9s, les autres et le ONU a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement abandonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:08 > 0:45:22) [94%] : \r\nLes sculptures de ma maman, c'est la vie, je pense, c'est ce que \u00e7a a toujours fait r\u00e9sonner en moi depuis qu'elle a commenc\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s po\u00e9tique, tr\u00e8s lumineuse, tr\u00e8s joyeux, \u00e7a peut \u00eatre des petites choses tr\u00e8s simples mais mais toujours des moments de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:25 > 0:45:38) [92%] : \r\nC'est quelqu'un qui a un grand coeur qui est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et puis elle a un certain caract\u00e8re mais moi, je, je pense que, elle nous a quand m\u00eame apport\u00e9 beaucoup de bonnes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:41 > 0:46:09) [89%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 vraiment passionn\u00e9e et j'ai surtout toujours r\u00eav\u00e9 de faire un jour du haut niveau et c'est un sport qui co\u00fbte relativement cher, puis mes parents, ils n'avaient pas tellement les moyens de financer au haut niveau que j'aurais r\u00eav\u00e9 pouvoir le faire, et du coup compte, j'ai eu 16 ans le L l'ann\u00e9e 2016 ans, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater mes \u00e9tudes et du coup bas, j'ai un peu appris le m\u00e9tier de cavalier de pr\u00e9parer des chevaux pour la vente pour pour les comp\u00e9titions, le c\u00f4t\u00e9 commercial plut\u00f4t quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:46:19 > 0:46:49) [86%] : \r\nJ'ai la chance d'\u00eatre une jeune maman, j'ai un \u00c9mile qu'est n\u00e9, en est l'\u00e9t\u00e9 2018, alors je profite de ces sieste pour alimenter \u00e0 cheval, du coup, je sais que j'ai des cr\u00e9neaux g\u00e9n\u00e9ralement entre 9 et 11 heures le matin et puis entre 15 heures et en tout 14 et 15 heures 30 l'apr\u00e8s- midi donc, tout, tout le reste arrive \u00e0 le faire avec lui, conduire le tracteur, donner des cours, les travaux que j'ai \u00e0 faire le tour des \u00e9curies, je le fais avec lui, il est dans le pousse- pousse ou en \u00e9charpe, petit, par contre, on va monter \u00e0 cheval, \u00e7a c'est clair que je les seuls, donc l\u00e0 je profite pendant des si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:01 > 0:47:05) [75%] : \r\nEt puis il me reste encore on a va voir mettre quand m\u00eame pas qu'il traverse, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:07 > 0:47:09) [59%] : \r\nBen parce que Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:13 > 0:47:38) [87%] : \r\nJe suis tr\u00e8s contente qu'une de mes filles adorent les chevaux parce que moi, c'\u00e9tait un r\u00eave d'enfant \u00e0 jamais l'odeur des chevaux mais je n'ai pas d'un milieu o\u00f9 on pouvait monter \u00e0 cheval, c'\u00e9tait pas un sport pour nous, donc c'est vrai que quand Valentine \u00e0 la commenc\u00e9 \u00e0 monter \u00e0 cheval, moi je me suis r\u00e9gal\u00e9, mais c'est elle qui a ramen\u00e9 une vie on amenant les choix \u00e0 la maison si la ferme, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:39 > 0:47:44) [79%] : \r\nEt du PS, il venait de la solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:46 > 0:47:55) [70%] : \r\nMoi, c'est oui, non et puis non, non, oui, ben oui, un du de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:56 > 0:48:25) [90%] : \r\nSylvie quand elle, je l'ai connue, elle avait d\u00e9j\u00e0 2 enfants d'un 1er mariage et on a eu 2 enfants semblent par la suite, ben on \u00e9conomique tous les 2 beaucoup les enfants, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 faire de l'accueil, on \u00e9tait famille d'accueil pendant un peu plus de 25 ans, et on a eu environ 20 enfants qui ont v\u00e9cu sur la ferme entre 6 mois et et m'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:28 > 0:48:34) [74%] : \r\nLes compagnies oui je sais plus quoi comme j'ai pu, compagnon de Georges qui sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:34 > 0:49:02) [92%] : \r\nOn est parent de coeur encore toujours est actuellement et je pense jusqu'\u00e0 notre dernier souffle et si on avait un lieu qui s'y pr\u00eatait bien et puis on \u00e9tait sur la m\u00eame longueur d'onde avec mon mari, pour pouvoir faire \u00e7a et nos enfants ont toujours \u00e9t\u00e9 d'accord d'accompagner aussi tous ces petits tous ces enfants qui sont venus partager quelques mois quelques semaines des ann\u00e9es avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:02 > 0:49:13) [69%] : \r\nBon, j'ai fait Armani je ai pas trop fort, il y a monsieur marin quoi \u00e7a fait quoi qu'il en va de mal, il a frapp\u00e9 l'effroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:44 > 0:49:55) [93%] : \r\nJ'ai vu sur une annonce cette magnifique roulottes d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 pour des massages et tout de suite, je me suis dit ah ben voil\u00e0 pour Caroline qui vient de revenir \u00e0 la maison qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:55 > 0:50:03) [94%] : \r\nFait des massages, \u00e7a pourrait \u00eatre une bonne id\u00e9e pour qu'elle puisse \u00eatre pr\u00e8s de ses enfants et quand m\u00eame faire son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:03 > 0:50:12) [90%] : \r\nEt curieusement, les gens \u00e0 adore l'endroit et il faut dire que cette petite roulotte elle est il y a beaucoup de po\u00e9sie dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:50:38 > 0:51:19) [86%] : \r\nRapport pour montre la sculpture et le massage pense qu'on a eu toutes les 2, on travaille tous les 2 avec mon coeur, moi pour donner du bien- \u00eatre aux gens physique et une vis \u00e0 vis de ma maman, peut-\u00eatre pour faire r\u00eaver les gens, c'est vrai que les gens du massage du modelage peuvent se ressembler, on p\u00e9trit, mais moi je ne donne pas forme encore ma maman, elle, elle va, elle va former, elle va former un personnage va fermer un corps, elle part du du d\u00e9but \u00e0 la fin, moi je, je travaille avec des gens qui ont un pass\u00e9, je suis juste l\u00e0 pour pour soulager, \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:19 > 0:51:21) [64%] : \r\nMais ce puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:51:23 > 0:51:31) [91%] : \r\nLe type de connivence qu'on a toutes les 2, je pense que je pense qu'on a des r\u00eaveurs, il n'a pas oubli\u00e9 de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:57 > 0:52:58) [71%] : \r\nBah, joli, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:00 > 0:53:06) [88%] : \r\nPour marquer non mais il y a une belle fra\u00eecheur, la fra\u00eecheur du fruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:09 > 0:53:10) [78%] : \r\nOuais, faut voir une fois assembl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:15 > 0:53:33) [89%] : \r\nJean-Yves, \u00e7a se passe toujours, t\u00f4t le matin, donc en g\u00e9n\u00e9ral, on d\u00e9guste, on d\u00e9guste avant le caf\u00e9 avant de cette brosser les dents, c'est l\u00e0 o\u00f9 les papiers sont l\u00e0 le plus fra\u00eeche et on fait le tour de la cave et voil\u00e0 et chacun donne son avis, je le fais tout le temps d'ajuster en 1er et puis et je suis toujours tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de son avis qu'il a, il y a quand m\u00eame un peu plus d'exp\u00e9rience que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:33 > 0:53:36) [70%] : \r\nC'est bien qui passe 8, merci de l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:37 > 0:54:04) [86%] : \r\nSinon, on va faire go\u00fbter les choses essentielles nos g\u00e9n\u00e9ration qu'on assure notre sur notre belle colline Dessertine, avoir une boisson un peu alcoolis\u00e9e parce que ils-vous toujours beaucoup sur la ferme et puis pour oublier les horaires effectu\u00e9s avec mon p\u00e8re, \u00e7a se passe super bien, on a pense r\u00e9ussi \u00e0 allier folie de la jeunesse et exp\u00e9rience de l'\u00e2ge, il a tellement gel\u00e9 et donc voil\u00e0, il est l\u00e0 pour me dire quand je vais trop loin, il y a quand m\u00eame ann\u00e9e sur le Vert parce que ce qui est pas mal, mais il laisse \u00e0 mon imagination et mes cr\u00e9ations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:05 > 0:54:07) [83%] : \r\nExactement, on y arrive de Niall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:54:07 > 0:54:31) [92%] : \r\nCh\u00e8re madame qui est qui est derri\u00e8re moi, elle \u00e9tait, elle a pass\u00e9 du temps dans la cuisine familiale et et du coup quand je sortais, j'avais 15 16 ans je sortais un peu mais pas en douce mais que je rentrais un peu tard, c'\u00e9tait pas ma maman qui \u00e9tait dans la cuisine pour me gronder mais c'\u00e9tait cette culture- l\u00e0 qui me faisait toujours toujours des frissons, parce que j'avais l'impression qu'il y avait quelqu'un dans la cuisine et elle m'a fait sursauter plus d'une fois pour me rappeler que je rentre, c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:54:39 > 0:55:02) [91%] : \r\nAlors \u00e0 quoi mais on a des des bons rapports, je pense qu'elle a un r\u00f4le rassembleur au au sein de la famille, un moyen, pas les conflits, c'est vrai qu'on est une grande famille, on aime beaucoup de fr\u00e8res et soeurs, on a un peu chacun nos visions des choses, nous, nos pens\u00e9es et c'est vrai que, ben voil\u00e0, elle est tout le temps l\u00e0 dans sa cuisine, Ahmed des fois un peu l'\u00e9glise au milieu du village et puis voil\u00e0, \u00e9couter les opinions de chacun, et elle a vraiment un r\u00f4le, un r\u00f4le important pour la liaison dans toute cette manne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:25 > 0:55:31) [76%] : \r\nMoi j'ai des copieux extraordinaire qui, un jour, on dit mais C\u00e9cile Sylvie, il faut que tu fasses salir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:34 > 0:55:42) [89%] : \r\nEt on a commenc\u00e9, chaque jour, \u00e0 trouver des endroits elle parle peu fureter dans la campagne, on a d\u00e9cid\u00e9 de les mettre toutes en situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:46 > 0:56:02) [89%] : \r\nVraiment, elles ont mis en sc\u00e8ne mon travail dans la nature, elles ont toutes imagin\u00e9, elles sont port\u00e9es, elles ont \u00e9crit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une aventure d'une ann\u00e9e, on \u00e9tait toutes les 3, c'\u00e9tait vraiment une belle aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:09 > 0:57:16) [89%] : \r\nCette mise en valeur dans des endroits improbables trop chouette parce que quand on est all\u00e9 justement pr\u00e9parer ce livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:16 > 0:57:38) [88%] : \r\nTout d'un coup on mettait peut-\u00eatre un tout petit personnage comme \u00e7a sur une balustrade en pleine ville, on voyait la personne, les gens qui d\u00e9ambulaient puis il marcher en regardant leurs pieds tout \u00e0 coup de quelque chose de montrer que c'\u00e9tait pas comme d'habitude, il y avait les yeux et repartent avec un sourire, mais \u00e7a c'\u00e9tait chouette parce que \u00e7a faisait des petites \u00e9tincelles dans le quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:06 > 0:58:24) [87%] : \r\nQuand se pose dans une gare ou dans un a\u00e9roport, c'est juste extraordinaire, on regarde les gens, il n'y a pas de personne, c'est comme les flocons de neige, quoi, il n'a pas 2 qui se ressemblent et dans ce statut des fois, je veux dire, tu pousses un peu la t'as vu un peu le le nez ou les villes, les yeux ou la bouche et non, ben non, il y en a dans la nature il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:58:24 > 0:58:49) [84%] : \r\nJ'aime bien r\u00eaver, partir laisser comme \u00e7a, pas pu, je laisse je laisse flotter puis j'aime bien regarder et puis je me dis qu'ici 5 jours que je me balade, chaque jour je vois un truc, un d\u00e9tail vous avez jamais vu et \u00e7a, c'est fantastique, vous avez des trucs, mais cette date donc je tiens, et puis \u00e7a c'est d\u00e9couvert \u00e7a on voyage tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:59:05 > 0:59:22) [85%] : \r\nAu je, mais c'est possible que tous ces gens s'\u00e9coutent s'entendent et puis toutes ces voix si tu fais quand elles se mettent ensemble, \u00e7a veut dire si m\u00e9lodieux et puis \u00e7a \u00e7a c'est juste g\u00e9nial, donc pour moi \u00e7a feu je trouve que \u00e7a pourrait \u00eatre un un signe de paix, la chorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:13 > 1:00:38) [87%] : \r\nOn arrivait au terme de cette \u00e9mission si vous souhaitez en savoir un petit peu plus sur s\u00e9vira MU dans le domaine des incertitudes, vous pouvez visiter ces expositions, nous on va se rendre \u00e0 Laufon, ce pas une \u00e9norme \u00e9tape 1 35 kilom\u00e8tres 808 30 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, pour se mettre en jambes la semaine prochaine, de reportages, un 1er qui vous emm\u00e8nera du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, \u00e0 la rencontre d'un passionn\u00e9 de rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:47 > 1:00:53) [90%] : \r\nEt en 2\u00e8me partie, vous d\u00e9couvrirez un couple qui passe une saison \u00e0 l'alpage pratiquant un des plus vieux m\u00e9tier du monde, berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:54 > 1:01:10) [88%] : \r\nJ'ai pas le m\u00eame rapport, autant que je fais d'autres choses, d'habitude, quand je travaille \u00e0 la ferme, l'heure tourne et puis il faut en faire un maximum, alors que quand on regarde des brebis, le fait que l'heure tourne, c'est le travail en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:13 > 1:01:20) [90%] : \r\nQuant \u00e0 nous, \u00e7a sera un petit peu plus dur pour les mollets, on va faire Laufon Del\u00e9mont pass\u00e9 un excellent week- end \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-30T18:39:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861965", "durationSec": 1589, "title": "Le chercheur d'invisible", "excerpt": "Damien Ev\u00e9quoz est sourcier. Il pratique son art depuis plus de 20 ans, arpentant toutes sortes de terrain \u00e0 la recherche d'eau. Il travaille tant pour des particuliers, par exemple pour l'alimentation de chalets, que pour des professionnel tels que des mara\u00eechers souhaitant se d\u00e9lier des eaux chlor\u00e9es du r\u00e9seau. Il est \u00e9galement formateur en sourcellerie, montrant que tout un chacun peut apprendre \u00e0 pratiquer cet art.\n\nAvec la participation de Damien J\u00e9r\u00f4me Ev\u00eaquoz, Yvan Rebord, Jean-Luc Bruand, Carole Routier, Jean-Claude Bovet, Jos\u00e9 D\u00e9l\u00e8ze.", "remarks": "Musique originale Morgane Matteuzzi, mix\u00e9e par Etienne Pelosoff.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["SOURCE", "EAU SOUTERRAINE", "SOURCIER", "FONTAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861967", "durationSec": 1555, "title": "Le chant des sculptures", "excerpt": "Sylvie Ramu est sculptrice. Son atelier est une cabane dans le domaine vinicole Domaine de Chafalet \u00e0 Essertines dans le canton de Gen\u00e8ve. Domaine qu'elle partage avec sa famille et aussi les enfants qui y passent quelques mois ou quelques ann\u00e9es. Son art tout en simplicit\u00e9 est inspir\u00e9 par l'observation de situations quotidiennes de la vie.\n\nAvec la participation de Guy Ramu, Venlentine Ramu, Mathurin Ramu, Caroline Bays K\u00fcnzi, Suzanne Rechsteiner K\u00fcng, Laurence Chatelain Roset.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SERGENT, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "DROME"], "thematicThemes": ["SCULPTURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910023156", "summary": "Estival : \nPr\u00e9sentations de Matthieu Fournier sur le trajet de la Jura Bike, de B\u00e2le \u00e0 Nyon \u00e0 VTT, \u00e9tape 1 de B\u00e2le \u00e0 Laufon.", "id": "2023550", "visualThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "B\u00c2LE-CAMPAGNE"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KAHLBACHER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1768608", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045607", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1865213", "internalArchiveId": "AA1908864783", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "web 2019 - La sourcellerie, une science infaillible ?", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Damien Ev\u00e9quoz, sourcier, explique comment fonctionne la sourcellerie, quelle est l'utilit\u00e9 des baguettes et explique quelle est la marge d\u00bferreur dans son activit\u00e9.", "durationSec": 5, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10667721", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667713.image", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["SOURCIER"], "alternativeTitle": ["La sourcellerie, une science infaillible ?", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Damien Ev\u00e9quoz cherche l\u2019or bleu depuis plus de 20 ans. Il nous explique comment fonctionne la sourcellerie. \u00c0 quoi servent les baguettes. Et explique quelle est la marge d\u2019erreur dans son activit\u00e9.", "Sourcier\nSylvie Ramu\nPr\u00e9sentation de Matthieu B\u00e2le -"], "variantIds": ["ece-10667721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T11:54:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051898\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:21) [94%] : \r\nRepli\u00e9 sur soi mais tr\u00e8s curieusement on on se sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:32) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9coute du moindre bruit qui a autour de nous, je peux entendre parfois des des impressions que j'ai vraiment de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:33 > 0:02:37) [89%] : \r\nQui coule sous pression dans le sous- sol alors c'est certain que je ne l'entends pas mais c'est comme si l'esprit un souvenir pour me dire : oui, c'est l\u00e0 j'ai j'ai vraiment quelque chose qui est de l'eau et des fois je me r\u00e9veille, presque un petit peu et je me dis ben oui tiens les baguettes sont en train de s'ouvrir alors que j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu un signal enfin souvenir d'eau mais c'est vraiment comme si on allumer une radio dans le cerveau, c'est plus comme un souvenir o\u00f9 j'essaye de me concentrer sur un souvenir de l'eau, puis tout \u00e0 coup, c'est comme si dans la t\u00eate, il y a, il y a une radio qui s'allument et puis j'entends l'eau et puis je me dis : ben tiens, les baguettes en effet s'ouvrent donc l\u00e0, je suis s\u00fbr qu'il y a de l'eau reste plus qu'\u00e0 savoir apr\u00e8s la profondeur et le d\u00e9bit, les baguettes te serve \u00e0 quoi justement tu dis, elle s'ouvre, est que c'est toi qui l'ait fait ouvrir, comment \u00e7a se passe, raconte-nous ben faire varier serve pas vraiment \u00e0 \u00e0 donner une indication, elles Servent surtout \u00e0 confirmer cette \u00e9coute int\u00e9rieure alors c'est vraiment pas nous-m\u00eames qui les faisons bouger, j'utilise des baguettes vraiment tr\u00e8s simple, une sympathie de de cuivre qui est pli\u00e9, parce que les baguettes beaucoup trop ben dans des terrains avec le vent, c'est pas possible de de les garder, immobile, c'est c'est simple tige ont vraiment une masse d\u00e9j\u00e0 assez lourde, donc elles vont pas bouger pour rien et puis c'est comme un Champ un peu je ne sais pas \u00e9lectromagn\u00e9tiques comme 2 aimants de m\u00eame polarit\u00e9 qui se repoussent et il y a vraiment un instant, on ressent dans les baguettes tire un et on peut essayer de les emp\u00eacher, on ne bouge pas les mains, je tiens mes mains jointes et compte le buste de mani\u00e8re \u00e0 ne pas pouvoir bouger les poignets parce que c'est facile de bouger les poignets et les baguettes s'ouvrent, mais l\u00e0 on sent vraiment les baguettes qui tire et qui qui qui se repoussent et avec la baguette de noisetier, c'est la m\u00eame, c'est le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 on sent vraiment la baguette qui par en bas et des fois si le partent rapidement, on a presque un coup de rein dans le dos, on sent que que notre esprit compl\u00e8tement pli\u00e9 par le le b\u00e2ton et \u00e7a part tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:55 > 0:03:17) [90%] : \r\nEst ce que tu te trompes souvent oui \u00e9norm\u00e9ment ben parce que je pense, il y a, et je pense, environ 20, pas tellement, mais je pense, \u00e7a fait environ 20 pourcent de de cas o\u00f9 cet effort et puis il y a pas eu d'eau ou il y a eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu Jean 10 fois moins de du d\u00e9bit annonc\u00e9 donc c'est on ne peut parler d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:20 > 0:04:34) [88%] : \r\nForer plus profond, mais c'est vrai que, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la perspicacit\u00e9 et une possibilit\u00e9 de budget des clients parce qu'on j'ai annonc\u00e9 45 \u00e0 50 m\u00e8tres et puis il y avait pas d'eau qu'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 70 m\u00e8tres et puis qu'il y a eu de l'eau, bon ben fallait aussi avoir le budget de le faire, donc l\u00e0 je me suis tromp\u00e9 sur la profondeur, parfois on se trompe sur le d\u00e9bit, on a des fois 10 fois moins, est ce que c'est la roche qui a \u00e9t\u00e9 fractur\u00e9 le fera un tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e9galement, hein, donc on peut parfois voir avec les cam\u00e9ras que l'eau est, au fond, mais qu'elle est, elle tombe dans les profondeurs par les fracturation qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par la foreuse et puis bah, c'est un \u00e9chec quand m\u00eame que c'est un \u00e9chec partag\u00e9 entre le sourcier le foreurs et le terrain, il y a une qualit\u00e9 qu'on ne conna\u00eet on la conna\u00eet la g\u00e9ologie un du sous- sol suisse mais on la conna\u00eet pas pr\u00e9cis\u00e9ment, donc \u00e0 chaque profondeur si les rechanges ben on a un r\u00e9sultat qui est plut\u00f4t garantie \u00e0 ces aimants ou pas du tout, et cette c'est vrai que c'est 20 25 pourcent de rater sont des \u00e9checs qui font simplement qu'on peut se perfectionner, je me retourne, \u00e9videmment, sur les lieux, parce que je me dis bon ben ce que tu as \u00e9cout\u00e9 dans ton corps cette oreille interne un de ce.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T13:33:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861965", "durationSec": 1589, "title": "Le chercheur d'invisible", "excerpt": "Damien Ev\u00e9quoz est sourcier. Il pratique son art depuis plus de 20 ans, arpentant toutes sortes de terrain \u00e0 la recherche d'eau. Il travaille tant pour des particuliers, par exemple pour l'alimentation de chalets, que pour des professionnel tels que des mara\u00eechers souhaitant se d\u00e9lier des eaux chlor\u00e9es du r\u00e9seau. Il est \u00e9galement formateur en sourcellerie, montrant que tout un chacun peut apprendre \u00e0 pratiquer cet art.\n\nAvec la participation de Damien J\u00e9r\u00f4me Ev\u00eaquoz, Yvan Rebord, Jean-Luc Bruand, Carole Routier, Jean-Claude Bovet, Jos\u00e9 D\u00e9l\u00e8ze.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["SOURCE", "EAU SOUTERRAINE", "SOURCIER", "FONTAINE"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796670", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051898", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1866752", "internalArchiveId": "AA1908866322", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "web 2019 - R\u00e9parer les freins de son v\u00e9lo", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Paul Ferdinand, m\u00e9canicien sur v\u00e9lo chez P\u00e9clot 13, montre \u00e0 Matthieu Fournier comment r\u00e9parer les freins de son v\u00e9lo. Changement de c\u00e2ble, des patins et r\u00e9glage des freins, entretien et r\u00e9paration du v\u00e9lo.", "durationSec": 205, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10670878", "imageURL": "http://www.rts.ch/10639278.image", "thematicThemes": ["BICYCLETTE", "D\u00c9PANNAGE", "FREINAGE"], "alternativeTitle": ["R\u00e9parer les freins de son v\u00e9lo", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Paul, p\u00e9cl\u00f4teur, montre \u00e0 Mattieu  Fournier comment r\u00e9parer les freins de son v\u00e9lo. Changement de c\u00e2ble,  des patins et r\u00e9glage des freins; apprenez \u00e0 r\u00e9parer et entretenir votre v\u00e9lo!", "Sourcier\nSylvie Ramu\nPr\u00e9sentation de Matthieu B\u00e2le -"], "variantIds": ["ece-10670878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T11:54:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051923\r\nDate de transcription : 08-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:14) [88%] : \r\nComme pour cette pr\u00e9sentation cet Automne, on fait Lyon en VTT, on se dit que c'\u00e9tait une bonne occasion d'apprendre \u00e0 entretenir et r\u00e9parer son VTT, on a rendez- vous au P. clos 13 avec Paul Ferdinand, il va nous apprendre \u00e0 r\u00e9parer notre v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:28 > 0:00:32) [72%] : \r\nPour commencer par ce Club de France, OK, tu enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:00:52) [84%] : \r\nIl faut souvent changer les cap des enfin, \u00e7a fait quand m\u00eame partie des des choses qui s'usent assez vite, 2, 3, 4 ans suivant la qualit\u00e9, l'usage, ici on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:08) [88%] : \r\nEt la Vienne, on va se couper de la longueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:24 > 0:01:26) [93%] : \r\nLe c\u00e2ble de liaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:30) [78%] : \r\nC'est sp\u00e9cifique \u00e0 ce mod\u00e8le, le franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:36 > 0:01:41) [69%] : \r\nOn va sortir dans notre superbe outil la 3\u00e8me \u00e2ge et m\u00e9canicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:44 > 0:01:48) [82%] : \r\nDans ce qui va \u00eatre enfin c'est le r\u00e9glage alors on en fait sur ces machins l\u00e0 il y a un seul ressort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:09) [73%] : \r\nOui, seul vice de r\u00e9glage, allez \u00e7a ok et en fait, cette vie si on la d\u00e9cevoir h\u00e9 ben le ressort va \u00eatre moins puissant, donc ce ressort-l\u00e0 reprend le dessus, \u00e7a donne quoi du cours, h\u00e9 ben, l'\u00e2ge de la CCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:12 > 0:02:14) [80%] : \r\nOn est quasiment \u00e0 fleur c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:24) [73%] : \r\nMoi je ne pas tant \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9vissent simplement ici de dire des b\u00eatises, donc pas d'droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:27 > 0:02:32) [89%] : \r\nIl y a un droite, \u00e0 gauche, on voit \u00e7a, comment c'est \u00e9crit dessus mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:50) [84%] : \r\nEt c'est le service qu'elle vont enfin \u00e0 quoi \u00e7a sert que c'est le r\u00e9glage utilisateurs quoi, en fait, c'est vraiment, c'est fait pour, pour les gens qui utilisent le v\u00e9lo pour m\u00eame en route, m\u00eame en roulant pour recel 100 francs c'\u00e9tait 5 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:57 > 0:02:59) [77%] : \r\nC\u00e2ble francs 40 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:00 > 0:03:09) [81%] : \r\nLa semaine prochaine en fait quoi la cha\u00eene alors qui la cha\u00eene en train de casser la donc on va la remplacer la public c'est top merci Paul.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T08:08:08Z", "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "Foggiato, Sebastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796774", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051923", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2001911", "internalArchiveId": "AA1910001517", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "P\u00eacheur de p\u00e8re en fils sur le lac de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-10T10:57:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE0808094137", "durationSec": 1113, "title": "MON PERE EST FORMIDABLE : ROGER ARM, PECHEUR PROFESSIONNEL - 68.06.22", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THEVOZ, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910001532", "durationSec": 204, "title": "P\u00eacheur de p\u00e8re en fils sur le lac de Neuch\u00e2tel"}], "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801385", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053229", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738416", "internalArchiveId": "AA1811738259", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 615", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1501, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10687692", "imageURL": "http://www.rts.ch/9796343.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["Dominique et Jean-Daniel VS Fabienne et Pierre", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-10687692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T16:11:25Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:10:04  10:00:12:19\r\n{\\an1}-Discipline sportive ou culturelle.\r\n\r\n10:00:13:00  10:00:16:12\r\n{\\an1}Le tour de Romandie,\r\nc'est dans \"C'est ma question\".\r\n\r\n10:00:16:17  10:00:18:11\r\n{\\an1}Bonsoir les champions !\r\n\r\n10:00:18:15  10:00:20:01\r\n{\\an1}-Bonsoir !\r\n\r\n10:00:20:06  10:00:22:11\r\n{\\an1}-Les deux amis de retour.\r\n\r\n10:00:22:16  10:00:26:05\r\n{\\an1}La premi\u00e8re participation\r\ns'est bien pass\u00e9e.\r\n\r\n10:00:26:10  10:00:28:07\r\n{\\an1}La preuve, avec ce montant:\r\n\r\n10:00:28:11  10:00:29:18\r\n{\\an1}Des projets ?\r\n\r\n10:00:29:23  10:00:31:19\r\n{\\an1}-Un petit voyage.\r\n\r\n10:00:32:00  10:00:35:21\r\n{\\an1}-\"Voyage, voyage\",\r\ncomme disait Desireless.\r\n\r\n10:00:36:02  10:00:38:00\r\n{\\an1}Bonne chance \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n10:00:38:05  10:00:40:16\r\n{\\an1}Et bienvenue \u00e0 vos adversaires.\r\n\r\n10:00:40:21  10:00:42:05\r\n{\\an1}Un duo vaudois.\r\n\r\n10:00:42:10  10:00:44:03\r\n{\\an1}Fabienne est comptable.\r\n\r\n10:00:44:08  10:00:47:06\r\n{\\an1}Elle s'adonne\r\nau chant ou au tricot.\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:50:08\r\n{\\an1}Pierre est lui passionn\u00e9\r\nd'informatique.\r\n\r\n10:00:50:12  10:00:53:15\r\n{\\an1}Ensemble, ils aiment\r\nfl\u00e2ner dans les march\u00e9s\r\n\r\n10:00:53:20  10:00:55:12\r\n{\\an1}et jouer \u00e0 la p\u00e9tanque !\r\n\r\n10:00:55:17  10:00:57:17\r\n{\\an1}Fabienne a une passion:\r\n\r\n10:00:57:22  10:00:59:16\r\n{\\an1}elle voit la vie en rose.\r\n\r\n10:00:59:21  10:01:01:22\r\n{\\an1}-Ca se voit !\r\n\r\n10:01:02:03  10:01:03:12\r\n{\\an1}-Bonsoir !\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:01:03:17  10:01:04:22\r\n{\\an1}-Cudrefin ?\r\n\r\n10:01:05:03  10:01:06:08\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:01:06:12  10:01:08:17\r\n{\\an1}-La maison est rose ?\r\n\r\n10:01:08:22  10:01:10:13\r\n{\\an1}Votre voiture est rose ?\r\n\r\n10:01:10:18  10:01:11:21\r\n{\\an1}-La voiture, oui.\r\n\r\n10:01:12:02  10:01:13:16\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:01:13:21  10:01:16:19\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 gr\u00eal\u00e9e,\r\non l'a refaite en rose.\r\n\r\n10:01:17:00  10:01:18:07\r\n{\\an1}-Merci, la gr\u00eale !\r\n\r\n10:01:18:11  10:01:20:19\r\n{\\an1}Pourquoi cet amour du rose ?\r\n\r\n10:01:21:00  10:01:23:00\r\n{\\an1}-Depuis ma naissance.\r\n\r\n10:01:23:05  10:01:24:17\r\n{\\an1}J'aime le rose.\r\n\r\n10:01:24:22  10:01:28:02\r\n{\\an1}-Les lunettes roses,\r\nles boucles d'oreilles...\r\n\r\n10:01:28:07  10:01:30:03\r\n{\\an1}-C'est rose.\r\n\r\n10:01:30:08  10:01:33:03\r\n{\\an1}-Je ne vais pas plus loin.\r\n-Non !\r\n\r\n10:01:33:08  10:01:36:07\r\n{\\an1}-Bienvenue,\r\nvoici le mur des visages.\r\n\r\n10:01:36:11  10:01:40:20\r\n{\\an1}On va faire tourner ce mur pour vous.\r\n\r\n10:01:41:01  10:01:44:00\r\n{\\an1}Vous l'arr\u00eatez\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:01:54:03  10:01:56:03\r\n{\\an1}-Wally ?\r\n-Ouais, vas-y.\r\n\r\n10:01:56:08  10:01:57:12\r\n{\\an1}-Wally.\r\n\r\n10:01:57:17  10:01:59:17\r\n{\\an1}-Wally ?\r\n-On wallyde (=valide).\r\n\r\n10:02:00:23  10:02:02:15\r\n{\\an1}-Toujours en forme !\r\n\r\n10:02:02:20  10:02:04:15\r\n{\\an1}Wally, \u00e0 vous.\r\n\r\n10:02:05:08  10:02:09:17\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appelle Wally\r\net je suis guide accueil \u00e0 Coppet.\r\n\r\n10:02:09:22  10:02:12:00\r\n{\\an1}-Guide accueil \u00e0 Coppet.\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:13:11\r\n{\\an1}Int\u00e9ress\u00e9s ?\r\n\r\n10:02:13:16  10:02:14:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:02:15:00  10:02:16:20\r\n{\\an1}-On y va, pour 50 frs.\r\n\r\n10:02:18:02  10:02:21:07\r\n{\\an1}-Au bord de quel lac\r\nse situe Coppet ?\r\n\r\n10:02:21:11  10:02:23:04\r\n{\\an1}-Oh !\r\n-L\u00e9man ?\r\n\r\n10:02:23:09  10:02:24:12\r\n{\\an1}-(Attends...)\r\n\r\n10:02:24:17  10:02:26:23\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:32:03\r\n{\\an1}-D, le L\u00e9man.\r\n\r\n10:02:32:08  10:02:35:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates s\u00fbrs ?\r\n-Oui !\r\n\r\n10:02:35:08  10:02:37:21\r\n{\\an1}-Le lac L\u00e9man, premi\u00e8re r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:02:38:02  10:02:42:12\r\n{\\an1}-Coppet se situe\r\nsur la rive droite du lac L\u00e9man.\r\n\r\n10:02:44:00  10:02:46:11\r\n{\\an1}-Canton de Vaud ou de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:47:22\r\n{\\an1}-Coppet ?\r\n\r\n10:02:48:03  10:02:50:23\r\n{\\an1}-Plus difficile, hein ?\r\n-Non, c'est Vaud.\r\n\r\n10:02:51:04  10:02:53:17\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n-Juste \u00e0 la limite.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:56:16\r\n{\\an1}-Ca tourne pour les challengeurs.\r\n\r\n10:02:58:21  10:03:01:10\r\n{\\an1}Fabienne et Pierre, \u00e0 vous de jouer.\r\n\r\n10:03:01:14  10:03:02:22\r\n{\\an1}Voici les visages.\r\n\r\n10:03:04:10  10:03:05:22\r\n{\\an1}-Justine ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:06:03  10:03:07:06\r\n{\\an1}-Justine.\r\n\r\n10:03:07:11  10:03:11:07\r\n{\\an1}-Voici Justine, bienvenue !\r\n\r\n10:03:11:11  10:03:15:18\r\n{\\an1}-Bonjour, Justine, je travaille\r\n\u00e0 la maison Bouvard Fleurs,\r\n\r\n10:03:15:23  10:03:17:18\r\n{\\an1}et je suis fleuriste.\r\n\r\n10:03:17:23  10:03:19:16\r\n{\\an1}-Il y a des roses.\r\n\r\n10:03:19:21  10:03:21:02\r\n{\\an1}-Ben oui.\r\n\r\n10:03:21:07  10:03:24:06\r\n{\\an1}-Voici la question de Justine.\r\n\r\n10:03:24:11  10:03:30:03\r\n{\\an1}-Que symbolisent les quatre bougies\r\nsur une couronne de l'Avent ?\r\n\r\n10:03:31:23  10:03:36:10\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:41:15\r\n{\\an1}-Je te laisse.\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:45:04\r\n{\\an1}-Les quatre semaines avant No\u00ebl.\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:47:00\r\n{\\an1}-Avec le sourire.\r\n\r\n10:03:47:05  10:03:48:14\r\n{\\an1}-Avec le sourire.\r\n\r\n10:03:48:19  10:03:50:22\r\n{\\an1}-On demande la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:03:52:09  10:03:55:00\r\n{\\an1}-Les quatre semaines avant No\u00ebl.\r\n\r\n10:03:55:05  10:03:58:04\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\nquatre dimanches avant No\u00ebl,\r\n\r\n10:03:58:09  10:04:01:13\r\n{\\an1}on allume les bougies jusqu'\u00e0 No\u00ebl.\r\n\r\n10:04:01:18  10:04:02:23\r\n{\\an1}Bien jou\u00e9.\r\n\r\n10:04:03:04  10:04:05:09\r\n{\\an1}Les champions, \u00e0 vous de jouer !\r\n\r\n10:04:08:19  10:04:12:07\r\n{\\an1}-Dominique et Jean-Daniel...\r\n\r\n10:04:14:16  10:04:17:18\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que tu prends ?\r\n-Ce que tu veux.\r\n\r\n10:04:17:23  10:04:19:12\r\n{\\an1}-St\u00e9phane.\r\n\r\n10:04:19:17  10:04:22:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates gentils entre les deux.\r\n\r\n10:04:22:13  10:04:25:00\r\n{\\an1}St\u00e9phane, joli paysage !\r\n\r\n10:04:25:05  10:04:27:06\r\n{\\an1}O\u00f9 nous emm\u00e8ne-t-il ?\r\n\r\n10:04:28:11  10:04:30:17\r\n{\\an1}-Bonjour, St\u00e9phane de Givisiez.\r\n\r\n10:04:30:22  10:04:32:17\r\n{\\an1}J'aime les Etats-Unis.\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:35:05\r\n{\\an1}-Vous aussi, vous aimez ?\r\n\r\n10:04:35:10  10:04:36:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:04:36:21  10:04:38:03\r\n{\\an1}-Alors on y va !\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:40:03\r\n{\\an1}Embarquement imm\u00e9diat.\r\n\r\n10:04:41:15  10:04:46:07\r\n{\\an1}-Lequel de ces lieux mythiques\r\nse trouve au bord de la route 66 ?\r\n\r\n10:04:48:02  10:04:51:06\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:04:54:06  10:04:55:20\r\n{\\an1}-C'est Bagdad Caf\u00e9.\r\n\r\n10:04:56:01  10:04:57:13\r\n{\\an1}C'est la route 66.\r\n\r\n10:04:58:01  10:04:59:21\r\n{\\an1}-On valide ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:05:00:02  10:05:01:08\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:05:01:12  10:05:03:07\r\n{\\an1}Le Bagdad Caf\u00e9,\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:04:21\r\n{\\an1}c'est un dinner.\r\n\r\n10:05:05:02  10:05:07:14\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s sympa \u00e0 moto.\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:11:19\r\n{\\an1}-OK, vous le situez o\u00f9,\r\nle Bagdad Caf\u00e9 ?\r\n\r\n10:05:12:00  10:05:14:23\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de Los Angeles.\r\n\r\n10:05:15:04  10:05:18:20\r\n{\\an1}-Entre Barstow et Los Angeles.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:05:19:01  10:05:21:15\r\n{\\an1}-Le d\u00e9sert de Mojave, par exemple.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:04\r\n{\\an1}-Il s'agit du Bagdad Caf\u00e9.\r\n\r\n10:05:27:09  10:05:28:23\r\n{\\an1}-C'est juste.\r\n\r\n10:05:29:04  10:05:31:01\r\n{\\an1}Sur cette fameuse route 66\r\n\r\n10:05:31:06  10:05:33:13\r\n{\\an1}qui arrive \u00e0 Santa Monica.\r\n\r\n10:05:33:18  10:05:36:02\r\n{\\an1}Il y a le panneau de fin.\r\n\r\n10:05:36:07  10:05:39:13\r\n{\\an1}Bravo, les 100 francs\r\nsont dans la poche.\r\n\r\n10:05:39:18  10:05:43:03\r\n{\\an1}Ca tourne pour les challengeurs,\r\nFabienne et Pierre.\r\n\r\n10:05:43:08  10:05:45:01\r\n{\\an1}Vous aviez la r\u00e9ponse ?\r\n\r\n10:05:45:06  10:05:46:12\r\n{\\an1}-Moi, pas, non.\r\n\r\n10:05:46:17  10:05:48:07\r\n{\\an1}-Si Madame l'a...\r\n\r\n10:05:48:11  10:05:50:00\r\n{\\an1}-C'est l'essentiel.\r\n\r\n10:05:53:14  10:05:54:20\r\n{\\an1}-Sarah ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:05:55:01  10:05:56:07\r\n{\\an1}-Sarah.\r\n\r\n10:05:56:11  10:05:59:20\r\n{\\an1}-Elle se pr\u00e9sente,\r\net on d\u00e9cide de ce qu'on fait.\r\n\r\n10:06:00:01  10:06:01:05\r\n{\\an1}Bienvenue.\r\n\r\n10:06:01:10  10:06:04:22\r\n{\\an1}-Bonjour, Sarah,\r\nj'habite dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:06:05:03  10:06:07:12\r\n{\\an1}Je suis passionn\u00e9e des animaux.\r\n\r\n10:06:07:17  10:06:09:13\r\n{\\an1}-C'est bon, on garde.\r\n\r\n10:06:09:18  10:06:12:14\r\n{\\an1}-Vous aimez aussi les animaux ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:06:12:19  10:06:14:11\r\n{\\an1}-Moi oui.\r\n-Ah !\r\n\r\n10:06:14:15  10:06:17:02\r\n{\\an1}Donc pas d'animaux \u00e0 la maison ?\r\n\r\n10:06:17:07  10:06:18:13\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:06:18:18  10:06:20:13\r\n{\\an1}-Question !\r\n\r\n10:06:21:16  10:06:25:17\r\n{\\an1}-Sur quel continent\r\nvit le rhinoc\u00e9ros \u00e0 une corne ?\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:30:19\r\n{\\an1}Il va falloir s'amuser avec \u00e7a.\r\n\r\n10:06:31:00  10:06:34:02\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:06:39:03  10:06:40:14\r\n{\\an1}-Je te laisse juge.\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:44:18\r\n{\\an1}-Franchement... C.\r\n\r\n10:06:45:20  10:06:47:15\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse C, en Am\u00e9rique ?\r\n\r\n10:06:49:02  10:06:51:20\r\n{\\an1}Ouais.\r\n-On valide ou on change ?\r\n\r\n10:06:53:17  10:06:55:20\r\n{\\an1}-J'ai vraiment un doute, l\u00e0.\r\n\r\n10:06:56:01  10:06:58:19\r\n{\\an1}On prend Oc\u00e9anie, on valide.\r\n\r\n10:07:00:11  10:07:01:18\r\n{\\an1}-Fabienne ?\r\n\r\n10:07:01:23  10:07:03:04\r\n{\\an1}-Moi...\r\n\r\n10:07:03:09  10:07:04:11\r\n{\\an1}C'est tout.\r\n\r\n10:07:04:16  10:07:07:23\r\n{\\an1}-Vous auriez dit quoi, au pif ?\r\n\r\n10:07:08:04  10:07:09:11\r\n{\\an1}-Pff !\r\n\r\n10:07:10:04  10:07:11:20\r\n{\\an1}Asie !\r\n\r\n10:07:12:01  10:07:13:18\r\n{\\an1}-OK !\r\n\r\n10:07:13:23  10:07:15:14\r\n{\\an1}Bon, le rhinoc\u00e9ros\r\n\r\n10:07:15:19  10:07:19:05\r\n{\\an1}\u00e0 deux cornes,\r\nil vit en Afrique et en Asie.\r\n\r\n10:07:19:10  10:07:22:01\r\n{\\an1}Celui \u00e0 une corne, o\u00f9 vit-il ?\r\n\r\n10:07:23:12  10:07:26:10\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est: en Asie.\r\n\r\n10:07:26:14  10:07:29:09\r\n{\\an1}-Si je peux vous sugg\u00e9rer un truc...\r\n\r\n10:07:29:13  10:07:32:17\r\n{\\an1}Ecoutez votre femme,\r\nla prochaine fois.\r\n\r\n10:07:32:22  10:07:34:04\r\n{\\an1}-J'\u00e9couterai.\r\n\r\n10:07:34:09  10:07:36:11\r\n{\\an1}-Visiblement, \u00e7a peut payer.\r\n\r\n10:07:36:16  10:07:38:18\r\n{\\an1}Les champions, \u00e0 vous !\r\n\r\n10:07:38:23  10:07:42:12\r\n{\\an1}Vous \u00eates en t\u00eate,\r\nDominique et Jean-Daniel.\r\n\r\n10:07:45:11  10:07:47:09\r\n{\\an1}C'est vous qui allez choisir,\r\n\r\n10:07:47:13  10:07:50:14\r\n{\\an1}Fabienne et Pierre,\r\npour vos adversaires.\r\n\r\n10:07:53:02  10:07:54:08\r\n{\\an1}-Michela.\r\n\r\n10:07:54:12  10:07:57:00\r\n{\\an1}-Le but est de pi\u00e9ger\r\nvos adversaires.\r\n\r\n10:07:57:05  10:07:59:20\r\n{\\an1}Michela a \u00e9t\u00e9 choisie\r\n\r\n10:08:00:01  10:08:01:19\r\n{\\an1}par les challengeurs.\r\n\r\n10:08:02:00  10:08:04:05\r\n{\\an1}Il y a 200 francs.\r\n\r\n10:08:04:10  10:08:09:02\r\n{\\an1}-Bonjour, Michela, je travaille\r\nau Tibet Museum, \u00e0 Gruy\u00e8res.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:03\r\n{\\an1}Qui \u00e9tait Bouddha avant\r\nd'atteindre l'illumination ?\r\n\r\n10:08:17:05  10:08:20:09\r\n{\\an1}-On est dans votre r\u00e9gion, Messieurs.\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:27:08\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:08:29:21  10:08:31:14\r\n{\\an1}-Un prince puis un moine.\r\n\r\n10:08:31:19  10:08:33:20\r\n{\\an1}-On valide le A ?\r\n\r\n10:08:34:01  10:08:35:15\r\n{\\an1}Pas de 50-50 ?\r\n\r\n10:08:35:20  10:08:37:16\r\n{\\an1}-Non.\r\n-On y va direct.\r\n\r\n10:08:37:21  10:08:40:06\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9ponse que vous aviez\r\n\r\n10:08:40:11  10:08:43:15\r\n{\\an1}avant m\u00eame les propositions.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:43:20  10:08:46:11\r\n{\\an1}-Donc on devrait pas se tromper.\r\n\r\n10:08:46:16  10:08:51:02\r\n{\\an1}-Bouddha \u00e9tait d'abord un prince,\r\npuis un moine.\r\n\r\n10:08:51:20  10:08:53:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:08:53:11  10:08:56:00\r\n{\\an1}-Bien jou\u00e9, Messieurs.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:08:56:05  10:08:57:09\r\n{\\an1}-Belle culture.\r\n\r\n10:08:57:14  10:08:59:04\r\n{\\an1}A vous, les challengeurs\r\n\r\n10:08:59:09  10:09:02:01\r\n{\\an1}d'en faire de m\u00eame,\r\nde marquer 200 frs.\r\n\r\n10:09:02:06  10:09:03:16\r\n{\\an1}-On va essayer.\r\n\r\n10:09:03:21  10:09:08:07\r\n{\\an1}-Dominique et Jean-Daniel,\r\nvous choisissez pour eux.\r\n\r\n10:09:11:07  10:09:12:22\r\n{\\an1}-Luis Edgar.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:09:13:03  10:09:16:03\r\n{\\an1}-Vous pensez qu'il a\r\nune question difficile ?\r\n\r\n10:09:16:08  10:09:17:13\r\n{\\an1}-Je pense.\r\n-OK.\r\n\r\n10:09:17:18  10:09:19:09\r\n{\\an1}Fabienne et Pierre,\r\n\r\n10:09:19:13  10:09:24:08\r\n{\\an1}Luis Edgar a visiblement quelque\r\nchose d'assez costaud pour vous.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:26:11\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis Luis Edgar,\r\n\r\n10:09:26:15  10:09:29:14\r\n{\\an1}\u00e9tudiant en mode\r\n\u00e0 l'\u00e9cole Canvas \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:09:29:19  10:09:33:12\r\n{\\an1}Lequel de ces outils\r\nn'est pas utilis\u00e9 en patronage ?\r\n\r\n10:09:35:19  10:09:38:19\r\n{\\an1}-Vous faites du tricot, Fabienne ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:09:39:00  10:09:45:17\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:50:06\r\n{\\an1}-Entre B ou C.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:52:07\r\n{\\an1}-Il y a le 50-50.\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:54:09\r\n{\\an1}-50-50 ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:09:54:13  10:09:57:08\r\n{\\an1}-On enl\u00e8ve deux mauvaises r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:09:57:12  10:10:00:22\r\n{\\an1}Il reste le fusil et l'\u00e9querre.\r\n\r\n10:10:01:03  10:10:02:13\r\n{\\an1}-Le fusil.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:10:02:18  10:10:04:17\r\n{\\an1}-Le fusil.\r\n-OK.\r\n\r\n10:10:04:22  10:10:10:01\r\n{\\an1}Le patronage, c'est quand on met ce\r\npetit mod\u00e8le en papier sur le tissu ?\r\n\r\n10:10:10:06  10:10:11:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:16:07\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on utilise une \u00e9querre ?\r\nRegardons.\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:18:21\r\n{\\an1}-Il s'agit du fusil.\r\n\r\n10:10:19:22  10:10:21:12\r\n{\\an1}-C'est juste !\r\n\r\n10:10:21:17  10:10:26:18\r\n{\\an1}100 francs suppl\u00e9mentaires\r\ndans votre cagnotte.\r\n\r\n10:10:26:23  10:10:29:19\r\n{\\an1}Fin de cette premi\u00e8re partie de jeu.\r\n\r\n10:10:30:00  10:10:34:02\r\n{\\an1}Nous avons de chaque c\u00f4t\u00e9\r\ndes sommes r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n10:10:34:07  10:10:38:08\r\n{\\an1}Les champions font\r\nsans-faute pour l'instant.\r\n\r\n10:10:38:12  10:10:41:03\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me manche tout de suite.\r\n\r\n10:10:44:08  10:10:46:07\r\n{\\an1}Dominique, Jean-Daniel.\r\n\r\n10:10:46:11  10:10:48:04\r\n{\\an1}A vous de jouer.\r\n\r\n10:10:48:09  10:10:51:18\r\n{\\an1}Ca se passe bien pour l'instant,\r\nvous \u00eates sereins.\r\n\r\n10:10:53:12  10:10:57:23\r\n{\\an1}On va jouer avec une premi\u00e8re\r\nth\u00e9matique: sciences et nature.\r\n\r\n10:10:58:04  10:11:00:16\r\n{\\an1}Vous avez \u00e0 disposition\r\nquatre sommes.\r\n\r\n10:11:00:21  10:11:02:02\r\n{\\an1}-100.\r\n\r\n10:11:02:07  10:11:05:14\r\n{\\an1}-Ca veut dire\r\nque vous ne vous sentez pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:11:05:19  10:11:07:22\r\n{\\an1}-Nature, \u00e7a va, mais science...\r\n\r\n10:11:08:03  10:11:09:23\r\n{\\an1}-M\u00eame chose pour nous.\r\n\r\n10:11:10:04  10:11:12:15\r\n{\\an1}-C'est pas votre tasse de th\u00e9.\r\n-Non.\r\n\r\n10:11:12:20  10:11:14:21\r\n{\\an1}-Les rhinoc\u00e9ros, moyen.\r\n\r\n10:11:17:12  10:11:19:23\r\n{\\an1}-Je te laisse choisir, cette fois.\r\n\r\n10:11:20:04  10:11:21:10\r\n{\\an1}-Christian.\r\n\r\n10:11:21:14  10:11:24:01\r\n{\\an1}-On opte pour Christian.\r\n\r\n10:11:24:06  10:11:26:05\r\n{\\an1}Christian, votre pr\u00e9sentation\r\n\r\n10:11:26:10  10:11:29:19\r\n{\\an1}et votre question\r\nqui vaut 100 frs de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:11:30:21  10:11:33:01\r\n{\\an1}-Christian, de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:11:33:06  10:11:35:12\r\n{\\an1}Et j'aime les maths !\r\n\r\n10:11:36:03  10:11:40:19\r\n{\\an1}Quelle unit\u00e9 de mesure\r\ncorrespond \u00e0 100 m2 ?\r\n\r\n10:11:42:19  10:11:48:12\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:11:48:19  10:11:50:05\r\n{\\an1}-Attends...\r\n\r\n10:11:50:10  10:11:51:19\r\n{\\an1}-A, B, C ou D ?\r\n\r\n10:11:55:02  10:11:57:11\r\n{\\an1}Fabienne et Pierre, l'are ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:11:57:16  10:12:00:11\r\n{\\an1}-Vous avez h\u00e9sit\u00e9 avec l'hectare ?\r\n\r\n10:12:00:15  10:12:05:08\r\n{\\an1}-L'are (=l'art) de bien r\u00e9pondre.\r\n-L'hectare, c'est 10'000 m\u00e8tres.\r\n\r\n10:12:05:12  10:12:08:11\r\n{\\an1}-C'est son humour\r\nqui vous a conquis ?\r\n\r\n10:12:08:16  10:12:10:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:16:00\r\n{\\an1}-Vous \u00eates adorables, tous les deux.\r\n\r\n10:12:16:05  10:12:19:00\r\n{\\an1}L'are, c'est la r\u00e9ponse\r\nde ce c\u00f4t\u00e9-ci.\r\n\r\n10:12:19:05  10:12:22:13\r\n{\\an1}Dominique, Jean-Daniel ?\r\n-L'hectare, c'est 10'000 m2.\r\n\r\n10:12:22:18  10:12:26:11\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, on doit faire\r\nles tableaux de comparaison.\r\n\r\n10:12:26:16  10:12:31:09\r\n{\\an1}-Il me semble que c'est \u00e7a.\r\n-C'est ha, puis a, puis m ?\r\n\r\n10:12:31:13  10:12:34:05\r\n{\\an1}-Je me rappelle plus.\r\n\r\n10:12:34:10  10:12:35:16\r\n{\\an1}-Un truc comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:35:21  10:12:39:11\r\n{\\an1}Tous les \u00e9l\u00e8ves qui regardent\r\nl'\u00e9mission le savent.\r\n\r\n10:12:39:16  10:12:41:12\r\n{\\an1}Qu'en est-il ?\r\n\r\n10:12:42:09  10:12:44:11\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est l'are.\r\n\r\n10:12:44:16  10:12:45:22\r\n{\\an1}-Yes !\r\n\r\n10:12:46:03  10:12:49:18\r\n{\\an1}-Et on rajoute deux z\u00e9ros\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:53:06\r\n{\\an1}dans le tableau\r\nen se d\u00e9pla\u00e7ant vers la gauche.\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:54:18\r\n{\\an1}Bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:12:54:23  10:12:56:23\r\n{\\an1}Premi\u00e8re partie bien pass\u00e9e.\r\n\r\n10:12:57:04  10:12:59:03\r\n{\\an1}Place \u00e0 la deuxi\u00e8me question.\r\n\r\n10:12:59:08  10:13:02:08\r\n{\\an1}Pour vous, Fabienne et Pierre.\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:08:12\r\n{\\an1}Nous allons jouer\r\navec sports et loisirs.\r\n\r\n10:13:08:17  10:13:11:11\r\n{\\an1}200, 300 ou 400 ?\r\n\r\n10:13:11:16  10:13:13:12\r\n{\\an1}-300.\r\n\r\n10:13:13:17  10:13:16:07\r\n{\\an1}-300 aussi.\r\n\r\n10:13:16:11  10:13:19:21\r\n{\\an1}-Dominique et Jean-Daniel, 300 aussi.\r\n\r\n10:13:21:10  10:13:24:00\r\n{\\an1}Avec qui jouez-vous,\r\nFabienne et Pierre ?\r\n\r\n10:13:25:15  10:13:28:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates plut\u00f4t sports ou loisirs ?\r\n\r\n10:13:28:05  10:13:30:06\r\n{\\an1}-Pas tr\u00e8s sport.\r\n-Plus loisirs.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:32:02\r\n{\\an1}Sport, \u00e0 part Federer...\r\n\r\n10:13:34:23  10:13:36:18\r\n{\\an1}Oui, Sylvia.\r\n-Sylvia.\r\n\r\n10:13:36:23  10:13:39:11\r\n{\\an1}-Sylvia, c'est celle\r\n\r\n10:13:39:15  10:13:43:10\r\n{\\an1}qui au milieu des hommes\r\nparlera le moins de sport.\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:48:05\r\n{\\an1}Sylvia, allez-vous nous emmener dans\r\nle monde des loisirs ou du sport ?\r\n\r\n10:13:48:10  10:13:53:12\r\n{\\an1}-Bonjour, Sylvia, je viens du Jura,\r\ndes Franches-Montagnes.\r\n\r\n10:13:53:17  10:13:56:04\r\n{\\an1}J'aime beaucoup les chevaux.\r\n\r\n10:13:57:23  10:14:00:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce que le toelt ?\r\n\r\n10:14:02:19  10:14:06:06\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:14:15:02  10:14:21:17\r\n{\\an1}Ils se concertent \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:23:20\r\n{\\an1}-Il me faut une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:14:24:01  10:14:27:00\r\n{\\an1}Fabienne et Pierre, le toelt ?\r\n\r\n10:14:28:02  10:14:29:19\r\n{\\an1}Vous pensez \u00e0 une allure.\r\n\r\n10:14:30:00  10:14:32:12\r\n{\\an1}-On a voulu r\u00e9pondre \u00e0 toute allure.\r\n\r\n10:14:39:21  10:14:41:18\r\n{\\an1}-Je vous laisse.\r\n\r\n10:14:41:23  10:14:43:12\r\n{\\an1}Dominique, Jean-Daniel.\r\n\r\n10:14:43:17  10:14:45:21\r\n{\\an1}-Allure.\r\n-Oui, m\u00eame chose.\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:50:06\r\n{\\an1}C'est ni une race ni une comp\u00e9tition,\r\nla robe, j'h\u00e9sitais.\r\n\r\n10:14:50:11  10:14:51:14\r\n{\\an1}-On y va.\r\n\r\n10:14:51:19  10:14:53:17\r\n{\\an1}-C'est par \u00e9limination.\r\n\r\n10:14:53:22  10:14:55:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:14:55:13  10:14:58:02\r\n{\\an1}-On conna\u00eet le trot, le galop...\r\n\r\n10:14:58:07  10:15:00:19\r\n{\\an1}-Le toelt, on conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:15:01:00  10:15:03:11\r\n{\\an1}-Oui, \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\n-A premi\u00e8re vue.\r\n\r\n10:15:03:16  10:15:07:01\r\n{\\an1}-Sylvia, la sp\u00e9cialiste,\r\nnous donne la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:15:07:06  10:15:13:04\r\n{\\an1}-Il s'agit d'une allure sp\u00e9cifique\r\nau cheval islandais.\r\n\r\n10:15:13:09  10:15:17:19\r\n{\\an1}-Une allure amble \u00e0 quatre temps.\r\n\r\n10:15:18:00  10:15:22:03\r\n{\\an1}De chaque c\u00f4t\u00e9, vous remportez\r\nvos mises respectives.\r\n\r\n10:15:22:08  10:15:24:17\r\n{\\an1}Et les champions vont buzzer.\r\n\r\n10:15:27:10  10:15:29:06\r\n{\\an1}Arts et divertissements.\r\n\r\n10:15:29:11  10:15:31:00\r\n{\\an1}200 ou 400 ?\r\n\r\n10:15:31:05  10:15:32:11\r\n{\\an1}-200.\r\n\r\n10:15:32:16  10:15:35:18\r\n{\\an1}-Fabienne et Pierre,\r\nque faites-vous ?\r\n\r\n10:15:35:23  10:15:37:12\r\n{\\an1}-M\u00eame chose.\r\n\r\n10:15:37:17  10:15:40:10\r\n{\\an1}On copie.\r\n-C'est facile, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:40:14  10:15:43:05\r\n{\\an1}Dominique, Jean-Daniel ?\r\n\r\n10:15:43:10  10:15:45:09\r\n{\\an1}C'est vous qui choisissez.\r\n\r\n10:15:45:13  10:15:48:18\r\n{\\an1}-Ca fait rien... Philippe ?\r\n\r\n10:15:48:23  10:15:51:01\r\n{\\an1}-Oui, Philippe.\r\n-Philippe.\r\n\r\n10:15:51:06  10:15:56:10\r\n{\\an1}-Il a l'air d'\u00eatre\r\ndans une salle de cin\u00e9ma, Philippe.\r\n\r\n10:15:57:15  10:16:01:22\r\n{\\an1}-Bonjour, Philippe, du canton\r\nde Neuch\u00e2tel, j'aime le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:06:16\r\n{\\an1}En quelle ann\u00e9e est sorti le film\r\n\"Stand by me\" aux Etats-Unis ?\r\n\r\n10:16:08:22  10:16:13:01\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:16:21:22  10:16:25:02\r\n{\\an1}C'est Rob Reiner\r\nqui a r\u00e9alis\u00e9 ce film.\r\n\r\n10:16:25:07  10:16:28:02\r\n{\\an1}Question tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:16:29:03  10:16:31:01\r\n{\\an1}-80, ouais mais 80.\r\n\r\n10:16:32:10  10:16:35:02\r\n{\\an1}-Fabienne et Pierre,\r\nvous avez vu ce film ?\r\n\r\n10:16:35:07  10:16:36:13\r\n{\\an1}-Trois fois.\r\n\r\n10:16:36:18  10:16:39:18\r\n{\\an1}-J'ignore pourquoi,\r\nje peine \u00e0 vous croire.\r\n\r\n10:16:39:23  10:16:42:10\r\n{\\an1}-Moi aussi, je peine \u00e0 me croire.\r\n\r\n10:16:42:14  10:16:44:22\r\n{\\an1}-Non, franchement, je sais pas.\r\n\r\n10:16:45:03  10:16:46:14\r\n{\\an1}-L'affiche fait penser\r\n\r\n10:16:46:19  10:16:48:05\r\n{\\an1}aux ann\u00e9es 80.\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:51:02\r\n{\\an1}-C'est vraiment une devinette.\r\n\r\n10:16:51:07  10:16:55:01\r\n{\\an1}-Dominique et Jean-Daniel,\r\nm\u00eame chose.\r\n\r\n10:16:55:06  10:16:57:21\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a me dit\r\nvaguement quelque chose.\r\n\r\n10:16:58:02  10:16:59:22\r\n{\\an1}-Un peu de bol...\r\n\r\n10:17:00:03  10:17:04:04\r\n{\\an1}-Regardons si vous avez raison.\r\n\r\n10:17:05:12  10:17:07:00\r\n{\\an1}-En 1986.\r\n\r\n10:17:08:07  10:17:12:07\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 1986 et adapt\u00e9\r\nd'une nouvelle de Stephen King.\r\n\r\n10:17:12:11  10:17:16:21\r\n{\\an1}Et \u00e7a tourne une derni\u00e8re fois\r\ndans cette deuxi\u00e8me manche\r\n\r\n10:17:17:02  10:17:19:05\r\n{\\an1}pour vous, Fabienne et Pierre.\r\n\r\n10:17:19:10  10:17:22:02\r\n{\\an1}Vous n'avez plus le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n10:17:22:07  10:17:26:01\r\n{\\an1}C'est pour mettre la pression.\r\n-C'est gentil, merci.\r\n\r\n10:17:26:06  10:17:27:14\r\n{\\an1}Histoire-g\u00e9o.\r\n\r\n10:17:27:19  10:17:29:00\r\n{\\an1}-400.\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:32:11\r\n{\\an1}-On n'a pas le choix.\r\n\r\n10:17:32:16  10:17:34:11\r\n{\\an1}Dominique, Jean-Daniel ?\r\n\r\n10:17:34:16  10:17:37:03\r\n{\\an1}Pas le choix non plus ?\r\n-400.\r\n\r\n10:17:37:08  10:17:40:21\r\n{\\an1}-Fabienne et Pierre,\r\nvous avez votre destin en mains.\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:47:01\r\n{\\an1}-Lara.\r\n\r\n10:17:47:06  10:17:49:22\r\n{\\an1}-Un joli pr\u00e9nom.\r\n-Un jour, Lara...\r\n\r\n10:17:51:13  10:17:53:05\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Oui, \u00e7a va.\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:56:04\r\n{\\an1}-Vous voulez continuer \u00e0 chanter ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:17:57:20  10:17:59:11\r\n{\\an1}-Lara, \u00e0 vous !\r\n\r\n10:17:59:16  10:18:02:03\r\n{\\an1}-Bonjour, Lara, je suis assistante\r\n\r\n10:18:02:08  10:18:05:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nen histoire ancienne.\r\n\r\n10:18:05:21  10:18:08:20\r\n{\\an1}Ma sp\u00e9cialit\u00e9:\r\nles religions antiques.\r\n\r\n10:18:10:02  10:18:12:12\r\n{\\an1}Comment s'appelle la sc\u00e8ne liturgique\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:16:22\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente le dieu indo-iranien\r\nMithra \u00e9gorgeant un taureau ?\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:18:05\r\n{\\an1}-Pur\u00e9e !\r\n\r\n10:18:18:10  10:18:21:11\r\n{\\an1}-Pierre, c'est vous\r\nqui l'avez choisi.\r\n\r\n10:18:21:15  10:18:24:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-C'est votre choix.\r\n\r\n10:18:24:06  10:18:29:04\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:18:40:20  10:18:45:08\r\n{\\an1}-Fabienne et Pierre,\r\nvous m'avez dit la tauromancie.\r\n\r\n10:18:45:12  10:18:47:19\r\n{\\an1}-Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:18:48:22  10:18:51:04\r\n{\\an1}-Taurologie... Histologie...\r\n\r\n10:18:51:09  10:18:55:01\r\n{\\an1}-Je sais pas.\r\n-Un petit jeu de mots ?\r\n\r\n10:18:56:11  10:18:58:11\r\n{\\an1}-Non, coup de chance ou pas.\r\n\r\n10:18:58:16  10:19:00:06\r\n{\\an1}-Messieurs...\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:02:00\r\n{\\an1}-Un peu par d\u00e9duction.\r\n\r\n10:19:02:05  10:19:04:16\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:19:04:21  10:19:06:02\r\n{\\an1}La taurologie.\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:08:00\r\n{\\an1}Ca serait plus l'\u00e9tude...\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:09:17\r\n{\\an1}La science...\r\n\r\n10:19:09:22  10:19:12:04\r\n{\\an1}-Je sais pas, on verra.\r\n\r\n10:19:12:09  10:19:14:08\r\n{\\an1}-C'est au bol aussi.\r\n\r\n10:19:16:01  10:19:18:22\r\n{\\an1}-Tauromachie on enl\u00e8ve,\r\net tauroctonie ?\r\n\r\n10:19:19:03  10:19:20:13\r\n{\\an1}-On a h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:25:00\r\n{\\an1}-Oui, entre taurologie\r\net tauromancie.\r\n\r\n10:19:25:05  10:19:27:23\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas le choix\r\nde le garder.\r\n\r\n10:19:30:14  10:19:35:08\r\n{\\an1}C'est important, car si les\r\nchallengeurs r\u00e9pondent correctement,\r\n\r\n10:19:35:12  10:19:38:11\r\n{\\an1}\u00e7a peut cr\u00e9er\r\nun retournement de situation.\r\n\r\n10:19:38:16  10:19:41:11\r\n{\\an1}Ou alors, personne n'a r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:19:42:05  10:19:46:00\r\n{\\an1}Fin du suspense imm\u00e9diatement\r\navec Lara et la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:19:47:02  10:19:49:18\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est la tauroctonie.\r\n\r\n10:19:49:23  10:19:51:19\r\n{\\an1}-Personne n'a gagn\u00e9.\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:54:00\r\n{\\an1}-C'est la tauroctonie.\r\n\r\n10:19:54:05  10:19:56:12\r\n{\\an1}Personne ne remporte ces 400 frs.\r\n\r\n10:19:56:17  10:19:59:09\r\n{\\an1}Fin de cette deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:02:18\r\n{\\an1}Qui sont nos champions,\r\nqui sont nos finalistes ?\r\n\r\n10:20:02:23  10:20:04:23\r\n{\\an1}Regardons les scores.\r\n\r\n10:20:05:04  10:20:09:05\r\n{\\an1}Ils ont accumul\u00e9 400 de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:20:09:10  10:20:13:03\r\n{\\an1}Les scores de la premi\u00e8re manche\r\ns'additionnent.\r\n\r\n10:20:13:08  10:20:16:20\r\n{\\an1}750 francs pour nos champions\r\nDominique et Jean-Daniel.\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:19:14\r\n{\\an1}-Bravo.\r\n-Bravo \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n10:20:19:19  10:20:22:03\r\n{\\an1}-Malheureusement...\r\n\r\n10:20:22:08  10:20:24:23\r\n{\\an1}Ca a p\u00e9ch\u00e9 dans la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:20:25:04  10:20:26:16\r\n{\\an1}-Il faut un perdant.\r\n\r\n10:20:26:21  10:20:29:08\r\n{\\an1}-On a eu du plaisir \u00e0 vous avoir.\r\n\r\n10:20:29:12  10:20:31:14\r\n{\\an1}On a vu la vie en rose.\r\n\r\n10:20:31:19  10:20:34:21\r\n{\\an1}Et bon retour \u00e0 Cudrefin.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:20:35:02  10:20:36:16\r\n{\\an1}-Et \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:20:36:21  10:20:41:13\r\n{\\an1}Voici la finale, c'est la deuxi\u00e8me\r\npour nos amis fribourgeois.\r\n\r\n10:20:46:17  10:20:50:13\r\n{\\an1}La finale, la deuxi\u00e8me\r\npour nos amis du canton de Fribourg.\r\n\r\n10:20:50:18  10:20:52:04\r\n{\\an1}O\u00f9, exactement ?\r\n\r\n10:20:52:09  10:20:54:14\r\n{\\an1}-De Riaz.\r\n-Et de Pont-la-Ville.\r\n\r\n10:20:54:19  10:20:56:20\r\n{\\an1}-On est en Gruy\u00e8re.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:57:01  10:20:59:11\r\n{\\an1}-Vous avez amen\u00e9\r\nla cr\u00e8me double ?\r\n\r\n10:20:59:15  10:21:01:00\r\n{\\an1}Les meringues...\r\n\r\n10:21:01:05  10:21:03:22\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait, on donne apr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:04:03  10:21:07:12\r\n{\\an1}-Lundi, je compte sur vous,\r\nvous revenez avec \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:17  10:21:09:11\r\n{\\an1}Voici votre montant.\r\n\r\n10:21:09:16  10:21:12:23\r\n{\\an1}Ca va, un peu moins bien qu'hier.\r\n\r\n10:21:13:04  10:21:15:09\r\n{\\an1}Plus difficile aujourd'hui.\r\n\r\n10:21:15:13  10:21:20:01\r\n{\\an1}Vous pouvez avoir une belle somme\r\nsi vous r\u00e9pondez correctement.\r\n\r\n10:21:20:06  10:21:23:22\r\n{\\an1}On divise par deux\r\nsi vous vous trompez.\r\n\r\n10:21:24:03  10:21:25:08\r\n{\\an1}Pr\u00eats ?\r\n-Pr\u00eats.\r\n\r\n10:21:25:12  10:21:26:22\r\n{\\an1}On appelle\r\n\r\n10:21:27:03  10:21:28:15\r\n{\\an1}le mur des cantons.\r\n\r\n10:21:28:20  10:21:31:15\r\n{\\an1}Il arrive, il est l\u00e0,\r\non le fait tourner.\r\n\r\n10:21:31:20  10:21:34:03\r\n{\\an1}Hier, vous avez eu la chance\r\n\r\n10:21:34:08  10:21:37:01\r\n{\\an1}d'avoir Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:21:37:06  10:21:39:19\r\n{\\an1}Vous aimeriez\r\nle canton de Fribourg ?\r\n\r\n10:21:40:00  10:21:41:23\r\n{\\an1}-Oui...\r\n-Mais pas le choix.\r\n\r\n10:21:42:04  10:21:44:03\r\n{\\an1}On fait tourner ce mur !\r\n\r\n10:21:44:08  10:21:46:16\r\n{\\an1}Vous l'arr\u00eatez\r\nquand vous le souhaitez.\r\n\r\n10:21:48:02  10:21:52:05\r\n{\\an1}On va jouer avec le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:21:52:10  10:21:54:19\r\n{\\an1}-On fera avec.\r\n-On est pr\u00eats.\r\n\r\n10:21:55:00  10:21:59:04\r\n{\\an1}-En m\u00eame temps, on peut comprendre\r\nqu'on se trompe sur un canton\r\n\r\n10:21:59:09  10:22:01:05\r\n{\\an1}qui n'est pas le sien.\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:05:08\r\n{\\an1}Voici les quatre Genevois.\r\n\r\n10:22:09:10  10:22:11:00\r\n{\\an1}-Aline ou Agn\u00e8s ?\r\n\r\n10:22:11:22  10:22:14:02\r\n{\\an1}-Aline.\r\n\r\n10:22:14:07  10:22:17:12\r\n{\\an1}-Aline, dans un d\u00e9cor\r\nassez neutre, finalement.\r\n\r\n10:22:17:17  10:22:19:16\r\n{\\an1}On voit au loin le jet d'eau\r\n\r\n10:22:19:21  10:22:21:20\r\n{\\an1}qui domine Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:22:03  10:22:24:21\r\n{\\an1}Aline, une question\r\nqui vaut 1'500 francs.\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:31:07\r\n{\\an1}-Bonjour, Aline,\r\ninspectrice de police \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:31:11  10:22:33:17\r\n{\\an1}A partir de quel \u00e2ge un jeune\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:37:12\r\n{\\an1}peut entrer librement\r\nen discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n10:22:44:04  10:22:47:07\r\n{\\an1}-La question porte\r\nsur les discoth\u00e8ques.\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:56:17\r\n{\\an1}S\u00e9bastien lit la question\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:05:08\r\n{\\an1}Est-ce que les discoth\u00e8ques\r\nexistent encore ?\r\n\r\n10:23:05:12  10:23:08:11\r\n{\\an1}Quelle est votre r\u00e9flexion ?\r\n\r\n10:23:08:15  10:23:12:13\r\n{\\an1}-On h\u00e9site entre 16 et 18 ans.\r\n\r\n10:23:12:18  10:23:14:22\r\n{\\an1}21, \u00e7a me para\u00eet pas...\r\n\r\n10:23:15:03  10:23:17:09\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr que c'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:23:17:13  10:23:21:05\r\n{\\an1}15, non plus, on n'a pas le droit\r\nde boire de l'alcool.\r\n\r\n10:23:21:10  10:23:24:11\r\n{\\an1}-On peut aller en discoth\u00e8que\r\nsans boire.\r\n\r\n10:23:24:15  10:23:26:20\r\n{\\an1}-Oui, aussi...\r\n\r\n10:23:27:01  10:23:29:00\r\n{\\an1}Entre 16 et 18 ans.\r\n\r\n10:23:29:05  10:23:31:19\r\n{\\an1}-On reste \u00e0 16 ?\r\n-On reste \u00e0 16.\r\n\r\n10:23:32:00  10:23:33:13\r\n{\\an1}-16 ans ?\r\n\r\n10:23:33:18  10:23:35:04\r\n{\\an1}-Je dois buzzer ?\r\n\r\n10:23:35:09  10:23:37:02\r\n{\\an1}-Non, vous me dites.\r\n\r\n10:23:37:07  10:23:38:16\r\n{\\an1}-16 ans.\r\n\r\n10:23:38:21  10:23:40:00\r\n{\\an1}-On valide.\r\n\r\n10:23:40:05  10:23:44:04\r\n{\\an1}C'est le m\u00eame \u00e2ge dans le canton\r\nde Vaud, Neuch\u00e2tel, Valais.\r\n\r\n10:23:44:09  10:23:46:10\r\n{\\an1}-Et Fribourg ?\r\n-Il y a longtemps\r\n\r\n10:23:46:14  10:23:49:03\r\n{\\an1}que je ne vais plus en discoth\u00e8que.\r\n\r\n10:23:50:23  10:23:53:01\r\n{\\an1}Allez, on verra bien !\r\n\r\n10:23:53:06  10:23:54:15\r\n{\\an1}-1'500 frs.\r\n\r\n10:23:54:20  10:23:57:15\r\n{\\an1}Doit-on pr\u00e9senter\r\nune pi\u00e8ce d'identit\u00e9\r\n\r\n10:23:57:20  10:24:00:03\r\n{\\an1}en entrant dans une discoth\u00e8que ?\r\n\r\n10:24:00:08  10:24:01:15\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, pas.\r\n\r\n10:24:01:20  10:24:06:02\r\n{\\an1}Mes enfants n'ont jamais rien dit...\r\n-S'il a douze ans...\r\n\r\n10:24:06:07  10:24:09:15\r\n{\\an1}-1'500 frs, 16 ans\r\npour entrer en discoth\u00e8que ?\r\n\r\n10:24:09:20  10:24:11:04\r\n{\\an1}Regardez !\r\n\r\n10:24:12:06  10:24:14:20\r\n{\\an1}-La r\u00e9ponse est 16 ans.\r\n\r\n10:24:16:23  10:24:19:02\r\n{\\an1}-16 ans, c'est juste !\r\n\r\n10:24:19:07  10:24:20:23\r\n{\\an1}Bravo, Messieurs !\r\n\r\n10:24:21:04  10:24:24:19\r\n{\\an1}Belle fin de parcours\r\navec cette somme r\u00e9colt\u00e9e.\r\n\r\n10:24:25:00  10:24:31:16\r\n{\\an1}1'500 frs plus ce que vous aviez:\r\n\r\n10:24:31:21  10:24:34:02\r\n{\\an1}Et surtout, c'est l'occasion\r\n\r\n10:24:34:07  10:24:38:06\r\n{\\an1}de revenir lundi, avec\r\nla cr\u00e8me double et les meringues.\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:39:19\r\n{\\an1}-Avec plaisir.\r\n\r\n10:24:40:00  10:24:43:13\r\n{\\an1}-D'ici l\u00e0, belle suite\r\nde soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n10:24:43:18  10:24:46:03\r\n{\\an1}Et surtout, excellent week-end !\r\n\r\n10:24:46:08  10:24:48:02\r\n{\\an1}Profitez du beau temps !\r\n\r\n10:24:48:07  10:24:49:14\r\n{\\an1}A lundi, au revoir.\r\n\r\n10:24:51:13  10:24:55:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T11:13:05Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762541", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044101", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861440", "internalArchiveId": "AA1908861010", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Crans-Montana dans le canton du Valais pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales \u00e0 l'occasion d'une comp\u00e9tition de golf pr\u00e9sent\u00e9e par Julien von Roten qui fait d\u00e9couvrir des lieux en Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10673730", "imageURL": "http://www.rts.ch/9945310.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Entretien avec Pascal Schmalen, directeur Golf-Club Crans-Montana", "Couleurs locales", "Bien qu'olympique, le tir aux pigeons est un sport m\u00e9connu. Plong\u00e9e dans l'univers d\u00e9tonnant du ball-trap", "Couleurs locales", "Entretien avec Bruno Huggler, directeur Crans-Montana Tourisme", "Couleurs locales", "Le jardinier de l'ONU", "Couleurs locales", "Petit et surprenant", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10673730", "ece-10673732", "ece-10673734", "ece-10673736", "ece-10673738", "ece-10673740", "ece-10673742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T14:03:37Z", "subTitles": ["00:01:29:19  00:01:56:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:56:16  00:01:58:08\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n00:01:58:10  00:02:01:13\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 Crans-Montana (VS),\r\nqui accueille\r\n\r\n00:02:01:15  00:02:08:14\r\n{\\an1}une des plus importantes comp\u00e9titions\r\nde golf au monde.\r\n\r\n00:02:08:16  00:02:11:21\r\n{\\an1}On va en parler avec le directeur\r\ndu Golf Club.\r\n\r\n00:02:11:23  00:02:18:06\r\n{\\an1}Et on verra que la saison estivale\r\njoue les prolongations.\r\n\r\n00:02:18:08  00:02:25:07\r\n{\\an1}Au sommaire aussi, une discipline\r\nolympique \u00e9trange.\r\n\r\n00:02:25:09  00:02:28:04\r\n{\\an1}-On doit dire \"poule\" ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:02:28:06  00:02:31:20\r\n{\\an1}-Le tir aux pigeons d'argile.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:36:05\r\n{\\an1}-Poule !\r\nLe tir retentit\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:39:17\r\n{\\an1}C'est loup\u00e9.\r\n-Mais la direction est bonne.\r\n\r\n00:02:39:19  00:02:42:23\r\n{\\an1}-Et on visitera\r\nle plus petit mus\u00e9e du Jura.\r\n\r\n00:02:43:01  00:02:49:23\r\n{\\an1}Mais tout de suite,\r\nle tour de vos infos.\r\n\r\n00:02:53:07  00:02:56:16\r\n{\\an1}-Forte mobilisation\r\ndes pompiers genevois ce matin,\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:00:00\r\n{\\an1}qui ont d\u00fb couvrir\r\ntrois interventions simultan\u00e9es.\r\n\r\n00:03:00:02  00:03:02:21\r\n{\\an1}L'incendie de la toiture\r\ndu mus\u00e9e de Carouge,\r\n\r\n00:03:02:23  00:03:06:04\r\n{\\an1}vide en raison de travaux,\r\nun appartement \u00e0 Vernier,\r\n\r\n00:03:06:06  00:03:09:13\r\n{\\an1}et un camion \u00e0 b\u00e9ton\r\nqui s'est renvers\u00e9.\r\n\r\n00:03:09:15  00:03:11:21\r\n{\\an1}-Ce type de journ\u00e9e\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:14:06\r\n{\\an1}est de plus en plus fr\u00e9quent:\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:16:11\r\n{\\an1}des pics d'engagement simultan\u00e9s\r\n\r\n00:03:16:13  00:03:19:16\r\n{\\an1}qui n\u00e9cessitent une organisation\r\nparticuli\u00e8re,\r\n\r\n00:03:19:18  00:03:22:11\r\n{\\an1}et o\u00f9 on est tr\u00e8s limites\r\nen termes de moyens.\r\n\r\n00:03:22:19  00:03:25:16\r\n{\\an1}-A Vernier, un corps\r\na \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans l'appartement.\r\n\r\n00:03:25:18  00:03:28:11\r\n{\\an1}Le chauffeur du poids lourd\r\na \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:03:28:13  00:03:31:00\r\n{\\an1}A Carouge, aucun bless\u00e9\r\nn'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n00:03:31:19  00:03:36:00\r\n{\\an1}-Selon un recensement \u00e0 la p\u00eache\r\n\u00e9lectrique dans la Sarine,\r\n\r\n00:03:36:02  00:03:40:18\r\n{\\an1}ablettes, ombres, gardons et truites\r\nse portent mieux qu'il y a deux ans,\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:43:11\r\n{\\an1}\u00e9poque o\u00f9 les autorit\u00e9s\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de verser\r\n\r\n00:03:43:12  00:03:46:21\r\n{\\an1}des milliers de m\u00e8tres cubes\r\nde gravier dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:48:22\r\n{\\an1}Les esp\u00e8ces end\u00e9miques\r\npeinaient alors\r\n\r\n00:03:49:00  00:03:52:23\r\n{\\an1}\u00e0 trouver nourriture\r\net lieux de repos.\r\n\r\n00:03:53:01  00:03:56:10\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sence des esp\u00e8ces cibles\r\n\r\n00:03:56:11  00:03:57:19\r\n{\\an1}est accrue.\r\n\r\n00:03:57:21  00:04:01:10\r\n{\\an1}Des esp\u00e8ces qu'on devrait retrouver\r\nnaturellement ici.\r\n\r\n00:04:01:11  00:04:05:08\r\n{\\an1}On a tent\u00e9 de redonner\r\nde la naturalit\u00e9 \u00e0 la rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:04:05:15  00:04:09:08\r\n{\\an1}-Une bonne nouvelle, alors que\r\ntout un tron\u00e7on de la Sarine,\r\n\r\n00:04:09:10  00:04:11:23\r\n{\\an1}\u00e0 la Maigrauge,\r\nau lac de Schiffenen,\r\n\r\n00:04:12:01  00:04:14:11\r\n{\\an1}doit \u00eatre revitalis\u00e9 vers 2025.\r\n\r\n00:04:16:01  00:04:33:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:33:14  00:04:37:02\r\n{\\an1}-Crans-Montana, capitale mondiale\r\ndu golf jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n00:04:37:04  00:04:40:19\r\n{\\an1}Le golf tente de se d\u00e9mocratiser.\r\n\r\n00:04:40:21  00:04:45:23\r\n{\\an1}On compte aujourd'hui en Suisse\r\n95'000 golfeurs affili\u00e9s \u00e0 un club,\r\n\r\n00:04:46:01  00:04:49:17\r\n{\\an1}15'000 de plus qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n00:04:49:19  00:04:56:01\r\n{\\an1}On compte dans notre pays\r\nune centaine de terrains de golf.\r\n\r\n00:04:56:03  00:04:59:17\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous pla\u00eet ici ?\r\n\r\n00:04:59:19  00:05:01:23\r\n{\\an1}-L'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n00:05:02:01  00:05:07:12\r\n{\\an1}Et nous jouons nous-m\u00eames au golf,\r\non conna\u00eet chaque trou.\r\n\r\n00:05:07:13  00:05:11:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui vous pla\u00eet\r\ndans le golf ?\r\n\r\n00:05:11:19  00:05:16:12\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9crit un livre\r\nsur la psychologie des golfeurs.\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:20:05\r\n{\\an1}Ici, c'est le plus beau golf\r\nde montagne.\r\n\r\n00:05:20:07  00:05:23:18\r\n{\\an1}-Ce sport se d\u00e9mocratise,\r\npour vous ?\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:27:11\r\n{\\an1}-Oui, en tout cas en Suisse.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:36:23\r\n{\\an1}Il y a plusieurs possibilit\u00e9s ici\r\nde d\u00e9marrer une carri\u00e8re.\r\n\r\n00:05:37:19  00:05:39:15\r\n{\\an1}-Bonjour, Pascal.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:05:39:17  00:05:43:17\r\n{\\an1}-80\u00e8me \u00e9dition,\r\ndes joueurs du monde entier.\r\n\r\n00:05:43:19  00:05:47:23\r\n{\\an1}Vous avez investi 4 mios cette ann\u00e9e\r\npour refaire plusieurs trous.\r\n\r\n00:05:48:01  00:05:51:09\r\n{\\an1}Vous vouliez changer le parcours ?\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:54:12\r\n{\\an1}-Non, c'est pour avoir\r\n\r\n00:05:54:14  00:05:58:05\r\n{\\an1}un gazon le plus r\u00e9gulier possible.\r\n\r\n00:05:58:07  00:06:01:11\r\n{\\an1}C'est un crit\u00e8re important\r\npour les joueurs.\r\n\r\n00:06:01:12  00:06:04:18\r\n{\\an1}Avec ces travaux d'irrigation,\r\nde drainage,\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:07:19\r\n{\\an1}en amenant de la bonne terre\r\net du bon gazon,\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:11:03\r\n{\\an1}on arrive \u00e0 une qualit\u00e9 stable\r\ntoute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:11:05  00:06:14:22\r\n{\\an1}Quand 150 joueurs par jour\r\npassent sur le terrain,\r\n\r\n00:06:15:00  00:06:20:21\r\n{\\an1}on a besoin de cette qualit\u00e9 de sol.\r\n\r\n00:06:20:22  00:06:26:02\r\n{\\an1}-Comment expliquer\r\nun tel succ\u00e8s du golf,\r\n\r\n00:06:26:04  00:06:28:23\r\n{\\an1}notamment en Asie et aux Etats-Unis ?\r\n\r\n00:06:29:01  00:06:31:00\r\n{\\an1}-Le golf gagne en popularit\u00e9.\r\n\r\n00:06:31:02  00:06:36:20\r\n{\\an1}Il est encore un peu consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme \u00e9litiste, en Suisse.\r\n\r\n00:06:36:22  00:06:40:22\r\n{\\an1}Mais \u00e7a se d\u00e9mocratise bien.\r\n\r\n00:06:41:00  00:06:44:21\r\n{\\an1}C'est pas un sport de riches.\r\n\r\n00:06:44:23  00:06:49:05\r\n{\\an1}Beaucoup de clubs suisses\r\nsont des clubs priv\u00e9s.\r\n\r\n00:06:49:07  00:06:55:09\r\n{\\an1}Mais jouer au golf en Suisse\r\nne co\u00fbte pas plus cher que le ski.\r\n\r\n00:06:55:11  00:07:03:17\r\n{\\an1}On a des associations ind\u00e9pendantes,\r\ndes clubs qui font des offres.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:06:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:07:19  00:07:10:17\r\n{\\an1}On va parler d'un autre sport,\r\ntr\u00e8s confidentiel, lui:\r\n\r\n00:07:10:19  00:07:13:06\r\n{\\an1}le tir aux pigeons d'argile,\r\nvous connaissez ?\r\n\r\n00:07:13:08  00:07:14:12\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:07:14:14  00:07:16:05\r\n{\\an1}-Je vous conseille \u00e7a.\r\n\r\n00:07:16:07  00:07:20:11\r\n{\\an1}On regarde le reportage.\r\n\r\n00:07:24:09  00:07:28:00\r\n{\\an1}-Avant de p\u00e9n\u00e9trer\r\ndans cette cabane,\r\n\r\n00:07:28:02  00:07:33:09\r\n{\\an1}mieux vaut prendre ses pr\u00e9cautions.\r\n\r\n00:07:33:11  00:07:38:09\r\n{\\an1}C'est un sport confidentiel:\r\n350 licenci\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n00:07:38:11  00:07:40:23\r\n{\\an1}mais beaucoup plus\r\nd'amateurs occasionnels.\r\n\r\n00:07:41:02  00:07:46:23\r\n{\\an1}Un sport olympique depuis 1900,\r\nle tir aux pigeons d'argile.\r\n\r\n00:07:50:08  00:07:53:05\r\n{\\an1}Bonjour, Patrick Lavanchy.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:07:53:07  00:07:56:14\r\n{\\an1}-Vous allez m'apprendre \u00e0 tirer\r\nsur cette fosse olympique ?\r\n\r\n00:07:56:16  00:07:58:12\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a, c'est la fosse\r\n\r\n00:07:58:14  00:08:01:17\r\n{\\an1}pour les tireurs exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n00:08:01:19  00:08:08:10\r\n{\\an1}La fosse am\u00e9ricaine est plus adapt\u00e9e.\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:10:13\r\n{\\an1}-Je vous suis.\r\n\r\n00:08:10:15  00:08:14:08\r\n{\\an1}On utilise quel type de fusil ?\r\n\r\n00:08:14:10  00:08:18:20\r\n{\\an1}-Un fusil \u00e0 grenaille.\r\n\r\n00:08:18:22  00:08:22:23\r\n{\\an1}-C'est un sport ad\u00e9quat\r\npour les chasseurs ?\r\n\r\n00:08:23:01  00:08:26:09\r\n{\\an1}-Oui, le balltrap,\r\nou tir aux pigeons d'argile,\r\n\r\n00:08:26:11  00:08:30:01\r\n{\\an1}est un sport qui permet de garantir\r\nun meilleur tir\r\n\r\n00:08:30:03  00:08:34:18\r\n{\\an1}et une meilleure s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:08:36:09  00:08:43:02\r\n{\\an1}Voil\u00e0, le pas de tir, l'arme,\r\nles cartouches.\r\n\r\n00:08:43:03  00:08:47:03\r\n{\\an1}-Jusque-l\u00e0, \u00e7a va.\r\n\r\n00:08:47:05  00:08:50:13\r\n{\\an1}-Appuis en avant,\r\nsur la jambe gauche,\r\n\r\n00:08:50:15  00:08:53:00\r\n{\\an1}pour mieux absorber le recul.\r\n\r\n00:08:53:02  00:08:55:07\r\n{\\an1}Le fusil bien \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n\r\n00:08:55:09  00:09:03:18\r\n{\\an1}-On doit dire \"poule\" ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:09:03:20  00:09:07:13\r\n{\\an1}-Poule !\r\nLe tir retentit\r\n\r\n00:09:07:15  00:09:12:12\r\n{\\an1}C'est loup\u00e9.\r\n-Oui, mais la direction est bonne.\r\n\r\n00:09:12:14  00:09:16:10\r\n{\\an1}Tu as plus de r\u00e9flexe\r\nque la moyenne.\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:19:17\r\n{\\an1}Donc, tu es parti tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:09:19:20  00:09:21:06\r\n{\\an1}-J'ai plus de r\u00e9flexe.\r\n\r\n00:09:21:08  00:09:24:01\r\n{\\an1}Dans ces balles,\r\nla grenaille d'acier\r\n\r\n00:09:24:02  00:09:26:23\r\n{\\an1}a largement remplac\u00e9 le plomb,\r\nlimitant la pollution.\r\n\r\n00:09:27:01  00:09:29:22\r\n{\\an1}Le plateau d'argile, lui,\r\nse d\u00e9grade en quelques semaines.\r\n\r\n00:09:30:00  00:09:36:12\r\n{\\an1}Wouah ! En un coup !\r\n\r\n00:09:36:21  00:09:39:14\r\n{\\an1}-Quand on casse, on est heureux.\r\n\r\n00:09:39:16  00:09:45:08\r\n{\\an1}Mais l'humilit\u00e9, c'est de toujours\r\nrechercher la perfection.\r\n\r\n00:09:45:10  00:09:47:21\r\n{\\an1}Tu as bien commenc\u00e9, bravo.\r\n\r\n00:09:47:23  00:09:53:18\r\n{\\an1}-Poule !\r\n\r\n00:09:53:20  00:09:58:22\r\n{\\an1}-Tu peux pr\u00e9parer le doigt\r\nau contact de la d\u00e9tente.\r\n\r\n00:09:59:00  00:10:05:04\r\n{\\an1}Bien se pencher en avant.\r\n\r\n00:10:05:07  00:10:07:08\r\n{\\an1}-Yes !\r\n\r\n00:10:07:10  00:10:11:16\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 tu casses,\r\ny a un coup d'adr\u00e9naline.\r\n\r\n00:10:11:18  00:10:14:23\r\n{\\an1}-Oui, c'est une satisfaction.\r\n\r\n00:10:15:01  00:10:18:11\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9vident de casser\r\n\r\n00:10:18:12  00:10:25:18\r\n{\\an1}\u00e0 40 m un plateau de 11 cm.\r\n\r\n00:10:25:19  00:10:28:11\r\n{\\an1}Un tir retentit\r\n\r\n00:10:28:12  00:10:31:19\r\n{\\an1}J'ai besoin d'une signature\r\npour ton inscription.\r\n\r\n00:10:31:21  00:10:35:02\r\n{\\an1}-Il faut signer o\u00f9 ?\r\n-L\u00e0.\r\n\r\n00:10:35:04  00:10:38:16\r\n{\\an1}Merci d'adh\u00e9rer au club.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:48:08  00:10:52:14\r\n{\\an1}-Bonjour Bruno,\r\ncomment s'est pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:52:16  00:10:56:16\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 des premiers chiffres\r\n\u00e0 nous donner ?\r\n\r\n00:10:56:18  00:11:00:06\r\n{\\an1}-Oui, cet \u00e9t\u00e9 s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n00:11:00:08  00:11:04:10\r\n{\\an1}On a des augmentations au niveau\r\ndes nuit\u00e9es et des fr\u00e9quentations.\r\n\r\n00:11:04:11  00:11:08:16\r\n{\\an1}Depuis quelques ann\u00e9es,\r\nl'\u00e9t\u00e9 se porte de mieux en mieux.\r\n\r\n00:11:08:18  00:11:13:06\r\n{\\an1}C'est plus \u00e0 la mode de passer\r\nquelques jours \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:11:13:08  00:11:18:08\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, vous avez\r\nune autre offre en plus du golf,\r\n\r\n00:11:18:10  00:11:21:04\r\n{\\an1}la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale\r\nde la musique populaire.\r\n\r\n00:11:21:06  00:11:23:11\r\n{\\an1}C'est banco pour la station ?\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:28:02\r\n{\\an1}-Oui, c'est un 2\u00e8me grand \u00e9v\u00e9nement:\r\n80'000 personnes sur 4 jours de f\u00eate.\r\n\r\n00:11:28:04  00:11:33:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que toute la Suisse viendra,\r\ntous ceux qui aiment les traditions.\r\n\r\n00:11:33:12  00:11:36:14\r\n{\\an1}-C'est oblig\u00e9 aujourd'hui\r\nde prolonger la saison ?\r\n\r\n00:11:36:16  00:11:39:17\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9tais jeune,\r\nquand l'\u00e9cole reprenait,\r\n\r\n00:11:39:19  00:11:43:00\r\n{\\an1}la saison d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait termin\u00e9e\r\ndans les stations.\r\n\r\n00:11:43:02  00:11:45:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, septembre c'est l'\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:11:45:18  00:11:49:18\r\n{\\an1}-Oui, nous faisons tout\r\npour avoir un tourisme \u00e0 4 saisons.\r\n\r\n00:11:49:20  00:11:52:00\r\n{\\an1}Ca passe par des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:11:52:02  00:11:56:03\r\n{\\an1}C'est vital pour un syst\u00e8me\r\n\u00e9conomique comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n00:11:56:04  00:11:59:04\r\n{\\an1}-Merci beaucoup\r\npour ces explications.\r\n\r\n00:11:59:06  00:12:01:05\r\n{\\an1}Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n00:12:01:07  00:12:12:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:12:13:01  00:12:16:23\r\n{\\an1}Pour continuer cette \u00e9mission, suite\r\net fin de notre s\u00e9rie de la semaine\r\n\r\n00:12:17:00  00:12:18:23\r\n{\\an1}consacr\u00e9e aux jardiniers.\r\n\r\n00:12:19:01  00:12:22:12\r\n{\\an1}Direction Gen\u00e8ve\r\net les jardins de l'ONU.\r\n\r\n00:12:27:01  00:12:29:20\r\n{\\an1}-Le geste est technique, ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n00:12:29:22  00:12:34:19\r\n{\\an1}193 drapeaux, 193 courbes \u00e0 n\u00e9gocier\r\navec la tondeuse.\r\n\r\n00:12:34:21  00:12:38:22\r\n{\\an1}Pierre Duperret\r\ntond l'une des pelouses\r\n\r\n00:12:39:00  00:12:42:14\r\n{\\an1}les plus photographi\u00e9es du monde.\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:45:23\r\n{\\an1}-On doit mettre de l'attention.\r\n\r\n00:12:46:01  00:12:50:09\r\n{\\an1}C'est une partie du b\u00e2timent\r\ntr\u00e8s visible de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:56:00\r\n{\\an1}-Depuis 17 ans, Pierre\r\nest jardinier pour l'ONU.\r\n\r\n00:12:56:02  00:13:03:14\r\n{\\an1}Il veille chaque jour \u00e0 un entretien\r\nparfait du parc de l'Ariana.\r\n\r\n00:13:03:16  00:13:09:00\r\n{\\an1}46 ha: l'\u00e9quivalent de 60 terrains\r\nde foot, pour huit jardiniers.\r\n\r\n00:13:09:02  00:13:17:12\r\n{\\an1}Sous les fen\u00eatres du palais,\r\ninspection du massif de fleurs.\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:05\r\n{\\an1}-Au moins tous les deux jours,\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:23:10\r\n{\\an1}on veille \u00e0 l'arrosage,\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:26:00\r\n{\\an1}\u00e0 l'entretien.\r\n\r\n00:13:26:02  00:13:30:12\r\n{\\an1}On d\u00e9sherbe, on veille\r\n\u00e0 ce que la terre soit a\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:34:03\r\n{\\an1}pour que l'eau\r\npuisse bien s'infiltrer.\r\n\r\n00:13:34:10  00:13:36:21\r\n{\\an1}-Depuis 2009, l'ONU poss\u00e8de\r\n\r\n00:13:36:23  00:13:40:05\r\n{\\an1}un certificat de r\u00e9serve naturelle\r\npour son parc.\r\n\r\n00:13:40:07  00:13:44:00\r\n{\\an1}Pierre utilise pas ou tr\u00e8s peu\r\nde produits phytosanitaires.\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:46:11\r\n{\\an1}La biodiversit\u00e9 est favoris\u00e9e,\r\n\r\n00:13:46:12  00:13:49:09\r\n{\\an1}beaucoup de fleurs\r\nsont cultiv\u00e9es sur place.\r\n\r\n00:13:49:15  00:13:53:13\r\n{\\an1}-Voici R\u00e9gis, le grand patron\r\nde toutes les fleurs.\r\n\r\n00:13:53:15  00:13:58:07\r\n{\\an1}On les rempote\r\ndans des plaques alv\u00e9ol\u00e9es.\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:04:12\r\n{\\an1}On fait 6'000 \u00e0 7'000 plantes\r\nen annuel et en bisannuel.\r\n\r\n00:14:05:00  00:14:08:22\r\n{\\an1}-Il est tout de suite temps\r\nde repartir.\r\n\r\n00:14:09:00  00:14:11:13\r\n{\\an1}-On va au local des menuisiers.\r\n\r\n00:14:11:15  00:14:14:09\r\n{\\an1}-Pierre va r\u00e9cup\u00e9rer\r\ndes cadres en bois\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:18:15\r\n{\\an1}destin\u00e9s \u00e0 une dizaine\r\nde ruches de l'ONU,\r\n\r\n00:14:18:17  00:14:20:17\r\n{\\an1}offertes par la Mission suisse.\r\n\r\n00:14:20:19  00:14:23:15\r\n{\\an1}-Elles sont l\u00e0.\r\n\r\n00:14:23:23  00:14:27:00\r\n{\\an1}-Pour Pierre,\r\nentretenir le parc de l'ONU,\r\n\r\n00:14:27:02  00:14:30:11\r\n{\\an1}c'est aussi un peu contribuer\r\n\u00e0 la diplomatie.\r\n\r\n00:14:30:19  00:14:36:15\r\n{\\an1}-Les gens adorent se promener,\r\nmanger dans le parc.\r\n\r\n00:14:36:17  00:14:41:00\r\n{\\an1}On s'y sent bien.\r\n\r\n00:14:41:02  00:14:45:13\r\n{\\an1}J'y ai crois\u00e9 Vladimir Poutine.\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:48:13\r\n{\\an1}J'ai vu aussi la princesse\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:23\r\n{\\an1}de Jordanie, qui nous a salu\u00e9s.\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:56:11\r\n{\\an1}-Alors, jardinier extraordinaire ?\r\n\r\n00:14:56:13  00:15:01:11\r\n{\\an1}-Non, je suis un jardinier\r\ntout ce qu'il y a de plus simple,\r\n\r\n00:15:01:13  00:15:04:13\r\n{\\an1}mais qui a beaucoup de chance.\r\n\r\n00:15:04:22  00:15:08:20\r\n{\\an1}-Pierre tient \u00e0 nous montrer\r\nun de ses coins pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:15:09:03  00:15:11:17\r\n{\\an1}-Une des plus belles vues du palais.\r\n\r\n00:15:11:19  00:15:16:05\r\n{\\an1}On a la vue sur le lac,\r\nsur les Alpes.\r\n\r\n00:15:16:07  00:15:20:05\r\n{\\an1}Normalement, on voit le mont Blanc.\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:23:04\r\n{\\an1}J'ai le plus beau bureau du palais.\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:27:06\r\n{\\an1}-Les paons ne diront pas\r\nle contraire.\r\n\r\n00:15:31:18  00:15:35:19\r\n{\\an1}-Pour terminer cette \u00e9mission,\r\ndirection le canton du Jura.\r\n\r\n00:15:35:21  00:15:39:05\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que se trouve\r\nun des plus petits mus\u00e9es du pays.\r\n\r\n00:15:39:08  00:15:43:20\r\n{\\an1}Un mus\u00e9e insolite.\r\n\r\n00:15:48:11  00:15:51:20\r\n{\\an1}-Bienvenue \u00e0 Outremont.\r\n\r\n00:15:51:21  00:15:56:02\r\n{\\an1}Nous sommes sur une ferme\r\nau-dessus de St-Ursanne.\r\n\r\n00:15:56:04  00:16:03:10\r\n{\\an1}C'est probablement\r\nle plus petit mus\u00e9e du monde.\r\n\r\n00:16:03:11  00:16:08:01\r\n{\\an1}C'est M. Schlettwein\r\nqui l'a fait avec ses enfants.\r\n\r\n00:16:08:03  00:16:11:03\r\n{\\an1}C'est le papa de la famille\r\nSchlettwein,\r\n\r\n00:16:11:05  00:16:14:04\r\n{\\an1}qui est propri\u00e9taire d'Outremont.\r\n\r\n00:16:14:06  00:16:22:06\r\n{\\an1}En un \u00e9t\u00e9, trois semaines-un mois,\r\nils ont fait ce petit mus\u00e9e.\r\n\r\n00:16:22:08  00:16:25:20\r\n{\\an1}Il y avait beaucoup de mat\u00e9riel,\r\nici \u00e0 Outremont.\r\n\r\n00:16:25:22  00:16:30:22\r\n{\\an1}Y a des pierres, des outils,\r\ndes coquillages,\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:35:11\r\n{\\an1}une vieille fourche,\r\ndes cuill\u00e8res, une cl\u00e9.\r\n\r\n00:16:35:12  00:16:37:11\r\n{\\an1}C'est un assemblage\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:43:16\r\n{\\an1}de divers mat\u00e9riels.\r\n\r\n00:16:44:21  00:16:49:17\r\n{\\an1}Ici passe le chemin de randonn\u00e9e\r\n\"Les 66 du Doubs\".\r\n\r\n00:16:49:19  00:16:54:01\r\n{\\an1}Beaucoup de promeneurs\r\npassent ici.\r\n\r\n00:16:54:03  00:16:59:12\r\n{\\an1}Quand on leur dit\r\nqu'on vient d'Outremont,\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:07:21\r\n{\\an1}certains disent:\r\n\"Ah, l\u00e0 o\u00f9 il y a le petit mus\u00e9e ?\"\r\n\r\n00:17:09:07  00:17:12:09\r\n{\\an1}Je ne vais pas toucher \u00e0 ce mus\u00e9e,\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:16:11\r\n{\\an1}car c'est mon souvenir\r\nde M. Schlettwein.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:20:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une personne formidable,\r\nqui n'est h\u00e9las plus l\u00e0.\r\n\r\n00:17:21:00  00:17:31:22\r\n{\\an1}Je le r\u00e9noverai s'il tombe,\r\nmais sinon je le laisserai tel quel.\r\n\r\n00:17:36:18  00:17:40:14\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\", c'est fini.\r\n\r\n00:17:40:16  00:17:43:22\r\n{\\an1}Lundi prochain, vous retrouverez\r\nRafa\u00ebl Poncioni en Valais.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:46:11\r\n{\\an1}On parlera de la sant\u00e9 de nos for\u00eats.\r\n\r\n00:17:46:13  00:17:49:15\r\n{\\an1}Notre nouvelle s\u00e9rie de la semaine\r\ns'int\u00e9ressera aux kiosques,\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:52:10\r\n{\\an1}qui se font de plus en plus rares.\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:54:18\r\n{\\an1}N'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter\r\n\r\n00:17:54:20  00:17:57:00\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:17:57:02  00:17:59:11\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de vous retrouver.\r\n\r\n00:18:00:17  00:18:04:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nL.Estade, C.Sanguinetti\r\n\r\n00:18:04:20  00:18:08:11\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051765\r\nDate de transcription : 05-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:02 > 0:02:35) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous sommes aujourd'hui \u00e0 Crans-Montana en Valais la station qui accueille jusqu'\u00e0 dimanche, une des plus importante comp\u00e9tition de golf au monde, il faut dire qu'ici, on a mis le paquet pour attirer les meilleurs joueurs de la plan\u00e8te, on va en parler avec le directeur du Golf Club et on en profitera aussi pour tirer un 1er bilan de la saison estivale, une saison qui a tendance \u00e0 jouer les prolongations dans le reste de l'\u00e9mission, notre coll\u00e8gue C\u00e9dric Giordan vous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 la d\u00e9couverte d'une discipline olympique, aussi \u00e9trange que donc l\u00e0 on doit dire, tu dois dire pour oui, le Tir au pigeon d'argile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:56) [91%] : \r\nAh ben c'est loup\u00e9, hein, c'est loup\u00e9, mais pas de beaucoup, la direction est bonne et on ira visiter le plus petit mus\u00e9e du Jura enfin visiter c'est un gros mot, vous verrez, voil\u00e0 pour le programme sportif de cette derni\u00e8re \u00e9mission de la semaine, on commence par faire le tour de vos infos, et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:13) [92%] : \r\nForte mobilisation des pompiers, je ne vois ce matin, les hommes du Service d'incendie et de secours ont d\u00fb couvrir 3 interventions simultan\u00e9es l'incendie de la toiture du Mus\u00e9e de Carouge qui \u00e9tait vide en raison des travaux, un appartement \u00e0 Vernier et un camion \u00e0 b\u00e9ton qui s'est renvers\u00e9 sur la bretelle d'acc\u00e8s \u00e0 l'autoroute \u00e0 Bernay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:27) [91%] : \r\nCe sont des des journ\u00e9es comme ceux-ci qui arrive de plus en plus souvent, on a des pics d'engagement simultan\u00e9 ce qui n\u00e9cessite une organisation particuli\u00e8re et o\u00f9 on est tr\u00e8s limite en terme de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:34) [96%] : \r\n\u00e0 Vernier, un corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans l'appartement, le chauffeur du poids lourd a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Carouge, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:58) [90%] : \r\nS'appr\u00e9cient \u00e0 nouveau un peu plus dans la Sarine, un recensement \u00e0 la p\u00eache \u00e9lectrique qui a permis de v\u00e9rifier qu'Hamlet ou brocardant les truites se porte bien mieux qu'il y a 2 ans, \u00e9poque o\u00f9 les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de verser plusieurs milliers de m\u00e8tres cubes de gravier dans la rivi\u00e8re, les esp\u00e8ces end\u00e9miques \u00e9tait jusqu'alors bien en peine de trouver nourriture et lieu o\u00f9 se reposer et de surcro\u00eet concurrenc\u00e9s par des poissons l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:09) [86%] : \r\nLustres on voit une pr\u00e9sence plus importante des esp\u00e8ces, cibles des esp\u00e8ces qu'on devrait retrouver naturellement dans un tron\u00e7on comme celui-l\u00e0, car ce qu'on a fait c'est pas artificialiser la rivi\u00e8re, on a essay\u00e9 de lui redonner de la de actu r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:18) [96%] : \r\nUne bonne nouvelle \u00e0 l'heure o\u00f9 tout un tron\u00e7on de la Sarine va subir un v\u00e9ritable lifting une revitalisation de la Migros au lac de Schiffenen pr\u00e9vue vers 2025.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:05:00) [92%] : \r\nCrans-Montana, je vous le disais, capitale mondiale du golf jusqu'\u00e0 dimanche, le golf, un sport d'\u00e9lite pour la plupart d'entre nous, mais qui essaye de se d\u00e9mocratiser depuis de nombreuses ann\u00e9es et \u00e7a marche : on compte aujourd'hui en Suisse, pr\u00e8s de 95000 golfeurs affili\u00e9 \u00e0 un club c'est 15000 de plus qu'il y a 10 ans des golfeurs chouchout\u00e9s comme tenu par ailleurs dans le monde, on compte dans notre pays, une centaine de terrains d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:02 > 0:05:17) [85%] : \r\nQu'est-ce qui vous pla\u00eet dans le boeuf dans cette manifestation ici, c'est l'atmosph\u00e8re naturellement il nous jouer du golf nous mais on ne conna\u00eet chaque trou, vous voyez qu'est-ce qui vous pla\u00eet dites-moi dans dans le Golfe, ici \u00e0 Crans-Montana et dans le golf en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:27) [85%] : \r\nQui il \u00e9crit un livre sur la psychologie des golfeurs et ici, c'est le plus beau Golse montagne c'est ce qu'\u00e0 vos yeux, \u00e7a reste un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:39) [89%] : \r\nPour d'\u00e9lite ou bien ce qui se d\u00e9mocratise de plus en plus \u00e7a se d\u00e9mocratise clairement en tout cas en Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, je ne sais pas, mais avec la SGI plusieurs possibilit\u00e9s, maintenant Suisse de d\u00e9marrer une grande carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:56) [87%] : \r\nBonjour Pascal bonjour 80\u00e8me \u00e9dition, le soleil qui est au rendez- vous des joueurs qui viennent du monde entier qui sont vraiment bichonn\u00e9es ici vous avez encore investi 4 millions rien que cette ann\u00e9e pour pour refaire plusieurs trous mais parce que l'id\u00e9e, c'est quoi, c'est de, c'est de changer le parcours, c'est de l'rendent plus difficile, plus facile, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:56 > 0:06:26) [91%] : \r\nC'est pas changer le parcours c'est c'est simplement c'est c'est simplement d'avoir une qualit\u00e9 de gazon qui est le plus r\u00e9gulier possible, c'est un c'est un crit\u00e8re qui est assez important pour les joueurs et et en faisant ces travaux d'irrigation de drainage en amont de la bonne terre et du bon gazon, on arrive \u00e0 avoir vraiment une qualit\u00e9 stable toute l'ann\u00e9e et puis quand on a plus de 150 joueurs qui passe sur sur le terrain par jour, on a besoin de on a besoin de, de, de, de cette qualit\u00e9 de signal pour que pour \u00e7a, pour \u00e7a, donc \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:34) [86%] : \r\nQu'est-ce qui qu'est ce qui fait l'attrait du golf aujourd'hui pourquoi est-ce que les on regarde sont autant nombreuses de surtout en Asie et aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 regarder le golf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:34 > 0:07:09) [86%] : \r\nMoi je pense que le golf gagne en popularit\u00e9, il y a juste en Suisse ont encore ou de temps en temps, l'image du golf est consid\u00e9r\u00e9 un peu comme \u00e9litiste, mais si on regarde aujourd'hui \u00e7a se d\u00e9mocratise vraiment, vraiment bien, c'est plus un sport de riches c'est fini c'est parce pour touristes, c'est simplement que certains, beaucoup de clubs en Suisse sont des clubs priv\u00e9s et du coup, cet acc\u00e8s \u00e0 ces club priv\u00e9 un peu plus, un peu plus on\u00e9reux mais aujourd'hui si on veut jouer au golf en Suisse, \u00e7a co\u00fbte pas plus cher que que d'aller skier, on a des associations ind\u00e9pendantes, on a, on avait golf club qui font, qui font des supers des super frais et non, c'est vraiment un sport qui est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:26) [83%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas pour ces quelques explications des grands que je parlais d'un autre sport qu'on fait ici on en Valais, mais qui est tr\u00e8s confidentiel, c'est le Tir au pire au pigeon d'argile samedi quelque chose, \u00e7a me dit rien du tout faiblirait du tout et pourtant, je vous conseille \u00e7a essayer notre coll\u00e8gue C\u00e9dric Jordan et ils vont-ils se sont essay\u00e9 au Tir au pigeon regarde tout de suite, le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:07:35) [96%] : \r\nC'est une simple cabane face \u00e0 la montagne, mais avant d'y p\u00e9n\u00e9trer, mieux vaut prendre ses pr\u00e9cautions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:39 > 0:07:51) [93%] : \r\nVous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte d'un sport confidentiel, \u00e0 peine 350 licenci\u00e9s en Suisse mais beaucoup plus d'amateurs occasionnels, un sport olympique depuis 1900 le Tir au pigeon d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:53 > 0:07:57) [92%] : \r\nPour nous guider dans la fosse de Tir, un ancien champion suisse bonjour Patrick Lavanchy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:14) [85%] : \r\nH\u00e9 bonjour sur cette pause olympique, vous allez m'apprendre \u00e0 tirer non pas du tout \u00e7a, c'est vraiment la la fausse pour les tireur exp\u00e9riment\u00e9 pour ceux qui vont plus pr\u00e8s de la performance et puis pour la fausse am\u00e9ricaine, on est plus dans le le chasseur dans le tireur moyen, le tireur, qui veut se d\u00e9tendre, qui veut s'amuser mais allong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:14 > 0:08:20) [75%] : \r\nBen alors-y, je vous suis mais \u00e7a c'est l'outil principal qu'est-ce que c'est comme type de fusils pour pour faire le Tir puis on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:24) [89%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on appelle un fusil \u00e0 grenaille, en l'occurrence c'est un fusil parcours chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:24 > 0:08:28) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est un sport particuli\u00e8rement ad\u00e9quat pour les chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:28 > 0:08:38) [89%] : \r\nAbsolument ball-trap pour le le Tir au pigeon d'argile est un sport qui permet de de s'entra\u00eener, de garantir un meilleur Tir de gagner en tire une meilleure s\u00e9curit\u00e9 \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:43) [86%] : \r\nVoil\u00e0 le pas terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:44 > 0:08:45) [82%] : \r\nL'arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:47 > 0:09:03) [84%] : \r\nLes cartouches pour les jusque-l\u00e0 \u00e7a va jusque l\u00e0 \u00e7a jamais \u00e7a tu tiens un petit peu appuy\u00e9e en avant sur la jambe gauche voil\u00e0 comme \u00e7a permettra de mieux absorber le recul bien s\u00fbr voir le fusil bien l'\u00e9paule, donc l\u00e0 on doit dire cool, tu dois dire faut accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:24) [84%] : \r\nAh ben c'est loup\u00e9, hein, c'est loup\u00e9, mais pas de beaucoup, la direction est bonne, la surprise \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les r\u00e9flexes, tu as plus de r\u00e9flexe que la moyenne, donc il est parti tr\u00e8s vite qu'ait plus de r\u00e9flexe que la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:33) [78%] : \r\nDans ces balles la grenaille d'acier a largement remplac\u00e9 le plomb limitant la pollution Paul quant aux Plateau d'argile, il se d\u00e9grade en quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:09:52) [82%] : \r\nQuand on casse son est plein de bonheur et puis en m\u00eame temps l'humilit\u00e9 c'est de Tiret de Tiret et de toujours chercher la \u00e0 la perfection le bon et l\u00e0 tu as bien commenc\u00e9 s'\u00e9taient f\u00e9tiches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:59 > 0:10:05) [66%] : \r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 ma\u00eetre quand tu en visait le toit au contact presque de la d\u00e9fense, tu gagnes une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:12 > 0:10:19) [84%] : \r\nBon niveau o\u00f9 tu casses, il y a quand m\u00eame une petite pinc\u00e9e de d'adr\u00e9naline, je sais pas comment appeler \u00e7a, mais enfin bien s\u00fbr le petit c\u00f4t\u00e9 de 2 joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:19 > 0:10:29) [92%] : \r\nC'est une satisfaction parce que c'est pas \u00e9vident quand on r\u00e9fl\u00e9chit d'aller casser \u00e0 40 m\u00e8tres une Plateau d'argile de 11 centim\u00e8tres qui file quand m\u00eame \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:33 > 0:10:44) [79%] : \r\nAlors voil\u00e0 un important d'inscription, mon cher ami, j'ai besoin d'une signature alors vous signez au voil\u00e0 tu peux signer la merci mais merci d'adh\u00e9rer au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:54 > 0:11:01) [90%] : \r\nBonjour Bruno, bonjour, comment s'est pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, on sait qu'il y a une tr\u00e8s belle saison estivale \u00e0 ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre une premi\u00e8re tendance des premiers chiffres ouais Lionel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:18) [88%] : \r\nPremi\u00e8res tendances alors cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, on a des augmentations au niveau des des nuit\u00e9es mais en g\u00e9n\u00e9ral aussi des fr\u00e9quentations c'\u00e9tait \u00e7a depuis quelques ann\u00e9es que l'\u00e9t\u00e9 se porte peu de mieux en mieux et c'est de nouveau plus \u00e0 la mode de de passion va que quelques jours de vacances \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:27) [86%] : \r\nUne offre tr\u00e8s vari\u00e9e, on l'a vu avec le golf et le cette ann\u00e9e vous avez encore une autre robe d'ici quelques semaines avec la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale des de musiques populaires, vous attendez \u00e9norm\u00e9ment de monde, \u00e7a c'est c'est Banco pour la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:39) [86%] : \r\nOui, c'est un 2\u00e8me grande \u00e9v\u00e9nement qui va venir encore \u00e0 habitante 1000 personnes sur 4 jours de f\u00eate, c'est vraiment toute la Suisse esp\u00e8re qu'il viendra ici tous ceux qui aiment les traditions, la les traditions suisses la musique populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:39 > 0:11:49) [89%] : \r\nC'est oblig\u00e9 aujourd'hui de prolonger la saison, je me rappelle quand j'\u00e9tais jeune, \u00e0 la fin, quand l'\u00e9cole reprenez la saison d'\u00e9t\u00e9 \u00e9taient termin\u00e9s dans les citations se pr\u00e9parait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'hiver, aujourd'hui c'est fini et en septembre, c'est encore l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:01) [84%] : \r\nOui nous fera vraiment tout pour arriver \u00e0 un tourisme quatre saisons et \u00e7a passe par des \u00e9v\u00e9nements qui nous permettent de prolonger l'et laiss\u00e9 son c'est vital pour un syst\u00e8me \u00e9conomique comme le n\u00f4tre, de pouvoir prolonger laiss\u00e9 sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:01 > 0:12:04) [86%] : \r\nMerci beaucoup pour ces quelques explications, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bon week- end \u00e0 vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:18 > 0:12:27) [95%] : \r\nEt pour continuer cette \u00e9mission, suite et fin de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e au jardinier extraordinaire direction le canton de Gen\u00e8ve et les jardins de l'ONU avec Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:33 > 0:12:47) [93%] : \r\nLe geste est technique ma\u00eetris\u00e9 193 drapeaux 193 combat n\u00e9gocier avec la tondeuse, pas un brin d'herbe ne doit \u00e9chapper \u00e0 Pierre Duperret cette pelouse, c'est certainement l'une des plus photographi\u00e9es du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:47 > 0:12:54) [78%] : \r\nC'est un secteur convoi mettent pas plus d'attention et c'est une partie du b\u00e2timent qui est beaucoup en vue surtout les gens de plus ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:56 > 0:13:07) [91%] : \r\nDepuis 17 ans Pierre est jardinier pour le si\u00e8cle Genevois de l'Organisation des Nations Unies, chaque jour, \u00e9t\u00e9 comme hiver, il veille \u00e0 ce que le parc de l'Ariana soit parfaitement entretenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:09 > 0:13:17) [96%] : \r\n46 hectares au total l'\u00e9quivalent d'une soixantaine de terrains de football pour 8 jardiniers alors pour suivre Pierre il faut savoir courir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:23) [95%] : \r\nJuste sous les fen\u00eatre du palais, inspection des massifs de fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:23 > 0:13:39) [79%] : \r\nQuasiment pas tous les jours, mais au moins tous les 2 jours, on doit vivre ce qu'ils soient bien arros\u00e9s, ce qu'il soit bien entretenus, pas des ponts entre d\u00e9bordent, on va bien au d\u00e9sherbage, on va bien aussi pour que la Terre ne soit pas trop compacte pour changement l'bien \u00e7a et qu'on ait moins besoin de faire d'arrosage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:39 > 0:13:53) [94%] : \r\nDepuis 2009, l'ONU poss\u00e8de un certificat de r\u00e9serve naturelle pour son parc Pierre n'utilisent pas ou tr\u00e8s peu de produits phytosanitaires, la biodiversit\u00e9 est favoris\u00e9e et l'essentiel des fleurs plant\u00e9es sont cultiv\u00e9es ici m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:53 > 0:14:09) [79%] : \r\nJe pr\u00e9sente R\u00e9gis, notre chef de culture, voil\u00e0, c'est le grand patron de toutes les fleurs dans les rangs potes donc dans les plaques je me passionne les plaques \u00e0 lui et on ne remporte donc on entre 6000 \u00e0 7000 plantes en annuel et en bisannuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:10 > 0:14:26) [88%] : \r\nPas le temps de se perdre entre les dahlias et gla\u00efeuls, il faut d\u00e9j\u00e0 repartir l'invention de local et des menuisiers chez les menuisiers pour r\u00e9cup\u00e9rer des cadres en bois destin\u00e9s aux riches de l'ONU, elles sont une dizaine, offertes par la mission suisse, il y a quelques ann\u00e9es, pourquoi sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:29 > 0:14:35) [96%] : \r\nPour Pierre entretenir le parc de l'ONU, c'est aussi un peu contribuer \u00e0 sa mani\u00e8re \u00e0 la diplomatie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:35 > 0:14:58) [83%] : \r\nLes gens adorent se promener au m\u00eame pique- niquer, acteurs du parc des staffs en ce moment, ils prennent leur repas \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, ils prennent emport\u00e9 dimanche dans le parc, je veux dire, parce que c'est un endroit o\u00f9 on sent bien, on est en s\u00e9curit\u00e9 moi je creuse croiser Vladimir Poutine bon dans son v\u00e9hicule, je veux dire, j'ai vu aussi la princesse de jordanie vous avez salu\u00e9 si sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:58 > 0:15:01) [95%] : \r\nAlors, jardinier extraordinaire Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:03 > 0:15:07) [73%] : \r\nJardinier tout ce qu'il a du sang un qui a beaucoup Hutchence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:07 > 0:15:08) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:14) [90%] : \r\nAllez, avant de terminer sa journ\u00e9e Pierre tient \u00e0 nous montrer un de ses coins pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:14 > 0:15:26) [81%] : \r\nDes plus juge France du palais parce qu'on a vraiment la vue sur le lac dans le moment, la vue sur donc les Alpes, aujourd'hui c'est un peu couvert mais on moment on voit le Mont Blanc, moi je dis : j'ai plus beau bureau du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:26 > 0:15:29) [95%] : \r\nEt \u00e7a n'est certainement pas les paons du palais qui diront le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:37 > 0:15:48) [93%] : \r\nEt pour terminer cette \u00e9mission, je vous propose de partir dans le canton du Jura, c'est l\u00e0 que se trouve l'un des plus petits mus\u00e9es du pays, un mus\u00e9e insolite opposant Me Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:54 > 0:16:04) [94%] : \r\nJe vous souhaite la bienvenue \u00e0 Outremont, nous sommes sur une ferme au-dessus de Saint-Ursanne et on se trouve en face probablement du plus petit mus\u00e9e du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:09 > 0:17:10) [86%] : \r\nC'est une notion Ashley qui l'a fait avec ses enfants sur Schleck Line c'est le papa de la famille je l'Espagne qui est propri\u00e9taire d'Outremont et il a fait \u00e7a en \u00e9t\u00e9, les vacances \u00e0 Outremont 3 semaines, un mois et ils ont fait ce qu'il y avait vraiment beaucoup de mat\u00e9riel ici \u00e0 Outremont a des pierres Pierre qui a, il y a des outils, des coquillages, je vois l\u00e0 une vieille faut je vois des cuill\u00e8res une cl\u00e9 c'est en assemblage de de toutes sortes d'hommes art\u00e9riel qui \u00e9tait \u00e0 Outremont ici passe le chemin de randonn\u00e9e, les 66 du dos et il y avait vraiment beaucoup de monde qui passe ici des promeneurs et \u00e7a arrive aussi que quand on nous demande, vous venez de o\u00f9 on dit Outremont ils disent ah, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le petit mus\u00e9e et on dit bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:15 > 0:17:34) [84%] : \r\nMoi, je ne vais pas touch\u00e9 apr\u00e8s ce mus\u00e9e parce que ce mus\u00e9e c'est mon souvenir de monsieur, je l'ai trahi et c'\u00e9tait une personne formidable qui n'est malheureusement plus l\u00e0 et moi je ne toucherai pas \u00e0 ce mus\u00e9e peut-\u00eatre pour une fois le r\u00e9nover si tombe mais sans cela, je trouve qu'il faut lui laisser combine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:17:57) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 couleurs locales pour cette semaine, c'est fini, lundi prochain, vous retrouverez Rafa\u00ebl Poncioni \u00e0 compter, toujours en Valais, on parlera de la sant\u00e9 de nos for\u00eats et notre nouvelle s\u00e9rie la semaine s'int\u00e9ressera au kiosque, autrefois tr\u00e8s nombreux dans nos villes, mais qui se font de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:58 > 0:18:05) [95%] : \r\nEt n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter sur les r\u00e9seaux sociaux dans un instant, la suite de votre programme, je me r\u00e9jouis de vous retrouver tr\u00e8s vite passez le meilleur d'un week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-30T17:38:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908867357", "durationSec": 183, "title": "FRIGO CL GE SERIE JARDINIER ONU CLEAN_RTS000001938047", "excerpt": "Rencontre avec Pierre Duperret, jardinier depuis 17 ans au jardin de l'Ariana au si\u00e8ge de l'ONU (Nations Unies), parc qui poss\u00e8de, depuis 2009, un certificat de r\u00e9serve naturelle. M. Duperret fait partie d'une brigade de huit jardiniers qui cultivent eux-m\u00eames les 6'000 \u00e0 8'000 plantes dont le parc a besoin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908867358", "durationSec": 108, "title": "FRIGO CL SGUIDESGUIDE MUSEE OUTREMONT CF_RTS000001932738", "excerpt": "Visite du plus petit mus\u00e9e du monde dans le Jura \u00e0 Outremont et rencontre avec son conservateur Daniel Baehler.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1908867359", "durationSec": 99, "title": "FRIGO CL VD NDL LE PIGEON CF V2_RTS000001938179", "excerpt": "Rencontre avec Patrick Lavanchy, ancien champion suisse du tir aux pigeons d'argile et membre du ball trap club \u00e0 Dor\u00e9naz dans le canton du Valais. Sport olympique depuis 1900, il y a seulement 300 licenci\u00e9s en Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOR\u00c9NAZ"], "thematicThemes": ["TIR (LOISIR)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910032021", "summary": "Crans-Montana (VS) : Itw de Pascal Schmalen, Dir. Golf-Club Crans-Montana", "id": "2032414", "visualThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "GOLF (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910032023", "summary": "Crans-Montana (VS) :  Itw de Bruno Huggler, Dir. Crans-Montana tourisme", "id": "2032416", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796123", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051765", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861443", "internalArchiveId": "AA1908861013", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Renens \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Pietro Bugnon et Renaud Malik.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10673752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673744.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Renens: interview de Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de la commune", "Forum", "Le 30 km/h la nuit pourra se g\u00e9n\u00e9raliser dans les villes vaudoises: d\u00e9bat entre Florence Germond et Xavier de Haller", "Forum", "Les partisans d'un rattachement de Moutier au canton du Jura appellent \u00e0 manifester vendredi soir", "Forum", "La police vaudoise pr\u00e9l\u00e8ve trop d\u2019ADN, selon une commission f\u00e9d\u00e9rale: interview de Nicolas Mattenberger", "Forum", "US Open: Federer face au Britannique Daniel Evans", "Forum", "Le d\u00e9bat \u2013 F\u00e9d\u00e9rales 2019: vers un tsunami violet?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens depuis 2016.", "D\u00e9bat entre Florence Germond, municipale \u00e0 Lausanne en charge de la mobilit\u00e9, et Xavier de Haller, conseiller communal PLR.", "Interview de Nicolas Mattenberger, avocat.", "D\u00e9bat entre Sophie Buchs, candidate au Conseil national (GE/PDC), Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil vaudois, candidat au Conseil national, Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR), candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, Fran\u00e7ois Pointet, d\u00e9put\u00e9 vaudois, candidat vert'lib\u00e9ral au Conseil des Etats et au National, et C\u00e9line Vara, candidate au Conseil national et au Conseil des Etats (Verts/NE)."], "variantIds": ["ece-10673752", "ece-10673754", "ece-10673756", "ece-10673758", "ece-10673760", "ece-10673762", "ece-10673764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T09:13:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051767\r\nDate de transcription : 03-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:05:02) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 30 ao\u00fbt nous sommes en terre vaudoise ce soir \u00e0 Renault pour notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale G\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une heure en Direct et en public depuis la place du march\u00e9, Renan file de gauche championne de l'\u00e9galit\u00e9 avec un ex\u00e9cutif majoritairement f\u00e9minin et de femmes au poste de syndic pendant 18 ans l'\u00e9galit\u00e9 en politique mais pas seulement : Renaud Malik, c'est notre d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:02 > 0:05:28) [91%] : \r\nSouvenez-vous des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et du virage \u00e0 droite, dont on avait parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le fameux Retz route h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, on pourrait assister \u00e0 un frein when rouge un virage f\u00e9minin car les femmes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 faire campagne, que cette ann\u00e9e, ce soir on va recevoir 3 candidates et de candidats aux \u00e9lections, on leur demandera comment il se positionne sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais aussi sur les questions de politique familiale, rendez- vous vers 18 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:28 > 0:06:01) [94%] : \r\nAvant cela, l'actualit\u00e9 du jour, la g\u00e9n\u00e9ralisation du 30 \u00e0 l'heure la nuit en ville pour r\u00e9duire le bruit et am\u00e9liorer le bien- \u00eatre, la mesure pr\u00e9conis\u00e9e par les autorit\u00e9s vaudoises fait d\u00e9bat, vous le constaterez \u00e0 Moutier, la r\u00e9volte gronde, les autonomistes ont appel\u00e9 \u00e0 manifester ce soir pour d\u00e9noncer la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal cantonal bernois, nous irons sur place et du sport bien s\u00fbr Roger Federer joue en ce moment \u00e0 New York contre le Britannique Daniel Evans, on fera le point avec Herv\u00e9 Borsier Forum sur la premi\u00e8re et sur rtsinfo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:03 > 0:06:06) [93%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:07:02) [92%] : \r\nForum en Direct ce soir de la place du march\u00e9 de renom pour notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 5 candidats aux \u00e9lections, nous rejoindrons ce soir pour d\u00e9battre de la question de l'\u00e9galit\u00e9, envoyez-nous vos questions, vos remarques par WhatsApp au 0 79 800 en 90 000 79 890 00 renom nous accueille donc le temps d'une journ\u00e9e renoncer 21000 habitants et un syndic et ce syndic, c'est vous, Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, bonsoir monsieur, bonsoir \u00e0 vous, merci d'\u00eatre l\u00e0, merci \u00e0 vous de nous accueillir vous \u00eates syndic depuis 2016 socialiste alors ce qui frappe quand m\u00eame, quand on arrive ici \u00e0 Renault et vous le soulignez, d'ailleurs ce matin dans notre chronique sur les pas, ce qui frappe, c'est le nombre de chantiers \u00e0 la gare notamment Renaud c'est une ville qui veut \u00eatre plus accessible, plus moderne, plus belle, c'est \u00e7a votre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:36) [88%] : \r\nAlors nous vivons actuellement une p\u00e9riode historique de 2 chantiers de d\u00e9veloppement, le moteur de ce chantier, c'est la reconnaissance enfin que nous sommes la 3\u00e8me gare de Suisse romande, en terme d'utilisation et ces chantiers li\u00e9s \u00e0 la gare et aussi \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la mobilit\u00e9 douce n'attendons aussi un tram ces sentiers qui sont historiques cons\u00e9quent ont des corollaire \u00e9vident et nous am\u00e8ne \u00e0 faire d'autres sentiers en mati\u00e8re notamment d'infrastructures scolaires de logement, donc oui, la ville vit en une p\u00e9riode de mutation \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:42) [84%] : \r\nC'est une ville historiquement populaire il y a le risque que cette ville ce ce bobo il ce qu'elle devienne en fait plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:42 > 0:08:06) [91%] : \r\nAlors effectivement \u00e0 Roland dans notre ADN, il y a effectivement un pass\u00e9 historique d'ouvriers, d'artisans, d'entrepreneurs, on est fier d'avoir ces populations multiculturelle qui sont venus nous aider \u00e0 d\u00e9velopper l'industrie, le commerce durant quelques ann\u00e9es et on se sent l'engagement de leur permettre de continuer \u00e0 vivre \u00e0 Renault et on fait tout on on met tout en oeuvre pour \u00e9viter une gentrification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:20) [91%] : \r\nJ'ai quand m\u00eame envie de, de, de parler un peu de, de vous, de votre parcours parce que il faut dire que nous avons un parcours plut\u00f4t inhabituel comme syndic vous \u00e9tiez infirmier avant d'atterrir \u00e0 la municipalit\u00e9, en quoi votre votre pass\u00e9, vous sert aujourd'hui dans votre, dans votre job de syndic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:21 > 0:09:00) [91%] : \r\nAlors, c'est une excellente question, j'ai pas pratiqu\u00e9 les 2 en parall\u00e8le lorsque j'\u00e9tais municipale des finances, aujourd'hui je suis exclusivement syndic je suis \u00e0 100 pourcent dans mon de ma fonction et mon parcours dans le monde de la sant\u00e9 \u00e9tait une excellente pr\u00e9paration \u00e0 mon activit\u00e9 de syndic, en fait, il y a plein de comp\u00e9tences commune que je peux activer, notamment dans le Champ de la communication de l'\u00e9coute, du respect des singularit\u00e9s de la mise de la d\u00e9clinaison de valeurs et de la n\u00e9gociation, il y a aussi un engagement personnel cons\u00e9quent dans les 2 sens, et cette notion aussi de d'\u00eatre au service d'une cause au service d'un int\u00e9r\u00eat, on le retrouve dans les les 2 activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:00 > 0:09:07) [85%] : \r\nMais parcours atypique, est ce que d'apr\u00e8s vous, on a trop aujourd'hui en politique trop d'avocats, trop de juristes, trop de notables, trop d'universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:07 > 0:09:25) [92%] : \r\nAlors bon, mon regard et qu'il est important d'avoir des gens qui viennent d'horizons diff\u00e9rents pour qu'on multiplie et les comp\u00e9tences et les regards qu'on croise les ceci afin de de pouvoir arriver au r\u00e9sultat les plus positifs et les plus satisfaisant et aussi les plus respectueux de la repr\u00e9sentation des populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:38) [95%] : \r\nCe soir, notre notre grande th\u00e9matique de du d\u00e9bat notamment, c'est la question de l'\u00e9galit\u00e9, un dossier qui, qui a beaucoup occup\u00e9 la politique f\u00e9d\u00e9rale ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 votre \u00e9chelle \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une commune qu'est-ce qu'on peut faire pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:39 > 0:09:55) [89%] : \r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, l'\u00e9galit\u00e9, c'est une pr\u00e9occupation qui est majeur au sein de l'ex\u00e9cutif de la ville de renom, vous l'avez dit on introduction : nous avons 4 femmes, \u00e7a me dans une proportion plus forte d'hommes que de femmes \u00e0 la municipalit\u00e9, c'est aussi une chance par rapport au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:55 > 0:09:59) [78%] : \r\nQuand ferment acquiesce, elle est d'accord, Florence Germond municipale moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:59 > 0:10:17) [88%] : \r\nMais oui, c'est aussi une pr\u00e9occupation inaptes les impulsions qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement du notre conseil communal qui est soucieux d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, on a sign\u00e9 la charte pour l'\u00e9galit\u00e9, qui a une d\u00e9claration d'intention et que l'on va d\u00e9cliner au fil du temps pour contribuer encore et toujours \u00e0 temps cette de parit\u00e9 qui est absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:22) [93%] : \r\nFlorence Germond quand m\u00eame un mot, une municipalit\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 de femmes, \u00e7a vous plairait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:22 > 0:10:29) [83%] : \r\n\u00e9videmment, j'ai \u00e9t\u00e9 malheureusement toute seule pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature maintenant est de femmes, et peut-\u00eatre encore mieux la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:29 > 0:10:40) [94%] : \r\nJe je reviens vers vous monsieur le syndic Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, une derni\u00e8re question en mati\u00e8re de politique familiale, on a peut-\u00eatre l'impression que c'est justement dans les communes o\u00f9 on peut faire le plus pour ne serait-ce que les cr\u00e8ches par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:40 > 0:11:49) [91%] : \r\nAlors oui, l\u00e0 on a, au terme de politique familiale, on est bien \u00e9videmment aussi int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire progresser cette politique familiale, c'est au travers de de plusieurs param\u00e8tres que nous pouvons y travailler sur le plan communal en tant qu'employeur, nous avons par exemple un doublement des allocations familiales qui a propos\u00e9 \u00e0 nos collaboratrices collaborateurs, on a aussi au sein du conseil communal une lorsque un papa ou une maman doit prendre une garde pour son enfant pour assister au conseil communal ou \u00e0 une s\u00e9ance de pr\u00e9avis, nous avons l\u00e0 aussi un d\u00e9fraiement qui est propos\u00e9, on est une ville o\u00f9 on a introduit le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour inciter aussi monsieur A et permettre \u00e0 Monsieur aussi de de participer aux t\u00e2ches familiales et \u00e7a, c'est les les pr\u00e9mices d'un dans l'on travaille autrement dans les 100 sur lesquels on peut \u00eatre actif aussi, c'est de permettre aux familles d'acc\u00e9der \u00e0 des logements \u00e0 des prix abordables, c'est essentiel, aussi, \u00e7a leur permet de faire d'autres choses en somme d'acc\u00e9der aussi \u00e0 de la culture d'acc\u00e9der \u00e0 l'activit\u00e9 physique, c'est aussi un param\u00e8tre important pour l'\u00e9quilibre personnel, la sant\u00e9, mais il faut qu'on continue \u00e0 oeuvrer dans ce sens-l\u00e0 c'est th\u00e9matiques qu'on a abord\u00e9 qu'on a entrepris il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:12:45) [91%] : \r\nUne ville qui se veut championne de de l'\u00e9galit\u00e9, une ville qui nous accueille donc ce soir pour pour ce forum, merci beaucoup monsieur et je souhaite une une excellente soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, on va d\u00e9battre maintenant d'une d'une mesure pr\u00e9conis\u00e9e par le canton de Vaud et c'est pour cela que vous \u00eates avec nous Florence Germond cette mesure c'est le 30 kilom\u00e8tres heure de nuit en ville mesures efficaces contre le bruit, selon les autorit\u00e9s vaudoises lausannoise, elles l'ont dit aujourd'hui, cette mesure pourrait d'ailleurs \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 d'autres communes \u00e0 Lausanne, des tests ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s pendant 2 ans sur 2 avenue lausannoise et l'ex\u00e9cutif propose maintenant d'\u00e9tendre cette mesure \u00e0 tout le centre- ville, 2 invit\u00e9s, dont Florence Germond municipale en charge de la de la mobilit\u00e9 et Xavier de Haller, vous vous \u00eates PLR, bonsoir messieurs, bonsoir Monsieur Florence Germond 30 kilom\u00e8tres heure en ville la nuit, on a dit \u00e7a fonctionne aujourd'hui sur de rue \u00e0 Lausanne, si vous le g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 tout le centre- ville d'ailleurs, vous serez, vous seriez pionni\u00e8re \u00e0 Lausanne, en Suisse, qu'est ce que \u00e7a peut changer concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:45 > 0:13:45) [91%] : \r\nAlors pour nous, cette mesure est extr\u00eamement importante, puisque l'on sait aujourd'hui qu'en Suisse, plus d'un 1000000 de personnes sont expos\u00e9es Aubry Gauthier et cela a des cons\u00e9quences sur leur sant\u00e9, a notamment, on pense au repos nocturne au sommeil et qui dit un mauvais sommeil dit ensuite pi\u00e8tre qualit\u00e9 de vie, donc, avec notre exp\u00e9rience, nous avons constat\u00e9 que diminuer \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure de nuit cela diminu\u00e9 de 3 d\u00e9cibels le bruit routier et qu'est ce que cela veut dire 3 d\u00e9cibels, c'est l'\u00e9quivalent d'une diminution par 2 du bruit ressenti par la population, donc les riverains du test sont cat\u00e9goriques : c'est une nette am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie pour eux et puis il faut savoir que ce le trafic la nuit, c'est que 10 pourcent du trafic, donc c'est une mesure qui a un effet \u00e9norme parce que la nuit, on a besoin de plus de tranquillit\u00e9 que le jour et, finalement, avec un impact pour les usagers, assez faible, donc il nous semble l\u00e0 qu'on a vraiment une excellente mesure pour augmenter la qualit\u00e9 de vie des gens Xavier de Haller g\u00e9n\u00e9raliser le 30 \u00e0 l'heure la nuit, vous \u00eates pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:45 > 0:14:07) [91%] : \r\nNon, alors je voudrais \u00e0 ce stade, je peux pas \u00eatre pour une g\u00e9n\u00e9ralisation du 30 kilom\u00e8tres heure en ville de Lausanne, je souligne que, \u00e0 ce stade, on n'a pas une connaissance d\u00e9taill\u00e9e des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, \u00e9videmment il faudrait examiner les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude, pouvoir le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e9galement pos\u00e9 des des questions compl\u00e9mentaires, que ce soit sur la m\u00e9thode ou les diff\u00e9rents chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, mais \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:07 > 0:14:09) [74%] : \r\nVous \u00eates pas convaincu que sa meilleure le sommeil la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:09 > 0:14:46) [90%] : \r\nPar exemple, alors \u00e9coutez, moi je suis pr\u00eat \u00e0 l'entente, je vais pas tant d'entrer dans dans le combat des des \u00e9tudes, je suis pr\u00eat \u00e0 l'entendre comme argument, en revanche, pour aller plus loin, je pense que c'est une mesure qui est efficace, si elle s'accompagne d'interface efficace avec le r\u00e9seau routier principal ou le r\u00e9seau routier national, \u00e7a veut dire quoi, des interfaces, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que le transport individuel motoris\u00e9, puisque c'est ce c'est celui qui pose probl\u00e8me, notamment la nuit entre 22 heures et 6 heures doit pouvoir rapidement entrer et surtout sortir du centre- ville pour gagner la paix sur la p\u00e9riph\u00e9rie de l'agglom\u00e9ration et rejoint le routier national de conclure le r\u00e9seau routier est un national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:46 > 0:14:50) [93%] : \r\nOn roule plus lentement au centre- ville, mais il faut y acc\u00e9der rapidement si je r\u00e9sume, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:50 > 0:15:05) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faut pouvoir s'acc\u00e9der est sorti rapidement une centre- ville en substance garantir 3 efficace ou 3 axes qui serait maintenu \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure et qui permet tr\u00e8s de quitter rapidement le centre- ville en direction de l'Est, du Nord et l'Ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:05 > 0:16:01) [92%] : \r\nFlorence Germond sur cette cette proposition oui alors notre projet pr\u00e9voit que les axes d'entr\u00e9e de ville sur quelques centaines de m\u00e8tres alors je sais pas si c'est l\u00e0- dessus que nous aurons un d\u00e9saccord avec Monsieur Dallaire mais sur ses actes, son entr\u00e9e de ville on laissera la limitation \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure par Condon vraiment dans tout le faisceau, c'est plus d'une soixantaine de km tout le r\u00e9seau routier urbain, l'intention est clairement de passe \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure parce que cela permet vraiment d'un d'am\u00e9liorer la la qualit\u00e9 de vie des gens avec cette mesure, c'est 33000 personnes qui verront une nette diminution des des nuisances sonores en ville de Lausanne, je crois que c'est pas n\u00e9gligeable et aussi l'immense Avantage, c'est que \u00e7a a un co\u00fbt minime pour les collectivit\u00e9s publiques, c'est poser des panneaux, alors nous allons accompagner cette mesure avec des radars Sma\u00efli comme on les appelle pour vraiment \u00eatre s\u00fbr que les automobilistes h\u00e9 bien conscience de la limitation de vitesse, mais c'est vraiment une mesure qui nous semble \u00eatre extr\u00eamement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:01 > 0:16:13) [88%] : \r\nXavier de Haller il y a un autre point qui est int\u00e9ressant, c'est que vous \u00eates-vous au PLR intervenue la veille de cette communication, de la municipalit\u00e9, en disant : on est pour un centre- ville pi\u00e9ton \u00e7a peut pas \u00e7a peut surprendre quand m\u00eame venant de toi, parti comme le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:14 > 0:16:44) [94%] : \r\nOui et non, puisque, avant toute chose, le politicien que je suis le PLR est au service des concitoyens et que, compte tenu des des habitudes de mobilit\u00e9 des habitudes de fr\u00e9quentation des milieux urbains qui change, h\u00e9 bien il appara\u00eet logique au PS et au PLR de r\u00e9fl\u00e9chir comment est-ce qu'on vit et comment est-ce qu'on cohabite dans le centre- ville quel usage on en fait et finalement comment est-ce qu'on peut optimiser la qualit\u00e9 de vie pour tout le monde, ce serait pour les habitants mais \u00e9galement pour les milieux \u00e9conomiques, les commer\u00e7ants et les h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:17:35) [92%] : \r\nVous avez ouvert le champagne Florence Germond quand vous avez entendu cette proposition du PLR alors moi je me r\u00e9jouis que la politique de mobilit\u00e9 que porte la ville s'appuie sur un large consensus, apparemment, ce qui est un peu nouveau, hein, parce que d'habitude dans le d\u00e9bat de la mobilit\u00e9, on a l'habitude de choses un peu de position un peu plus tranch\u00e9 j'ai souvenir qu'il y a pas si longtemps que \u00e7a, admet pr\u00e9avis pour des zones mod\u00e9r\u00e9 et des zones de rencontre des am\u00e9nagements pour les cyclistes a malheureusement \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le PLR, mais je suis tr\u00e8s contente, c'est aujourd'hui, voil\u00e0, on a des propositions qui vont dans ce sens-l\u00e0, je m'inqui\u00e8te un peu sur la proposition mais on aura tout l'occasion d'en discuter avec monsieur Dal l\u00e0 o\u00f9 je m'inqui\u00e8te un peu c'est que on pr\u00e9voit des tr\u00e8s grandes p\u00e9n\u00e9trantes routi\u00e8res en centre- ville, on parle de 3 voies de circulation est-ce \u00e0 dire qu'on va sacrifier les habitants de de ces grands axes-l\u00e0 en tout cas \u00e7a seul pourrait pas penser comme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:35 > 0:17:42) [85%] : \r\nOui, Xavier de Haller, qu'est ce que vous dites \u00e0 ses habitants, qui peut-\u00eatre aurons sous leur fen\u00eatre, y compris la nuit beaucoup de trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:42 > 0:18:05) [88%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je pense que dans le cadre de la balance des int\u00e9r\u00eats malheureusement on pourra jamais atteindre une mesure ou ou mettre en vigueur, une mesure qui garantit en bien- \u00eatre \u00e0 tout le monde, en revanche, si je reprends la proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par le PLR, ex- prend un exemple concret : vous prenez assortie d'autoroutes \u00e0 la Bourdonnette jusqu'au Tivoli en passant par l'avenue du Chablais, l'avenue de Provence, alors les Audi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:05 > 0:18:08) [73%] : \r\nDonc, qui ne sont pas lausannois la repr\u00e9sentante pas forc\u00e9ment mais grosse route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:08 > 0:18:56) [91%] : \r\nUne grosse scout qui est bord\u00e9 en partie par le LEB en partie par le cimeti\u00e8re de Montois je crois pas que circuler \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure jusqu'\u00e0 Tivoli puisse vraiment impacter sur les habitants, par ailleurs, j'aimerais revenir sur une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit par Edith par madame Germon, vous dites on garantit le 50 kilom\u00e8tres heure pour acc\u00e9der au centre- ville, en r\u00e9alit\u00e9 c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait vrai si on regarde le plan qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, j'ai eu la chance d'en avoir la primeur, on voit en r\u00e9alit\u00e9 assez nettement que le 50 kilom\u00e8tres heure s'arr\u00eate tr\u00e8s rapidement aux p\u00e9riph\u00e9ries de de la ville, on prend par exemple la sortie en direction du nord, en direction de du du Mont-sur-Lausanne en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 partir de 22 heures vous rouler \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure du Valentin jusqu'\u00e0 la \u00e0 la tuy\u00e8re concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:56 > 0:19:06) [91%] : \r\nTous cas on invite nos auditeurs qui ne sont pas lausannois allait prendre la carte pour les rep\u00e9rer tout ce qui est unique, Xavier de alerte Florence Germond vous \u00e9tiez avec nous ce soir, on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette discussion, merci infiniment, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:07 > 0:19:37) [90%] : \r\nEt \u00e0 18 heures et bient\u00f4t 15 dans Forum toujours ici en Direct de renom \u00e0 l'occasion de cette op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, h\u00e9 bien on va parler de Moutier, cap sur Moutier les partisans d'un rattachement de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise au canton du Jura, appellent \u00e0 manifester ce soir, il conteste l'annulation du vote de Moutier par le tribunal administratif bernois la manifestation devrait d\u00e9buter dans moins d'une heure sur place il y a, \u00c9tienne Kocher \u00c9tienne est-ce que les autonomistes sont d\u00e9j\u00e0 nombreux dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:37 > 0:20:21) [93%] : \r\nAlors, pas vraiment, on devine d\u00e9j\u00e0 quelques drapeaux jurassiens, mais pas vraiment de foule en tout cas pour l'instant aux abords de la gare o\u00f9 je me trouve le rendez- vous est donc \u00e0 19 heures, on y attend des manifestants autonomistes de Moutier, mais aussi des sympathisants jurassien qui pourrait arriver en train, ils seront sans doute plus nombreux que les quelques dizaines de manifestants pro- bernois qui ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Moutier hier soir et puis le sc\u00e9nario ressemble pas mal \u00e0 celui de du mois de novembre lorsque la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois avait invalid\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le scrutin sur l'attachement de Moutier au canton du Jura, un vendredi soir aussi les autonomes Myst mobilis\u00e9 plusieurs milliers de personnes avec une marche silencieuse avec des autocollants sur la bouche, cette fois pour ce soir, le Committee, le comit\u00e9 Moutier ville jurassienne promettent une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour, je cite, enterrer la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:23 > 0:20:34) [85%] : \r\nOui, \u00c9tienne, on sait que, \u00e0 Moutier, c'est une question extr\u00eamement sensible, on se rappelle aussi de certains \u00e9pisodes malheureux ou le canton de Berne avait notamment envoy\u00e9 des grenadiers \u00e0 Moutier, est ce qu'il faut craindre ce soir des d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:35 > 0:21:15) [93%] : \r\nAlors, c'est exactement ce que veulent \u00e9viter les organisateurs car \u00e7a pourrait desservir leur cause, les autonomistes en ont conscience, ils ont annonc\u00e9 une r\u00e9volte mais \u00e7a ne veut pas dire pour une r\u00e9volte violente cela dit la derni\u00e8re fois aussi en novembre dans la nuit apr\u00e8s la manifestation, une vitre avait \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 la vitre du restaurant du Cheval Blanc, le fief des pro- bernois et justement, le ton pourrait monter ce soir si des militants pro- bernois se montrent aussi dans la rue hier, ils se sont fait davantage visible que par le pass\u00e9, encourag\u00e9e par le verdict du tribunal administratif cantonal, ce qui est garanti en tout cas ce soir, c'est l'effet visuel et sonore de la manifestation des habits noirs plusieurs discours devant l'H\u00f4tel de Ville Schneck et ses potes vont nous entendre, peut-on lire sur le Faire-part de la manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:17 > 0:21:27) [94%] : \r\nAlors \u00c9tienne ce que les autonomistes d\u00e9non\u00e7aient, donc ce ce verdict du tribunal administratif bernois en m\u00eame temps on ne sait pas si ils vont porter l'affaire jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:27 > 0:21:44) [93%] : \r\nNon, c'est toujours pas pour l'instant pas d'annonce officielle jusqu'ici, les pro- jurassiens disent vouloir se concerter pour d\u00e9cider de la meilleure tactique \u00e0 adopter le d\u00e9lai pour d'\u00e9ventuels recours est de 30 jours mais l'appel \u00e0 manifester pour ce soir promet noir sur blanc, je cite, de d\u00e9tailler la suite des op\u00e9rations politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:46 > 0:22:13) [90%] : \r\n\u00c9tienne Kocher, en Direct de Moutier merci et ce rapport, \u00e0 pr\u00e9sent, ce rapport qui accable le canton nouveau c'est une commission f\u00e9d\u00e9rale qui le dit, les analyses ADN effectu\u00e9es par la police et la justice vaudoise sont eux inappropri\u00e9e, elles ne suivent pas une r\u00e9cente jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral plusieurs cantons sont point\u00e9s du doigt par ses parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui appelle en fait \u00e0 une harmonisation des pratiques cantonales en la mati\u00e8re en ligne quelques minutes avec nous, il y a Nicolas Mattel Berger bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:22:13 > 0:22:14) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:16 > 0:22:26) [94%] : \r\nVous \u00eates avocat, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, la police et la justice vaudoise qui effectue trop d'analyses ADN, vous faites le m\u00eame constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:22:27 > 0:23:10) [87%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je l'apprends maintenant \u00e0 travers le rapport qui a \u00e9t\u00e9 donc publi\u00e9e aujourd'hui, alors c'est vrai, Mahamat profession, j'ai pu voir le coton de veau, le fait de faire des analyses ADN pour des infractions de peu de gravit\u00e9 des temps en vigueur et puis effectivement, je suis \u00e9tonn\u00e9 de l'importance des chiffres qui sont relev\u00e9es dans dans dans cette, dans cette \u00e9tude, donc en m\u00eame temps c'est une certaine surprise, mais, mais \u00e7a m'\u00e9tonne pas vraiment, puisqu'on a un contourne vaut qui a toujours \u00e9t\u00e9 assez dur en mati\u00e8re p\u00e9nale, on n'a qu'\u00e0 voir aussi les chiffres en mati\u00e8re de d\u00e9tention pr\u00e9ventive ou le avec d'autres cantons romands d\u00e9passent tr\u00e8s largement les pratiques des comptes al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:11 > 0:23:15) [93%] : \r\nMais en quoi est-ce que ces pr\u00e9l\u00e8vements trop fr\u00e9quents sont probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:23:16 > 0:24:30) [90%] : \r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 il y a une loi, et je trouve qu'on doit appliquer la loi telle que l'a voulu le l\u00e9gislateur, c'est-\u00e0-dire avec un respect du principe de la proportionnalit\u00e9, l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et de 2014, donc \u00e7a fait tout de m\u00eame par nombre d'ann\u00e9es que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a est fix\u00e9, de quelle mani\u00e8re la loi devait s'appliquer, je pense que le le compte, on doit se plier \u00e0 ses d\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans un second temps, je pense qu'on doit faire attention avec ces pr\u00e9l\u00e8vements ADN parce que soit on pr\u00e9voit une loi qui dit que tout le monde est fich\u00e9 en mati\u00e8re ADN et puis comme \u00e7a, si une infraction est commise, on peut utiliser ces fichiers, mais c'est parce qu'on a voulu, je pense que des \u00e9l\u00e9ments qui sont des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s sensible et la crise que c'est qu'on les utilise ensuite dans d'autres domaines du droit, je porte notamment aux assurances pour essayer de fixer pour savoir si telle personne pr\u00e9sente d\u00e8s le Fisc dans le futur et c'est l\u00e0- dessus que l'on doit \u00eatre tr\u00e8s attentif par rapport \u00e0 l'utilisation de, de, de tels fichiers et \u00e7a commence dans le cadre de l'utilisation de ces fichiers ADN en mati\u00e8re p\u00e9nale et c'est vrai que je suis \u00e9tonn\u00e9 que le canton de Vaud ne se soit pas plier \u00e0 ce que demandait le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:31 > 0:24:38) [93%] : \r\nAlors le minist\u00e8re public Vaudois, aurait indiqu\u00e9 aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qu'il allait s'adapter, du coup, vous \u00eates plut\u00f4t confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:24:39 > 0:25:13) [88%] : \r\n\u00e9coutez, il faudra voir \u00e0 la longue ce plan de la pratique, je crois que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps qu'il aurait d\u00fb modifier sa pratique et notamment plus aller dans le fond d'une directive g\u00e9n\u00e9rale mais de faire une \u00e9tude au cas par cas, c'est ce qui est demand\u00e9 par le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je prends acte confins le compte en sous l'impulsion de de ce rapport f\u00e9d\u00e9rales va se plier \u00e0 ce qui se fait en mati\u00e8re de droits au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est une bonne chose et je pense qu'on en mati\u00e8re p\u00e9nale, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, y toujours pas nombre de 2 choses : d'abord les d\u00e9mons r\u00e9pressif dont dont dans ce qu'on tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:14 > 0:25:38) [93%] : \r\nAlors il y a la pratique actuelle en mati\u00e8re de pr\u00e9l\u00e8vements ADN et puis il y a des \u00e9volutions qui sont envisag\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut notamment que ces pr\u00e9l\u00e8vements ADN permettent d'identifier la couleur des cheveux, la couleur des yeux, le projet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi et ce qu'il faut, crainte du co\u00fbt des d\u00e9rives dans les cantons, vu que certains cantons ne ne ne respecte pas d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui la jurisprudence actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:25:39 > 0:26:29) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, l\u00e0 on va p\u00e9rime \u00e9volution de ce que permet de faire l'ADN \u00e0 nouveau, c'est le principe de proportionnalit\u00e9 la gravit\u00e9 de l'infraction au jeu qui doit \u00eatre mise au centre de ces analyses, moi je suis pas oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'on est de nouveau type d'analyse pour chaque des d\u00e9linquants lorsque des crimes importants ont \u00e9t\u00e9 commis, mais il est clair que si on se trouve dans des situations o\u00f9 on n'a pas du tout besoin de l'ADN et qu'on fait ce fichage g\u00e9n\u00e9ral de la population, \u00e7a ne va pas donc \u00e0 nouveau cette voir de quelle mani\u00e8re le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral va d\u00e9cider au final de pouvoir appliquer, c'est \u00e9norme et puis Hu suite je pense qu'on devra au niveau cantonal se montrer h\u00e9 bien avoir une certaine surveillance sur la mani\u00e8re dont le minist\u00e8re public utilise ces nouvelles possibilit\u00e9s qui seront offertes dans le futur par le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:31 > 0:26:36) [91%] : \r\nNicolas Mas Thannberger merci, vous \u00eates avocat et ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:26:36 > 0:26:38) [90%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, aux filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:40 > 0:26:53) [93%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 22, un peu de tennis avec l'US Open \u00e0 New York, Roger Federer joue en ce moment, contre le Britannique Daniel Evans Herv\u00e9 Borsier vous suivez la partie est-ce que Roger Federer Federer r\u00e9alise un bon d\u00e9but de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:54 > 0:27:54) [91%] : \r\nEh oui, pour l'instant ils m\u00e8nent 2 1 gagn\u00e9 assez facilement ces 2 jeux de service comme d'ailleurs Daniel Evan se son seul jeu de service de fautes commises pour Roger Federer, mais on sent qu'il est dans le coup, on sent qu'il est dans le rythme, ce qui n'\u00e9tait pas du tout le cas lors de ses 2 premiers matches, c'est la premi\u00e8re fois d'ailleurs que \u00e7a arrive cons\u00e9cutivement, Roger Federer qui faisait ses 38 ans, qui \u00e9tait pas dans dans dans le coup, mais visiblement, il a travaill\u00e9 avec son staff, sans doute s'est peut-\u00eatre un peu plus, un peu plus rapidement en tous les cas, tout va bien pour l'instant pour lui sous le soleil, ici \u00e0 New York apr\u00e8s 9 minutes de jeu, il faut faire attention \u00e0 Daniel Evans 58\u00e8me mondial avec un revers qui g\u00eane et qui cassent le rythme de ses devises adversaire est une tr\u00e8s bonne main comme on dit en mati\u00e8re de tennis, ce d'autant que si Roger Federer gagne aujourd'hui il affrontera David Goffin dimanche lors du prochain tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:56 > 0:28:01) [93%] : \r\nEt Roger Federer qui s'en sort pas trop mal et ce qu'on peut dire, et je vais tout de m\u00eame que dans ce tournoi, les Suisses ont pas \u00e9t\u00e9 transcendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:03 > 0:28:57) [90%] : \r\nNon, c'est aussi le cas de Stan Wawrinka qui a aussi perdu un set dans chacun de ses 2 premiers matches Vaudois, on le sait, qu'on toujours un coup de mou dans ses parties, il a d\u00e9clar\u00e9, d'ailleurs, au d\u00e9but du tournoi qu'il avait besoin de matches et de victoires pour prendre confiance et s'il passe l'\u00e9cueil, il aura face \u00e0 lui, Novak Djokovic, \u00e9videmment, on sait que le Vaudois a le tennis pour le bac, mais il faudra \u00e9videmment qu'il monte encore en puissance et au niveau de son tennis notamment en revers pour g\u00eaner Novak Djokovic tout \u00e0 l'heure dans 2 heures environ, Stan Wawrinka sera face au v\u00e9t\u00e9ran italien Paolo Lorenzi 37 ans, le Vaudois la battue 3 fois et sur 3 surfaces diff\u00e9rentes d\u00e9but du match, donc, vers 20 heures, il fera 31 degr\u00e9s ici \u00e0 New York, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 on joue sur le soleil sur le central sur le cort\u00e8ge, Arthur H, avec une balle de break m\u00eame de pour l'instant pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:59 > 0:29:11) [90%] : \r\nMerci Herv\u00e9 Borsier retour \u00e0 Renault, nous sommes en Direct pour notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, Renaud Malik, vous nous avez rejoint avec vos invit\u00e9s, tous candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:14 > 0:29:16) [91%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:19 > 0:29:44) [93%] : \r\nC'est un d\u00e9bat o\u00f9 l'on va d'abord parler d'\u00e9galit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 hommes- femme et de ce tsunami violet qui pourraient d\u00e9ferler sur la Suisse le mois prochain, quelques mois seulement apr\u00e8s la grande gr\u00e8ve des femmes du 14 juin Camille de God, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne, vous allez nous accompagner tout au long de ce d\u00e9bat, ce qu'on constate, c'est que cette ann\u00e9e, c'est que les femmes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter sur les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:44 > 0:30:20) [88%] : \r\nOui, Renaud, l\u00e0, la tendance est nette, m\u00eame si on a encore les listes d\u00e9finitives dans certains cantons il y a 42 pourcent de candidates en lice pour les Chambres f\u00e9d\u00e9rales cette ann\u00e9e alors, histoire de comparer, lors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015 et j'en avait 36 pourcent alors \u00e7a augmente en Suisse romande \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel la pr\u00e9sence f\u00e9minine a doubl\u00e9 ici dans le canton de Vaud, on observe une petite progression, m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement spectaculaire bon alors, on est loin de la parit\u00e9, mais le la NZZ le journal M. al\u00e9maniques parlent d\u00e9j\u00e0 dans Frau en route un glissement vers les femmes, alors rappelez-vous en 2015 on parlait plut\u00f4t dans un reste route en glissement \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:20 > 0:30:22) [96%] : \r\nComment est-ce qu'on explique ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:22 > 0:30:51) [92%] : \r\nAlors d'abord par par le contexte, les discussions autour du mouvement demi- tour ont permis de parler de la situation des femmes, des in\u00e9galit\u00e9s auxquelles elles sont elles sont confront\u00e9es en juin, il y a eu la gr\u00e8ve des femmes, quelques mois avant \u00e7a de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lue au gouvernement, c'est un moment historique et puis c'est vrai qu'\u00e0 gauche, \u00e7a fait un moment que les partis vise la parit\u00e9 mais d\u00e9sormais m\u00eame les partis bourgeois ne peuvent plus ignorer cet enjeu, la pression vient maintenant de la soci\u00e9t\u00e9 civile et les partis qui ne pr\u00e9sentent pas de femmes ou pas assez commence \u00e0 devoir justifier leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:51 > 0:30:55) [89%] : \r\nMais jusqu'\u00e0 quel point est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un Parlement plus f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:55 > 0:31:14) [91%] : \r\nEt bien \u00e9videmment, \u00e7a va d\u00e9pendre de la mani\u00e8re dont les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections, n'a pu observer dans certains partis bourgeois que les femmes \u00e9taient plus souvent dans les listes que les hommes au moment de panacher en tous cas, qui dit plus de femmes sur les listes, dira s\u00fbrement plus de femmes \u00e9lues, \u00e7a, c'est en tout cas av\u00e9r\u00e9 vrai lors des derniers scrutins cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:14 > 0:32:19) [88%] : \r\nAlors apr\u00e8s le r\u00e9tro de 2015 on aura peut-\u00eatre l'offre AOL une route de 2010 au fond va en tout cas, retenir l'expression et on est l\u00e0 pour d\u00e9battre ce soir d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme de politique familiale, on attend vos r\u00e9actions, vos r\u00e9actions, via un autre num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, je r\u00e9p\u00e8te 0 79 801 90 00 et puis il y a nos 5 invit\u00e9s 5 candidats ou candidates aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, il y a Fran\u00e7ois pointait d\u00e9put\u00e9 Vaudois candide candidat Vert lib\u00e9ral au Conseil des \u00c9tats et au national Sophie Books candidate genevoise au Conseil national sur la liste du PDC Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil Vaudois, candidat au National Val\u00e9rie populaire car concert national PS fribourgeoise candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection et enfin C\u00e9line Vara candidate des Verts neuch\u00e2telois au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, alors C\u00e9line Vara, on entendait \u00e0 l'instant, il y a probablement eu cette ann\u00e9e, une volont\u00e9 de la part des partis, de pousser les candidatures f\u00e9minines en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences hein selon les formations, il y a peut-\u00eatre des bons, des mauvais \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:20 > 0:33:00) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 de repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique on a mentionn\u00e9 un aujourd'hui 42 pourcent de femmes candidates, \u00e7a ne peut pas encore dire 42 pourcent de femmes \u00e9lues \u00e9videmment encore moins 50 pourcent \u00e7a c'est \u00e9vident, c'est clair que, historiquement, la gauche a toujours mis en avant, a une parit\u00e9 dans le discours mais aussi dans les faits, les listes socialistes et les listes vertes pr\u00e9sente \u00e9videmment des listes paritaires et la droite, elle s'y met, elle s'y met pas, c'est aussi une question de strat\u00e9gie, on est en ann\u00e9e femme on a eu la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un signal extr\u00eamement fort et je pense que m\u00eame \u00e0 droite, on l'a entendu, on a des femmes comp\u00e9tentes \u00e0 droite aussi, qui font de la politique et \u00e7a c'est extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:00 > 0:33:10) [89%] : \r\nOn s'y met, \u00e0 droite, mais on s'y met peut-\u00eatre doucement Philippe Jobin, si on regarde la liste de l'UDC vaudoise 19 candidats, 4 femmes, peut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:10 > 0:33:49) [93%] : \r\nPeut mieux faire, mais je vous rappelle quand m\u00eame qu'en 2015, \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, donc le travail se fait je rappelle aussi une chose, c'est que l'on travaille \u00e9norm\u00e9ment sur les comp\u00e9tences et les personnalit\u00e9s aussi, on a aussi une repr\u00e9sentativit\u00e9 en tout cas sur notre liste n'est pas suffisant \u00e0 mon go\u00fbt, mais en tout cas sur notre liste cette repr\u00e9sentativit\u00e9, il y a un peu tous les profils, qui sont, qui sont mis dessus qui sont mis sur cette liste, et \u00e7a je trouve assez int\u00e9ressant, vous avez des universitaires, vous avez des hommes des des personnes, des femmes qui sont entrepreneurs etc donc c'est c'est quelque chose, on y travaille, on y travaille au Grand Conseil, on y travaille aussi, mais enfin comme on dit, on a d\u00e9j\u00e0 du plus par rapport en 2015, donc l\u00e0 nous avons une premi\u00e8re satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:49 > 0:34:07) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Carraro C\u00e9line Vara nous disait tout \u00e0 l'heure, les partis de gauche ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9dicter des r\u00e8gles strictes en mati\u00e8re de parit\u00e9 hommes- femmes, on a besoin de ces r\u00e8gles, on a besoin de quotas, on n'arrivera pas \u00e0 la parit\u00e9, simplement en misant sur la bonne volont\u00e9 des uns et surtout des unes et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:07 > 0:34:55) [89%] : \r\nJe crois que c'est vraiment important qu'on disent paritaire, on l'a vu, depuis Pudong nombreuses ann\u00e9es le Parti socialiste a des listes paritaires, on a vu le r\u00e9sultat aux \u00e9lections 2015 le nombre d'\u00e9lus femmes au sein du Conseil national est sup\u00e9rieur aux hommes, donc c'est vrai que si les femmes sont repr\u00e9sent\u00e9s sur les listes, elles sont \u00e9lus en fonction de leurs comp\u00e9tences propres donc c'est indispensable pour moi d'avoir ces parit\u00e9 sur les listes, je l'ai toujours rappeler, elle, je le rappelle encore aussi aux partis de droite, si on veut avoir aussi un parlement paritaire parce qu'aujourd'hui on a seulement 30 pourcent de femmes qui sont \u00e9lus au conseil national et encore moins au Conseil des \u00c9tats a vu qu'on est seulement \u00e0 13 pourcent il faut absolument avoir ses listes paritaires dans tous les partis, et pas seulement des les partis de gauche, je crois que la repr\u00e9sentation et l'\u00e9galit\u00e9 doit s'aussi \u00eatre de la responsabilit\u00e9 des partis de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:55 > 0:35:06) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Paris le chanteur le le la parit\u00e9 c'est pas encore pour aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 des des Verts lib\u00e9raux en tout cas DE des Verts lib\u00e9raux Vaudois, c'est que vous n'avez peut-\u00eatre pas fait votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:07 > 0:35:49) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates peut-\u00eatre un peu m\u00e9chant avec moi parfaitement tr\u00e8s bon travail montre justement, mais c'est mon travail de le faire et je peux vous dire que c'est une grande difficult\u00e9, je dis toujours, et je \u00e0 quelques statistiques pour convaincre un homme de venir sur la liste qu'il soit capable ou pas, ces 10 minutes pour convaincre une femme qui est extr\u00eamement capable en tout cas je le consid\u00e8re comme \u00e7a, si je l'approche, c'est entre 4 heures et 8 heures de t\u00e9l\u00e9phone de caf\u00e9, de discussion, donc j'ai cette difficult\u00e9, on a quand m\u00eame cette femme sur notre liste principale, on y arrive gentiment, il y en a 9 chez les jeunes, donc on a un espoir que \u00e7a s'am\u00e9liore et il y a une autre chose qu'on peut dire, dans le canton de Vaud c'est que si on a de la peine, avoir des listes paritaires, on a la chance d'avoir un groupe \u00e9quilibr\u00e9, on est 8 au Grand Conseil, avec 4 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:49 > 0:36:02) [91%] : \r\nOn en est encore l\u00e0, Sophie Books en 2019 ann\u00e9e de la gr\u00e8ve des femmes, il faut convaincre, convaincre pendant des heures une femme pour la, pour la cour, la convainc de se de se lancer en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:03 > 0:36:59) [90%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on en est toujours l\u00e0, enfin, mais preppy Nantes lundi et on a tr\u00e8s peu de femmes \u00e0 \u00eatre \u00e9lu en politique, encore moins au Parlement, la politique familiale, elle est presque inexistante en Suisse, les cr\u00e8ches \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait 4000 places de cr\u00e8ches qui manquent la conciliation vie professionnelle, vie familiale : l'pas fait le poids du du du m\u00e9nage dans son sens complet donc, le travail avec les enfants, il est encore sur les femmes, le cong\u00e9 paternit\u00e9, on en est encore en 2019 \u00e0 discuter si \u00e7a 2 semaines ou 4 semaines, moi \u00e7a m'hallucine, c'est \u00e9videmment pour \u00e7a que monsieur pardon, j'ai oubli\u00e9 votre nom ce point Monsieur Pontet mais plus de temps \u00e0 convaincre une femme parce que simplement les femmes, elles ont 2, 3 vies \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur travail et \u00e7a, \u00e7a fait que c'est beaucoup plus difficile de faire de la politique parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:59 > 0:37:06) [94%] : \r\nPas aussi un peu C\u00e9line Vara parce que c'est un monde d'hommes r\u00e9gi par des codes f\u00e9minins aujourd'hui la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:07 > 0:37:14) [96%] : \r\nNon, la politique, ce n'est pas une affaire d'hommes, c'est une affaire de tout le monde et puis il faut une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 repr\u00e9sentativit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:14 > 0:38:25) [90%] : \r\nEt puis, \u00e7a je crois qu'on ne dira jamais assez, mais une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, c'est une soci\u00e9t\u00e9 plus riche, donc \u00e7a : pas vraiment dans tous les sens du terme effectivement Sophie boxer a mentionn\u00e9, hein, il y a passablement aujourd'hui d'obstacles pour les femmes aujourd'hui de faire la politique, mais il faut quand m\u00eame aussi rappeler que, il faut des mod\u00e8les parce que la l\u00e9gislature qui vient de s'\u00e9couler \u00e0 grande majorit\u00e9 masculine, un bon les chiffres ont \u00e9t\u00e9 dit les pourcentages de femmes actuellement au Parlement sont mis\u00e9rables, h\u00e9 ben c'est une l\u00e9gislature qu'absolument pas favorable \u00e0 la politique familiale et puis on a besoin d'une politique familiale moderne et adapt\u00e9 au jour d'aujourd'hui, \u00e0 la vie qu'on vit vraiment et puis une politique familiale, si elle est solide, si elle est moderne, h\u00e9 ben finalement \u00e7a profite \u00e0 la famille \u00e7a profite aux coupes \u00e7a profite \u00e0 la politique, et puis je rappelle quand m\u00eame une chose aussi que compl\u00e8tement incroyable mais les gens des fois savent pas que la Suisse, un qui est parmi les peines, les pays de l'OCDE, probablement un des pays les plus riches, mais qui investit le moins dans sa politique familiale, donc, aujourd'hui, la Suisse, un des pays les plus riches de l'OCDE investi tr\u00e8s tr\u00e8s peu dans la politique familiale aujourd'hui en Suisse, avoir des enfants, c'est peut-\u00eatre synonyme de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:25 > 0:38:35) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'avec une politique familiale plus d\u00e9velopp\u00e9, Val\u00e9rie Piraquara on encouragerait davantage les femmes \u00e0 se lancer en politique \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:35 > 0:39:41) [92%] : \r\nAlors, j'en suis convaincu, je rejoins tout \u00e0 fait des propos de Madame Madame Barra si on investit beaucoup plus dans la politique familiale, notamment pour promouvoir et renforcer la conciliation vie familiale, vie professionnelle, mais c'est pas seulement dans la politique, c'est aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la politique, c'est dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est dans l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, on le voit aussi les femmes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les postes de cas dans les conseils d'administration, elles sont surrepr\u00e9sent\u00e9es dans 2 ans, des emplois qui sont souvent des d\u00e9bats revenus donc si on veut aussi promouvoir les femmes en politique, il faut aussi am\u00e9liorer la situation \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va dire du Parlement dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et c'est clair que c'est avec la mise en place d'une r\u00e9elle politique familiale moderne et sociale qui permet de pouvoir am\u00e9liorer la situation, et c'est vrai qu'on on dit toujours que que la politique familiale, co\u00fbteux et mais c'est son investissement, c'est hyper enfin, c'est tr\u00e8s important d'investir beaucoup plus que \u00e7a ne l'est maintenant les chiffres sont l\u00e0, on investit 2 pourcent du produit int\u00e9rieur brut dans la politique familiale, compar\u00e9 \u00e0 d'autres projets \u00e0 d'autres payer on est en queue de peloton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:42 > 0:40:04) [92%] : \r\nPietro Bugnon il y a un message, un message qui vient de nous arriver au 0 79 890 00, malheureusement il n'est pas sign\u00e9 mais je vais vous lire, il est int\u00e9ressant : comment est-il possible s'il est sign\u00e9 G\u00e9rard pardon, comment est-il possible d'atteindre cette parit\u00e9 tant recherch\u00e9 entre les hommes et les femmes sans se soucier avant tout de la motivation de la pers\u00e9v\u00e9rance et des comp\u00e9tences, le violet est une couleur \u00e0 la mode qui terminera tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:04 > 0:40:56) [91%] : \r\nPhilippe Jobin une r\u00e9action je remercie G\u00e9rard pour sa question, j'esp\u00e8re, j'y r\u00e9pondrai moi je pense qu'il faut donner aux femmes, c'est les moyens de pouvoir arriver \u00e0 se \u00e0 se lib\u00e9rer pour pouvoir occuper des places qui sont un petit peu plus lourde par contre une chose qui faudrait dire aussi parce qu'on peut, on peut mettre des quotas, vous pouvez tout ce que vous voulez, c'est l'\u00e9tat d'esprit qu'il faut changer et c'est l'\u00e9tat d'esprit chez les femmes qu'il faut changer, c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, qui est le plus important parce qu'elles emploient plus ou moins de qualit\u00e9 que nous, pas du tout, et puis je rappelle encore une 2\u00e8me chose c'est que sur les listes \u00e9lectorales, il y a autant d'hommes que de femmes qui votent, donc l\u00e0 aussi il y a aussi du travail \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des profs de nom propres parti en particulier pour pouvoir taper juste taper droits et mettre en avant aussi des personnes f\u00e9minine nous par exemple, dans notre parti, on a une parit\u00e9 qui est absolument folle, c'est dans notre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est c'est vraiment au pied du mur qu'on reconna\u00eet le ma\u00e7on aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:56 > 0:41:00) [84%] : \r\nIl y a un \u00e9tat d'esprit chang\u00e9 une culture politique a chang\u00e9, sauf iBooks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:00 > 0:41:31) [94%] : \r\nJe crois que c'est un \u00e9tat d'esprit qui doit changer pour toute la soci\u00e9t\u00e9 au PDC Gen\u00e8ve sur une liste de six on est quatre femmes 2 hommes une candidate au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile de mettre en place, il y a beaucoup de gens qui ont critiqu\u00e9 ce choix qui ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un choix injustes qui ont dit aux les femmes vous nous pomper l'air, on a tenu bon, on est all\u00e9 jusqu'au bout et maintenant je crois que le parti est tr\u00e8s fier de \u00e7a, donc c'est pas seulement les femmes qui doivent changer d'\u00e9tat d'esprit, je crois que c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui doit changer d'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:31 > 0:42:07) [87%] : \r\nPhilippe Jobin oui je rappelle juste que je fais juste une petite apart\u00e9 mais enfin un apart\u00e9 mais on a, on a l\u00e0 et Rio 3 chez nous, hein, qu'on a vot\u00e9 et au travers de \u00e7a, on a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 aux familles de pouvoir \u00eatre mieux soutenues et \u00e7a je pense aussi que c'est extr\u00eamement important, quand on part content parce qu'il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire au sein des propres quand et pas uniquement au niveau f\u00e9d\u00e9ral et pour vous qui \u00eates encore conseill\u00e8re nationale jusqu'au mois de novembre, en tout cas jusqu'au mois d'octobre, pardon, h\u00e9 ben c'est important, parce que l\u00e0 aussi les conseillers nationaux et les concerts national en une un impact \u00e0 avoir, en particulier dans leur propre canton tant alors \u00e7a, je le rappelle, disons \u00e0 faire du travail aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:07 > 0:42:21) [89%] : \r\nEt c'est le moment peut-\u00eatre de faire le bilan justement de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, Camille Degoat, l\u00e0 je me tourne vers vous, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux souvent \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'\u00eatre trop frileux sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et politique familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:42:21 > 0:43:42) [93%] : \r\nOui, alors un exemple embl\u00e9matique, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale accept\u00e9e en d\u00e9cembre dernier, elle ne concerne que 0,9 pourcent des entreprises et on parle ici de contr\u00f4le des salaires \u00e0 l'interne, tous les 4 ans sans sanction, donc c'est vraiment un texte minimal pour ceux et celles qui demande un signal plus clair en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est un texte qui aussi a fait pas mal d'allers et retours entre les chambres d'ailleurs une partie de l'UDC et du PLR s'est finalement oppos\u00e9 alors on le voit, le Parlement, il fait des petits pas, avec parfois des des surprises, quelques jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, le Conseil des \u00c9tats disait finalement oui \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, alors que c'\u00e9tait loin d'\u00eatre gagn\u00e9 d'avance, quels seront les gros dossiers \u00e0 venir comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pendant le d\u00e9bat le cong\u00e9 paternit\u00e9, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales veulent 2 semaines une initiative populaire en demande 4, le gouvernement ne veut pas, on entende parler, il se pourrait bien que l'id\u00e9e m\u00eame d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 soit en fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 parce que certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour demander un cong\u00e9 parental, sinon en vrac, il y a la taxe rose, la protection des femmes paysannes, le soutien aux proches aidants, la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et du c\u00f4t\u00e9 de la rue on on commence \u00e0 vraiment sentir ce besoin de l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux prot\u00e9ger les femmes contre le harc\u00e8lement sexuel, le harc\u00e8lement de rue et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la violence contre les femmes, qu'elles soient domestiques ou ou encore m\u00e9dical en tout cas la question qui reste ouverte, c'est est-ce qu'un Parlement plus f\u00e9minin est-ce que \u00e7a changera vraiment la mani\u00e8re de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:42 > 0:43:53) [82%] : \r\nAlors web bah question \u00e9ternelle question passionnante \u00e0 Fran\u00e7ois pointe elle et qu'est-ce que qu'est ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a est-ce que un Parlement plus f\u00e9minin, \u00e7a changerait justement la mani\u00e8re de d'exercer, pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:54 > 0:44:36) [90%] : \r\nTr\u00e8s certainement, \u00e7a changerait \u00e7a l'\u00e9quilibre est certainement un an pour revenir sur les sur les points essentiels qui ont \u00e9t\u00e9 le cong\u00e9 parental par exemple ou le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui, de notre c\u00f4t\u00e9, devrait \u00eatre plut\u00f4t parentale, c'est justement un changement de mentalit\u00e9, on voit maintenant chez les jeunes, chez les jeunes bien form\u00e9s qu'il que les hommes, une fois qu'ils deviennent papa passe \u00e0 un temps partiel, j'en connais beaucoup autour de moi, dans notre entreprise, c'est accepter dans notre entreprise, donc c'est ce changement de mentalit\u00e9 qu'il faut faire \u00e0 tous les niveaux, je pense que la rue certaines PME ont de l'avance sur la politique et il faudrait peut-\u00eatre que la politique qu'aille plus vite, et c'est \u00e7a qu'il faut faire typiquement pour le cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:36 > 0:44:59) [89%] : \r\nPourtant, la politique aujourd'hui la elle avance relativement lentement Thema Sophie Bourque, je me je me tourne vers vous aujourd'hui parler d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a revient souvent \u00e0 ajout d'agiter fixer une gousse d'ail devant un vampire, est ce que \u00e7a c'est quelque chose qui pourrait \u00e9voluer dans les dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on pourrait justement voir s'imposer cong\u00e9 paternit\u00e9 voire cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:00 > 0:45:33) [90%] : \r\nMoi j'esp\u00e8re, je trouve, comme je l'ai dit \u00e0 avant hallucinant convenant sont encore l\u00e0 en 2019 \u00e0 discuter cong\u00e9 paternit\u00e9 2 semaines 4 semaines, mon mari a de la chance, il a un employeur qui lui a octroy\u00e9 4 semaines comme notre fille a\u00een\u00e9e l\u00e0 quand je suis retourn\u00e9 au travail les rester 2 semaines avec elle, je peux vous dire que la relation qu'ils ont construit les 2 rien qu'en 2 semaines, elle est impressionnante, elle est tr\u00e8s \u00e9mouvante et je trouve tr\u00e8s triste en fait que les hommes de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, n'est pas le droit \u00e0 \u00e7a dans une soci\u00e9t\u00e9 aussi riche que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:33 > 0:45:37) [95%] : \r\nPhilippe Jobin comment est-ce que vous vous positionnez justement sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:37 > 0:46:36) [88%] : \r\nMais en essence cela il y a urgence enfin et, maintenant, une petite fille, j'ai pas demand\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 pour ma petite-fille, parce que ma belle-fille, m'a dit non, tu peux pas le faire pour le moment non ce que je veux dire c'est que, alors, bien s\u00fbr, il y a c'est vous allez de toute fa\u00e7on bien savoir, je suis assez lib\u00e9ral, disons, dans l'esprit de maintenant et ce qui ce qu'il faudrait voir tout cas il y a une chose sur laquelle je suis extr\u00eamement claire, sec, le partage des t\u00e2ches, c'est primordial, le partage du travail peut se faire aussi c'est \u00e7a c'est je vois en tout cas un d\u00e9bouch\u00e9 dans ce sens l\u00e0 o\u00f9 les papas peuvent travailler \u00e0 60 40 ou 50 pourcent madame aussi il y a un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s qui se fait encore une fois c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 maintenant sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 pur qui va payer quoi, c'est l\u00e0 aussi 10 ans on a une \u00e9conomie qui fonctionne bien, c'est vrai, on a aussi la possibilit\u00e9, je dirais, avec cette \u00e9conomie de s'offrir certaines choses, mais est-ce que l\u00e0 on n'a pas non plus, on se tire pas non plus une balle dans le pied, au lieu de plut\u00f4t pouss\u00e9 en fait les familles \u00e0 se partager du temps de travail, le par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:36 > 0:46:39) [85%] : \r\nLe sempiternel argument \u00e9conomique Sophie box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:39 > 0:47:19) [92%] : \r\nBen oui, ben moi je trouve que c'est un argument qui est, qui est assez fou parce que, en fait, on compte pas dans cet argument on r\u00e9fl\u00e9chit en fait uniquement en question d'APG et on r\u00e9fl\u00e9chit pas en termes d'investissements pour la soci\u00e9t\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou un cong\u00e9 parental, c'est une promotion pour les femmes pour qu'elles puissent retourner au travail, pour qu'elle puisse investir plus dans l'\u00e9conomie, c'est un investissement pour que les papas se sentent mieux dans leurs entreprises, donc \u00e9videmment il y a un retour sur investissement qui va se faire pour l'\u00e9conomie et \u00e7a on n'en parle jamais, on regarde uniquement qu'est que \u00e7a va co\u00fbter en terme de charges sociales et je pense que \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:19 > 0:47:24) [87%] : \r\nVal\u00e9rie Pierre Carrard vous avez bon espoir vous que \u00e7a \u00e9volue au cours de la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:24 > 0:48:29) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que les l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections est important pour nous parce qu'on voit actuellement au Conseil national et au Parlement, on a un r\u00e9el blocage avec la majorit\u00e9 de droite qui est qui est repr\u00e9sent\u00e9, il y a plusieurs fois le cong\u00e9 parental, qui est venu sur la table des discussions il a chaque fois \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e alors moi je me r\u00e9jouis de l'issue de ces \u00e9lections, il faut vraiment qu'il y a un balancement je dirais au centre- gauche du du Parlement si on veut faire avancer ces questions ces questions de soci\u00e9t\u00e9, notamment sur le sur le cong\u00e9 parental, on l'on l'a d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 plusieurs fois et je rejoins les propos de de madame de Madame BOUX que l'investissement qui a affaire doit \u00eatre beaucoup plus important, on le voit, on a les moyens d'ann\u00e9e en ann\u00e9e depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la conf\u00e9d\u00e9ration fait des milliards de b\u00e9n\u00e9fices et ces milliards Servent \u00e0 quoi \u00e0 investir, nul part uniquement \u00e0 r\u00e9duire notre dette, ce qui est pas forc\u00e9ment l'endroit o\u00f9 on doit diminuer ses cette dette, je crois qu'on on doit partir vers un investissement pour la politique familiale afin aussi de pouvoir promouvoir cette \u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans la l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:29 > 0:48:46) [90%] : \r\nForum, on est en Direct de la place du march\u00e9 de renom, jusqu'\u00e0 19 heures, on est l\u00e0 pour d\u00e9battre et d'\u00e9galit\u00e9 femme de politique familiale, on le r\u00e9p\u00e8te, on attend vos r\u00e9actions rappelle aussi le num\u00e9ro sur lequel vous devez nous contacter num\u00e9ro WhatsApp 0 79 801 90 00, Pietro Bugnon est ce qu'on a des r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:46 > 0:49:11) [90%] : \r\nOui, il y en a et et je je vous pose de de vous lire celle-ci que je trouve int\u00e9ressante, c'est monsieur pauvre \u00e0 qui nous \u00e9crit et voici sa question : pourquoi le nombre de places en cr\u00e8che n'augmente pas avec la d\u00e9mographie pour l'interrogation et il continue, nous sommes en attente d'une place de cr\u00e8che sur justement o\u00f9 nous sommes depuis plus de 2 ans, sachant que vous pouvez savoir le nombre d'enfants et adapter l'offre d'ann\u00e9e en ann\u00e9e d'ann\u00e9e en ann\u00e9e pourquoi r\u00e9server cela \u00e0 un nombre restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:11 > 0:49:19) [93%] : \r\nC\u00e9line Vara le le probl\u00e8me des cr\u00e8ches celui l\u00e0 aussi se pose un depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on dit souvent, la Suisse, pays en d\u00e9veloppement en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:49:20 > 0:50:31) [89%] : \r\nOui, c'est un probl\u00e8me \u00e9minemment politique, enfin moi j'entends que l'UDC nous dit : il faut changer l'\u00e9tat d'esprit des femmes, moi je dis : il faut changer le Parlement parce que si on continue de faire une politique pass\u00e9iste et puis qu'on dit oui, c'est bien, il faut plus d'\u00e9galit\u00e9, il faut plus de tracteurs pr\u00e9scolaire pas scolaire mais qu'on m'jamais les moyens qu'on s'oppose syst\u00e9matiquement \u00e0 toutes les propositions parlementaires qui vont dans ce sens, h\u00e9 ben \u00e9videmment qu'on arrive \u00e0 rien aujourd'hui, seule partie qui font une politique familiale moderne qui sont vraiment pas en d\u00e9calage, je crois que c'\u00e9tait assez dandys par les Verts, lib\u00e9raux, la politique aujourd'hui, elle est compl\u00e8tement en d\u00e9calage avec la vie des gens, les gens ils font, ils font un enfant, ils ont besoin d'une structure d'accueil, et puis on leur dit : faites des enfants continuent \u00e0 travailler, mais vous aurez pas de place en cr\u00e8che, j'apprenais 4000 places de cr\u00e8ches qui manquent dans un canton de Gen\u00e8ve, \u00e7a veut dire potentiellement 4000 enfants qu'on n'arrive pas \u00e0 placer, lorsque les parents travaillent et \u00e7a, c'est un manque pour l'\u00e9conomie suisse parce que faut quand m\u00eame rappeler aussi que \u00e7a rapporte les femmes qui travaillent et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est avec ce genre de mesure, on n'arrive pas \u00e0 mettre en place des, des, des cong\u00e9s paternit\u00e9 ou un cong\u00e9 parental, qui sont b\u00e9n\u00e9fice au b\u00e9n\u00e9fice de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:31 > 0:50:35) [94%] : \r\nIl faut en une sorte de plan Marshall pour les pour les cr\u00e8ches en Suisse Fran\u00e7ois pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:36 > 0:51:04) [91%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 plan Marshall dans le canton de Vaud, maintenant c'est l'application qui pose probl\u00e8me : l'application il y a, il y a beaucoup de probl\u00e8mes, il y a par exemple des normes qui emp\u00eache les gens l'avanc\u00e9e, on a des petites communes qui sont, qui sont cens\u00e9s respecter la loi et accueillir les enfants en horaire continu qui ont des telles normes \u00e0 respecter qui doivent investir des sommes qui n'ont pas pour construire des nouveaux b\u00e2timents, alors \u00e9videmment \u00e7a marche mieux dans les grandes villes, m\u00eame si visiblement \u00e0 Renault, il y a encore des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:04 > 0:51:09) [89%] : \r\nDonc attendez, moi je vous parle de plan Marshall, vous me parlez de changer les conditions cadres sup, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s ambitieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:09 > 0:51:34) [94%] : \r\nNon mais c'est pas tr\u00e8s ambitieux mais \u00e7a permet aux gens d'aller plus vite dans les plus plus plus rapidement avec avec les moyens qu'on a donc les conditions cadres pour l'accueil de jour des enfants, on sait par exemple que dans la r\u00e9gion des entreprises n'ont pas pu ouvrir leurs propres cr\u00e8che parce qu'il respectait pas les normes alors une petite plaisanterie, la hauteur de la poign\u00e9e de porte pour sortir de la salle Philippe Jobin un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:34 > 0:52:20) [87%] : \r\nIci, encadre un canton de Vaud, nous les avons maintenant ce qu'il faut dire, je sais pas comment \u00e7a se passe dans les autres contents mais chez nous, nous les avons gr\u00e2ce \u00e0 la a\u00e9rien 3 en particulier plus tout le travail que nous avons fait au niveau du Grand Conseil, y compris les UDC \u00e7a que je pense qu'il faut, je peux pas me laisser dire ce genre de chose y compris, nous avons aussi participer, mais ce qu'il faut dire aussi, c'est qu'une fois que ces cantonales apr\u00e8s \u00e7a devient communal et c'est aussi l\u00e0 qu'il y a des choses qui bloquent un petit peu parce qu'il y a, vous avez l\u00e0 les les demandes, les demandes qui sont de plus en plus grande et puis au au travers de \u00e7a, les communes doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette demande-l\u00e0, elles sont partout ce n'pas toujours aussi simple et effectivement, je rejoins mon coll\u00e8gue pointait, h\u00e9 bien on a des c\u00f4t\u00e9s la respecter, qui ne sont pas toujours tr\u00e8s simple ce qu'il fait et ce qui induit un petit peu une certaine lenteur Val\u00e9rie Pilard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:20 > 0:52:28) [90%] : \r\nCar, en gros, on a d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui demandent de l'argent, puis ceux qui disent il faut simplement assouplir le carcan des normes et tout ira bien, qu'est que vous qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:28 > 0:54:01) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est les chansons, pas si simple, croit que l\u00e0 on a aussi un d\u00e9bat d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales donc aussi voir sur l'ensemble du territoire, le canton de Vaud, c'est vrai, a souhait\u00e9, cit\u00e9e en exemple par rapport aux structures d'accueil qu'ils ont pu mettre en place, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un gouvernement de gauche alors bien heureusement, et c'est l\u00e0 qu'on voit que quand il y a des impulsions qui sont donn\u00e9es aussi au niveau politique, les choses vont dans la dans la bonne direction pour moi, ce qui est important c'est que l'ensemble de la population de ce pays puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 des structures de qualit\u00e9 avec un personnel aussi form\u00e9 et qui encadrent au mieux les jeunes enfants parce qu'on le sait aussi que dans dans tout ce processus de structures d'accueil et l'encouragement pr\u00e9coce qui est apport\u00e9e aux jeunes enfants, il y a aussi un retour plus tard dans la soci\u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9conomie et je crois que c'est important aussi de se donner les moyens, mais de fa\u00e7on aussi g\u00e9n\u00e9rale et globale au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on le sait \u00e0 travers les diff\u00e9rents programmes d'impulsion qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es et prolong\u00e9e d'ann\u00e9e en ann\u00e9e que il y a aussi des des obstacles qui est qui ont lieu parce qu'on en demande trop par rapport aux demandes de, de, de subventions, o\u00f9 l\u00e0, on doit aussi faire un effort au niveau de l'administration f\u00e9d\u00e9rale mais je crois qu'il y a aussi un effort \u00e0 faire au niveau de l'engagement de l'\u00c9tat dans ces structures, parce qu'il y a un autre probl\u00e8me, c'est le co\u00fbt qui est report\u00e9e sur les parents \u00e0 l'heure actuelle, en moyenne, en Suisse, le coup d'une place en cr\u00e8che, c'est 2 tiers \u00e0 la charge des parents et je crois que l\u00e0 il y a encore beaucoup de, de, de travail \u00e0 faire pour diminuer ce co\u00fbt qui a la charge des parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:01 > 0:54:04) [87%] : \r\nPietro Bugnon encore une une faction \u00e0 relayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:04 > 0:54:22) [91%] : \r\nOui, une r\u00e9action qui va dans le m\u00eame sens de que ce que vous dites, Val\u00e9rie Pilard car c'est Philippe qui nous \u00e9crit nous dit la politique familiale catastrophique de la Suisse n'est pas seulement un frein \u00e0 la parit\u00e9 dans tous les domaines, c'est et il le dit : une perte s\u00e8che pour l'\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 car les femmes forment se trouve cantonn\u00e9 \u00e0 des emplois partiels ou subalterne d'imaginer une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:22 > 0:54:25) [84%] : \r\nJe vois qu'il approuve vigoureusement la t\u00eate Sophie box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:26 > 0:55:36) [92%] : \r\nBah, totalement, en fait, on sait que que les femmes ont plusieurs obstacles \u00e0 l'emploi pour monter ensuite dans des postes de cadres, la politique familiale, c'est, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, on a parl\u00e9 avant du cong\u00e9 paternit\u00e9, cong\u00e9 parental, \u00e7a permettrait de plus avoir de discrimination \u00e0 l'emploi pour les femmes, \u00e9videmment, que les places d'accueil extrafamilial c'est aussi un point hyper important et moi je trouve, en fait, je ne sais pas si vous vous souvenez du d\u00e9bat qui a eu lieu aux Chambres sur justement les programmes d'impulsion pour les places de cr\u00e8che, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s attrist\u00e9e parce qu'il y a eu tout un d\u00e9bat pour savoir s'il fallait mettre plus ou moins d'argent, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, le programme d'impulsion n'a a failli ne pas \u00eatre prolong\u00e9e, moi je trouve \u00e7a les communes effectivement and Human pas \u00e0 payer les investissements, les b\u00e2timents, mais elles ont du mal \u00e0 payer ensuite le fonctionnement des cr\u00e8ches et je trouve que la la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a quelque chose \u00e0 faire pour aider les communes pour aider les cantons parce que c'est primordial que chaque enfant dans ce pays et une place d'accueil extrafamilial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:55:36 > 0:55:48) [91%] : \r\nAlors, en mati\u00e8re de politique familiale et un autre gros dossier qui va probablement et certainement occup\u00e9 le Parlement ces prochaines ann\u00e9es, c'est le mariage pour tous et Camille de Gaulle ben justement, c'est un sujet qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:55:48 > 0:56:36) [94%] : \r\nOui, il y a quelques heures, la commission des affaires juridiques du Conseil national, on a parl\u00e9, elle est revenue sur les r\u00e9sultats de la consultation durant laquelle le mariage civil pour tous et toutes, a rencontr\u00e9 en franc succ\u00e8s, ce sont les mots de la commission alors on sent bien que le vent commence \u00e0 tourner mais pas radicalement mariage civil pour tous et toutes, \u00e7a passe, mais la commission a refus\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une voix pr\u00e8s d'int\u00e9grer au projet : la possibilit\u00e9 pour les couples de femmes mari\u00e9es de recourir au don de sperme, l'argument, c'est que c'est impossible finalement de trouver une majorit\u00e9 avec untel projet on sait notamment que le PDC et l'UDC sont contre cette id\u00e9e, finalement, une majorit\u00e9 de la Commission pr\u00e9f\u00e8re aborder cette question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e dans un 2\u00e8me temps et c'est le conseil national qui devrait examiner cet objet au printemps 2020, un conseil national dans sa nouvelle composition, donc ce qui pourrait changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:36 > 0:56:54) [92%] : \r\nAlors Fran\u00e7ois pointait le mariage pour tous, c'est un peu le en quelque sorte le b\u00e9b\u00e9 des Verts lib\u00e9raux de votre parti, hein, puisque c'est, c'est c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de de la proposition, vous vous \u00eates favorable justement \u00e0 une une une une une vision extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reuse et large du mariage pour tous, incluant la PMA pour les couples lesbiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:55 > 0:57:28) [90%] : \r\nAlors, tr\u00e8s clairement, on est pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il n'y a pas de discrimination entre les mod\u00e8les de vie lib\u00e9ral au sens soci\u00e9tal, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se pr\u00e9occuper de savoir comment ce qu'on vit tant que c'est entre personnes consentantes, c'est une vieille histoire Madame Catherine Berthillier a d\u00e9pos\u00e9 cette initiative en 2013, \u00e7a fait un moment qu'on en discute, \u00e7a fait un moment qu'on se bat, on on est au train de saucissonner pour aller tranquillement, l\u00e0 aussi, on pourrait avancer puis classer cette affaire, on a des choses, il me semble importante qui attendent devant nous, on devrait faire boucler ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:28 > 0:57:36) [92%] : \r\nPhilippe Jobin vous qui \u00eates un UDC mais un UDC lib\u00e9ral comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure vous \u00eates acquis \u00e0 cette cause du du mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:36 > 0:58:24) [89%] : \r\nNon, pour la simple et bonne raison c'est que vous avez d\u00e9j\u00e0 le partenariat enregistr\u00e9 \u00e7a fait 10 ans que nous l'avons il y a une parit\u00e9 tant au niveau fiscal qu'au niveau patrimonial pour ma part, c'est vrai qu'on on on aurait l'impression dira Bassa\u00efev le ses de sel, c'est un vieux gars qui arrive, saisi d'un tout petit peu r\u00e9trograde pour moi en couple, il y a, il y a toute une question filiale aussi, hein, au niveau des enfants, je trouve que c'est compliqu\u00e9, et pour moi, une famille reste quand m\u00eame un homme, une femme avec une une possibilit\u00e9, disons, d'avoir un enfant et cet enfant l\u00e0 il a une filiale IT tandis que pas sur le pas sur le le mariage pour tous pas enfin je le vois en tout cas pas comme \u00e7a, je le per\u00e7ois pas comme \u00e7a, et pour moi le le la famille reste en tout cas le couple p\u00e8re- m\u00e8re avec un enfant qui a une une filiale IT au moins de disques dans l'autre c\u00f4t\u00e9, ah bah il y a pas cette finalit\u00e9, c'est ce qui me d\u00e9range fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:24 > 0:58:31) [86%] : \r\nOn peut tol\u00e9rer le le statu quo, on peut s'en accommoder, Val\u00e9rie pire car au fond peut admettre que dans le partenariat enregistr\u00e9 puis \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:32 > 0:59:19) [91%] : \r\nNon je crois pas je crois que le mariage pour tous c'est important en termes d'\u00e9galit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes formes de vie comme le l'a relev\u00e9 monsieur Jobin, c'est pas du tout la m\u00eame chose, le partenariat enregistr\u00e9 ou le mariage le mariage civil parce que les droits juridiques ne sont pas du tout les m\u00eames, il y a aucune l\u00e9galit\u00e9, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, notamment en terme de droit du non s'il devait y avoir un enfant s'il devait y avoir un un d\u00e9c\u00e8s dans dans dans le couple \u00e0 ce niveau-l\u00e0, ou en terme de de succession \u00e9galement et aussi au niveau au niveau fiscal, donc je crois que c'est important qu'on puisse fournir \u00e0 l'ensemble des couples de se payer \u00e0 l'ensemble des familles de se payer les m\u00eames droits juridiques et le mariage pour tous, pour tous et est une \u00e9tape qui va dans cette, dans cette discr\u00e9tion dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:19 > 0:59:41) [90%] : \r\nC\u00e9line Vara des Verts neuch\u00e2telois, j'aimerais bien qu'on revienne sur quelque chose qui a dit : Camille De Gaulle tout \u00e0 l'heure, elle parlait de ses sujets, qui n'existait pas encore vraiment politiquement il y a quelques ann\u00e9es, qui pourrait s'inviter \u00e0 la table des parlementaires ces prochaines ann\u00e9es, avait notamment celui des violences obst\u00e9tricales ou gyn\u00e9cologique est ce que \u00e7a vous parle, \u00e7a c'est un c'est un combat dont vous pourriez vous emparer ces prochaines ann\u00e9es si vous \u00e9tiez \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:59:42 > 1:00:29) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est un combat que pr\u00e9occupant qui vient sur le devant de la sc\u00e8ne, comme vous l'aimez mentionn\u00e9 depuis quelques mois seulement et c'est bien dommage parce que depuis la nuit des temps, les femmes accouchent et elles accouchent dans la souffrance et aujourd'hui on se rend compte que ces souffrances, on en a g\u00e9r\u00e9 quelques-unes certains mais il y en a d'autres qui sont venus avec le fait que l'accouchement est devenue de plus en plus Medica m\u00e9dicamenteuse m\u00e9dicament m\u00e9dicalis\u00e9e comme on dit pas et puis clairement il y a d'autres violences qu'il aime s'inscrire comme par exemple des actes m\u00e9dicaux qui sont pas souhait\u00e9 ou au on ne demande pas l'avis de la femme ou alors on \u00e9carte le p\u00e8re enfin voil\u00e0 des des accouchements encore assez brutaux et puis \u00e7a \u00e7a l'vraiment des traces, il ne faut pas oublier encore au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:29 > 1:00:44) [91%] : \r\nOui, et \u00e7a c'est aussi \u00e7a fait partie, la politique familiale, \u00e7a fait partie de l'\u00e9quilibre de la famille \u00e0 une une grossesse un accouchement et une petite enfance qui se passe bien, c'est une maman qui va bien c'est p\u00e8re qui va bien et \u00e7a c'est profitable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:00:44 > 1:00:52) [92%] : \r\nFran\u00e7ois pointe \u00e7a c'est quelque chose qui vous passe un peu par- dessus la t\u00eate, ou alors \u00e7a vous parle justement ces sc\u00e8nes se d\u00e9bat encore 9 sur les violences obst\u00e9tricales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:52 > 1:01:27) [88%] : \r\nBon, c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s 9, mais c'est clair que que tout se d\u00e9roule bien, c'est important, j'ai la chance que tout soit d\u00e9roule se soit bien d\u00e9roul\u00e9 autour de moi, maintenant, on doit prendre tout \u00e7a en consid\u00e9ration : il y a toute la m\u00e9decine qui va autour, les actes non d\u00e9sir\u00e9e c'est aussi plus large que \u00e7a, et on doit peut-\u00eatre repenser notre merci de menottes Matine pour qu'elle devienne un tout petit peu plus humaine, on a beaucoup de m\u00e9decins dans le parti, qui cherche cette voie-l\u00e0, c'est aussi une voix pour un tout petit peu r\u00e9humaniser notre assurance maladie, qui est devenu extr\u00eamement technique et peut-\u00eatre que nous m\u00e9decins sont devenus vraiment technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:01:27 > 1:01:29) [94%] : \r\nSophie Books du PDC, vous avez envie de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:30 > 1:02:08) [93%] : \r\nOui, parce que je crois que c'est plus que que tout se passe bien, parce que quand on est dans une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, quand on est chez le gyn\u00e9cologue ou alors qu'on est en train d'accoucher on donne compl\u00e8tement notre confiance au personnel m\u00e9dical qui nous entourent et donc il faut vraiment que maintenant les pratiques m\u00e9dicales d\u00e9passe le il faut que tout se passe bien et soit dans la la reconnaissance en fait de la confiance que la femme place dans le personnel m\u00e9dical qui l'entoure et je crois que cette confiance-l\u00e0, parfois elle n'est pas respect\u00e9 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:02:08 > 1:02:17) [89%] : \r\nAlors, en quelques secondes Philippe Jobin parce qu'ils nous on va devoir conclure dans vraiment quelques dizaines de secondes, vrai d\u00e9bat faux d\u00e9bat celui ce ce d\u00e9bat sur les violences obst\u00e9tricales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:17 > 1:02:49) [92%] : \r\nNon, alors d\u00e8s que d\u00e8s qu'il y a une violence quelle qu'elle soit, en tout cas au niveau m\u00e9dical, c'est vrai que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit \u00eatre mis sur la place publique, ce que ce que je dis \u00e7a parce que je pense simplement, c'est que les m\u00e9decins, en l'occurrence il y a des fois, et parfois il y a des cas qui sont urgents, il faut travailler dans l'urgence, donc il y a, il y a pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9, disons de de pouvoir expliquer ce que l'on fait personnellement, mon \u00e9pouse a eu 3 accouchements qui sont tr\u00e8s bien pass\u00e9es, enfin voil\u00e0 10 ans, mais voil\u00e0 c'est c'est il y a aussi toute cette notion d'urgence, mais effectivement je pense que \u00e7a va \u00eatre un nouveau d\u00e9bat qu'on va mettre sur la place publique bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:02:49 > 1:03:06) [90%] : \r\nEt on arrive au terme de ce d\u00e9bat de Forum, il est 18 heures 58 en Direct de la place du march\u00e9 de renom dans le canton de Vaud merci \u00e0 vous Philippe Jobin de l'UDC a Sophie Books du PDC Fran\u00e7ois pointait des Verts lib\u00e9raux Val\u00e9rie Piller Carrard du PS et C\u00e9line Vara des Verts Degoat \u00e9galement qui \u00e9tait avec nous, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:06 > 1:03:10) [77%] : \r\nMerci sinon soit G\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:14 > 1:03:21) [89%] : \r\nA la m\u00e9t\u00e9o qui arrive, mais je voulais vous dire que vous pouvez, je trouve que ce d\u00e9bat lundi sur RTS deux \u00e0 14 heures 50 et \u00e0 17 heures 25 allez la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:24 > 1:03:34) [93%] : \r\nDemain, les averses sous les orages qui pourront d\u00e9j\u00e0 se produire autour de la mi- journ\u00e9e en montagne l'apr\u00e8s- midi, des orages qui toucheront essentiellement les pr\u00e9- Alpes le Valais et les Alpes, il fera 15 degr\u00e9s le matin 29 l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:34 > 1:03:40) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coq \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:41 > 1:03:49) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:49 > 1:04:01) [93%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de vernis, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction de la France, on arrive au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 toutes les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:01 > 1:04:15) [89%] : \r\nQui nous ont permis de la r\u00e9aliser un merci tout particulier \u00e0 l'autre, attach\u00e9 de production Barbara Delvaux qui nous quitte, ce soir, bon vent \u00e0 toi, Barbara, lundi, nous serons \u00e0 Martigny, vous y serez renoue avec \u00c9lisabeth Logean pour un grand d\u00e9bat sur la sant\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-30T17:38:28Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909871473", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, syndic de Renens.", "id": "1871903", "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871498", "summary": "D\u00e9bat entre Florence Germond, municipale en charge de la mobilit\u00e9 \u00e0 Lausanne, et Xavier de Haller, conseiller communal PLR lausannois.", "id": "1871928", "visualGeographicals": ["RENENS"], "visualPersons": ["GERMOND, FLORENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909871651", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Pointet, candidat Vert'lib\u00e9ral au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national, Sophie Buchs, candidate PDC genevoise au Conseil national, Philippe Jobin, candidat UDC vaudois au Conseil national, Val\u00e9rie Piller-Carrard, candidate socialiste fribourgeoise au Conseil national, et C\u00e9line Vara, candidate Les Verts neuch\u00e2teloise au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national.", "id": "1872081", "visualGeographicals": ["RENENS"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "VARA, C\u00c9LINE", "BUCHS, SOPHIE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796125", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051767", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1867300", "internalArchiveId": "AA1908866870", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "30.08 ITW Pierret", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Itw de M\u00e9line Pierret, volleyeuse dans l'\u00e9quipe nationale de volley-ball, suite \u00e0 la participation de son \u00e9quipe lors du championnat d'Europe de volley-ball dames \u00e0 Bratislava.", "durationSec": 15, "genres": ["SPORT"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10673543", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673535.image", "alternativeTitle": ["Suisse - B\u00e9larus: bilan de M\u00e9line Pierret, passeuse de l'\u00e9quipe de Suisse", "RTS Sport"], "variantIds": ["ece-10673543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T10:01:23Z", "webPublicationDate": "2019-08-30T15:47:33Z", "program": {"href": "/programs/5025", "id": "5025", "name": "RTS Sport"}, "medias": [{"id": "1796872", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051957", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1867301", "internalArchiveId": "AA1908866871", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "30.09 ITW Lippuner", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "summary": "Itw de Timo Lippuner, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, suite \u00e0 la participation de son \u00e9quipe lors du championnat d'Europe de volley-ball dames \u00e0 Bratislava.", "durationSec": 34, "genres": ["SPORT"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10673562", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673554.image", "alternativeTitle": ["Suisse - B\u00e9larus: bilan de Timo Lippuner, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse", "RTS Sport"], "variantIds": ["ece-10673562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T10:05:10Z", "webPublicationDate": "2019-08-30T15:51:44Z", "program": {"href": "/programs/5025", "id": "5025", "name": "RTS Sport"}, "medias": [{"id": "1796873", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051958", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1867272", "internalArchiveId": "AA1908866842", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2019 - 3e tour : Stanislas Wawrinka (SUI) - Paolo Lorenzi (ITA)", "publicationDate": "2019-08-30T00:00:00Z", "durationSec": 12034, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-01T12:43:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908868435", "durationSec": 95, "title": "MI US OPEN_RTS000001939773", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Italien Paolo Lorenzi sur le score de 6-4, 7-6, 7-6, lors d'un match du 3e tour de l'US Open de tennis ATP.\nVictoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Britannique Daniel Evans sur le score de 6-2, 6-2, 6-1, lors d'un match du 3e tour de l'US Open de tennis ATP. Roger Federer \u00e9tait avantag\u00e9 avec une journ\u00e9e de cong\u00e9, tandis que son adversaire a eu quelques heures de repos.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908868601", "durationSec": 81, "title": "SPDE 310819 TENN US OPEN WAW", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Italien Paolo Lorenzi sur le score de 6-4, 7-6, 7-6, lors d'un match des 16e de finale de l'US Open de tennis. Itw de Stan Wawrinka sur ce match difficile.\nVictoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui a battu l'Am\u00e9ricain Denis Kudla sur le score de 6-3, 6-4, 6-2, lors d'un match des 16e de finale de l'US Open de tennis. Itw de Novak Djokovic sur le court de tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796866", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051951", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1841474", "internalArchiveId": "AA1906840984", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Toute une vie avec Claude-Inga Barbey", "publicationDate": "2019-08-29T22:52:00Z", "durationSec": 2863, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10658408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10602672.image", "alternativeTitle": ["Toute une vie avec Claude-Inga Barbey", "Toute une vie"], "alternativeSummary": ["Elle voit tout, entend tout, ressent tout, ne calcule rien, alors parfois, forc\u00e9ment, il lui arrive de finir dans le rouge. Le vin, les comptes, la col\u00e8re, la passion, les crayons de couleur. Ne vous \u00e9tonnez pas de trouver pigments et sang dans toutes ses chroniques, livres, pi\u00e8ces avec cet esprit de proximit\u00e9 qui la garde \u00e0 distance. A la sc\u00e8ne, au quotidien, elle est amour de m\u00e8re, humour de chair, une mystique qui cherche Dieu dans les tous petits riens. Claude Inga Barbey c\u2019est toute une Vie en relief et la profondeur qui va avec.", "Toute une vie avec Claude-Inga Barbey"], "variantIds": ["ece-10658408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T01:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049604\r\nDate de transcription : 31-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:07 > 0:01:19) [85%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, comme elle voit tout content tout ressent tout le calcul \u00e0 rien bien s\u00fbr, il lui arrive de finir dans le rouge, le vin, les la col\u00e8re, la passion, les crayons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:21 > 0:01:43) [88%] : \r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on trouve pigments et dans toutes ses chroniques ces livres- ces pi\u00e8ces avec cet esprit de proximit\u00e9 qui la garde \u00e0 distance \u00e0 la sc\u00e8ne, au quotidien, elle est amour de mer humour de Chair et une mystique qui cherchent Dieu dans les tout petits rien Claudine Gabart Barbey c'est toute une vie en relief et la profondeur qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:53 > 0:01:56) [85%] : \r\n\u00e0 quel \u00e2ge as-tu que tu vivais en fac, tu pouvais ne plus vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:58 > 0:02:01) [96%] : \r\nJe m'en souviens plus j'avais peut-\u00eatre 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:05 > 0:02:08) [85%] : \r\nMoins morte, j'ai compris qu'elle ne reviendrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:12 > 0:02:21) [92%] : \r\nBienvenue, Claudine bienvenue, merci de vous accueillir \u00e0 bord au bord et peut-\u00eatre m\u00eame au coeur de votre vie, merci \u00e0 vous, nous \u00e9tions en 1981 sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:23 > 0:02:37) [87%] : \r\nNon, c'est pas sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait dans le Studio, oui 4 ici, oui, sous la direction de Pierre matheuse 6\u00e8me \u00e9tage, j'ai jamais vu ces images, \u00e7a c'est j'\u00e9tais pas mal en fait sublime mais vous \u00eates toujours subi mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:37 > 0:02:40) [99%] : \r\nMais pas mal physiquement non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:40 > 0:02:48) [86%] : \r\nIl y a quelque chose, qu'est ce qui reste d'intact, entre cette jeune femme de 19 ans et cette professionnelle, vous \u00e9tiez juste vous commenciez l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:48 > 0:03:11) [92%] : \r\nC'est la premi\u00e8re chose, je me suis fait virer de l'\u00e9cole du th\u00e9\u00e2tre parce que j'avais accept\u00e9 ce contrat, qui \u00e9tait un contrat longue dur\u00e9e mais plein d'\u00e9pisodes c'est j'\u00e9tais amoureuse de Fran\u00e7ois Silvant et il y avait plein de com\u00e9diens qui sont plus de ce monde non mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, je crois que cette je je reste, je reste la m\u00eame : on est tous toujours la m\u00eame, simplement on apprend \u00e0 mieux se conna\u00eetre cette c'est assez banal ce que je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:11 > 0:03:39) [94%] : \r\nNon, on va apprendre \u00e0 mieux vous conna\u00eetre, encore aujourd'hui, enfin, on esp\u00e8re en tout cas vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1961 vous \u00eates une human being vous aimez dire \u00e7a c'est vous \u00eates une vivante, vous vous aimez pas trop qu'on vous mette dans une bo\u00eete unique, vous avez d'ailleurs une vie qui est entre lumi\u00e8re et obscurit\u00e9 alors \u00e7a risque d'\u00eatre un tout petit peu douloureux je vous pr\u00e9viens, je vous propose de retourner dans cette enfance et dans votre maison, c'\u00e9tait en 1997 et vous r\u00e9pondiez \u00e0 Massimo Lorenzi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:43 > 0:04:04) [88%] : \r\nJ'ai j'ai h\u00e9rit\u00e9 de cette maison, c'est devenu un c'est \u00e0 moi, c'\u00e9tait \u00e0 ma famille, plus qu'\u00e0 moi, j'ai essay\u00e9 de la rendre plus chaleureuse, mais autrement, il n'y a pas grand chose qui a boug\u00e9, donc chaque meuble \u00e0 une histoire chaque chaque pi\u00e8ce a une histoire, je sais plus ou moins qui a \u00e9t\u00e9 telle chambre et ce qu'elle est devenue, comment elle a travers\u00e9 les ann\u00e9es mais c'est une maison qui est une maison ami pour moi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:07 > 0:04:08) [83%] : \r\nPapa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:09 > 0:05:23) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais abandonn\u00e9 par mes parents quand j'avais 2 ans et demi et on m'a plac\u00e9 en garde ici chez mes 2 grands- tantes qui \u00e9taient des des vieilles demoiselles qui avait d\u00e9j\u00e0 une cinquantaine d'ann\u00e9es quand elles m'ont prisent et puis c'\u00e9tait des femmes admirables une \u00e9tait professeur \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure de jeunes filles, f\u00e9ministe avant l'heure, donc c'\u00e9tait une des premi\u00e8res, pr\u00e9sident de la section associations des droits de la femme et l'autre \u00e9taient peintres sur \u00e9mail et c'\u00e9tait un couple de vieilles personnes qui vivent cette esp\u00e8ce d'amour- haine mais qui \u00e9tait seul, sans homme elle me lisait l'Odyss\u00e9e d'Ulysse entrent en version bilingue tr\u00e8s fran\u00e7ais, il y avait tout le temps des histoires tout le temps, tout le temps des r\u00e9cits elle venait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Mondial me racontait et il y avait jamais tendresse, il y avait jamais de gestes de tendresse, d'abandon de de, par contre, il y avait un elles m'ont apport\u00e9 intellectuellement, enfin tout ce que je suis, je le leur doit, elles \u00e9taient capables d'actes de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et d'humour extraordinaire, mais il y a que quand on est adulte, qu'on qu'on qu'on comprend ces choses-l\u00e0, j'ai l'impression d'\u00eatre sorti de l'enfance \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai pris ce coup dans la gueule toute petite mais en m\u00eame temps j'ai l'impression maintenant de pas avoir chang\u00e9 quand je m'occupe de mes enfants de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:25 > 0:05:39) [89%] : \r\nJ'ai l'impression d'avoir encore cet \u00e2ge-l\u00e0 ne m'occuper, mais plus il y a pas de j'ai jamais eu l'impression que mes enfants m'appartenait plus que mes plus c'est pas m\u00e9prisant ce que j'ai dit mais j'ai j'ai pas chang\u00e9, j'ai l'impression que 60 ans, je serais encore comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:40 > 0:05:41) [96%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:06:43) [90%] : \r\nOui, oui et alors, bah je, je me suis tromp\u00e9 en fait quand je vois cette jeune femme un peu superficielle qui se la p\u00e8te qui se la p\u00e8te qui sait tout, etc, je me dis ah et moi je n'aime pas beaucoup, c'est je n'aime pas beaucoup ce que vous m'avez montr\u00e9 l\u00e0 de mois c'est vrai mais ce qui ce qui m'a beaucoup touch\u00e9, c'est le visage de mes 2 grands- tantes parce qu'en fait j'avais maintenant j'ai l'\u00e2ge qu'elles avaient quand tellement adopt\u00e9 et je me rends compte \u00e0 quel point c'est courageux de s'occuper d'une petite fille qui n'est pas facile qu'il y avait 2 ou 3 ans, vous avez des petits-enfants, voil\u00e0 et quand je joue avec ma petite fille Charlotte maintenant d'abord je fais exactement la m\u00eame chose que mes grands- tantes, c'est-\u00e0-dire que je garde une distance th\u00e9rapeutique, j'ai envie de dire : je ne suis pas une grand- maman comme l'autre grand moment de risque qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tactile tr\u00e8s italienne oui moi on lit des histoires, on fait des jeux, mais elle reste sur sa chaise, moi sur la mienne, et tr\u00e8s souvent, j'ai cette image de ses 2 tantes qui et moi qui fait exactement la m\u00eame chose, je me rends compte cet h\u00e9ritage l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:43 > 0:06:55) [91%] : \r\nVous \u00eates dur avec vous, hein, quand vous parce que c'est aussi une mani\u00e8re de vous prot\u00e9ger, \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, vous \u00eates super populaire, on vous questionne sans arr\u00eat, on les journalistes n'arr\u00eate pas de faire des portraits de vous, vous \u00eates vous \u00eates dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:16) [91%] : \r\nNon, c'est je, je ne sais pas dur, je me rends compte qu'\u00e0 chaque \u00e2ge, on a l'impression qu'on sait tous qu'\u00e0 chaque \u00e2ge, on a l'impression qu'on a une science et puis peut-\u00eatre que dans 20 ans, j'aurais le m\u00eame sentiment sur des images qu'on est en train de faire maintenant, non, je ne suis pas dur, je suis, je crois, je suis lucide, l\u00e0, sur ce que je vois, on vous ravira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:18 > 0:07:21) [80%] : \r\nCette fois, pourrait prendre avec un d\u00e9ambulateur, on ne pourra plus, c'est la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:24 > 0:07:26) [80%] : \r\nInga d'o\u00f9 \u00e7a vient ce nom, \u00e7a vient du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:26 > 0:07:40) [86%] : \r\n\u00e7a vient du Danemark ma, ma tante, donc, la soeur de ma m\u00e8re biologique s'appelait, elle est morte il y a quelque temps, c'est une femme que n'aimais pas beaucoup, donc je ne me souviens pas quand elle est morte, mon p\u00e8re s'appelait Claude donc ils m'ont appel\u00e9e, including a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:40 > 0:08:04) [89%] : \r\nVous avez retrouv\u00e9 chez vous des, des journaux intimes assez fascinant de cette arri\u00e8re- grand- m\u00e8re qui parlait de votre grand- p\u00e8re Andr\u00e9 avec vos grandes tentes avec que les gens vont plus rien compris Marie- Jeanne l\u00e0- bas Moi-m\u00eame j'ai comprenaient rien quand on a repris ce journal qu'on a essay\u00e9 de, de, de, de, de, alors vous avez peut-\u00eatre nous aider en voyant ces images \u00e0 nous dire que c'est de de quoi il s'agit et o\u00f9 vous l'avez trouv\u00e9 une famille sa famille merci, c'est une famille assez bourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:04 > 0:08:36) [87%] : \r\nOui, c'est la famille, merci les merci de Gen\u00e8ve, il y avait les merci de Lausanne aussi, c'est une famille mon mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re \u00e9tait professeur \u00e9tait directeur du Coll\u00e8ge Calvin je crois en tout cas, professeur de physique doyen au Coll\u00e8ge Calvin et ils ont achet\u00e9 cette fameuse maison dont on a vu l'image au d\u00e9but pour 10000 balles en 1000 900 et quelques et mes de grand temps donc, les dames qui moins \u00e9lev\u00e9 que vous voyez sur les photos sont sont sont n\u00e9s enfin grandi dans cette maison- l\u00e0, elles se sont, apr\u00e8s, comme beaucoup de femmes de cette \u00e9poque sacrifier occup\u00e9 de de leurs parents jusqu'\u00e0 leur mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:36 > 0:08:43) [88%] : \r\nCes journaux intimes, quand vous les avez retrouv\u00e9s, c'est un voyage si vous avez envie de laisser dans une bo\u00eete aux envie de les exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:43 > 0:10:09) [90%] : \r\nVous \u00e9coutez, moi j'aimerais bien faire, j'aimerais bien faire un livre l\u00e0 dessus, je dois me d\u00e9barrasser d'avoir vendu cette maison je que je n'aurais jamais d\u00fb faire mais je l'ai vendu par amour, on fait des conneries, par amour, mais apr\u00e8s au moins c'est fait au moins c'est amour et au moins \u00e7a fait mais je m'en veux beaucoup d'avoir vendu cette maison, j'ai fait une folie qui faisait partie d'une plus grande folie, j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 me gu\u00e9rir de ce de cette chose-l\u00e0, je me suis gu\u00e9ri d'amour, mais je ne suis pas gu\u00e9ri de d'avoir aim\u00e9 surtout vis-\u00e0-vis de mes enfants, je me dis d'abord maintenant financi\u00e8rement ben et il serait \u00e0 l'abri, totalement, et puis aussi au niveau de, j'ai le sentiment de les spolier de quelque chose qui appartenait \u00e0 notre famille, donc ces documents, l\u00e0 il me seront utiles pour parler de cette maison, j'aimerais faire un roman l\u00e0- dessus, sur la dans ce roman \u00e0 la fin la l'h\u00e9ro\u00efne soit enferm\u00e9 dedans avec un lance- roquettes et puis tout le monde croit autour, que c'est c'est occup\u00e9 par des terroristes parce que cette maison a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e maintenant par l'ambassade islamique d'Iran qui l'occupe pas, donc elle est vide depuis je ne sais pas combien d'ann\u00e9es donc je me disais il y a un beau truc \u00e0 faire, d'imaginer une femme de mon \u00e2ge avec des armes partout : pas d'arme d'ailleurs ou bien simplement une allumette et puis d'imaginer toute la police autour qui se dit qu'elle va tout faire p\u00e9ter, parce qu'elle est terroriste mais en fait c'est par pour pas quelqu'un d'autre, l'abattoir, enfin, c'est un beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:09 > 0:10:14) [89%] : \r\nC'est mieux, mais alors que j'ai donc c'est pour vous dire \u00e0 quel point le fait d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:14 > 0:10:25) [89%] : \r\nOn dit cette maison en plus pour pour pour rien quoi, ce que j'\u00e9tais tellement con \u00e0 l'\u00e9poque, ben j'aimerais bien me venger de \u00e7a dans l'\u00e9criture, c'est la meilleure fa\u00e7on de se gu\u00e9rir des choses quand on a ce moyen de r\u00e9silience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:25 > 0:10:39) [91%] : \r\nAvant, c'est d'en faire quelque chose, on va en parler tout \u00e0 l'heure d'ailleurs on va revenir sur cette question, vous \u00eates une enfant abandonn\u00e9, hein, vous l'avez dit, dans ce petit sujet et vous dites au fond on ne peut plus jamais s'abandonner quand on est dans une interview comme celles-l\u00e0, aujourd'hui, vous pouvez vous abandonnez un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:39 > 0:11:02) [90%] : \r\nMaintenant, j'arrive mieux \u00e0 m'abandonner avec l'\u00e2ge mais je trouve simplement qu'au niveau du fran\u00e7ais, c'est c'est curieux de dire abandonner et s'abandonner, je trouve que \u00e7a n'a pas la m\u00eame signification, c'est comme de se dire : voil\u00e0 qu'compte quand on est sur l'dit relev\u00e9 par un m\u00e9decin, quand on a vu par un m\u00e9decin, on est patient, il y a des tas de mots comme \u00e7a qui ont des doubles sens qui sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:02 > 0:11:15) [88%] : \r\nLa ville, elle vous a fait une pirouette Claude-Inga Barbey, vous aviez perdu totalement votre maman et puis vous allez la retrouver \u00e0 la fin de sa vie, oui, dans le moment dans ce moment de de d'immense fragilit\u00e9 au fond c'est comme un cadeau, vous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:16 > 0:11:23) [92%] : \r\nOui, j'\u00e9tais en en bon ma m\u00e8re que vous voyez sur la photo, cette tr\u00e8s belle femme, \u00e0 son mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:23 > 0:13:28) [91%] : \r\nA eu a eu 2 autres enfants apr\u00e8s d'notre mariage dont elle s'est occup\u00e9e par contre on demi- fr\u00e8re et ma demi- soeur que j'ai c\u00f4toy\u00e9s par la force des choses, parce qu'ils ont eu des enfants, puis on s'est retrouv\u00e9 apr\u00e8s, mais si j'\u00e9tais en tournage, il y a quelque temps pour une s\u00e9rie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et je re\u00e7ois un t\u00e9l\u00e9phone de mon demi- fr\u00e8re, qui me dit il faut que tu reviennes parce que maman va mourir une femme que j'avais crois\u00e9 une fois dans la rue avec mes enfants petits et qui m'avait m\u00eame pas reconnu, je veux dire bonjour maman, elle m'avait r\u00e9pondu : bonjour madame et voil\u00e0, je suis descendu avec ma voiture de du lieu de tournage avec une rage en disant cette chienne, elle va payer et en fait quand je suis arriv\u00e9 aux soins intensifs, j'ai vu une cr\u00e9ature a tu\u00e9 par tous les trous qui respirait avec un elle restait d'ailleurs 6 semaines dans le commun et puis ma rage, elle est compl\u00e8tement tomb\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'occuper d'elle, petit \u00e0 petit, j'ai commenc\u00e9 par lui tenir la main apr\u00e8s lui parler et puis apr\u00e8s \u00e0 lui couper les ondes des pieds apr\u00e8s \u00e0 l'amener chez le coiffeur, quand elle s'est r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 la coiffeur de de Beaus\u00e9jour et puis c'est \u00e7a a dur\u00e9 2 ans, ils l'ont ramen\u00e9e chez elle, elle avait une chaise roulante, avec un truc pour respirer, donc on allait je suis c'est \u00e0 acheter des, des, des sous- v\u00eatements, on allait au rayon des livres et le dernier moment de sa vie, on \u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital et puis c'\u00e9tait la la fin de la journ\u00e9e, je savais qu'il y en avait plus pour longtemps, et puis j'ai, je devais partir \u00e0 la fin des visites, puis elle m'a dit : mais tu vas pas m'abandonner ici, elle est morte le lendemain c'est la dame tout ce qu'elle m'a dit de nouveaux pourparlers de la r\u00e9silience, qu'est ce qu'on fait avec \u00e7a, si on a la petite distance qui permet de d'en faire quelque chose, ben on on en fait quelque chose et l\u00e0 j'en ai fait simplement la boucle qui se boucle, c'est l\u00e0, c'\u00e9tait la fin de l'abandon, \u00e7a c'est un cadeau, c'\u00e9tait un cadeau du ciel, on peut prendre ou ne pas prendre absolument voir ou ne pas voir, moi je l'ai vu, j'ai eu la chance, moi je l'ai pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:28 > 0:13:45) [88%] : \r\nAlors vous \u00eates devenue maman tr\u00e8s jeune on va rester dans le la th\u00e9matique des mamans Claudine gars une fille \u00e0 19 ans et puis 3 gar\u00e7ons et vous \u00eates une maman plut\u00f4t premi\u00e8re classe dans le genre d'ailleurs, c'est pas moi qui le dis, hein, souvenez-vous, c'\u00e9tait en 1998 en Fax sculptures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:49 > 0:14:13) [84%] : \r\nLa m\u00eame, elle fait beaucoup attention \u00e0 nous, tr\u00e8s m\u00e8re- poule papa m\u00e8re poule mais elle une sorte de cocon, \u00e7a a du garde \u00e7a qu'est ce qu'on fait avec, c'est un peu, j'ai envie, \u00e7a c'est souvient de lui ressembler, mais en m\u00eame temps, m'en d\u00e9tacher, je ne sais pas, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:14 > 0:14:26) [89%] : \r\nJ'aimerais bien, reste lui ressembler, mais je pense que ce n'est pas une bonne id\u00e9e parce que moi je ne dis pas qu'elle n'est pas n'est pas gentil, mais je dis simplement qu'il faut que \u00e7a moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:35 > 0:14:37) [79%] : \r\nCelle-l\u00e0, on la garde celle-l\u00e0, on a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:39 > 0:14:40) [90%] : \r\nEt la petite, elle a bien grandi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:40 > 0:14:46) [81%] : \r\nOui et les mamans maintenant de de petites, elle a 37 ans et elle est devenue elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:47 > 0:15:09) [92%] : \r\nLes enfants c'est le centre de votre vie, c'est vraiment le coeur de votre existence il y a eu plusieurs papa pour vos enfants, le papa de Lydie qu'on a vu que vous allez rencontrer tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, et puis le papa de vos gar\u00e7ons avec qui vous allez rester 17 ans, et enfin le papa du petit dernier, alors \u00e9videmment j'imagine que c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducation, \u00e7a demande un poil de souplesse quand m\u00eame hein, pour qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:10 > 0:15:13) [93%] : \r\nJe vous le demande, pour moi, pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:13 > 0:15:54) [91%] : \r\nOui, je suis, je suis rest\u00e9 la m\u00eame sur toute la ligne, j'ai une grande grande rigueur \u00e0 un moment donn\u00e9, on aurait pu faire une carri\u00e8re \u00e0 Paris avec Patrick, on \u00e9tait vraiment, \u00e7a marchait tr\u00e8s tr\u00e8s fort, bergamote c'\u00e9tait avant Un gars, une fille, on \u00e9tait vraiment au th\u00e9\u00e2tre H\u00e9bertot apr\u00e8s au Grand H\u00e9bertot et puis moi c'\u00e9tait insupportable pour moi d'\u00eatre toute la journ\u00e9e \u00e0 Paris, a err\u00e9 en me disant de maintenant c'est l'heure du piano, c'est l'heure du solf\u00e8ge, il a une \u00e9preuve de machin, donc j'ai dit \u00e0 Patrick, je voulais rentrer parce que Paris pour jouer une heure et demie par jour puis aller boire des verres, c'\u00e9tait pas pour moi, c'est insupportable, il m'en a beaucoup voulu d'ailleurs, donc ils ont toujours \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne pour moi mais ne serait-ce que parce que moi j'avais personne derri\u00e8re voil\u00e0 donc je vous dis que j'ai construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:54 > 0:16:05) [89%] : \r\nJe suis, je suis parti de 0, je n'ai pas pu, moi je suis parti de m\u00eame moins 50 voil\u00e0 de ou de moins de 5 ans je n'ai pas pu donner la recette de la tarte Tatin de 4 g\u00e9n\u00e9rations non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:05 > 0:16:19) [84%] : \r\nNon, j'ai d\u00fb l'inventer, la recette oui et en plus mes grand- tantes \u00e9taient issus de la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s- guerre, donc elles avaient un rapport \u00e0 la bouche, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s apr\u00e8s- guerre, c'est-\u00e0-dire qu'on ne jetait rien, on vous avez la source Salah dans la garder jusqu'au dimanche un certain go\u00fbt parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:21 > 0:16:25) [84%] : \r\nEt puis ont gard\u00e9 la m\u00eame huile dans la po\u00eale, s'il y avait le poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:25 > 0:16:37) [86%] : \r\nJe dis et la viande, le le vendredi le que la viande, moi j'ai bouff\u00e9 des steaks qui y avait un go\u00fbt de de filets de carrelet c'\u00e9tait \u00e9pouvantable, donc j'ai vraiment invent\u00e9 la nourriture, mais vous \u00eates une bonne cuisini\u00e8re aujourd'hui maintenant oui, mais je la je suis aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:37 > 0:16:41) [73%] : \r\nMoi, \u00e7a fait de moi ce reportage d'Odinga papa, vous \u00e9tiez une ado.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:41 > 0:16:55) [91%] : \r\nRebelles, vous avez eu envie de de d\u00e9construire un peu vous allez envoyer valser le coll\u00e8ge en derni\u00e8re ann\u00e9e aussi l'ann\u00e9e je disais tout \u00e0 l'heure o\u00f9 votre p\u00e8re que vous ne voyez pas met fin \u00e0 sa vie comment est-ce qu'on vit la disparition d'un \u00eatre qui a d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:55 > 0:18:04) [90%] : \r\nParu ben j'avais j'avais invent\u00e9 tout, j'avais dit qu'il est \u00e0 tout le monde qu'il \u00e9tait mort quand il est vraiment bon, j'\u00e9tais tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 parce que j'ai d'abord, je pourrais me confier \u00e0 personne, je ne veux pas dire pourquoi tu es as parce que mon p\u00e8re au voil\u00e0 et et et non, mais non, et puis j'ai la vie est extraordinaire parce que j'avais une meilleure ami que j'ai toujours cette fille avait un fr\u00e8re ce fr\u00e8re est devenu mon mari apr\u00e8s celui avec qui j'ai v\u00e9cu 17 ans S. C. cet ami m'avait dit : mon fr\u00e8re est parti en Afrique, c'\u00e9tait la mode \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait parti faire le Niger avec une 4 4 etc il rentrait d'Afrique, le jour o\u00f9 mon p\u00e8re est mort pour de vrai et en fait, elle m'a dit mais vient, c'est la seule qui m'avait comprise par rapport \u00e0 ce mensonge, elle m'a dit mais bien \u00e0 la maison, manger chez nous leurs parents \u00e9taient douanier ou le grand \u00e7a conna\u00eet manger chez eux et en fait, le fr\u00e8re est arriv\u00e9, qui \u00e9tait vraiment le le fr\u00e8re qui revenait de c'\u00e9tait le seul gar\u00e7on de la famille, il est revenu avec une femme d'ailleurs, et le soir o\u00f9 mon p\u00e8re est mort, j'ai rencontr\u00e9 cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:04 > 0:18:14) [85%] : \r\nEt donc, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un signe ben c'est-\u00e0-dire que vous voulez \u00e0 l'\u00e9cran, vous les sentiers d\u00e9j\u00e0 sujet maintenant vous \u00eates beaucoup plus sensible \u00e0 \u00e7a, mais ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous aviez d\u00e9j\u00e0 conscience de ces petits signes de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:14 > 0:18:23) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas, je ne savais pas la distance qui me permettait j'\u00e9tais encore trop dans dans la souffrance et dans une autre chose de revanche et de de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:32) [93%] : \r\nVous \u00e9tiez aussi rebelle \u00e0 la logique d'ailleurs vous Bugey toujours sur sur les sciences et les math\u00e9matiques, c'est ce qui va nous emp\u00eacher de faire m\u00e9decine hein quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:32 > 0:19:25) [87%] : \r\nDonc il faut \u00e7a, mais j'aurais fait m\u00e9decin jamais non plus, d'ailleurs j'ai tous mes enfants sont tr\u00e8s bon en maths et j'en ai un qui est physicien donc, comme souvent quand on a une m\u00e8re trop \u00e9motionnel, on se r\u00e9fugier, je leur en veux pas, donc quelque chose de tr\u00e8s rationnel, c'est souvent le cas chez les gar\u00e7ons, mais les chiffes, vous fascine non pourquoi vous dites \u00e7a trouver ben parce que je voudrais rendu malade, voil\u00e0 c'est \u00e7a oui il me fascine pas et du malade quand j'\u00e9tais petite, et qu'qui avait un probl\u00e8me de maths je me tapais la t\u00eate compte le mur \u00e0 ce point- l\u00e0, en dormant, oui j'ai j'ai parce que je ne pouvais pas comprendre concevoir un probl\u00e8me de lavabo, par exemple, vous faites couler le robinet tentant, vous ouvrez le truc combien d'eau mais c'est des trucs, mais \u00e7a me paraissait d'une absurdit\u00e9, puis apr\u00e8s, on m'a dit mais tu verras \u00e7a va mieux avec les maths modernes, c'\u00e9tait encore pire qu'est-ce qu'on en a \u00e0 foutre qu'un triangle tiennent dans un rond quoi, oui, c'est pour moi, c'\u00e9tait inconcevable pour moi c'\u00e9tait inconcevable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:25 > 0:19:32) [88%] : \r\nJe je je je compatis puisque je je comprends ce que vous dites, je comprends, je pense qu'il y a plein de gens qui nous regardent et qui offrait parce que ce sont vos grandes tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:32 > 0:19:43) [85%] : \r\nDonc, vous l'avez dit qui vous \u00e9l\u00e8ve, elles sont assez quand m\u00eame rigide PS aussi f\u00e9ministe et \u00e7a c'est important, regardez Claude Inga comme on parlait des f\u00e9ministes en 1963.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:46 > 0:20:01) [90%] : \r\n\u00e0 d\u00e9placer avec une gr\u00e2ce nouvelle des petits ballons avec des \u00e9ventails ce que ces dames sont en train de d\u00e9placer avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, ce sont les pr\u00e9jug\u00e9s et volent les petits ballons vol les pr\u00e9jug\u00e9s qui veulent qu'une femme qui se respecte n'aille pas \u00e0 bicyclette ou taquine le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:03 > 0:20:13) [94%] : \r\nLe f\u00e9minisme est \u00e0 la mode, vous l'avez compris, c'est la guerre des suffragettes qui vont se mettre \u00e0 conduire des fiacres, des tramways et qui sait s'envoler sur ces engins qui d\u00e9fient la pesanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:25 > 0:20:57) [90%] : \r\nEn Angleterre, Sylvia pancr\u00e9as guide de longues processions puisque vous voulez la guerre, vous l'aurez, clame-t-elle qui aux \u00e2mes bien s\u00fbr aux hommes de Grande-Bretagne, de France et de Navarre, elle tient le flambeau du f\u00e9minisme, la femme sera Kocher, pilote d'avion ne sera pas avocate ing\u00e9nieur qui s'est encore tout ce qu'elle voudra, et elles seront libres un jour libre de voter, de conduire un tracteur, un bulldozer un avion, ce qui leur plaira piteusement l'homme reculent fait des courbettes capitule, elles seront d\u00e9put\u00e9 si elles y tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:09 > 0:21:24) [92%] : \r\nN'est-ce pas la voix de Georges Kleinman 1963 alors avant que vous r\u00e9agissiez, vraiment, je vais vous montrer une autre archives, voil\u00e0 ce que vous disiez sur la RTS a droit de cit\u00e9, nous sommes en 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:24 > 0:21:28) [87%] : \r\n4 et vous reprenez quand m\u00eame un tout petit peu les voix la la voix de d'Anne Cuneo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:30 > 0:21:57) [93%] : \r\nJe me souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait en 1981 un dimanche, on avait toutes voter oui bah aujourd'hui on est en quoi, en 1994 et j'ai perdu toutes mes illusions parce que pour tout dire, j'attends toujours un salaire \u00e9gal, laissez-moi rigoler cong\u00e9 maternit\u00e9 oui on en parle, on commence \u00e0 en parler, tout juste, mais moi ce que je sais c'est qu'il existe aucune infrastructure pour qu'on puisse avoir des enfants et travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:58 > 0:22:33) [94%] : \r\nEt qu'on Vienne pas me dire que j'ai qu'\u00e0 rester chez moi, moi je travaille parce que le salaire de mon mari ne suffit pas et aussi bien par plaisir parce que j'aime avoir un m\u00e9tier m\u00e9tier que je fais exactement comme l'homme qui occupait le poste avant moi, sauf, sauf que je gagne moins que lui, non, non, c'est bien d'aujourd'hui, que je parle pas du si\u00e8cle dernier, ben vous me direz ce que vous voudrez, je trouve \u00e7a injuste, je n'aime pas particuli\u00e8rement utiliser des grands mots mais si c'est pas de la discrimination, \u00e7a alors qu'est ce que c'est et je ne suis pas la seule dans mon cas, je vais pas de coll\u00e8gues comme moi et je ne vais pas m'attarder sur le fait que quand je rentre du travail, j'ai encore tout le m\u00e9nage \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:35 > 0:23:20) [93%] : \r\nMoi, j'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler pendant quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, mon 2\u00e8me enfant h\u00e9 ben si on avait appliqu\u00e9 le principe d'\u00e9galit\u00e9, j'aurais d\u00fb retrouver du travail comme de rien, ensuite il y a m\u00eame des pays o\u00f9 oui vous le garde le travail et je trouve que \u00e7a fait partie de l'\u00e9galit\u00e9 des chances parce que si pour avoir un enfant doit se couper \u00e0 tout jamais de sa profession, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert d'apprendre \u00e0 hein, je trouve m\u00eame que c'est idiot, il y a des m\u00e9tiers \u00e7a co\u00fbte des milles et des 100, pour se former et tout \u00e0 coup, parce qu'on veut un enfant, paf, c'est la punition apr\u00e8s 8 ou 10 ans d'interruption, on veut plus ou bien alors on vous met \u00e0 place subalterne qui n'a plus rien \u00e0 voir avec votre formation il y a des jours, il y en a marre, vraiment marre et j'aimerais bien, juste une fois, juste pour le plaisir que quelqu'un r\u00e9ponde \u00e0 ma question, l'\u00e9galit\u00e9, la vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:23:23) [94%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 dans les f\u00eates, c'est pour quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:24 > 0:23:26) [90%] : \r\nC'est pour quand alors que le S\u00e9n\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:26 > 0:23:37) [89%] : \r\nJ'ai appris tout ce texte par coeur, il n'y avait pas de prompteur non oui, je me suis demand\u00e9 aller me souviens absolument pas de ce truc de ce reportage fin de ce machin, c'est pas du tout l'\u00e9galit\u00e9 mais moi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:39 > 0:23:58) [93%] : \r\nMoi, je ne sais pas, je sais pas, j'ai pas j'ai en fait j'ai pas d'opinion par rapport \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, si ce n'est que je pense que le ce travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal c'est juste indiscutable mais pour le reste, je trouve qu'on a on s'est toujours arrang\u00e9, je veux dire que les femmes, j'aime faire hurler dessus mais que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:58 > 0:24:28) [87%] : \r\nLe le pouvoir des femmes, il passe par un autre circuit par un autre biais de l'le, le nombre de de m\u00e9nage ou c'est la femme qui d\u00e9cide on on arrange les bidons, le nombre d'entreprises, ou celle-l\u00e0 monte parce qu'il y a eu, c'est, c'est, pour moi, maintenant, il y a, et je ne sais pas, j'ai il y a, il y a un probl\u00e8me effectif d'\u00e9galit\u00e9 de salaire mais d'\u00e9galit\u00e9 de pouvoir, j'ai un probl\u00e8me avec \u00e7a je pense qu'il n'y a pas vraiment de diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:28 > 0:24:32) [94%] : \r\nComment vous avez \u00e9lev\u00e9 vos gar\u00e7ons justement, puisque vous en avez quelques-uns \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:35 > 0:24:37) [98%] : \r\nPar rapport au f\u00e9minisme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:39 > 0:24:56) [90%] : \r\nRien, ils voient ce que je fais, il voit que je travaille 15 heures par jour, il voit que les repas sont pr\u00eats sur la table, et puis en m\u00eame temps je vois maintenant que c'est des hommes qui ont des, des, des campagnes ou des ben ils font leur part je ne sais pas, il y a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:57 > 0:25:22) [90%] : \r\nIl se laissent pas aller comme des gros porc \u00e0 table \u00e0 rien foutre, ils ont vu, ils ont vu et puis ils ont pris ce qu'il avait Apprendre j'ai, je sais pas, je me sens que je peux, c'est de la peine \u00e0 m'exprimer \u00e0 ce sujet parce que je pense que j'ai fait des erreurs et puis que, mais pour moi il y a pas vraiment bon, moi, on est des \u00eatre s'humains et on a chacun nos billets pour pour pour obtenir ce qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:22 > 0:25:33) [92%] : \r\nBon, au risque de sombrer dans la caricature, je propose que nous restions entre femmes d'accord et que nous pratiquions on sent une t\u00e2che que vous adorez typiquement f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:35 > 0:26:05) [88%] : \r\nCette fois, c'est madame qui se d\u00e9binent pour la bonne cause, et peut-\u00eatre aussi pour cause d'insomnie il est 3 heures du matin environ, et Madame \u00e0 l'envi sublime de faire la lessive au salon la c'est aujourd'hui chose possible \u00e0 Gen\u00e8ve ou un salon l'avoir automatique que vient d'\u00eatre inaugur\u00e9 pour 2 francs la machine fonctionne avec 50 centimes de plus un appareil vos livres la lessive liquide \u00e0 verser dans la machine si d\u00e9sir\u00e9 le linge peut-\u00eatre s\u00e9ch\u00e9 en 10 minutes moyennant 50 centimes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:05 > 0:26:09) [81%] : \r\nLes bulles bulle \u00e9clate de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:13 > 0:26:22) [96%] : \r\nNous sommes en 1964 c'est un lieu que vous adorez vous adorez les laveries automatiques et et vous aurez aussi de nettoyage, faut le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:22 > 0:26:34) [86%] : \r\nJ'aime, j'aime beaucoup la faire la lessive et le repassage, j'aime bien qu'on ne les choses sont sales, de l'Iran de propres, j'aime bien trier le linge blanc, l'\u00e2ge de couleur, j'aime bien plier les choses dans l'armoire, j'aime bien \u00e7a, comment vous explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:34 > 0:26:39) [88%] : \r\nOu alors un psychiatre, Franck R\u00e9nier doit rentrer les mains mais je pense qu'il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:39 > 0:27:30) [89%] : \r\nHistoire de de salet\u00e9 int\u00e9rieur de culpabilit\u00e9 d'\u00eatre au monde, un des souvenirs les plus anciens que j'ai avec ma fameuse m\u00e8re qui est, qui est morte, c'est de me dit de qu'elle me regarde et qu'elle me dit : tu es laide, tu es sale dispara\u00eetre mon chemin, elle me gifler mais j'avais 7 ans, 5, 6, 7 ans et je pense que j'ai \u00e7a a cass\u00e9 en moi quelque chose par rapport \u00e0 la beaut\u00e9, par rapport \u00e0 la propret\u00e9 par rapport \u00e0 la puret\u00e9 et jamais je n'ai pu me consid\u00e9rer comme quelqu'un de ni de mots ni de pure, j'ai toujours l'impression d'\u00eatre sale, d'\u00eatre une merde en gros et je je passe mon temps \u00e0 essayer de r\u00e9cup\u00e9rer ce ce sentiment de m\u00e9sestime de mois en travaillant en sur travaillant en sur nettoyant et je pense que mon amour de la lessive vient de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:31 > 0:27:38) [82%] : \r\nNon, oui, je passais \u00e0 l'essoreuse pour moi c'est tout mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:38 > 0:28:22) [86%] : \r\nPour un m\u00e9nage, il est rassurant parce que j'ai beaucoup de Tch\u00e9tch\u00e9nie dans la t\u00eate, donc d'avoir une maison propre c'est c'est tr\u00e8s rassurant, David Panos c'est entre de papiers ou 2 articles, \u00e7a permet aussi de de Maistre les choses comme \u00e7a, mais je c'est tr\u00e8s important pour moi, c'est 2 2 choses : la folie de l'\u00e9criture et du personnage de Manuela par exemple qui est compl\u00e8tement de plus en plus targuer et en m\u00eame temps d'\u00eatre dans dans dans des actions tr\u00e8s concr\u00e8tes de de nettoyage de m\u00e9nage de frigo plein de chaleur je suis obs\u00e9d\u00e9 par les lumi\u00e8res, par exemple, chez moi, il faut que il y certaines lampes allum\u00e9es, pas d'autres supportent pas les \u00e9clairages n\u00e9on est faux, c'est toujours des lumi\u00e8res petite \u00e7a vous convient, un feu de bois, c'est pas mal, madame pr\u00e9sent\u00e9 ce d\u00e9corateur, il est libre, je vais vous pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:23 > 0:28:46) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 carri\u00e8re Claudine Barbey ben vous ne tournez pas en rond, \u00e7a, c'est pas la laverie automatique, vous avez dans tous les sens et c'est ce que vous voulez, vous n'avez pas du tout l'intention qu'on vous enferme quelque part, ce qui va d'ailleurs vous punir un tout petit peu, d'une certaine mani\u00e8re, puisqu'on n'en a pas vous chercher pour certaines choses, puisqu'on va vous cataloguer ailleurs, mais nous, on s'est dit : faisons voyage avec vous parce que vous verrez votre talent il est immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:46 > 0:28:47) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:48 > 0:28:57) [75%] : \r\nNous t'\u00e9coutons, laquelle a-t-il choisi lourd, c'est l\u00e0 le c'est le chat a tr\u00e8s bien not\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:57 > 0:29:08) [90%] : \r\nSi un jour mon prince qui va \u00eatre, je sais ce qu'il m'apportera une brosse \u00e0 r\u00e9curer plus large que celle-ci pour me permettre de mieux frotter de mieux frotter les marches du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:09 > 0:29:10) [97%] : \r\nNon, plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:19 > 0:29:20) [91%] : \r\nJe dis que c'est de la frime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:21 > 0:29:24) [70%] : \r\nIls l'ont abattu, puis on qui sont en Occident qui \u00e7a du flic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:27 > 0:29:31) [84%] : \r\nC'est combien il avait emport\u00e9 de la banque, je ne sais pas, mais je sais que tout a cram\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:34 > 0:29:56) [86%] : \r\nNon mais vous n'avez que \u00e7a \u00e0 la bouche \u00e0 argent les grands moments d'\u00e9motion t\u00e9l\u00e9visuelle, ils n'ont pas co\u00fbt\u00e9 un rond \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ah oui, non pas un sou, ils doivent simplement \u00eatre pens\u00e9 calcul\u00e9 con\u00e7ue par des concepteurs d'\u00e9motion t\u00e9l\u00e9visuelle, il faut le faire en Direct, hein, c'est vraiment du beau travail, tout s'explique, ce que j'ai fait pendant qu'il s'est rien pas pass\u00e9 du calme, du calme tu tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:02 > 0:30:08) [74%] : \r\nAu bout de 8 heures \u00e0 midi 2 heures si aime pas peur, je suis encore \u00e0 la maison, mesure de douce de merde l\u00e0 peu de pouvoir Aznar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:12 > 0:30:31) [89%] : \r\nMais malheureusement, j'ai aussi un certain sens du devoir, vous comprenez \u00e7a cr\u00e9tin qui tout l'argent et la b\u00e9n\u00e9diction de notre p\u00e8re, faire des \u00e9tudes, parce qu'il \u00e9tait de sexe masculin, parce qu'il faisait rire notre m\u00e8re qui \u00e9tait rong\u00e9e par les rhumatismes, parce qu'il lisait de la po\u00e9sie \u00e0 table, il va descendre de son avion et prendre ma fabrique parce qu'elle tient par- ci, voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:41 > 0:30:45) [88%] : \r\nDe loin, la religion pour moi totalement insupportable, je pr\u00e9f\u00e8re parler d'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:52 > 0:30:57) [67%] : \r\nS'en rire et oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:58 > 0:31:17) [81%] : \r\nJoseph, qu'est ce que tu essaies de prouver, avec tout \u00e7a sur la sont juste invisible, tu es fou, tu sais, \u00e7a, je t'aurais pr\u00e9venu vous l'op\u00e9ration va commencer, il faut que j'y aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:20 > 0:31:36) [84%] : \r\nDans l'oc\u00e9an toutes les baleines, elles sont en train de grammaire \u00e0 cause des emballages plastiques alors qu'est ce que j'ai ach\u00e8te les produits Massa les emballages j'mets tout dans la bouche et j'ai crache tout sur le plan de travail et quand j'des plastiques, \u00e7a c'est mon c'\u00e9tait pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:38 > 0:31:46) [83%] : \r\nOn a beau geste vous savez franchement c'est inattendu incroyable quand je dire c'est long non mais c'est quoi alors, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est long, c'est important \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:46 > 0:31:52) [77%] : \r\nPremi\u00e8re couettes et \u00e7a, je devais avoir je sais pas 16 ans, donc c'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:52 > 0:32:00) [86%] : \r\nAlors, c'est long, c'est intense, quand vous vous regardez comme \u00e7a, vous vous dites un peu de fiert\u00e9 quand m\u00eame un peu non je sais pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:00 > 0:32:05) [93%] : \r\n\u00e0 ce point- l\u00e0, oui, vraiment, j'ai l'impression que c'est une autre m\u00eame Manuela je la regarde, je me dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:05 > 0:32:14) [81%] : \r\nAu menu, c'est, vous \u00eates d'ailleurs nettement plus d\u00e9coratif que celle-ci n'est qu'apr\u00e8s, quand je regarde, je regarde Manuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:14 > 0:32:19) [87%] : \r\nJe me dis mais elle est folle cette fille, oui \u00e0 la fois le m\u00eame confirmer mais je, je sais pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:20 > 0:32:25) [83%] : \r\n\u00e7a veut dire, je pense que ce serait mieux qu'on ait un entretien dirait qu'au moins 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:26 > 0:32:38) [84%] : \r\nLa presse qui il faut \u00e7a avec un psychiatre alors parmi les gens qui ont beaucoup compt\u00e9 dans votre cas, il y en a beaucoup, hein, on on ne peut pas de parler de chacun, mais il y a quand m\u00eame la rencontre avec Patrick Lapp, hein, qui va \u00e0 cette bousculer votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:38 > 0:32:48) [84%] : \r\nOui, oui, je l'ai rencontr\u00e9 pendant un doublage de films, j'avais une gastro ent\u00e9rite d'ailleurs et puis donc j'allais au micro ont doubl\u00e9 un un groupe de de de flics allemand, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:48 > 0:32:51) [87%] : \r\nSi vous n'avez pas mais donc j'allais aux toilettes, j'allais vomir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:51 > 0:33:32) [89%] : \r\nRevenait puis \u00e7a la fait rire, puis m'engager pour 5 sur 5 : la mission de la RTS La 1\u00e8re oui, mais \u00e7a s'appelait TSR oui je sais plus SRT ou RFF, c'\u00e9tait le service public \u00e0 la service public, donc j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour 5 sur 5, il y avait que des hommes, apr\u00e8s on a eu bergamote, on a eu l'id\u00e9e de bergamote et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 un grand changement pour moi \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de de confidentiel, je suis devenue publique, voil\u00e0 pour le meilleur ou pour le pire, mais pour le meilleur, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s belle p\u00e9riode bergamote c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une invention c'est comme d'avoir invent\u00e9 le v\u00e9lo enfin en toute modestie, hein, mais on a invent\u00e9 le cin\u00e9ma au th\u00e9\u00e2tre et au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:32 > 0:33:42) [87%] : \r\nDonc sont \u00e0 me disait qu'au fond vous avez fait ce qu'il r\u00eavait de faire en 68 et qui ne sont jamais parvenus \u00e0 faire enfin vous a dit \u00e7a, je me revenait des com\u00e9diens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:42 > 0:33:46) [82%] : \r\nDes com\u00e9diens oui, ben oui, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:46 > 0:34:20) [85%] : \r\nOn est, on s'est fait piquer l'id\u00e9e par par un gars, une fille, en France on jou\u00e9 \u00e0 Paris et puis c'est plus que je crois c'est Ardisson, l'\u00e9quipe de qui sont venus, mais je vais peut-\u00eatre je confond, je ne suis pas s\u00fbr du nom du mec en tout cas un de ces types coquet toute la journ\u00e9e, toute l'\u00e9quipe est venu dans les th\u00e9\u00e2tres dans le th\u00e9\u00e2tre, et puis ce vieux Claude Blanc qui \u00e9tait l\u00e0 avec ses bandes r\u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque qui coup\u00e9e aux ciseaux les types qui ont dit : vous n'avez pas des bandes etc mais oui mais et il a donn\u00e9 les bandes et 3 mois apr\u00e8s est sorti, sc\u00e8nes de m\u00e9nage Un gars, une fille, etc, donc on se fait mais entuber jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:20 > 0:34:21) [79%] : \r\nEst ce que ouin ouin le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:21 > 0:34:26) [84%] : \r\nOui, il a oubli\u00e9 mais non mais non mais non il faut il regrette tout tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:27 > 0:34:29) [78%] : \r\n\u00e0 86 et regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:30 > 0:34:39) [95%] : \r\nIl y a un th\u00e8me que vous aimez visiter et avec quel talent, c'est celui de la d\u00e9pression Claude-Inga Barbey alors je vous propose d'abord de nous en amuser un petit peu, si vous \u00eates d'accord, parce que franchement, c'est ce que les f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:40 > 0:35:01) [90%] : \r\nTout se passe pour certains et pour certaines, comme si la rubrique des spectacles \u00e9tait trop \u00e9troite pour eux ils accaparent volontairement ou non, la rubrique des accidents, celle des scandales, celle des divorces et maintenant, les voici qui apparaissent en t\u00eate de la rubrique m\u00e9dicale surmenage nerveux \u00e0 vif Break down d\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:01 > 0:35:03) [91%] : \r\nLa d\u00e9pression c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:06 > 0:35:08) [95%] : \r\nC'est un v\u00e9cu une exp\u00e9rience que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:08 > 0:35:14) [95%] : \r\nIl y a-t-il des moments dans la vie o\u00f9 on est plus vuln\u00e9rable \u00e0 la d\u00e9pression que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:16 > 0:35:27) [89%] : \r\nEffectivement on, off, on a, on observe que dans des p\u00e9riodes charni\u00e8res de la vie d'une personne, les d\u00e9pressions peuvent \u00eatre plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:28 > 0:35:52) [88%] : \r\nMais un soir o\u00f9 je m'\u00e9tais lanc\u00e9 dans dans dans l'alcool et o\u00f9 je n'arrivais pas \u00e0 dormir, enferm\u00e9 dans ma cuisine, j'ai rempli tout un cahier avec des grosses lettres un texte que le lendemain, j'ai relu de sang- froid qui \u00e9tait vraiment ignoble enfin o\u00f9 il y avait des des cris, il y avait tout, tout, toute ma douleur peut-\u00eatre toute m\u00e8ne enfin tout, tout ce qu'il y avait au moins de, de, de, de malades, si sinon de malsain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:52 > 0:36:08) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a nous World plus heureux, c'est une autre question, mais je pense que l\u00e0 on touche quand m\u00eame un probl\u00e8me qui touche en m\u00eame temps, la d\u00e9pression et en m\u00eame temps, vraiment c'est quelque chose qui caract\u00e9rise l'\u00eatre humain, c'est en effet cette conscience de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:12 > 0:36:15) [92%] : \r\nMortalit\u00e9 avec laquelle nous devons vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:16 > 0:36:21) [89%] : \r\nVos t\u00e9moignages sur la d\u00e9pression, vous avez trouv\u00e9 des trucs super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:21 > 0:36:30) [94%] : \r\nJe me suis dit si on \u00e9coute les gens qui parlent de la d\u00e9pression, \u00e7a nous met de bonne humeur, oui, non mais enfin cela en tout cas, en particulier, vous vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:30 > 0:36:44) [91%] : \r\n\u00e7a, on peut en parler en souriant, mais on peut parler de \u00e7a, de fa\u00e7on plus s\u00e9rieuse, vous, vous, vous l'avez d'ailleurs trait\u00e9 dans vos dans vos romans dans vos nouvelles comment vous abordez quelque chose d'aussi terrifiant qui vous met au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:46 > 0:38:14) [90%] : \r\nMais je crois que, d'abord qu'on est tous \u00e0 un moment donn\u00e9 de sa vie, d\u00e9pressif, on a tous des accidents de vie, on a tous, on perd des gens on est abandonn\u00e9 par des gens, on perd son travail, on a tous \u00e7a en apr\u00e8s, c'est ce qu'on en fait et c'est une question de regard sur les choses, on peut se trouver dans dans le 4\u00e8me dessous vraiment et puis tout \u00e0 coup se voir d'en haut et se dire : mais tu es ridicule m'Apophis l\u00e0 tu es en train de vivre une caricature de situations et je crois que cette c'est une des mani\u00e8res d'en sortir, mais je crois, quelques fois on est trop par terre et moi j'ai fait plusieurs p\u00e9riodes de ma vie aux antid\u00e9presseurs et mais apr\u00e8s chaque fois je me suis dit qu'il a tu\u00e9 juste triste, j'ai j'ai \u00e7a m'a frapp\u00e9 apr\u00e8s un deuil derni\u00e8rement quelqu'un qui m'\u00e9tait tr\u00e8s cher, le p\u00e8re de ma fille qui est mort dans un accident de voiture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soudain et je me disais, on disait : ah oui mais quand m\u00eame, 2 ans apr\u00e8s, tu devrais ce deuil dont on parle c'est \u00e7a Denis col\u00e8re acceptation pardon ce ces stades de deuil auquel il faut absolument adh\u00e9rer dans lesquels par lesquels il faut pas assez, on a l'impression qu'on va chez le psy et qu'on on s'efforce de faire son deuil et que faire son deuil, c'est pour les psys, mais que le chagrin, on doit se le garder, je peux il y a vraiment cette dichotomie maintenant entre \u00eatre conforme au stade de du chagrin au stade, il y a de \u00e0 tous ces maux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:14 > 0:38:30) [86%] : \r\nQui caract\u00e9rise ces ces \u00c9tats, hein, on est tr\u00e8s friand de de tous ces toutes ces appellations tous ces bouts et je pense que c'est 2 choses diff\u00e9rentes, le chagrin, \u00e7a \u00e7a reste, m\u00eame si on en rit, le chagrin, il reste profond, moi j'ai des moments o\u00f9 je suis profond\u00e9ment triste mais \u00e7a passe tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:30 > 0:38:36) [87%] : \r\nIl y a quelqu'un, moi qui ne fais passer mon chagrin, je suis s\u00fbr qu'il vous fait passer aussi le voient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:37 > 0:39:50) [92%] : \r\nJe crois qu'effectivement \u00e9crire est un des derniers m\u00e9tiers politique qui soit, pourquoi d'abord parce que les politiques ne font plus leur travail, ils ont un travail \u00e0 faire, nous concernant sur le monde et ce travail passe essentiellement entre autres par la langue et la fa\u00e7on de s'exprimer des politiques, c'est ce qui fait, je crois que le discr\u00e9dit tombe de plus en plus sur une fa\u00e7on de dangereuses d'ailleurs, c'est qu'ils ont, comment dire, il y a quelque chose d'aseptis\u00e9 dans leur langue, il y a, il y a comme une h\u00e9morragie de mots sans cons\u00e9quence, alors je crois que le le la premi\u00e8re mati\u00e8re de l'\u00e9crivain, c'est la langue et c'est redonner retrouver la fra\u00eecheur des mots s'engager s'exposer personnellement individuellement dans ce qu'on dit tenir sa parole ouverte et \u00e7a je le con\u00e7ois comme un m\u00e9tier politique dans un monde o\u00f9 tout est de plus en plus \u00e9teint les lumi\u00e8res des t\u00e9l\u00e9visions sont de plus en plus allum\u00e9s et en m\u00eame temps ce sont des lumi\u00e8res, de plus en plus aveugle sur un nombre de plus en plus mort je crois beaucoup \u00e0 la force de r\u00e9surrection de la parole quand elle est juste quand elle s'appuie, si vous voulez sur l'enti\u00e8ret\u00e9 de ce que vous \u00eates sur sur sur la voil\u00e0 c'est dans ce sens, l'impression, \u00e0 vous, tant que c'est presque une parole d'enfant, cet homme qui quitte tout parle aux oiseaux, mais \u00e7a c'est \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:50 > 0:39:52) [94%] : \r\nEt c'est cette parole-l\u00e0 qui va sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:52 > 0:40:14) [92%] : \r\nEt, ou, en tout cas c'est cette parole-l\u00e0 qui tiendra face au monde et contre laquelle le monde ne pourra rien pourquoi parce que contre l'esprit du monde qui a l'esprit de s\u00e9rieux, je crois qu'il y a qu'une seule chose qui peut, qui peut appuyer en v\u00e9rit\u00e9 les r\u00e9sistances, on ne peut que s'appuyer sur l'esprit d'enfance en nous, ce que je crois que l'enfance ne meurt jamais en nous, jamais, jamais, jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:15 > 0:40:30) [89%] : \r\nChristian Bobin, c'\u00e9tait en 1994 dans l'\u00e9mission Racine alors votre enfance avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un tout petit peu fracass\u00e9 mais on a quand m\u00eame la sensation que l'esprit d'enfance dont Bob en parle et l'on parle de fa\u00e7on magnifique, \u00e7a par contre personne et a touch\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:30 > 0:41:26) [91%] : \r\nJe crois que c'est c'est pas l'esprit chez moi, j'appellerais \u00e7a l'imagination quand on a des souffrances extr\u00eames, je ne parle pas de moi l\u00e0, mais tr\u00e8s souvent on parle de dissociation comme les gens peuvent tout \u00e0 coup, sortir d'une situation terrible et puis aller dans un autre monde, pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9, moi c'est ce que j'ai fait alors, toutes proportions gard\u00e9es, un de nouveau, c'\u00e9tait une souffrance mais si on, si j'ai pas pas de la torture, c'\u00e9tait pas non plus, voil\u00e0, on est, comme je vous le disais avant on est beaucoup \u00e0 avoir passer par des choses difficiles, mais c'est l'imagination, moi pour moi qui est rest\u00e9 intact, simplement maintenant je la ma\u00eetrise mieux alors je la ma\u00eetrise mieux du point de vue du travail du point de vue professionnel, j'arrive \u00e0 mettre \u00e7a dans la case Manuela \u00e7a dans la case Le Matin dimanche \u00e7a dans la case spectacle, j'arrive \u00e0 m'arranger comme \u00e7a avec avec le monde mais \u00e9motionnellement, je suis une v\u00e9ritable t\u00e2che, c'est-\u00e0-dire que l'imagination continuent \u00e0 galoper alors dans l'esprit d'enfance de Christian Bobin, mais alors l\u00e0 c'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:26 > 0:41:53) [91%] : \r\nTous les doigts dans le nez et puis je suis nul, je ne vois rien, je suis tr\u00e8s perspicace quand il s'agit de par exemple de fort le faire le portrait des invit\u00e9s pour la radio souvent comme un jeu, je le disais, je coupe le son pour regarder les gestes des gens pour essayer d'\u00eatre le moins blessante possible mais aussi pour essayer de comprendre comment fonctionne l'invit\u00e9 qu'on va avoir, mais pour moi m\u00eame auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:53 > 0:42:18) [93%] : \r\nBon, en tout cas c'est frappant de voir le nombre de fois dans les archives dont nous disposons, vous avez vu qu'on on a pas mal certaines que vous n'avez encore jamais vu ou vous parlez de votre ath\u00e9isme Claude-Inga Barbey, donc c'\u00e9tait une \u00e9poque puis de vos doutes puis de votre curiosit\u00e9 et puis il y a quand m\u00eame une fois, au micro de Pascal Rebetez qui qui est votre \u00e9diteur ou vous racontiez un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital quasi mystique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:19 > 0:42:42) [87%] : \r\nAu bout du couloir, il y avait \u00e0 la chapelle, j'\u00e9tais tr\u00e8s mal, j'avais aussi cette chemise de nuit, ridicule, j'avais un goutte \u00e0 goutte et l\u00e0 il y avait l\u00e0 une Bible ouverte, c'est le seul truc qu'on pouvait prendre, sinon tout \u00e9tait sous verre enferm\u00e9es sous cl\u00e9s l'extincteur et la Bible, je me suis dit bon l'extincteur je ma\u00eetrise pas, donc je prends la Bible et elle \u00e9tait ouverte au Cantique des cantiques et j'ai lu ce Cantique des quantit\u00e9s vers 2 heures du matin, apr\u00e8s avoir eu cette vision-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:43 > 0:42:45) [99%] : \r\nEt puis j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:46 > 0:42:48) [100%] : \r\nJ'ai lu \u00e7a comme un po\u00e8me d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:49 > 0:43:06) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es depuis il s'est pass\u00e9 des choses, vous \u00eates fait baptiser d'ailleurs la question que je me poserais, c'est : si votre entourage Direct, il a pu comprendre, c'est comment vous avez v\u00e9cu \u00e7a avec ce qui vous avez connu dans le doute, au moment o\u00f9 vous avez eu cette conviction alors mon entourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:07 > 0:44:38) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire dire mes enfants en gros ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tol\u00e9rants, il y a, j'ai m\u00eame un de mes fils et ma fille qui sont venus chanter au bapt\u00eame dans l'\u00e9glise et puis ils ont accept\u00e9 \u00e7a en se disant si \u00e7a peut lui faire du bien \u00e0 la peau, je sentais bien \u00e7a dans leur vie, mais ils ont, ils ne sont pas, et puis j'ai jamais eu \u00e9tait pros\u00e9lyte, c'est-\u00e0-dire j'ai jamais mes enfants sont pas baptis\u00e9, j'ai jamais insist\u00e9 pour que mes petits-enfants le soin, je vais souvent avec ma petite-fille \u00e0 l'\u00e9glise, mais uniquement pour aller mettre une bougie et puis celle qui me posent des questions qui l'\u00e9glise et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison, donc on passe devant pour aller \u00e0 la boulangerie, c'est elle qui veut y aller, mais par contre, les gens c'\u00e9tait apr\u00e8s grosse p\u00e9ter affectif que je j'ai eu cette vision de quelqu'un de quelqu'un d'qui est venu me parler donc, \u00e9videmment, on dit ah oui, \u00e9videmment, elle se fait larguer 50 balais qu'il lui reste plus que J\u00e9sus, quoi, en gros c'est \u00e7a qu'on entend, c'est \u00e7a que \u00e7a m'a beaucoup \u00e9nerv\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup \u00e9nerv\u00e9 parce que \u00e7a a d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 m\u00eame pour moi- m\u00eame ce que j'avais vu et en plus, comme je suis actrice, on se dit alors, l'imagination, la nana qui se fait larguer plus l'\u00e2ge la m\u00e9nopause, elle a p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble Barbey et puis elle va maintenant nous emmerder avec ces ces bondieuseries jusqu'\u00e0 la fin, mais je sais ce que j'ai vu, je sais ce que j'ai vu, je ne suis pas compl\u00e8tement cingl\u00e9, je sais que j'ai vu ce que j'ai vu et c'\u00e9tait irr\u00e9versible, j'ai fait 2 ans de cat\u00e9chisme \u00e0 Notre-Dame avec des des grands Noirs d'1 m\u00e8tre 80 qui devait poser des petites Zita.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:38 > 0:44:49) [81%] : \r\nEt qui \u00e9tait oblig\u00e9 de devenir catho avec des parrains et marraines, qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9tait oblig\u00e9 de faire le cat\u00e9chisme pour pour aller et baptis\u00e9 ce gamin donc convertir voil\u00e0 et et c'\u00e9tait le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:49 > 0:45:27) [90%] : \r\nEn plus traverser la ville en bus \u00e0 6 heures et demie le soir se trouver l\u00e0, sans avoir bouff\u00e9 en se disant : voil\u00e0, donc j'ai pas fait 2 ans de cat\u00e9chisme, si \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 s\u00fbr de ce que j'ai vu \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un argument pour convaincre, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on m'a demand\u00e9 beaucoup de de faire des des pas des conf\u00e9rences mais j'entendais des \u00e9changes sur la foi et sur mes vision mais je me suis dit je ne suis pas cr\u00e9dible, donc je vais me taire, c'\u00e9tait presque blessant et est tr\u00e8s g\u00eanant parce qu'au bout d'un moment, je m'\u00e9couter, parler, puis je me disais mais tais toi il ne te crois pas et ce n'\u00e9tait pas possible, donc j'ai arr\u00eat\u00e9 d'en parler, donc on va plus on parle, on en parle plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:27 > 0:45:37) [92%] : \r\nOn s'arr\u00eater 5 minutes absolument \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9, alors on en parle plus, mais par contre on on convoque les amis pour terminer sa ce voyage ensemble des amis qui compte pour vous, qui sont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:37 > 0:45:40) [91%] : \r\nJean-Jacques qui est \u00e9crivain de romans policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:41 > 0:45:44) [90%] : \r\nParce que la famille c'est plus vaste que simplement la famille \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:44 > 0:45:50) [91%] : \r\nTous les hommes que j'aurais pu \u00e9pouser Claude Blanc, le vieux Claude l'qui vit \u00e0 Avignon maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:52 > 0:46:29) [90%] : \r\nLa C. si c'\u00e9tait l\u00e0 aussi c'\u00e9tait un mix entre un p\u00e8re que j'aurais d\u00fb avoir, et un homme que j'aurais pu \u00e9pouser ma ch\u00e8re Doris qui a peur des poissons qu'ils se baignent qu'avec cette bou\u00e9e partout en vacances voil\u00e0 Ren\u00e9 mon cher ami Ren\u00e9 l'horloger ce petit Ren\u00e9e qui est, qui est un horloger aussi de 80 8 bient\u00f4t avec qui je viens de partir \u00e0 Santorin, parce que c'\u00e9tait le seul vol Direct, je me voyais pas le trimbaler dans un fauteuil roulant d'un a\u00e9roport \u00e0 l'autre et qui me donne encore des le\u00e7ons d'arch\u00e9ologie de des sondes vie absolument incroyable alors que c'est quelqu'un qui a eu, lui, la souffrance, la plus grande qu'on puisse avoir, \u00e0 mon avis, c'est perdre un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:30 > 0:46:36) [93%] : \r\nAlors justement, ben on finit sur une note plut\u00f4t joyeuse, il y a une belle histoire, c'est que vos amis rentrent dans la famille, \u00e7a c'est quand m\u00eame aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:36 > 0:46:44) [83%] : \r\nSi une histoire de bizarre \u00e7a hasard mais \u00e7a a de nouveau, hein, merci donc de r\u00e9cits TIG un fils oui, vous avez une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:44 > 0:47:02) [89%] : \r\nEt puis doivent ramener un v\u00e9lo en vacances sur une \u00eele en Italie il y les ramener ses v\u00e9los, c'est la fin des vacances et puis quand ils sont revenus, ben ils \u00e9taient ensemble, donc on n'a rien vu avec Doris, qu'on a rien vu venir et maintenant il y a Charlotte qui a 6 ans et puis Rapha\u00ebl qui, il y a 3 mois, 3 mois, un petit p\u00e9p\u00e8re magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:02 > 0:47:21) [89%] : \r\nClaudine en arrive au bout de, de notre histoire, ben oui, \u00e7a \u00e7a pass\u00e9 dr\u00f4lement vite, moi je me disais : au fond, avec tout ce qu'on a travers\u00e9s avec tout ce que vous connaissez avec toute votre \u00e9nergie est ce que vous seriez pr\u00eate encore pour une histoire d'amour qui vous surprendrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:47:21 > 0:47:57) [88%] : \r\nGis\u00e8le d\u00e9corateur, il est bien, il a, il a du go\u00fbt, il est divorc\u00e9, il est c\u00e9libataire, le d\u00e9corateur, on va lui parler, c'est peut-\u00eatre une d\u00e9coratrice non je ne crois m\u00eame choisir entre 1000 et John vous prendre les 2 Mirko et je vais les appeler autrement chouchou chouchou parce que vous pouvez nous appeler que vous voulez, d'accord, un homme, une femme, c'est encore possible, pour vous, j'esp\u00e8re, j'aimerais bien mais j'ai encore un fils \u00e0 finir d'\u00e9lever encore une ann\u00e9e 3 jours 2 heures 12 minutes et quelques secondes, et apr\u00e8s \u00e7a va j'une femme libre et apr\u00e8s mon chien sera peut-\u00eatre mort, je pouvais plus rien merci beaucoup invers\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T21:45:03Z", "program": {"href": "/programs/4676", "id": "4676", "name": "Toute une vie"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "VINCENT, Gu\u00e9lat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "NATHALIE, Goretta", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788093", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049604", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1609269", "internalArchiveId": "AA1707609410", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 18", "publicationDate": "2019-08-29T15:18:00Z", "durationSec": 1653, "genres": ["Cabaret, humour"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T15:16:59Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "HERNANDEZ, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "GAME, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "BOURALY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KARSENTI, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "ELION, Loup-Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "LAMY, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "BLATEAU, Anne-Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "MORA, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1703799", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032271", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1859060", "internalArchiveId": "AA1908858570", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Femmes de science  Aurore Amaudruz", "publicationDate": "2019-08-29T10:54:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10661613", "imageURL": "http://www.rts.ch/10661605.image", "alternativeTitle": ["Femmes de science  Aurore Amaudruz", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Une place au soleil. Se prouver \u00e0 soi qu'on est capable d'aller o\u00f9 on veut, c'est le d\u00e9fi que s'est lanc\u00e9 Aurore Amaudruz. Cette scientifique a rejoint l'entreprise familiale apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 sa propre structure.", "Femmes de science  Aurore Amaudruz"], "variantIds": ["ece-10661613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T17:58:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051576\r\nDate de transcription : 31-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:30 > 0:01:31) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:35 > 0:01:54) [87%] : \r\nComment N\u00e9tanyahou jamais la lumi\u00e8re 100 pages jamais comme on avait un peu de la peine, je dirais \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re en tant qu'enfant, mon fr\u00e8re et moi, mon p\u00e8re avait mis des d\u00e9tecteurs de pr\u00e9sence partout et c'est vrai qu'on se retrouvait sous la douche et tout d'un coup, la lumi\u00e8re s'\u00e9teignait, parce que le d\u00e9tecteur arrivait \u00e0 la fin de la minuterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:56 > 0:02:34) [93%] : \r\nMa maman est une est une femme absolument brillante qui a fait une magnifique carri\u00e8re dans la banque et c'est vrai qu'aujourd'hui, je pense que c'est, c'est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 elle que j'en suis l\u00e0 je m'appelle Aurore Amaudruz je suis ing\u00e9nieur en syst\u00e8mes de communication de l'EPFL et j'ai aussi un grimpe dans les \u00e9nergies renouvelables de la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs d'Yverdon depuis que j'ai eu 10 12 ans je savais que je serais ing\u00e9nieur EPFL, j'ai eu ce cette r\u00e9orientation de carri\u00e8re en 2011 Fukushima qui arrivent en m\u00eame temps, c'est l\u00e0 que mon p\u00e8re m'a fait m'int\u00e9resser aux \u00e9nergies renouvelables parce que lui il \u00e9tait, il \u00e9tait passionn\u00e9 par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:44 > 0:03:24) [92%] : \r\nLui sa premi\u00e8re id\u00e9e, c'\u00e9tait que je Vienne dans l'entreprise pour d\u00e9velopper \u00e7a d\u00e9velopper le solaire photovolta\u00efque, c'est vrai que dans ma t\u00eate, je me suis dit j'ai pas envie d'avoir fait tout \u00e7a pour \u00eatre en fait la fille \u00e0 papa, mais j'avais besoin, en fait de faire de faire mon Buttes-Chaumont de faire mes preuves en fait, j'avais besoin de faire mes preuves toute seule avant de rattacher \u00e7a \u00e0 l'entreprise, j'ai la j'ai le sentiment que les gens avaient en tout petit peu de peine \u00e0 prendre au s\u00e9rieux au d\u00e9but en tant que femme, \u00e7a doit venir, \u00e7a doit venir de nous de se mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, et je vais encore aujourd'hui dans des s\u00e9ances de chantier, je suis la seule femme voil\u00e0 je en fais pas un plat, je fais mon travail c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:25 > 0:03:31) [85%] : \r\nEt puis, c'est \u00e0 nous aussi de de se dire : on est sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, il ne faut pas cr\u00e9er une diff\u00e9rence l\u00e0 o\u00f9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:32 > 0:04:32) [92%] : \r\nLe sport prend une tr\u00e8s tr\u00e8s grande place dans ma vie depuis toujours, donc je pense que je pense que je skiais avant de marcher quand vous faites de les sports d'endurance, donc on fait des ailes le fait des efforts qui vont de 1 2 heures \u00e0 15 heures d'efforts, sans s'arr\u00eater et quand vous faites des efforts sur des longues dur\u00e9es comme \u00e7a, vous passez au niveau \u00e9motionnel, par tous les stades et en fait nous apprenez \u00e0 vous conna\u00eetre et je pense en tant qu'entrepreneur, c'est le m\u00eame genre d'\u00e9motions, on va retrouver dans sa vie active, on passe par tous les stades tous les stades d'\u00e9motion et je pense qu'aujourd'hui le le le sport me permet de mieux g\u00e9rer dans ma vie professionnelle, ce genre d'\u00e9motions, je pense que les femmes, elles vont avoir tendance \u00e0 vouloir faire un maximum parce qu'elles oseront pas justement elles oseront Real, elles auront, elles seront pas dire qu'elles ont besoin d'et il faut s'entourer.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T11:04:04Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795080", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051576", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1861206", "internalArchiveId": "AA1908860776", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forum en diff\u00e9r\u00e9 du 29.08.2019", "publicationDate": "2019-08-29T09:00:00Z", "durationSec": 1975, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-22T07:33:28Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1795973", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT051727", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1738540", "internalArchiveId": "AA1811738383", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nos poissons n'ont pas la p\u00eache ! SIGN\u00c9", "publicationDate": "2019-08-29T01:31:00Z", "durationSec": 2717, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10671123", "imageURL": "http://www.rts.ch/10614518.image", "alternativeTitle": ["Nos poissons n'ont pas la p\u00eache ! SIGN\u00c9", "A bon entendeur - sign\u00e9"], "alternativeSummary": ["Manger les poissons indig\u00e8nes, une bonne alternative \u00e0 la surp\u00eache. Sauf que les p\u00eacheurs de nos lacs crient au secours ! Les prises de cor\u00e9gones, f\u00e9ras, pal\u00e9es, bondelles sont presque r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro. Faut-il r\u00e9guler le cormoran ou les p\u00eacheurs ? Faut-il incriminer le r\u00e9chauffement climatique, les micropolluants ? Et si on mangeait d'autres poissons que la perche ou la f\u00e9ra ? ABE a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la \"pochouse\" et \u00e0 la friture de tanche.", "Nos poissons n'ont pas la p\u00eache ! SIGN\u00c9"], "variantIds": ["ece-10671123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T15:50:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT044206\r\nDate de transcription : 30-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:01:01) [90%] : \r\nBonsoir, ravi de vous retrouver apr\u00e8s notre s\u00e9rie d'\u00e9missions estivales cette nouvelle saison d'ABE s'ouvre sur un paysage lacustre souvent ensoleill\u00e9 mais en m\u00eame temps assez sombres, les poissons dits nobles, ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re, qui sont p\u00each\u00e9s traditionnellement dans nos lacs roman se font rares, trop rares, \u00e0 qui la faute, il y a un oiseau voraces dans l'histoire, mais pas que comment est-ce que les p\u00eacheurs professionnels vivent cette situation catastrophique, quelle solution nos poissons non pas la p\u00eache, c'est notre enqu\u00eate ce soir, on verra aussi qu'un s\u00e9jour de convalescence dans un \u00e9tablissement m\u00e9dico- social apr\u00e8s un accident peut vous mangez vos \u00e9conomies pourquoi t\u00e9moignage d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice qui va nous permettent de comprendre le syst\u00e8me de facturation assez complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:08 > 0:01:09) [79%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:10 > 0:01:41) [89%] : \r\nSouvent en fin d'enqu\u00eate sur les sur p\u00eache dans les mers et les oc\u00e9ans, je vous ai conseill\u00e9 de consommer davantage de poissons de nos lacs, c'est toujours vrai, sauf que les poissons les plus pris\u00e9s se rar\u00e9fient, apr\u00e8s les ann\u00e9es maigres de 2017 et 2018 cette saison tourne \u00e0 la catastrophe, comme souvent, il n'y a pas qu'une seule cause : l'enqu\u00eate de Fran\u00e7ois Jeannet R\u00e9gis mais j'le montre bien, mais il y a un co\u00fbt, pape que les p\u00eacheurs pointent du doigt en particulier c'est un oiseau prolifique et vorace qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 trouer les filets des p\u00eacheurs, les p\u00eacheurs qui ont le blues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:01:52) [86%] : \r\nTous les jours je tout l'arc tout le temps, tout le temps, puis je me l\u00e8ve tous les jours \u00e0 qu'\u00e0 4 5 heures ma vie c'est la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:04) [85%] : \r\nC'est mon p\u00e8re qui aimait la p\u00eache par proc\u00e8s mais \u00e0 la p\u00eache et puis je dois dire que c'est un m\u00e9tier qui me tient parce que c'est, c'est la marquera \u00e0 100 pourcent des cours d'eau j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:06 > 0:02:11) [95%] : \r\nEn pr\u00e8s de 50 ann\u00e9es de p\u00eache Denis Juneau, on a vraiment vu de toutes les couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:02:52) [84%] : \r\nMais quand j'ai commenc\u00e9, nous, on avait une autre qui \u00e9tait normal, hein, j'entends, il y avait, il y avait l'eau qui change de couleur, il y avait beaucoup de plancton, mais l\u00e0 c'est carr\u00e9ment une catastrophe, on ne peut pas dire au dont on sent que tout tous les poissons, tous les efforts qu'on a fait parce qu'on p\u00eache des gros poissons plut\u00f4t \u00e9viter plut\u00f4t de p\u00eacher des petits, tout \u00e7a c'est bousill\u00e9e par ces on Morin tout \u00e7a qui prennent en bas, moi ce que je vois surtout c'est que le poisson qu'on ram\u00e8ne ben il y en a plus que \u00e7a suffit pour vivre et puis que les jeunes sont au bout du rouleau puis \u00e7a j'ai jamais vu avant, on a vu des p\u00e9riodes o\u00f9 on \u00e9tait difficile, la p\u00eache \u00e0 la tour \u00e9tait en bah mais on savait dont il sera mont\u00e9 mais la r\u00e9duit \u00e0 p\u00eacher des tanches, j'ai dit l'\u00e9tanche pour moi, \u00e7a me fait \u00e7a me fait piti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:04) [96%] : \r\nDenis Juneau ne subit pas trop s\u00e9v\u00e8rement cette p\u00e9nurie dramatique de poissons dans le lac de Neuch\u00e2tel, il a atteint l'\u00e2ge de la retraite et il ne craint plus les fins de mois et les factures \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:13) [93%] : \r\nAu contraire, Olivier, son fils se d\u00e9m\u00e8ne comme il peut, en se rabattant sur des poissons moins recherch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:15) [82%] : \r\nIl y a pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:03:18 > 0:03:20) [85%] : \r\nUn peu comme \u00e7a tout le temps, puis quelques temps en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:28) [86%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend toujours que dans filet mais en ce qui concerne l'hyper, je n'ai pas eu les bons d'les truites, des brochets, c'est juste, c'est le n\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:34 > 0:03:37) [69%] : \r\nDaniel Faucher tous les attire, hier j'ai fait six Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:41) [87%] : \r\nOui, et \u00e7a n'a m\u00eame pas payer la sortie avec l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:45 > 0:03:48) [89%] : \r\nCe jour- l\u00e0 comme les autres d'ailleurs, les filets restent vide longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:02) [84%] : \r\nApr\u00e8s 200 m\u00e8tres un alors l\u00e0 au 1er plan d'Embraer, \u00e7a c'est une br\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:12) [72%] : \r\nEt puis, \u00e7a c'est une tanche assez gros bras en voil\u00e0 oui c'est ailleurs revisite l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:27) [82%] : \r\nLes br\u00e8mes tanches car ou autres silures sont poissons blancs longtemps d\u00e9laiss\u00e9 en cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:28 > 0:05:02) [84%] : \r\nC'est pas du tout demander, c'est justement \u00e7a qui est difficile parce que \u00e7a demande beaucoup de de travailler dessus, beaucoup de pr\u00e9paration et puis je pense en g\u00e9n\u00e9ral dans l'eau, les utilise pour faire garder les tartes, des moustiques terrines des fritures de de l'\u00e9minc\u00e9, on peut les \u00e9mettre dans dans la soupe, aussi, donc c'est pas un poisson qui se mange telle quelle, aussi facilement qu'une p\u00e2le il suffit pas juste la mettent dans un papier d'alu est un peu de vin blanc qui la mettre au fond le la tanche, elle m\u00e9rite beaucoup plus de pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:14) [92%] : \r\nMais les tanches se vendent difficilement entre 15 et 19 francs le kilo de filet contre 35 francs le kilo de filet de parler ou de faire et m\u00eame 75 francs pour le filet de perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:17) [78%] : \r\nAh ben tiens ce Samir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:37 > 0:05:49) [86%] : \r\nLes corps Bond, elle sera dans le les mots constituent plus de 60 pourcent du revenu des p\u00eacheurs, mais leurs captures sont en baisse vertigineuse jusqu'\u00e0 moins 70 pourcent cette ann\u00e9e dans le lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:52 > 0:06:07) [85%] : \r\nOn a diverses esp\u00e8ces, donc la perche, loin, loin, loin d'\u00eatre de Photoshop, la panique qui se portait plut\u00f4t tr\u00e8s bien, il y a encore 4 ans, est en chute libre maintenant puis Clermont aussi mise \u00e0 mal par le cormoran la bon elle c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:06:13) [92%] : \r\nC'est catastrophique n'arrive tout simplement plus \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:14 > 0:06:43) [80%] : \r\nOn n'arrive plus \u00e0 vivre correctement avec les les fruits d'une autre lac, les eaux sont sont puisqu'elles \u00e9taient la cl\u00e9 polluants limite ces micropolluants et les stations d'\u00e9puration qui ne filtre pas ce qu'elle devrait filtrer, on a une population de de cormorans extrait excessive Neuch\u00e2tel \u00e0 une grande colonie suisse sont sur notre lac donc avant de piger dans les autres, laquelle p\u00eache c'est chez nous, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plus de 10 ans qu'on a remarqu\u00e9 l'impact elle notre \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:46 > 0:07:00) [89%] : \r\nEt puis le cormoran lui vaille toujours des quantit\u00e9s effrayantes, hein, puisqu'ils p\u00eache le double de ce que nous p\u00e9chons nous par ann\u00e9e, en plus de plus pouvoir en vivre, on voit, on voit notre \u00e9cosyst\u00e8me s'appauvrir de jour en jour c'est triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:05 > 0:07:22) [92%] : \r\nEn Suisse romande, les premiers cormorans nicheurs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s sur le l'aimant, en 1974 on en comptait 4 aujourd'hui dans toute la Suisse on on d\u00e9nombre pr\u00e8s de 5000 les 2 colonies les plus importantes niche autour du lac de Neuch\u00e2tel o\u00f9 elle pr\u00e9l\u00e8ve plus d'une tonne de poisson tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:23 > 0:08:18) [91%] : \r\nIl assure que les cormorans se nourrissent de poisson, \u00e7a c'est certain, donc ce cette en pr\u00e9dateur qui fait partie de l'\u00e9cosyst\u00e8me de nos lacs, ils ont effectivement des quantit\u00e9s importantes de poissons, mais c'est qu'un des acteurs de la cha\u00eene alimentaire dans nos lacs et c'est qu'un des \u00e9l\u00e9ments qui influence les populations de poissons, il faut dire aussi qu'on a eu des tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es de la p\u00eache professionnelle il y a quelques ann\u00e9es alors que les effectifs de cormorans \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important sur nos lacs si les cormorans souhaite \u00e0 diminuer, l\u00e0 il y aura encore plus de soucis, je pense pour les p\u00eacheurs professionnels, c'est plut\u00f4t un indicateur qu'il y a encore actuellement une grande biomasse une grande quantit\u00e9 de poisson, toutes esp\u00e8ces confondues, et effectivement, la r\u00e9gulation, elle se passe de mani\u00e8re assez naturel 6 les effectifs de tous ces poissons, y compris les poissons blancs se mettent \u00e0 chuter fortement les cormorans vont partir ailleurs parce qu'ils auront plus assez de nourriture notamment pour \u00e9lever leurs petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:44) [84%] : \r\nIl y a beaucoup d'oiseaux puissent Ivor Nagui qui font jamais un qu'on on peut vous savez un impact aussi important que celui du cormoran, l\u00e0 on parle vraiment du d'une b\u00eate de combat d'un avion d'un avion \u00e0 r\u00e9action quoi c'est vraiment, c'est le Mesh d\u00fbment c'est une fus\u00e9e \u00e0 comparer \u00e0 un Ghraib le le cormoran, il a, il a toutes les il a adapt\u00e9 pour son milieu c'est, c'est une b\u00eate de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:48 > 0:09:05) [90%] : \r\nChef de la section Chasse, p\u00eache et surveillance pour le canton de Vaud Fr\u00e9d\u00e9ric Hofmann observe aussi bien le l'aimant que le lac de Neuch\u00e2tel, nous l'avons rencontr\u00e9 devant les poissons du mus\u00e9e du l'aimant \u00e0 Nyon Fr\u00e9d\u00e9ric Hofmann et souvent interpell\u00e9 par les p\u00eacheurs sur la question du cormoran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:05 > 0:09:39) [86%] : \r\nComores en c'est le coupable tout d\u00e9sign\u00e9, parce que c'est vraiment le facteur qu'on peut ma\u00eetriser et surtout qui est visible, donc Wilko morts on pr\u00e9l\u00e8ve sans probl\u00e8me 300 tonnes de poissons sur le lac de Neuch\u00e2tel par exemple le la moiti\u00e9 des couples de Suisse ni sur ce lac de Neuch\u00e2tel, donc il a un vrai impact effectivement on pourra prendre des mesures \u00e0 cet effet, mais l'autre message, cela veut dire que c'est ces populations de cormorans, \u00e7a fait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es et qu'elles sont l\u00e0, mais les effectifs n'ont pas fondamentalement chang\u00e9, donc il y a pas un lien directement donc la baisse de capture et l'augmentation du Congo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:42 > 0:10:19) [87%] : \r\nDes cormorans Helena aussi qui d\u00e9vorent les poissons dans le l'aimant et se gavent de truites et omble grande inqui\u00e9tude des p\u00eacheurs, l\u00e0 aussi, et beaucoup demandent que des mesures soient prises pour en parler, 2 invit\u00e9s ce soir \u00c9ric Delay, pr\u00e9sident de la Corporation des p\u00eacheurs professionnels du lac de Neuch\u00e2tel en duplex de Neuch\u00e2tel et Daniel FT collaborateur scientifique aupr\u00e8s de la division Esp\u00e8ces \u00e9cosyst\u00e8mes et paysages de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, en duplex de Berne, messieurs bonsoir, bonsoir, je commence avec vous \u00c9ric lait est ce que vous dites que vous \u00eates tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s inquiets, la situation a catastrophique est-ce que vous n'exag\u00e9rez pas un petit peu, on sait qu'il y a des variations quand m\u00eame d'une all\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:20 > 0:10:51) [90%] : \r\nNon, c'est pas de l'exag\u00e9ration parce que la moyenne des prises pour les p\u00eacheurs professionnels tourne un peu tourner \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 340 tonnes 2017, c'est pass\u00e9 \u00e0 240 tonnes 2018, 160 maintenant avec les statistiques officielles pour les 6 premiers mois, on en est \u00e0 32 tonnes, \u00e7a veut dire que si d'ici la fin de l'ann\u00e9e, on va peut-\u00eatre arriver \u00e0 70 tonnes, c'est du jamais vu depuis pass\u00e9 8 ans donc on n'exag\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:51 > 0:10:55) [87%] : \r\nDaniel FT ce que les p\u00eacheurs s'inqui\u00e8tent pour rien, quelle est votre perception \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:09) [90%] : \r\nNon, non, je ne pense pas, il est ind\u00e9niable que la situation sur le, sur le lac de Neuch\u00e2tel et relativement critique et nous comprenons tr\u00e8s tr\u00e8s bien les les dol\u00e9ances et puis est les soucis tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9gitime des des p\u00eacheurs professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:09 > 0:11:15) [89%] : \r\nD'accord, au fond vous avez vous aussi du chiffre que montent, qui montent que dans ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a vraiment une chute de de nombre de prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:16 > 0:11:35) [91%] : \r\nAlors sur, sur le lac de Neuch\u00e2tel que nous connaissons moins parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration est pas directement impliqu\u00e9 dans la dans la gestion, mais la situation est un petit peu similaire, toutes proportions gard\u00e9es, sur le l'aimant, o\u00f9 effectivement l\u00e0 aussi on a apr\u00e8s des des des bonnes ann\u00e9es de p\u00eache maintenant depuis plusieurs ann\u00e9es un fort recul enregistr\u00e9 notamment par par le hic Oregon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:35 > 0:11:55) [84%] : \r\nAlors, soyons concrets quant aux mesures que vous souhaitez, du c\u00f4t\u00e9 des p\u00eacheurs, la commission intercantonal de la p\u00eache, du canton de Neuch\u00e2tel Vaud et Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 que vous pourrez diminuer et filets abonde elle mais surtout \u00e0 cr\u00e9er un permis de chasse sp\u00e9ciale gratuit pour les p\u00eacheurs professionnels pour qu'ils puissent tirer le cormoran \u00e0 proximit\u00e9 de vos filets, ce que vous \u00eates satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:56 > 0:12:35) [86%] : \r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire c\u00e9der c'est des petites mesures dur, \u00e7a c'est un pansement sur une jambe de bois, le, le probl\u00e8me est ailleurs : le probl\u00e8me est que tous ces cormorans c'est c'est la proportion de juv\u00e9niles des jeunes passants qui qui mange, on peut faire ce qu'on veut c'est \u00e7a resterait \u00e0 la la la la la la nouvelle, la probl\u00e9matique de du cormoran on a un r\u00e8glement d'ex\u00e9cution qui nous dit justement de pr\u00e9server les juv\u00e9niles et \u00e7a a march\u00e9 pendant pendant des centaines d'ann\u00e9es maintenant, on a la plus grande colonie de cormorans au bord ce qu'est automatiquement il pr\u00e9l\u00e8ve une grande partie d'un juv\u00e9nile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:38) [86%] : \r\nAlors qu'est ce que vous demandez Monsieur Delay alors qu'est-ce qui vous satisferait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:38 > 0:12:56) [90%] : \r\nC'est clair qu'on l'avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque une r\u00e9gulation plus jamais actuellement, on est 2 au stade o\u00f9 en couvrent m\u00eame pas nos frais d'exploitation, on sait qu'il y a des discussions qui vont \u00eatre \u00e0 avec Berne, on est d'accord, mais si on n'a pas une aide d'urgence, c'est la fin de la p\u00eache professionnelle, \u00e7a on peut le dire au lac Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:56 > 0:13:05) [78%] : \r\nAlors dans l'ordre Monsieur FT r\u00e9gulation, c'est-\u00e0-dire pouvoir abattre les cormorans m\u00eame dans des r\u00e9serves est-ce que cette OK du quoi de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de Lefebvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:05 > 0:13:48) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez la la question du cormoran a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clair, vu de Berne en f\u00eate les la l\u00e9gislation pr\u00e9voit des possibilit\u00e9s d'intervention dans ces dans ces zones de r\u00e9serve d'oiseaux d'oiseaux d'eau d'importance internationale foot ou m\u00eame le signaler par contre cette une entr\u00e9e en mati\u00e8re est possible seulement apr\u00e8s avoir une documentation exhaustive de ces, de ces, de ces d\u00e9g\u00e2ts et l\u00e0 nous avons toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clair, il faut dans un 1er temps de la part du canton des p\u00eacheurs d\u00e9monstration que toutes les les mesures pr\u00e9ventives ont \u00e9t\u00e9 prises et puis il faut aussi surtout documentation des dommages qui sont cr\u00e9\u00e9s sur les filets, telle que l'avait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 recommand\u00e9 le l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:48 > 0:14:05) [88%] : \r\nAlors vous manquez de chiffres cit\u00e9s, je comprends bien la documentation sur le 2\u00e8me point qui est important, les p\u00eacheurs, on l'a entendu, demandent une aide d'urgence demande des compensations financi\u00e8res, voire m\u00eame finalement ce que l'\u00e9cole, les agriculteurs connaissent \u00e9tablir des paiements Directs est-ce que l\u00e0 aussi c'est envisageable sur le principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:06 > 0:14:23) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, cette question fait l'objet actuellement de plusieurs interpellations parlementaires qui sont encore en traitement aupr\u00e8s du aupr\u00e8s du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et je ne suis malheureusement pas autoris\u00e9e \u00e0 vous donner des r\u00e9ponses anticiper, anticiper pour ne pas pr\u00e9juger \u00e9videmment du du Conseil de la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:23 > 0:14:29) [91%] : \r\nD'accord, alors Monsieur Delay et vous est-ce que vous attendez que le monde politique se mobilise pour vous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:29 > 0:15:04) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, on a d\u00e9j\u00e0 Nos nos parlementaires cantonaux ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait pour nous, il y a eu des interpellations des r\u00e9solutions \u00e7a bouge de ce c\u00f4t\u00e9, \u00e7a \u00e7a c'est c'est la surtout la chose positive qui est maintenant nos autorit\u00e9s cantonales c'est clair que nous chaque ann\u00e9e, on est revenu \u00e0 la charge avec cette probl\u00e9matique et puis au bout d'un moment, ben on arrive Jean gentiment au bout, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 maintenant, il y a, il faut vraiment qu'il ait de l'action qui se passe et puis qu'on nous dise si on veut que la p\u00eache professionnelle continue p\u00eache artisanale continue au lac de Neuch\u00e2tel pass\u00e9 c'est vraiment la question maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:04 > 0:15:11) [87%] : \r\nDonc on va terminer la si Monsieur F. si vous l'entendez, il y a une certaine urgence c'est un message qui peut passer ce soir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, \u00e9voquant ses pens\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:11 > 0:15:49) [92%] : \r\nOui, oui, certainement, la question du cormoran effectivement comme, comme l'a soulign\u00e9 monsieur Delay quelque part un sujet r\u00e9current je voudrais peut-\u00eatre rajouter que le cormoran, c'est un petit peu comme la comme la pointe de l'iceberg, c'est un, c'est un probl\u00e8me effectivement un facteur certainement aggravant mais je pense que compte tenu de l'\u00e9volution de la situation de cet \u00e9croulement des des captures, je pense qu'il y a, on peut le le comment, on ne peut pas expliquer \u00e0 lui seul la chute des captures et ce n'est pas le cormoran qui met en p\u00e9ril l'existence de la p\u00eache professionnelle, donc il faudra quand m\u00eame s'attacher \u00e0 \u00e0 balayer d'autres pistes possibles, en collaboration avec les p\u00eacheurs avec et avec les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:49 > 0:16:11) [88%] : \r\nVoil\u00e0 qui est tr\u00e8s clairement tout cas merci beaucoup \u00e0 tous les 2 pour ces explications ce soir, merci, merci Monsieur le souverain fait aussi et puis j'ajouterai que c'est les quantit\u00e9s de poissons p\u00each\u00e9s ont chut\u00e9 drastiquement la photo cormorans, oui, mais pas seulement, on l'a dit, le r\u00e9chauffement climatique, les micro- polluants et la liste ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 malheureusement pour expliquer que dans le lac L\u00e9man, par exemple, les fers \u00e0 se font rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:22 > 0:17:00) [87%] : \r\nPas de faire encore en vue pour le moment pas se font rares cette ann\u00e9e oui alors cette ann\u00e9e, c'est, je pense que c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 il y en a moins, depuis, depuis que j'ai commenc\u00e9, mais c'est que maintenant les les 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 depuis 2016 c'est c'est vraiment \u00e7a devient vraiment probl\u00e9matique au niveau de l'affaire, c'est en contradiction avec les ann\u00e9es d'abondance qu'on a eu \u00e7a fait un gros, un gros corps on peut l'abondance, et puis la la rar\u00e9faction quoi ou qu'on a maintenant que j'ai des coll\u00e8gues sur d'autres l\u00e0 qui ont plus de difficult\u00e9s que nous encore ou les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:01 > 0:17:13) [90%] : \r\nDonc \u00e7a c'est une chose apr\u00e8s ben faudra voir mais maintenant il commen\u00e7aient on commence \u00e0 se poser s\u00e9rieusement des des questions de piste from se remettre en question, c'est par rapport aux situations professionnelles de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:18 > 0:18:03) [86%] : \r\nVous savez qu'on a on a pas mal de modification au niveau du lac, on n'allait pas bien s\u00fbr les cormorans qui arrivent, qui sort de plus en plus pr\u00e9sents, apr\u00e8s on a aussi une \u00e9volution au niveau de ces petites des moules maintenant de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s de moelle, on sait qui se d\u00e9veloppe dans le lac, ces petites moules clair donc \u00e7a depuis que \u00e7a s'\u00e9voluant non, maintenant on en a, depuis, tu tombes ces moules jusqu'\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 50 60 m\u00e8tres de profondeur, donc c'est vrai que \u00e7a c'est une chose qui est assez nouveau, \u00e7a, c'est nouveau, puis c'est on peut voir, on peut voir \u00e7a peut, \u00e7a peut modifier des \u00e9cosyst\u00e8mes c'est clair, avec une pr\u00e9sence aussi forte avec la la consommation \u00e7a va filtrer l'eau \u00e7a va manger du phytoplancton, \u00e7a va, \u00e7a va manger plein chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:06 > 0:18:14) [92%] : \r\nOn d\u00e9triment peut-\u00eatre du poisson, donc avec un cumul de plusieurs facteurs, c'est c'est pas, c'est pas l'id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:20 > 0:18:26) [94%] : \r\nTous les p\u00eacheurs subissent ce nouveau venu dans nos lacs, sur la c\u00f4te fran\u00e7aise aussi la moule Kwagga pr\u00e9occupe les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:28 > 0:18:53) [80%] : \r\nLes petits qui affirme un peu \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a fait depuis, je sais pas 5 6 ans qu'on lui trouve ceci alors il monte dans les filets, parce qu'ils sont, ils sont pris \u00e0 des moules z\u00e9br\u00e9es ce qu'il y a ben voil\u00e0, \u00e7a c'est du travail en plus vous voyez \u00e7a d\u00e9chire un peu les filets tentant mais celle du large, en g\u00e9n\u00e9ral elle simplement prise sur le solde sous le filet sur la ficelle plomb\u00e9 la mais c'est Sylviana Toulon jusqu'\u00e0 chevauchement 70 80 m\u00e8tres et m\u00eame micro risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:54 > 0:19:24) [84%] : \r\nCes coquillages ainsi ces moules qui viennent d'Asie de l'Est colonisent tous les fonds emp\u00eache parfois la de poules de faire pousser les avec du fond occupent des sites de de reproduction pour certaines esp\u00e8ces de poissons qui se reproduit sur le fond, sur des fonds graveleux parce que ces cailloux ces galets tous maintenant par ces coquillages et les poissons peuvent se blesser : lorsqu'il vient de se reproduire, \u00e7a a pas encore \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9montr\u00e9, mais en tout cas le long du fleuve sur le Rh\u00f4ne, je ne vois par exemple, c'est clair, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:27 > 0:19:39) [91%] : \r\nC'est au nom que nous avons enfin trouv\u00e9 quelques faire une aubaine pour les p\u00eacheurs du coin, bien s\u00fbr, mais aussi pour Chlo\u00e9, une scientifique de l'INRA, l'Institut national fran\u00e7ais de la recherche agronomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:40 > 0:19:45) [96%] : \r\nCela fait un an que l'INRA a relanc\u00e9 l'\u00e9tude des populations de poissons des lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:47 > 0:19:49) [77%] : \r\nQu'est ce que vous faites l\u00e0 exactement que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:49 > 0:20:15) [89%] : \r\nAlors je vais pr\u00e9lever des \u00e9cailles sur environ 30 antireligieux, c'est ce que les \u00e9cailles, \u00e7a va nous permettre en journaliste en laboratoire de d\u00e9terminer l'\u00e2ge de chaque individu, et aussi on va devoir regarder les structures en \u00e2ge de la population qui nous permet en fait d'obtenir un indicateur sur l'\u00e9tat des populations de Brest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:18 > 0:20:22) [94%] : \r\nLes \u00e9cailles sont d\u00e9taill\u00e9s au microscope en laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:26 > 0:20:41) [83%] : \r\nDonc l\u00e0, \u00e7a serait un individu dont on voit bien rien ouais premi\u00e8re hiver 2\u00e8me hiver 3\u00e8me hiver et la r\u00e9v\u00e8le qu'il est captur\u00e9 en juin, on voit la reprise de croissance qui est quand m\u00eame assez Net pour une fois o\u00f9 adjoint oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:41 > 0:20:50) [95%] : \r\nSur une \u00e9caille, on mesure les arr\u00eats de croissance pour r\u00e9tablir l'\u00e2ge du poisson et on arrive \u00e0 d\u00e9terminer sa taille tout au long de sa vie, on peut aussi voir s'il s'est reproduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:54 > 0:21:01) [85%] : \r\nOn voit des traces de la demande de frais de reproduction qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:02 > 0:21:19) [93%] : \r\nLes archives de l'INRA, stocke des \u00e9cailles de poisson depuis les ann\u00e9es 50 \u00e0 leur examen d\u00e9taill\u00e9 contribuera peut-\u00eatre \u00e0 expliquer la rar\u00e9faction des poissons observ\u00e9e actuellement parce que pour l'heure, les scientifiques sont loin de toute certitude et il g\u00e8re prudemment de nombreuses hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:20 > 0:22:02) [92%] : \r\nLe fait qu'on observe la m\u00eame chose sur le l'aimant sur le lac de Nojazz Elf en tout cas, cette baisse des captures et puis aussi on a lac en France donc, le lac du Bourget, on voit la m\u00eame \u00e9volution des la m\u00eame \u00e9volution en terme de statistiques etc, donc \u00e7a nous fait penser qu'il y a quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement climatique en jeu apr\u00e8s c'est vrai qu'il est un peu t\u00f4t pour dire que c'est li\u00e9 au changement climatique, \u00e7a peut \u00eatre aussi des fluctuations voil\u00e0 naturelle du climat, par exemple, la perche dans les ann\u00e9es 80 a \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 par des ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques et ces populations ont drastiquement chut\u00e9 donc \u00e7a peut \u00eatre aussi voil\u00e0 simplement des hivers particuli\u00e8rement chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:03 > 0:22:06) [91%] : \r\nR\u00e9chauffement climatique aux fluctuations naturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:07 > 0:22:09) [89%] : \r\nLes mesures de temp\u00e9rature en tout cas, sont \u00e9loquents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:11 > 0:22:30) [91%] : \r\nOn sait que les monstres r\u00e9chauff\u00e9e de 2 degr\u00e9s depuis 50 ans \u00e7a induit un d\u00e9calage aussi de la p\u00e9riode de reproduction du corps Oregon notamment, donc on a des individus qui se reproduisent jusqu'\u00e0 quelques semaines plus tard, en janvier et puis derri\u00e8re, on ne sait pas encore si vraiment les alevins quand ils \u00e9closent et trouve les ressources \u00e0 disposition la ressource alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:31 > 0:22:52) [88%] : \r\nIl y a certaines esp\u00e8ces qui vont \u00eatre impact\u00e9s fortement par le changement climatique mais \u00e7a plut\u00f4t et salmonid\u00e9s puisqu'ils ont le besoin notamment de temp\u00e9ratures froides pour la dinde aux productions mais d'autres esp\u00e8ces peuvent \u00eatre moins impact\u00e9s, puisque certaines esp\u00e8ces on ont besoin d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:52 > 0:23:01) [93%] : \r\nTemp\u00e9ratures un peu plus chaude pour leur d\u00e9veloppement, donc la perche et le Gardon qui peut profiter aussi de cette hausse des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:06 > 0:23:20) [79%] : \r\nIl am\u00e9liore l'habitat on am\u00e9liore la qualit\u00e9 des eaux, et malgr\u00e9 \u00e7a, des esp\u00e8ces de salmonid\u00e9s qui aime qui sont sensibles \u00e0 tout cela n'arrive pas \u00e0 red\u00e9coller, r\u00e9sultat, on est oblig\u00e9 de suspecter d'autres aspects tels que les maladies ou les faits faits cacher les fa\u00e7on dont les micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:23 > 0:24:01) [84%] : \r\nOn sait que ces micropolluants ont en effet de perturbateurs endocriniens, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'il peut baisser la capacit\u00e9 olfactive d'dans poissons qu'un poisson pourrait perdre gentiment l'odeur finalement pour aller retrouver ses sites de production on sait \u00e9t\u00e9 document\u00e9 aussi qu'ils peuvent perdent leur instinct de d\u00e9fense face \u00e0 la mort, ah les pr\u00e9dateurs qui dit la capacit\u00e9 de fuite est r\u00e9duite, on sait dans des lacs am\u00e9ricains aussi qu'on a un impact sur la fertilit\u00e9 des poissons et des poissons m\u00eame qui changent de sexe, \u00e7a, \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 clairement prouv\u00e9s chez nous, mais clairement on doit maintenant pousser ses \u00e9tudes pour arriver \u00e0 mieux comprendre ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:01 > 0:24:08) [92%] : \r\nSur p\u00eache cormorans micropolluants, r\u00e9chauffement climatique, les menaces sur la p\u00eache sont plus nombreuses que les solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:09 > 0:24:32) [85%] : \r\nParmi les solutions il y en a qui qui qui qui soit aux yeux, tels que le repeuplement auront pas donne d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment, si je prends le lac de Neuch\u00e2tel, \u00e7a fait 10 ans qu'on met plus de 40 millions d'albums qu'Oregon un plus encore 10 millions de de bons qui est a aussi une esp\u00e8ce de Corleone sans complexe, chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, donc on voit bien que ce repeuplement existe depuis 10 ans et, malgr\u00e9 cela, la population sait qu'un statut du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:33 > 0:24:38) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre parce que, pour certaines esp\u00e8ces de poissons l\u00e0 le village n'est pas assez efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:38 > 0:24:50) [83%] : \r\nPour le corps qu'une \u00e9tude a montr\u00e9 que la Lune je contribuerai \u00e0 de l'de \u00e0 4 pourcent donc ce qui est assez, ce qui est assez minime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:50 > 0:25:05) [90%] : \r\nDonc on a fait un effort, on essaye de r\u00e9duire un minimum le l'effort de ce repeuplement parce que chaque Calvin qui est introduit potentiellement peut porter concurrence \u00e0 la population en place potentiellement peut amener des maladies \u00e9galement, donc on se doit d'\u00e9viter de jouer les apprentis sorciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:08 > 0:25:17) [94%] : \r\nLa nature s'adapte sur des d\u00e9cennies, l'homme lui, observe des \u00e9ch\u00e9ances beaucoup plus courtes dans l'\u00e9quation : il faut m\u00e9nager plusieurs int\u00e9r\u00eats parfois contradictoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:18 > 0:25:51) [91%] : \r\nLes lacs sont multifonctionnel comme la for\u00eat, on a, on se doit d'assurer l'alimentation non potable, on se doit d'assurer des lieux de baignade donc des plages propres, on se doit d'assurer \u00e9videmment le rendement de la p\u00eache professionnelle et puis surtout, on se doit d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de la biodiversit\u00e9, aujourd'hui, avec l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des eaux avec l'assainissement du phosphore dans les s'attend d'\u00e9puration avec l'interdiction du phosphate dans la lessive depuis plus de 30 ans, on a atteint ce but on a aujourd'hui des eaux effectivement propres pauvre en phosphore et c'est vrai que \u00e7a ne va pas que sur le rendement de la p\u00eache professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:53 > 0:25:59) [92%] : \r\nD'ailleurs, les p\u00eacheurs parle parfois de trop propre, trop \u00e9pur\u00e9 pour contenir suffisamment de nutriments pour les poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:11 > 0:26:36) [89%] : \r\nD'ailleurs, une plateforme flottante va explorer l'\u00e9tat de la cl\u00e9mence, jusqu'en 2026 ce qui permettra de mesurer les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, entre autres choses, les poissons nobles se faisant rare, on vient d'\u00e9voquer les diff\u00e9rentes causes connues, on est vraiment dans le factorielles, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un moyen de diversifier un peu la p\u00eache c'est d'exploiter d'autres poissons des esp\u00e8ces moins recherch\u00e9s, qui pour l'instant de faut pas tr\u00e8s envie consommateurs \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:39 > 0:26:50) [90%] : \r\nApr\u00e8s une sortie de p\u00eache, un gros travail attend encore Olivier Junot et br\u00e8mes, les carpes, les silures ou comme ici une tanche doivent \u00eatre soigneusement pr\u00e9par\u00e9e avant d'\u00eatre en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:51 > 0:27:03) [83%] : \r\nLa peau c'est tr\u00e8s solide, mais mon couteau que super bien aiguis\u00e9e, on a de la peine couper cette ce cuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:05 > 0:27:14) [86%] : \r\nEt on sent qu'il y a beaucoup d'ar\u00eates aussi pour \u00e7a que c'est des poissons qui ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e parce que M. m\u00e9rite une grande pr\u00e9paration \u00e7a prouve vraiment beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:17 > 0:27:22) [85%] : \r\nContrairement \u00e0 la palais ou \u00e0 l'affaire avec les poissons blancs on exploite qu'une petite partie du poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:23 > 0:27:39) [85%] : \r\nBen 20 pourcent 20 pourcent \u00e0 peine en tous cas pas plus ce quand on voit ici le poids total de la carcasse des ar\u00eates massive, une t\u00eate massive une un joueur vraiment tr\u00e8s \u00e9paisse, on a d\u00e9j\u00e0 la la majorit\u00e9 du poids ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:40 > 0:28:02) [86%] : \r\nLes gens pensent souvent, par exemple, \u00e0 tort, que le s', il y aura le go\u00fbt de vase que la cave que attend joueront aussi le go\u00fbt de vase alors effectivement si son p\u00eache en plein \u00e9t\u00e9, dans un \u00e9tang de fortes chances qu'ils \u00e9coutent veuve mais dans un lac \u00e0 la comme le n\u00f4tre, ils ont pas le go\u00fbt de vase du tout et s'ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s, c'est du poisson qui sont tout aussi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:05 > 0:28:14) [84%] : \r\nMaintenant on est p\u00eacheur on est poissonnier on pr\u00e9pare le poisson on va t\u00e9l\u00e9phoner, on va essayer de vendre des vendeurs et puis j'apprends les livreurs, on va y livrer notre poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:19 > 0:28:22) [77%] : \r\nVous avez Rapha\u00ebl Joly, comment tu vas ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:22 > 0:28:27) [87%] : \r\nCe jour- l\u00e0, Olivier, un livre \u00e9tanche et silures \u00e0 la buvette de la pointe du gras, \u00e0 2 pas de sa base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:27 > 0:28:46) [92%] : \r\nR\u00e9jouit de voir \u00e7a, Raul magnifique, magnifique, le silure je le pr\u00e9pare un peu \u00e0 la fa\u00e7on asiatique, le but c'est de relever un petit peu le poisson, de lui donner un petit peu de go\u00fbt un peu diff\u00e9rent que ce qu'on a forc\u00e9ment pas forc\u00e9ment l'habitude d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:48 > 0:28:54) [80%] : \r\nQuand on leur dit-on aujourd'hui, a du si eux ils vont suivre au roi, c'est \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet un peu \u00e9tonnant et le go\u00fbt dit c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:55 > 0:29:01) [81%] : \r\nAffirmation confirm\u00e9e, nous avons go\u00fbt\u00e9 friture de silures et de tanches avec un plaisir unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:05 > 0:29:07) [92%] : \r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 Poutine merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:17 > 0:29:28) [83%] : \r\nBien que \u00e7a devienne mais pour le moment, c'est tr\u00e8s calme, et puis voil\u00e0, on a que les poissons blancs qu'on fait comme \u00e7a en brochette que je voudrais appeler \u00e0 faire bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:30 > 0:29:43) [90%] : \r\nCes poissons Alain Schmitt les vont essentiellement au march\u00e9 de Morges faute de poissons nobles, la grande distribution n'est plus un client et les restaurateurs ont de la peine \u00e0 adapter leur carte, il faut beaucoup de patience pour changer les habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:43 > 0:29:49) [83%] : \r\nDe la cave par rapport aux autres, \u00e7a sera plut\u00f4t ne marque tr\u00e8s bien s\u00fbr, oui c'est gros poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:52 > 0:29:57) [88%] : \r\nLa carte, c'est un peu plus, il y a plus de go\u00fbt et un peu plus de texture, de Chair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:57 > 0:30:18) [85%] : \r\nClient qui vient ici, c'est clair qu'il va prendre une petite quantit\u00e9 puis sera il sera curieux ou non, donc il prendra le risque ou pas en fonction de ses anguilles, c'est avec le restaurateur bah il va faire \u00e7a pour le proposer \u00e0 ses clients, donc c'est vrai que, il y a quand m\u00eame des restaurateurs qui ne veulent pas prendre le risque de prendre un poissons ont et qui leur restent sur les bras, donc ils ne vont pas tenter le Kamala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:18 > 0:30:36) [81%] : \r\nMerci, vous avez un par hasard oui je commence oui je n'ai que maintenant, merci, voil\u00e0, non les faits au four et on les fait une quinzaine de minutes \u00e0 108 ans 200 \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a sont nature donc, vous pouvez les assaisonner avec des petites Zerbib, un peu comme mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:36 > 0:30:58) [83%] : \r\nIl vous avez contact avec les clients, qui est, qui est tr\u00e8s plaisant, puis de pouvoir revaloriser vraiment tout ce qu'on p\u00eache \u00e7a para\u00eet le b.a-ba mais c'est \u00e7a, de savoir quel oui laquelle texture et l\u00e0 qu'est-ce qu'on peut faire avec de de donner des \u00e9bauches de leur c'est aussi aux clients, ben c'est que souvent on sait pas comment faire pour donner une id\u00e9e simplement faut juste les donn\u00e9es la petite le go\u00fbt de, de, d'essayer de d\u00e9couvrir et puis c'est c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:59 > 0:31:03) [75%] : \r\nPlus, m\u00eame les chr\u00e9tienne y avoir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:05 > 0:31:22) [88%] : \r\nDans Les Hauts de Lausanne \u00e0 la pomme de pin, nous avons trouv\u00e9 un restaurant qui cuisinent volontiers les recettes qui mettent en valeur d'autres poissons que l'affaire a le filet de perche l'omble ou la truite Georges creuset aime faire d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir \u00e0 ses clients la poche ou une soupe de poissons du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:23 > 0:31:48) [84%] : \r\nDonc, l\u00e0, l\u00e0, maintenant, j'ai fait, Su\u00e8de et des l\u00e9gumes c'est-\u00e0-dire poireaux, c\u00e9leri, oignons, un peu d'ail, je n'ai pas de carotte, pas de Vert de poireau, sinon \u00e7a rend un peu gris, la la la la la, le bouillant que je vais faire, donc j'ai fait suer assez bien mes l\u00e9gumes parce qu'on va faire un temps le puissant des munitions tr\u00e8s cool si on cuit trop longtemps avec les arr\u00eate, \u00e7a donne une amertume au fond dans 15 20 Minutes gentiment d'\u00e9bullition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:31:52) [88%] : \r\nAutre vertu de cette soupe, on utilise l'entier du poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:52 > 0:32:40) [86%] : \r\nOn pourrait mettent n'importe quoi mais du brochet, de la car, pour \u00e9viter bien s\u00fbr de \u00e9mettre la perche et de Lyon, parce que c'est dommage, les ma\u00eetres dans une soupe quelque part c'est sympathique d'en avoir plusieurs sortes parce que des fois on a des textures diff\u00e9rents, il y a des poissons qui va peut-\u00eatre un petit peu plus rester ferme lorsqu'il est un petit peu plus se d\u00e9faire et puis en bouche, c'est quand m\u00eame un go\u00fbt diff\u00e9rent donc l\u00e0 maintenant, j'ai mis donc tous mes petits l\u00e9gumes, j'ai fait suer j'ai l\u00e0 c'est de la carpe, je mets un peu de vin blanc, je laisse un petit peu r\u00e9duire comme \u00e7a et puis je vais mouiller avec de l'eau froide, pourquoi de l'eau froide, \u00e7a met un peu plus long \u00e0 cuire froides sortent tous les l\u00e9gumes qu'a du poisson, si je l'eau chaude se referme les portes de la Chair, tout reste \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:45 > 0:33:27) [90%] : \r\nDonc l\u00e0, je n'ai pas assaisonner point il parce qu'on va laisser cuire apr\u00e8s on travaille sur des r\u00e9ductions et si on scinde trop vite on risque d'avoir une surprise apr\u00e8s quand on r\u00e9duit sa prise d'\u00eatre sal\u00e9e, donc l\u00e0 j'ai fait un 70 grammes de farine pour 40 50 grammes de beurre et puis je vais verser mon fonds de poisson dedans, ce qui, avec leur Saint-Vallier alors j'en ai pas trop au d\u00e9but, sera un peu \u00e9pais et puis donc un peu de cr\u00e8me et apr\u00e8s la finition donc 5, 10 minutes avant de servir on va prendre nos filets qui seront l\u00e0, on l'\u00e9coute en petits morceaux, on met dedans, on laisse cuire 5 minutes et on sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:35 > 0:33:54) [86%] : \r\nCette recette peu choses soupe de poisson, et l\u00e0, que vous pourrez la retrouver sur le site internet \u00e0 bonne entendeur il y en a beaucoup d'autres qui sont possibles quotidien 24 heures nous apprenait en avril dernier que les cuisiniers de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re ont gagn\u00e9 les faveurs d'un jury avec un mois le temps un croustillant de gardons et en Croque Kucholl, aux \u00e9crevisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:04 > 0:34:30) [94%] : \r\nVous avez la parole dans \u00e0 bon entendeur, \u00e7a ne changera pas, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire comme je vous le dis souvent vos exp\u00e9riences, vos m\u00e9saventures sont largement utile \u00e0 d'autres est-ce que vraiment elle doit payer une facture de 6000 francs \u00e0 laquelle ne s'attendait pas, c'est la question que nous imposer une t\u00e9l\u00e9spectatrice du Jura bernois par l'interm\u00e9diaire de sa fille 6000 francs pour un s\u00e9jour en IMS, le temps de se r\u00e9tablir les explications de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:32 > 0:34:37) [79%] : \r\nJocelyne dit marche encore \u00e0 l'aide de b\u00e9quilles bonjour \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:39 > 0:34:44) [93%] : \r\nCela rassure quand elle va ouvrir la porte \u00e0 Virginie, sa fille qui vient lui rendre visite \u00e0 Tavannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:44 > 0:34:50) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire de voir comment tu vas quand j'ai appris, ben oui, et j'ai pris j'ai pris cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:50 > 0:35:06) [82%] : \r\nApr\u00e8s Didier Yves profiter un peu du beau temps, c'est qu'en avril dernier, Jocelyne dit a \u00e9t\u00e9 victime d'une m\u00e9chante chute r\u00e9sultat : fracture du troc enterre une petite excroissance situ\u00e9s aux extr\u00e9mit\u00e9s du f\u00e9mur, madame, lui dit, a d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:09 > 0:35:15) [80%] : \r\nAh oui, c'est une op\u00e9ration p\u00e9age c'est une cicatrice assez grande du monde, bref beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:17 > 0:35:23) [87%] : \r\nDonc une op\u00e9ration puis ensuite convalescence et l\u00e0, votre m\u00e9decin qu'est-ce qui vous a recommand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:25 > 0:35:41) [89%] : \r\nD'aller me reposer ce que j'appelle en vacances et puis j'ai pu choisir et soit choisi Mon Repos pourquoi parce que j'ai travaill\u00e9 pour eux et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller l\u00e0 pour \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:44 > 0:35:52) [97%] : \r\nC'est Virginie qui a pris des renseignements pour pr\u00e9parer la convalescence de sa maman qui n'est couverte que par son assurance de base comment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:52 > 0:36:28) [90%] : \r\nJ'ai expliqu\u00e9 le cas expliqu\u00e9 dans quel \u00e9tablissement, allez, allez, allez, et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 on met r\u00e9pondu simplement qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s bien assur\u00e9e et qu'on ne devait pas se faire de soucis et puis, \u00e0 la suite de \u00e7a, j'ai encore pris contact par Mail avec le service des prestations en leur demandant comment \u00e7a allait \u00eatre couvert et l\u00e0 on m'a r\u00e9pondu que, elle devrait payer 15 francs par jour, comme les frais de l'h\u00f4pital, en fait, et c'est seulement au moment o\u00f9 j'ai envoy\u00e9 la facture que l\u00e0 c'est une autre personne qui m'a r\u00e9pondu et on m'a dit que tous les frais qui lui a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 \u00e9tait \u00e0 sa charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:29 > 0:36:43) [90%] : \r\nEt la surprise est de taille pour un s\u00e9jour d'un mois, madame, lui dit s'attendait \u00e0 une facture d'environ 500 francs, mais elle doit payer plus de la moiti\u00e9 d'un montant qui d\u00e9passe 12000 francs mais un taux d\u00e9passe pas c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:43 > 0:36:46) [87%] : \r\n\u00e7a serait pay\u00e9 par la caisse mais non justement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:46 > 0:36:54) [92%] : \r\n\u00e0 quel moment est-ce que vous avez compris, un peu de quoi il s'agissait quand j'ai re\u00e7u la facture et l\u00e0 ce que vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:56 > 0:37:07) [86%] : \r\nOh, \u00e7a m'a un peu \u00e9coeur\u00e9, si on ose \u00e7a quoi, c'est du non c'est pas possible, c'est moi qui doit payer tout \u00e7a, \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 quand m\u00eame pas mal d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:08 > 0:37:14) [87%] : \r\nMalentendu erreur d'aiguillage, difficile d'attribuer une faute dans le cas de l'accident de Madame le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:15 > 0:37:28) [84%] : \r\nNous nous sommes rendus au homme de Mont repos ou Madame lui dit a suivi sa convalescence, c'\u00e9tait \u00e0 la Neuville l'\u00e9tablissement abrite 120 pensionnaires avec une tr\u00e8s belle vue sur le lac de Bienne et des co\u00fbts clairement affich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:29 > 0:37:46) [83%] : \r\nPour le pensionnaire le co\u00fbt sera un maximum de 184 francs 20 par jour, cela comprend l'infrastructure, l'h\u00f4tellerie, encadrement et une part soin qui \u00e0 charge du pensionnaire donc kilos il secoue maximum 284 francs 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:48 > 0:37:54) [95%] : \r\nSont pr\u00e9sents \u00e0 la fois les jeunes cr\u00e9ateurs novateurs et des cr\u00e9ateurs de mode demande publique internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:55 > 0:38:00) [85%] : \r\nQu'on Vienne \u00e0 Mon repos suite \u00e0 une maladie ou un accident, les tarifs peuvent-ils \u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:00 > 0:38:01) [84%] : \r\nEt les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:01 > 0:38:34) [87%] : \r\nIl n'y a aucune diff\u00e9rence au niveau des tarifs, les tarifs sont identiques, ce qu'il pourrait y avoir, c'est que si c'est une personne active l'assurance accidents de l'employeur pourrait prendre en charge, lis les co\u00fbts du pensionn\u00e9s, mais en cas de personnes retrait\u00e9es, donc il y a aucune prise en charge par l'assurance maladie et accident sauf s'il y a une assurance compl\u00e9mentaire qui pourrait couvrir les frais de cures et soins, mais \u00e7a c'est voil\u00e0 chaque assurance chaque personne est assur\u00e9 diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:38 > 0:39:02) [87%] : \r\nChaque mois, on \u00e9tablit les factures pour le mois pr\u00e9c\u00e9dent, et on va \u00e9tablir 3 factures pour chaque pensionn\u00e9 la premi\u00e8re et donc la facture \u00e0 charge du pensionn\u00e9s pour 684 francs 20, ensuite on aura la 2\u00e8me facture qui sera la facture qu'on va adresser \u00e0 la \u00e0 la caisse maladie et la 3\u00e8me facture, donc \u00e7a sera la facture risque a adress\u00e9 aux cantons, c'est aussi un forfait journalier en fonction ont plus de cr\u00e9er le soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:07 > 0:39:43) [87%] : \r\nLes coups de s\u00e9jour en MS sont donc factur\u00e9 \u00e0 3 destinataire \u00e0 la caisse maladie aux cantons et aux pensionnaires dans le cas de Madame lui dit : pour un s\u00e9jour de 34 jours 7 jours en avril et 27 ans, mais comme sur cette facture son assurance maladie Visana a pay\u00e9 34 fois 93 francs 30, soit 3172 francs 20 le canton de Berne a payer 34 fois 85 francs 35 soit 2901 francs 90 et Madame lui dit, a d\u00fb s'acquitter pour sa part de 6366 francs 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:46 > 0:39:55) [89%] : \r\nAlors, en Suisse, faut-il s'inqui\u00e9ter de l'\u00e9tat de ses ressources, si on doit pr\u00e9voir un s\u00e9jour en SMS, moi je parle plus pr\u00e9cis\u00e9ment du cas de de Mon-Repos de notre ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:55 > 0:40:39) [91%] : \r\nQuestion : nous ne faisons pas de diff\u00e9rence, les personnes qui ne serait pas en mesure de pouvoir payer par leur fortune personnelle, la prise en charge de la part de prise en charge qui leur \u00e9choit peut faire appel aux prestations compl\u00e9mentaires, donc dans ces conditions, non parce que vous m'expliquiez \u00e0 monsieur d\u00e9plore qu'il y a certains \u00e9tablissements qui parfois demande des garanties, oui \u00e7a existe tout \u00e0 fait, c'est une mani\u00e8re de s'assurer que l'argent en quelque sorte pour parler cr\u00fbment, qui doit revenir au homme soit assur\u00e9, en tout cas dans une 2 une partie substantielle, nous ne le pratiquons pas \u00e0 Mon Repos pour notre part, nous avons choisi de ne pas demander de garanties, \u00e7a permet justement d'offrir la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun de venir m\u00eame en \u00e9tant en situation financi\u00e8re diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:41 > 0:40:43) [84%] : \r\nPour sa part Madame, lui dit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:43 > 0:40:45) [97%] : \r\nIl a laiss\u00e9 ses \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:48 > 0:41:24) [91%] : \r\nPas simple hein de savoir \u00e0 l'avance quelles seront les frais \u00e0 notre charge, en cas de convalescence et de r\u00e9habilitation, il y a eu visiblement une erreur d'aiguillage, chez Visana, l'assurance se d\u00e9fend en nous disant ceci : je cite madame dit a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que la franchise et les 10 pourcent de participation seront \u00e0 sa charge en cas d'hospitalisation sa contribution aux frais se monte \u00e0 15 francs par jour, c'est un \u00e9tablissement que revient le devoir d'informer les patients des co\u00fbts qui ne sont pas couverts Jean-Marc Guinchard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association genevoise des \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux alors ce mauvais renseignements vous a fait r\u00e9agir, est ce que \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:24 > 0:42:12) [88%] : \r\n\u00e9coutez \u00e7a arrive un peu trop souvent \u00e0 mon go\u00fbt, je sais pas si c'est une question de formation des employ\u00e9es, les assureurs ou une autre question, mais \u00e7a arrive un peu trop souvent et nous conseillons g\u00e9n\u00e9ralement aux assur\u00e9s de demander des confirmations \u00e9crites, malheureusement, la plupart des assureurs refusent pour cause de normal \u00e7a renvoyer ces confirmations et \u00e7a, \u00e7a n'est pas normal parce que dans la relation assureurs il faut savoir que la partie la plus faible, ben c'est l'assur\u00e9, on a affaire, surtout dans ce ce contexte \u00e0 des personnes plus \u00e2g\u00e9es, bon, la dame en question, madame, lui dit tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait bien dans sa note de l'alerte se d\u00e9brouiller tr\u00e8s bien, elle est assist\u00e9e par sa fille, mais c'est quand m\u00eame la partie la plus faible, et ce n'est pas correct de l'avoir mal renseign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:12 > 0:42:18) [89%] : \r\nEt si elle avait \u00e9t\u00e9 dans un autre \u00e9tablissement est que \u00e7a aurait pu co\u00fbter moins cher, et des diff\u00e9rences de prix quand m\u00eame dans, au niveau de la pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:18 > 0:42:42) [87%] : \r\nAlors il y a des diff\u00e9rences de prix parce que l\u00e0, elle est all\u00e9 dans une r\u00e9sidence consid\u00e9r\u00e9e comme oui, qui n'a donc pas subventionn\u00e9s par l'\u00c9tat et si elle est all\u00e9e si elle \u00e9tait all\u00e9 dans un dans une institution qui accueille des gens en convalescence moment r\u00e9habilitation mais reconnu par l'\u00c9tat, il y aura une participation de l'\u00c9tat qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, se monte \u00e0 peu pr\u00e8s la la moiti\u00e9 du montant total de du prix de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:42 > 0:42:47) [95%] : \r\nEt pour savoir \u00e7a dans d'autres cantons et on peut se renseigner aupr\u00e8s de la commune, par exemple en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:47 > 0:42:58) [85%] : \r\nAlors on peut se renseigner aupr\u00e8s de la commune aupr\u00e8s du District dans les cantons qui, en bon parce que souvent les aussi des institutions rattach\u00e9es \u00e0 des districts ou bien directement aupr\u00e8s de de les masses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:58 > 0:43:03) [90%] : \r\nD'accord, et puis normalement l'\u00e9tablissement doit vous renseigner, \u00e7a aussi c'est une obligation n'est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:03 > 0:43:12) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une obligation l\u00e9gale, tant sur le plan f\u00e9d\u00e9ral que sur le plan cantonal, c'est le fournisseur de prestations qui doit \u00e9galement renseign\u00e9 sur la prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:12 > 0:43:23) [88%] : \r\nAlors on peut aussi aller dans un \u00e9tablissement, mais l'\u00e9co- social parce qu'on est \u00e2g\u00e9 et qu'on n'a plus d'ind\u00e9pendance et est rest\u00e9 longtemps est-ce que l\u00e0 aussi le prix de la pension peut varier d'un \u00e9tablissement \u00e0 l'autre qui le fixe ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:23 > 0:43:39) [88%] : \r\nAlors, c'est l'\u00c9tat qui le fixe, la direction de l'\u00e9tablissement n'a aucune marge de manoeuvre, il peut, essayez de elle peut essayer de n\u00e9gocier, mais c'est l'\u00c9tat qui le fixe, il y a pas d'autre possibilit\u00e9, et il y a effectivement des prix qui sont des feux qui sont diff\u00e9rents en fonction des prestations offertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:39 > 0:43:40) [96%] : \r\nC'est vrai ailleurs qu'\u00e0 Gen\u00e8ve cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:41 > 0:43:44) [86%] : \r\nC'est \u00e0 Gen\u00e8ve dans les autres cantons, c'est la le m\u00eame si c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:44 > 0:43:47) [98%] : \r\nD'accord, merci pour ces renseignements et tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:47 > 0:43:49) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:43:58 > 0:45:00) [91%] : \r\nLa semaine prochaine \u00e9mission sous haute tension pour d\u00e9tecter si vous \u00eates hypertendu, un mal invisible assez r\u00e9pandue, qui peut avoir des incidences graves sur votre sant\u00e9, vous pouvez en acheter en magasin en grande surface en pharmacie sur Internet des appareils qui vous promettent de prendre une mesure tr\u00e8s simplement chez vous est ce qu'ils sont fiables, question importante \u00e9videmment avec l'aide de sp\u00e9cialistes \u00e0 bon entendeur en a test\u00e9 une douzaine de ses tensiom\u00e8tre r\u00e9sultats mardi prochain plut\u00f4t \u00e9tonnant, lutter contre l'hypertension, c'est d'abord repenser \u00e0 son mode de vie : alimentation, activit\u00e9 physique, il y a aussi des traitements m\u00e9dicamenteux, pas toujours facile de trouver le bon et certains sont controvers\u00e9es, et puis la possibilit\u00e9 de travailler sur le stress en des facteurs de l'hypertension par la m\u00e9ditation en pleine conscience, il sera peut-\u00eatre possible \u00e0 l'avenir, de prendre sa tension n'importe o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone portable, une application est actuellement d\u00e9velopp\u00e9e par une Start-Up romandes c'est aussi \u00e0 d\u00e9couvrir mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-19T15:55:06Z", "program": {"href": "/programs/5100", "id": "5100", "name": "A bon entendeur - sign\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MIGY, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1762647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT044206", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-28AD4432-CC76-4840-B0FA-AB139F86B110", "internalArchiveId": "28AD4432-CC76-4840-B0FA-AB139F86B110", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le regard de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Plan-les-Ouates", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Recrosio , Fr\u00e9d\u00e9ric;Del\u00e9traz, Marie-Th\u00e9r\u00e8se                          \r\nD\u00e9veloppement 10\r\n\r\nLe regard de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Plan-les-Ouates 12h30\u00a0: Plans-les-Ouates\u00a0: portrait d'une ville\r\nSLV Marie Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz, maraich\u00e8re \u00e0 la retraite, active dans l'association \u00ab\u00a0La m\u00e9moire de Plan-les-Ouates\u00a0\u00bb\r\nSLV Philippe L\u00fcscher, metteur en sc\u00e8ne, de la pi\u00e8ce\u00a0: \u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb Une pi\u00e8ce de l'\u00e9crivain romand Michel Viala. au Th\u00e9\u00e2tre les amis \u00e0 Carouge d\u00e8s le 2 octobre.\r\nSLV Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste\r\nIntro\u00a0:\r\nNous sommes toujours. en direct... du caf\u00e9.. \u00ab\u00a0La Julienne\u00a0\u00bb. \u00e0 Plan-les-Ouates. ville situ\u00e9e. \u00e0 quelques encablures. de Gen\u00e8ve.\r\nJuqu'au vendredi 6 septembre... toutes les principales \u00e9missions de l'information... se tiendront... dans une ville romande diff\u00e9rente.\r\nNotre op\u00e9ration... s'appelle... \"G\u00e9nie suisse... sur la route\"... \r\n\"G\u00e9nie suisse\"... en guise de clin d'oeil... \u00e0 la capacit\u00e9 de notre pays... de trouver... des compromis... et des solutions.\r\nAvec nous toujours... \r\nMarie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. de l'association. \u00ab\u00a0La m\u00e9moire. de Plan-les-ouates\u00a0\u00bb. \r\nEt Philippe L\u00fcscher. metteur en sc\u00e8ne. \r\nTout va bien\u00a0?\r\nNous a rejoint \u00e9galement. l'artiste. \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio\u00a0\u00bb. \r\nBonjour. \r\nVous nous accompagnez.  dans notre p\u00e9riple. et vous allez venir. tous les jours .dans le 12'30.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric.vous avez pass\u00e9... la matin\u00e9e... \u00e0 Plan-les-Ouates... et vous nous livrez votre regard.\r\nCanevas\u00a0:\r\nR\u00e9action invit\u00e9s \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\nVous nous disiez. en ouverture de ce journal. que Plan-les-Ouates. est une commune. qui a grandi trop vite. Pourquoi. trop vite\u00a0?\r\nPlan-les-Ouates. compte aujourd'hui. pr\u00e8s de... 600 entreprises. beaucoup dans la zone industrielle. qui est grande comme. 43 terrains de football. Il y a 10'700 habitants. et plus. de 12'800. emplois. C'est quand m\u00eame rare. une ville. qui compte .pluss d'emplois. que d'habitants. La plupart des communes en r\u00eaveraient\u00a0! Pourquoi pas vous\u00a0?\r\nConcr\u00e8tement. o\u00f9 sont les probl\u00e8mes\u00a0? Les transports publics\u00a0? Les frontaliers\u00a0? L'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\n(Sur transport. il y a d'ailleurs une motion en suspend au l\u00e9gislatif de la commune qui demande pluss de consid\u00e9ration de la part des Transports publics genevois.)\r\n(Je lisais. dans le programme de l\u00e9gislature .du conseil administratif. l'ex\u00e9cutif donc. qu'il veut agir davantage. contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9. Il y a un probl\u00e8me r\u00e9el de c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0?)\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9. il y a des aspects positifs tout de m\u00eame\u00a0: les finances de la ville vont bien\u00a0: on est autour. de 25 millions de recettes chaque ann\u00e9e. les imp\u00f4ts sont corrects. Il existe une offre culturelle. Y a du monde. c'est vivant. je l'ai vu. au march\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\nIl y a actuellement. presque. 11'000 habitants. \u00e0 Plan-les-Ouates. 15'000. d'ici 4 ans. selon les projections. Pour vous. on a atteint .la taille limite\u00a0?\r\nPlusieurs villes de Suisse. connaissent .un destin similaire. Notamment en Suisse al\u00e9manique\u00a0: Dans la commune d' Emmen. dans le canton de Lucerne. ou \u00e0 M\u00f6hlin. en Argovie.des citoyens se regrouper. pour tenter. de freiner la croissance de leur ville\u00a0:  moins de constructions. moins d'entreprises etc. Il y a des p\u00e9titions. des recours .et m\u00eame des initiatives populaires. Vous pourriez aller. jusque-l\u00e0. pour pr\u00e9server. Plan-les-ouates\u00a0?\r\nSouvent il s'agit de localit\u00e9s. qui se trouvent. en marge de grandes villes. Ces communes souffrent. d'\u00eatre dans leur ombre. Vous. vous avez parfois le sentiment. que Gen\u00e8ve. la ville ou le canton. manque parfois .de consid\u00e9ration. pour son agglom\u00e9ration\u00a0? Pour Plan-les-Ouates\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me c'est quoi\u00a0? C'est que le canton. a d\u00e9fini Plan-les Ouates.comme .\u00a0\u00ab\u00a0une zone strat\u00e9gique.. de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb. et que la commune. a une marge de manoeuvre. trop restreinte . pour s'opposer. \u00e0 certains projets\u00a0? \r\nELECTIONS FEDERALES\r\nQuand on pense. aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. on n'imagine pas tout de suite. l'impact qu'elles auront. directement. sur les communes de Suisse. Pourtant, il existe. Par exemple. ici. \u00e0 Plan-les-Ouates. quand le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. d\u00e9cide de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises internationales. \u00e7a a un impact concret. Vous allez perdre. entre 10 et 15 millions de recettes fiscales. Pareil. lorsqu'on d\u00e9bat. de l'am\u00e9nagement du territoire\u00a0: le d\u00e9zonage de certains terrains agricoles. a permis. la construction des grandes entreprises de votre commune. On pourrait encore \u00e9voquer. le financement du r\u00e9seau ferroviaire. avec le CEVA. dont vous aller bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. Quelles sont. vos attentes.\u00a0pour le prochain parlement. Sur quel th\u00e8me. aimeriez-vous voir. des avanc\u00e9es\u00a0?\r\nPhilippe L\u00fcscher, en campagne \u00e9lectorale on dit souvent que tous les coups sont permis. Vous la politique, en tant que metteur en sc\u00e8ne, vous la voyez parfois comme un grand th\u00e9\u00e2tre ou comme un sketche\u00a0?\r\nRENENS\u00a0:\r\nDemain, on ira \u00e0 Renens, vous avez quelle vision de cette ville vaudoise\u00a0?\r\n12h58'15:  Extro\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. Philippe L\u00fcscher. merci beaucoup. d'\u00eatre venu ...en direct dans ce 12'30.\r\nPhilippe L\u00fcscher... votre actualit\u00e9 prochaine... c'est la mise en sc\u00e8ne... d'une pi\u00e8ce ...de l'\u00e9crivain romand... \"Michel Viala\"... d\u00e8s le 2 octobre... au Th\u00e9\u00e2tre \"les amis\"... \u00e0 Carouge... \r\nQuel est son titre?\r\n\u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS ...JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb \r\nEt si vous \u00eates dans le coin... ce soir. ne manquez l'\u00e9mission. Forum. qui sera... elle aussi... en direct ...de Plan-les-Ouates... sur l'Esplanade... devant la mairie. \r\nOn y entendra. d'ailleurs... le maire de la ville... et puis un grand d\u00e9bat.intitul\u00e9:\r\n... \u00abEconomie: ...la Suisse... peut-elle mieux faire? \u00bb.\r\nSi ce th\u00e8me... vous inspire... vous pouvez ...d'ores et d\u00e9j\u00e0 ...poser des questions... par What's app... elles seront relay\u00e9es ce soir. \r\nLe num\u00e9ro: ** 00. \r\nEt demain. on poursuivra notre p\u00e9riple.\u00e0 Renens. dans le canton de Vaud.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652117", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le regard de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Plan-les-Ouates / 12H30_2019-08-29T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 29.08.2019"], "variantIds": ["ece-10652117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:08Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec Recrosio bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous nous accompagnez dans notre p\u00e9riple tous les jours et vous allez venir dans le 12'30 E Fr\u00e9d\u00e9ric, vous avez pass\u00e9 la matin\u00e9e \u00e0 Plan-les-Ouates et vous nous livrez votre regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nVoil\u00e0 oui bonjour Nadine bonjour aussi aux aux personnes, en fait, alors que moi je suis pas journaliste moi ma mani\u00e8re de creuser un sujet, c'est pas de me documenter tous azimuts de de tout v\u00e9rifier, 3 fois, moi je veux \u00e9lucider l'univers, je vais dans les bistrots, alors tu as \u00e9t\u00e9 mon programme de la matin\u00e9e \u00e0 Plan-les-Ouates trouver un troquet me viss\u00e9 au zinc et attendre que \u00e7a commence, oui parce qu'\u00e0 un moment toujours \u00e7a commence, hein, il y a un loulou qui entrent et qui amorce tout un bazar et ce matin, le loup qui est entr\u00e9 et qui a amorc\u00e9 tout un bazar c'\u00e9tait J\u00e9r\u00f4me, je vais vous raconter comment je le sais, il \u00e9tait 10 heures 23 quand J\u00e9r\u00f4me a pass\u00e9 la porte c'est accoud\u00e9 au bar qui allaient le tenir debout, lui et ses th\u00e9ories et il a dit au bistrotier I don t'entendu pour la fin du monde pareil para\u00eet c'est pour bient\u00f4t et le patron de r\u00e9pondre oui bon ben \u00e9coutez, en attendant \u00e0 ce que je te c'est \u00e0 une petite mousse J\u00e9r\u00f4me l\u00e0 il l'a fait oui de la t\u00eate parce qu'il avait besoin d'au moins tous ces mots pour raconter comment tout tout tout allait s'\u00e9crouler la r\u00e9gion, les routes, l'\u00e9lectricit\u00e9, des magasins, l'\u00c9tat et l\u00e0 il a conclu en disant, je cite, de toute fa\u00e7on moi j'ai un petit jardin ossements les certain \u00e2ge et quand plus rien ne fonctionnera j'\u00e9changerais mes l\u00e9gumes l\u00e0 est intervenue un autre pilier de bar qui lui a r\u00e9pondu qu'il se r\u00e9jouissait que tout s'\u00e9croule, lui aussi, parce que lui il avait une source il y avait une source sur un terrain pr\u00e8s du Sal\u00e8ve et qu'avec \u00e7a, enfin il serait trait\u00e9 \u00e0 sa juste valeur, c'est \u00e0 ce moment qu'un type qui revenaient du Tactilo a \u00e9bouillant\u00e9, tout le monde a les gars, faites pas les malins, parce que si vous avez un jardin ou une source, vous serez juste les premiers \u00e0 \u00eatre attaqu\u00e9s c'est tout quoi, alors voil\u00e0, moi j'ai rien, hein, je peux vous dire j'ai rien quand tout s'\u00e9croulera, je serais \u00e0 votre porte et tu seras pas seul, a lanc\u00e9 une dame qui buvaient du rouge dans une tasse \u00e0 caf\u00e9, ce \u00e0 quoi le type du Tactilo a r\u00e9pondu : j'ai dit que j'avais un fusil, alors l\u00e0 il y a eu un petit s'il en est, quelques consid\u00e9rations \u00e0 propos d'une liste \u00e9colo et puis le bistrotier, a dit \u00e0 J\u00e9r\u00f4me avant qu'il soit trop tard Stormers Patrice oui parce qu'en fait j'ai chang\u00e9 tous les noms et pas vraiment tout raconter comme aurait racont\u00e9 un journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, qui a pass\u00e9 donc sa matin\u00e9e dans un bar, on apprend que certaines personnes ont un fusil. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T11:12:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Philippe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30EAE4F8-3EA0-4717-8EAD-85FD68873CDA", "internalArchiveId": "30EAE4F8-3EA0-4717-8EAD-85FD68873CDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Simonetta Sommaruga, la cheffe du D\u00e9partement de la communication;Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses;Gerhard, Virginie;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BREXIT VUE D'ICI PI(7H)) Plus d'un million.\r\nIls sont plus d'un million \u00e0 avoir sign\u00e9 la p\u00e9tition contre la suspension du parlement britannique d\u00e9cid\u00e9e hier par Boris Johnson. \r\nD\u00e8s la deuxi\u00e8me semaine de septembre.\r\nPour une dur\u00e9e de plus d'un mois.\r\nEmp\u00eachant ainsi les d\u00e9put\u00e9s de bloquer un Brexit sans accord.\r\nUne manoeuvre du premier ministre, Isabelle Cornaz, que ses opposants jugent anti-d\u00e9mocratique !\r\nUne manoeuvre habile, \u00ab mais parfaitement malhonn\u00eate \u00bb, \u00ab un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb, estime Digby Thomas, ecrivain, ancien professeur d'anglais \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. en agissant de la sorte, Boris Johnson ne laissent que tr\u00e8s peu de temps aux d\u00e9put\u00e9s pour tenter d'emp\u00eacher un brexit sans accord... reste alors l'option d'un vote de d\u00e9fiance \u00e0 l'encontre du premier ministre... s'il est acept\u00e9, cela aboutirait \u00e0 de nouvelles \u00e9lections.\r\n** Mais est-ce vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat de Boris Johnson ?\r\nOui, affirme Digby Thomas, car \u00e7a lui permettrait de faire campagne en montant le peuple contre le parlement : \r\nPaul Thomson, vice-pr\u00e9sident des Conservateurs britanniques \u00e0 Paris, confirme que Boris Johnson pourrait profiter de nouvelles \u00e9lections:\r\nPour Paul Thomson, la strat\u00e9gie du premier ministre est justifi\u00e9e, face au blocage de l'opposition. A situation exceptionnelle, mesures extraordinaires, estime ce repr\u00e9sentant du parti conservateur \u00e0 l'\u00e9tranger.  \r\nUne annonce en tout cas qui a fait reculer la livre face \u00e0 l'euro et au dollar hier \u00e0 la Bourse de Londres. \r\n((lancer son italie))\r\n(22/ EXTRAIT PRESIDENCE ITALIE 7H) ((LANCER LE SON))\r\nUne convocation. \r\nAnnonc\u00e9e hier par la pr\u00e9sidence italienne.\r\nCelle de Giuseppe Conte, attendue ce matin \u00e0 9 heures 30. \r\nAu palais du Quirinal. \r\nO\u00f9 Sergio Matarella le chargera de former un nouveau gouvernement.\r\nGiuseppe Conte avait d\u00e9missionn\u00e9 de son poste le 20 ao\u00fbt dernier.\r\nApr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition form\u00e9e par le Mouvement 5 Etoiles et la Ligue de Matteo Salvini. \r\nMais Le mouvement anti-syst\u00e8me et le parti d\u00e9mocrate, de centre-gauche, se sont entendus hier pour former un gouvernement.\r\nQue conduira le premier ministre sortant.\r\n(04/CLIMAT CF ITV PAGE) Un bilan carbone neutre d'ici 2050.\r\nLa Suisse revoit \u00e0 la hausse ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre. \r\nAins en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nTous les secteurs de l'\u00e9conomie devront redoubler d'effort. \r\nInacceptable, estime le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(adn) Couleur de peau, des yeux et des cheveux.\r\nAge.\r\nOrigine ethnique. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'avenir, ce que l'ADN trouv\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime pourrait dire d'un suspect. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire cette possibilit\u00e9 dans la loi. \r\nMais ce ph\u00e9notypage, un procureur devra en autoriser l'usage.\r\nLimit\u00e9 aux crimes les plus graves encore non \u00e9lucid\u00e9s.\r\n(TF3/CF AIDE A LA PRESSE PI) Conseil f\u00e9d\u00e9ral encore, qui veut davantage soutenir la presse et les m\u00e9dias en ligne. \r\nParmi les mesures adopt\u00e9es hier:\r\nDes subventions pour les journaux en ligne.\r\nL'extension des aides indirectes \u00e0 la presse.\r\nPour la SSR et les radio-tv r\u00e9gionales, rien ne change Alain Arnaud.\r\n((M\u00e9dias traditionnels en crise, secteur en pleine mutation, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'adapter aux nouveaux d\u00e9veloppements, et contribuer \u00e0 garantir un journalisme de qualit\u00e9. Elle soutiendra les m\u00e9dias en ligne, mais seulement ceux qui sont payants et offrent de v\u00e9ritables contenus r\u00e9dactionnels. Simonetta Sommaruga, la cheffe du D\u00e9partement de la communication ...\r\nMAG 23'' Sommaruga (( ... comme on soutient ces journaux.))\r\n... et donc on ne soutient pas les gratuits. Voil\u00e0 qui satisfait aussi  les \u00e9diteurs. Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses ...\r\nMAG 17'' GABELLA (( ... \u00e0 payer pour de l'information sur internet.))\r\nLes contribuables, eux, vont de toute fa\u00e7on payer. Plus 20 millions pour l'aide indirecte aux journaux, plus 50 pour les m\u00e9dias en ligne. Dans l'int\u00e9r\u00eat d'une information de qualit\u00e9.))\r\n(lauber) Sept jours.\r\nMichael Lauber a sept jours pour se d\u00e9fendre une nouvelle fois devant la commission judiciaire. \r\nDont deux membres ont d\u00e9pos\u00e9 hier soir des demandes de non-r\u00e9\u00e9lection.\r\nSur lesquelles le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera \u00e0 nouveau entendu mercredi prochain.\r\nMichael Lauber sous pression et sous enqu\u00eate disciplinaire. \r\nPour ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA Gianni Infantino.\r\n(moutier) Des irr\u00e9gularit\u00e9s ont-elles entach\u00e9 le transfert de Moutier dans le canton du Jura ?\r\nLe Tribunal administratif bernois rendra son verdict ce matin.\r\nA 8 heures 30.\r\nLe 18 juin 2017 les habitants de Moutier choisissaient par 137 voix d'\u00e9cart de quitter le canton de Berne.\r\nMais des recours \u00e9mamant du camp anti-s\u00e9paratiste ont amen\u00e9 la pr\u00e9fecture du Jura bernois \u00e0 invalider cette votation.\r\nProvoquant ensuite d'autres recours, autonomistes ceux-ci, contre cette d\u00e9cision.\r\nLes deux camps ont d\u00e9cid\u00e9 de toute fa\u00e7on de poursuivre la lutte jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(06/VD INAUGURATION HOSTO RIVIERA-CHABLAIS PA) Le nouvel h\u00f4pital valdo-valaisan devient r\u00e9alit\u00e9. \r\nInaugur\u00e9 aujourd'hui, le Centre hospitalier de Rennaz concentre sur un seul site les besoins de la Riviera vaudoise et du Chablais. \r\nUne ouverture, Virginie Gu\u00e9rarte, attendue depuis tr\u00e8s longtemps !\r\n((20 ans que les premi\u00e8res discussions politiques pour un h\u00f4pital unique valdo-valaisans ont d\u00e9but\u00e9 ! Retard\u00e9 plusieurs fois l'inauguration de ce jeudi met un point final \u00e0 ce projet titanesque \u00e0 390 millions de francs. \r\n300 lits, des \u00e9quipements de pointe et pr\u00e8s de 2000 collaborateurs sont pr\u00e9vus sur les lieux.\r\nL'h\u00f4pital regroupera \u00e0 terme cinq sites de soins vaudois et valaisans. Resteront tout de m\u00eame une permanence et une g\u00e9riatrie \u00e0 Vevey et \u00e0 Monthey. \r\nSi ce nouvel h\u00f4pital est attendu, l'accouchement ne s'est pas fait sans douleur. Retard dans les travaux, critiques sur le management ou encore sur l'emplacement du site. Le Centre hospitalier de Rennaz devra convaincre. \r\nLe d\u00e9but du grand d\u00e9m\u00e9nagement est pr\u00e9vu pour le 28 octobre. Les derniers patients devraient rejoindre l'\u00e9tablissement flambant neuf \u00e0 la fin du mois de novembre. ))\r\n(loup) Cela fait 150 ans qu'on n'en avait plus vu dans le canton de Vaud.\r\nQuoi donc ?\r\nUne meute de loups !\r\nFilm\u00e9e en vid\u00e9o dans la r\u00e9gion du Marchairuz.\r\nIl s'agit de la huiti\u00e8me meute recens\u00e9e en Suisse.\r\n(egalite promotions) Toujours plus nombreuses dans les entreprises, les femmes.\r\nMais pas forc\u00e9ment dans les fonctions dirigeantes. \r\nDeux promotions sur trois \u00e9choient \u00e0 des hommes, indique une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de St-Gall.\r\n(13/CE: SYLVIE GOULARD CASSEROLES PA) Femme.\r\nFran\u00e7aise.\r\nSylvie Goulard repr\u00e9sentera peut-\u00eatre son pays au sein de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.\r\nParis a finalement fait son choix et propos\u00e9 cette proche d'Emmanuel Macron.\r\nMais un pari jug\u00e9 risqu\u00e9, Alexandre Habay\r\n(Certains imaginent le pire : que la candidature propos\u00e9e par la France soit purement et simplement retoqu\u00e9e par le parlement europ\u00e9en. Car Sylvie Goulard tra\u00eene deux casseroles. D'abord l'enqu\u00eate sur assistants parlementaires \u00e0 Strasbourg qui lui a cout\u00e9 son poste de ministre des Arm\u00e9es.  Pour rappel, des salaires indus auraient \u00e9t\u00e9 per\u00e7us au profit de partis politiques dont le sien. Deuxi\u00e8mement, elle s'est vu reprocher une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 10'000 euros par moi par un think tank am\u00e9ricain lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e. Autrement dit une bombe \u00e0 retardement d\u00e9ontologique estiment ceux qui ont tent\u00e9 en vain de faire changer d'avis Emmanuel Macron. Paris vise le portefeuille de l'\u00e9conomie et des finances ou du climat. Des ambitions \u00e0 la hauteur de Sylvie Goulard estime le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Europ\u00e9enne de conviction f\u00e9d\u00e9raliste, proche de Daniel Cohn-Bendit ou du belge Guy Versofstadt, elle est une figure respect\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris))\r\n(gaza) La bande de Gaza en \u00e9tat d'alerte.\r\nD\u00e9cision prise par le mouvement islamiste Hamas apr\u00e8s la mort de trois policiers palestiniens.\r\nDes attentats-suicides, selon lui. \r\nLes premiers en plus de deux ans dans l'enclave sous blocus isra\u00e9lien.\r\nLe Hamas soup\u00e7onnent des groupes radicaux qui contestent son autorit\u00e9 en s'inspirant de l'organisation Etat islamique.\r\n(greta) Arr\u00eater de d\u00e9truire la nature !\r\nUn cri du coeur.\r\nCelui de Greta Thunberg hier soir \u00e0 New-York, apr\u00e8s 15 jours de travers\u00e9e de l'Atlantique.\r\nLa jeune Su\u00e9doise accueillie \u00e0 la pointe sud de Manhattan sous les applaudissements de quelques centaines de personnes.\r\n(20/TENNIS US OPEN ITW) A New-York toujours Roger Federer a su\u00e9.\r\nMais le B\u00e2lois s'est finalement qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour de l'US Open.\r\nIl a perdu la premi\u00e8re manche pour remporter finalement les trois suivantes face au bosnien Damir Dzumhur.\r\nEt de l'humour il en a aussi, Rodger Federer\r\nPluie oblige, Stan Wawrinka ne jouera qu'aujourd'hui.\r\n( TF6/FESTIVAL BATIE PIECE WAJDI MOUAWAD DI (7H)) C'est en frappant un grand coup que le Festival de la B\u00e2tie ouvre les feux ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAvec, \u00e0 Carouge: Tous des Oiseaux, la pi\u00e8ce de Ouajdi Moua-ouad.\r\nUne histoire d'amour au coeur du conflit isra\u00e9lo-palestinien. Un spectacle o\u00f9 se m\u00ealent langues et cultures, Sylvie Lambelet. \r\nAvec, omnipr\u00e9sente, la question du poids de l'identit\u00e9\r\nEitan est un chercheur en g\u00e9n\u00e9tique allemand, de famille juive. Wahida pr\u00e9pare une th\u00e8se de litt\u00e9rature, elle est am\u00e9ricaine d'origine arabe..\r\n 0'29''(( lancer MAG et laisser aller le son, Sylvie parle dessus d\u00e8s le d\u00e9but))\r\nLes deux amoureux qui se sont rencontr\u00e9s dans une biblioth\u00e8que universitaire.. sont victimes d'un attentat \u00e0 J\u00e9rusalem.. \r\n(Sylvie s'arr\u00eate de parler, laisser aller le son 5 sec et Sylvie reprend.... et laisser le son dessous se finir)\r\nEitan est entre la vie et la mort .. Les parents et les grands-parents se retrouvent autour de son lit d'h\u00f4pital.. et commence alors les r\u00e8glements de compte... le conflit n'est plus seulement dans la rue... Comme dans Rom\u00e9o et Juliette... l'union entre les membres de deux clans ennemis ne passe pas\r\nToute la pi\u00e8ce tourne autour de cette question: la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 sa culture... peut-on y \u00e9chapper? est-on un traitre si on d\u00e9cide de s'en lib\u00e9rer ?\r\n*** Nous avons entendu un extrait en allemand, mais le spectacle se joue en plusieurs langues. Avec peut-\u00eatre un risque, Sylvie: celui de l'indigestion !\r\nil y aussi  l'anglais, l'arabe et l'h\u00e9breu... le tout est sous-titr\u00e9 bien s\u00fbr. Alors \u00e7a peut para\u00eetre indigeste.. mais pas du tout, la force du jeu d\u00e9passe cet obstacle. Les acteurs sont polyglottes, tout comme l'auteur, Wajdi Mouawad, lui-m\u00eame libano-qu\u00e9becois.. ils appartiennent \u00e0 plusieurs cultures, \u00e0 plusieurs mondes...\r\n*** Avec, parmi les acteurs, ou plut\u00f4t les actrices: une Romande !\r\nUne Genevoise, Souheila Yacoub qui toute jeune a fait partie de l'\u00e9quipe suisse de gymnastique rythmique.. puis \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e Miss suisse romande.. avant de s'orienter vers le th\u00e9\u00e2tre..   \r\n*** Qu'est-ce qui fait la force de ce spectacle? \r\n 0'23''((lancer musique et Sylvie parle dessus)\r\nWajdi Mouawad arrive \u00e0 entrem\u00ealer l'\u00e9motion d'une histoire d'amour et de famille, \u00e0 des grandes questions philosophiques sur notre identit\u00e9, notre dette aux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes.. le tout sur un fond d'actualit\u00e9, le conflit au Moyen-orient.. l'ensemble emporte le spectateur\r\nTous des Oiseaux. \r\nPremi\u00e8re ce soir \u00e0 Carouge, dans le cadre du Festival de la B\u00e2tie.\r\nCarouge.\r\nA deux pas de Plan-les Ouates, premi\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration Genie Suisse. \r\nUn p\u00e9riple en bus \u00e0 la rencontre des Romands et  \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPlan-les Ouates o\u00f9 nous vous retrouvons, Romaine Morard\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10652082", "ece-10652058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "webPublicationDate": "2019-08-29T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E73D542-FFFE-4BC2-95DB-0CDA866A5CE7", "internalArchiveId": "2E73D542-FFFE-4BC2-95DB-0CDA866A5CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commune de Plan-les-Ouates entre expansion et attentes \u00e9lectorales", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Recrosio , Fr\u00e9d\u00e9ric;Del\u00e9traz, Marie-Th\u00e9r\u00e8se                          \r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa commune de Plan-les-Ouates entre expansion et attentes \u00e9lectorales 12h30\u00a0: Plans-les-Ouates\u00a0: portrait d'une ville\r\nSLV Marie Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz, maraich\u00e8re \u00e0 la retraite, active dans l'association \u00ab\u00a0La m\u00e9moire de Plan-les-Ouates\u00a0\u00bb\r\nSLV Philippe L\u00fcscher, metteur en sc\u00e8ne, de la pi\u00e8ce\u00a0: \u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb Une pi\u00e8ce de l'\u00e9crivain romand Michel Viala. au Th\u00e9\u00e2tre les amis \u00e0 Carouge d\u00e8s le 2 octobre.\r\nSLV Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste\r\nIntro\u00a0:\r\nNous sommes toujours. en direct... du caf\u00e9.. \u00ab\u00a0La Julienne\u00a0\u00bb. \u00e0 Plan-les-Ouates. ville situ\u00e9e. \u00e0 quelques encablures. de Gen\u00e8ve.\r\nJuqu'au vendredi 6 septembre... toutes les principales \u00e9missions de l'information... se tiendront... dans une ville romande diff\u00e9rente.\r\nNotre op\u00e9ration... s'appelle... \"G\u00e9nie suisse... sur la route\"... \r\n\"G\u00e9nie suisse\"... en guise de clin d'oeil... \u00e0 la capacit\u00e9 de notre pays... de trouver... des compromis... et des solutions.\r\nAvec nous toujours... \r\nMarie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. de l'association. \u00ab\u00a0La m\u00e9moire. de Plan-les-ouates\u00a0\u00bb. \r\nEt Philippe L\u00fcscher. metteur en sc\u00e8ne. \r\nTout va bien\u00a0?\r\nNous a rejoint \u00e9galement. l'artiste. \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio\u00a0\u00bb. \r\nBonjour. \r\nVous nous accompagnez.  dans notre p\u00e9riple. et vous allez venir. tous les jours .dans le 12'30.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric.vous avez pass\u00e9... la matin\u00e9e... \u00e0 Plan-les-Ouates... et vous nous livrez votre regard.\r\nCanevas\u00a0:\r\nR\u00e9action invit\u00e9s \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\nVous nous disiez. en ouverture de ce journal. que Plan-les-Ouates. est une commune. qui a grandi trop vite. Pourquoi. trop vite\u00a0?\r\nPlan-les-Ouates. compte aujourd'hui. pr\u00e8s de... 600 entreprises. beaucoup dans la zone industrielle. qui est grande comme. 43 terrains de football. Il y a 10'700 habitants. et plus. de 12'800. emplois. C'est quand m\u00eame rare. une ville. qui compte .pluss d'emplois. que d'habitants. La plupart des communes en r\u00eaveraient\u00a0! Pourquoi pas vous\u00a0?\r\nConcr\u00e8tement. o\u00f9 sont les probl\u00e8mes\u00a0? Les transports publics\u00a0? Les frontaliers\u00a0? L'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\n(Sur transport. il y a d'ailleurs une motion en suspend au l\u00e9gislatif de la commune qui demande pluss de consid\u00e9ration de la part des Transports publics genevois.)\r\n(Je lisais. dans le programme de l\u00e9gislature .du conseil administratif. l'ex\u00e9cutif donc. qu'il veut agir davantage. contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9. Il y a un probl\u00e8me r\u00e9el de c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0?)\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9. il y a des aspects positifs tout de m\u00eame\u00a0: les finances de la ville vont bien\u00a0: on est autour. de 25 millions de recettes chaque ann\u00e9e. les imp\u00f4ts sont corrects. Il existe une offre culturelle. Y a du monde. c'est vivant. je l'ai vu. au march\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\nIl y a actuellement. presque. 11'000 habitants. \u00e0 Plan-les-Ouates. 15'000. d'ici 4 ans. selon les projections. Pour vous. on a atteint .la taille limite\u00a0?\r\nPlusieurs villes de Suisse. connaissent .un destin similaire. Notamment en Suisse al\u00e9manique\u00a0: Dans la commune d' Emmen. dans le canton de Lucerne. ou \u00e0 M\u00f6hlin. en Argovie.des citoyens se regrouper. pour tenter. de freiner la croissance de leur ville\u00a0:  moins de constructions. moins d'entreprises etc. Il y a des p\u00e9titions. des recours .et m\u00eame des initiatives populaires. Vous pourriez aller. jusque-l\u00e0. pour pr\u00e9server. Plan-les-ouates\u00a0?\r\nSouvent il s'agit de localit\u00e9s. qui se trouvent. en marge de grandes villes. Ces communes souffrent. d'\u00eatre dans leur ombre. Vous. vous avez parfois le sentiment. que Gen\u00e8ve. la ville ou le canton. manque parfois .de consid\u00e9ration. pour son agglom\u00e9ration\u00a0? Pour Plan-les-Ouates\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me c'est quoi\u00a0? C'est que le canton. a d\u00e9fini Plan-les Ouates.comme .\u00a0\u00ab\u00a0une zone strat\u00e9gique.. de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb. et que la commune. a une marge de manoeuvre. trop restreinte . pour s'opposer. \u00e0 certains projets\u00a0? \r\nELECTIONS FEDERALES\r\nQuand on pense. aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. on n'imagine pas tout de suite. l'impact qu'elles auront. directement. sur les communes de Suisse. Pourtant, il existe. Par exemple. ici. \u00e0 Plan-les-Ouates. quand le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. d\u00e9cide de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises internationales. \u00e7a a un impact concret. Vous allez perdre. entre 10 et 15 millions de recettes fiscales. Pareil. lorsqu'on d\u00e9bat. de l'am\u00e9nagement du territoire\u00a0: le d\u00e9zonage de certains terrains agricoles. a permis. la construction des grandes entreprises de votre commune. On pourrait encore \u00e9voquer. le financement du r\u00e9seau ferroviaire. avec le CEVA. dont vous aller bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. Quelles sont. vos attentes.\u00a0pour le prochain parlement. Sur quel th\u00e8me. aimeriez-vous voir. des avanc\u00e9es\u00a0?\r\nPhilippe L\u00fcscher, en campagne \u00e9lectorale on dit souvent que tous les coups sont permis. Vous la politique, en tant que metteur en sc\u00e8ne, vous la voyez parfois comme un grand th\u00e9\u00e2tre ou comme un sketche\u00a0?\r\nRENENS\u00a0:\r\nDemain, on ira \u00e0 Renens, vous avez quelle vision de cette ville vaudoise\u00a0?\r\n12h58'15:  Extro\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. Philippe L\u00fcscher. merci beaucoup. d'\u00eatre venu ...en direct dans ce 12'30.\r\nPhilippe L\u00fcscher... votre actualit\u00e9 prochaine... c'est la mise en sc\u00e8ne... d'une pi\u00e8ce ...de l'\u00e9crivain romand... \"Michel Viala\"... d\u00e8s le 2 octobre... au Th\u00e9\u00e2tre \"les amis\"... \u00e0 Carouge... \r\nQuel est son titre?\r\n\u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS ...JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb \r\nEt si vous \u00eates dans le coin... ce soir. ne manquez l'\u00e9mission. Forum. qui sera... elle aussi... en direct ...de Plan-les-Ouates... sur l'Esplanade... devant la mairie. \r\nOn y entendra. d'ailleurs... le maire de la ville... et puis un grand d\u00e9bat.intitul\u00e9:\r\n... \u00abEconomie: ...la Suisse... peut-elle mieux faire? \u00bb.\r\nSi ce th\u00e8me... vous inspire... vous pouvez ...d'ores et d\u00e9j\u00e0 ...poser des questions... par What's app... elles seront relay\u00e9es ce soir. \r\nLe num\u00e9ro: ** 00. \r\nEt demain. on poursuivra notre p\u00e9riple.\u00e0 Renens. dans le canton de Vaud.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La commune de Plan-les-Ouates entre expansion et attentes \u00e9lectorales / 12H30_2019-08-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.08.2019"], "variantIds": ["ece-10652108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une commune de Suisse romande qui conna\u00eet un boom \u00e9conomique sans dans Plan-les-Ouates nous accueille depuis ce matin, d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi 6 septembre la matinale, le 12'30 forum seront en Direct de diff\u00e9rentes villes romandes pour prendre le pouls de la population a moins de 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre on s'arr\u00eate donc aujourd'hui chez les plans les tient ou les plats n'obtient pour les plus modernes, h\u00e9 oui \u00e7a c'est aussi commune de 10700 habitants situ\u00e9e aux portes de Gen\u00e8ve, proche de l'autoroute et de l'a\u00e9roport, une ville qui vit actuellement une profonde mutation avec l'arriv\u00e9e de nombreuses entreprises, nous sommes actuellement en Direct du caf\u00e9, la Julienne passez nous voir si vous \u00eates dans le coin, on a d\u00e9j\u00e0 un public assez nombreux, avec nous, 2 habitants de la ville, Marie- Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz de l'association, la m\u00e9moire de Plan-les-Ouates et le metteur en sc\u00e8ne Philippe L\u00fcscher bonjour \u00e0 tous les 2 heures de show bonjour, on va discuter avec vous dans un peu pr\u00e8s un quart d'heure de l'expansion actuelle de votre commune est de vos attentes \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections, mais avant \u00e7a, pour nous mettent dans le bain, d\u00e9crivez -nous votre ville en une phrase, Marie- Th\u00e9r\u00e8se de lettres, on commence par vous, vous diriez quoi sur Plan-les-Ouates en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nAlors, sans les bien s\u00fbr pour moi c'est une grande nostalgie quand m\u00eame puisque \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, j'ai l'impression, je ne dirais m\u00eame il y a une esp\u00e8ce deV. vu qui s'appelle l'Asie plot sans la zone industrielle zone industrielle avec, effectivement, il y a une personnalit\u00e9 des contacts qu'on a autour de nos associations Plan-les-Ouates yens plus cher \u00e0 \u00e0 vous, votre regard sur Plan-les-Ouates aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est une une ville suburbaines, qui subit le gigantisme de de ce qui se passe dans d'autres communes comme Vernier la connu ou encore Carouge voil\u00e0 donc on vit chaque ann\u00e9e, la disparition de de Terres agricoles de 2 villas qui sont d\u00e9molis ou et remplac\u00e9es par des immeubles, voil\u00e0, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 pour moi de Plan-les-Ouates aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [88%] :\r\nPlan-les-Ouates, une ville s\u00fbre construite, c'est la question qu'on vous posera \u00e0 la fin de cette \u00e9dition \u00e0 un don d'ici un quart d'heure et puis on aura aussi en 3\u00e8me invit\u00e9 h\u00e9 oui, c'est l'artiste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio qui nous regarde de loin, il a quelques m\u00e8tres de moi qui nous accompagne dans chaque ville, toute cette semaine, jusqu'au 6 septembre, lui aussi, vous l'entendrez la puisse faire une opinion de Plan-les-Ouates je vous en dis pas plus, on se retrouve dans quelques minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Philippe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78A4BAFE-B415-456B-A3BB-CF9D19A477FF", "internalArchiveId": "78A4BAFE-B415-456B-A3BB-CF9D19A477FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de pois-chiche \u00e0 Tariche! (4/5)", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "C'est par cette rime riche que nous abordons les rivages du Doubs en terre jurassienne.\r\nSouvenez-vous, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Cully \u00e0 bord d'un voilier en juin , Philou et Duj parviennent \u00e0 Tariche, escort\u00e9s par des truites volantes.\r\nIls y rencontrent Vincent Gigandet, le d\u00e9miurge du camping, puis, en apn\u00e9e, se rendent \u00e0 St-Ursanne pour s'initier au cano\u00eb \u00e0 pattes.\r\nDans l'eau, ils croisent un guitariste plongeur qui leur conte la l\u00e9gende de \"La P'tite qu'a la tchoupe qui r'bique\".\r\nAffubl\u00e9s de leurs maillots de bain en bois, qui flottent, nos deux loulous se restaurent ensuite \u00e0 la Demi-lune, \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle on croise des lutins vivant \u00e0 la crois\u00e9e des mondes.\r\nMagique!\r\n\r\n* * C'est par cette rime riche que nous abordons les rivages du Doubs en terre jurassienne.\r\nSouvenez-vous, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Cully \u00e0 bord d'un voilier en juin , Philou et Duj parviennent \u00e0 Tariche, escort\u00e9s par des truites volantes.\r\nIls y rencontrent Vincent Gigandet, le d\u00e9miurge du camping, puis, en apn\u00e9e, se rendent \u00e0 St-Ursanne pour s'initier au cano\u00eb \u00e0 pattes.\r\nDans l'eau, ils croisent un guitariste plongeur qui leur conte la l\u00e9gende de \"La P'tite qu'a la tchoupe qui r'bique\".\r\nAffubl\u00e9s de leurs maillots de bain en bois, qui flottent, nos deux loulous se restaurent ensuite \u00e0 la Demi-lune, \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle on croise des lutins vivant \u00e0 la crois\u00e9e des mondes.\r\nMagique!", "durationSec": 1698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10638305", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Saint-Ursanne", "Le Doubs (rivi\u00e8re)"], "thematicThemes": ["canoe-kayak", "camping", "gastronomie"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 29.08.2019", "Pas de pois-chiche \u00e0 Tariche! (4/5) / BIL_2019-08-29T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 29.08.2019", "Pas de pois-chiche \u00e0 Tariche! (4/5) / BIL_2019-08-29T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["C'est par cette rime riche que nous abordons les rivages du Doubs en terre jurassienne.\nSouvenez-vous, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Cully \u00e0 bord d'un voilier en juin , Philou et Duj parviennent \u00e0 Tariche, escort\u00e9s par des truites volantes.\nIls y rencontrent Vincent Gigandet, le d\u00e9miurge du camping, puis, en apn\u00e9e, se rendent \u00e0 St-Ursanne pour s'initier au cano\u00eb \u00e0 pattes.\nDans l'eau, ils croisent un guitariste plongeur qui leur conte la l\u00e9gende de \"La P'tite qu'a la tchoupe qui r'bique\".\nAffubl\u00e9s de leurs maillots de bain en bois, qui flottent, nos deux loulous se restaurent ensuite \u00e0 la Demi-lune, \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle on croise des lutins vivant \u00e0 la crois\u00e9e des mondes.\nMagique!", "C'est par cette rime riche que nous abordons les rivages du Doubs en terre jurassienne.\nSouvenez-vous, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Cully \u00e0 bord d'un voilier en juin , Philou et Duj parviennent \u00e0 Tariche, escort\u00e9s par des truites volantes.\nIls y rencontrent Vincent Gigandet, le d\u00e9miurge du camping, puis, en apn\u00e9e, se rendent \u00e0 St-Ursanne pour s'initier au cano\u00eb \u00e0 pattes.\nDans l'eau, ils croisent un guitariste plongeur qui leur conte la l\u00e9gende de \"La P'tite qu'a la tchoupe qui r'bique\".\nAffubl\u00e9s de leurs maillots de bain en bois, qui flottent, nos deux loulous se restaurent ensuite \u00e0 la Demi-lune, \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle on croise des lutins vivant \u00e0 la crois\u00e9e des mondes.\nMagique!"], "variantIds": ["ece-10638306", "ece-10638305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T13:07:08Z", "speechToTexts": ["05.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [76%] :\r\nBonjour, vous \u00eates en vacances, messieurs dames, c'est ce qui me fait rire Martin rh\u00e9torique proche, nous sommes \u00e0 ce terme bonsoir pas malchanceux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:00:21) [66%] :\r\nIl y en t\u00eate Philippe et Duj. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [78%] :\r\nSoleil, des armes de l'eau, des gens heureux, Philippe, nous sommes \u00e0 Saint-Ursanne, elles sont plus inhumain maintenant, c'\u00e9tait l'introduction d'avant qui a pas \u00e9t\u00e9 par ah je me disais aussi, c'est trop beau pour \u00eatre vrai, salut \u00e0 tous, n'est pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [92%] :\r\nNous sommes toujours \u00e0 Saint-Ursanne, en compagnie de nos 2 invit\u00e9s qui \u00e9taient l\u00e0 en pr\u00e9sence hier avec nous, Vincent Gigandet \u00e9lire Christoph Meyer ce musicien incroyable qui nous a fait une jolie prestation et puis toi mon cher ami. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [89%] :\r\nAh oui, Philippe, d'ailleurs, si vous voulez r\u00e9\u00e9couter la chanson de Christoph Meier, alias c'est facile 3 W point RTS Point CH par oblique billes toutes les photos de notre p\u00e9riple Jurassiens sont bien s\u00fbr disponible sur la page Facebook de l'\u00e9mission bonjour Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nBonjour, bonjour, bonjour Philippe, comment \u00e7a va, mais magnifiquement bien oui peut para\u00eetre mieux qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [87%] :\r\nL'Inter en attente, en attente de tourner, on est fin ao\u00fbt, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9, \u00e7a va continuer, \u00e7a va se poursuivre jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [84%] :\r\nBah on termine une tourn\u00e9e d'\u00e9t\u00e9 qui nous a conduits dans pas mal d'endroits du du du m\u00eame jou\u00e9 \u00e0 \u00e0 Vevey, \u00e0 la F\u00eate des Vignerons c'est juste incroyable, je pense qu'il faisait beau, je sais plus trop appareil c'est voil\u00e0 il y a eu lieu, eu voil\u00e0 le 13 septembre on entame une tourn\u00e9e Suisse- romande et on va tous en pas en France et en Suisse al\u00e9manique avec avec fougue et c'est une tourn\u00e9e du vendredi 13 septembre au vendredi 13 d\u00e9cembre c'est pourquoi ben c'\u00e9tait souvent juste je juste rigolo, \u00e7a fait rire, peut-\u00eatre que moi me dire : on fait une tourn\u00e9e en 2 vendredis 13. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [76%] :\r\nC'est marrant, beaucoup de symboles traversa puis \u00e7a me fait penser aux travaux fant\u00f4mes \u00e0 La Chaux-de-Fonds qui ouvre une fois par ann\u00e9e dans cette le vendredi 13, c'est tout le 11 septembre tous les rend cette tendance et quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [80%] :\r\nLa Chaux-de-Fonds qui va y aller, j'imagine, il y a d'autres en Suisse romande, la Suisse romande \u00e9tant petite, et j'imagine qu'il y aura des dates pour tous nos auditrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nDonc, auditeur il y a, il y a dans tous les cantons, m\u00eame en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [78%] :\r\nAlain fera plaisir pas cette antagonisme entre les Valaisans les Jurassiens est -il r\u00e9el ou alors on aime bien comme \u00e7a, sans crier de 3 petites vannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [86%] :\r\nOui, je pense qu'il y a des affinit\u00e9, moi je vois ici quant j'aime bien jouer dans les fermes dans le Jura, on se met dans une grange, \u00e0 l'\u00e9poque, les f\u00eates de village \u00e0 Bali il y avait des moments pas de salle de spectacle dans, dans, dans tous les villages et les les f\u00eates de village se faisait dans les granges et \u00e7a fait quelques ann\u00e9es qu'on tourne dans les fermes dans les granges et il y a de temps en temps, des, des gens qui viennent de l'ext\u00e9rieur, je sais pas pourquoi mais les Valaisans et les Fribourgeois mais c'est des c'est des f\u00eatards \u00e9norme quoi le truc, c'est que, en fin de soir\u00e9e, ils viennent se coller devant le micro, disant Aitor crois encore Luynes mais fribourgeois jurassien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [89%] :\r\nLes Jurassiens, justement intitul\u00e9 d\u00e9peint souvent tu es fier aussi de ce coin de pays j'ai entendu un morceau produit du terroir ou tu es fier de ton coin de pays est -ce que finalement le Jurassien \u00e0 force de se regarder le nombril, de se dire ah ah comme on est bien ici, on on est super entre nous est -ce que finalement c'est pas \u00e7a qui fait peur aux autres, les autres qui ne viendrait pas forc\u00e9ment assez ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [87%] :\r\nIl faut partir, il faut sortir d'ici, que ce soit en musique, il faut aller jouer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut voyager, il faut aller voir d'autres pays pour rentrer et dire wahou oui c'est bien ainsi, on a le droit d'\u00eatre nombriliste parce que on a vu \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce que c'est, c'est pas aussi a laiss\u00e9 les trucs vraiment sympa, mais on a quelque chose, on est aussi, on est aussi relativement soud\u00e9e malgr\u00e9 les petites bisbilles entre entre villages entre Distri on est soud\u00e9, et \u00e7a c'est important et on a le droit d'\u00eatre parce qu'on a une r\u00e9gion qui est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [81%] :\r\nC'est un terroir aussi de de produits gastronomiques, tu l'as dit, parmi tous les districts diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s ajoulot plut\u00f4t que retiendrez quoi, c'est toujours la damassine toujours la saucisse de la joie, ce qui a d'autres produits qu'on conna\u00eetrait moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [78%] :\r\nEt je trie flatte les je tripleA. il y a fait : les Pyr\u00e9n\u00e9es avec des grands yeux c'est une esp\u00e8ce de, c'est une esp\u00e8ce de, de, de, de, de pacte, pas de pas de p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes mais un peu de Patagonie offre mais je connais pas les, les, les recettes, il y a de la je mange moi je mange, je d\u00e9guste et apr\u00e8s \u00e7a se laisse couler, \u00e7a se laisse tomber, comment on appelle ce truc, on pressent que \u00e7a fait des files d'o\u00f9 il y a tout simplement une douille, OK, alors une douille, c'est-\u00e0-dire qui qui quitte antillaise glisser tomber cette cette cette p\u00e2te dans dans l'huile et \u00e7a Free et on peut faire des formes un peu bizarres, puis c'est excellent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [83%] :\r\nPhilippe totalit\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par des sp\u00e9cialit\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [71%] :\r\nLe Jura est une sp\u00e9cialit\u00e9 en lui- m\u00eame parl\u00e9 \u00e0 plut\u00f4t bien, je l'ai pas valable, revenons sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [83%] :\r\nMadame de Fontenay et l\u00e0, des pieds de chaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [68%] :\r\nPetite ch\u00e8vre a les pieds de jeunes Autrichiens ou les cuisses d'homme ah oui des cuisses de anti- Saddam c'est peut-\u00eatre je sais pas, on les appelle pied de fi\u00e8vre les franchement talent appellent \u00e7a pi\u00e9tine r\u00e9plique dame peut-\u00eatre ailleurs ce ne puisse oui, Patrice de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [65%] :\r\nOu les cuisses de dame enlisent et \u00e7a c'est, on en trouve \u00e7a en France en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [68%] :\r\nEn fromage peut tuer d\u00e9couverte d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [78%] :\r\nAlors un fromage que moi j'adore ces drogues Montesquieu au au Noirmont baroque dans le monde et c'est pour \u00e7a, \u00e7a Montesquieu oui, h\u00e9 oui, bah \u00e7a augment\u00e9, ce qui est, si je dis, pas trop de conneries qui est fait avec les les moules des T\u00eates de Moine quand les t\u00eates de moines sont sont sortis des moules, je sais pas, quelle p\u00e9riode \u00e7a se passe le le fromager peut faire ce ce ce rock Mont\u00e8s avec ses moules donc \u00e7a, la m\u00eame la m\u00eame forme que la t\u00eate de moins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [75%] :\r\nBonjour, bonjour Monsieur Marty jurassien. \r\nTout ce que je dis, ah oui, Christoph Meier Christophe mais il y a le fait que l\u00e0, il a \u00e9crit un livre qui s'appelle, qui s'appelle livre il joue dans le groupe \u00e7a ou non tout \u00e7a alors qu'il est pas tout seul : ah, il avait \u00e9t\u00e9 ben il avec nous facile Docteur Ali bien s\u00fbr impossible de lier les femmes voil\u00e0 qui l'aura pas quitt\u00e9 la batterie, voil\u00e0 qui va faire tout le temps en tourn\u00e9e dans toute la Suisse romande juste leur album festival producteur de Nirvana maintenant oui et il y a un revers : il a lev\u00e9 mais souriante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [79%] :\r\nSaint-Ursanne bille en t\u00eate, avec Christophe Christophe la ville une tourn\u00e9e avec coups et puis aussi au livre, le livre oui nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [74%] :\r\n\u00e0 trop se compliquer la vie quoi, \u00e9crit un livre, on appelle le livre l\u00e0 r\u00e9cidive vrai polar. \r\nUn polar Jean, qu'il y a pas, il y a pas trop de tron\u00e7onneuses et puis de, de, de, de cervelle qui sautent dans tous les coins, c'est il y a, il y a pas mal de suspense, \u00e7a se passe un petit peu dans la r\u00e9gion, ici, \u00e7a se passe au Vatican, ben j'ai eu la chance pour l'anecdote d'heures soir un jour un coup de fil, on m'a dit oui, bonjour, c'est la garde du pape est -ce que vous \u00eates d'accord de venir faire un concert au Vatican Philippe oui alors l\u00e0 je peux dire, Stuttgart, y a pas une cam\u00e9ra train de filmer quelque part et en plus ils enfoncent le clou face c'est pas tr\u00e8s sympa, mais disons on a un coll\u00e8gue \u00e0 nous qui se tuer en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [69%] :\r\nOui, beaucoup d'autres \u00e0 papa Nice vient pour des chr\u00e9tiens, c'est pas mal, ben c'est bien alors oui en fait 0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [88%] :\r\nEt du coup je me suis trouv\u00e9 \u00e0 jouer 1er concert rock dans l'enceinte du Vatican pour la Garde suisse h\u00e9 ben j'ai pris quelques rep\u00e8res g\u00e9ographiques pour les int\u00e9grer au au bouquin on livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [85%] :\r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 animateur radio sur la radio r\u00e9gionale jurassienne -t-en-guerre quel souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [81%] :\r\nBen quoi, j'en garde un souvenir quand je te vois, je me dis : c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mal comme Diop quand m\u00eame on allait sur des terrasses, faire des interviews, moi j'ai fait une tourn\u00e9e d\u00e9geulasse dans une roulotte avec un cheval, oui, on n'avait jamais la la petite rigide autonome et puis je suis all\u00e9 faire les les \u00e9missions, j'avais une \u00e9mission de 10 heures \u00e0 \u00e0 midi en Direct dans les, dans les villages et \u00e0 midi, on vous \u00eates journalier, les journalistes qui venait qui sortaient un petit peu, c'\u00e9tait vraiment une ann\u00e9e qui \u00e9tait exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [66%] :\r\nBonjour, vous \u00e9tiez ou en vacances la semaine et qu'il peut partir un n'a peut-\u00eatre pas partis en vacances, il \u00e9tait normal donc de baisser les vacances au journal, c'est les la vacances est Saint-Ursanne vous connaissez. \r\nLe Doubs, le Jura suisse, la Suisse vraiment les parents viennent juin ah oui Hollande tremblant est montrable \u00e0 Tremblant c'est s\u00fbr, non, non, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [86%] :\r\nAvant de tout demander une autre chanson, j'aimerais que d'utopie, un exercice peut-\u00eatre un peu fastidieux vu qui conna\u00eet bien les Jurassiens des diff\u00e9rentes r\u00e9gions jurassienne est -ce que tu pourrais nous faire un peu le le portrait st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 des Jurassiens des diff\u00e9rentes r\u00e9gions, quand on parle du Valais de la vall\u00e9e de Del\u00e9mont quand on parle du franc- montagnard, quand on parle de l'Ajoulot quand on parle du Pr\u00e9v\u00f4tois par des gens du Jura bernois, c'est le m\u00eame pays, c'est la m\u00eame r\u00e9gion, mais ce qui a des particularismes certains, des d\u00e9fauts et des qualit\u00e9s on aime peut-\u00eatre les brocarder ou les mettre en avant les lesquels c'est que c'est pas facile de parler tout le monde, mais peut-\u00eatre quelques id\u00e9es comme \u00e7a re\u00e7u bien qui nous font rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [77%] :\r\nAlors entre entre entre villages d\u00e9j\u00e0 il y a des diff\u00e9rences, on voit entre l'ajout et puis les jeunes par exemple tous les kilom\u00e8tres, moi j'ai pas \u00e0 pied, \u00e7a doit faire au moins 5 minutes dans BFM je sais pas, c'est assez dr\u00f4le 3 kilom\u00e8tres peu apr\u00e8s effectivement qui distribue aussi il y a, il y a, il y a des y a des diff\u00e9rences moi je tacle un petit peu toujours les gens de la vall\u00e9e qu'est -ce qu'est ce qu'on peut dire les tenions, peu importe les gens du du du du d\u00e9frichement une pour bien leur surnom je pense des, des, des vraies teignes quoi, peut-\u00eatre \u00e0 cause de leur climat peut-\u00eatre je sais pas quoi oui de mes chaleureuse absolument quant quand il entre chez \u00e9tait super bien accueilli faut pouvoir y entrer, quoi, c'est l'\u00e9chiquier et pour en sortir, \u00e7a c'est plus difficile, mais alors \u00e7a sert de nouveau alors plus ajoulot l\u00e0, peut-\u00eatre qu'voit plus le il est comment, il y a de la joie sa capitale c'est beaucoup en ch\u00e8vre pour entrer ainsi probl\u00e8me trop le feu en encore oui coup\u00e9 \u00e7a au montage, vous comme Hedelberg Newton semaine communiste Woodstock sur pas tr\u00e8s \u00e0 la page non il y a des diff\u00e9rences apr\u00e8s les, les, les cat\u00e9gories, c'est toujours difficile parce que pas faire de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais une toute petite anecdote travailler au comptoir \u00e0 Del\u00e9mont et j'ai travaill\u00e9 au \u00e0 la foire de Moutier donc ces 2 fois r\u00e9gionales, pour dire les 2, les 2 bleds Moutier de les mots sont s\u00e9par\u00e9es par 15 kilom\u00e8tres de route, c'est-\u00e0-dire rien et en plus c'est une autoroute menant il y avait des sacs qui \u00e9tait offert donc \u00e9tait positionn\u00e9 pour que les gens puissent servir \u00e0 Del\u00e9mont, tout le monde passait en prenant les sacs et \u00e0 Moutier, tout le monde venait, je peux prendre un sac, \u00e7a m'a vraiment vraiment surpris, c'est pas tout le monde, mais je pense carr\u00e9ment le 80 \u00e0 90 pourcent des des gens fonctionner comme \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire rien du tout, moi je, je, je, il, pour je ne suis pas sociologue et je ne suivent pas, Del\u00e9mont sont sans g\u00eane quoi et puis non, non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [84%] :\r\nSur beaucoup moins calviniste de cette id\u00e9e symphonie pour jouir pour jouir de la vie ah bon d'accord, tu m'as fait peur m\u00e9riterait pas le bonheur, c'est lorsque la question si on a le droit d'\u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [84%] :\r\nMais c'est une vision des choses, apr\u00e8s il y a l'autre urbain les les gens Del\u00e9mont, ils font confiance et puis on a dit, vous pouvez y a les Yvon et les gens Moutier au moins confin\u00e9, je sais pas, c'est \u00e7a, on peut, on peut tellement interpr\u00e9tant dans les 2 sens, donc c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [85%] :\r\nOn vous laisse r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout cela si vous \u00eates de la r\u00e9gion, par contre, je n'ai pas de la r\u00e9gion, on va vous gratifier d'une recette une recette, on l'\u00e9voquait hier dans l'\u00e9mission de recette d'un aliment que je d\u00e9teste particuli\u00e8rement, c'est le chou de Bruxelles Philippe comment est -ce que tu me ferait aimer les choux de Bruxelles, et l\u00e0 je vois que tu me regarder qui perd l\u00e9g\u00e8rement inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [78%] :\r\nJe r\u00e9fl\u00e9chis ben tout simplement vous prenez \u00e0 chaud de Bruxelles vous allez retirer plus ou moins le plus en tout cas le plus de feuilles possible, nous le boulot s\u00e9par\u00e9s comme une feuille comme une salade en fait un tiers c'est \u00e7a dans l'on \u00e9bullition pour Freddy, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement dans l'on \u00e9bullition Salez vous offre tr\u00e8s rapidement dans de l'eau glac\u00e9e garder sa Beauvert, vous mettez \u00e7a prix le temps, que voulez -vous pr\u00e9par\u00e9 un petit tient un truites par exemple que vous allez sur son pass\u00e9, qui a foutu bon, ah bah non, mais alors quelques poissons et Bruxelles estime Bruxelles avec les faire aimer d'accord un petit poisson marin\u00e9 ou un tient un tartare de truite pourquoi pas et tu mais ces petits donc celle qui, au dernier moment, tu les as fait juste comme \u00e7a sauter dans un peu de beurre vient de sauter dans un peu de beurre mou, sans faire mousser son beurre, une goutte de jus de citron, sel, poivre tu mais \u00e7a tout autour de tentes et qui d\u00e9gustent \u00e7a avec une bonne tranche de pain de campagne et c'est juste du bonheur avec un bon petit vin du cru. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:48) [81%] :\r\nQuoi qu'il y a quelques ann\u00e9es, qui avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 une recette de ce Bruxelles pour nous faire aimer qui m'avait fait la m\u00eame recette : j'ai essay\u00e9 d'un j'ai pas aim\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [70%] :\r\nEt pour Richard on propose fait je vais y arriver \u00e0 force qu'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [75%] :\r\nIl est en t\u00eate sur la 1\u00e8re noir mais Christophe Meyer va nous sauter encore une chanson, s'il le veut bien, toujours ici les Julie avec tous les Saint-Ursanne Philippe \u00e0 la Maison du tourisme, on est bien, alors on en parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [85%] :\r\nAlors c'est vraiment une chanson pour les, les, les auditeurs de chez nous, parce que les autres vont rien comprendre, \u00e7a s'appelle la gare il y a la tchoupe, qui r'bique et puis ans si on le traduit en fran\u00e7ais, l'adolescente \u00e0 la m\u00e8che rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:27) [80%] :\r\nElle \u00e9tait mal pos\u00e9e par un jour de Charles r\u00e9fugi\u00e9 au Carlton. \r\nAcheter d'une cr\u00eate allemand qu'elle respirait plus Akram y a coinc\u00e9 dans. \r\nEt la BioShock qui les Dingodossiers vautr\u00e9 sur un. \r\nElle avait du de GM \u00e0 ce qu'elle attendait pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [99%] :\r\nPour les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:51) [66%] :\r\nLa gu\u00e9rilla la tchoupe qui r'bique, qui n'entend pas bien de la gare et \u00e0 l'adjectif, il a sa port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:59) [68%] :\r\nDonc pour fonction la mixture de gamine, un petit coup et puis pas pour je la Cr\u00e9dit regardez un petit tour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:23) [80%] :\r\nElle s'est fait chopper la toute 1\u00e8re fois parodie du Guigou apr\u00e8s une de ses noces, il se sont pilot\u00e9s, elle voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:31) [75%] :\r\nQui a lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:35) [79%] :\r\nIl avait un moyen pays la trouille, quand il a remarqu\u00e9. \r\nOui, \u00e7a va y faire c'est esp\u00e8ce de pourrait groupe la m\u00eame pas abouti. \r\nLa gal\u00e8re, la Turquie, qui ne sont pas bien un clin, d'adh\u00e9rer \u00e0 la mission Paris r\u00e9plique pratique les apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:58) [72%] :\r\nIl y a bien un petit tour et puis au point COM, la crise qui a mis un petit coup et puis pas oublier pour nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:23) [81%] :\r\nChristophe Meyer artiste jurassien, musiciens, \u00e9crivains, bient\u00f4t en tourn\u00e9e avec qui a \u00e9crit le lit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:30) [85%] :\r\nOn ne peut plus s'appelle pas l'album par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [91%] :\r\nToutes les dates de la tourn\u00e9e de fous, alias Christophe Meyer sont disponibles sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [80%] :\r\nLe groupe ou Point CH merci beaucoup Christophe, merci \u00e0 vous, c'est un plaisir Philippe Val rencontrent Bella m'oui c'est que du bonheur, c'est bien peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:46) [87%] :\r\n\u00e7a continue Philippe \u00e0 Saint-Ursanne, nous allons \u00e0 la Demi- Lune et 2001 qui pourrait int\u00e9resser Christophe qui ne croit \u00e7a int\u00e9resse de pr\u00e8s au vocabulaire lunaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:54) [76%] :\r\nLa g\u00e9ographie du nerf, oui, nous allons rencontrer V\u00e9ronique berb\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4tel restaurant fermera. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:59) [66%] :\r\nBerberian c'est pas berb\u00e8re, non non \u00e0 bonjour Derborence contre \u00e0 voir perdre de d\u00e9couvrir de quoi qu'il en a pas les des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [76%] :\r\nL'h\u00f4tel et restaurateurs de la Demi- Lune et \u00e7a, c'est tout de suite apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:26) [63%] :\r\nIl est bon de pointer chantier c'est int\u00e9ressant parce que c'est un juif. \r\nAh ben oui, de porter plainte, a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9, comploteurs sur votre point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:41) [78%] :\r\nBonjour, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 parti en vacances cet \u00e9t\u00e9, oui, vous \u00e9tiez ou en Gr\u00e8ce, en Gr\u00e8ce, oui c'\u00e9tait comment cette \u00e9nergie quoi, ben oui, un Chalet \u00e0 la baisse, Montpellier la plage en Suisse. \r\nLa plage de la riche \u00e0 Saint-Ursanne par exemple, dans le Jura n'c'est pas de mati\u00e8re qui pr\u00e9voit qu'on a de l'avion si mes parents, ils veulent prendre l'avion par un en vacances et vos parents oui produire des voix mais de peu, qui se couche pour pouvoir se retire, non cela fait passer parce que a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [83%] :\r\n\u00e9coutez Philippe qui survole tout est -ce Vasak il survole le doute \u00e7a fait du bruit des avions qui survolent le en tout cas, on entend d\u00e9j\u00e0 le doute qui passe sous ce pont magnifique avec plusieurs archives ce pont m\u00e9di\u00e9val, j'imagine, qui jouxte un h\u00f4tel- restaurant absolument extraordinaire qui s'appelle la Demi- 1000 et nous avons la chance d'avoir pour continuer cette \u00e9mission, V\u00e9ronique Berberat qui nous fait plaisir nous accueillir, bonjour, V\u00e9ronique bonjour alors V\u00e9ronique, nous sommes \u00e0 l'h\u00f4tel- restaurant la Demi- Lune pourquoi la Demi- Lune d\u00e9j\u00e0 vendeur rentrer dans le vif du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:50) [91%] :\r\nEh bien, je ne sais rien du tout, \u00e7a s'appelle la Demi- Lune depuis tr\u00e8s longtemps, c'est pas nous qui avons donn\u00e9 le nom, simplement, nous, on a cr\u00e9\u00e9 une association qui s'appelle d\u00e9crocher la lune pour pouvoir mettre en place notre projet et puis on a eu la chance de tomber sur un h\u00f4tel qui s'appelait l'h\u00f4tel de la Demi- Lune, mais c'est un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:07) [84%] :\r\nAlors, on reviendra sur cet h\u00f4tel parce qu'il y a une architecture qui m'qui m'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment, faut dire Saint-Ursanne c'est quand m\u00eame un peu, c'est un peu gagn\u00e9 d'avance mais cette association qu'elle est telle, elle est votre principe et qu'est -ce que vous mettez en place. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:19) [88%] :\r\nAlors entre associations, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 maintenant il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans partager les n'\u00e9volue bien s\u00fbr et le but est de d'ins\u00e9rer des personnes en situation de handicap dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:31) [87%] :\r\nOn avait vu \u00e7a Philippe lors de notre tourn\u00e9e tessinoise \u00e0 Locarno o\u00f9 on va les managers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:35) [91%] :\r\nOui, on l'avait vu aussi \u00e0 Bulle et c'est int\u00e9ressant, on voit que \u00e7a marche, \u00e7a commence \u00e0 prendre, alors expliquez -nous dans le vif du sujet : comment \u00e7a se passe vous engager des personnes handicap\u00e9es, mais c'est pas les personnes qui viennent seulement travailler c'est des personnes qui ont un suivi p\u00e9dagogique avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:51) [88%] :\r\nAlors \u00e7a des personnes debout qui, en 1er viennent travailler ici avec nous, qui, bien s\u00fbr, on a suivi p\u00e9dagogique mais un suivi sp\u00e9cifique \u00e0 chaque personne donc suivant la personne on va pas mettre en place les m\u00eames outils, on regarde ce dont ils ont besoin pour pouvoir \u00eatre le plus autonome possible travail mais viennent travailler ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:09) [88%] :\r\nComment est -ce que vous \u00eates retrouv\u00e9e dans cette aventure, V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:12) [82%] :\r\nAlors, au d\u00e9part, nos un enfant qui est autiste, qui a maintenant 16 ans, et qui avait pour envie de travailler dans un h\u00f4tel- restaurant, on a cherch\u00e9 un peu dans le canton du Jura ce qui existait il y a pas grand chose, on se dit morale faire quoi, l\u00e0, on est parti comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [93%] :\r\nIl y a beaucoup de clich\u00e9s par rapport \u00e0 l'autisme, on conna\u00eet encore mal finalement ce monde- l\u00e0, parce que c'est un monde parall\u00e8le un peu parfois aussi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:35) [89%] :\r\nOui, alors on conna\u00eet malheureusement encore vraiment tr\u00e8s mal, je dirais, et puis on n'utilise pas forc\u00e9ment les bonnes m\u00e9thodes pour pouvoir les ins\u00e9rer correctement dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [90%] :\r\nOn va pas forc\u00e9ment tomber dans la m\u00e9decine, voir tout ce qui peut concerner la psychiatrie ou l'\u00e9volution de l'autisme chez un enfant, mais \u00e7a se traduit par quoi chez vous si vous osez nous parler de votre exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:57) [88%] :\r\nAlors nous, par rapport \u00e0 notre enfant, il a des st\u00e9r\u00e9otypes y comme tous les autistes et puis l\u00e0 si rigide au niveau de ses programmes journaliers, apr\u00e8s \u00e7a se travaille et gr\u00e2ce \u00e0 la BA, nous, on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9j\u00e0 lui apprendre \u00e0 communiquer par le langage des signes qu'on a appris le langage des signes, et ensuite ce qui a d\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9 beaucoup de troubles comportementaux, la communication et puis apr\u00e8s, ben, gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9thodes qu'on applique maintenant depuis 9 ans avec lui \u00e7a il est compl\u00e8tement sociable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:28) [88%] :\r\nComment est -ce que vous avez remarqu\u00e9, en fait, qu'il \u00e9tait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:32) [90%] :\r\nAlors c'est un enfant qui a adopt\u00e9, donc il est arriv\u00e9 chez nous avec un gros gros retard \u00e0 l'\u00e2ge de 15 mois et, surtout, n'est pas du tout sur le ventre, donc, a vraiment un gros retard au d\u00e9part, on nous a dit qu'il avait en plus une infirmit\u00e9 motrice c\u00e9r\u00e9brale, ce qui est vrai, mais l'autisme a \u00e9t\u00e9 seulement d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:47) [89%] :\r\nComment on g\u00e8re \u00e7a dans une cuisine, je suis moi- m\u00eame cuisinier, je sais qu'on est soumis au stress, il y a des mises en place, \u00e0 faire des livraisons des contr\u00f4les des r\u00e8gles aider tr\u00e8s je parle, je pense \u00e0 l'hygi\u00e8ne a ACCP etc, or c'est bien joli d'engager des personnes handicap\u00e9es, bien s\u00fbr, je me fais l'avocat du diable, mais comment on arrive \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, parce qu'\u00e0 un moment il faut il y a des lois, il y a des normes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:09) [88%] :\r\nMais \u00e0 Dar s\u00fbr respecter toutes les lois, on doit \u00e9galement faire attention aux coups de feu face \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est bonjour, c'est la p\u00e9riode de stress pendant le service avant et pendant le service oui exactement \u00e0 ces moments -l\u00e0 que c'est le plus critique pour les personnes en situation de handicap pour travailler dans le calme et \u00e7a nous autour de mettre en place des moyens, des moyens auxiliaires, je dirais, mais qui permettent de garder calme, ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s correctement, il y a des moments o\u00f9 ben plut\u00f4t que d'aller en cuisine, on va les mettre un petit peu au service mais ou au bar enfin 10 endroits un peu plus calme, on cherche ce qui leur convient le mieux travailler simplement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:51) [84%] :\r\nMais \u00e7a, finalement, c'est une th\u00e9rapie pour tout le monde parce que moi- m\u00eame qui suis cuisinier chez qui, \u00e0 des moments o\u00f9 on est nous-m\u00eames soustrait son rapidement, tr\u00e8s rapidement entre coll\u00e8gues, la dur\u00e9e de ce fait qu'on doit respecter la situation de ces personnes ont qui est handicap\u00e9, qui doit pas lui cr\u00e9e de stress, \u00e7a nous oblige nous aussi \u00e0 g\u00e9rer notre propre serait -ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:11) [77%] :\r\nOui, alors ici \u00e0 personne qui \u00e9crit un cuisinier, tout juste, vous \u00e9tiez donc ici, oui, on est oblig\u00e9, nous, d'\u00eatre calme, si on veut que puisse \u00eatre calme aussi, donc il nous am\u00e8ne nous, jamais une ambiance diff\u00e9rente il nous am\u00e8ne calme qui existe, pas forc\u00e9ment dans les autres fa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:30) [68%] :\r\nBonjour monsieur, ce que vous \u00eates parti en vacances cet \u00e9t\u00e9 et o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:34) [75%] :\r\nNon, je suis mais c'est c'est des vacances qu'ils emploient, non pour promouvoir le rugby ne pas oui c'est difficile, non sans \u00e7a vous \u00eates heureuse oui qu'on se fait de votre enfant pour lui remit un comme Schneider maintenant expr\u00e8s et du tout, non, donc on a choisi, avec mon conjoint pour remercier pour ce moment de victoire au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:01) [77%] :\r\nLa situation g\u00e9ographique aussi de l'\u00e9tablissement, ici au bord du Doubs, dans un cadre m\u00e9di\u00e9val ce que \u00e7a favorise aussi ces cette recherche de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:11) [88%] :\r\nAlors \u00e7a est malade ou parce que les gens sont l\u00e0, g\u00e9n\u00e9ralement un peu plus en vacances, donc ils ont un peu plus de temps aussi le but c'est vraiment d'avoir un h\u00f4tel- restaurant ordinaire, donc on a toutes les oui enfin manger comme ailleurs facilit\u00e9 voil\u00e0 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on ne met pas en avant leur handicap, donc les gens qui arrivent ici ne savent pas forc\u00e9ment contre avec des personnes en situation de handicap, il le cours en en arrivant ici, et puis \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:36) [87%] :\r\nAlors justement vous parliez de de 2 Saint-Ursanne \u00e7a peut \u00eatre aussi le revers de la m\u00e9daille, en tout cas un couteau \u00e0 12 \u00e0 de la main, c'est-\u00e0-dire que c'est bien joli d'avoir ce doux qui peut rassurer, mais c'est un lieu aussi touristique avec des touristes qui ont peut-\u00eatre parfois rien \u00e0 faire du contexte sociologique de votre \u00e9tablissement, \u00e7a, \u00e7a passe, \u00e7a parce que vous \u00eates pas choisi plus facile \u00e0 vous pas choisi une bergerie \u00e0 la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:00) [85%] :\r\nOn n'a pas choisi plus facilement, mais \u00e7a passe tr\u00e8s bien, on n'a jamais de retour n\u00e9gatif parce que soit nous le dire, je ne sais pas, en tout cas, n'en a pas, les gens sont plus comptant on a des des bons retours, les gens de la r\u00e9gion sont \u00e9galement content et puis ben non, \u00e7a se passe bien, non, pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:18) [81%] :\r\nLe restaurant de la Demi- Lune, \u00e0 Saint-Ursanne, pr\u00e9sent\u00e9 par V\u00e9ronique Berberat, restaurant qui emploie des employ\u00e9es particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:27) [78%] :\r\nQui encadre qui recrutent et sur quels crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:30) [84%] :\r\nOn ne recrute personne, simplement ils viennent eux- m\u00eames, c'est eux qui qui viennent qui font une demande qui font un stage qui regarde comment \u00e7a se passe, \u00e7a les int\u00e9resse ou pas notre but 1er c'est que travailler en \u00e9tant motiv\u00e9e, donc ce qui a motiv\u00e9 par la restauration des conif\u00e8res un stage et puis on regarde \u00e7a fonctionne, puis celui qui qui est pas motiv\u00e9 et ben il y a, il y a d'autres, j'esp\u00e8re, d'autres places dans le canton pour pour faire d'autres m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:54) [82%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame suivi une formation ma\u00eetre socioprofessionnel ou ce genre de, de, de formation, oui, pour pouvoir accompagner durablement ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:02) [90%] :\r\nJ'ai fait une formation de \u00e7a s'appelle intervenante bien donc c'est vraiment une m\u00e9thode qui travaillent par rapport \u00e0 la motivation avec les personnes en situation du 4 c'est une m\u00e9thode qui vient d'Am\u00e9rique, j'ai travaill\u00e9 pendant 6 ans maintenant, avec des familles je du coaching parental, et puis je travaille avec les enfants en individuel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:20) [83%] :\r\nJ'imagine que ces gens -l\u00e0 qui viennent travailler chez vous, au bout d'un moment d'ailleurs la plus en plus d\u00e9j\u00e0 vous disiez vous- m\u00eame qu'il y a des demandes, on peut pas accueillir tout le monde donc est -ce qu'il y a des gens qui partent aussi et quel est leur futur \u00e0 ces gens et ce qui retournent en institution et ce qui est, ils acqui\u00e8rent ici une certaine autonomie qui leur permet apr\u00e8s d'aller voler dans d'autres \u00e9tablissements plus classique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:40) [89%] :\r\nAlors c'est un peu trop t\u00f4t pour vous r\u00e9pondre parce qu'on vient de commencer, \u00e7a fait un mois et demi qu'on a ouvert un donc c'est un peu difficile, mais j'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s, beaucoup ont trouv\u00e9 d'autres places, ils ont envie d'aller ailleurs trouver leur place qui qui puisse les accueillir, c'est pas forc\u00e9ment facile parce qu'ils ont quand m\u00eame besoin en tout cas les personnes qu'on a pour l'instant d'un encadrement assez serr\u00e9 et puis s'se retrouvent peut-\u00eatre dans quelques ann\u00e9es, quand on a ramen\u00e9 plus de base peut-\u00eatre clef qui pourront aller dans d'autres \u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [99%] :\r\nJ'imagine que les situations sont assez diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:09) [93%] :\r\nOui, alors ils sont tous diff\u00e9rents, bien s\u00fbr, notre but, c'est vraiment qu'ils ont envie de travailler avec nous, le reste \u00e7a nous est \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:14) [84%] :\r\nMais on trouve quel genre de personne qui vient ici, c'est uniquement des gens qui ont v\u00e9cu de l'autisme ou alors peut-\u00eatre c\u00f4t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 d'autres difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:23) [82%] :\r\nC'est des personnes qui ont un grand en fait \u00e0 validit\u00e9 simplement, mais apr\u00e8s ils peuvent avoir n'importe quel diagnostic \u00e7a nous est \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:29) [89%] :\r\nEt tout le monde peut venir se pr\u00e9senter pour tous les postes de cuisinier diff\u00e9rentes fonctions et un serveur il y a un cuisinier depuis ma\u00eetre d'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:37) [83%] :\r\nOui alors et il peut venir se pr\u00e9senter apr\u00e8s l'on peut prendre le nombre de personnes qu'on peut, hein, c'est clair qu'on aille, on est limit\u00e9 aussi \u00e0 cause de l'espace, simplement et aussi financi\u00e8rement, on a des personnes qui travaillent au service, on a des personnes qui travaillent en cuisine et on tr\u00e8s dans les champs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:52) [83%] :\r\nMais que je serve -t-il \u00e0 quoi servait -il qui qu'ils nous le verrons demain Philippe situe l'oeil \u00e0 partir de 9 heures 31 30 secondes sur la 1\u00e8re en t\u00eate ici \u00e0 Saint-Ursanne, \u00e0 l'h\u00f4tel de la Demi- Lune, toujours en compagnie de V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:03) [80%] :\r\nBerberat bravo, donc on voit l'applaudir alors allez, on vous embrasse \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:13) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T08:12:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A5DDD1C-BDA3-4A9E-A6F7-E06B60D1580D", "internalArchiveId": "3A5DDD1C-BDA3-4A9E-A6F7-E06B60D1580D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kluk contre l'invasion finale", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 185, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652331", "imageURL": "http://www.rts.ch/10576144.image", "alternativeTitle": ["Kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-08-29T07:45:00_kluk2", "Kluk2 / COQC_2019-08-29T07:45:00_kluk2"], "variantIds": ["ece-10652337", "ece-10652331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:57:07Z", "speechToTexts": ["05.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nLuc, un homme face \u00e0 lui- m\u00eame, un employ\u00e9 de banque n\u00e9vros\u00e9 ah qu'il le vaut mieux pas parler. \r\nLa fermeture des guichets. \r\nLuc contre l'Arbat Zion finale perdue sous la pluie, alors qu'il cherchait un raccourci que jamais il ne trouve \u00e0 d\u00e9termine son d\u00e9tremp\u00e9e, nous sommes \u00e0 l'abri de fortune j'ai vous qui m'avez mais toujours \u00e0 bord est -ce pas planter quand m\u00eame qu'on cherche un abri moins ridicule l\u00e0 vraiment il pleut fort je savais pas vous l'a coup\u00e9 loin de qu'que sur le fait qu'aujourd'hui, comment on respire pas o\u00f9 aller voir \u00e7a consiste \u00e0 2 reprises, a paniqu\u00e9 par l'intensit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments sur le traverseront pour s'arr\u00eater Net au milieu parce que le Maroc, vous savez, dit oui bravo qui viennent arr\u00eater sous une soucoupe volante, aujourd'hui, j'ai pas de sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [62%] :\r\nOui, de m\u00eame id\u00e9e tiens bon, j'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [73%] :\r\nIl y a quelqu'un clic est -ce que \u00e7a va pour l'instant, oui, ils m'ont juste sur cette table en jeudi, ce qui a tu\u00e9 une \u00e9norme sonde qui te rentre dans dans le truc, dites moi je vois rien en clinique, on les sur Couleur3 est une \u00e9norme sonde quitter p\u00e9n\u00e8tre dans le temps, donc dans l'oreille Couleur3 3 c'est de la radio dans l'oreille, non, c'est par l\u00e0 que j'\u00e9tais habill\u00e9e comme j'\u00e9tais petit et je et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [69%] :\r\nPoint dans ce que l'argument que va pour la prochaine simple 13 donc se fait son d\u00e9part, les petits gris dans la soucoupe, il va y avoir beaucoup de moustiques, le p\u00f4le constitu\u00e9 pour Osisko par la voie \u00e0 toute attaque, il a pas partir Octodure. \r\nVoil\u00e0, Mesdames, messieurs, quel dommage que vous n'est pas l'image habituelle qui \u00e9tait du d\u00e9veloppement de proue la pour les skinheads sur de son adversaire qui semble compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par autant d'agilit\u00e9 pour le solde l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [76%] :\r\nIl s'agit, s'\u00e9tait le point depuis vient de traverser la t\u00eate de son ravisseur point Afrique mois, voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [79%] :\r\nPar le recours \u00e0 c'\u00e9tait pas sa t\u00eate mais tu as quand m\u00eame fait tr\u00e8s mal d'appareils, alors qu'on a fini \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [66%] :\r\n\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [79%] :\r\nCar bon gros coup de genou bien c'est que \u00e7a marche sur toutes les races et toutes les esp\u00e8ces, bien jou\u00e9, Bourse. \r\nUn Label \u00e0 Benghazi -t-il pass\u00e9 et qu'est -ce que vous seuls doublon avec un gros mois jusqu'\u00e0 donner \u00e0 mes pieds, \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'expliquer, mais pour faire simple, qui vient tout simplement de sauver l'humanit\u00e9 d'une terrible fois, cliquez sur r\u00e9parer le d\u00e9r\u00e8glement climatique, ballon, \u00e7a c'est toujours d'actualit\u00e9, d'ailleurs, il para\u00eet que la fin du monde est attendu un vendredi dans la la vivement quand je dis boire un coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [81%] :\r\nPour \u00e0 l'. \r\nEt donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "id": "063317E9-8162-440E-AB27-8069F5F199AD", "name": "Kluk (2019)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D875BAA4-D6F2-45BD-B6AC-BCD677DDF0F5", "internalArchiveId": "D875BAA4-D6F2-45BD-B6AC-BCD677DDF0F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aux Charbonni\u00e8res, commune du Lieu. Invit\u00e9: Philippe Rossy, avocat et pr\u00e9sident de la Commission de recours de l\u2019Association cantonale vaudoise de football", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Philippe Rossy, avocat et Pr\u00e9sident de la Commission de Recours de l'Association Cantonale Vaudoise de Football<br />Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Vincent Kohler, Eric Constantin et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* Infotrafic: 11:33:16-11:33:43 / Infotrafic: 12:06:17-12:06:46 / * Invit\u00e9: Philippe Rossy, avocat et Pr\u00e9sident de la Commission de Recours de l'Association Cantonale Vaudoise de FootballLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Vincent Kohler, Eric Constantin et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10638299", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 29.08.2019", "Les Dicodeurs du 29.08.2019", "Les Dicodeurs aux Charbonni\u00e8res du 26 au 30 ao\u00fbt 2019 4/5 / DIC_2019-08-29T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs aux Charbonni\u00e8res du 26 au 30 ao\u00fbt 2019 4/5 / DIC_2019-08-29T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Philippe Rossy, avocat et Pr\u00e9sident de la Commission de Recours de l\u2019Association Cantonale Vaudoise de Football<br />Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Vincent Kohler, Eric Constantin et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Philippe Rossy, avocat et Pr\u00e9sident de la Commission de Recours de l\u2019Association Cantonale Vaudoise de Football<br />Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Vincent Kohler, Eric Constantin et Lauence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10638300", "ece-10638299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:40Z", "speechToTexts": ["05.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [81%] :\r\nOr Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nIls sont l\u00e0, \u00e0 port\u00e9e de vos oreilles sur la premi\u00e8re, si vous \u00eates bien involontaire, si vous voulez, laissez faire, ils vont vous chatouiller les id\u00e9es avec les leur pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:22) [83%] :\r\nVoici, mesdames et messieurs : Vincent Kohler. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:42) [92%] :\r\nEt olivier Magarotto parce que je le regrette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [83%] :\r\nAh ben oui, les vivres encore le musicien cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:49) [78%] :\r\n\u00e7a lui a pas doute l\u00e0- dessus, entendra sans toucher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [77%] :\r\nAlors je dois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:57) [83%] :\r\nEt oui, zut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [91%] :\r\nOn n'a pas fini mais j'aimerais juste rajouter quelque chose maintenant, mesdames et messieurs, nous sommes le 29 ao\u00fbt oui, oui, j'aimerais qu'on fasse un petit Flashback le nouveau coup eu jusqu'au 27 se passe -t-il la main le 27 ao\u00fbt oui, c'\u00e9tait l'anniversaire de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [69%] :\r\nIl y a la vitalit\u00e9 vous avoir l'\u00e9quivalent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:32) [80%] :\r\n2 choses qui s'embrassent, soit pas rester et qui sont pas rester coll\u00e9s, me dit -il encore une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [79%] :\r\nOui, j'ai la honte parce qu'effectivement, en principe pour le signale et puis vous faites que les son impression c'est jamais de retard pour annoncer cet anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:01:47) [95%] :\r\nOui, mais surtout pour envoyer vos cadeaux bien s\u00fbr et vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:50) [80%] :\r\nVoil\u00e0, pas de probl\u00e8me \u00e0 la RTS 40 avenue de Laurence va nous donner le num\u00e9ro 2 d'une une num\u00e9rotation h\u00e9ros pour envoyer un c'est une adresse 40 av non non non non, pas des cadeaux \u00e0 des num\u00e9ros maintenant le 12 le vingt-quatre bon 4 Dicodeurs \u00e0 g\u00e9nie des alpages d'une semaine, h\u00e9 oui, \u00e0 jeudi \u00e0 la page vivait le chat l'auteur important, vous avez d\u00e9jeun\u00e9 c'est nouveau \u00e7a buvette le Choletais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [86%] :\r\nOh charbonni\u00e8re dans la vall\u00e9e de Joux Vall\u00e9e de Joux ses p\u00e2turages ses vaches, ses \u00e9crevisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [80%] :\r\nCes \u00e9crevisses ah oui, j'en ai parl\u00e9 et il y a une dame dans le public qui m'a montr\u00e9 des photos, je peux vous garantir, c'est du solide, c'est gris quand c'est vivant, c'est rose compte c'est plus vivant, je veux dire c'est de la grosse \u00e9crevisses de Babel \u00e9crevisses gr\u00e2ce \u00e0 ce jeu l\u00e0, et on va se d\u00e9guste vraiment de penser, c'est une jolie les quand tr\u00e8s sont eux en tout cas tant qu'elle est dans le lac, une dame qu'a montrer son \u00e9crevisses plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [80%] :\r\nAh donc c'est vous dire que c'est vrai, alors bon \u00e7a c'est c'\u00e9tait pas marqu\u00e9 AOP la des Brenets o\u00f9 l\u00e0 dessous, mais je la crois sur parole bien entendu donc C\u00e9zanne aussi C\u00e9zanne ouvre -toi voil\u00e0 arme Cambon Fabre son Mondor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [82%] :\r\n\u00e0 ces fromages bien entendu et ce qui est des marmottes par ici oui ah tr\u00e8s bien, je vais pouvoir vous donner cette petite citation que je trouvais sous pin\u00e8de que j'ai trouv\u00e9, y a pas longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:19) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:21) [93%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des cyclistes sur la chauss\u00e9e entre Lausanne Crissier et l'\u00e9changeur d'Ecublens direction de Gen\u00e8ve, je r\u00e9p\u00e8te, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des cyclistes sur la chauss\u00e9e entre Lausanne Crissier et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [82%] :\r\nIl est d'ailleurs Sylvain Tesson, si jamais, qui est un \u00e9crivain journaliste fran\u00e7ais form\u00e9 selon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [75%] :\r\nMarmottes 2 points concierge des alpages oh, c'est bien, oui, non, je trouve cette comme je suis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:03:53) [66%] :\r\nDemandez si le petit de la maman marmots. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:56) [76%] :\r\nAussi, la science versement les marmots sur les petits, tout le monde ici je lui merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [94%] :\r\nAlors il y a quelque chose de paisibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [92%] :\r\nVous avez remarqu\u00e9 ici de lib\u00e9rateur aussi de tout ce que je peux en temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [78%] :\r\nNul doute dort paisiblement oui l'odeur d'apr\u00e8s repas le je par cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [81%] :\r\nPour vous, bah alors parce que vous avez go\u00fbt\u00e9 la fondue oui 10 heures de Bourges a fondu \u00e0 9 heures puis a dit r\u00e9aliste un peu raide mais mais elle fondu se mange \u00e0 toute heure, quand on aime, bien s\u00fbr, comme pour toute chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [95%] :\r\nAlors nettement moins serein si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [90%] :\r\nL'ambiance, un stade de foot lors d'un match, notre invit\u00e9 en sait quelque chose, qui pr\u00e9side la commission des recours de l'association Cantonale de football Association vaudoise attention, oui il a fait un bec \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard coiff\u00e9 comme Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [97%] :\r\nPhilippe Rossy par rapport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [72%] :\r\nIl reproche de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [80%] :\r\nLuc Roux c'est \u00e9loigner jour cette commission \u00e9tait tr\u00e8s sollicit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [90%] :\r\nDe plus en plus peut-\u00eatre pourquoi est -elle sollicit\u00e9s, vous nous donnerez quelques indices, quelques r\u00e9ponses avant midi donc, apr\u00e8s 2 jeux d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [79%] :\r\nD'accord, dont le 1er Illico s\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [89%] :\r\nEt on commence en chanson ce matin et Dicodeurs vont se lever pour vous interpr\u00e9tez Philippe Rossy et pour interpr\u00e9ter \u00e0 tous, vous aurez de toutes celles et ceux qui nous \u00e9coutent, \u00e9videmment ce titre chant\u00e9 par Patrick Bruel, repris par Patrick Bruel, mais chant\u00e9e par une craquer d'autres chanteurs et chanteuses, d'ailleurs, je mets au monde un amant de Saint-Jean. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:40) [76%] :\r\nLes amendes de Sinjar vient 11. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [78%] :\r\nIls vont nous faire \u00e0 la br\u00e9silienne au vous sur c'est bon quoi ici et lui il accompagne tous les couples, mesdames et messieurs, olivier Magarotto. \r\nLe 1er \u00e0 chanter Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:21) [73%] :\r\nAlors l'endroit au aura un mot quand ils sont les yeux, moi, et je le trouvais plus bas la Saint-Jean lourdes grise sans volont\u00e9 c'est baiser constant, je ne sais pourquoi j'allais draguer. \r\nAvec de la Syrie eurent plein les pieds, et des en d\u00e9tresse. \r\nMoi, maintenant je le trouvais le plus beau Saint Jean Monnet de donn\u00e9es ne restait d\u00e9gris\u00e9 Phumu une son envol rendez-. \r\n\u00e0 la paix auront parfois je picole un petit blanc cacahu\u00e8tes quand m\u00e9decin a il a arr\u00eat\u00e9, j'ai pas compris. \r\nPour toi, c'est beaucoup mieux. \r\nAlors on pourra toujours le moment voil\u00e0 moment ils \u00e0 \u00e9crire. \r\nJ'\u00e9tais gris\u00e9e sera en Hollande, ce mus\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [98%] :\r\nVincent Collet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:17) [75%] :\r\nJ'ai j'ai \u00e0 qui jure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:36) [54%] :\r\nAide Philippe Rey une omelette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:40) [81%] :\r\nEncore un joli moment vous \u00eates d'accord Philippe Rossy absolument je lui, alors o\u00f9 on la la et vous allez me dire qu'il chantait le bon couple. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:50) [83%] :\r\nAlors en jeu, moi, un geste d'amour n'est jamais perdu, je ne regrette pas le bec, j'ai fait sur le front de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [75%] :\r\nVal\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:12) [90%] :\r\nChercher fortune \u00e0 la minute pour toi c'est sympa de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:25) [84%] :\r\nLes sales boulots 600 touchante, j'irai au bureau, pas demain, de Rafah avant qu'on aille au fond des choses, tous les mots mont\u00e9 une seule chose souhaitable sur la haine, je dis, je m'aper\u00e7ois sont fatwa bien une 33 je peux pour toi, soupire toi faire pleuvoir de la sur toi, plein de Rafah devant qu'on aille au fond des choses. \r\nDroits qui tue jusqu'\u00e0 a accord\u00e9 sans doute, si je peux bon vin avant qu'on aille au fond des choses, autre chose qui te force envie pour toute la vie. \r\nJuste \u00e0 le dire encore je tout ce que tu veux pour toi si c'est moi qui fait probl\u00e8me mourir 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:32) [87%] :\r\nUn adjectif ici Philippe Rossy, voyons ce que signifie l'adjectif Askar Bab ce Carvin mixte alors qu'est ce que \u00e7a veut dire que vous connaissez de j'ai entendu, pas du tout, alors Eric Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [84%] :\r\nAskar d'se dit d'un mot qui ne correspond pas exactement \u00e0 ce qu'il d\u00e9signe un prenons par exemple le mot espi\u00e8gle, on dira volontiers d'un enfant vif et rus\u00e9 qu'il ait espi\u00e8gle, par contre, il est assez rare dans les livres d'histoire, de lire l'espi\u00e8gle Hitler rencontrera le chafouin Mussolini pour \u00e9voquer la rentr\u00e9e Romano italien par exemple, on dirait de cette utilisation de mots qu'elle est, \u00e0 ce cap d'armes, nique ta on ne Parsemain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [74%] :\r\nBon, ben oui, mais c'est une commune le rhume, on \u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:21) [88%] :\r\nDonc des associations incongrues, dans des groupes nominaux comme politicien honn\u00eate mariage entre cousins part en Valais o\u00f9 cette expression est inscrite dans la Constitution, litt\u00e9ralement tourisme Vaudois 20 fribourgeois ou encore bah culotte \u00e0 la bonne taille ah tu veux mais il est parfois \u00e9tonnant de d\u00e9couvrir les vrais noms des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s cach\u00e9 par des pseudonymes, aux antipodes de leur vrai nom d'origine \u00e0 Johnny, par exemple, s'appelait Jean-Philippe oui on frise la Scapa Eddy Mitchell s'appelait en r\u00e9alit\u00e9 eau de Lourdes moines Dick Rivers appel\u00e9 Herv\u00e9 \u00e0 l'inverse, quelle ne fut pas ma surprise en d\u00e9couvrant le vrai nom de certains de mes coll\u00e8gues Dicodeurs seront tension Daniel Rausis s'appelle en r\u00e9alit\u00e9 site catholiques schuss il aurait totalement chang\u00e9 de vie et de non en commen\u00e7ant Dicodeurs en 1956 et en se laissant pousser la moustache pour que personne ne le reconnaissent : Didier Gendraud \u00e0 Oslo int\u00e9resse selon Wikip\u00e9dia s'appellerait en r\u00e9alit\u00e9 Edmond Chirac et serait le fils cach\u00e9 que Jacques Chirac aurait eu avec Raymond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:35) [81%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:39) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard s'appellerait et l\u00e0 accrochez -vous en r\u00e9alit\u00e9 G\u00e9rard Fr\u00e9d\u00e9ric je finirai par le plus surprenant, Marc monnaie, de son vrai nom, Marko Pavarotti, il serait en effet le fils naturel de Luciano Pavarotti, que ce dernier aurait eu en r\u00e9alit\u00e9 avec la Callas Marc aurait tent\u00e9 de suivre le chemin de ses parents, mais ce serait vite vu affubl\u00e9 dans le milieu de l'op\u00e9ra, du surnom de la 4 tasses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:09) [79%] :\r\n\u00e0 la vid\u00e9o \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:12) [68%] :\r\nRien ne r\u00e9sout crise. \r\nRask. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:17) [89%] :\r\nCar Dominique Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:21) [82%] :\r\nAskar d'un mixte signifie qui regarde fixement sans baisser les paupi\u00e8res, c'est ce ce regard Askar d'un mixte ou je t'en colle une disait papa tendrement. \r\nLorsque je le provoquer en le regardant fixement insolent que j'\u00e9tais \u00e9t\u00e9 bout \u00e0 ce Cardin mixte, un mot pour Metz plein la vue. \r\nD'accord, dans la 2 qui suivent, oui, mais bon c'est pas compl\u00e8tement le truc que tu dis tous les jours il y a plein de mots comme \u00e7a, par exemple, savez -vous ce qu'est un type Abu Tir Otomo philo jeunes non, c'est un type qui a pas invent\u00e9 le fil \u00e0 couper le beurre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:59) [96%] :\r\nIl y en a beaucoup alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:00) [88%] :\r\nConnaissez -vous les pectoraux base oui alors les p\u00e9tales, donc \u00e7a c'est mourir en faisant l'amour \u00e0 ce propos, sachez que l'exode bio Fili et le fait de faire l'amour avec des extraterrestres, oui, il y a un mot pour \u00e7a, en fait, il y a des mots pour tous, j'en ai d'autres mais bon il est temps que je pose pour un temps mon scripteur, c'est-\u00e0-dire ce qui me sert \u00e0 \u00e9crire et que je cesse de Zazie nul et c'est-\u00e0-dire gazouiller alors que tout le monde a enfin bon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:34) [88%] :\r\nAutour de Vincent Kohler de nous parler de ce nouveau mot ou maux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [83%] :\r\nAlors, je m'appelle Jean-Pierre, j'ai 54 ans, attendez 2 secondes, il faut que je remette les les pages en place, \u00e7a ne va pas du tout, je ne supporte pas, pas juste en prenant place ici voil\u00e0 d\u00e9sol\u00e9 hein je fais pages en place voil\u00e0, voil\u00e0, comme \u00e7a je je trouve donc d'un trouble particulier, c'est que je suis donc maniaque du rangement oui je reste o\u00f9 je rejoins absolument tour chez moi en 1er et il faut que j'ai fini, rageait chez moi je vais chez les autres, bien d\u00e9gag\u00e9 fini va juger les autres, je vais en J\u00e9dor change partout hein je range, c'est une activit\u00e9 pratiquement \u00e0 plein temps, je je marche tous syst\u00e9matiquement interdit de seconde oh que je je remette mais mais il faut \u00e0 la \u00e0 la place, c'est \u00e0 leur place, voil\u00e0 comme \u00e7a sera normalement, ils sont aussi voil\u00e0 comme \u00e7a \u00e0, faut que je remette les feuilles en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:42) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:44) [85%] :\r\nAlors attendez 2 secondes sur le jour, mais toutes les voil\u00e0, vous savez que j'ai 134586 veux 134784 maintenant, je viens d'en perdre 2 mais je ne trouve pas le 1er homme pas oublier foutu, nom de Dieu chez janvier compte chaque matin je compte mes cheveux chaque matin voil\u00e0 tous les matins, donc je me coiffe de la m\u00eame mani\u00e8re, tous les jours la m\u00eame place, exactement la m\u00eame place chez un caract\u00e8re \u00e0 ce d'un mythe compulsif qui m'a dit le Docteur moi je crois mon Docteur donc chez moi tout est mang\u00e9 jusqu'au grain de poussi\u00e8re pr\u00e8s si grain de poussi\u00e8re sous une commode qui n'est pas \u00e0 sa place je rentre par exemple, apr\u00e8s avoir r\u00e9agi dehors moi regardez pas comme \u00e7a, h\u00e9 ben je viens fou je je vous lis fous attendez 2 secondes bonjour ma\u00eetre Les les. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:47) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:48) [84%] :\r\nNon, \u00e7a va, \u00e7a va pas non mais, c'est, c'est c'est pas facile, pas face, le pire c'est un Automne avec les feuilles mortes, donc je ne vous parle pas de l'\u00e9t\u00e9 avec les pollens et les abeilles ne sont pas \u00e0 leur place sur les fleurs, je cours apr\u00e8s les abeilles Bodin, voil\u00e0 des heures et des heures pour leur dire lundi sur la bonne et pas sur, sur, sur toutes les fleurs qui passe autant charmante et qu'elle puisse \u00eatre pourtant \u00e9tait mort, \u00e7a devrait plus bouger les feuilles mortes oui h\u00e9 ben les feuilles mortes avec le vent. \r\nElle bouge alors une \u00e0 une place 68886 qui bouge les autres pendant qu'\u00e0 la une, qui bouge pas et les autres, elle bouge -toi, alors que sur place la 68000 8 s'\u00e0 6\u00e8me place et ok c'est bien mais tu tout le dos autres aller 23\u00e8me cas, il faut que qu'elle fout le camp, la 23\u00e8me cas \u00e0 23000 cas Quentin 5\u00e8me qu'il fout le camp, vous voyez, oui, moi j'ai un peu fous, moi quand le vent est tomb\u00e9, par exemple, le je le remet en place, et toutes les feuilles qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 ne bouge plus, je l'erreur place voir Claude le menton pour \u00e7a. \r\nBon voil\u00e0 avec l'hiver, les flocons neigeux la Jeffrey au fou donc je regretterai au-dessous mon chien qui adore coup il apr\u00e8s les feuilles mortes ben Guillou aussi foutre le bordel dans tout \u00e7a, donc mon cher et j'ai fini par empaill\u00e9s -il faire empailler comme vous avez plus bouge plus. \r\nMais alors maintenant c'est avec ma femme, ma femme maintenant qui a Parkinson, c'est devenu la fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:29) [67%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [85%] :\r\nBen quoi, c'est une r\u00e9alit\u00e9 Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:33) [76%] :\r\nOui, mais c'est elle, a une tendance en bougeant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:36) [81%] :\r\nMais elle bouge et bouge comme \u00e7a, voil\u00e0, je crois qu'on pourrait dire s'de l'adjectif face carte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:45) [87%] :\r\nOui, vous savez que vous l'avez bien illustr\u00e9 vient mais j'essaye oui et on est avec vous, merci. \r\nAllez vous Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, pour terminer ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:02) [88%] :\r\nC'est un honneur, alors l'adjectif Askar d'amis qui s'emploient en parlant de de quelque chose qui pousse mal, par exemple les po\u00eales voil\u00e0 un poil Ascarat mixte ne pousse pas bien c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de pousser vers le haut, hein, comme tous les poils qui se respecte, ce cr\u00e9tin de poils poussent de c\u00f4t\u00e9 dans la peau, ah oui, ou \u00e0 l'envers, alors \u00e9videmment c'est emb\u00eatant parce que non seulement \u00e7a fait un bouton, hein, mais en plus \u00e7a g\u00eane les poils d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui ne demande qu'\u00e0 pousser Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:35) [73%] :\r\nLa demande. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:37) [84%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9sordre cutan\u00e9es et sous- cutan\u00e9e, car ce bouton gratte tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ablement \u00e7a vous irrite la peau, c'est insupportable, c'est \u00e9nervant hier au poil Haskins thermique, un soin que l'on doit \u00e0 l'expression \u00eatre de mauvais poil, hein, bah oui, parce que quand on s'sans arr\u00eat et qu'en plus \u00e7a fait mal, on est plus facilement irritable, pour ne pas subir les d\u00e9sagr\u00e9ments provoqu\u00e9s par les poids d'mixte, certaines personnes s'\u00e9pilent compl\u00e8tement cette eu peur bon de Tabor au au cours 5, pas comme l'a lu, puisque le \u00e0 ce qu'un mixte, pousse \u00e0 l'envers un ou de c\u00f4t\u00e9, donc \u00e7a sert \u00e0 rien de s'\u00e9piler le bouton sera quand m\u00eame l\u00e0, voil\u00e0, c'est tout ce que j'avais \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:32) [80%] :\r\nPhilippe Rossy que signifie l'adjectif mixte avec 4 possibilit\u00e9s Eric Constantin vous dit Askar d'un mythe signifie qui ne correspond pas exactement \u00e0 ce qu'il d\u00e9signe pour Didier Gendraud, un adjectif, un ce cargo mixte d\u00e9crit un regard fixe sans baiser baisser les yeux. \r\nPour Vincent Kohler, Askar amis XS d\u00e9signe quelqu'un qui est maniaque du rangement, mais vraiment dans l'exc\u00e8s et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard nous expliquer que ce cet adjectif s'emploie en parlant de quelque chose qui vous \u00e7a ne pousse pas juste, effectivement et, notamment, et on a tous eu affaire \u00e0 un poil qui ce travers, voil\u00e0 les gar\u00e7ons mais nous aussi, les filles, alors voil\u00e0 sur Philippe Rossy. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:17) [89%] :\r\nAlors, au feeling, au risque de me faire remettre \u00e0 ma place, je vais voter, monsieur col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:25) [76%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:29) [85%] :\r\nC'\u00e9tait au hasard, vous avez raison, parce qu'en fait on sait pas d'o\u00f9 vient ce mot, donc c'\u00e9tait difficile de chercher une racine Askar d'mixte, en fait, c'est Didier Gendraud qui vous la donner cette r\u00e9ponse alors regarde la Minitel nuggets, je veux dire, voil\u00e0, exactement je c'est pas tomber qui regarde fixement sans baisser les paupi\u00e8res petite citation qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l\u00e0, d'un anonyme j'\u00e9tais impressionn\u00e9 par son regard Askar va mixte, on regarde, on bouge pas bon professeur, oui mais voil\u00e0, mais effectivement j'en trouve pas tr\u00e8s bien \u00e0 l'origine de ce mot, vous n'avez pas de points mais qui vient du public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:06) [76%] :\r\nLes bienfaits et l\u00e0 avant de classe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:09) [86%] :\r\nC'est un jeu suivant on va \u00e9couter Bonaparte qui est un chanteur suisse originaire du canton de Schwyz je savais pas du tout, alors on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:19) [80%] :\r\nIls chante ici avec en tourn\u00e9e en Russie, mais il arrive enfin, Fabien avec sa compatriote bernois Sophie J\u00fcnger alors il voulait commencer bient\u00f4t sa musique empire, para\u00eet -il, et elles reprennent oulala \u00e7a c'est c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:33) [97%] :\r\nBon, il faut suivre hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [96%] :\r\nUne reprise ici d'une chanson de m'animateur qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien en Suisse romande, mais on sait qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:42) [78%] :\r\nC'est un grand monsieur, Mimie Mathy, les Al\u00e9maniques ont dit le Brassens, U2, il faudra etc mais non L \u00e0, ils reprennent ce titre qui s'appelle des n\u00e9vroses goutte Goyette ben oui, c'\u00e9tait les veaux souhaite qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:55) [74%] :\r\nCNRS goguette des nouvelles \u00eatre pr\u00eatre po\u00e8te tenez vos \u00e9tudes dans le g\u00e2teau pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:00) [74%] :\r\nPourquoi la maison et je vais vous dire un truc, il y a aussi les soeurs Dion qui sont l\u00e0, dans cette histoire- l\u00e0 elle ai pas trouv\u00e9 \u00e7a aurait durant les soeurs de son pas Sophie Unger et les essor Dion c'est debout chante Tenet Moscou est tr\u00e8s nerveux et vous allez voir que le p\u00e8re n'tue pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:15) [67%] :\r\nSait maintenant sur la premi\u00e8re vacances Claude Gue\u00ef CleanSpace un Apesse grosse Rennes a \u00e9t\u00e9 moins savonnettes Ga\u00ebtan les destins d'un de que le rend son pote Ga\u00ebl CleanSpace Kingston baisse semaine la capote un simple aide Kate dans Les noces cause qu'est ce que, et tr\u00e8s peu d'un syst\u00e8me qui poser ce th\u00e8me \u00e9lite PS ce code gay John Kerry certaines parce que les gens se telle \u00e9tait per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:03) [78%] :\r\nRequin. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:24) [68%] :\r\nKenavo qu'il se passe et ce qui \u00e7a n'a pas seul Volkswagen et Kelkoo, sorte de KLM, les 10 le certaine canicule Go et force co\u00fbte vanit\u00e9 croate Gheit passe aux scouts, c'\u00e9tait avoir peau de qu'qui se passe une semaine seule paniqu\u00e9 quand \u00e7a arrive, Kate dans les noces pellicule qu'est -ce que qu'un FN et le TAS p\u00e8se sur vos ann\u00e9es quoi qu'est une gr\u00e8ve baisse Bourse pourrait \u00eatre autour de certaines \u00e9lites baisse jusqu'au terme, s\u00fbr Danilidou personnel de tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:23) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:33) [92%] :\r\nEt je vous donne un parfait pour le d\u00e9fi de ce jeudi, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:38) [87%] :\r\nJe m'occupe donc depuis 37 ans, de l'\u00e9quipe de foot des avocats Vaudois ont fait une dizaine de matches tous amicaux bien s\u00fbr par ann\u00e9e et il y a un match au cours duquel il nous est impossible d'\u00e9changer les maillots parfois Kant l'\u00e9quipe adverse est trop faible ou trop forte on de joueurs, on change de maillot de \u00e7a mais il y a un match pour lequel c'est pas possible, on a essay\u00e9 mais on s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus \u00e0 une impossibilit\u00e9 radicale, quel match, c'est pourquoi, quel adversaire ne veut pas avec des femmes, j'avais bien imaginer que c'est la premi\u00e8re tr\u00e8s pense comme donnerait mais non pas du tout des d\u00e9tenus rapide, ouais, ouais, ouais, plus, explique un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:16) [80%] :\r\nParce que je sais pas, ils ont une prison je pense qu'ils ont r\u00e9glementaire de souvent les d\u00e9tenus, ouais, ouais, vous pouvez pas sa disons c'est pourquoi c'est ma terrestre et camisole de force, c'est pas facile \u00e0 \u00e9changer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:31) [92%] :\r\nMais c'est de le dire je crois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:33) [87%] :\r\nVous savez, pour qu'on a une chance de gagner la prochaine fois c'est vrai oui parce que c'est eux qui veulent pas c'est eux qui veulent par oui, alors on a eu, notamment, il y avait une fois un excellent joueur qui avait un de mes clients qui \u00e9taient en prison qui m'a expliqu\u00e9 pourquoi, c'est Christian Constantin mais si, mais le maillot de foot des avocats Vaudois, il a toutes les chances de se faire tabasser le lendemain \u00e0 Laval, on a 2 comme \u00e7a, sans compter que, s'il marque un but, en plus, je suis pas s\u00fbr qu'il vivant du match c'est c'est un monde \u00e0 part, c'est la confrontation a quelque chose de diff\u00e9rent, c'est assez int\u00e9ressant, mais sur le terrain, \u00e7a se passe bien, si chacun reste sous son propre maillot disons mais c'est bizarre parce que les avocats, c'est pas ce c'est pas ce qu'ils mettent les les d\u00e9tails fallait oui c'est pas non, non c'est pas eux qui mettent les gens en prison, non mais c'est mais s'il y en a qui pensent et des d\u00e9tenus qui pensent que l'avocat aurait d\u00fb \u00e9viter qu'ils aillent en prison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:25) [82%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 la vie, mais bon, juste parce que \u00e7a on l'a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9coup\u00e9 \u00e7a madame aussi c'est c'est pas vrai, moi, je crois, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde non sur Rossi, bon bah voil\u00e0 un d\u00e9fi int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:37) [85%] :\r\nEt que vous n'avez pas gagn\u00e9 mais c'est pas grave, \u00e9videmment, il y a d'autres points gagn\u00e9s, ce sera apr\u00e8s les informations, l\u00e0 tout de suite \u00e0 la qui arrive, hein, on se retrouve au Charlotte est aux Charbonni\u00e8res juste apr\u00e8s toutes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:49) [83%] :\r\nAvec l'agence immobili\u00e8re n\u00e9o- le sp\u00e9cialiste de la vente immobili\u00e8re proche de chez vous,N. H O Point CH midi sur la premi\u00e8re. \r\nRtsinfo Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:04) [95%] :\r\nLe transfert de la ville de Moutier dans le Jura et de nouveau annul\u00e9 la justice du canton de Berne confirme ce matin la d\u00e9cision de la pr\u00e9fecture du Jura bernois qui avait estim\u00e9 que le scrutin du 18 juin 2017 avait \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, si le tribunal administratif du canton de Berne a partiellement admis certains recours, il a surtout retenu Ga\u00ebl Klein de graves violations du droit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:28) [92%] :\r\nOui en cause notamment l'attitude de la commune de Moutier pour la justice bernoise, elle ne pouvait prendre position dans le d\u00e9bat avec la m\u00eame libert\u00e9 que les autres intervenants en raison de sa qualit\u00e9 d'organisatrice du vote sont ainsi vis\u00e9s, une lettre adress\u00e9e par la commune \u00e0 des parents, un \u00e9ditorial du maire de Moutier dans le journal Moutier Point CH et surtout le refus de la commune de fournir la liste \u00e9lectorale \u00e0 la Chancellerie, d'\u00c9tat du canton de Berne et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, un refus qui, selon le tribunal, a jet\u00e9 le trouble sur la fiabilit\u00e9 de la liste \u00e9lectorale, la justice bernoise estime aussi qu'il contrevenait au droit d'\u00e9tendre les possibilit\u00e9s de vote par correspondance, on parle ici d'heure \u00e9largi et de l'installation d'un conteneur dans la salle o\u00f9 \u00e9tait simultan\u00e9ment install\u00e9 le bureau de vote pourtant aussi bien la Chancellerie d'\u00c9tat du canton de Berne, que les observateurs f\u00e9d\u00e9raux ne s'\u00e9tait pas oppos\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9paratistes, on d\u00e9nonce un brillant d'un juge bernois et l'enterrement de la d\u00e9mocratie avec un appel \u00e0 un rassemblement, v\u00eatus de noir, demain soir \u00e0 Moutier ton \u00e9videmment diff\u00e9rent chez les antis\u00e9paratistes, qui exige que les autorit\u00e9s soit d\u00e9mis de leurs fonctions ce nouveau jugement confirme selon qu'elles ont trich\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, une pratique qui, je cite, jette l'opprobre sur l'ensemble des scrutins \u00e9lections organis\u00e9es sous l'\u00e9gide de la majorit\u00e9 s\u00e9paratiste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:40) [93%] :\r\nGa\u00ebl Klein en Direct de Del\u00e9mont on ajoutera que le comit\u00e9 antis\u00e9paratiste Moutier Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 exige la d\u00e9mission des autorit\u00e9s autonomistes de Moutier \u00e0 Gen\u00e8ve, les 2 initiatives qui visaient la destitution d'un conseiller d'\u00c9tat ont largement \u00e9chou\u00e9 ce jeudi, date limite pour la r\u00e9colte des signatures, le texte hostile \u00e0 Pierre Maudet a r\u00e9colt\u00e9 1200 paraphe sur les 8000 n\u00e9cessaires et l'initiative pour inscrire le principe de la destitution dans la constitution n'a convaincu que 1100 signataires on ouvre maintenant le Faire-part de naissance d'un nouvel h\u00f4pital en Suisse romande, le centre hospitalier de Reina pr\u00e8s de Villeneuve est inaugur\u00e9 ce jeudi 20 ans apr\u00e8s les premi\u00e8res discussions entre les cantons de Vaud et du Valais Virginie Gehrard vous \u00eates sur place et vous avez pu visiter les lieux. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:29) [91%] :\r\nOui, c'est un immense b\u00e2timent vitr\u00e9, visible depuis l'autoroute \u00e0 la hauteur de Villeneuve \u00e0 l'int\u00e9rieur des au plafond, tout est blanc, et en bois clair les espaces paraissent importants parce que les premiers patients ne sont pas encore l\u00e0, elles arriveront d'ici un mois, l'h\u00f4pital comprend un peu plus de 300 lits, 10 salles de p\u00e9n\u00e9tration et ses salles d'accouchement, il aura co\u00fbt\u00e9 390 millions de francs, soit 50 millions de plus que les derni\u00e8res pr\u00e9visions, une inauguration en grande pompe avec pr\u00e8s de 500 invit\u00e9s, principalement du monde politique Vaudois et valaisans, d'ailleurs, la c\u00e9r\u00e9monie a toujours lieu, on notera la pr\u00e9sence de Rebecca Ruiz ce conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 du canton de Vaud et de son homologue valaisanne Madame Esther Weber Kalbermatten toutes les 2 se sont f\u00e9licit\u00e9s de l'ach\u00e8vement de ce projet d'envergure pour les 2 cantons, les premi\u00e8res discussions ont d\u00e9but\u00e9 il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0, pour rappel, cet h\u00f4pital regroupera 5 sites m\u00e9dicaux actuellement r\u00e9partis sur les cantons de Vaud et du Valais, le d\u00e9m\u00e9nagement d\u00e9butera le 28 octobre il faudra d\u00e9placer du mat\u00e9riel 1500 collaborateurs et de son passion tout devrait \u00eatre termin\u00e9 \u00e0 la fin du mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:32) [91%] :\r\nVirginie Gehrard en Direct de Rennes, le canton de Fribourg se porte au secours de ses agriculteurs il y a 2 fois plus de Burn out dans le m\u00e9tier que dans la moyenne suisse ce matin le gouvernement cantonal, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une cellule d'accompagnement, alert\u00e9s par un r\u00e9seau de sentinelles compos\u00e9e de personnes en contact r\u00e9gulier avec les paysans, suivi des casseurs, a aussi assur\u00e9 par une dizaine de personnes form\u00e9es et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, choisis pour leur fibre humaine et sociale, l'Association suisse des banquiers a recens\u00e9 l'an dernier 248 \u00e9tablissements o\u00f9 travaillent en tout un peu plus de 90000 personnes, des chiffres qui continuent d'\u00eatre orient\u00e9s \u00e0 la baisse, m\u00eame s'ils sont moins nombreux, ces employ\u00e9es ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice cumul\u00e9 de 11 milliards et demi de francs, en hausse de 17 pourcent par rapport \u00e0 2017 c'est officiel, en Italie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, charge le 1er ministre sortant Giuseppe Conte de former un nouveau gouvernement, l'entreprise se base sur un accord politique entre le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:38) [93%] :\r\nC'est au terme d'un long entretien avec le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella que Giuseppe Conte et accept\u00e9 ce matin le mandat pour former un nouveau gouvernement, le 1er ministre sortant a annonc\u00e9 qu'il rencontrera, d\u00e8s aujourd'hui, les diff\u00e9rents partis pour constituer sa nouvelle \u00e9quipe et d\u00e9finir avec les forces qui le soutiennent le futur programme de gouvernement Giuseppe Conte a pr\u00e9cis\u00e9 que, dans cette phase d\u00e9licate pour l'Italie, sa priorit\u00e9 sera d'affronter la prochaine loi de finances, il a par ailleurs insist\u00e9 pour souligner l'attachement de l'Italie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une mani\u00e8re de prendre ses distances avec la Ligue de Matteo Salvini qui soutenait son pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement Giuseppe Conte et devrait en principe retourner voir le pr\u00e9sident Mattarella lundi prochain pour confirmer qu'il dispose d'une nouvelle majorit\u00e9 au parlement et pr\u00e9sent\u00e9 au chef de l'\u00c9tat, la liste de ses ministres \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:30) [95%] :\r\nAvant de revenir en Suisse romande pour la m\u00e9t\u00e9o, un d\u00e9tour par la ligne du Gothard et le Tessin avec une f\u00eate avant l'heure, la ministre des Transports, Simonetta Sommaruga voit d\u00e9j\u00e0 le bout du tunnel du Mont- HNA : elle a organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse ce matin \u00e0 une ann\u00e9e de l'inauguration de l'ouvrage, ce sera le 4 septembre 2020, du soleil, ce jeudi apr\u00e8s- midi, avec toutefois un faible risque d'averses d'orages isol\u00e9s \u00e0 la montagne, les thermom\u00e8tres remarqueront jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s pour demain, quelques bancs de brouillards possibles le matin sur le plateau, ensuite en seconde partie de journ\u00e9e formation de cumulus \u00e0 la montagne et averses ou orages isol\u00e9s probables dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:13) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:22) [91%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des cyclistes sur la chauss\u00e9e entre Lausanne Crissier et l'\u00e9changeur d'Ecublens et sur l'autoroute qui assaut Lucerne, on compte 2 km de bouchons entre Queen t\u00f4t et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne soit une attente d'une heure d'une demi- heure environ. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:44) [79%] :\r\nLes Dicodeurs avec il alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:59) [90%] :\r\nRochat \u00e0 l'ambiance est plut\u00f4t joyeuse et vivifiante avec un public cordiale \u00e7a va. \r\nCar \u00e7a Dicodeurs \u00c9ric consentent \u00e0 Didier Gendraud, Vincent Kohler, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:14) [63%] :\r\nRemarque un la preuve du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:16) [91%] :\r\nSelon G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan Hambourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:21) [78%] :\r\nMais, et ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:23) [81%] :\r\nL\u00e0- bas, derri\u00e8re sous les grottes ou pas un invit\u00e9 \u00e9videmment fort Vaillant je dirais Philippe Rossy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:31) [77%] :\r\nOuais, ouais, tout va bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:35) [86%] :\r\nVous retrouverez c'est bon voici Didier Gendraud, comment va le FC Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:40) [80%] :\r\nOh, alors c'est une bonne question, il y a L\u00e9o et il y a d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:45) [87%] :\r\nD'accord, bon, c'est comme dans toutes les \u00e9quipes d'un. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:46) [90%] :\r\nIl y a souvent plus de badauds Mans faite \u00e0 Besan\u00e7on il y a, il y a plusieurs \u00e9quipes de foot puis le truc qui serait bien c'est qu'il y en ait qu'une seule, mais une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0 le message de peut-\u00eatre fond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:56) [83%] :\r\nDans un pays de handball mais non c'est mais c'est au monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:59) [85%] :\r\nC'est mieux qu'il y ait plus d'\u00e9quipes pass\u00e9 \u00e0 davantage de gens qui jouent oui s'y sont pas bon, et c'est heureux, voil\u00e0, \u00e7a c'est vrai d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:05) [85%] :\r\nBon, c'est \u00e7a qu'il faut voir \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on vit ok oui bien Gendraud en-dessous Philippe Rossy t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:15) [89%] :\r\nDonc Philippe Rossy, on l'a dit, vous \u00eates avocat pratiquant et grand amateur de foot, voici donc pour vous, pour moi, pour nous tous une interview avocat foot donc tensions, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, d'abord \u00e9clairez moi sur un point de r\u00e8glement, moi j'y connais rien quand des avocats jouent au foot, est ce qu'un effet de manche compte pour une main. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:41) [75%] :\r\nNon d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:46) [79%] :\r\nParce quand il joue au foot, il s'est d\u00e9guis\u00e9s en footballeurs, donc ils n'ont pas de manche, puis en plus m\u00eame la manche, c'est pas la main, ce serait pas une faute de main de toute fa\u00e7on oui serait le v\u00eatement Gilchrist ils r\u00e9pondent s\u00e9rieusement une question comme \u00e7a, all fonci\u00e8re pour la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:00) [82%] :\r\nLes avocates footballeuse joue -t-elle forc\u00e9ment robe non en short, c'est bien aussi, vous avez un avis justement parce avec la Queen oui non alors on joue mal parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:12) [81%] :\r\nOn joue r\u00e9guli\u00e8rement, bien avant la Coupe du monde, \u00e7a fait 30 ans qu'on joue contre les filles d'Yverdon, maintenant, je crois, les filles du Hesters un etc et on a 2 avocates qui jouent avec nous r\u00e9guli\u00e8rement et tr\u00e8s bien d'ailleurs et non seulement elles sont relativement j'ai d'rares relativement bonne Gr\u00e8ce en bonne joueuse, mais en plus elle motive \u00e0 l'extr\u00eame, les autres joueurs, on peut pas imaginer le petit Technician mieux de terrain loup\u00e9 en dribble sous les yeux de la belle Tina ou de la belle Rachel oui, enfin, qui on est tr\u00e8s incertain car oui des femmes motive, c'est comme \u00e7a qu'on est, nous, les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:42) [91%] :\r\nEn \u00e9tant dans une \u00e9quipe de foot id\u00e9al, combien d'avocats mettriez -vous en d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:49) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:51) [75%] :\r\nC'est bon pour ce qui un bon gardien avocat suffirait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:54) [86%] :\r\nY a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:54) [81%] :\r\nMais est que foutent comme au tribunal, la meilleure d\u00e9fense seules attaques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:59) [93%] :\r\nJe pensais que vous poser la question inverse mais je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:02) [87%] :\r\nQuestion plus subtiles au football des avocats ou tirer le penalty \u00e0 combien de m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:12) [80%] :\r\nOblig\u00e9 de r\u00e9pondre oui, puis le terrain fait quand m\u00eame mettre aussi, voil\u00e0, c'est simplement signe tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:18) [90%] :\r\nOn dit : quel gardien de but contre une \u00e9quipe d'avocats et de tout repos car la balle est toujours appel\u00e9e \u00e0 la barre, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:26) [84%] :\r\n\u00e7a serait, je crois que les abaisser ils nous arrivent toujours \u00e0 la mettre en dessous de la barre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:32) [92%] :\r\nOn a vu r\u00e9cemment en France, il y a pas tellement longtemps un match arr\u00eat\u00e9 par l'arbitre pour insulte homophobe est ce que c'est vrai que les \u00e9quipes d'avocats se font souvent trait\u00e9 de plaider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:46) [97%] :\r\nVal\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:50) [91%] :\r\nEst ce qu'on on peut consid\u00e9rer que lorsqu'un avocat dit j'ai toute confiance en l'innocence de mon client est ce qu'on peut consid\u00e9rer qu'il est aussi sinc\u00e8re qu'un pr\u00e9sident de club de foot qui dit : je garde toute ma confiance \u00e0 notre entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:08) [89%] :\r\nVous voulez vraiment de r\u00e9ponse oui, alors je ne sais pas ce sera marin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:13) [86%] :\r\nMerci Ma\u00eetre Philippe Rossy ou la s\u00e9lectionn\u00e9 dans l'\u00e9quipe des Dicodeurs pour aujourd'hui et si vous \u00eates sages jusqu'\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:18) [78%] :\r\nEt moi, on a bien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:27) [62%] :\r\nAh oui Systems et Jack joyeux cran et OS et Procter embrasant ouais, j'ai de r\u00e9examen ou assez chiche 16 et c'est comment comme alors \u00e7a c'est un et c'est que WorldCom. \r\nIndiqu\u00e9 un envers notre bac chez vous avez pas des Stars, bonne Chine vos ensuite Yves moyen chez vous voulez ce qu'Emmanuel agissent et Uber c'est encore noir et donc on aucun Howard \u00e7a Krauss Guelaud Scott. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:23) [71%] :\r\nDepuis 2, saisine de ces de, de, de, de, de, de noter, c'est 2. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:51) [64%] :\r\nLes noms de gens ne moi ce qu'venu oui et avait pas et et souriez un saut vers New-York c'est DSK prenait soin de se et c'est que WorldCom Howard \u00e7a c'est et Joe, c'est comme au moins. \r\nJe vais m'\u00e9crit Emmanuel situ\u00e9e recoupe son venin pourrait c'\u00e9tait moins devait auparavant je le signe m\u00eame Gorda s'affiche de TV ou encore roi Acer et c'est ou encore de voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:54) [67%] :\r\nJacques spleen ouais dans chinoise d'une pauvret\u00e9 rigueur chez de cr\u00e8ches ben oui un le prix otages p\u00eache et Tegerot au moins vous savez tr\u00e8s courants comme moi corrupteurs c'est. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:17) [71%] :\r\n2 TNT, le th\u00e9, obtenir une telle telle telle telle ou telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:38) [100%] :\r\nJe crois que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:43) [92%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du jeu qui arrive, il y a un bruit Philippe Rossy que les Dicodeurs vont avoir le plaisir de vous d\u00e9crire, bien s\u00fbr, on l'\u00e9coute, une premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:44:59) [98%] :\r\nConcr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:01) [84%] :\r\nAlors on peut imaginer beaucoup choses hein, chacun, chacune sait sur quel est ce sont premi\u00e8res descriptions Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:09) [92%] :\r\nC'est moment ignoble que l'on entend ce sont ceux d'une meute de Chihuahua de combat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:16) [85%] :\r\nC'est pas de combat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:17) [85%] :\r\nOui je de combat que l'on ne lui dise r\u00e9utilise pendant la cruelle chasse \u00e0 courre du Poireau sauvage quand le malheureux poireaux et d\u00e9couvert les horribles Chihuahua se mettent \u00e0 hurler leur haine pour avertir les chasseurs v\u00e9gane qui viennent l'arrach\u00e9 sans m\u00e9nagement, honte \u00e0 vous, chasseurs v\u00e9gane et non \u00e0 la souffrance de tous nos amis les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:44) [99%] :\r\nDans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:50) [98%] :\r\nVincent Kohler pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:52) [92%] :\r\nLorsqu'on a entendu l\u00e0 c'\u00e9tait donc 2 \u00e9quipes de dindons dans un match de football dans une basse-cour dans le Jura, donc on peut reconna\u00eetre la diff\u00e9rence avec le le match de foot de d'anormal qu'on a entendu un concours de pommes et le match de dindons femelle que on va entendre maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:16) [78%] :\r\nMais qu'ont donc le groupe et des d\u00e9couvrir librement et puis bien nous reviennent vite, vite, vite, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:27) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est 2 styles, on aime on on n'aime pas, mais oui, donc c'est le c'est le dindon, c'est de c'est bien les dindons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:35) [83%] :\r\nDes dindons, quoi qu'il arrive ce football ou pas un trou d'accord dindons mal vous diriez plut\u00f4t ok on l'\u00e9coute encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:48) [82%] :\r\nLa vie c'est c'est ce que je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:51) [88%] :\r\nSes 2 chihuahuas et alors je Constantin sans que vous venez d'entendre a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans une file d'attente d'un concert de Matt Pokora la reinette de Gen\u00e8ve en mars dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:03) [86%] :\r\nD'accord, on n'a rien la dire d'autre, on se passe de commentaires bien Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:08) [84%] :\r\nBalancer assez \u00e9vident, quand on \u00e9coute, hein, ce sont est celui d'une mouette en plein vol qui accouche, encourag\u00e9 par ses copines Baziz pousse pousse pousse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:16) [84%] :\r\nBen, s'\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:20) [80%] :\r\nAttention \u00e0 il la mairie si l'oeuf de mouette coule, ce qui l'effraie, il flotte c'est que c'est une bou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:29) [79%] :\r\nBonhomme l\u00e0 tous, mais vous avez m\u00eame qui agissent \u00e0 la faveur de dr\u00f4les de choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:34) [98%] :\r\nAlors avant que vous ne choisissiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:39) [89%] :\r\nJe donne les r\u00e9ponses on r\u00e9\u00e9coute le seront d'accord, alors d'abord ce sont pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard c'est le hurlement d'une mauvaise note de Chihuahua de combat, il en existe apparemment Vincent Kohler nous parle de d'\u00e9quipes de dindons dans une basse-cour, on est d'accord, dindons m\u00e2les et j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:56) [98%] :\r\nJe crois qu'on peut pas dire mieux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:59) [88%] :\r\nPour Eric Constantin, ce sont et et de gloussements un peu, c'est un peu la c'est assez ce qu'on entend dans la file d'attente d'un concert de Matt Pokora vu et pour Didier Gendraud, c'est tr\u00e8s clairement une mouette en plein vol, qui est en train d'accoucher et elle a ses copines autour d'elle qui l'encourage, \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:26) [99%] :\r\nSon syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:27) [86%] :\r\nPas de Chihuahua futur pourrait \u00eatre une brouette aussi \u00e7a pourrait \u00eatre une brouette qui accouche en plein vol, pourquoi alors Philippe Rossy public d'Air France : oui, moi je pense pour le dindon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:52) [90%] :\r\nCris de dingue, donc on \u00e9coute encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:48:59) [79%] :\r\nCette cellule tricher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:01) [80%] :\r\nMais \u00e7a ressemble Plantu couvrant penser elle donc du canton, une vitre peuplent sont l\u00e0 je bon ben vous avez jamais nettoy\u00e9 non, vous n'\u00eates, vous avez pas l'\u00e2me d'une insulte la Philippe Rossy, vous avez raison et vous avez un 16\u00e8me point bravo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:26) [88%] :\r\nD\u00e9finition et si Philippe Rossy de sketches pour vous dire tr\u00e8s clairement ce qu'est une Caravelle, un 1er sketch \u00e9crit con\u00e7u et imagin\u00e9 par \u00c9ric Constantin qu'il va interpr\u00e9ter avec la complicit\u00e9 de Vincent Kohler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:44) [84%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour, vous dis -je un petit probl\u00e8me avec ma pergola, voyez -vous je : je viens d'installer dans la vall\u00e9e de Joux, avec mon \u00e9pouse, f\u00e9licitations, merci, et je vois vu votre accent que vous n'\u00eates pas du coin, non plus, hein non je suis valaisan on peut rien vous cacher, j'ai le WiFi mais votre femme dit quelque chose, votre voix \u00e0 Bardarbunga changeait pas de jardin du avant dans une autre boutique oui, j'ai vendu du vin bio, des produits bio du carburant bio de la viande bio et des huiles bio dans diff\u00e9rentes boutiques bio sans trop de succ\u00e8s, ouais, on ne peut pas dire que vous ayez pas tout essay\u00e9, en tous cas \u00e0 mes amis m'appellent Bio Man avec force verte, ils disent \u00e0 cause que j'aime le Bio Bio man, vous avez compris oui merci, j'avais saisi \u00e9t\u00e9 maintenant j'essaye un magasin de bricolage PO soeur le bio, collage, \u00e7a s'appelle, pour ne bricoler que de mani\u00e8re et coresponsable, h\u00e9 bien elles attendaient parce que j'ai juste besoin un probl\u00e8me avec ma pergola, hein, mais faut pas de pergolas ici ben pourquoi mais d'abord parce que \u00e7a prot\u00e8ge du soleil et puis la derni\u00e8re fois qu'on a avait du soleil, ici les gens, ils vivaient dans des grottes oui c'est, c'est c'est trop tard l\u00e0 o\u00f9 vous voulez que je fasse quoi maintenant ben vivez dans une grotte, h\u00e9 bien, quelle dr\u00f4le d'id\u00e9e, pourquoi je ferai \u00e7a c'est bio, oui, oui, mais \u00e0 part \u00e7a, moi j'ai un oncle dans le bois de enfin j'y vis dans une grotte depuis 10 ans ah et et rien ne lui manque Le Nouvelliste un peu mais j'ai apport\u00e9 un num\u00e9ro r\u00e9cent, puis il a dit qu'il \u00e9tait pas d\u00e9pays\u00e9 bon peu importe, il a gr\u00eal\u00e9 sous ma pergola, c'est ce que je vous disais et et j'aurai besoin de clous, alors on a justement \u00e7a en stock des clous bio et clos Bio Bio \u00e7a existe, \u00e7a oui c'est des clous de girofle. \r\nFaut pas taper trop fort, parce que sinon ils s'\u00e9crase quoi non mais moi je, je, je, je, des vrais Cloud je pars vivriers dans une grotte, vous auriez pas ce genre de probl\u00e8me mais je veux pas vivre dans une grotte comme troc valaisan moi il se trouve que c'est aussi mon grand- p\u00e8re, quoi, ils sont 2 dans la grotte matin non non mon un oncle, il s'est mari\u00e9 avec la m\u00e8re de mon beau-p\u00e8re, du coup, c'est mon grand- p\u00e8re aussi, mais a aim\u00e9 Cloud, sinon j'ai des Karvel les Caruel c'est quoi \u00e7a encore et c'est des gros clous carr\u00e9 ou rectangulaire qu'on utilise pour la construction des bateaux, mais moi j'ai pas un bateau, j'ai une pergola oui mais dans la vall\u00e9e de Joux il pleut tellement que votre p\u00e8re percolateur vaudra bient\u00f4t l'a transform\u00e9 en bateau et c'est c'est bio, \u00e7a les Carven, Les ouais c'est fait avec des clous de girofle, bon et vous auriez des outils sinon qui pourrait bas\u00e9e non d'ici \u00e0 mai bio ras des faux si oui vous allez marteau hein, elles viennent de Russie, justement, sans rire, vous voulez quelle Marx bon allez -y faites Steinitz f\u00eatards corrige Vaudois dans notre boutique font payer en bitcoins un bitcoin la fameuse brownies, l\u00e0 oui, vu le nom d\u00e9but je crois que c'\u00e9tait autre chose, mais oui c'est juste va pas tr\u00e8s bureaux de quoi l\u00e0 dit moi j'en ai pas voudrais commencer Karvel moi maintenant c'est comprend aussi l'\u00e9chec, \u00e9chec et vous voyez \u00e0 quelle \u00e9poque et \u00e9cologique \u00e7a et l'\u00e9chec, voil\u00e0 les ch\u00e8ques en bois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:16) [86%] :\r\nC'est parfait, l'accent est partout, et c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:21) [91%] :\r\nPremi\u00e8re d\u00e9finition de ce mot Karvel en voici une seconde dans un sketch, cette fois, de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard avec la proximit\u00e9 de Didier Gendraud pour l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:36) [84%] :\r\nRambert quand Robert tranquillement, on fait aller et toi, moi je suis en pleine forme ah bon amoureux non gagner au Loto, on a la femme d'acquitter la bombe alors qu'est ce qui t'arrive, c'est \u00e0 la mode et c'est tellement bon d'\u00eatre \u00e0 la mode que du coup, je suis en pleine forme \u00e0 la mode, mais \u00e0 quel mode, la mode vestimentaire bon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:06) [87%] :\r\nEt bon, comme je te voil\u00e0 \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre diff\u00e9rent d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:09) [90%] :\r\nC'est que \u00e7a se voit pas \u00e0 l'oeil nu, ah bon, tr\u00e8s \u00e0 la mode, et \u00e7a se voit pas, disons que \u00e7a se voit dans l'intimit\u00e9, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mode dans l'intimit\u00e9, je porte une Karvel une Caravelle une Caravelle, un string en laine vierge ou \u00e0 la mode, \u00e7a c'est le dernier cri, ce que portaient les Armani pendant la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:54:39) [100%] :\r\nYves. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:39) [94%] :\r\nPorter des strings en laine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:41) [82%] :\r\nEt Rey monsieur portaient tous une cavale des armaillis oh ben \u00e7a alors, puis c'est confortable, alors disons que des. \r\nIl faut aussi faire \u00e7a gratte un peu, mais pas pour un seul si tu vu est qu'est -ce qu'on ferait pas pour \u00eatre \u00e0 la mode : oh, moi personnellement je peux rien bah t'attend, c'est trop, vient d'\u00eatre \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:07) [81%] :\r\nBon, disons que moi je suis plut\u00f4t cale\u00e7on alors string et en laine non plus moi tu dois bouillir l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:14) [75%] :\r\nAh, tu veux que je te quoi donc ben mon string Mol\u00e8ne hein, non, non, non, pas besoin non c'est s\u00fbr oui moins Les. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:24) [93%] :\r\nLes dessous masculins, \u00e7a me \u00e7a me fait ni chaud ni froid. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:27) [86%] :\r\nTu veux pas avoir comme c'est la mode, non, non, vraiment pas non, bah, \u00e7a va peut-\u00eatre donner envie de porter une Carvin et d'\u00eatre \u00e0 la botte, comme moi, non non non non non non, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre d\u00e9mod\u00e9 allez allez te le mot mais non mais non, je te dis, si tu vas voir, c'est un r\u00e9gal pour l'oeil non je ne veux pas je descends justement pantalon et voil\u00e0 un travail. \r\nEt alors, est ce que tu en penses, ben disons que c'est chouette, hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:01) [84%] :\r\nChouette, je sais pas trop mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:04) [85%] :\r\nMais je crois, je crois que a mis \u00e0 l'envers. \r\nJe sais pas, \u00e7a commence comment \u00e7a oui, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe, \u00e7a me fait m\u00eame \u00e9tat un GMail bout \u00e9troit devant or voil\u00e0 voil\u00e0, est ce que tu pourrais remonter ton pantalon, s'il te pla\u00eet le feu le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:30) [90%] :\r\nMerci, non mais franchement si elle si elle est bien mise, hein, \u00e7a d\u00e9chire sa race la Caravelle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:36) [79%] :\r\nOui, sans doute, mais tempting strip- et ton string armaillis me font penser \u00e0 quelque chose, \u00e7a \u00e7a serait pour la chute des fois c'est la ma\u00efs Strip-Tease heure commence toujours par enlever le haut et il finit par lui bord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:52) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:01) [81%] :\r\nOn voit que nous aurons \u00e0 nos moutons s'il \u00e0 nos je Karvel donc c'est le point de d\u00e9part de ces 2 sketchs Philippe Rossy pour Eric Constantin, c'est le ou la Caravelle, c'est le Karvel ou \u00e0 une verte dans le 7 ans cloud rectangulaire, si j'ai bien compris qu'on utilise dans la construction des bateaux et pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard une cavale, c'est donc un string en laine vierge et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:28) [87%] :\r\nIl se porte \u00e0 l'endroit ou \u00e0 l'envers, apparemment \u00e7a reste agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:32) [95%] :\r\n\u00e7a se porte, dans la mesure o\u00f9 il s'agit de se battre pour Jean-Marc Richard je vais tenter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:36) [91%] :\r\nJe loue l'\u00e9pouser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:44) [79%] :\r\nC'\u00e9tait emm\u00eal\u00e9 quand gros clous de section carr\u00e9e ou rectangulaire tr\u00e8s allong\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:51) [85%] :\r\nEt est utilis\u00e9 dans la construction navale, les Karvel sont de section rectangulaire pour mieux s'ins\u00e9rer, voyez -vous entre les fils du bois en limitant les risques d'\u00e9clatement, ce pas pour le bateau, peut-\u00eatre pour d'autres aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:05) [86%] :\r\nNon, non, je ne sais pas si loin parce que, en gros, plus bas, \u00e7a peut se cacher parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:12) [88%] :\r\n\u00e0 voir sa juste pour la petite histoire, puisque vous parlez des armaillis j'aimerais vous dire que nous sommes ici, on l'a dit, et bien s\u00fbr hein dans cette buvette d'alpage le chat l'h\u00f4tel qui a 10 ans cette ann\u00e9e et qui, pour ses 10 ans \u00e0 imaginer quelques \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:27) [84%] :\r\nD'autant qu'il va arriver le vendredi si septembre prochain en gros la semaine prochaine un concert des armes Bailly l'amiti\u00e9 chantante bah alors, alors, voil\u00e0, voil\u00e0 je sont donc jamais pour noter parce qu'ici, un concert des armaillis \u00e7a doit r\u00e9sonner dingue non mais je suis s\u00fbr que \u00e7a doit \u00eatre fantastique et puis je continue et tout \u00e7a, \u00e7a vous pose la mi- mes amis et puis il continue, puisque dans dans la lign\u00e9e, le samedi 12. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:57) [86%] :\r\nTaubira : il y aura la f\u00eate de la bi\u00e8re avec la brasserie artisanale Aubaile d'un qui aide au au Bled, pardon, oh ben oui au Bled bleu pardon, je me trompe de places d'emplacement du elle voil\u00e0 vous avez not\u00e9, le 6 septembre les armaillis qui chante et puis le 12 octobre la f\u00eate de la bi\u00e8re, nous sommes \u00e0 la buvette d'alpage, Charlotte et on y est bien, on se d\u00e9tend, voyez -vous, on se rel\u00e2che compl\u00e8tement derniers jeux de demain Philippe Rossy \u00e7a s'arr\u00eate quand m\u00eame abandonn\u00e9 hein, enfin vous rapprocher du micro pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:30) [95%] :\r\nPour moi, c'est la France, on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin je tremble d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:33) [78%] :\r\nMais on va profiter jusqu'au bout oui belle suite de journ\u00e9e bel apr\u00e8s- midi \u00e0 demain \u00e0 tout bel suite d\u00e9j\u00e0 d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:43) [76%] :\r\nEst Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\nAvec l'agence immobili\u00e8re n\u00e9o- le sp\u00e9cialiste de la vente immobili\u00e8re proche de chez vous,N.H. Point CH, vous \u00eates sur la premi\u00e8re \u00e0 midi et demi, voici le journal de Nadine Haltiner bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rossy, Philippe", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A41317-EA56-4142-AC4B-2E2C22BF44A0", "internalArchiveId": "07A41317-EA56-4142-AC4B-2E2C22BF44A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franz.E Muheim \"Traces d'un passant\" Ed. Cab\u00e9dita", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Franz E. Muheim, diplomate suisse n\u00e9 en 1931, a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Belgrade, Rabat, Londres et Washington. Il a aussi \u00e9t\u00e9 chef de la Direction des organisations internationales du DFAE et a dirig\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gations suisses \u00e0 de nombreuses conf\u00e9rences internationales (ONU, UNESCO. CSCE, ESA, Non-Align\u00e9s). Il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re comme ambassadeur \u00e0 Londres. Apr\u00e8s sa retraite des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'un enseignement au Centre de Bologne de la John's Hopkins University, puis a occup\u00e9 pendant cinq ans la pr\u00e9sidence de la Croix-Rouge suisse. Aujourd'hui auteur il sort Traces d'un passant (Ed. Cab\u00e9dita), amalgame spontan\u00e9ment et librement compos\u00e9 d'\u00e9pisodes biographiques et historiques, de regards sur la profession de diplomate. Franz E. Muheim est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Franz E. Muheim, diplomate suisse n\u00e9 en 1931, a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Belgrade, Rabat, Londres et Washington. Il a aussi \u00e9t\u00e9 chef de la Direction des organisations internationales du DFAE et a dirig\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gations suisses \u00e0 de nombreuses conf\u00e9rences internationales (ONU, UNESCO. CSCE, ESA, Non-Align\u00e9s). Il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re comme ambassadeur \u00e0 Londres. Apr\u00e8s sa retraite des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'un enseignement au Centre de Bologne de la John's Hopkins University, puis a occup\u00e9 pendant cinq ans la pr\u00e9sidence de la Croix-Rouge suisse. Aujourd'hui auteur il sort Traces d'un passant (Ed. Cab\u00e9dita), amalgame spontan\u00e9ment et librement compos\u00e9 d'\u00e9pisodes biographiques et historiques, de regards sur la profession de diplomate. Franz E. Muheim est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10638239", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 29.08.2019", "Entre nous soit dit du 29.08.2019", "Franz.E Muheim \"Traces d\u02b9un passant\" Ed. Cab\u00e9dita / ENSD_2019-08-29T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Franz.E Muheim \"Traces d\u02b9un passant\" Ed. Cab\u00e9dita / ENSD_2019-08-29T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Franz E. Muheim, diplomate suisse n\u00e9 en 1931, a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Belgrade, Rabat, Londres et Washington. Il a aussi \u00e9t\u00e9 chef de la Direction des organisations internationales du DFAE et a dirig\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gations suisses \u00e0 de nombreuses conf\u00e9rences internationales (ONU, UNESCO. CSCE, ESA, Non-Align\u00e9s). Il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re comme ambassadeur \u00e0 Londres. Apr\u00e8s sa retraite des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'un enseignement au Centre de Bologne de la John\u02b9s Hopkins University, puis a occup\u00e9 pendant cinq ans la pr\u00e9sidence de la Croix-Rouge suisse. Aujourd\u02b9hui auteur il sort Traces d\u02b9un passant (Ed. Cab\u00e9dita), amalgame spontan\u00e9ment et librement compos\u00e9 d\u02b9\u00e9pisodes biographiques et historiques, de regards sur la profession de diplomate. Franz E. Muheim est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Franz E. Muheim, diplomate suisse n\u00e9 en 1931, a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Belgrade, Rabat, Londres et Washington. Il a aussi \u00e9t\u00e9 chef de la Direction des organisations internationales du DFAE et a dirig\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gations suisses \u00e0 de nombreuses conf\u00e9rences internationales (ONU, UNESCO. CSCE, ESA, Non-Align\u00e9s). Il a termin\u00e9 sa carri\u00e8re comme ambassadeur \u00e0 Londres. Apr\u00e8s sa retraite des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'un enseignement au Centre de Bologne de la John\u02b9s Hopkins University, puis a occup\u00e9 pendant cinq ans la pr\u00e9sidence de la Croix-Rouge suisse. Aujourd\u02b9hui auteur il sort Traces d\u02b9un passant (Ed. Cab\u00e9dita), amalgame spontan\u00e9ment et librement compos\u00e9 d\u02b9\u00e9pisodes biographiques et historiques, de regards sur la profession de diplomate. Franz E. Muheim est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10638240", "ece-10638239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:58:52Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, il existe une longue et vieille tradition en litt\u00e9rature, celle des diplomates \u00e9crivains penser \u00e0 Paul Claudel, mais aussi Chateaubriand Fran\u00e7ois Charles-Roux Robert Chapsal Saint-John Perse et m\u00eame Laurent Fabius, tous se sont pr\u00eat\u00e9s un jour ou l'autre, au jeu de l'\u00e9criture, certains pour relater leurs aventures d'ambassadeurs dans des contr\u00e9es exotiques, d'autres pour cr\u00e9er une v\u00e9ritable oeuvre litt\u00e9raire, l'ouvrage que je tiens entre mes mains ce soir est un m\u00e9lange de souvenirs de carri\u00e8re et de r\u00e9flexion philosophico- cosmique sur la vie en g\u00e9n\u00e9ral, on en apprend autant le lisant sur la vie diplomatique que sur la g\u00e9opolitique mondiale, tout en se questionnant au passage sur la raison de notre pr\u00e9sence sur cette plan\u00e8te des m\u00e9moires existentialiste en quelque sorte, je me demande d'ailleurs si ce sont ses nombreux voyages qui l'ont paradoxalement pouss\u00e9 \u00e0 une intense introspection contre soit dit l'ann\u00e9e Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [87%] :\r\nCe qu'il y a une relation entre mes voyages vraiment l'introspection pas n\u00e9cessairement parce que j'ai commenc\u00e9, c'est un Strauss Pexion d\u00e9j\u00e0 il y a tr\u00e8s longtemps, quand j'ai fait jeune, je suis tomb\u00e9 malade \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans et j'ai pass\u00e9 2 ans dans un spot les sanatoriums \u00e0 Montana et l\u00e0, \u00e9videmment, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 je o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'initier \u00e0 notamment \u00e0 la litt\u00e9rature et \u00e0 tout \u00e7a, sac provoqu\u00e9 beaucoup d'introspection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [89%] :\r\nL'introspection \u00e9taient pr\u00e9sentes avant les voyages mais le go\u00fbt du voyage \u00e9tait en \u00e9galement Franz Humer I'm'bonsoir, bonsoir, vous \u00eates un ancien ambassadeur, ancien diplomate, vous avez notamment \u00e9t\u00e9 ambassadeur \u00e0 Londres, mais pas seulement, vous avez aussi pr\u00e9sid\u00e9 la Croix-Rouge suisse, beaucoup d'autres casquettes pour vous, vous \u00eates \u00e9galement photographe, vous avez enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Bologne et beaucoup d'autres choses et notamment \u00e9crivain puisque vous publiez ces jours- ci chez Cabedita trace d'un passant trace au pluriel, bilan bien s\u00fbr puisque vous en avez laiss\u00e9 plusieurs et ce sont ce que je disais, ce sont des m\u00e9moires un peu existentialiste o\u00f9 il y a autant de r\u00e9flexion sur la vie que de vraiment de d'anecdotes sur votre vie professionnelle comme personnelle d'ailleurs Franz Humer Ha\u00efm, on pourrait dire que c'est un livre testament. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [91%] :\r\nUn peu, oui, oui, oui, d'une certaine fa\u00e7on, mais je, je, j'ai commenc\u00e9 un autre livre encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [90%] :\r\nAh oui, non, alors c'\u00e9tait pas toute sa femme endormie, on peut dire votre date de naissance : 1931 oui oui bien s\u00fbr, vous avez lu les autres auteurs diplomate que je citais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [86%] :\r\nEn partie, mais pas tous, non, non c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez de cette cette tradition finalement qu'est -ce que c'est ce qu'il y a quelque chose en commun entre tous ces auteurs, diplomate et ce qu'il y a quelque chose qui fait que les diplomates \u00e9crivent des livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [90%] :\r\nBon, d'abord, ils ne sont pas les seuls ensuite parfois ce sont des \u00e9crivains manqu\u00e9 parfois ce sont des historiens qui veulent vraiment raconter ou donc rapporter ce qu'a \u00e9t\u00e9 l'histoire \u00e0 leur \u00e9poque dans leur carri\u00e8re pour moi je dirais que cette t\u00eate, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire et ce ce ce livre surgit spontan\u00e9ment moi en quelque sorte un certain moment donn\u00e9 ma vie pour des raisons de presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [86%] :\r\nBah, quelles sont les raisons, vous allez nous le dire puisque on s'int\u00e9ressera alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [89%] :\r\nNon, c'est que j'ai, j'admets fr\u00e8re qui est que, que j'aime \u00e9norm\u00e9ment, qui \u00e9tait m\u00e9decin et un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Croix-Rouge est mort il y a 5 ans, dans des conditions difficiles et \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9 de perdre quelqu'un de ses proches, nous partageons l'id\u00e9al de la Croix-Rouge, bien s\u00fbr je \u00e7a marche dans l'an, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire un texte \u00e0 propos de sa mort, \u00e0 propos de la mort, \u00e0 propos de de de l'\u00e9glise de la foi, et caetera et c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et j'ai pris le go\u00fbt pour \u00e9crire \u00e0 Gerland \u00e0 tout d'un coup, vous \u00eates arriv\u00e9 le le le l'id\u00e9e de faux mais c'est m\u00eame pas une id\u00e9e et c'est \u00e0 ce processus qui a commenc\u00e9 spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:10) [90%] :\r\nUn livre assez sombres, d'ailleurs, et vous le soulignez, \u00e0 un moment dans le livre : avec un encadr\u00e9 en disant mise en vous vous direz peut-\u00eatre que je suis extr\u00eamement pessimiste extr\u00eamement sombre que j'ai une vision tr\u00e8s noire du monde d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [90%] :\r\nOui, et 7, vous savez, je crois que ce qui se passe aujourd'hui n'a pas de quoi R\u00e9au je r\u00e9jouir et puis en plus, je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 par l'existence du mal sur la terre du mal que les hommes peuvent se faire les uns aux aux v\u00f4tres, il ne faut pas oublier qu'au fond l'histoire des humains, \u00e0 commencer par un Crime. \r\nQuand tu Abel. \r\nPour des raisons de de propri\u00e9t\u00e9 de terre je dirais le et et alors, et voil\u00e0, c'\u00e9tait le d\u00e9but au fond de la du mal sur cette terre et \u00e7a continue malheureusement en s'amplifiant, il y a eu des des sommets comme du mal comme l'la l'\u00e9poque nazie, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, tout pr\u00e8s de chez nous, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de chez nous sans qu'on puisse l'emp\u00eacher, aujourd'hui il y a plus de moyen de je crois de faire \u00e9chec au mal, mais il y a d'autres probl\u00e8mes qui sont extr\u00eamement compliqu\u00e9es et difficiles, comme notamment celui de l'environnement et de l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [85%] :\r\nVous en savez quelque chose, ces probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques, notamment France m\u00eame, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 ambassadeur, vous avez vu \u00e7a de pr\u00e8s et de l'Int\u00e9rieur et vous le suivez encore un jeu je vous ai vue vous exprimer, notamment sur le Brexit trouvez catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [97%] :\r\nVous qui avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [92%] :\r\nAlors je dois vous dire que je suis absolument constern\u00e9 par ce qui se passe en Angleterre et par le Brexit pourquoi il n'y a pas si longtemps, comme je viens de le dire, nous avions une situation de guerre en Europe, \u00e7a fait quelques d\u00e9cennies ce pas grand chose en terme de l'histoire, apr\u00e8s cette guerre, il s'est trouv\u00e9 que, il y avait des hommes d'\u00c9tat qui ont compris qu'il fallait surmonter les antagonismes et essayer de cr\u00e9er en Europe une union et je dois dire que ces hommes d'\u00c9tat, ce sont, ont \u00e9t\u00e9 absolument remarquables, surtout parce qu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 convaincre les populations de la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er cette union alors aujourd'hui compte enfin, on a cette union, voil\u00e0 qu'un pays aussi important que l'Angleterre demande d'en sortir, c'est consternant, pourquoi parce que au au fond, je veux dire, nous n'avons pas d'autre solution que de nous unir face au d\u00e9fi qui viennent d'ailleurs, notamment de la Chine, mais aussi de d'autres parties du monde face au d\u00e9fis technologique face au d\u00e9fis justement de l'environnement, comme je viens de le dire et sans cette union, nous ne serons rien, chaque pays europ\u00e9en a pris individuellement, n'a pas de poids n'a pas suffisamment lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [92%] :\r\nNotamment face \u00e0 la Chine que vous connaissez bien aussi pour y avoir voyag\u00e9 Franz Mireille aussi pour votre plaisir et vous y avez pris des photos, je crois d'ailleurs beaucoup de photos, dont nous reparlerons mais l\u00e0 tout de suite j'ai envie de vous offrir une chanson alors vous vivez en Gruy\u00e8re oui mais du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, je ne sais pas si vous comprenez le dialecte tessinois, vous qui avez gravit\u00e9 comme \u00e7a dans les les sph\u00e8res diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [85%] :\r\nJe comprends l'\u00e9tat c'est un fait par l'\u00c9tat, bien j'ai une grand- m\u00e8re italienne d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:41) [87%] :\r\n\u00e7a vous fera s\u00fbrement plaisir oui, vous en parlez aussi dans dans ce livre vous ascendance italienne France mais \u00e7a vous fera s\u00fbrement plaisir en tant qu'ancien diplomate en tant qu'on qu'on qu'ambassadeur car on reste toute sa vie, ambassadeur d'entendre \u00e0 la production musicale d'ici, de notre pays, c'est Fran\u00e7oisV. je ne sais pas si vous le connaissez, non, il vient de sortir un album magnifique qui s'intitule Helvetica qui exploite un petit peu tous les dialectes notamment alors il y en a, il y en a en dialecte suisses allemands, mais aussi en dialecte sinon et notamment celle -ci brillant nez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:34) [66%] :\r\n\u00e0 -t-il \u00e0 semaine m\u00eame a dit humain assez disent souvent. \r\nC'est un c'est Tite main asthme 10 hors du sort stage je crois fort mais je crois \u00e0 ce m\u00eame sursaut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [86%] :\r\nDonc j'ai pas tout compris ce dialecte tessinois c'est normal Brionnais c'\u00e9tait Fran\u00e7ois V mais \u00e7a vient de sortir et on est bien content qu'il ait sorti 7 albums Helvetica notre Fran\u00e7ois V national puisqu'il nous balade \u00e0 travers la Suisse, vous qui avez qui diplomate France Franz mais qui avait \u00e9t\u00e9 qui a toujours ambassadeur d'ailleurs mais qui avait offici\u00e9 \u00e0 Londres comme ambassadeur notamment, h\u00e9 bien \u00e7a a d\u00fb vous parlez cette musique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:37) [88%] :\r\nJ'ai une voix vous faire \u00e9couter, mais avant \u00e7a, j'aimerais lire un extrait de votre livre, pour qu'on lira un 2\u00e8me tout \u00e0 l'heure, mais l\u00e0, on va dire ce tr\u00e8s court extrait, qui s'intitule : \u00eatre au monde, entre guillemets, comme en amour, le moment est venu de dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:53) [92%] :\r\nCombien j'aime l'expression \u00eatre au monde, elle procure une douce sensation d'appartenance, je ne suis pas seul, je ne suis pas nulle part j'appartiens au monde, et celui -ci me donne l'espace et le temps pour \u00eatre c'est-\u00e0-dire pour vivre c'est comme lorsque dans l'amour, on se dit : l'un \u00e0 l'autre, je suis \u00e0 toi, tu les as moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [83%] :\r\nEt l'amour vous y connaissent aussi quelque chose, puisque le livre est travers\u00e9e par votre \u00e9pouse aussi oui Radmila oui, qu'on peut voir d'ailleurs en photo et en portrait dessin\u00e9 dans le livre, oui, qui vous accompagner pendant toutes ces ann\u00e9es aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [84%] :\r\nOui, nous sommes ensemble depuis 57 ans maintenant et c'est un souvenir qu'elle a \u00e9t\u00e9, elle, elle est d'origine mont\u00e9n\u00e9grine, c'est-\u00e0-dire, cela ne se dit, elle aime beaucoup, se dire slaves orthodoxes mais mais m\u00e9diterran\u00e9ennes, m\u00eame byzantine. \r\nEt la gr\u00e2ce \u00e0 elle, j'ai, j'ai pu m'ouvrir au monde, c'est celle qui m'a surtout donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de m'ouvrir \u00e0 Lorient, vous savez on est \u00e9duqu\u00e9 dans une, dans un eurocentrisme je dirais presque excessif maintenant et gr\u00e2ce \u00e0 elle, \u00e7a m'a ouvert, ben \u00e7a ouvert ma vue sur le monde sur les diff\u00e9rentes civilisations sur le comportement \u00e0 avoir avec l'elle et personne d'autre, d'autres r\u00e9gions du monde, \u00e7a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cieux, a, en plus de \u00e7a, il faut dire que les les femmes d'ambassadeurs ont une vie, c'est vraiment difficile parce qu'il faut assurer une intendance \u00e9norme pour laquelle il n'y a pas d'obligation, mais moralement le le gouvernement s'attend \u00e0 ce que votre \u00e9pouse soit la disposition pratiquement tous les jours qu'elle dirige une r\u00e9sidence re\u00e7oivent des milliers de personnes etc sont d'ailleurs aucune r\u00e9mun\u00e9ration par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [89%] :\r\nEt puis alors juste probablement vous qui nous \u00e9coutez, vous avez d\u00fb sursauter en entendant que la vie de femme d'ambassadeur et difficile mais en m\u00eame temps c'est vrai que cette \u00e7a para\u00eet une pratique d'un autre temps, o\u00f9 la femme doit simplement suivre, il arrive parfois que ce soit dans l'autre sens, d'ailleurs, aujourd'hui, un, que ce soit le mari qui suivent sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [91%] :\r\nAmbassadeur et bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, d'ailleurs, dans certains pays, les femmes ne suivent pas leur mari \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple, aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 je crois que nous \u00e9tions l\u00e0, \u00e7a m'avait beaucoup frapp\u00e9 de voir que bien des coll\u00e8gues am\u00e9ricains ne partait seul en poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:18) [90%] :\r\nParce que le monde moderne ne permet pas forc\u00e9ment que la femme puisse simplement quitter son travail tout Les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [85%] :\r\nPour aller sur sa femme avec une artiste alors cette la plus pratiqu\u00e9e un peu son art de temps en temps, selon les conditions dans lesquelles nous bip. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:33) [86%] :\r\nEt tout au long de votre carri\u00e8re, de m\u00eame que vous avez d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats des de ce qu'on appelle les partenaires en 2, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [78%] :\r\nLe diplomate, nous on a fait les \u00e9pouses, aujourd'hui on a des partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:44) [87%] :\r\nQue ce soit homme ou femme femme avec un homme avec un homme, il y a, il y a toutes les configurations sont possibles aujourd'hui, c'est le 21\u00e8me si\u00e8cle Franz Mireille, une voie qui vient du 20\u00e8me si\u00e8cle 1967 plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:59) [98%] :\r\nAlors j'ai pos\u00e9 cette question. \r\nSituation actuelle une litt\u00e9rature France. \r\nSituation est telle est critique. \r\nD'un certain point de vue, j'ai pu me montrer un peu pessimiste. \r\nParce que vous voyez -vous les hommes ma g\u00e9n\u00e9ration qui vise depuis 1900. \r\nEt qui se rappelle ce qu'a \u00e9t\u00e9 la tr\u00e8s brillante des Sony des ann\u00e9es 20. \r\nOn d\u00e9couvrit coup sur coup d'abord des auteurs qui \u00e9taient assez \u00e2g\u00e9, qui attendaient dans la p\u00e9nombre, qui \u00e9taient fausses, qui \u00e9taient juifs \u00e9taient Val\u00e9rie, qui \u00e9tait de Claudel et puis des auteurs plus jeunes qui \u00e9tait mort qui a qui \u00e9tait mort 3 Montherlant Giraudoux et combien d'autres encore cette d\u00e9cennie est extr\u00eamement brillant et un peu plus tard, on a d\u00e9couvert Malraux \u00e7a aucun but Saint-Exup\u00e9ry, d'autres encore donc p\u00e9riode \u00e9galement brillante depuis 1950 il semble que on n'assiste pas. \r\nSi abondant \u00e9piphanie de g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:15) [91%] :\r\nAvez -vous connu cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:17) [83%] :\r\nEt je ne suis pas s\u00fbr le reconnu et c'\u00e9tait Pierre-Henri. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:20) [89%] :\r\nSimon absolument, bravo, vous n'avez rien gagn\u00e9 mais vous avez reconnu cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [90%] :\r\nPierre-Henri Simon qui fut votre professeur Fribourg qui venaient l\u00e0 on 67 d'entrer \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est \u00e0 cette occasion qu'il \u00e9tait interview\u00e9, que pensez -vous d'abord de ce qu'il disait du contenu de ces pros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [93%] :\r\nPour, je crois qu'il avait parfaitement raison, c'est un, il a fait, il dessine, au fond, le parcours d'une d'une vie litt\u00e9raire d'apr\u00e8s la guerre et je trouve qu'il le fait remarquablement, c'est un homme que que j'ai bien connu et que j'ai beaucoup admir\u00e9, il a eu un grand courage dans sa vie ce qu'il a publi\u00e9 en pleine guerre d'Alg\u00e9rie, un manifeste contre la torture en Alg\u00e9rie par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et s'il faut le faire lorsqu'on est pay\u00e9 par l'arm\u00e9e voil\u00e0 par le gouvernement fran\u00e7ais, comme c'\u00e9tait le cas, je crois, \u00e0 Fribourg pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:11) [91%] :\r\nC'\u00e9tait votre professeur qu'est -ce qui vous a appris, vous qui avez \u00e9tudi\u00e9 les lettres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:15) [91%] :\r\nConstruire oui, il m'a appris d'abord la m\u00e9thode de la critique litt\u00e9raire, comment il faut aborder critiquant un texte \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important et puis il m'a pris aussi d'\u00eatre s\u00e9lectifs dans le choix des textes qu'on \u00e9tudie. \r\nIl m'a alors hauss\u00e9 apr\u00e8s le le courage intellectuel, ce qui est important, lorsque vous avez bien \u00e0 la sonnette et intellectuel oui l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, ce qui tr\u00e8s extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [91%] :\r\nParce que vous avez aussi parce que quand on lit dans Traces dans : d'un passant de la part d'un diplomate certes \u00e0 la retraite, mais quand m\u00eame, qui est toujours ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:54) [88%] :\r\nOui, et ce qui est rare d'ailleurs prendra un diplomate de se prononcer aussi fort ce chapitre qui s'intitule oui l'inacceptable se produit, vous dites il est inacceptable que la plus grande d\u00e9mocratie du monde aille jusqu'\u00e0 ouvrir des centres de d\u00e9tention, ailleurs que chez elle, pour pouvoir \u00eatre tortur\u00e9s en toute tranquillit\u00e9, en toute impunit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de ses propres lois, sans avoir \u00e0 craindre sa propre justice puis vous continuez comme \u00e7a et vous accusez vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [88%] :\r\nParce qu'il y a peut-\u00eatre un petit inventaire de ces alors voil\u00e0 quand inventaire de ces choses -l\u00e0 effectivement sas et c'est quelque chose qui m'a beaucoup choqu\u00e9 comment choqu\u00e9 les mensonges qui sont prof\u00e9r\u00e9es par les plus hauts dirigeants du monde n'est -ce pas l\u00e0 la la guerre d'Irak a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par des mensonges du pr\u00e9sident Bush de Tony Blair, c'\u00e9tait flagrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:42) [93%] :\r\nCes fameuses armes de destruction massive qu'on n'a jamais trouv\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:45) [77%] :\r\nCens\u00e9 pouvoir d\u00e9truire Londres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:48) [88%] :\r\nVotre autre professeur qui a compt\u00e9 pour vous c'\u00e9tait Marcel Raymond, \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, il est ce qu'il vous a appris autre chose que que Pierre-Henri Simon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [77%] :\r\nOui, il a parce qu'il lui Marcel vraiment on s'est renseign\u00e9, surtout le enfin parler nous parler surtout de po\u00e9sie, alors c'\u00e9tait un accord, un analyste extr\u00eamement subtil. \r\nIntelligent, bien s\u00fbr, riche en d'interpr\u00e9tation mais surtout \u00e0 propos de la preuve, la po\u00e9sie, je me rends souviens bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [88%] :\r\nRevenons quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re si vous voulez bien France mais I'm'sur votre enfance, vous avez parl\u00e9 bri\u00e8vement de cette maladie qui a marqu\u00e9 votre enfance, c'est ces 2 ann\u00e9es de sanatorium et puis l'entr\u00e9 au noviciat le noviciat dominicain que vous avez ensuite quitt\u00e9 oui pourquoi ce noviciat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:35) [88%] :\r\nEn rejette comme je l'\u00e9crivais dans mon livre, j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par une par une, une pr\u00e9dication d'un p\u00e8re dominicain dans l'\u00e9glise de \u00e7a c'est vrai \u00e0 Paris et j'ai \u00e9t\u00e9 le voir ce p\u00e8re dominicain dans sa dans son couvent, dans la banlieue parisienne, j'ai eu quelques conversations avec lui, qui m'ont au fond qu'on qu'on qu'on conduit \u00e0 opter pour pour cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:03) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qui fait que \u00e7a n'a pas continuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:06) [89%] :\r\nUne \u00e9vasion une \u00e9vanescence de la foi, c'est simple, que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:09) [82%] :\r\nBen \u00e7a quoi \u00e7a continue : vous, vous avez \u00e9tudi\u00e9 les lettres, on l'a vu comment on passe de \u00e9tudes Lettre \u00e0 diplomate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:19) [91%] :\r\nNon, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, il faut passer des examens ces examens portent \u00e0 la fois sur l'histoire sur les langues sur la l'\u00e9conomie sur la politique internationale, le droit international, etc, il y a toute une panoplie de domaines qu'il faut pouvoir couvrir alors je me suis pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a sp\u00e9cialement bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:36) [95%] :\r\nEn quoi \u00e7a vous a servi de tr\u00e8s bien conna\u00eetre la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, l'analyse de texte pour votre travail ensuite de diplomate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:43) [93%] :\r\n\u00e7a m'a servi dans la r\u00e9daction de certains textes vers certains \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:48) [91%] :\r\nVous \u00eates connu pour \u00eatre l'une des plus belles plumes du d\u00e9partement, \u00e7a c'est pas j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [83%] :\r\n\u00e7a vient de la mais enfin, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e9crire et j'aime encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:56) [93%] :\r\nEt vous \u00e9crivez puisque vous avez publi\u00e9 ce Traces d'un passant aux \u00e9ditions Cabedita je crois que c'est le 1er livre que vous avez publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:03) [87%] :\r\nC'est mon 1er les oui j'ai sinon tout juste de publier des textes ant\u00e9rieurs dans des de col\u00e8re des orages collectif pourquoi j'ai attendu si longtemps. \r\nJe n'en sais rien, parce que je n'avais pas le temps, alors vive la je n'avais pas la disponibilit\u00e9 d'esprit quand on est trop pris par son m\u00e9tier, on ne peut pas faire qu'on ne peut pas \u00e9crire encore et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'avais vraiment beaucoup de temps devant moi. \r\nEt je l'ai fait je dirais ce comme je l'ai dit spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [93%] :\r\nSpontan\u00e9ment, l'envie d'\u00e9crire un livre \u00e9tait l\u00e0 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:38) [89%] :\r\nEt ne The Back of my mind, comment dire non \u00e0 l'arri\u00e8re de mon esprit, mon esprit oui si on \u00e9coutait Violetta Parra merveilleux, merci, c'est un peu l'hymne de votre vie parce que vous \u00eates quelqu'un de certains tr\u00e8s sombres dans certains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:53) [86%] :\r\nPassage du livre c'est aussi quelqu'un qui sait appr\u00e9cier ce qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e gracias a la vida gr\u00e2ce est assez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:08) [88%] :\r\nMais, du haut de l'eau. \r\nQui comme Nolan \u00e7a bouge Delphi, touristes et l'honneur Blin qu'au Y\u00e9men Los il y a la semoule dit 12, l'homme qui a un gros ainsi un seul. \r\nL'OM. \r\nQuelle dose sous chaud grain un outil gris aussi la maladie mat\u00e9riau lui ne l'avait toujours \u00eele Rostom une mairie vous. \r\nSi Yellow Metz la Conel et puis soyez d\u00e9clare un vieil ami o\u00f9 elle me dit, l'Australie, donc voil\u00e0 la glotte l'Allemagne elle qu'beaucoup d'eau. \r\nTous les styles Stone ne Kaymer auteur maison de la main des mises Pliskin conna\u00eet nous sommes. \r\nSi vous avez un site l\u00e0 il y a 6 dossiers Montanier il y a un an, il me chatouille jetant connu donc pas. \r\nQu'est chiite, \u00e0 ce moment qu'on nous des le sait au moins nous on va nommer le m\u00eame tellement conne non mais chose au poste qu'. \r\nAinsi, et des \u00e9coeure Lausanne mais ils gomment c'\u00e9tait streaming moquant quand il ils comme 2 autres caisses nous tous que, bien s\u00fbr, serait vue donc aimer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:21) [91%] :\r\nVous \u00e9tiez tr\u00e8s \u00e9mue en \u00e9coutant cette chanson Franz, oui, c'est l'occasion de parler de l'importance que rev\u00eat la musique pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:27) [88%] :\r\nOui, la musique compte compte \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 compter de, enfin, j'ai d\u00e9couvert la musique classique vraiment lorsque j'\u00e9tais justement \u00e0 Montana au sanatorium ma m\u00e8re ben l'avait mes parents m'avaient offert une petite radio et c'est par le cette radio que j'ai eu acc\u00e8s \u00e0 la musique classique, le le ce qui a d\u00e9clench\u00e9 cet int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette passion, c'est le concerto pour violon de Beethoven que j'ai entendu pour la premi\u00e8re fois l\u00e0- bas, pour moi, la musique, comment vous dire, c'est une grande f\u00eate des affinit\u00e9 les affinit\u00e9s entre le compositeur bien s\u00fbr glace le le l'artiste il l'interpr\u00e8te l'instrument qui l'utilise, violon, piano, fl\u00fbte, etc, et puis bien s\u00fbr, la 4\u00e8me, c'est le personne, c'est le seul auditeur et pour que la musique puisse vraiment vous remplir comme elle le fait si souvent, il faut qu'il y ait une harmonie entre ces 4 personnes, si vous voulez, c'est \u00e7a qui me me touche beaucoup et ce qui me frappe, ce que j'aime aussi beaucoup, c'est que l'est dans toutes les parties du monde et \u00e0 toutes les \u00e9poques de le de notre histoire, on a compos\u00e9 de la musique, les hommes ont compos\u00e9 de la musique pour dire leurs amours, leur d\u00e9samour, l'eldorado leur souffrance, leur d\u00e9sespoir etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:48) [88%] :\r\nNous allons vraiment gage universelle, c'est vrai, nous allons passer un domaine beaucoup plus triviales que la musique maintenant pour aborder quelques aspects de votre carri\u00e8re Franz mais un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:01) [90%] :\r\nMesdames, messieurs, bonsoir le processus qui devrait entra\u00eener la lib\u00e9ration des otages am\u00e9ricains en Iran, avance \u00e0 pas de g\u00e9ant, nous avons beaucoup trop souvent employ\u00e9 l'expression de tournant de journ\u00e9e d\u00e9cisive ou d'accord capital pour ne pas manifester quelque scepticisme sur toutes les informations qui nous proviennent de T\u00e9h\u00e9ran de Washington ou d'Alger, mais cette fois trop de signes convergent tout d'abord, et c'est l'essentiel, les 2 parties ont fait savoir qu'elle s'\u00e9tait mise d'accord sur presque l'essentiel, l'essentiel, c'est-\u00e0-dire la somme de tout ce que beaucoup ont appel\u00e9 une ran\u00e7on \u00e0 verser \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et puis tout \u00e9tat de s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, un appareil de l'arm\u00e9e de l'air am\u00e9ricaine est arriv\u00e9e \u00e0 Alger, Jimmy Carter a r\u00e9uni les banquiers am\u00e9ricains pour parler bien s\u00fbr des avoirs gel\u00e9s de l'Iran, il a r\u00e9uni \u00e9galement le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, bref, tout semble pr\u00eat pour le grand jour, G\u00e9rard se battre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:50) [92%] :\r\nMonsieur Warren Christopher, le n\u00e9gociateur am\u00e9ricain \u00e0 Alger a multipli\u00e9 ces derni\u00e8res heures, ses rencontres avec les Alg\u00e9riens, ce matin, il \u00e9tait au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sans doute pour apporter les derni\u00e8res r\u00e9ponses mais de sa part, c'est toujours le mutisme total, on assiste \u00e0 l'ambassade des \u00c9tats-Unis \u00e0 Alger un extraordinaire ballet de porti\u00e8res sp\u00e9cialiste de toutes sortes, arriv\u00e9 en droite ligne de Washington avec de grosses valises bien myst\u00e9rieuse, une activit\u00e9 fi\u00e9vreuse du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, qui rend d\u00e9concertant, le dernier commentaire du porte- parole du gouvernement iranien qui qualifie ce soir d'insouciance, l'attitude am\u00e9ricaine pour arriver \u00e0 un accord final. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:28) [90%] :\r\nUne vieille histoire que celle -ci, celle des otages am\u00e9ricains en Iran 16 janvier 80, c'est la date de cette archive c'\u00e9tait notamment Poivre d'Arvor, hein oui Patrick Poivre d'Arvor qui pr\u00e9sentait le 20 heures sur Antenne 2 \u00e0 l'\u00e9poque, Michelin alors, aucune mention n'est faite de la Suisse, et pourtant Dieu sait que vous avez jou\u00e9 vous et vous, vos coll\u00e8gues, un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la r\u00e9solution de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:54) [87%] :\r\nOui, il s'est trouv\u00e9 que j'\u00e9tais en poste \u00e0 Washington pendant toute la crise des otages et donc tout spontan\u00e9ment au d\u00e9but de la crise, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Robert a propos\u00e9 \u00e0 Saint-Josse Valence nos refait, c'est leur dit : si vous ne nous chez vous, c'est pour penser que nous pouvons vous \u00eatre utile, nous sommes l\u00e0, les Am\u00e9ricains, qui connaissait bien nos nos nos que notre exp\u00e9rience dans ce c'est une tradition, par la suite, de Cuba, o\u00f9 nous avons pr\u00e9sent\u00e9 les \u00c9tats-Unis depuis la crise, donc on bien s\u00fbr tout de suite, la r\u00e9ponse est venue imm\u00e9diatement positive et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, s'est engag\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de messages entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran qui \u00e9tait extr\u00eamement intense parce qu'on se trouvait dans c'est une situation o\u00f9 la plus grande puissance du monde ne nous pla\u00eet pas avoir acc\u00e8s \u00e0 son ambassade \u00e0 sa propre ambassade c'\u00e9tait quelque chose de jamais vu, je pense, je ne sais pas, et voil\u00e0 que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:52) [85%] :\r\nBon, rappelle juste les faits sont quelques am\u00e9ricains qui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s oui alors, \u00e9tait, \u00e0 l'ambassade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:59) [88%] :\r\n\u00e0 54 ratage am\u00e9ricains qui ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de leur propre ambassade \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les par les islamistes, les jeunes, les Oeuvres qui manifestaient manifestement dans l'invit\u00e9 manifestaient \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis \u00e7a faisait coinc\u00e9 ah mais bien s\u00fbr, il y avait l'arriv\u00e9e du nouveau r\u00e9gime avec Khomeyni, etc, et le le charg\u00e9 d'affaires des \u00c9tats-Unis et coll\u00e8gues \u00e9tait prisonnier du DEET, minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, ils vont pas pu en sortir pendant toute cette p\u00e9riode et notre ambassadeur \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e9tait la seule personne qui pouvait avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00c9ric Lang, qui \u00e9tait notre ambassadeur a fait \u00e7a d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait remarquables et et cela a permis \u00e0 ses 2 coll\u00e8gues de survivre \u00e0 peu pr\u00e8s ce pas trop mal, j'allais dire l'entendu mais notre r\u00f4le au d\u00e9but \u00e9tait tr\u00e8s in officielle tant les Am\u00e9ricains que les Iraniens \u00e9tait -ce tacitement d'accord que la Suisse comme porte- parole des Am\u00e9ricains T\u00e9h\u00e9ran ont par exemple le mais tout d'un coup nous avons senti que les Am\u00e9ricains \u00e9taient press\u00e9es d'officialiser notre r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire de nous donner explicitement un statut de puissance protectrice des \u00c9tats-Unis en Iran et pourquoi ce qui \u00e9tait assez press\u00e9, nous l'avons d\u00e9couvert plus tard, lorsque nous avons l'ambassadeur et moi \u00e9tait dans le bureau de World Christophe dont l'\u00e9tait justement question tout \u00e0 l'heure pour faire proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9change de notes par lequel les \u00c9tats-Unis confi\u00e9e \u00e0 la Suisse, le mandat de puissance protectrice, on va dire comment l'op\u00e9ration de lib\u00e9ration de sauvetage des otages \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cours, vous vous souvenez de ce commando qui avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Iran et qui a \u00e9chou\u00e9 dans le d\u00e9sert iranien. \r\nVoil\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s forte notori\u00e9t\u00e9 \u00e7a aspirer les cin\u00e9astes oui, alors j'ai nous avons compris que les Am\u00e9ricains, sachant que \u00e7a se pr\u00e9parait, vous voulez \u00eatre s\u00fbr d'avoir un repr\u00e9sentant en Iran qui soit vraiment officiellement reconnus et accr\u00e9dit\u00e9s, vous voyez, alors c'est ce qu'il sait faire, et cette parce que le quelles que soient d\u00e9\u00e7us le cette tentation de Nantes h\u00e2tive de Lib\u00e9ration la situation avec changer compl\u00e8tement pour notre ambassade l\u00e0- bas, c'est \u00e9vident, vous avez une cinquantaine d'ann\u00e9es a alors le boss Christopher ne nous a rien dit, et c'est \u00e7a qui m'a un peu \u00e0 l'\u00e9poque, choqu\u00e9, il \u00e9tait certainement au courant de cas c'\u00e9tait mon commando \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en route, mais nous organes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:32) [90%] :\r\nC'est \u00e7a la beaut\u00e9 de la diplomatie aussi Jagland pour discuter, c'est qu'on ne dit pas tout, vous avez m\u00eame re\u00e7u une lettre de de Jimmy Carter, hein, suite \u00e0 \u00e7a, suite \u00e0 cette s'\u00e9pisodes que vous reproduisez d'ailleurs dans Traces d'un passant une lettre de Jimmy Carter qui vous remercie d'avoir si bien travaill\u00e9, oui, oui, on va pas la lire parce qu'elle est en anglais, mais on peut la lire dans le livre et c'est vrai qu'il y allait adresser \u00e0 vous personnellement au minist\u00e8re fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:59) [83%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 exactement moi je dois dire que les Am\u00e9ricains sont en sont tr\u00e8s fair-play et \u00e7a peut se montrer reconnaissants, \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tant d'ailleurs le pr\u00e9sident Carter est venu en Suisse lui- m\u00eame apr\u00e8s sa retraite s'arr\u00eate pour remercier le conseil : faites \u00e0 ce que la Suisse avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:18) [82%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous a appris cette vie diplomate pour votre vie en g\u00e9n\u00e9ral Franz Marine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:23) [91%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait une vie parall\u00e8le \u00e0 ma vraie vie et je ne sais pas, vous savez, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire mon livre. \r\nTout d'un coup, je me suis rendu compte qu'au fond, bien des choses, on aurait pu tourner diff\u00e9remment et que lorsqu'il y a eu des points de rupture, \u00e7a aurait pu tourner d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, sans que je mette en cause fondamentalement mon d\u00e9sir de faire la carri\u00e8re c'est une profession qui me convenait parfaitement pour diff\u00e9rentes raisons que je dis d'ailleurs dans mon livre, et \u00e7a m'a appris peut-\u00eatre oui \u00e0 \u00e0 trouver des solutions, essayer de trouver des solutions toujours ce qu'il y a des choses sur lesquelles \u00e7a vous convenait pas, oui, j'ai vu un je j'ai je le dites -vous, c'est dans le livre, je, je, parfois j'ai j'ai regrett\u00e9 d'\u00eatre de ne pas pouvoir indign\u00e9, comme l'est, et celles St\u00e9phane \u00e7a ou r\u00e9volt\u00e9 comme les agences Ziegler que j'appr\u00e9cie d'ailleurs mal son ses exc\u00e8s de langage sont peut-\u00eatre l\u00e0, mais sur le fond, il y a une grande compassion certainement voil\u00e0 sa maman sait parfaitement qu'elle attendait, diplomate, mais enfin c'est pas faire de la \u00e7a du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:41) [90%] :\r\nPour que vous avez \u00e9voqu\u00e9 les raisons que vous dites d'ailleurs dans le livre qui, pour lesquels cette vie vous convenait et notamment quoi vous la raison principale pour laquelle ce cette cette vie cette carri\u00e8re de diplomate, vous a convenu c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:53) [92%] :\r\nParce qu'il est un m\u00e9tier o\u00f9 il faut trouver des solutions au conflit, oui il faut agir en faveur de la paix si on peut le faire, oui, il faut trouver des oui je trouver des solutions \u00e0 des des situations qui sont difficiles, qui sont compromises qui sont conflictuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:11) [95%] :\r\nPourquoi votre enfance vous a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a justement c'est vous et vos parents, votre \u00e9ducation, pas du tout, pas du tout pr\u00e9par\u00e9 enfin \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:20) [89%] :\r\nJe pars dans je exag\u00e8re, c'est en disant \u00e7a, c'est pas vrai, mais disons que mes parents n'\u00e9taient pas du tout dans dans dans ce dans ce milieu -l\u00e0, mais j'ai une m\u00e8re qui \u00e9tait une personne que j'aimais \u00e9norm\u00e9ment, qui \u00e9tait tr\u00e8s belle, tr\u00e8s tr\u00e8s intelligente, tr\u00e8s qui qui j'\u00e9tais tr\u00e8s attentive au sort des autres gens qui aident \u00e9norm\u00e9ment de gens qu'elle rencontrait qui \u00e9tait aussi c'\u00e9tait merveilleux avec les mon p\u00e8re \u00e9tait un un caract\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rents, il \u00e9tait, c'\u00e9tait un industriel Capitaine colonel dans l'arm\u00e9e, mais un homme qui, sous des apparences, peut-\u00eatre un peu plus aust\u00e8re avec grande sensibilit\u00e9, cette sensibilit\u00e9, on a de quoi il est mort trop jeune, malheureusement, et je l'ai au fond mal connue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:13) [88%] :\r\nSi vous voulez bien nous allons avancer en \u00e9coutant Frank Sinatra, puisqu'on parlait des \u00c9tats-Unis alors Stan, je ne sais pas si c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [85%] :\r\nCas de cette ann\u00e9e 80 qui a vu l'affaire des otages en Iran se r\u00e9soudre en tout cas, Frank Sinatra, le chanter toise vers r\u00e9guliers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:55) [90%] :\r\nEt elle was a very Egonu fausse mort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:57) [79%] :\r\nOui, Hugo a d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:51) [89%] :\r\nOn pourrait co\u00fbter encore Franck Sinatra pendant des heures, hein, Franz Humer, mais \u00e7a serait dommage, parce qu'on ne pourrait pas continuer \u00e0 discuter avec vous, il nous reste d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu de temps et \u00e7a, c'est qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:00) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais ce que nous venons d'entendre \u00e7a, c'est vrai, vraiment, \u00e7a me touche beaucoup, surtout \u00e0 la joue, qui est le mien maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:07) [90%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9, je le rappelle, en 1931 pour vous qui nous \u00e9coutez pour savoir l'\u00e2ge de France, \u00e7a ne s'entend pas forc\u00e9ment dans votre voie d'ailleurs dans votre \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:16) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re voie pour vous, vous allez certainement le reconna\u00eetre, c'est tr\u00e8s court, on lui a demand\u00e9 si la question \u00e9tait : quel est le h\u00e9ros que vous aurez, vous auriez aim\u00e9 \u00eatre et voil\u00e0 la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:27) [92%] :\r\nMarcel, la recherche du temps perdu. \r\nCe personnage un peu, il tranche vif qui n'a de cesse de m\u00ealer ses drames personnels au drame humain en g\u00e9n\u00e9ral, et puis il a fini par passer du r\u00f4le un t\u00e9moin \u00e0 celui d'un cr\u00e9ateur capable de tout embrasser et de tout retrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:03) [92%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s court et c'\u00e9tait la r\u00e9ponse donc \u00e0 cette question : quel est le h\u00e9ros que vous auriez aim\u00e9 \u00eatre par Fran\u00e7ois Tcheng que vous citez abondamment d'ailleurs dans votre livre, Franz mais \u00e0 une pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:13) [90%] :\r\nAlors c'est un auteur qui m'a beaucoup touch\u00e9 quand il a \u00e9crit un livre qui s'intitule m\u00e9ditation 5 m\u00e9ditation sur la mort, c'est \u00e0 dire sur la vie, c'est exactement ce que je pense, j'ai beaucoup aim\u00e9 certains textes ailleurs je je mets un po\u00e8me de lui en conclusion de mon li\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:31) [98%] :\r\nEt je crois qu'il a m\u00eame inspir\u00e9 le le titre du livre-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:34) [91%] :\r\nOui, et j'ai pris le terme de passants, je l'ai pris dans le si vous pouvez lire le po\u00e8me, il est effectivement c'est l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:42) [92%] :\r\nAlors c'est pas le probl\u00e8me que je vais dire, maintenant il faudrait vous vous qui nous \u00e9coutez, lisez le livre en entier pour avoir le po\u00e8me de Fran\u00e7ois Tcheng parce que c'est vous que j'aimerais lire votre \u00e9criture cet encadr\u00e9 qui nous qui nous fait pas qui est pris dans le le chapitre intitul\u00e9 aura Fuji leur et voil\u00e0 c'est encadr\u00e9 qui nous dit : quel bonheur nous pouvons p\u00e9n\u00e9trer toujours plus loin dans la connaissance du comment, mais la connaissance du pourquoi du par qui ou du par quoi restera dans l'ombre, nous ne conna\u00eetrons jamais l'ultime myst\u00e8re, celui d'un code originel de l'univers, nous pouvons seulement savoir que nous ne saurons jamais mais cela nous le savons, cette pens\u00e9e me bouleverse, m'exalte m\u00eame mais voil\u00e0 homme mais voil\u00e0 d\u00e9finitivement situer par rapport \u00e0 toute la cr\u00e9ation, v\u00e9g\u00e9tales, animales, min\u00e9rales sid\u00e9ral, je ne sais pas, mais je sais que je ne sais pas, c'est l\u00e0 toute la beaut\u00e9 qui nous identifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:36) [91%] :\r\nMerci beaucoup, derri\u00e8re ce texte effectivement je l'ai \u00e9crit apr\u00e8s des vacances sont au nord de l'Afrique o\u00f9 j'avais lu un livre de cosmologie et un soir, je ne se trouvait \u00e0 pouvoir regarder le ciel sans pollution lumineuse et j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce ce texte est n\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:58) [91%] :\r\nEnfin, nous rappelle la chanson de Jean Gabin, que vous connaissez peut-\u00eatre, qui dit : je sais, je sais, je sais que je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:05) [90%] :\r\nMais c'est magnifique de savoir qu'on ne sait pas, c'est quelque chose que que mettons un chevreuil, n'a pas, c'est \u00e7a et \u00e7a, de \u00e7a, nous \u00e7a nous conduit \u00e0 cette conscience que nous avons de l'univers, il y a quelque chose d'unique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:19) [93%] :\r\nPour l'homme, comment c'est une neige. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:22) [89%] :\r\nSelon cette alors oui contempler le ciel les \u00e9toiles mais mais comment vous vous avez vers\u00e9 tout d'un coup dans et de plus en plus d'ailleurs Franz Mireille dans ce c\u00f4t\u00e9 cosmologique dans ce c\u00f4t\u00e9 plus spirituel, plus philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:36) [89%] :\r\nAlors je vais vous dire j'ai mon parcours a \u00e9t\u00e9 donc d'abord \u00e7a \u00e7a il y a une tentative de vie religieuse qui a, qui n'a pas abouti et puis apr\u00e8s \u00e7a, je dirais que j'ai navigu\u00e9 \u00e0 vue sur le plan spirituel m'int\u00e9ressant \u00e0 Teilhard de Chardin \u00e0 au tao\u00efsme, bouddhisme et caetera pratiquant du yoga, \u00e0 un moment donn\u00e9, sans que cela ne m\u00e8ne nulle part, en fait, et c'\u00e9tait quoi, vous cherchez vous tient je cherchais Jaja, comment dire, la Pierre philosophale, vous voyez, mais ce qui m'a ensuite fait r\u00e9fl\u00e9chir, c'est avec certaines \u00e9missions de de de Bart De astrophysicien et surtout la lecture d'astrophysiciens des gens comme fin Bangkok Aur\u00e9lie comme Trinh Xuan toile d'astrophysiciens que vous avez finalement rencontr\u00e9s et que j'ai eu la chance de pouvoir rencontrer gr\u00e2ce \u00e0 un ami commun qui est d'ailleurs quelqu'un que vous avez invit\u00e9 ici \u00e0 cette \u00e9mission il travailleurs auquel je suis tr\u00e8s reconnaissant pour \u00e7a, parce que c'\u00e9tait une drogue, une rencontre vraiment pour moi tr\u00e8s importante et primes soigne toi nous dit que l'homme est fait de poussi\u00e8re d'\u00e9toiles et il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de cette rencontre abondamment et \u00e7a m'a fait tout d'un coup j'ai j'ai j'ai, je me suis mis \u00e0 relire la gen\u00e8se et aussi dans la gen\u00e8se on voit que Dieu lorsqu'il a cr\u00e9\u00e9 l'homme selon lui \u00e0 la traduction du texte s'est pench\u00e9e pour prendre du sable dans le sur le sol ou de former et de l'argile nous former de le trafic de l'argile, alors cette notion de poussi\u00e8re qui se trouve au d\u00e9but de la de la cr\u00e9ation selon la gen\u00e8se de la naissance de l'homme et puis c'est plus cher d'\u00e9toiles que nous D\u00e9couvrez nous d\u00e9crivent maintenant les astrophysiciens il y a une il y a une \u00e9trange correspondance qui m'a beaucoup frapp\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a m'impressionne beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:41) [84%] :\r\nComment vous comment vous voyez la suite Franz mais M, vous m'avez dit que vous aviez commenc\u00e9 un autre livre, et ce qui est telle quelle la chose que vous aimeriez r\u00e9aliser encore un r\u00eave non encore accomplie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:55) [88%] :\r\nEh bien, j'aimerais beaucoup comprendront plus encore la cosmologie ce que ce que ce qui maintenant m'int\u00e9resse beaucoup, enfin me passionne le plus, c'est la cosmologie et la musique. \r\nEt dans la cosmologie, il y a, il y a tellement, tellement \u00e0 prendre d'ailleurs ces images qui nous viennent le pare- balles sont tellement fabuleuse que je suis chaque fois compl\u00e8tement boulevers\u00e9e quand d'face \u00e0 \u00e7a, et que j'imagine que nous sommes l\u00e0 humain sur 7 dans ce minuscule constat\u00e9 hier sort des m\u00e9dias une minuscule plan\u00e8te et alors le l'univers \u00e0 exister des milliards d'ann\u00e9es depuis le Big Bang jusqu'\u00e0 l'apparition en mettant d'\u00eatres humains et puis l'univers continuera d'exister, d'exister une fois que nous aurons disparu alors finalement cette du r\u00e9duit de l'esp\u00e8ce humaine appara\u00eet extr\u00eamement br\u00e8ve et on devrait pouvoir en tirer des le\u00e7ons, avoir un peu d'humilit\u00e9, beaucoup plus essayez de Bi\u00e8vres plus pacifiquement, \u00e7a me para\u00eet vraiment c'est une utopie, sans doute, mais, mais quand m\u00eame, voil\u00e0 sur quoi j'admire la fl\u00e8che viendra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:07) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps ce que vous me dites l\u00e0 quand vous avez \u00e7a en t\u00eate, comment vous regardez toute cette carri\u00e8re \u00e0 laquelle vous vous \u00eates consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:14) [95%] :\r\nR\u00e9soudre des conflits, trouver des solutions, des otages en Iran, mais il y a eu aussi beaucoup d'autres \u00e9pisodes en que vous avez travers\u00e9, vous \u00e9tiez \u00e0 Belgrade sous Tito, comment vous voyez \u00e7a \u00e0 la lumi\u00e8re de cette petite poussi\u00e8re que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:28) [90%] :\r\nAlors c'est une bonne question, vous savez, je crois, il est bon, il y a, il y a le parcours dans Paris, un parcours de vie \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 je suis, on commence \u00e0 en France \u00e0 d'autres choses que lorsqu'on a 30 ou 40 ans plus jeune, on pense \u00e0 sa carri\u00e8re, on fait du travail, beaucoup de travail, ils font c'est tr\u00e8s intensif, il y a des satisfactions des \u00e9checs, etc, on est compl\u00e8tement accapar\u00e9 par \u00e7a, maintenant non, maintenant, je sens que je peux vraiment concentr\u00e9 sur la question tout \u00e0 fait essentiels \u00e0 c\u00f4t\u00e9 desquels bien s\u00fbr, il faut faire, \u00eatre attentif aux autres, essayez de ne pas faire de mal d'aider les gens qui ont des probl\u00e8mes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, de sant\u00e9 ou d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:09) [91%] :\r\nLa photographie les mentionner au tout d\u00e9but de cette \u00e9mission \u00e0 la fait partie de votre vie aussi, vous \u00eates \u00e9galement photographe, on peut le dire, m\u00eame si vous n'avez jamais exerc\u00e9 comme un photographe professionnel vous avez expos\u00e9 aux photos, notamment celle de Chine qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 sa dans dans votre vie et dans votre parcours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:26) [89%] :\r\nAlors il y a pas, il y avait peut-\u00eatre un c\u00f4t\u00e9 Arte sans moi et puis j'capter la vie telle qu'elle se pr\u00e9sente, soumis aux yeux nous les photos de Chine ont \u00e9t\u00e9 effectivement expos\u00e9, je crois que c'\u00e9tait en 1981 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la Chine commen\u00e7ait tout juste de se changer notre r\u00e9gime et je \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous avons voyag\u00e9 en Chine pendant un mois, jamais vu un seul \u00e9tranger, donc \u00e7a vaut tout \u00e7a, \u00e7a donnait vraiment acc\u00e8s aux Chinois telle qui comme tels qu'ils vivent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:59) [91%] :\r\nVous avez connu une Chine qui n'existe plus, maisM. et beaucoup d'autres lieux qui n'existe plus, d'ailleurs, heureusement que vous pouvez nous les d\u00e9crire dans vos livres, puisque je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:09) [86%] :\r\nIl y en a d'autres traces d'un passant, c'\u00e9tait le 1er c'est paru chez Cabedita c'est tout \u00e0 fait passionnant de suivre vous p\u00e9r\u00e9grinations de diplomate et aussi d'humains sur cette terre, continuez \u00e0 Pellegrini. \r\nBien, j'esp\u00e8re, c'est tout ce que je souhaite en tout cas merci beaucoup mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:25) [89%] :\r\nDenis, vous avez \u00e9t\u00e9 je cherche admire beaucoup et j'aime votre \u00e9mission, je trouve que ces gens, vous avez une qualit\u00e9 d'\u00e9coute qui est absolument remarquable, c'est un tour de faire ce force de faire \u00e7a tous les jours avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:37) [89%] :\r\nVous savez, \u00e7a la qualit\u00e9 d'\u00e9coute d\u00e9pend de celui qui s'exprime et pour le coup, j'ai \u00e9t\u00e9 servi merci beaucoup fantasm\u00e9 I'm'bon retour chez vous en Gruy\u00e8re merci \u00e0 vous. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a faisait un petit moment qu'on l'entendait, et puis on en a entendu encore un petit bout, \u00e7a va de plus en plus vite, c'est Nigel Kennedy que vous nous avez propos\u00e9 de de passer un album tr\u00e8s Est- Ouest, on va dire c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:36) [88%] :\r\nAbsolument, pourquoi vous aimez \u00e7a, et c'est parce que dans la musique, j'aime beaucoup les mus\u00e9es qui se rencontrent, d'une p\u00e9riode d'une d'une de d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, j'aime beaucoup les artistes qui arrivent \u00e0 \u00e0 faire cette transition \u00e0 Nadjaf d'un violoniste de g\u00e9nie. \r\nEt tout d'un coup il se met avec un groupe folklorique de Croque, Croque bande et joue les choses magnifiques, des chansons que ma femme par exemple connaissait quand elle \u00e9tait jeune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:04) [89%] :\r\nOui, je me disais bien que c'\u00e9tait aussi l'influence de Radmila autre et c'est peut-\u00eatre cela qui a influenc\u00e9 beaucoup votre vie Franz Mireille et on le remercie d'ailleurs, on la salue bien parce que je suis s\u00fbr qu'il vous \u00e9coute comme vous tous, autre qui nous \u00e9coutez on vous salue, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci encore et bon retour, merci \u00e0 vous. \r\nEt merci aussi \u00e0 Yves roulant qui \u00e9tait en r\u00e9gie Diane du et notre attach\u00e9 de production, il y des \u00e9lus et Nathalie Sch\u00f6nberg signe la programmation musicale demain pour la derni\u00e8re \u00e9mission de cette semaine de rentr\u00e9e, nous plongeons dans le Paris des ann\u00e9es folles nous piloteront des avions et des dirigeables en compagnie de l'auteur, Gilles de Montmollin tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T19:14:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muheim, Franz E.", "role": "diplomate suisse et auteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-987077D3-775E-4DD7-BCF5-1DD38E169605", "internalArchiveId": "987077D3-775E-4DD7-BCF5-1DD38E169605", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par une actualit\u00e9 genevoise... l'affaire Dal Busco.\r\nLa r\u00e9putation br\u00fbl\u00e9e de Gen\u00e8ve, titre de l'\u00e9ditorial du Temps, ce matin. \r\nGen\u00e8ve qui devrait plut\u00f4t se montrer sous son meilleur jour \u00e0 Berne, pour obtenir le financement de ses grands projets de mobilit\u00e9... des projets qui sont sur le bureau de... Serge Dal Busco. \r\nUn conseiller d'Etat qui n'aurait pas pu faire plus faux, dans cette histoire, rel\u00e8ve aussi David Haeberli: briser le silence qu'il avait jur\u00e9 de garder 5 jours plus t\u00f4t; laisser de nombreuses questions ouvertes.\r\nDes r\u00e9ponses, il en faudra, et vite ! Elles am\u00e8neront un d\u00e9but de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein d'un conseil d'Etat qui en a bien besoin. \r\nM\u00eame si, hier, grand r\u00e9cit dans la Tribune de Gen\u00e8ve, il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance envers son coll\u00e8ge PDC, d\u00e9plorant aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 si tard.\r\nLa Tribune qui fait aussi le tour des partis politiques: entre soutien - PDC, prudence - PLR, silence - UDC et indignation - PS.\r\n***Et toujours dans la Tribune de Gen\u00e8ve: le vote \u00e9lectronique \u00e9tait un \u00e9chec programm\u00e9.\r\nLa tribune r\u00e9v\u00e8le ce matin, que selon un courriel confidentiel de la Cour des comptes, que l'agenda et le budget impos\u00e9s par la Chancellerie et le Conseil d'Etat, ne laissaient quasiment aucune chance au projet de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'aboutir. \r\nMais, poursuit l'enqu\u00eate de Sophie Simon, cette m\u00eame cour n'a pas souhait\u00e9 poursuivres ses investigations, ni r\u00e9pondre au questions du journal. \r\nLe courriel \u00e9tait un \u00e9change entre un lanceur d'alerte anonyme et le pr\u00e9sident de l'organe de contr\u00f4le. \r\n*** Autre dossier chaud du moment: le Brexit, tr\u00e8s pr\u00e9sent ce matin dans la presse.\r\nLa d\u00e9cision du premier ministre Boris Johnson de suspendre le parlement remplit les pages des rubriques internationales de vos journaux. \r\nMais le Tages Anzeiger se penche lui d\u00e9j\u00e0 sur l'apr\u00e8s-Brexit, et les projets de la Suisse, pour le Royaume Uni. Elle va proposer \u00e0 Londres d'int\u00e9rgrer l'AELE - l'association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change. Une proposition qui avait suscit\u00e9 peu d'int\u00e9r\u00eat de la part du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Mais les choses pourraient changer lit-on. \r\nPour Elisabeth Schneider-Schneiter, pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure, le Royaume-Uni renforcerait l'AELE; elle deviendrait un club puissant, au sein duquel on parlerait avant tout d'\u00e9conomie, et un peu moins de politique. \r\n*** De l'\u00e9conomie, justement, il en est question dans Terre et Nature: l'impossible \u00e9quation du prix du lait.\r\nUn jeu complexe, explique l'hebdomadaire, dont les producteurs peinent \u00e0 sortir gagnants. \r\nLa clef, lit-on, c'est le partage entre deux types de lait, deux qualit\u00e9s: le lait de fromagerie, et le lait d'industrie, suivant la nourriture donn\u00e9e aux vaches. Celui de fromagerie sera utilis\u00e9 pour les produits AOP, par exemple.\r\n***Pour celui d'industrie, c'est plus complexe: il est divis\u00e9 en 3 cat\u00e9gories de prix.\r\nA - qui vient d'augmenter de 3 centimes par kilo - le plus valoris\u00e9, vendu sur le march\u00e9 suisse. B, pour les yaourts par exemple, et C, pour le beurre.\r\nC'est maintenant que \u00e7a devient vraiment opaque:  quand le producteur livre son lait d'industrie, il ne sait pas \u00e0 l'avance pour quel produit le transfromateur - les entreprise Emmi ou Cremo par exemple - va l'utiliser. \r\nCalculer le prix pay\u00e9 en moyenne est donc difficile; les d\u00e9comptes de \"paie du lait\" comportent syst\u00e9mtiquement plusieurs prix en fonction de la transformation cibl\u00e9e. \r\nLes producteurs demandent donc davantage de transparence.\r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec un petit nouveau dans votre revue de presse, le magazine de la commune de Plan-les-Ouates, \"Ouverture\".\r\nLe magazine, d'une trentaine de pages, regorge d'informations pratiques, d'annonces, de programmes culturels - comme celui de la Julienne, o\u00f9 nous sommes...\r\nDans son \u00e9ditorial du num\u00e9ro d'ao\u00fbt-septembre le maire Xavier Magnin liste les \u00e9v\u00e9nements qui vont \u00e9mailler la rentr\u00e9e.\r\nUn mot-clef: la mobilit\u00e9 !\r\nIl se r\u00e9jouit de l'inauguration du L\u00e9man Express, qui permettra de penser les d\u00e9placements de fa\u00e7on plus large et plus efficace. Une offre essentielle souligne-t-il, mais qui restera incompl\u00e8te jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e du futur tram 15, dont les travaux vont d\u00e9buter. \r\nL'autre \u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e, c'est l'arriv\u00e9e du L\u00e9man. Pas express, celui-l\u00e0, mais sonnant et tr\u00e9buchant, puisqu'il s'agit de la monnaie locale. Sur une double page, le magazine explique que d\u00e8s le 1er septembre, les prestations de la commune pourront \u00eatre pay\u00e9es en L\u00e9man. Ils seront disponibles sous formes \u00e9lectronique, mais aussi de billets, avec des coupures de 1,5, 10 et 20 et m\u00eame. pi ! vous savez, le fameux nombre pour la g\u00e9om\u00e9trie, 3,14. celui-ci \u00e9tant destin\u00e9 plut\u00f4t aux collectionneurs.", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10652086", "ece-10652064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-04T06:24:46Z", "webPublicationDate": "2019-08-29T06:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8CC95CC-2E55-4F72-9ED3-1F4A01E89C49", "internalArchiveId": "D8CC95CC-2E55-4F72-9ED3-1F4A01E89C49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des milliers de manifestants protestent contre la suspension du Parlement britannique", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nDes milliers de manifestants protestent contre la suspension du Parlement britannique BREXIT | RP UK\r\n***Les sc\u00e9naristes du Brexit, s'il y en avait, auraient \u00e0 nouveau frapp\u00e9 fort avec la d\u00e9cision, hier, du Premier ministre britannique Boris Johnson de suspendre le Parlement pendant cinq semaines. Une manoeuvre pour compliquer le travail des d\u00e9put\u00e9s anti-Brexit qui n'ont ainsi plus assez de jours de travail pour emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre.\r\nLes opposants au Brexit s'\u00e9tranglent en d\u00e9non\u00e7ant un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie. Les partisans, au contraire, remercient le Premier ministre de faire respecter la volont\u00e9 du peuple.\r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans plusieurs grandes villes du pays et une p\u00e9tition contre la mesure recueille ce matin plus d'un million de signatures.\r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres... Boris Johnson fait \u00e9videmment la UNE de presque tous les quotidiens chez vous, ce matin.\r\n DIR VoIP\r\n*** Donc les avis sont partag\u00e9s.\r\n*** Et que dit la presse europhobe ?", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652142", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des milliers de manifestants protestent contre la suspension du Parlement britannique / TUM_2019-08-29T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.08.2019"], "variantIds": ["ece-10652142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-04T07:20:28Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTout un monde \u00c9ric Guevara frais les sc\u00e9naristes du Brexit si on avait auraient \u00e0 nouveau frapp\u00e9 fort avec la d\u00e9cision hier du 1er ministre britannique Boris Johnson de prolonger la suspension du Parlement pour un total de 5 semaines une manoeuvre pour compliquer le travail des d\u00e9put\u00e9s anti- Brexit qui n'ont ainsi plus assez de jours de travail pour emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne, fin octobre, les opposants Brexit s'\u00e9tranglent en d\u00e9non\u00e7ant ad\u00e9nite d\u00e9mocratie les partisans, au contraire, remercient le 1er Ministre de faire respecter la volont\u00e9 du Peuple des milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans plusieurs grandes villes du pays et une p\u00e9tition contre la mesure recueille ce matin plus d'un 1000000 de signatures Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, Boris Johnson, \u00e9videmment, fait la une de presque tous les quotidiens chez vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [92%] :\r\nBoris Johnson, avec les 2 poings lev\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 frapper comme un boxeur, c'est la photo du Daily Mail, qui titre Boris enl\u00e8ve ses gants, le tablo\u00efd le Sun qui choisit la m\u00eame photo est aussi dans le registre du combat dans le Times, on voit un Boris Johnson, le regard mena\u00e7ant les dents serr\u00e9es avec un poing lev\u00e9 Johnson joue le tout pour le tout, les journaux europhile pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur la vague d'indignation d\u00e9clench\u00e9e par la d\u00e9cision du 1er ministre le Guardian parle d'outrage le et non chez le Times de tumulte l'Independent le plus s\u00e9v\u00e8re de coup d'\u00c9tat, le Daily Telegraph, journal tr\u00e8s eurosceptique dans lequel Boris Johnson publie encore r\u00e9cemment \u00e7a sa tribune hebdomadaire et lui \u00e0 100 pourcent derri\u00e8re le 1er ministre citant une phrase d'un membre de son gouvernement sur la volont\u00e9 du peuple qui doit \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nDonc les avis Catherine sont tr\u00e8s partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [93%] :\r\nOui, la d\u00e9cision du 1er ministre de suspendre le Parlement pendant 5 semaines, 2 semaines seulement avant la date du Brexit provoque des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es, les journaux europhiles sont clairement indign\u00e9s par cette tentative de Boris Johnson de m\u00e8tres le Parlement au pied du mur pour le foie une une seule Times, il s'agit d'un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie, il exhorte les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter la d\u00e9fiance compte le gouvernement avec le peu de temps qu'il leur reste pour \u00e9viter une sortie sans accord dans son \u00e9ditorial, il ajoute que si Boris Johnson refuse de d\u00e9missionner, alors on aura la confirmation que le Royaume-Uni est gouvern\u00e9e par un despote pour le Guardian, cette d\u00e9cision du 1er ministre est un acte de vandalisme constitutionnel, personne n'est dupe, \u00e9crit -il, cette prorogation est un instrument pour museler le Parlement \u00e0 l'approche de la date butoir du divorce entre Londres et Bruxelles, fix\u00e9e au 31 octobre il est fallacieux de pr\u00e9tendre que cette proc\u00e9dure est normal et que cela n'a rien \u00e0 voir avec notre d\u00e9part pr\u00e9vu de l'Union europ\u00e9enne, rench\u00e9rit le journal d'Independent qui accuse Boris Johnson de tromper la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [99%] :\r\nEt que dit la presse europhobe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nElle s'\u00e9tonne de la r\u00e9action outr\u00e9e des pro- europ\u00e9ens en essayant de faire passer le 1er ministre pour un dictateur, les anti- Brexit passent pour des idiots, affirme le Daily Telegraph, au pire, ils peuvent l'accuser d'utiliser les r\u00e8gles en sa faveur, soit exactement ce que les anti- Brexit font depuis plusieurs mois pour essayer d'\u00e9viter une sortie de l'UE sans accord les europhiles veulent jouer avait au plus proc\u00e9duriers, ils viennent d'\u00eatre battus \u00e0 leur propre jeu, conclut -il, le seul abonde dans le m\u00eame sens, il estime que Boris Johnson n'est pas en train de nuire \u00e0 la d\u00e9mocratie, au contraire, et il compare le la col\u00e8re des anti- Brexit \u00e0 celle d'enfants contrari\u00e9, enfin si les commentateurs jugent dans l'ensemble, la manoeuvre de Boris Johnson, tr\u00e8s risqu\u00e9, plusieurs d'entre eux estiment qu'au final, elle pourrait payer forcer l'Union europ\u00e9enne \u00e0 offrir une concession en tout cas, le d\u00e9cor est d\u00e9sormais plant\u00e9 et tous les journaux, pr\u00e9disent une bataille sans merci entre le Parlement et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [97%] :\r\nCatherine Litch en Direct de Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T07:15:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 8500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer crW5Vlt8PYWdjSjiisZzWjaPGAey"}]