[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30000&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=30025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=29975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9BA40190-88F0-42DA-8E93-F506E7B36412", "internalArchiveId": "9BA40190-88F0-42DA-8E93-F506E7B36412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec L\u00e9o Pomar, un sp\u00e9cialiste de la neurologie foetale", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Silvio Dolzan a invit\u00e9 L\u00e9o Pomar, sage-femme et \u00e9chographiste au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).\r\nUne heure pour faire connaissance avec ce sp\u00e9cialiste en neurologie foetale.", "durationSec": 2459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112846", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["gyn\u00e9cologie", "obst\u00e9trique", "foetus", "sage-femme"], "thematicPersons": ["CHUV", "Pomar, L\u00e9o"], "alternativeTitle": ["Rencontre avec L\u00e9o Pomar, un sp\u00e9cialiste de la neurologie f\u0153tale / CQFD_2019-01-18T10:04:15_rencontre-avec-leo-pomar-un-specialiste", "CQFD du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Silvio Dolzan a invit\u00e9 L\u00e9o Pomar, sage-femme et \u00e9chographiste au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV).\n\nUne heure pour faire connaissance avec ce sp\u00e9cialiste en neurologie f\u0153tale."], "variantIds": ["ece-10112846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T18:32:50Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nNotre grand invit\u00e9 de cette semaine s'appelle L\u00e9o Pomar, \u00e7a va, premi\u00e8res formations a \u00e9t\u00e9 sage-femme mais il s'est rapidement sp\u00e9cialis\u00e9e en \u00e9chographie et puis \u00e0 29 ans, c'est son \u00e2ge, il vient d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9es dans le British M\u00e9dical pour des recherches sur la transmission et demi terreau de la m\u00e8re \u00e0 l'enfant, la transmission du virus Zika, nous allons revenir sur ses recherches L\u00e9o Pomar et puis sur celle qui pourrait suivre, mais, mais, pour la on nous allons essayer de faire un peu plus ample connaissance avec vous, en compagnie de Silvio 2 ans qui vous a invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [87%] :\r\nBen oui, ben vous \u00eates tellement jeune \u00e0 L\u00e9o Pomar 29 ans, un an, je rappelle que vous votre Curriculum vitae, \u00e9videmment, on ne comprend pas autant de lignes que lui et d'un professeur d'universit\u00e9 en fin de carri\u00e8re, mais quand m\u00eame, alors vos d\u00e9buts, on va commencer par le d\u00e9but, c'\u00e9tait donc \u00e0 Nancy avec une formation de sage-femme, alors m\u00eame si vous avez jamais exerc\u00e9 en tant que sage-femme Raymond \u00e0 part enti\u00e8re, en fait, en tout cas pour pourquoi le Style, le choix de se m\u00ealer de ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\nSi je ne suis pas exercer quand m\u00eame quelques mois, le choix de ce m\u00e9tier, c'\u00e9tait le la voie la plus rapide, la plus pratique d'arriver \u00e0 l'imagerie fait talents se fait, c'est quelque chose qui me trottait dans la t\u00eate depuis depuis l'adolescence, parce que c'est un peu mon 1er contact avec le monde m\u00e9dical de voir de l'imagerie foetal et voil\u00e0 votre sage-femme, c'\u00e9tait les comp\u00e9tences des sages-femmes en en France sont assez larges, notamment le le paysage de l'\u00e9chographie est maintenant bien occup\u00e9 par Paris, graphiste et j'ai pu au cours de mes \u00e9tudes de sage-femme d\u00e9j\u00e0 faire beaucoup de stages en \u00e9chographie ensemble de m\u00e9decine foetale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [85%] :\r\nAlors, sage-femme homme sage-femme, c'est aussi ce qu'on entend parfois Silvio pourquoi ce qu'on dit pas sage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\nHomme alors lui aussi au ma\u00efeuticien, on peut dire ah non mais en fait on a, on a fait quelques recherches parce qu'il y a, il y a quand m\u00eame pas mal de il y a quand m\u00eame pas mal d'id\u00e9es qui tournent l\u00e0 autour, l\u00e0, il y a plusieurs versions et on s'est un peu arr\u00eat\u00e9 sur une avec nos coll\u00e8gues, CQFD, enfin, il semblerait que dans le mot sage-femme femme donc la patiente la la future m\u00e8re et sage signifie sapiens, c'est-\u00e0-dire celui qui c'est celui qui conna\u00eet donc un ou une sage-femme serait donc celui ou celle qui conna\u00eet la femme L\u00e9o Pomar, \u00e7a vous convient c'\u00e9tait d\u00e9finition vous en avez une autre tr\u00e8s belle d\u00e9finition et bonne recherche oui on a, on a quand m\u00eame cours, j'ai un peu quoi s'amuse \u00e0 River, de temps en temps, on bosse un peu out temps temps alors \u00e0 l'issue de cette formation de base L\u00e9o Pomar, vous allez partir rapidement pour Paris pour vous former justement on \u00e9chographie en m\u00e9decine foetale, il y a un cursus sp\u00e9cifique pour la mouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a un dipl\u00f4me inter- universitaire d'\u00e9cographie, donc avec une grosse base th\u00e9orique pour vraiment conna\u00eetre le l'anatomie du foetus, son d\u00e9veloppement, la physiologie et puis les diff\u00e9rentes pathologies du foetus donc bienvenue avec \u00e7a, il faut en plus compl\u00e9t\u00e9 par une pratique pour apprendre \u00e0 faire des plans de coupe pour apprendre \u00e0 \u00e0 corr\u00e9ler les ce qu'on voit en imagerie au d\u00e9veloppement du foetus et c'est la raison pour laquelle je suis parti en Guyane parce qu'il y avait un poste l\u00e0- bas et puis \u00e9galement la chef d'unit\u00e9 de m\u00e9decine foetale qui est quelqu'un qui m'a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment form\u00e9 que je remercie encore et qui a fait na\u00eetre cette passion plus pour la m\u00e9decine foetale que pour l'\u00e9cographie qui m'amener derri\u00e8re \u00e0 poursuivent donc vraiment sur une sp\u00e9cialisation en m\u00e9decine foetale, il y a apr\u00e8s sur le le cerveau du foetus et son imagerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [87%] :\r\nAlors travailler en Guyane, \u00e9videmment, j'ai m\u00eame que j'imagine que c'est diff\u00e9rent qu'ici, on peut imaginer qu'\u00e0 part \u00e0 Cayenne, Kourou, la prise en charge des futures mamans est un peu moins, on va dire technologique qui si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [86%] :\r\nEh bien, d\u00e9trompez -vous, moi j'\u00e9tais \u00e0 Saint-Laurent-du-Maroni, donc c'est au niveau du du fleuve qui s\u00e9pare la la Guyane du Suriname \u00e0 300 kilom\u00e8tres de Cayenne un h\u00f4pital qui qu'on arrive, une grande partie qui est encore en bois, on se dit bon quel est Epita et en fait on avait en termes d'\u00e9co- graves, les plus performants sur le march\u00e9 et pas de diff\u00e9rence de prise en charge en termes de diagnostic pr\u00e9natal, qu'on peut avoir en Europe \u00e0 Cayenne, on m\u00eame des passions de Cayenne qui venaient pour des 2\u00e8me avis ah oui notre centre en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [83%] :\r\nLa Cor\u00e9e o\u00f9 vous partez pas seul en il faut le noter quand m\u00eame parce que vous partez avec votre \u00e9pouse qui est elle aussi sage-femme tout \u00e0 fait, elle est aussi \u00e9chographie c'est un qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [81%] :\r\nNon, non, non, elle, elle pr\u00e9f\u00e8re travailler en celle d'accouchement accompagner les maires pour la naissance, mais voil\u00e0, elle m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 en recherche et toutes les recherches qu'on a fait sur Zika se pas \u00e9t\u00e9 possible son son minutieux travail de recueil de donn\u00e9es et son aide de cotillons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [84%] :\r\nIl parle d'ailleurs qu'elle en a marre, maintenant il dit tout \u00e0 l'heure est au Pomar, elle est effectivement bon alors elle travaille maintenant aussi on \u00e7a en juin de l'accouchement mais au CHUV maintenant et vous aussi, vous \u00eates au CHUV maintenant comment se fait- il le coup vous aviez poser vos valises ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nEh bien, \u00e0 l'issue de 4 ans de Guyane, j'avais accumul\u00e9 beaucoup de donn\u00e9es sur l'\u00e9pid\u00e9mie Zika j'avais peu de temps l\u00e0- bas pour les traiter, mais \u00e7a me tenait \u00e0 coeur de les traiter et \u00e9galement envie de voir autre chose et c'est au cours de de publication de congr\u00e8s qu'on s'est rencontre avec David, le chef de service de la maternit\u00e9 du CHUV qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter de zika de m\u00e9decine foetale et rendu compte qu'on avait des des atomes crochus au niveau recherche et, du coup, il m'a il me pr\u00e9senter le le chef d'unit\u00e9 d'\u00e9cographie Yvan Vial ici avec qui on ceci bien entendu et je me voil\u00e0 il m'engager au CHUV pour pour r\u00e9aliser des \u00e9chographies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, vous parlez de recherche, mais en fait, vous partagez votre temps entre la recherche de vos recherches justement et des \u00e9chographies badauds de routine \u00e0 vous allez en faire cet apr\u00e8s- midi, c'est important d'avoir les 2, les 2 aspects. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [87%] :\r\nAlors moi, je travaille en temps plein en \u00e9chographie, parce que c'est ma passion, et puis s'en partie de mon travail que je ne pourrais pas abandonner, donc voil\u00e0 \u00e7a repr\u00e9sente mon quotidien \u00e0 temps plein et la recherche je poursuis recherches notamment sur Zika sur le cerveau foetal dans un pied de jeudi, \u00e0 l'UNIL, hein, mais que je r\u00e9alise principalement sur mon temps personnel m\u00eame quasiment exclusivement sur mon temps personnel, vu que les \u00e9chographies, on a la chance d'avoir des \u00e9quipes des horaires assez fixe, on travaille de 8 heures et 17 heures, \u00e7a me laisse du temps le soir \u00e7a me les temps le week- end pour faire de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [87%] :\r\nEt votre femme, vous la voyez, une fois par mois de temps en temps, vous la percevez quand m\u00eame, non, elle est tr\u00e8s compr\u00e9hensive vainqueur et c'est \u00e7a, ma vie est du m\u00e9tier et quel lieu dans les 5 comme vous \u00e9videmment un peu peut-\u00eatre davantage comprendre cette passion notamment L\u00e9o Pomar, merci d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui donc, notre grand invit\u00e9 de cette semaine et graphiste au CHUV sp\u00e9cialiste en neurologie foetal dans la 2\u00e8me partie de cet entretien, nous parlerons plus avant justement de de cette activit\u00e9 d'\u00e9cographie, ce sera juste apr\u00e8s un une premi\u00e8re chanson dans CQFD. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [86%] :\r\nPlus m\u00eame 2\u00e8me toujours, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [90%] :\r\nTellement je suis \u00e7a chez nous. \r\nDans mon mus\u00e9e femme fatale annonce il est d\u00e9\u00e7u par nous au pourtant tu toxiques, mon p\u00e8re, moins j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:34) [79%] :\r\nJ'ai toujours envie toi toujours du tournage, j'ai toujours envie de toi j'bonjour \u00e0 Angers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:27) [69%] :\r\nLa super. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [87%] :\r\nLe titre de cette chanson supercherie et je vais laisser vous L\u00e9o Pomar le l'occasion de dire de qui \u00e9tait cet artiste qui chantait \u00e0 l'instant, c'\u00e9taitM. oui et je crois que vous \u00eates un grand fan, c'est \u00e7a, h\u00e9 bien, oui, oui c'est sympa et puis \u00e7a m\u00eame ou au fil des ann\u00e9es il de la cr\u00e9ativit\u00e9 des bonnes id\u00e9es, voil\u00e0 on \u00e9voquait \u00e7a tout \u00e0 l'heure, les trop accus\u00e9 homme et vous l'avez voulu comparer d'ailleurs un artiste qui parle le dernier des artistes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [76%] :\r\nOui, je disais justement que, pour moi, c'est un peu le le point de France, il a ce c\u00f4t\u00e9 du costume, ce c\u00f4t\u00e9 funk, ce c\u00f4t\u00e9 on tient \u00e7a peut les cloisons et on fait des choses nouvelles dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [94%] :\r\nAlors vous allez \u00eatre content parce queM. revient avec l'\u00eatre infini, c'est le titre de son 6\u00e8me album qui sort exactement dans une semaine, c'est-\u00e0-dire vendredi prochain, le 25 janvier et donc le 1er extrait de cet album qu'on vient d'entendre et puis vous pourrez le retrouver en concert \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve, ce sera le 27 novembre prochain. \r\nToujours en compagnie de L\u00e9o Pomar donc \u00e9cho graphiste au CHUV sp\u00e9cialiste de neurologie foetal, alors c'est vrai que l'\u00e9cographie Les Obama en alors on a tous impression de de savoir ce que c'est, non, le fond, rappelez -nous comment \u00e7a fonctionne et dans quelle situation, pas seulement d'ailleurs en gyn\u00e9cologie, elle est utile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [92%] :\r\nVous voyez qu'on a un bateau, c'est pareil, c'est exactement pareil qu'un radar de bain cela bateau \u00e7a envoie des ultrasons et puis \u00e7a touche des choses qui nous renvoient les ultrasons et du coup, nous \u00e7a nous permet de, de, de recr\u00e9er cette image sur des pixels, voire m\u00eame maintenant en 3 dimensions sur des c'est un radar, bateaux, voil\u00e0 qui fonctionne un petit peu diff\u00e9remment parce qu'on envoie des ondes dans diff\u00e9rents axes et puis on utilise diff\u00e9rentes fr\u00e9quences et des harmoniques pour avoir une meilleure image quand m\u00eame que qu'un poisson dans le fond de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [81%] :\r\nMais donc c'est du son et et et des ultrasons des ultrasons mais qui apr\u00e8s se transforme en images l'inqui\u00e9tude moi \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [92%] :\r\nPar une sonde qui en fait va va reconstruire en images les les ultrasons qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s par par le foetus sont notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [86%] :\r\nEt en utilisant que pas seulement qu'gyn\u00e9cologie, donc c'est bien \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [85%] :\r\nC'est utilis\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans la m\u00e9decine d'urgence, \u00e9galement dans l'est, dans les centres d\u00e9localis\u00e9s, on n'a pas acc\u00e8s forc\u00e9ment \u00e0 un centre de de radio imm\u00e9diatement, c'est l'\u00e9chographie va s'utilise en fait sur tout ce qui est tissu mou sur sur l'eau, \u00e7a peut s'utilisait aussi mais le les ondes ultra- sonores sont bloqu\u00e9s par par le sang pareille structure durant de \u00e9go absorbant ne peut pas faire une \u00e9chographie du cerveau par exemple, c'est un peu ce qu'il y a chez un nouveau- n\u00e9 et chez un foetus nous notre bo\u00eete cr\u00e2nienne a peu de dessus sur notre bo\u00eete cr\u00e2nienne est compl\u00e8tement ossifi\u00e9s oui, alors que chez un nouveau- n\u00e9 qui vient de na\u00eetre et encore des sutures par lesquelles on peut passer, on leur pose une sonde des co\u00fbts affiche directement sur la t\u00eate et \u00e7a permet d'imager le cerveau parce fran\u00e7ais plat, c'est \u00e9galement ce principe, on utilise en \u00e9chographie foetale qui a amen\u00e9 les \u00e9chographies des ann\u00e9es 90 \u00e0 avoir une bonne id\u00e9e de se dire : on fait \u00e7a chez des nouveaux-n\u00e9s, pourquoi on ferait pas \u00e7a une utero. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [84%] :\r\nOn y reviendra d'ailleurs voil\u00e0, vous parliez de 3 dimensions maintenant mais c'est alors si je ne m'abuse je date peut-\u00eatre un petit peu parce que le vol \u00e0 mon enfant et \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps que voil\u00e0, on a fait les Grecs devraient vivre 23 ans 15 si nous abusent les images son corps, on en noir, blanc, puisque vous parliez de radars ou vous r\u00eavez d'avoir une fois quelque chose ou couleur serait possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [83%] :\r\nOui files sur les \u00c9chos grave, donc on peut faire une \u00e9chographie en rose \u00e0 l'\u00e2ge, \u00e7a ne veut \u00e9videmment plus nos colonnes ont viol\u00e9 une fonction du sexe l\u00e0- dedans, bien s\u00fbr, c'est une \u00e9chelle gris c'est une nuance de gris, les structures qui sont solides vont appara\u00eetre ce qu'on appelle \u00c9cho g\u00eanant hyper g\u00eane donc blanche et les structures qui sont liquides vont appara\u00eetre, il pouvait qu'aux jeunes Adecco g\u00eane donc vers des gris fonc\u00e9 et noir quand ces liquides vient donc c'est vraiment une \u00e9chelle de gris, l'\u00e9cographie, une \u00e9chelle de gris qui se fait en coupant l'image que j'aime bien, c'est de dire : vous prenez un saucisson, vous coupez votre saucisson et puis vous regardez pas au-dessus du saucisson et puis ben c'est ce qu'on voit en \u00e9chographie de dimension d'accord on a \u00e9galement des outils de 3 dimensions qui nous permettent de reconstruire une une surface et donc l\u00e0, de voir dans la dimension de la profondeur en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [93%] :\r\nEt un jour vous aurez vraiment des, des, des, des couleurs, on pourrait imaginer voir vraiment qu'en couleur, ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur, par exemple, dans du ventre de d'une maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [85%] :\r\nOn, on, on a des couleurs qui nous permettent de sch\u00e9matiser par exemple des des flux sans savoir si le flux de son vient vers notre sonde repart dans l'autre, son dos repart dans l'autre sens, pardon, le reste des couleurs, on n'a pas besoin parce qu'au final, notre \u00e9chelle de griller suffisante pour pour interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:05) [87%] :\r\nQui alors il y a un truc qui m'hallucine toujours c'est souvent ben voil\u00e0 les, les, les, les, les futurs mamans ou les futurs parents qui nous montre la photo \u00e0 la de, de, de l'\u00e9cographie avec le regarde, il y a le petit bon alors, puis on essaie de deviner o\u00f9 ils se trouvent, dans quelle position il est o\u00f9 sont les les mains la t\u00eate et caetera et c'est pas toujours facile \u00e0 voir comment, comment est -ce que vous, vous apprenez justement \u00e0 \u00e0 lire et interpr\u00e9ter \u00e0 voir ce que vous voyez parce que l'image, elle est pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s Net, disons, pour nous, le commun des mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [89%] :\r\nMais c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, il y a une grosse formation th\u00e9orique qui est d\u00e9j\u00e0 pour apprendre les plans de coupe de base qui sont toujours les m\u00eames, il y a des recommandations pour les \u00e9chographies, qu'on fait au au 1er trimestre pour pour recel confi\u00e9e au 2\u00e8me trimestre et normalement tous les \u00e9chos graphiste qui font du screening font un nombre de plantes qui sont les m\u00eames qui sont recommand\u00e9s, donc ces plans -l\u00e0 sont \u00e0 \u00e0 conna\u00eetre, on apprend \u00e0 les conna\u00eetre et \u00e0 rep\u00e9rer les anomalies les les partis et les particularit\u00e9s anatomiques ou malformations visible sur ces plans, \u00e7a prend du temps et \u00e7a demande aussi un petit Qing, ce qui est important et on n'est pas tout de suite l\u00e2ch\u00e9 en \u00e9chographie, on a dit non \u00e0 la concierge, l'\u00e9cographie se fait par un nombre de vacation qui r\u00e9alis\u00e9 avec une personne qui d\u00e9but monte les plans r\u00e9alis\u00e9s puis ensuite de laisse progressivement la main et ensuite va prendre du recul, c'est d'ailleurs un t-shirt qui n'est pas facile qu'on a un nouveau m\u00e9decin assistant un \u00e9tudiant et qui on apprend l'\u00e9cographie des choses qui se qui prenne des mois avant qu'il soit tout \u00e0 fait autonome dans toutes les positions du foetus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:38) [85%] :\r\nParlait tout \u00e0 l'heure de de des screening, la 1er ce 1er trimestre 2\u00e8me trimestre etc, \u00e0 partir de au Fatah \u00e0 partir de quel stade de d\u00e9veloppement de de l'embryon de des des foetus, c'est ce qu'on peut commencer \u00e0 avoir vraiment quelque chose en \u00e9chographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [89%] :\r\nOn le l'embryon en lui- m\u00eame, on va le voir \u00e0 partir de 5 semaines on parle de semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e donc depuis derni\u00e8re r\u00e8gle ce qui fait 3 semaines de grossesse mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a repr\u00e9sente un un, un embryon de 2 millim\u00e8tres dans un sac qui lui fait 10 millim\u00e8tres, implant\u00e9 dans l'ut\u00e9rus, sur lequel on voit partir \u00e0 la fin de la 5\u00e8me semaine une activit\u00e9 cardiaque et puis les les structures des membres ont consoler, voire de 3 semaines plus tard, et \u00e0 partir de du moment r\u00e9alise l'\u00e9chographie du 1er trimestre en semaine le foetus et et et form\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 ses membres son coeur, son cerveau le le cerveau vont encore consid\u00e9rablement se d\u00e9velopper et encore des organes qui ne sont pas fonctionnels, comme par exemple les reins mais les organes sont d\u00e9j\u00e0 tous pr\u00e9sents dans ce foetus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [80%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, 11 semaines il fait qu'elle qu'il taille le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:44) [84%] :\r\nFais \u00e7a \u00e0 11 semaines il fait 5 centim\u00e8tres accord c'est un gros haricots quoi en gros un gros haricots Alain avec des petites pattes des petits bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [92%] :\r\nEt on peut, on peut montrer jusqu'o\u00f9 dans dans les d\u00e9tails, imaginons au 2\u00e8me trimestre par exemple alors une anatomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [85%] :\r\nD\u00e9tail atomique baisse on c'est quelque chose qu'on fait pas en routine mais sur des des malformations, on n'a besoin de faire un bilan un peu approfondie, \u00e7a m'arrive d'aller voir les les nerfs optiques le chiasme optique des b\u00e9b\u00e9s par par \u00e9chographie, on peut aller voir leurs bourgeons dentaires, c'est quelque chose qui n'est pas facile \u00e0 faire, on peut le faire en Asie bourgeons dentaires, c'est quoi, c'est les les futurs dans du du b\u00e9b\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:21) [89%] :\r\nD'accord, oui \u00e7a va bourgeonner apr\u00e8s, donc \u00e7a va pas, c'est aussi un droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:24) [86%] :\r\nC'est au niveau du cerveau, on va, on peut, il est tout \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration du cerveau, c'est-\u00e0-dire tous les plis qu'on a sur le cerveau, on peut regarder \u00e0 quel moment il se d\u00e9veloppe, quelles sont leurs profondeurs et ceux qui sont au bon endroit et ceux qui l'on n'en a pas des qui sont anormaux avec les l'\u00e9volution des machines qu'on a eu au niveau au d\u00e9but des un demi d\u00e8s qu'on a toujours, maintenant on peut vraiment aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin en graphie certainement aussi loin qu'en IRM et peut-\u00eatre plus loin dans jusqu'au 3\u00e8me trimestre de la grossesse, il a pris, disons que ces 2 imagerie diff\u00e9rente qui se compl\u00e8tent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:55) [84%] :\r\nAlors on a vu tout \u00e0 l'heure que vous pratiquez votre m\u00e9tier d'graphiste dont dans dans les consultations de routine, vous \u00eates donc appeler enfin tous les jours \u00e0 \u00e0 \u00e0 poser des diagnostics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [88%] :\r\nLe c'est ces consultations d'\u00e9chographies, si vous voulez, on a plusieurs types de consultation, il y a effectivement des consultations de routine ou qui sont les \u00e9chographie du 1er trimestre 2\u00e8me trimestre ou Lescanne sont toujours les m\u00eames, on essaie d'avoir les m\u00eames plans, peu importe la position du foetus et qui me pour le, pour but de d\u00e9pister des malformations et heureusement \u00e0 part du temps, de rassurer les parents sur le fait que l'\u00e9chographie n'd\u00e9tecte pas d'anomalie, donc \u00e7a c'est une partie des consultations, on a \u00e9galement des consultations qui sont poursuivreD. D des situations \u00e0 risque ou des situations qui ont besoin d'\u00eatre suivi par \u00e9chographie sont forc\u00e9ment \u00eatre \u00e0 risque, par exemple, un b\u00e9b\u00e9 qui a un petit peu trop petits ou un une grossesse qui \u00e9tait pas \u00e0 son terme, on va surveiller le liquide amniotique la vitalit\u00e9 du foetus, c'est \u00e9galement des choses, on utilise l'\u00e9chographie et on a un 3\u00e8me, type de consultation qui s'occupe des malformations d\u00e9pist\u00e9es o\u00f9 l\u00e0, on va regarder si on a besoin de faire un bilan compl\u00e9mentaire g\u00e9n\u00e9tique si c'est des choses qui ont pouvoir \u00eatre pris en charge chirurgicalement la naissance nous pour lesquels on va organiser une naissance dans un milieu d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat pour accueillir ces enfants ma meilleure condition et dans certains cas, des choses qu'on peut op\u00e9rer d\u00e9j\u00e0 unitaire ou parce qu'on a Centre de th\u00e9rapie foetale \u00e0 Lausanne, notamment pour et les grossesses g\u00e9mellaires pour \u00e9galement certaines tumeurs foetal qu'on peut op\u00e9rer inut et tout \u00e7a, se basant sur le d\u00e9pistage \u00e9chographique de ces anomalies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [80%] :\r\nParce qu'en fait vous ne vous vous ne d\u00e9tectait pas que des malformations anatomiques qui met aussi physiologique non fonctionnel on va fonctionnel ouais c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:42) [87%] :\r\nC'est notamment le cas avec Jean pas justement avec les jumeaux certains types de 2 jumeaux ou les placentas, on Lolord vont faire des \u00e9changes au niveau de leur vaisseau fait- on a un seul placenta pour 2 jumeaux dans certains types de grossesse et on va avoir un passage de son nom jumeaux \u00e0 l'autre, une qui ponctuent son o\u00f9 tous les globules rouges, \u00e7a d\u00e9pend du type de de son fr\u00e8re ou sa soeur, et dans ces cas -l\u00e0, c'est pas une anomalie morphologique du foetus, mais c'est quand m\u00eame des des cas on est oblig\u00e9 d'intervenir, des fois il Utero pour couper la circulation sur de b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [87%] :\r\nEt vous faites quel type d'intervention \u00e7a marche comment \u00e7a c'est pas vous ainsi peuvent \u00eatre de travail \u00e9videmment non, \u00e7a c'est le pass\u00e9 o\u00f9 notamment au Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:22) [81%] :\r\nEt donc moi je j'ai donn\u00e9 un coup de main pour tout ce qui est imagerie, images vos blocs op\u00e9ratoires et c'est des interventions qui sont faites par un petit trocart qui le place au niveau de l'ut\u00e9rus, inqui\u00e9tude qui est en une, comme une petite en mairie de plus en plus petites, dans laquelle on on va passer un ce qu'on appelle un fait faitout Scop, c'est donc, c'est une petite cam\u00e9ra et puis un laser dedans et si on essaye d'\u00eatre le moins traumatique pour l'ut\u00e9rus, \u00e7a nous permet d'acc\u00e8s de foetus \u00e0 l'int\u00e9rieur de travailler au laser, oui, oui, oui, c'est le l'instrument qui exige le plus apr\u00e8s, je pense que si vous voulons discuter sp\u00e9cifiquement ferait na\u00eff. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:56) [85%] :\r\nEt c'est vrai dans la presse, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait pour nous parler, voil\u00e0 tr\u00e8s bien, on l'a tr\u00e8s souvent dans l'efficience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [81%] :\r\nEst ce qu'on fait d'Adoma de la la plupart des cas des l'\u00e9cographie suffit pour ou je ne sais pas poser en diagnostic il y a \u00e7a qui se passe, et \u00e0 ce qui se passe o\u00f9 ou est -ce que g\u00e9n\u00e9ralement il y a encore des examens compl\u00e9mentaires autre peut-\u00eatre, peut-\u00eatre plus invasifs justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [91%] :\r\nOn a 2 types d'investigation a l'imagerie d'une part, et puis d'autre part, on a donn\u00e9 une \u00e9tiologie donner une cause \u00e0 ce qu'on voit en images et en imagerie, l'\u00e9cographie est tr\u00e8s souvent suffisantes sans parce qu'on a aujourd'hui des machines qui nous permettent d'avoir un bord des foetus de d'une grande partie de leur anatomie, on se sert \u00e9galement de la de la r\u00e9sonance magn\u00e9tique de l'IRM pour aborder des choses qu'on a du mal \u00e0 d\u00e9crire en \u00e9chographie ou \u00e9galement pour avoir une vision diff\u00e9rente sur le cerveau ne s'en sert principalement au 3\u00e8me trimestre de de l'IRM parce qu'au 3\u00e8me trimestre, apporter des informations sur la densit\u00e9 de la mati\u00e8re blanche \u00e0 Amy sur la minimisation du cerveau que nous, on n'a pas en \u00e9chographie, donc \u00e7a devient vraiment un examen compl\u00e9mentaire apr\u00e8s l'essentiel, c'est vraiment d'images et qu'on a une bonne imagerie par \u00e9chographie, IRM, m\u00eame dans des pathologies lourdes, n'est pas indispensable et le 2\u00e8me type d'examen, c'est de pouvoir fixer une une cause \u00e0 ce qu'on voit qu'on n'arrive pas toujours \u00e0 faire mais du moment o\u00f9 on essaye au maximum de ce que les les connaissances scientifiques actuelles nous permettent donc, c'est ce qui passe par, regardez les chromosomes du foetus, regarder si le foetus a un homme normal de chromosomes regarder si on n'a pas un bout de ce chromosome qui manque c'est ce qui passe \u00e9galement par le fait de rechercher des infections dans le s\u00e9rum maternel ou dans le liquide amniotique, qu'on a un doute sur le fait que le b\u00e9b\u00e9 puisse avoir des malformations de type infectieuse et c'est ce qui sera certainement dans prochaines ann\u00e9es prochaines d\u00e9cennies en quand je repasse sur la g\u00e9n\u00e9tique, le fait d'aller voir si le g\u00e9nome du foetus et correctement \u00e9crit, on sait que c'est quelque chose qui est possible mais qui encore difficilement interpr\u00e9tables aujourd'hui parce qu'on a des tous des petites variations dans notre g\u00e9nome et qui n'entra\u00eene pas forc\u00e9ment d'anomalies et bien que cela soit techniquement possible, c'est surtout le conseil en g\u00e9n\u00e9tique qui tend \u00e0 aller de plus en plus difficile, avec l'\u00e9volution des techniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:05) [89%] :\r\nEt lorsque vous obtenez un diagnostic voil\u00e0, en l'occurrence, qui implique une mauvaise nouvelle, est ce que c'est \u00e0 vous, en tant qu'il creuse autographes d'informer les parents ou vous informer le m\u00e9decin traitant qui lui donnera la la mauvaise nouvelle aux parents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:19) [89%] :\r\nAlors on on prend les choses dans un axe un petit peu diff\u00e9rent, c'est que tr\u00e8s souvent c'est le m\u00e9decin traitant ou l'graphiste qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9chographie de routine qui annonce \u00e0 la patiente qu'il y a quelque chose de diff\u00e9rent, une anomalie et apr\u00e8s nous va caract\u00e9riser cette anomalie au centre de r\u00e9f\u00e9rence de de m\u00e9decine foetale du CHUV et donc l\u00e0 c'est une un diagnostic, nous, qui passe par tous les examens que j'\u00e9voquais avant et qui annonc\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement comparant des des m\u00e9decins du service et nous, on va voir le r\u00f4le de de quoi annonceurs c'est une annonce qui est partag\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend aussi du type de pathologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:52) [86%] :\r\nAvant d'\u00e9couter une nouvelle chanson dans ce qui dit j'ai juste une question par rapport \u00e0, je pense \u00e0 ses parents qui, voil\u00e0 qui ont la chance d'avoir un d'attendre un b\u00e9b\u00e9 mais qui ont peu envie de conna\u00eetre le sexe du comment vous faites quand vous faites d\u00eener du coup graphie pour, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on voit les organes g\u00e9nitaux ne fait en sorte qu'on aime qu'une que les parents ne les voit pas parce qu'il est souvent ils regardent les images 1 en Direct \u00e9videmment de de votre \u00e9co- grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:12) [83%] :\r\nAlors, nous c'est nous, obligation de de les voir et de le d\u00e9crire en \u00e9chographie, j'imagine sans forc\u00e9ment mette sur le rapport Augustin sec minot masculin, on doit noter que les organes g\u00e9nitaux sont normaux ou non et, g\u00e9n\u00e9ralement, on demande aux parents de regarder le plafond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:26) [87%] :\r\nC'est s\u00fbr que les taux \u00e0 la foule je monsieur qui regarde les crampons, voil\u00e0 pourquoi le plafond fix\u00e9 L\u00e9o Pomar est notre grand invit\u00e9 de cette semaine, \u00e9chographies, donc sp\u00e9cialiste du cerveau des des foetus et c'est justement de \u00e7a que nous allons parler dans la derni\u00e8re partie de cet entretien dans quelques minutes dans CQFD. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:44) [79%] :\r\nUn amour num\u00e9ro un, c'est l'amour supr\u00eame, dis -moi qui est humaine, je veux un jour num\u00e9ro 2 une suite \u00e0 l'h\u00f4tel suppl\u00e9ment mortel je regardais toute la nuit, dansez sur on a amen\u00e9 plus permis Jean-Ren\u00e9 c'est du v\u00e9lo et l'\u00e9ternit\u00e9 une n\u00e9cessit\u00e9 Jordi variations du Daily que voudrais -tu. \r\nTouch\u00e9 dans l'essence cach\u00e9 dans la poitrine chabichou 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:16) [91%] :\r\nCelui qu'on retient celui qui SFA quand tu me remplaces quand tu me retient, c'est celui qui hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:09) [90%] :\r\nJour 1 l'One \u00e0 l'instant sur la premi\u00e8re, il est 10 heures et 43 minutes, derni\u00e8re partie de notre entretien avec notre grand invit\u00e9 de cette semaine, L\u00e9o Pomar, graphiste, au sud, apr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 votre travail au jour le jour, on va maintenant revenir \u00e0 vos recherches pr\u00e9cis\u00e9ment L\u00e9o Pomar votre sp\u00e9cialit\u00e9, c'est donc la neurologie s'\u00e9tale, expliquez -nous en quoi \u00e7a consiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:31) [87%] :\r\nUne sp\u00e9cialit\u00e9 oui c'est, disons que c'est un examen un petit peu particulier du cerveau qu'on r\u00e9alise en cas de soit de de suspicion de malformations, soit en cas de risque, il a notamment sur des infections pendant la grossesse, moi je me suis beaucoup et je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 Zika mais une infection qui est beaucoup plus pr\u00e9sente en en Suisse, c'est le le cytom\u00e9galovirus en cette ann\u00e9e un virus que peuvent contracter les femmes enceintes par les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 3 ans, \u00e0 travers l'et notamment les larmes, les urines des des enfants de base Jean qu'un virus qui anodin pour nous, \u00e7a, on va faire un peu comme une grippe en ce qu'on appelle un ascendant grippal nous tr\u00e8s tr\u00e8s souvent, on se rend pas compte, mais savoir cons\u00e9quences lourdes chez le foetus se provoquer des anomalies du cerveau et donc quand une info quand une infection est av\u00e9r\u00e9e chez la femme enceinte, on va r\u00e9aliser ce type d'examen approfondi du cerveau foetal chez son b\u00e9b\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement pour s'assurer du bon d\u00e9veloppement du cerveau, c'est \u00e9galement un examen qu'on r\u00e9alise qu'on dans les \u00e9chographie de routine, une anomalie du cerveau et d\u00e9pister et ces examens avanc\u00e9e du cerveau, vous nous permettent de classer cette anomalie comme soit bah, pas une anomalie quelque chose de normal soit une variante de la norme sans cons\u00e9quence pour le foetus soit une malformation et apr\u00e8s quand une malformation est av\u00e9r\u00e9e, on fait intervenir nos coll\u00e8gues qui sont aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la neurologie foetale qui sont notre coll\u00e8gue neurop\u00e9diatre nos coll\u00e8gues n\u00e9onatologue nos coll\u00e8gues neuro- radiologue p\u00e9diatrique, c'est vraiment une un fonctionnement d'\u00e9quipe qui nous permettent de d'essayer d'estimer au mieux la probabilit\u00e9 que ce convoi soit ah non, puissent cr\u00e9er des des sympt\u00f4mes de maladie chez le b\u00e9b\u00e9 ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:11) [85%] :\r\nEt qu'est ce que vous pouvez voir dans dans un petit si petit cerveau, l'un dans dans ce foetus au niveau des des anomalies, \u00e7a para\u00eet comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:18) [88%] :\r\nJe peux vous dire qu'on peut tout voir, mais on a l'habitude de le faire, plus les machines \u00e9volue et plus on voit de de choses on \u00e7a va aller de d'esp\u00e8ces liquide qui contiennent le liquide c\u00e9phalo-rachidien, qui sont trop larges ou \u00e9galement la description de kystes des fonds peut avoir des kystes au niveau du cerveau qui sont soit b\u00e9nin soit mal format sa position, \u00eatre des fois des parties du cerveau qui manque quelque chose d'assez fr\u00e9quent qu'il arrive, dans \u00e0 peu pr\u00e8s une naissance sur 1000 \u00e0 une naissance sur 4000 c'est que le la la partie que milieu du cerveau qui permet de faire le lien entre nos 2 h\u00e9misph\u00e8res, le Corcas le manque donc c'est des cas qu'on a assez fr\u00e9quemment et qu'on essaye de de cat\u00e9goriser enfin et c'est essayer de comprendre si cette anomalie isol\u00e9 ou si elle s'inscrit dans c'est une anomalie g\u00e9n\u00e9tique, une anomalie Sandro Mike pour informer au mieux les parents sur le devenir de cet enfant, toute la difficult\u00e9 d'\u00e9tudier le cerveau foetal, c'est qu'on est s\u00fbr de la tr\u00e8s souvent sur de la probabilit\u00e9, on ne peut pas garantir aux parents que tout se passera bien \u00e0 100 pourcent des fonds peut \u00eatre tr\u00e8s rassurant, leur dire que, dans plus de 90 pourcent des cas, \u00e7a doit bien aller et des fois, on peut \u00e9galement \u00e9mettre un mauvais pronostic, mais qui reste on on est, on est toujours sur une nuance de gris, on n'est jamais tout noir ou tout blanc quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:32) [92%] :\r\nProbabilit\u00e9 parce que justement, le cerveau du foetus n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:36) [93%] :\r\nIl est pas compl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9e puis en plus on sait que la place ici la plasticit\u00e9 du cerveau de l'enfant, la mani\u00e8re dont va se d\u00e9velopper les les neurones chez l'enfant va \u00e9norm\u00e9ment aussi influent influencer sur son son Euro d\u00e9veloppement plus tard donc il y a beaucoup de choses qu'on ne peut pas pr\u00e9dire chez le foetus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:54) [88%] :\r\nEt en fait c'est \u00e7a qui le diff\u00e9rencie principalement dans dans notre cerveau adulte non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:59) [88%] :\r\nMais tout \u00e0 fait, c'est qu'il est en d\u00e9veloppement et en d\u00e9veloppement extr\u00eamement rapide, non au cours de la grossesse de \u00e7a vous fait un, on peut d\u00e9j\u00e0 regarder que l'et si vous voulez, les 3 partis les plus importantes soient pr\u00e9sentes d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9chographie de la 2\u00e8me semaine en apr\u00e8s, on va faire une \u00e9tude un peu plus avanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chographie, au moment de l'\u00e9cographie morphologique et en fin de grossesse, on a d\u00e9j\u00e0 tous tous tous les plis sur le cerveau, ce qu'on appelle la g\u00e9n\u00e9ration qui sont en place et qui nous permettent de faire une \u00e9tude un peu plus approfondie du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:28) [87%] :\r\nAlors parlons d'IKEA quand m\u00eame parce que l'que lorsque vous \u00e9tiez en Guyane, effectivement, vous avez men\u00e9 une \u00e9tude de terrain donc sur la transmission il n', h\u00e9ros de la m\u00e8re \u00e0 l'enfant du virus Zika, aujourd'hui, d'ailleurs vous pr\u00e9pare une th\u00e8se \u00e0 ce sujet, alors on vous avez re\u00e7u \u00e0 CQFD lors de la parution des, des, des premiers r\u00e9sultats dans de petits chemins d'\u00e9cole journal mais appelez -nous un petit peu quelle a \u00e9t\u00e9 cette recherche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:49) [89%] :\r\nEh bien cette recherche moi je donc que je je m'occupais de la la surveillance des foetus expos\u00e9s au zika, donc je recevais toutes les mamans infect\u00e9es et la difficult\u00e9 \u00e9tait de vous avez c'\u00e9tait en 2016 en pleine \u00e9pid\u00e9mie exactement c'\u00e9tait pendant toute l'ann\u00e9e 2016 et puis les quelques mois qui ont suivi la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie pour surveiller les grossesses qui avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, donc je recevais toutes les mamans expos\u00e9es de de l'ouest guyanais, c'\u00e9tait mon \u00e9pouse qui, au pr\u00e9alable, les informer de la consultation, leur expliquer ce qu'on allait faire les consentements de moi je les recevais vraiment pour leur expliquer qu'est -ce qu'on s'attendait \u00e0 voir, avec Zika et en l'occurrence, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne savait pas vraiment parce que les premi\u00e8res \u00e9tudes br\u00e9silienne annonc\u00e9e jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s expos\u00e9s avec des malformations tr\u00e8s rapidement, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait pas le cas et on a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude de type cohorte expos\u00e9es non expos\u00e9s c'est-\u00e0-dire qu'on suit un groupe infect\u00e9s de mamans infect\u00e9es par le virus et un groupe non infect\u00e9s qui nous a permis, dans une nous allons une premi\u00e8re publication en 2017, de montrer qu'au final, dont la la population expos\u00e9e au zika la population de femmes enceintes infect\u00e9es par le zika, on avait 9 pourcent d'anomalies chez le foetus, mais dans la population non infect\u00e9s par le virus Zika \u00e0 toutes les autres pathologies pr\u00e9sente en Guyane et particuli\u00e8rement aux bordure de la for\u00eat amazonienne, on avait quand m\u00eame 4 pourcent d'anomalies, donc au final que 5 pourcent qui \u00e9tait vraiment attribuable \u00e0 Zika donc, c'\u00e9tait plut\u00f4t une bonne nouvelle, plut\u00f4t une bonne nouvelle, mais ce qui est rest\u00e9 un ce qui est rest\u00e9 non \u00e9lucid\u00e9 dans ce papier, c'\u00e9tait qu'est ce qui se passe entre le moment o\u00f9 la maman contractent l'infection et le moment o\u00f9 le b\u00e9b\u00e9 a des malformations li\u00e9es \u00e0 l'infection, c'est-\u00e0-dire dans combien de cas, le virus va passer de la maman au foetus \u00e0 travers le placenta et quand le virus est pass\u00e9 chez le b\u00e9b\u00e9, combien de ces b\u00e9b\u00e9s vont d\u00e9velopper des anomalies et c'est l\u00e0, on a apport\u00e9 des chiffres nouveau que pour le moment, on est les premiers avoir publi\u00e9 dans ce British M\u00e9dical Journal d'y a 2 mois, on a donc montr\u00e9 que quand une maman contractent le virus Zika dans \u00e0 peu pr\u00e8s un quart des cas elles veulent transmettre \u00e0 son b\u00e9b\u00e9 et si les b\u00e9b\u00e9s infect\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers vont d\u00e9velopper des anomalies graves en donc anomalie grave c'est soit le le d\u00e9c\u00e8s in utero, soit des malformations c\u00e9r\u00e9brales donc c'est \u00e7a ou c'est beaucoup moins que ce qu'on pensait au tout d\u00e9but, tout \u00e0 fait, bah \u00e7a \u00e7a on a un risque au final sur cette cohorte de 9 pourcent qui \u00e9tait le chiffre qu'on avait d\u00e9j\u00e0 avant, et dans lequel on a \u00e9galement des anomalies qui ne sont pas li\u00e9es \u00e0 Zika mais quand vous recevez une patiente en en consultation et qui vous demande quel est le risque mais voil\u00e0 le risque expos\u00e9 par par notre \u00e9tude montre le risque de d\u00e9c\u00e8s foetale, le risque d'anomalies li\u00e9es \u00e0 Zika et puis aussi le risque que des autres anomalies qui ne sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s graves qui sont plus par le par du temps transitoire mais qui est un peu plus, un peu plus repr\u00e9sent\u00e9s dans cette \u00e9tude en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:30) [88%] :\r\nL\u00e9o Pomar est -ce que votre \u00e9tude est extrapole Abla \u00e0 d'autres virus ou est -ce qu'il faudrait une \u00e9tude sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:36) [88%] :\r\nC'est plut\u00f4t d'autres virus qui sont extrapol\u00e9s \u00e0 Blasik, on s'est rendu compte par cette \u00e9tude, que le cytom\u00e9galovirus dont je parlais tout \u00e0 l'heure, avait des chiffres assez quelqu'Blasik, hein, bien que ce soit un virus assez diff\u00e9rent quand on regarde la composition de ce virus en terme de de cliniques s'\u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames chiffres, il y passe de la femme enceinte \u00e0 son foetus dans \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent des cas aussi et puis il a des cons\u00e9quences symptomatique dans donc d\u00e9crits classiquement 10 \u00e0 15 pourcent des cas, ce qui est un petit peu difficile, c'est qu'on a toujours ces cas de mort foetale souvent pr\u00e9coce qui ne sont pas forc\u00e9ment int\u00e9gr\u00e9s dans les chiffres, et nous sommes peu la force de l'\u00e9tude en Guyane, c'est que, vu que c'est des patients de consulter d\u00e8s le d\u00e9but de la grossesse toutes les pertes foetales ou la grande majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 inclus dans cette \u00e9tude parce que les les b\u00e9b\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 suivis apr\u00e8s leur naissance, alors moi je dis j'ai recul\u00e9 donn\u00e9 jusqu'\u00e0 une semaine de vie et apr\u00e8s une semaine de vie et que c'est des patientes qui repartent beaucoup qui repartent chez elles, donc dans la for\u00eat, le nom du du fleuve Maroni, c'est un petit peu plus dur de les suivre, surtout qu'il y en a certaines qui sont suivis en centre de sant\u00e9 sur le fleuve est beaucoup plus difficile d'avoir des donn\u00e9es sur ses enfants, donc c'est des choses qu'on ne pourra pas faire avec cette \u00e9tude, mais si les objectifs de notre \u00e9tude sur Zika \u00e0 l'\u00e9chelle de tout le d\u00e9partement d'Am\u00e9rique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:50) [84%] :\r\nOn peut-\u00eatre par le petit peu d'avenir pour finir, pour finir \u00e0 votre avis, comment, gr\u00e2ce \u00e0 quoi la technologie de l'\u00e9chographie pourrait -elle se d\u00e9velopper encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:01) [88%] :\r\nEh bien on a ne nous recherche fondamentale sur les ultrasons qui est comment obtenir la meilleure image avec un ultrason, puis apr\u00e8s comment obtenir la meilleure image avec plusieurs ultrasons, faisons des tirs crois\u00e9s de ces ultrasons en reconstruction 3D donc \u00e7a, \u00e7a nous aide \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 avoir une meilleure qualit\u00e9 d'imagerie on a \u00e9galement une meilleure qualit\u00e9 d'imagerie par la la formation des personnes qui font de l'\u00e9chographie aujourd'hui, on est de plus en plus sur des des processus de, de, de simulations, on va s'entra\u00eener sur des sur des mannequins qui sont m\u00eame de plus en plus performants et, du coup, les premi\u00e8res vacations dico graphique, on a la main sur patiente, les op\u00e9rateurs sont d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 beaucoup plus que qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:38) [87%] :\r\nEn augmentant cette pr\u00e9cision de la qualit\u00e9 des images que vous obtiendrez que gr\u00e2ce aux ultrasons, est ce que vous ne risquez pas dans le fond, d'\u00eatre un peu celui du surdiagnostic, c'est-\u00e0-dire de voir trop de d\u00e9tails du coup de penser que plus vite, plus rapidement, d'imaginer qu'il aurait peu d'une potentielle maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:53) [88%] :\r\nVous abordez une question qui est cens\u00e9 notre pratique, c'est la question de l'\u00e9thique d'une gu\u00e9rison de l'\u00e9quit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce que ce qu'on fait juste et ce qu'on induit par un stress pour pour pas pour rien, mais un stress qui pourraient \u00eatre \u00e9vitables et c'est un petit peu l\u00e0 o\u00f9 on fait la part des choses, c'est que sur des \u00e9chographie de routine, on ne va pas aussi loin que sur des malformations, notamment parce qu'on sait que tout le monde a le droit d'avoir une posture anatomique et qui n'a pas forc\u00e9ment de cons\u00e9quence par exemple moi je pourrais tr\u00e8s bien avoir ce cours, on parlait tout \u00e0 l'heure qui manque et je ne serais pas au courant, donc on a des choses qu'on qu'on ne va pas avoir volontairement les \u00e9chographie de routine, parce qu'on sait qu'on g\u00e9n\u00e8re plus de stress et que cela apporterait au final tr\u00e8s peu d'chose par rapport \u00e0 ce qu'on pourrait donner comme information aux parents dans les \u00e9chographies qui sont avanc\u00e9s, l\u00e0 on va avoir beaucoup plus de choses parce qu'on cherche \u00e0 \u00eatre sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire avoir le maximum de choses et parce que les patientes ont d\u00e9j\u00e0 de toute fa\u00e7on, et \u00e9tait en stress au moment de l'annonce d'une anomalie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:51) [91%] :\r\nEt pour terminer, une mauvaise nouvelle pour vous, vous serez bient\u00f4t au ch\u00f4mage puisque la technologie avan\u00e7ant l'Intelligence artificielle, ce d\u00e9veloppement le le Big Data arrivant h\u00e9 ben c'est bient\u00f4t des machines qui vont interpr\u00e9ter toutes les images produites par les ultrasons et donc vous ne servirez bient\u00f4t plus \u00e0 rien vous L\u00e9o Pomar et tous vos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:08) [90%] :\r\nOui, je pense qu'on a encore un petit peu de temps, oui c'est un biais bient\u00f4t les les machines font des images \u00e0 notre place, enfin c'est ce qu'elles font d\u00e9j\u00e0 beaucoup et puis apr\u00e8s il y a quelque chose qu'on ne pourra pas remplacer c'est la relation avec la patiente sur la passion de si on la met face \u00e0 une machine qui fait des images pour elle, elle aura toujours des questions toujours besoin de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:25) [88%] :\r\nEt vous serez toujours l\u00e0 pour elle, merci que je laisse mon on esp\u00e8re effectivement L\u00e9o Pomar, merci d'\u00eatre venu aujourd'hui, je rappelle que vous \u00eates ma\u00efeuticien c'est-\u00e0-dire sage-femme on a donn\u00e9 la d\u00e9finition de de ce m\u00e9tier tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission, EMI et puis surtout \u00e9cho graphiste sp\u00e9cialis\u00e9 en neurologie \u00e9tale au CHUV vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Silvio Dolzan c'est une bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et puis merci pour l'invitation bon travail, vous \u00eates sur les femmes enceintes, hein, c'est \u00e7a, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 faire des \u00e9chographies le fait tr\u00e8s bien, alors bon vendredi et \u00e0 bient\u00f4t dans c'est CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T10:04:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pomar, L\u00e9o", "role": "homme sage-femme, \u00e9chographiste et chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FAA2580-D95E-4599-9C14-0576A07D376B", "internalArchiveId": "0FAA2580-D95E-4599-9C14-0576A07D376B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment naissent les bonnes id\u00e9es? Les d\u00e9tails avec S\u00e9bastien Durand, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein du Centre de la main, sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologique", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "\"Comment naissent les bonnes id\u00e9es?\", c'est l'intitul\u00e9 d'un symposium qui d\u00e9bute le 18 janvier 2019 au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) \u00e0 Lausanne. L'id\u00e9e de cette rencontre organis\u00e9e par le Service de chirurgie plastique et de la main: plonger dans la marmite de la cr\u00e9ation non pas artistique mais scientifique. \r\nLes d\u00e9tails avec S\u00e9bastien Durand, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein du Centre de la main, sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologique, interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112842", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["chirurgie plastique", "main"], "alternativeTitle": ["Comment naissent les bonnes id\u00e9es? / CQFD_2019-01-18T10:04:15_comment-naissent-les-bonnes-idees", "CQFD du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["\"Comment naissent les bonnes id\u00e9es?\", c\u02b9est l\u02b9intitul\u00e9 d\u02b9un symposium qui d\u00e9bute le 18 janvier 2019 au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) \u00e0 Lausanne. L'id\u00e9e de cette rencontre organis\u00e9e par le Service de chirurgie plastique et de la main: plonger dans la marmite de la cr\u00e9ation non pas artistique mais scientifique. \n\nLes d\u00e9tails avec S\u00e9bastien Durand, m\u00e9decin associ\u00e9 au sein du Centre de la main, sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologique, interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-10112842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T18:02:20Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nComment naissent les bonnes id\u00e9es, donc c'est l'intitul\u00e9 d'un symposium qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi \u00e0 13 heures au CHUV \u00e0 Lausanne l'auditoire C\u00e9sar ou un symposium organis\u00e9 par le service de chirurgie plastique et et de la main l'id\u00e9e plonger dans la marmite de la cr\u00e9ation non pas artistique mais scientifique Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui apr\u00e8s vers une premi\u00e8re vue cr\u00e9ation Art ne rime pas avec science et encore moins avec chirurgie et pourtant, il faut faire preuve d'esprit cr\u00e9atif pour inventer de nouvelles techniques en chirurgie de la main par exemple vous forger de nouvelles th\u00e9ories scientifiques et c'est vraiment sous ce prisme de la cr\u00e9ation qui s'exprimeront les scientifiques pr\u00e9sents cet apr\u00e8s- midi, une quinzaine, aussi bien des neuro scientifiques sur l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale la gen\u00e8se du du des processus cr\u00e9atif, voire m\u00eame le r\u00f4le du sommeil dans ce processus, ou encore comment passer de l'id\u00e9e \u00e0 sa concr\u00e9tisation en chirurgie orthop\u00e9dique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [88%] :\r\nBonjour S\u00e9bastien Durand bonjour, merci de nous rejoindre, vous aussi en Direct ce matin dans CQFD c'est vous qui avez eu la bonne id\u00e9e d'organiser ce symposium, vous \u00eates m\u00e9decin, associ\u00e9 au sein du Centre de la main, donc sp\u00e9cialiste en chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologique o\u00f9 se cache franchement la cr\u00e9ativit\u00e9 dans votre job, c'est-\u00e0-dire que vous, en gros vous causer des doigts hein, par exemple, est scell\u00e9, o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 l\u00e0- dedans, oui alors la critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nElle en fait elle est un petit peu partout, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, il y a beaucoup de probl\u00e8mes non r\u00e9solus en chirurgie de la main, chirurgie orthop\u00e9dique ou alors il y a des probl\u00e8mes pour lesquels il y a des solutions, mais qui ne sont pas satisfaisantes, donc en r\u00e9alit\u00e9 il y a la la la la cr\u00e9ativit\u00e9 et assez important, notre m\u00e9tier, l\u00e0 vous parliez d'un d'un doigt coup\u00e9 effectivement si vous venez dans notre service, avec votre doigt qui est tranch\u00e9, je ferai preuve d'assez peu de cr\u00e9ativit\u00e9 et d'innovation, mais parce qu'il y a eu des chirurgiens qui ont eu qui ont fait preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 pour imaginer toutes ces r\u00e9parations Possible maintenant je vous donne un 2\u00e8me exemple : qui est qui va vous vous parlez, imaginons que vous avez votre doigt qui est coup\u00e9 m\u00e9tier trop ab\u00eem\u00e9, je ne peux pas le r\u00e9implanter, vous perdez votre doigt, vous n'avez, vous avez une mince, on doit, en plus, vous perdez votre pouce si vous avez une Mac et vous avez pu pousse votre non fonctionnel, mais il y a un chirurgien, il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es qui a eu l'id\u00e9e de transf\u00e9rer le gros orteil pour remplacer le pousse alors \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a paraissait compl\u00e8tement extravagant cette id\u00e9e aujourd'hui, c'est un standard, voil\u00e0, c'est \u00e7a l'innovation chirurgie de la main alors aujourd'hui effectivement le le terrain h\u00e9 bien d\u00e9frich\u00e9 en chirurgie de la main, mais il y a encore, encore des probl\u00e9matiques qui pose probl\u00e8me, des probl\u00e9matiques pardon et qui qui n\u00e9cessitent encore de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [91%] :\r\nSuite et justement il y a eu des d\u00e9fricheurs, vous, vous avez rencontr\u00e9 5 grands de la chirurgie de la main et ce sera notamment l'objet de de votre intervention, cet apr\u00e8s- midi, parmi eux il y a eu, il y a toujours Timothy Herbert alors qu'a -t-il invent\u00e9 de si r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [86%] :\r\nAlors, Timothy Herbert c'est c'\u00e9tait un chirurgien de la main d'origine anglaise, il a invent\u00e9 une vie, c'est absolument g\u00e9nial qui r\u00e9ponde \u00e0 une probl\u00e9matique tr\u00e8s sp\u00e9cifique, il y a une quarantaine d'ann\u00e9es, vous avez un petit Senio du poignet qui s'appelle le scapho\u00efde, qui est tr\u00e8s souvent fractur\u00e9 et qui a du mal \u00e0 consolider et il y a 40 ans, c'\u00e9tait un vraiment un probl\u00e8me difficile \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 lui inventer une vie, ce qui permet de mettre en compression les 2 fragments de de ce ce petit os du poignet et \u00e7a a r\u00e9volutionner compl\u00e8tement la chirurgie ce petit Toast, aujourd'hui c'est un standard et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une r\u00e9volution parce que vous, on faisait comment avant on faisait pas bon vous avez mal et il y avait beaucoup de probl\u00e9matiques, c'\u00e9tait une une probl\u00e9matique qui \u00e9tait non r\u00e9soluesF.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [88%] :\r\nMais par exemple S\u00e9bastien Durand, cette technique, elle est totalement fig\u00e9 maintenant o\u00f9 il \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [87%] :\r\nAlors les techniques et sont et sont faits pour effectivement \u00e9voluer si on trouve de meilleures techniques, alors il y a je voulais prendre l'exemple de, de, de la date d'une autre personnalit\u00e9 qui a invent\u00e9 une vie, c'est assez g\u00e9nial, c'est Archim\u00e8de oui il y a, il y a, il y a plus d'un si\u00e8cle, oui c'est \u00e7a vise aussi un int\u00e9r\u00eat, et l\u00e0, elle est, elle est encore utilis\u00e9 aujourd'hui donc, en r\u00e9alit\u00e9, les innovations et sont faits pour \u00e9voluer, mais certaines restent parce qu'elles ont trouv\u00e9 effectivement une r\u00e9ponse simple et logique \u00e0 une probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [86%] :\r\nAlors comment naissent justement ces bonnes id\u00e9es, ben en or tout en chirurgie orthop\u00e9dique, c'est, c'est une question qui est vraiment difficile mais votre invit\u00e9 d'honneur lors de ce sens symposium et Alain-Charles masque Les qui ont des 5 un grand de la chirurgie de la main, lui, il \u00e9voque la s\u00e9rendipit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ces d\u00e9couvertes inattendues faite gr\u00e2ce au hasard aujourd'hui S\u00e9bastien Durand est ce qu'il y a cette place justement laiss\u00e9 au hasard, l'exp\u00e9rimentation pour pour d\u00e9couvrir de nouvelles techniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est un th\u00e8me qu'on va, qu'on va largement abord\u00e9 au cours de ce symposium, c'est quels sont les ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires pour voir de bonnes id\u00e9es, alors effectivement la curiosit\u00e9, la facult\u00e9 d'\u00e9tonnement, la perc\u00e9e vers etc, il y a tout un tas de m\u00e9canismes et \u00e9galement qui sont importants, l'analogie et la s\u00e9rendipit\u00e9, c'est un peu le la s\u00e9rendipit\u00e9 le hasard heureux et c'est impressionnant de voir \u00e0 quel point les inventions ou les d\u00e9couvertes il y a toujours une part de s\u00e9rendipit\u00e9 l'aspirine la p\u00e9nicilline, Coca-Cola, le roquefort, la grotte de Lascaux, tout ce qu'il y a toujours une part de la peu de hasard, il faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 voisin il faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 au hasard ou la s\u00e9rendipit\u00e9 c'est pas tout \u00e0 fait le hasard, c'est, c'est un peu un chercheur qui qui voil\u00e0, qui qui cherche quelque chose et puis qu'trouve autre chose, voil\u00e0, il est, mais il y a toujours un mouvement qu'il faut \u00eatre un peu dans le dans le mouvement, largement et \u00e0 avoir, voil\u00e0 l'esprit ouvert, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire alors \u00e7a veut dire de rep\u00e9rer tout \u00e0 coup le l'\u00e9l\u00e9ment auquel on n'avait pas forc\u00e9ment, alors \u00e7a c'est un ingr\u00e9dient fondamental c'est penser en dehors de la bo\u00eete \u00e0 voir l'esprit tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [87%] :\r\nMais on peut encore aujourd'hui, il y a tellement de standard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [92%] :\r\nOui, mais comme je vous disais, effectivement, il y a des standards et heureusement dans la chirurgie, on a besoin quand m\u00eame d'avoir des standards de pour, pour, pour avancer, mais il y a encore beaucoup de choses encore \u00e0 d\u00e9fricher et la place \u00e0 l'innovation, \u00e0 la libert\u00e9 de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [96%] :\r\nAujourd'hui S\u00e9bastien Durand, quelles sont les grandes innovations dans votre domaine, c'est-\u00e0-dire dans le domaine de la chirurgie orthop\u00e9dique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [90%] :\r\nAlors dans le domaine de la chirurgie orthop\u00e9dique les grandes avanc\u00e9es c'est c'est derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment chirurgie proth\u00e9tiques je pense la chose dans la chirurgie de la main, ce qui a vraiment \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution dans la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, c'est la microchirurgie si aujourd'hui on arrive \u00e0 r\u00e9implanter des doigts \u00e0 faire des allogreffes de de visage, c'est gr\u00e2ce, vraiment \u00e0 cette \u00e0 assez technique, ce qui est int\u00e9ressant aussi de se poser comme question c'est quel va \u00eatre finalement les les nouvelles innovations les les nouveau bond en avant dans les g\u00e9n\u00e9rations futures et je pense que les l'apport des nouvelles technologies tout, la formation d'informatique va avoir une importance consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on est arriv\u00e9 au bout des innovations en microbiologie, non, non, je crois que c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [85%] :\r\nVraiment que le d\u00e9but, hein, en biologie, aussi, l'ing\u00e9nieur il tissulaire, que ce soit osseuses tendineuses tout ce que vous voulez, elle est on au au tout d\u00e9but, il faut simplement pens\u00e9 qu'on arrive pour l'instant, aujourd'hui m\u00eame pas \u00e0 fabriquer une cellule, donc vraiment on est ou sous d\u00e9but et votre bonne id\u00e9e au cours de votre carri\u00e8re qui est alors je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9j\u00e0 de de faire ce symposium et modeste, hein, voil\u00e0 c'est au reste assez modeste face aux grands chirurgiens que j'ai, j'ai interrog\u00e9, effectivement c'est des innovations qui sont plus mesur\u00e9s des petits d\u00e9tails qui ont voil\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [87%] :\r\nLa Cor\u00e9e, vous esp\u00e9rez qu'un jour, vous d\u00e9couvrirez la l'invention qui va faire de vous le peut-\u00eatre le 6\u00e8me Grand de la chirurgie de la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [92%] :\r\nAlors l'int\u00e9r\u00eat quand m\u00eame, c'est dans l'innovation, c'est de r\u00e9pondre \u00e0 une probl\u00e9matique du patient \u00e0 notre inspiration, elle vient quand m\u00eame du patient avec sa probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [89%] :\r\nC'est \u00e7a qui comment naissent les bonnes id\u00e9es, c'est l'intitul\u00e9 donc de ce symposium, qui s'annonce passionnant que vous avez organis\u00e9 il y a beaucoup beaucoup de l'intervenant donc \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de vraiment partir dans dans beaucoup de de dire et on parlera pas que de m\u00e9decine hein, c'est tr\u00e8s \u00e7a d\u00e9bute \u00e0 13 heures au sud, c'est gratuit, c'est ouvert au public, \u00e7a se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 18 heures 30 \u00e0 l'auditoire C\u00e9sar-Roux merci beaucoup S\u00e9bastien Durand, d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin, associ\u00e9 au sein du centre de la main, sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologique bon symposium merci beaucoup et \u00e0 bient\u00f4t dans CQFD CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T09:25:06Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durand, Sebastien", "role": "m\u00e9decin associ\u00e9 au sein du Centre de la main, sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologique, m\u00e9decin au D\u00e9partement de l'appareil locomoteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA79FC91-BFEF-48B0-A384-AD311A6A9DBE", "internalArchiveId": "AA79FC91-BFEF-48B0-A384-AD311A6A9DBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mund, safran l'habite! (5/5)", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Oui, la capitale mondiale du safran re\u00e7oit la visite de Philou et Dudu qui font la connaissance du d\u00e9sopilant Albert Leo, dont les witz sont traduits \u00e0 la perfection par la Shamane des Cimes Marl\u00e8ne Galletti. Apr\u00e8s s'\u00eatre fissur\u00e9  les c\u00f4tes de rire et avoir aval\u00e9 un succulent risotto au gravier des Alpes, nos deux loulous coulent comme des pierres dans la pataugeoire safran\u00e9e des Brigerbad, d\u00e9j\u00e0 garnie de bolets.\r\n\r\n* * Oui, la capitale mondiale du safran re\u00e7oit la visite de Philou et Dudu qui font la connaissance du d\u00e9sopilant Albert Leo, dont les witz sont traduits \u00e0 la perfection par la Shamane des Cimes Marl\u00e8ne Galletti. Apr\u00e8s s'\u00eatre fissur\u00e9  les c\u00f4tes de rire et avoir aval\u00e9 un succulent risotto au gravier des Alpes, nos deux loulous coulent comme des pierres dans la pataugeoire safran\u00e9e des Brigerbad, d\u00e9j\u00e0 garnie de bolets.", "durationSec": 1681, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112836", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Mund", "Brig-Glis", "Haut-Valais", "Valais"], "thematicThemes": ["moeurs et coutumes", "\u00e9pice", "gastronomie"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 18.01.2019", "Bille en t\u00eate du 18.01.2019", "Mund, safran l'habite! (5/5) / BIL_2019-01-18T09:31:30_bille-en-tete", "Mund, safran l'habite! (5/5) / BIL_2019-01-18T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Oui, la capitale mondiale du safran re\u00e7oit la visite de Philou et Dudu qui font la connaissance du d\u00e9sopilant Albert Leo, dont les witz sont traduits \u00e0 la perfection par la Shamane des Cimes Marl\u00e8ne Galletti. Apr\u00e8s s'\u00eatre fissur\u00e9  les c\u00f4tes de rire et avoir aval\u00e9 un succulent risotto au gravier des Alpes, nos deux loulous coulent comme des pierres dans la pataugeoire safran\u00e9e des Brigerbad, d\u00e9j\u00e0 garnie de bolets.", "Oui, la capitale mondiale du safran re\u00e7oit la visite de Philou et Dudu qui font la connaissance du d\u00e9sopilant Albert Leo, dont les witz sont traduits \u00e0 la perfection par la Shamane des Cimes Marl\u00e8ne Galletti. Apr\u00e8s s'\u00eatre fissur\u00e9  les c\u00f4tes de rire et avoir aval\u00e9 un succulent risotto au gravier des Alpes, nos deux loulous coulent comme des pierres dans la pataugeoire safran\u00e9e des Brigerbad, d\u00e9j\u00e0 garnie de bolets."], "variantIds": ["ece-10112837", "ece-10112836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:57:43Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:08) [80%] :\r\nPhilippe gros et du Jard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:20) [95%] :\r\nBonjour mesdames, ce que vous \u00eates d'accord, de venir avec moi dans un jacuzzi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [73%] :\r\nPourquoi pour se promener, et les petites bulles non, mauvaise ou veuves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:34) [77%] :\r\nHausse d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nJe suis an\u00e9antie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [75%] :\r\nMorgue, ville o\u00f9 cette fuite de ses t\u00eates quand il me dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [79%] :\r\nMoi, j'essaie de ressembler \u00e0 un Che du L\u00f6tschental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [84%] :\r\nAh ben ouais, c'est vrai que la valeur type dit \u00e7a, \u00e7a me revient bonjour \u00e0 tous, donc tout \u00e7a Denis bonjour au bas de Brigerbad. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [87%] :\r\nEt nous sommes toujours en compagnie du directeur Olivier Four qui nous fait le plaisir de nous accueillir encore aujourd'hui avec sa patience qui va faire le tour de la terre n'est -ce pas parce que l'on appelle un trou pendant 2 heures avant de pouvoir l'on tue pour lancer cette \u00e9mission, quoi qu'il en soit, donc Aubin oh ben on a un tout petit peu parl\u00e9 hier, on n'a pas \u00e9t\u00e9 dans les d\u00e9tails, les Bains, \u00e7a veut dire quoi, quand on en a dit ben \u00e0 disposition de la client\u00e8le, il faut penser au sauna ou un marin, mais enfin il y a piscine chaude piscine froide, comment \u00e7a se passe o\u00f9 \u00e7a il y a une m\u00e9thodologie de d'organisation, en tout cas de prestations offertes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [81%] :\r\nBen c'est c'est tout \u00e0 fait rester parce que au journal attaque avec elle \u00e9tait bloqu\u00e9e au jour d'aujourd'hui, si on veut vraiment avoir un sens thermal digne de ce nom, il faut revoir toute la palette des infrastructures qui vont avec, effectivement, tu l'as dit, ce sont les d\u00e9bats int\u00e9rieurs d\u00e9bat ext\u00e9rieur dans le cas de on \u00e0 2600 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface aquatique, hein, ce qui l'quand m\u00eame pas peu, il y a une pataugeoire pour les enfants, il y a un bassin de natation pour les, pour les sportifs, il y a effectivement toutes les sur perf s leader de de Hammam, donc c'est vraiment une panoplie tout \u00e0 fait large pour \u00eatre on va dire dans le dans le tra\u00eene de 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\nEn mati\u00e8re d'infrastructures comment est -ce que \u00e7a se renouvelle, comment est -ce qu'on choisit des nouveaux sonna de nouveau \u00e0 main parce qu'on sait que maintenant il y a une grande concurrence par rapport \u00e0 des nouveaux mat\u00e9riels et ici vous avez r\u00e9nover aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, on a r\u00e9nov\u00e9, justement, il y a 4 ans, hein, parce qu'on a investi 30 millions pour remettre vraiment Brigerbad \u00e0 flot, donc par rapport \u00e0 30 millions par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait le car dans les ann\u00e9es 60, oui c'est un un investissement colossal justement pour pour ouvrir toute l'ann\u00e9e et pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, avant de choisir ses diff\u00e9rentes infrastructures il y a des voyages d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits par les diff\u00e9rents responsables, ils ont \u00e9t\u00e9, dans diff\u00e9rents pays d'Europe, en Allemagne, en France, en Hongrie, pour vraiment aller voir ces diff\u00e9rentes tra\u00eene qui, actuellement, il y a bien s\u00fbr des fournisseurs sp\u00e9cialis\u00e9s et l'id\u00e9e c'est de trouver un petit peu \u00e0 une touche personnelle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [89%] :\r\n\u00e0 l'Allemagne qui est \u00e0 la pointe en mati\u00e8re de termes d'apr\u00e8s Daniel Rausis \u00e7a un \u00e9minent terme au fil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait en Allemagne, il y a des des dizaines si ce n'est des centaines de sans- terre bon m\u00eame en Suisse allemand aussi beaucoup, mais pas que : on a parl\u00e9 avant de la Hongrie en Pologne aussi en Russie, il y a les fameux Banias exactement, mais j'en ai fait un il y a pas tr\u00e8s longtemps, enfin en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, non il pan bagnat cet indice filtr\u00e9 chez toi, as chez toi c'est c'\u00e9tait chez toi voil\u00e0 Olivier Faure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [88%] :\r\nOui effectivement, donc \u00e7a, malheureusement, ne le propose pas, c'est vrai que je l'ai test\u00e9 r\u00e9cemment encore \u00e0 B\u00e2le avec justement la banni\u00e8re donc c'est le fait de se fouetter avec des, des, des branches de bouleau, non, non, voil\u00e0, c'est vraiment la panoplie tr\u00e8s large pour avoir sa personnalit\u00e9, on va dire son son ADN dans dans les Bains thermaux et je crois qu'on a bien r\u00e9ussi avec ce qu'on propose ici au au hauban pr\u00e9dire Bad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [88%] :\r\nBen, j'ai eu la chance, en Russie, de faire un Banias traditionnels, il y avait donc esp\u00e8ce de petites maisonnettes au bord d'un fleuve et l\u00e0 on fait son sauna on s'agite un petit peu avec diff\u00e9rentes plantes pour se fouetter le sang et apr\u00e8s on saute depuis un esp\u00e8ce de pont dans l'eau tr\u00e8s tr\u00e8s froide du fleuve et on peut rester avec des amis dans une esp\u00e8ce de Chalet o\u00f9 il y a une grosse chemin\u00e9e ou des serveurs prennent votre commande viennent vous ann\u00e9es diff\u00e9rents rafra\u00eechissement lors de l'alcool et souvent il y a pas mal de filles ou de gar\u00e7ons qui font leur enterrement de de vie de c\u00e9libataire dans ce genre de qui sont lou\u00e9s pour une soir\u00e9e qui doivent se terminer, je ne sais pas comment avec peut-\u00eatre des invit\u00e9s de marque qui d\u00e9barque en France, soir\u00e9e en tout cas, on vous a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s vivant, tr\u00e8s anime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait leurs actes, \u00e7a fait r\u00eaver, hein, c'est vrai que l\u00e0 il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [75%] :\r\nPour fouetter, moi pas, mais ces th\u00e9rapeutique Philippe oui ben \u00e9coute comme tu me copains quand ignore banque non non nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [76%] :\r\nCe sont les soins propos\u00e9s dans le cadre de CA de ces soldats, il y a des soins sp\u00e9cifiques aussi des huiles essentielles au son, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [82%] :\r\nAlors pratiquement dans le sol en fait effectivement des massages Euro, premier \u00e9tage, donc l\u00e0 on a des massages en duo, par exemple, donc, du haut de personnes a pas le poids du haut et du bas, \u00e7a \u00e7a marche particuli\u00e8rement bien monsieur et madame viennent en couple se font, se font masser en m\u00eame temps des des massages de 58. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [84%] :\r\nJ'ai iront a souvent parl\u00e9 de \u00e7a, quelle est l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat de se faire masser en couples. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [83%] :\r\n\u00e9coute, moi, je pensais vraiment un peu le c\u00f4t\u00e9 du partage quoi j'entends -tu, tu partage cette ce moment tu peux discuter apr\u00e8s, c'est vrai que, personnellement, je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00eatre mass\u00e9 seul mais c'est vrai que c'est totalement Trendy maintenant d'avoir ces gens qui sont march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [75%] :\r\nCe combat jeudi avant de pointer massage Justin et \u00e7a, c'est du massage tha\u00eflandais marge de c'est moi j'ai pris au Cambodge a ceci dit on rigole avec \u00e7a, mais c'est ma vie dans la rue, sur des matelas quitte quitte marche dessus voil\u00e0 m\u00eame pyjamas de grand- p\u00e8re, d'ailleurs c'est ce moment \u00e9tait met en pyjama sur des habits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [80%] :\r\nMais de toutes ces procure en fait un immense bien, \u00e7a c'est s\u00fbr et wellness vraiment ces massages se d\u00e9veloppe de plus en plus sous toutes les coutures diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [83%] :\r\nOui, il y a une gamme incroyable et parfois on touche presque \u00e0 les choses l\u00e9g\u00e8rement risible et massages avec des pierres lunaires ou je ne sais pas quoi j'du Beerschot perc\u00e9 mais pierres chaudes, on conna\u00eet, mais on a l'impression qu'il est une esp\u00e8ce de surench\u00e8re pour pouvoir apporter une part aussi de mysticisme dans ses messages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [89%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait le corps \u00e9lectoral il y a des fois il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9sot\u00e9rique et tout on \u00e9chou\u00e9 \u00e9sot\u00e9rique au marketing, on l'appellera comme on veut, mais des fois \u00e7a peut pas dire partir dans le n'importe quoi mais il y a des choses quand m\u00eame qui sont douteuses, absolument, je vous mettrai d'ailleurs \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [88%] :\r\nFin de cette \u00e9mission sur la page Facebook o\u00f9 vous retrouvez toutes les photos de reportages ainsi que les podcasts sur la page internet qui est RTS Point CH barre oblique billets voil\u00e0 et sur la page Facebook \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, donc \u00e0 10 heures je vous mettrai une vid\u00e9o de Fran\u00e7ois l'embrouille qui se prend pour un masseur et c'est \u00e0 Fran\u00e7ois l'embrouille Fran\u00e7ois Hollande embauche mais pas forc\u00e9ment Didier l'embrouille, c'est Fran\u00e7ois l'embrouille et qui fait un massage oui mais un bouddha sur la t\u00eate de la patiente apr\u00e8s c'est \u00e9norme la vid\u00e9o verrez c'est \u00e0 mourir de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [95%] :\r\nBonjour les enfants qu'est -ce qu'on peut faire dans un bain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [83%] :\r\nAussi jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [79%] :\r\nOuais, ouais, tu joues \u00e0 quoi tombe hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [91%] :\r\nOui, j'adore la mousse au revoir les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [98%] :\r\nL'hygi\u00e8ne aussi c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [90%] :\r\nAgen, c'est tr\u00e8s important, c'est clair que l\u00e0 les gens se promenant une grande partie tenu \u00e0 pieds nus, de toute \u00e9vidence, donc l\u00e0 effectivement on a des teams, on a m\u00eame des, des gens qu'on qu'on fait venir de l'ext\u00e9rieur qui viennent nous soutenir dans la d\u00e9marche proprement garantir une propret\u00e9 impeccable parce que l\u00e0 c'est \u00e9vident que les c'est la premi\u00e8re chose que les clients regardez et l\u00e0 on n'a pas le droit de se louper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [90%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9judiciable, d'avoir des probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne qui se r\u00e9percute dans la presse, on sait qu'il y a eu certains endroits en Suisse qui ont souffert, peut-\u00eatre d'une inattention d'un probl\u00e8me bact\u00e9rioses chimique, que sais -je et tout \u00e0 coup \u00e7a peut ruiner une r\u00e9putation extr\u00eamement rapidement, \u00e7a c'est un danger, c'est une catastrophe aussi pour un patron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:15) [90%] :\r\nAh, c'est clair, c'est clair, tout \u00e0 fait, apr\u00e8s faut quand m\u00eame pas oublier qu'on parle d'eau thermale, hein, c'est vraiment une eau vivante dans tous les sens du terme, avec tout ce que \u00e7a comporte comme min\u00e9ralit\u00e9, donc c'est une eau qu'il faut vraiment choy\u00e9, il faut vraiment avoir un oeil dessus et c'est vrai que \u00e7a peut arriver qu'il y ait des petits d\u00e9rapages qui doit avoir des des cons\u00e9quences dommageables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement, comment \u00e7a se passe l'eau elle est contr\u00f4l\u00e9e par qui qu'est -ce que vous contr\u00f4lez \u00e0 quelle fr\u00e9quence, parce que c'est quand m\u00eame atteint Olivier bien boit une tasse c'est un bouillon de culture, on pourrait, si on fait pas attention. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [86%] :\r\nAh oui, oui, bon, c'est peut-\u00eatre l'expression peut-\u00eatre un petit peu un peu raides, quoi mais estimant que tabou et tests, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a serait \u00e7a serait tr\u00e8s dommageable, non, non en tant que professionnel, on peut en tout cas pas se permettent ce genre de choses, on a une \u00e9quipe ici \u00e0 l'interne et il il contr\u00f4le r\u00e9guli\u00e8rement, en fait, ces 3, 4 fois par jour, ils prennent de Oui-Oui oui prennent des \u00e9preuves, il passe les diff\u00e9rents tests physiques, physiologiques et on a le laboratoire cantonal aussi qui vient nous contr\u00f4ler une fois par mois, de fa\u00e7on non annonc\u00e9 donc le nom l\u00e0 au niveau de la Suisse, on conna\u00eet bien la Suisse avec sa syst\u00e9matiser sa discipline il y a pas trop de soucis \u00e0 avoir si ce n'est que des fois il peut y avoir des mini- d\u00e9rapage mais \u00e7a reste toujours anecdotique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [91%] :\r\nJ'aimerais d\u00e9verser un flot de v\u00e9rit\u00e9 dans cette \u00e9mission : est -il vrai que parfois dans certains \u00e9tablissements thermaux ou des piscines quand on fait pipi dans l'eau, il y a des sir\u00e8nes qui clignotent ou que l'eau devient rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [87%] :\r\nAbsolument pas, c'\u00e9tait une f\u00eate o\u00f9 on sent toute sa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [80%] :\r\nAh ben \u00e7a me disait \u00e7a quand on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [83%] :\r\nSi c'est comme, par exemple, quand tu louches, \u00e7a va rester si un courant d'air, on se si tu fais pipi ou autre chose dans l'eau d'une piscine nous va s'\u00e9teindre rouge c'est pour effrayer les petits gar\u00e7ons oublieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:49) [81%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est, c'est c'est bienvenu, finalement \u00e7a peut peut-\u00eatre bloqu\u00e9 quelques envies d'enfant, non du tout, alors l'reste transparente, elle, quoi qu'il en oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [93%] :\r\nEst ce qu'on g\u00e8re un centre thermal de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un autre \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [91%] :\r\nPublic, non du tout, du tout, c'est vrai que l\u00e0 il faut une certaine expertise, il faut surtout \u00eatre entour\u00e9 d'experts, c'est \u00e7a qui est important, c'est clair que moi en tant que directeur : je suis un petit peu le chef d'orchestre de de toute l'\u00e9quipe mais c'est tr\u00e8s important d'avoir justement des gens sur lesquels je peux compter notamment, on l'a dit, par rapport \u00e0 l'hygi\u00e8ne notamment aussi par le c\u00f4t\u00e9 restauration le c\u00f4t\u00e9 wellness, c'est vraiment un milieu ou qu'on est entour\u00e9 de sp\u00e9cialistes et on l\u00e0 chacun doit amener sa part \u00e0 cet \u00e9difice mais c'est vrai que c'est, c'est une alchimie assez assez sp\u00e9cial \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [87%] :\r\nLa gastronomie, on va parler d'ici quelques minutes on a caus\u00e9 cet aspect hygi\u00e8ne, on a parl\u00e9 de la aspect aussi \u00e9conomique g\u00e9rer de mani\u00e8re marketing aussi sa bo\u00eete et puis il y a cet aspect technique, ce sont des kilom\u00e8tres de tuyauteries, l'aspect technique aussi ind\u00e9niable, il faut avoir des sp\u00e9cialistes pour g\u00e9rer toutes ces machineries qu'ont l'air assez complexe \u00e0 son \u00e0 on dit c'est juste de l'eau chaude de la vapeur, je pense qu'il y a aussi les thermom\u00e8tres regarder enfin des temp\u00e9ratures plut\u00f4t \u00e0 conserver et puis \u00e7a co\u00fbte de l'argent non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors l\u00e0 le les investissements par exemple pour tout le l'aspect technique, c'\u00e9tait quand m\u00eame la modique somme de 6 millions on a travaill\u00e9 avec des sp\u00e9cialistes en Allemagne, on a parl\u00e9 avant justement cette sp\u00e9cialisation au niveau du sauna, elle existe aussi au niveau de la technique et donc on est en contact permanent avec ces, ces gens qui, pour la petite histoire peut m\u00eame piloter nos installations depuis l'Allemagne parce qu'aujourd'hui tout est informatis\u00e9, donc voil\u00e0, non, ils peuvent nous pilot\u00e9s \u00e0 distance, si jamais il y a des petits p\u00e9pins, donc \u00e7a montre aussi le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s professionnel de \u00e7a c'est l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [89%] :\r\nQui roule, c'est de la domotique aussi, tout est r\u00e9gl\u00e9 comme \u00e7a par ordinateur, tout est digitalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [89%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, tout \u00e0 fait le le c\u00f4t\u00e9 hygi\u00e8ne, le c\u00f4t\u00e9 aussi, temp\u00e9rature de l'eau, parce qu'elle aussi elle fluctue hein la la source des fois elle a des apports de d'eau chaude, des fois elle baisse un petit peu en terme de calories, c'est clair que dans les bassins, on doit avoir toujours le m\u00eame niveau calorifique, donc l\u00e0, effectivement, la domotique en plein fouet et tout est r\u00e9gl\u00e9, donc c'est clair qu'on tient \u00e0 l'informatique, mais d'aventure une feuille un bug informatique, il faut qu'on puisse manuellement aussi r\u00e9parer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [86%] :\r\nLa tendance c'est quoi actuellement, c'est les fr\u00e9quentations de plus en plus en hausse, \u00e7a devient quasiment \u00e0 loisir comme un autre de d'aller au Spa ou sont alors qu'\u00e0 une \u00e9poque peut \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des privil\u00e9gi\u00e9s entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:03) [88%] :\r\nOui, ben l\u00e0 on disait que depuis les ann\u00e9es 90 2000, c'est clair que \u00e7a fait des grands bonds en avant \u00e0 tout ce qui wellness thermalisme a vraiment pris une grande part de dans le march\u00e9 aussi de march\u00e9 touristique puisqu'on sait qu'en Valais, on a la chance d'avoir beaucoup de de thermo- donc il est \u00e9vident qu'aujourd'hui, pour \u00eatre une destination touristique qui se respecte l'aspect thermalisme tr\u00e8s important puisqu'on peut l'conjuguer 12 mois dans l'ann\u00e9e, ce qui est non n\u00e9gligeable par rapport \u00e0 certaines incidences sur la m\u00e9t\u00e9o par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [72%] :\r\nCette dame ou qui meurt dans c'\u00e9tait que je revienne sur un sentiment d'\u00eatre pour un seul sentirais bien \u00eatre trop venant de trains en gare que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:06) [57%] :\r\nQue au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:09) [76%] :\r\nLes mains mais je sais prendre. \r\nTurner le cul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:59) [87%] :\r\nOui, en t\u00eate du lundi au vendredi 9 heures 30, 10 heures Brigerbad avec Olivier Foro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:06) [86%] :\r\nPassons dans le monde de la gastronomie, on a vu les h\u00f4tels qui se met \u00e0 fait avoir d'espoir et aider des sports que comme le tiens par exemple qui se mettent \u00e0 faire de la gastronomie, puisqu'il y a de la restauration, voire m\u00eame certaines stations thermales qui se lance m\u00eame dans la restauration de haute gamme, hein, puisque vous revenir des chefs \u00e9toil\u00e9s, \u00e7a c'est aussi une tendance de plus en plus l'espoir compl\u00e8te europhobe par de la restauration assez de qualit\u00e9 je dirais alors de qualit\u00e9, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:31) [84%] :\r\nIl nous concerne par exemple du PAM pr\u00e9caire dans la choisi une option beaucoup plus terroir puisqu'on a chance d'\u00eatre effectivement entour\u00e9es alors vous, vous l'avez vu, durant toute la semaine par toutes ces ces, ces, ces, ces notions de terroir, que ce soit le vin, que ce soit le pain, que ce soit le le fromage et le safran, par exemple, safran de monde dans le safran dans la bouche, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de jouer terroir aussi ici au prix gambadent on a les produits de de la r\u00e9gion de de conjoints des produits de du Duval d'airain, on a, comme on l'a dit des bi\u00e8res artisanales, donc notre touche, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 valaisan le c\u00f4t\u00e9 terroir et \u00e7a pla\u00eet beaucoup, puisqu'on a une client\u00e8le qui vient, bien s\u00fbr, or quand on est et qui appr\u00e9cient ce genre de choses et pas forc\u00e9ment une cuisine internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [90%] :\r\nAlors, visiblement, enfin un directeur qui a cet esprit terroir local etc, restauration de qualit\u00e9 est -ce que \u00e7a, \u00e7a demande aussi des formations sp\u00e9ciales pour le personnel, enfin je veux dire on peut pas prendre un cuisinier qui arrivent, de n'importe o\u00f9, il faut peut-\u00eatre le le form\u00e9s \u00e0 ce genre de d\u00e9marche \u00e0 se r\u00e9approprier les recettes typiquement du cru, \u00e7a et \u00e7a, il y a un travail \u00e0 faire l\u00e0- dessus ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:26) [89%] :\r\nAlors il y a un travail \u00e0 faire l\u00e0- dessus pour la petite histoire, nous avons la chance d'avoir un responsable du restaurant qui est breton, qui est d'origine bretonne qui qui a une formation de cuisinier, qui a une formation bien s\u00fbr dans le dans la restauration et c'est clair qu'il am\u00e8ne une tr\u00e8s grande touche par rapport \u00e0 \u00e7a, il a entour\u00e9 par des gens en cuisine, qui sont des sp\u00e9cialistes de de restauration notamment notre chef de cuisine qui est une femme, en fait, Yasmine et voil\u00e0, c'est cette alchimie entre ces cette connaissance et puis c'est cet amour du terroir de la gastronomie font effectivement qu'on arrive \u00e0 vraiment proposer des plats et des cartes qui soit, qui soit adapt\u00e9 \u00e0 ce qu'on souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:58) [88%] :\r\nJe d\u00e9note paradoxe \u00e0 une \u00e9poque les gens aller en cure thermale pour se faire du bien et peut-\u00eatre perdre du poids, aussi, comme on va en thalassoth\u00e9rapie et l\u00e0 maintenant on vient ici, \u00e7a c'est donc d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 ces centres thermaux par contre on mange du fromage, de la viande des plans qui s'est donc un peu plus lourd, donc on a perdu ce c\u00f4t\u00e9 bien \u00eatre son terme l\u00e9gal \u00e9quilibre di\u00e9t\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:22) [88%] :\r\nMais je pense que c'est pense finalement les les profils des uns et des autres, on sait qu'il y a toute une s\u00e9rie de cinq thermo- notamment en France \u00e0 Biarritz et compagnie des Thalasso o\u00f9 effectivement tu vas l\u00e0- bas pour perdre du poids, hein, pour vraiment un petit peu remettre est encore en ad\u00e9quation \u00e0 purger de purger exactement, alors \u00e7a c'est une optique qui est excellente, c'est ce c\u00f4t\u00e9 vraiment cure et puis nous, on a, finalement, on a choisi une optique comme les banques, l'avait d'ailleurs beaucoup plus une optique de h\u00e9doniste de se faire exactement et de risque de se faire du bien de se faire plaisir de venir se pr\u00e9lasser dans les Bains, sans faire des des repas gargantuesque dont on parlait avant, mais l'id\u00e9e, c'est vraiment se faire du bien, on n'est pas de son esprit de de cure de cliniques d'amaigrissement c'est c'est le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:01) [87%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a serait plus possible, il y a pas un h\u00f4tel de cuir ici avec des soins donn\u00e9s par des m\u00e9decins, avec un suivi m\u00e9dical et di\u00e9t\u00e9tique ordonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:09) [84%] :\r\nNon, mais je sais qu'\u00e0 l'OM, par exemple, vont on parlait avant de Bangladesh, eux ils ont une panoplie d'h\u00f4tels beaucoup plus large, bien s\u00fbr que, ici, dans la r\u00e9gion vers ben des l\u00e0, ils ont des h\u00f4tels, je le sais o\u00f9 il propose justement des choses pour ce type de client\u00e8le, donc apr\u00e8s c'est voil\u00e0 c'est c'est l'offre et la et la demande, chacun y trouve du sien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:26) [88%] :\r\nOui, mais pour moi c'est pas contradictoire, on pourra avoir un \u00e9tablissement comme celui que vous avez ici et proposer aussi des th\u00e9rapies des des s\u00e9jours d'une semaine avec un accompagnement alimentaires nutritionnelle en parall\u00e8le de des Produits et terroir, c'est pas pour moi, c'est pas contradictoire tout \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est pas antinomique on contradictoires le la, l'id\u00e9e c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 d'y aller par de nous installer avec notre peine notre notre ADN, on va dire 2 Brigerbad avec le message qu'on veut faire passer et qui sait, peut-\u00eatre dans dans une dizaine d'ann\u00e9es, on peut imaginer de d'\u00e9largir la palette, mais c'est vrai que, peut-\u00eatre, de m\u00e9langer les diff\u00e9rents mondes serait peut-\u00eatre pas id\u00e9al, il faudrait vraiment regardez bien \u00e9tudi\u00e9 en terme de de marketing. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:04) [81%] :\r\nEst ce que \u00e7a implique une question concernant les Bains thermaux c'est quoi les Bains thermaux c'\u00e9tait pas de relaxation chaud pour les jeunes, pour les vieux fou il a rodage opposera pas trop, ajoute le hammam, par exemple, \u00e7a d\u00e9pend, apr\u00e8s pour les gens de plus de 18 ans, on peut faire dans un hammam le vous rebute vraiment ces 2 en fait, c'est de faire un gommage, c'est-\u00e0-dire qu'on prend en compte qui gratte un peu on se trouve bien \u00e0 la peau on sorte moment m\u00eame pour devait au d\u00e9but, c'est \u00e7a le travail, c'est mieux d'avoir une peau de b\u00e9b\u00e9 ou une peau poilus dur pour les filles, les faits se refaire les pots de b\u00e9b\u00e9 si plus d'Auteuil Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:42) [86%] :\r\nHier soir, nous \u00e9tions abri, nous sommes all\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel Dupont pour ne pas le nommer, nous avons pris une fondue chinoise massive avec des choses extr\u00eamement gr\u00e2ce, il va m\u00eame du beurre caf\u00e9 de Paris, en plus des sources \u00e0 la mayonnaise, il faut qu'on a bu du vin rouge, on a trop mang\u00e9, surtout moi je le conc\u00e8de, et pourtant, on avait envie de ce plaisir -l\u00e0, ce plaisir d'abondance plaisir de gr\u00e2ce, ce c\u00f4t\u00e9 un peu cochon, on peut le dire, c'est quand m\u00eame li\u00e9 au plaisir beaucoup du grain est ce qu'on peut se faire plaisir avec des choses saines oui ou bien s\u00fbr par exemple un poireau eau eut \u00e9t\u00e9 hier soir moins jouissif dans une fois du chinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [83%] :\r\nTu prends des extraits, moi je pense qu'un poireau, alors bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s jouissif, quoique a peut-\u00eatre des gens qui trouvent \u00e7a bon, mais, mais, mais moi j'ai un bon, ou \u00e0 l'eau, \u00e7a peut \u00eatre sympa, si c'est bien compagnie mais enfin il y a rien de tr\u00e8s glamour, la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [92%] :\r\nEt moi ce que je veux dire que le plaisir passe n\u00e9cessairement dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, une esp\u00e8ce de jouissance du gras. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:34) [87%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, je pense que les produits dits aura sont sont justement une bonne alternative parce qu'on parle de produits du terroir, le fromage Philippe raclettes, fondues c'est gras, fromage frais, c'est pas tr\u00e8s grand, je suis d\u00e9sol\u00e9, donc ce soir tu manges fromage frais c'est \u00e7a j'en sais rien, on verra \u00e7a sera d\u00e9pendra de mon humeur du moment de mes besoins de mes envies pour r\u00e9pondre \u00e0 ta question, je pense pas que ce soit non plus antinomique ou contradictoire de dire que manger gras, c'est l'inverse de manger bien, il y a, bien s\u00fbr, ce n'est pas forc\u00e9, il ne faut pas manger gratouille mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [82%] :\r\nFaites en g\u00e9n\u00e9ral s'accompagne de libations excessives oui mais l\u00e0, c'est souvent pour c\u00e9l\u00e9brer quelque chose on, pardon, l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:06) [84%] :\r\nMais la f\u00eate est n\u00e9cessaire parce que justement elle sert \u00e0 l\u00e2cher ses freins oui \u00e0 se dire : ben voil\u00e0, je laisse tomber mes principes soi je mange gras, alors c'est vrai que le lendemain, moi je ne cache pas que ce matin, je pense, \u00e9tait en m\u00eame temps on faisait pas les moyens, au petit d\u00e9jeuner, enfin Totti m\u00eame pas venu je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [86%] :\r\nBen non, parce que moi, si je bouffe 800 grammes de fondue chinoise avec des sauces mayonnaise Philippe, je ne peux pas encore me lever pour aller prendre le petit-d\u00e9jeuner au buffet vu chercher d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des cacahou\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:31) [79%] :\r\nMais pratique chercher caf\u00e9 sous beau me remettre les id\u00e9es en place, mais voil\u00e0, apr\u00e8s il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [83%] :\r\nProduits des terroirs pour moi, c'est, c'est des choses tu sais c'est tr\u00e8s subtil, ce que je vais vous dire mais c'est la v\u00e9rit\u00e9, produits terroir renvoie \u00e0 une histoire si \u00e7a renvoie une histoire sans bois et de l'\u00e9motion si \u00e7a renvoie \u00e0 une \u00e9motion \u00e7a renvoie un plaisir avec la passion m\u00eame donc tout \u00e7a \u00e7a fait que ton corps, il est heureux, il dig\u00e8re bien est -ce les produits de terroir sont pas forc\u00e9ment des produits ultra, c'est juste une histoire de quantit\u00e9 et, en plus de \u00e7a et produit terroir sont pas graves des lentilles des cardons enfin j'attends puis ici Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:03) [91%] :\r\nDonc si vous voulez, produit du monde sont des produits du terroir d'un terroir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:06) [93%] :\r\nPas les produits artificiels non je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est un terroir fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:10) [81%] :\r\nForm\u00e9, nous ferons une \u00e9mission sur les femmes produits transform\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [84%] :\r\nOuais, ben \u00e7a c'est c'est \u00e7a, c'est un terroir artificiel, c'est un terroir qu'on a introduit de mani\u00e8re brutale dans la m\u00e9moire collective de l'humanit\u00e9, mais c'est quelque chose de de surfait et qui n'existe pas, donc moi quand on me dit qu'une alimentation qu'on peut trouver dans les grandes cha\u00eenes de distribution, on mange des sauce Ketchup qui sont rouge fluo limites disco au niveau de la couleur, c'est pas quelque chose qui fait partie du terroir, non \u00e7a c'est pas vrai, parmi ces produits terroir valaisan puisque nous sommes en Valais, profitons -en, son au dernier moment, en tout cas, pardon est on reviendra, rassurez -vous, produit terroir valaisans, on pense souvent \u00e0 cette carte postale de viande s\u00e9ch\u00e9e de de fromage \u00e0 raclette de fendant est ce que pour toi, il y a un produit qui aura un peu moins connu et qui retient tant d'attention et que tu as envie ou peut-\u00eatre des gens qui propose ici \u00e0 la carte du restaurant d'tuer le directeur de l'\u00e9tablissement alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:01) [85%] :\r\nAvec grand plaisir parce qu'effectivement, j'ai d\u00e9couvert en harmonie, ici il y a 3 ans en arri\u00e8re, les pattes de la vall\u00e9e de Conches donc vraiment, ce sont pas les rangs c'est pas des spaghettis normaux, comme on les trouve partout ailleurs, ce sont vraiment des peintres qui sont fourr\u00e9s avec des toute une s\u00e9rie d'ingr\u00e9dients qui proviennent de la vall\u00e9e de Conches comme cagnotte par exemple il est qu'Aillaud, \u00e7a c'est le Binntal hein, pas tr\u00e8s loin non plus de l\u00e0- bas non alors franchement, c'est pas de de la vall\u00e9e de Conches, c'est quelque chose qu'on trouve nulle part ailleurs, vraiment pris le trouver ici, on peut les trouver, c'est tout \u00e0 fait, on les a on restaurant ici et c'est vrai que les gens sont interpell\u00e9s, parce qu'au lieu d'avoir voil\u00e0 comme je dis des p\u00e2tes traditionnelles, il y a cette touche du terroir et on peut les acheter la vall\u00e9e de Conches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:34) [76%] :\r\nLyon pas qu'\u00e0 une \u00e9poque les pattes et tout en fait en Italie qu'au Tessin qu'ici, c'est une grande r\u00e9gion oubli\u00e9e produits circulaient aussi il y a risotto caus\u00e9 aussi risotto tessinois veston italien, on fait aussi des risotto par et pour les peintres pourquoi est -ce qu'en Suisse, en Suisse, au du c\u00f4t\u00e9 Val\u00e9o du c\u00f4t\u00e9 tessinois n'aurait pas eu aussi \u00e0 une p\u00e9riode et des p\u00e2tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:52) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, et puis en Savoie, aussi font des patins par toute cette r\u00e9gion est vers\u00e9e l\u00e0- dedans, donc ce produit -l\u00e0, effectivement, le trouve ici des p\u00e2tes avec de la p\u00e2te \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:01) [86%] :\r\nExactement pas nourri et puis on on les farcis justement avec diff\u00e9rentes choses, des abricots, toute une s\u00e9rie de, de, de, de, d'ingr\u00e9dients qui seront de la r\u00e9gion et surtout ses touche un petit peu d'originalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:12) [85%] :\r\nJ'aimerais terminer sur cette fameuse note gastronomique ici a Brigerbad en compagnie d'Olivier Faure, quels sont les plats de saison la mission va \u00eatre diffus\u00e9e d\u00e9but janvier, quelles sont les plates saisons que tu proposes ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:23) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, je vais vraiment vraiment vraiment vous \u00e9tonner parce qu'en fait, \u00e0 partir du mois de janvier, on va faire une quinzaine mexicaine ici dans l'id\u00e9e, c'est vraiment \u00e7a, c'est jouer notamment cette carte du terroir dont on a parl\u00e9 tout au long de l'\u00e9mission, mais aussi on aimerait surprendre notre client\u00e8le et 3, 4 fois par ann\u00e9e, on vient avec des des des quinzaine sp\u00e9ciales, et l\u00e0 on part dans le Mexique : pourquoi le Mexique, ben c'est tr\u00e8s simple, parce qu'on peut amener du soleil, on peut amener un petit peu d'chaleur on veut amener un petit peu de piment etc, donc c'est en fait \u00e7a le le tuyau \u00e0 partir de d\u00e9but 2019, ce sera la la Quinzaine mexicaine pain un prix global. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:56) [82%] :\r\nLa cuisine mexicaine qui est bien plus large que ce qu'on peut imaginer avec des tacos avec les farines terrestre des caisses, a dit \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:02) [87%] :\r\nEt \u00e7a dit on aura certainement la l'opportunit\u00e9 j'esp\u00e8re une fois dans bien t\u00eate de d\u00e9velopper cette cuisine mexicaine qui pour moi est une r\u00e9v\u00e9lation, c'est vraiment quelque chose d'incroyable, c'est une gastronomique est tr\u00e8s tr\u00e8s raffin\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 aussi un des berceaux de la gastronomie, peut-\u00eatre moins chez nous, parce qu'il a fallu attendre les conquistadores pour que \u00e7a Vienne jusqu'\u00e0 nous, moins que la Chine, paradoxalement, notre gastronomie vient essentiellement, mais cette gastronomie mexicaine a rayonn\u00e9 de mani\u00e8re incroyable depuis le si\u00e8cle pass\u00e9 pour pour d\u00e9velopper toutes ces diff\u00e9rentes gastronomies nationales donc a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 creuser l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:34) [92%] :\r\nEh bien, esp\u00e9rons qu'en \u00e9coutant cette \u00e9mission ici en Haut-Valais nos chefs nous envoie un jour \u00e0 Mexico, Philippe, on peut toujours croiser les doigts et boire de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [87%] :\r\nBoire de l'eau thermale de rigueur d'le mot de la conclusion merci beaucoup Olivier merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [86%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s sympa, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:50) [92%] :\r\nMerci Philippe, merci du genre merci Olivier, merci \u00e0 vous tous et puis je vous envoie cette petite vid\u00e9o de Fran\u00e7ois l'embrouille, \u00e7a vous fera bien rigoler pour passer le week- end, allez, on vous embrasse, on vous retrouve lundi matin, nous serons ou du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:00) [89%] :\r\nNous serons \u00e0 Freiburg un bras SK ou tu vas d\u00e9couvrir comment cr\u00e9er une v\u00e9ritable for\u00eat noire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:07) [84%] :\r\nEh ben tiens tu croit pas si bien dire : mon petit pan pan allez bon week- end \u00e0 tous, \u00e0 lundi 9 heures 30 pendant pass\u00e9 un bon week- end sur la premi\u00e8re \u00e0 fid\u00e8les et tu pas ouais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:18) [63%] :\r\nBah, si, si, radio Tom Tew sors si c'\u00e9tait One You j'ai azt\u00e8ques bien fait un qu'et c'\u00e9tait prendre le temps expat et. \r\nEt on peut l\u00e2cher pas. \r\nDodger et elle me tester start to et une grande chez eux enfin Mayor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:56) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T09:13:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F8ED41F-0FF9-451A-989B-0AB4A19B06A7", "internalArchiveId": "7F8ED41F-0FF9-451A-989B-0AB4A19B06A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Loisirs 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10125156", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196930.image", "alternativeTitle": ["Option Loisirs", "Option Loisirs / 09-12_2019-01-18T11:30:00_option-loisirs", "Option Loisirs / 09-12_2019-01-18T11:30:00_option-loisirs"], "variantIds": ["ece-10125157", "ece-10125156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:30:21Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl temps comme chaque semaine, d'entamer une tourn\u00e9e de quelques lieux en Suisse romande qui vous proposent des activit\u00e9s en tout genre faire pendant le week- end, habillez -vous chaudement tout d'abord, on sort, voire des Lumi\u00e8res, puisque \u00e7a il y a le coup d'envoi du festival des lumi\u00e8res vient d'\u00eatre donn\u00e9 \u00e0 mort \u00e0 toutes sortes d'animations lumineuses vous attendent au total 23 arteplage visit\u00e9 plus de 30 installations histoire de plonger le visiteur dans un merveilleux monde hivernal entre 18 heures et 22 heures en Valais, place au au festival ce week- end, v\u00e9ritable festival d'arts vivants de brigades montait des spectacles de famille, danse, musique, cirque des concerts pour toute la famille, programme complet sur le site au festival Point CH direction Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 ce sont des pixels qui tiendront le haut du pav\u00e9, avec le Festival Black Movie 2019 festival international de films ind\u00e9pendants pour d\u00e9couvrir une programmation de films in\u00e9dits en Suisse souvent impertinent, un festival qui pense aussi aux enfants d\u00e8s 4 ans avec des films qui leur sont d\u00e9di\u00e9es dans le cadre du Petit Black Movie, \u00e7a se passe aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli luxe au cin\u00e9ma Spoutnik \u00e0 l'Alhambra programmation sur le site de Lacq Movies Point CH \u00e0 Porrentruy n'Exposition cette fin de semaine, qui montrent les dents, elle est intitul\u00e9e Dino Kokorin au avoir au Jurassique \u00e0 mus\u00e9um d'occasions pour le public de d\u00e9couvrir notamment squelette exceptionnel Dalloz, or un dinosaure de la p\u00e9riode du Jurassique, n'ayez pas peur bougera pas du nord- est, l'Exposition fait la part belle \u00e9galement aux travaux pal\u00e9ontologique le l'Angleterre Torhout \u00e0 16 en cours d'ach\u00e8vement ce week- end entre 14 heures et 17 heures et apr\u00e8s les inondent nos amis les chiens avec un spectacle qui leur est consacr\u00e9, la voix de leur ma\u00eetre, un spectacle qui va nous permettre de mieux comprendre la relation que l'homme a avec le chien et ce qu'il r\u00e9v\u00e8le de nous-m\u00eames, sur nos propres comportements un spectacle jou\u00e9 par la compagnie Gasparot t -elle H \u00e0 Sierre, ce samedi 20 heures voil\u00e0 pour ces quelques rendez- vous reste pour moi vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nUn excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T10:36:01Z", "program": {"href": "/programs/CD0F9036-3CFF-4A2C-BF04-C278DBC656AA", "id": "CD0F9036-3CFF-4A2C-BF04-C278DBC656AA", "name": "Option Loisirs"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-412FC353-6012-44FF-8611-7B38A7C01D9C", "internalArchiveId": "412FC353-6012-44FF-8611-7B38A7C01D9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "EPER: \"Nouveaux Jardins\" et \"Ouvre ton jardin\"", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nLe second volet du projet \"Nouveaux Jardins\" s'intitule \"Ouvre ton jardin\". et propose de mettre en relation des personnes qui disposent d'un jardin et qui souhaitent en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne issue de la migration qui est, elle, \u00e0 la recherche d'un espace vert. L'EPER propose, au-del\u00e0 de la mise en relation, un suivi l\u00e9ger la premi\u00e8re ann\u00e9e (1-2 rencontres), puis si tout fonctionne bien, la relation se poursuit ind\u00e9pendamment de l'EPER par la suite. Cultiver la terre devient ainsi une nouvelle mani\u00e8re de s'engager dans l'accueil des personnes r\u00e9fugi\u00e9es. Par cons\u00e9quent, si votre jardin est trop grand et que vous souhaitez en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne migrante, et que vous habitez dans une zone facilement accessible en transports publics, ce projet est pour vous! \r\nDEMANDE:\r\n- Pour les \"Nouveaux Jardins\": des personnes habitant proche du Temple \u00e0 Bex/ Du Jardin de la rue de la main \u00e0 Neuch\u00e2tel/ Des plantages communaux \u00e0 Yverdon/ Du parc des Franchises \u00e0 Gen\u00e8ve, du Petit Saconnex/ de Meyrin/ et des quartiers de Montelly et des Boveresses \u00e0 Lausanne qui seraient d'accord de former un tandem de jardinage avec une personne migrante et disponible pour une rencontre avec l'EPER un mercredi/mois\r\n - Pour le projet \"Ouvre ton jardin\": des personnes poss\u00e9dant un bout de terre facilement accessible en transports publics pr\u00e8s de Lausanne, Pr\u00e9verenges, Yverdon-les-Bains, Pully, Bex, Gen\u00e8ve (rive droite), Meyrin, Vernier et d'accord de le partager avec une personne migrante\r\n\r\n* * Le second volet du projet \"Nouveaux Jardins\" s'intitule \"Ouvre ton jardin\". et propose de mettre en relation des personnes qui disposent d'un jardin et qui souhaitent en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne issue de la migration qui est, elle, \u00e0 la recherche d'un espace vert. L'EPER propose, au-del\u00e0 de la mise en relation, un suivi l\u00e9ger la premi\u00e8re ann\u00e9e (1-2 rencontres), puis si tout fonctionne bien, la relation se poursuit ind\u00e9pendamment de l'EPER par la suite. Cultiver la terre devient ainsi une nouvelle mani\u00e8re de s'engager dans l'accueil des personnes r\u00e9fugi\u00e9es. Par cons\u00e9quent, si votre jardin est trop grand et que vous souhaitez en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne migrante, et que vous habitez dans une zone facilement accessible en transports publics, ce projet est pour vous! \r\nDEMANDE:\r\n- Pour les \"Nouveaux Jardins\": des personnes habitant proche du Temple \u00e0 Bex/ Du Jardin de la rue de la main \u00e0 Neuch\u00e2tel/ Des plantages communaux \u00e0 Yverdon/ Du parc des Franchises \u00e0 Gen\u00e8ve, du Petit Saconnex/ de Meyrin/ et des quartiers de Montelly et des Boveresses \u00e0 Lausanne qui seraient d'accord de former un tandem de jardinage avec une personne migrante et disponible pour une rencontre avec l'EPER un mercredi/mois\r\n - Pour le projet \"Ouvre ton jardin\": des personnes poss\u00e9dant un bout de terre facilement accessible en transports publics pr\u00e8s de Lausanne, Pr\u00e9verenges, Yverdon-les-Bains, Pully, Bex, Gen\u00e8ve (rive droite), Meyrin, Vernier et d'accord de le partager avec une personne migrante", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112830", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 18.01.2019", "Chacun pour tous du 18.01.2019", "EPER: \"Nouveaux Jardins\" et \"Ouvre ton jardin\" / CPT_2019-01-18T09:29:00_chacun-pour-tous", "EPER: \"Nouveaux Jardins\" et \"Ouvre ton jardin\" / CPT_2019-01-18T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Le second volet du projet \"Nouveaux Jardins\" s\u02b9intitule \"Ouvre ton jardin\". et propose de mettre en relation des personnes qui disposent d\u02b9un jardin et qui souhaitent en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne issue de la migration qui est, elle, \u00e0 la recherche d\u02b9un espace vert. L\u02b9EPER propose, au-del\u00e0 de la mise en relation, un suivi l\u00e9ger la premi\u00e8re ann\u00e9e (1-2 rencontres), puis si tout fonctionne bien, la relation se poursuit ind\u00e9pendamment de l\u02b9EPER par la suite. Cultiver la terre devient ainsi une nouvelle mani\u00e8re de s\u02b9engager dans l\u02b9accueil des personnes r\u00e9fugi\u00e9es. Par cons\u00e9quent, si votre jardin est trop grand et que vous souhaitez en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne migrante, et que vous habitez dans une zone facilement accessible en transports publics, ce projet est pour vous! \nDEMANDE:\n- Pour les \"Nouveaux Jardins\": des personnes habitant proche du Temple \u00e0 Bex/ Du Jardin de la rue de la main \u00e0 Neuch\u00e2tel/ Des plantages communaux \u00e0 Yverdon/ Du parc des Franchises \u00e0 Gen\u00e8ve, du Petit Saconnex/ de Meyrin/ et des quartiers de Montelly et des Boveresses \u00e0 Lausanne qui seraient d\u02b9accord de former un tandem de jardinage avec une personne migrante et disponible pour une rencontre avec l\u02b9EPER un mercredi/mois\n - Pour le projet \"Ouvre ton jardin\": des personnes poss\u00e9dant un bout de terre facilement accessible en transports publics pr\u00e8s de Lausanne, Pr\u00e9verenges, Yverdon-les-Bains, Pully, Bex, Gen\u00e8ve (rive droite), Meyrin, Vernier et d\u02b9accord de le partager avec une personne migrante", "Le second volet du projet \"Nouveaux Jardins\" s\u02b9intitule \"Ouvre ton jardin\". et propose de mettre en relation des personnes qui disposent d\u02b9un jardin et qui souhaitent en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne issue de la migration qui est, elle, \u00e0 la recherche d\u02b9un espace vert. L\u02b9EPER propose, au-del\u00e0 de la mise en relation, un suivi l\u00e9ger la premi\u00e8re ann\u00e9e (1-2 rencontres), puis si tout fonctionne bien, la relation se poursuit ind\u00e9pendamment de l\u02b9EPER par la suite. Cultiver la terre devient ainsi une nouvelle mani\u00e8re de s\u02b9engager dans l\u02b9accueil des personnes r\u00e9fugi\u00e9es. Par cons\u00e9quent, si votre jardin est trop grand et que vous souhaitez en pr\u00eater une partie \u00e0 une personne migrante, et que vous habitez dans une zone facilement accessible en transports publics, ce projet est pour vous! \nDEMANDE:\n- Pour les \"Nouveaux Jardins\": des personnes habitant proche du Temple \u00e0 Bex/ Du Jardin de la rue de la main \u00e0 Neuch\u00e2tel/ Des plantages communaux \u00e0 Yverdon/ Du parc des Franchises \u00e0 Gen\u00e8ve, du Petit Saconnex/ de Meyrin/ et des quartiers de Montelly et des Boveresses \u00e0 Lausanne qui seraient d\u02b9accord de former un tandem de jardinage avec une personne migrante et disponible pour une rencontre avec l\u02b9EPER un mercredi/mois\n - Pour le projet \"Ouvre ton jardin\": des personnes poss\u00e9dant un bout de terre facilement accessible en transports publics pr\u00e8s de Lausanne, Pr\u00e9verenges, Yverdon-les-Bains, Pully, Bex, Gen\u00e8ve (rive droite), Meyrin, Vernier et d\u02b9accord de le partager avec une personne migrante"], "variantIds": ["ece-10112831", "ece-10112830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:38:00Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce vendredi matin pour vous proposer de soutenir le projet nouveau Jardins de l'Entraide protestante suisse si vous \u00eates des fid\u00e8les de cette \u00e9mission, vous savez que nous recherchons des jardini\u00e8res, des jardiniers passionn\u00e9s curieux avec l'envie de partager au sens propre comme au sens figur\u00e9, puisque ce projet nouveau jardin qui existe en Suisse al\u00e9manique depuis 2006 en Suisse romande, depuis 2011, est un projet qui s'int\u00e8gre dans le processus que met en place les p\u00e8res, pour venir en aide aux personnes socialement d\u00e9favoris\u00e9es et ce sont des projets li\u00e9s justement \u00e0 l'int\u00e9gration, c'est une cinquantaine de projets, alors que dans le monde, les p\u00e8res m\u00e8ne \u00e0 peu pr\u00e8s 160 projets dans 16 pays diff\u00e9rents, mais ensuite, c'est vraiment la priorit\u00e9 pour l'entraide protestante, ce travail est remarquable dans plein domaines hein, bien s\u00fbr, il y a dans le cas de l'int\u00e9gration sociale aussi une int\u00e9gration professionnelle, les cours de langue, les formations et les accompagnements au quotidien les plaidoyers en faveur des plus d\u00e9favoris\u00e9s, la d\u00e9fense de ces derni\u00e8res et de ces derniers, mais l\u00e0, avec ce projet, il y a l'envie d'une int\u00e9gration particuli\u00e8re pour les personnes migrantes ou les personnes r\u00e9fugi\u00e9es aux requ\u00e9rantes, il s'agit de proposer de partager sa passion pour le jardinage de 2 fa\u00e7ons : la 1\u00e8re avec le projet nouveau jardin et ce projet permet donc \u00e0 des personnes migrantes de se retrouver avec quelqu'un pour cultiver un jardin jardin qui a \u00e9t\u00e9 choisi, rep\u00e9r\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par les pairs, donc il s'agit de vous proposer comme jardinier, mais alors sans n\u00e9cessairement un jardin qui est le v\u00f4tre, un peu, \u00e7a c'est encore un autre volet du projet mais vous proposez comme jardinier pour cultiver en duo, alors \u00e7a peut \u00eatre avec une personne seule avec une famille avec un couple voil\u00e0, tout cela dans l'esprit de l'int\u00e9gration, pas pour vous, quoi que d'une certaine fa\u00e7on, on peut peut-\u00eatre aussi s'int\u00e9grer au v\u00e9cu des autres \u00e0 leur trajectoire de vie \u00e0 travers ce projet nouveau jardin donc donc si vous voulez vous annoncer pour la gestion d'un potager ont d\u00fb au et que vous habitez pas tr\u00e8s loin d'un jardin communautaire, allez voir sur RTS Point CH Barbie chacun pour tous, la liste des lieux mais bon, vous pouvez toute fa\u00e7on vous renseignez vous annoncer sans probl\u00e8me au 0 58 236 00, il s'agit juste de pouvoir jardiner en duo, et une fois par mois, une s\u00e9ance de discussions autour du jardinage, mais pas seulement aussi autour des pr\u00e9occupations des uns et des autres et d'y participer, \u00e9videmment, et puis alors, si vous avez vous- m\u00eame un petit lopin de terre, un petit jardin, un bout de terre facilement accessible en transports publics, pr\u00e8s de Lausanne Pr\u00e9verenges Yverdon-les-Bains puis B Gen\u00e8ve Meyrin Vernier et que vous \u00eates d'accord de le partager avec une personne migrante qui r\u00e9sident en Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 au projet dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, hein, c'est la continuit\u00e9, n'h\u00e9sitez pas vous prenez aussi vous t\u00e9l\u00e9phone, vous appelez le 0 58 236 16 00, je ne sais pas ce que vous en pensez, moi je trouve extraordinaire Les Jardins sous forme d'int\u00e9gration ou l'int\u00e9gration souvent de jardinage en duo, alors n'h\u00e9sitez pas, renseignez -vous, Alesi 0 58 236 16 00 RTS Point CH Barbie chacun pour tous, bon week- end \u00e0 tous, bon week- end \u00e0 tous, \u00e0 lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:42:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-E4C16CD4-9FFD-4023-AF3B-7B86BAEF4F36", "internalArchiveId": "E4C16CD4-9FFD-4023-AF3B-7B86BAEF4F36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129295", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-01-18T09:15:00_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-01-18T09:15:00_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10129310", "ece-10129295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:27:14Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nOuais, \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 pas et ne buvaient pas la machine \u00e0 remonter le sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nTout. \r\nC'est une v\u00e9ritable p\u00e9pite de l'histoire du rock dans laquelle nous allons plonger nos oreilles, ce matin, le plus grand tube du groupe de langue Island Blue Hollister Kalt, l'\u00e9quivalent am\u00e9ricain de ce que fut Black Sabbath au Royaume-Uni depuis Alster quel \u00e9tat litt\u00e9ralement traduit par le culte de l'hu\u00eetre bleu et le groupe qui a initi\u00e9 la main dans le milieu du m\u00e9tal des ann\u00e9es 70 du dans l'octo, du nom de groupe oui sur le haut de Hollister il y a un tr\u00e9ma de points que l'on retrouvera par la suite sur les 2 hommes de Mot\u00f6rhead ou encore sur le haut et le plus de mode, les crues cette mode du coup la haute pour sans doute donner une dimension plus Viking et guerri\u00e8re au nom de groupe a \u00e9t\u00e9 largement ridiculis\u00e9 par la suite dans le faux documentaire rock dessaisissent pas une attaque ou le nom du groupe s'\u00e9crit de mani\u00e8re impossible avec des tr\u00e9ma sur certaines lettres d'sur d'autres et pas de points sur l'\u00e9quipe, pour en revenir \u00e0 Blue historique halte dont le nom faisait preuve de pas mal d'imagination, on est dans une exploration de th\u00e9matiques onirique, po\u00e9tique de science- fiction et d'h\u00e9ro\u00efque fantaisie les bases de l'imaginaire que reprendront par exemple des groupes de Lannion \u00e9voque British m\u00e9tal comme, par exemple, outre les millions de disques vendus \u00e0 Historical seront aussi des b\u00eates de sc\u00e8ne, faisons de fa\u00e7on avant- gardiste un large usage des Light show pendant leurs concerts \u00e9tant le 1er groupe a utilis\u00e9 des lasers sur sc\u00e8ne. \r\nMais pour la g\u00e9n\u00e9ration qui a grandi avec Internet Blue qu'elles sont plus pour un c\u00e9l\u00e8bre sketch du show am\u00e9ricain s'attarder night Life en 2000, qui mettait en sc\u00e8ne l'acteur Will Ferrell Falloon et surtout le grand Christopher Walken dans ce sketch, on se retrouve dans les coulisses de l'enregistrement de de oui par le fameux tube du groupe en compagnie d'un grand producteur jou\u00e9 par Christopher Walken l'enregistrement tourn\u00e9 au vinaigre \u00e0 cause de la co- belles cloches de vache jou\u00e9 beaucoup trop fort. \r\n\u00e0 la et n'importe o\u00f9, 6 personnes, alors l'effet comique et des plus dans le sketch quand il s'av\u00e8re que le producteur, Christopher Walken, h\u00e9 bien on n'a pas du tout, marre de la mais au contraire, il en veut beaucoup, beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [87%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [55%] :\r\nOui, on les parce que que ce manque arabe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [83%] :\r\nJ'ai une fi\u00e8vre ch\u00e9rie est la seule prescription il y c'est plus de c'est devenu depuis un gimmick sur internet chaos et le sketch un \u00e9norme classique au point que Tesla dans ses voitures a cach\u00e9 dans l'une des fonctions de son pilotage automatique, un extrait du sketch qui se met en route avec une sorte d'autoroute arc-en-ciel comme \u00e7a la super Mario Kart alors est -ce que Tesla reverser des droits au groupe pour cette messe de P\u00e2ques dans ses voitures, on peut imaginer quand m\u00eame qu'il en a, ce qu'a fait les choses correctement. \r\nL'original de plus avec un petit peu moins pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [75%] :\r\nGrand moment de bonheur donc sur 8 en 1976 c'\u00e9tait plus bas historique. \r\nIl a remont\u00e9 le sont. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:28:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82CFD94B-CA2C-4220-A924-98F066311A86", "internalArchiveId": "82CFD94B-CA2C-4220-A924-98F066311A86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music: Nicolae Schiau et Fran\u00e7ois K\u00fcffer \u00e0 Eurosonic 2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Showcases, interviews, news,...", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music: Nicolae Schiau et Fran\u00e7ois K\u00fcffer \u00e0 Eurosonic 2019 / PNY_2019-01-18T11:44:00_pony-music-nicolae-schiau-et-francois-ku", "Pony Express du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-10129283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:34:54Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [83%] :\r\nPoint ah oui parce que l'antigel ne couvre pas encore la r\u00e9gion des Pays Bas, l\u00e0 bas c'est plut\u00f4t le festival Euro sonique qui occupe, on va dire le quotidien et les soir\u00e9es de la ville, on part directement retrouver notre programmateur en chef Fran\u00e7ois Kieffer et notre chef d'antenne Nicolas qui a ou qui sont en Direct de l\u00e0- bas avec un T\u00e9l magique bonjour oui bonjour \u00e0 tout le monde salue fran\u00e7ais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [83%] :\r\nAlors ici effectivement Groningen, capitale europ\u00e9enne de la musique, le temps d'un week- end c'est pas, on se les g\u00e8le je ne manifestation qui qui parlent pas beaucoup d'entre vous qui nous \u00e9coutez, c'est peut-\u00eatre normal, parce qu'il s'agit en fait d'une tr\u00e8s grande foi musique ou plut\u00f4t ses promoteurs m\u00e9dias essentiellement \u00e9lectroniques d'ailleurs ou encore salles de concerts viennent d\u00e9couvrir les derni\u00e8res tendances du moment, c'est ici, du coup, qu'on peut voir des des artistes confirm\u00e9s et en devenir et que certains festivals, pour leur \u00e9dition \u00e0 venir, alors c'est normal de Thul\u00e9 recevait tout \u00e0 l'heure, \u00c9ric L\u00e4nder ont parl\u00e9 d'antig\u00e8nes et puis tu samedi ne c'est bien comme \u00e7a qu'on prononce, donc c'est un petit antigel, alors c'est normal qu'eux, soit en Suisse et pas ici, parce que sinon leur programmateurs, je crois qu'il serait en train de passer un sale moment qui est -il arriv\u00e9 les petites frayeurs et des nuits blanches puisque, forc\u00e9ment, \u00e7a commence dans quelques jours, donc \u00e7a concerne surtout les festivals d'\u00e9t\u00e9 qui viennent faire un tout petit peu leur leur faire leur shopping \u00e0 l'affiche hier soir et gros carton en salles, notamment ceux -ci d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [82%] :\r\nOui, les fantaisies si qui d'ailleurs seront en concert \u00e0 antigel, le 6 f\u00e9vrier prochain au patronat en partenariat avec leurs 3 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [78%] :\r\nEst -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [80%] :\r\nOui une gageons qu'on puisse obtenir les droits Fran\u00e7ois oui tout \u00e0 fait en sera donc le 6 f\u00e9vrier donc en Direct \u00e0 Couleur 3, logiquement on devrait avoir les droits de vous passer ce concert de d'ici \u00e9galement des des groupes rep\u00e9rage actuellement via veut Viagra Boys. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [84%] :\r\nOui parce que on est des fois partenaire de manifestation est -ce que les gens savent pas, c'est qu'on n'a pas forc\u00e9ment les droits de pouvoir diffuser ensuite les concerts et \u00e7a se n\u00e9gocie souvent la derni\u00e8re minute, c'est le travail de Fran\u00e7ois et notamment d'un jeune soi et c'est pas toujours tr\u00e8s rigolo, alors ici justement \u00e0 propos de n\u00e9gociations et de serrage de paluches, c'est un peu la la r\u00e8gle du jeu \u00e0 Groningen puisque justement tout le monde vient ici, on voit pas mal de patrons et de patronne de clubs festival vient serrer des paluches \u00e0 la fin des concerts, signe peut-\u00eatre que cette \u00e9dition se porte plut\u00f4t bien avec les professionnels que je croise notamment suisses sont plut\u00f4t satisfaits de ce qu'ils vont enfin quand ils arrivent \u00e0 avoir quelque chose que la Fontaine ici par exemple, hier soir il y avait une queue comme une boulangerie polonaise en 1983 alors j'ai crois\u00e9 Daniel Fontana, le l\u00e9gendaire patron du bac bonne qui est venu ici pour voir, je cite c'est v\u00e9ridique, dette, la Tch\u00e8que bizarre qui m'int\u00e9resse, avec accent et voil\u00e0 il m'a dit qu'il a d\u00e9j\u00e0 finalis\u00e9 la programmation de cette ann\u00e9e et avec son petit sourire pour ceux qui veulent la t\u00eate du personnage Irak les trucs inconnu bon, dit -il en ce moment et alors justement truc et et bizarro\u00efde, ici, \u00e0 boire et \u00e0 manger, alors mon top 3 est un peu particulier pour l'instant \u00e7a situe avec en num\u00e9ro un, ceci : rien que le nom, c'est c'est g\u00e9nial oui, dit Delphine un groupe bi\u00e9lorusse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [90%] :\r\nLe nom du titre pas mal aussi un Mortal c'est pas mal vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [85%] :\r\nAlors bon, au niveau serrage de paluches \u00e0 la fin du concert, il y avait pas grand monde, c'\u00e9tait plut\u00f4t niet pour ces gar\u00e7ons qui viennent de Minsk alors moi \u00e7a me fascine parce que mine c'est quand m\u00eame l'\u00e9touffante et tr\u00e8s surveill\u00e9 et ville qui est dans la derni\u00e8re capitale d'une dictature en Europe ou ou donc la derni\u00e8re dictature en Europe et Minsk, la capitale, pour \u00eatre pr\u00e9cis, o\u00f9 le pr\u00e9sident un certain Alexandr location pas envoyer toute forme de contestation dans des goulags, alors oui, forc\u00e9ment \u00e7a titille ma curiosit\u00e9 de voir comment un groupe s'expriment artistiquement, alors qu'il vient d'un pays o\u00f9 Internet ne marche pas forc\u00e9ment comme chez nous, alors ces 4 gar\u00e7ons ben non rien invent\u00e9 musicalement mais le le renom ma maman amus\u00e9e, ils ont trouv\u00e9 inspiration et le nom de leur groupe et avec \u00e7a, \u00e7a \u00e7a titille ma curiosit\u00e9 aussi dans les canalisations de la ville, il voulait boire quelques bi\u00e8res, faire des photos et se marrer et tout d'un coup, au fin fond des souterrains, ils ont vu quelque chose qui change \u00e0 leur vie, \u00e7a c'est du Storytelling oui, voil\u00e0 l'histoire de ce groupe, perso je t'avouerai que \u00e7a n'a pas non plus retourner compl\u00e8tement mon, ma vie c'est c'est sympa mais sans plus, en tout cas, allez regarder si jamais sur leur leur sang de cloud et autre profil social pr\u00e8s oui, le film ont n\u00e9anmoins le num\u00e9ro 2 en groupe hollandais At paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [70%] :\r\nMettez fin juin est -ce qu'on entend comme \u00e7a Nicolas et comme gar\u00e7on mais ben t\u00eatu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [79%] :\r\nCisco ici il y a un m\u00e9lange de Vert, de tous les styles musicaux, l\u00e0 c'est un peu la copie conforme de Bloc Party tout est similaire, sauf la langue et la taille du chanteur, alors l\u00e0 le le titre est en anglais aussi en hollandais, alors l\u00e0, et le le chanteur a le m\u00eame physique qu'elle est au Caire et qui est donc le chanteur de bleu parti, le groupe a plac\u00e9 dans discussion si vous croisez de Hollande en station de ce qui fut leur dire est -ce que la attrayant, c'est super, mais l'extrait le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [85%] :\r\nMadame Nass quelqu'un qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [86%] :\r\nOuais, c'est pas forc\u00e9ment une nouveaut\u00e9 \u00e7a fait un moment qu'on qu'on conna\u00eet, fait voyez datent de 2007, c'\u00e9tait son son titre \u00e0 Damas, pourquoi, pourquoi, parce que bon, ben d\u00e9j\u00e0 le personnage parce que il sera surtout et puis qu'on essaie de joindre l'utile et l'agr\u00e9able ici, en vous disant : bon, on voit plein de trucs, c'est g\u00e9nial, mais vous pouvez aussi vous pouvez voir \u00e0 Damas puisqu'Damas sera le mois prochain en f\u00e9vrier, d\u00e9but f\u00e9vrier, du c\u00f4t\u00e9 du plus \u00e0 Lausanne pour un concert et c'est franchement tr\u00e8s tr\u00e8s jolie, vous verrez une similitude ici avec un certain prix les les croisements entre anamn\u00e8se et Prince et et les artistes sont assez soit c'est impressionnant, en tout cas niveau charisme niveau attitude sur sc\u00e8ne, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [82%] :\r\nC'\u00e9tait appr\u00e9ciable, \u00e7a c'est une, c'est une des choses int\u00e9ressantes avec Russell Nick c'est que c'est un festival de d\u00e9couverte, c'est clair, mais en m\u00eame temps il y a des, des, des artistes qui sont confirm\u00e9s qui fonctionne dans leur pays et qui se retrouvent ici \u00e0 jouer, tels des groupes inconnus, moi je me suis un par exemple de qui a jou\u00e9 et qu'est -ce qu'il s'est d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cennies des Bercy en France et qui a jou\u00e9 donc ici il y a 4 ans devant 15 personnes alors qu'il arrivait que tous sont chauss\u00e9es Plummer ses lunettes et les gens ne comprenaient pas ce qui se passait, hier soir, par exemple, on a vu d'ici, c'est la peste aussi qu'a fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon conseil divis\u00e9 merci c'est totalement des artistes d\u00e9couvertes pour le le march\u00e9 europ\u00e9en j'ai j'ai dans\u00e9 dans danser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [86%] :\r\nC'est minuit il y a dans\u00e9 avec d'Isis et du coup, c'est vrai que c'est vrai qu'on a, on a la chance de d\u00e9couvrir plein de petits groupes qui viennent de toutes les les repr\u00e9sentations europ\u00e9ennes mais aussi des fois tu te retrouve un peu dubitatif devant \u00e0 rappeur tch\u00e8que ou tu comprends pas tellement et tu sens la la les les foss\u00e9s entre autres les diff\u00e9rents march\u00e9s europ\u00e9ens, mais on peut aussi faire justement d'incroyables d\u00e9couvertes et moi j'ai, moi je me suis fait un petit club de l\u00e0 simplement parce que je voulais pointer le fait sur, que 2 des groupes qui m'ont marqu\u00e9, ces 2 groupes issus de la sc\u00e8ne belge et c'est assez incroyable parce que c'est un tout petit pays qui est comme \u00e7a, c'est la Belgique aussi, mais qui a une sc\u00e8ne qui fourmillent dans tous les styles et l\u00e0, un des groupes qui m'a marqu\u00e9 St\u00e9phanie cha\u00eene du Drive, c'est donc 7 musiciens qui font du Duce honneur rock oriental, donc \u00e7a m\u00e9lange vraiment plein plein de le Style cet honneur, mais avec des instruments orientaux et tout et \u00e7a part dans une transe compl\u00e8tement psych\u00e9d\u00e9lique, ce groupe, c'est une esp\u00e8ce d'auberge belge puisque les gars ils viennent aussi bien du Chili, d'Espagne, de France, de Belgique et du coup il te donner une esp\u00e8ce de vins et d'assez hallucinante et tu rentres dans une dans une transe et si \u00e7a prend vraiment son ampleur, c'est peut-\u00eatre moins facile \u00e0 \u00e9couter en radio comme \u00e7a parce qu'il faut se plonger dedans, mais c'\u00e9tait vraiment un des trucs qui a marqu\u00e9 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e donc je vous propose d'\u00e9couter un extrait de cha\u00eene Drive ce groupe belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [80%] :\r\nG\u00e9nial, on crache tout de suite, enfin personnellement je pense tout de suite sous sa jeune tr\u00e8s cin\u00e9matographique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [76%] :\r\nMais c'est vraiment, c'est vraiment un truc avoir en Life parce que tu tu c'est impossible de par rentrer dedans et \u00e7a t'entra\u00eene enfin vraiment qui fait un voyage totalement Titanic mais c'est pas vraiment, c'est une belle d\u00e9couverte le mais bien s\u00fbr, la Belgique, autre \u00e9trange pays, de la musique, un mot autres groupes qui m'a marqu\u00e9 c'est chic. \r\nAlors c'est c'est \u00e9videmment, je souhaite aussi, oui, c'est \u00e9videmment un non extr\u00eamement radiophonique, donc on va dire c'est S H acheter et c'est vraiment cette jeune g\u00e9n\u00e9ration du groupe qui sont mais compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9 qui m\u00e9lange toutes les influences, je veux dire la trappe veut que des \u00e7a passe au pop/rock \u00e0 des moments c'est \u00e7a part dans dans du m\u00e9tal, enfin c'est c'est vraiment un un m\u00e9lange comme \u00e7a tu dis \u00e7a peut \u00eatre absolument \u00e0 l'IGS et en fait quand assiste \u00e0 cette esp\u00e8ce de performance compl\u00e8tement foutraque c'est bricol\u00e9, \u00e7a part dans tous les sens, mais les ma\u00eetrise absolument leur le leur concert et se pose pas de question : en quoi l\u00e0 tout d'un coup, ils nous ont propos\u00e9 une reprise mais hallucinantes de boh\u00e9mienne Rhapsody socialement voil\u00e0 \u00e0 un moment qu'il dit, mais la plupart des groupes, bon bah c'est peut-\u00eatre pas le moment de remettre encore du Queen, sur le devant de la sc\u00e8ne, alors qu'on en parle partout mais oui, qui propose une une reprise ou \u00e7a prend quand m\u00eame pratiquement 4 minutes sur les les 6 du morceau pour te dire Queen, en fait, mais c'est vraiment, mais il y a bien fait, c'est une musique super perch\u00e9 aussi bien en sens propre du terme, puisque le chanteur il adore passer son temps bah pendu au plafond ou faire le cochon pendu sport \u00e7a groupe \u00e0 suivre un gros qu'on risque de retrouver peut-\u00eatre sur les festivals c'\u00e9taitT. je vous propose de bas de d\u00e9couvrir chute \u00e0 10 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [63%] :\r\nA de l'East Sea c'est. \r\nJe suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:11) [80%] :\r\nUn extrait du titre ou un de vos coups de coeur, Nicolas et Fran\u00e7ois Kieffer en tout cas, Fran\u00e7ois Kieffer je me r\u00e9jouis personnellement en tant qu'en tant qu'animatrice de Couleur 3 d'avoir \u00e0 des ce nom donc aux pompes, merci beaucoup, je trouve \u00e7a vous \u00e9vite \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant oui alors ce soir, c'est quoi le programme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:30) [77%] :\r\nAvec ce soir, alors comme tous les soirs, c'est, c'est un peu la difficult\u00e9, c'est un peu la frustration de ces gens festival s'tu fait une une ligne de programmes \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [57%] :\r\nMoi, \u00e9vita phrase Fran\u00e7ois parce qu'ils sont les tombes de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [79%] :\r\nOui on Euroland mais l\u00e0 qu'on n'a pas la trac\u00e9 d'autres chemins, oui, oui, un du Canada l\u00e0 ce qui est clair c'est que c'est un petit peu le truc frustrant, c'est que tu te retrouves devant quoi 21 heures avec 5 groupes qui jouent en m\u00eame temps dans 5 lieux diff\u00e9rents, donc il faut faire des choix, tu passes d'une salle \u00e0 l'autre, bah, parfois tu dois appr\u00e9cier un concert en tr\u00e8s peu de temps, des fois \u00e7a suffit aussi pour te dire : bah, en fait, c'est pas tr\u00e8s bien, donc je suis prince meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [82%] :\r\nMais quand m\u00eame, parce qu'il est quand m\u00eame un peu la donne, il faut le dire, qui quand m\u00eame beaucoup de de trucs qui sont pas parce que tu m'ont parl\u00e9 des difficult\u00e9s des m\u00e9langes racheter ce groupe qui m\u00e9lange tous les styles et l\u00e0 c'est payant il y a quand m\u00eame beaucoup de qui m\u00e9lange tous les styles et j'ai vu un groupe de l'\u00e9quipe quoi mais la r\u00e9serv\u00e9 pour pour Anne flament tout \u00e0 l'heure parce qu'on reviendra \u00e0 l'antenne \u00e0 15 heures qui passaient de main dans un groupe hollandais du Hip-Hop \u00e0 la \u00e0 Howard Koch Gabor type City festivaliers il y a donc c'\u00e9tait assez particulier, donc il a vraiment il y a \u00e0 voir et \u00e0 manger, il y a des trucs tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, quand m\u00eame, disons -le, hein, donc il y a quand m\u00eame des trucs tu fais 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [86%] :\r\nBien souvent, les trucs mauvais, \u00e7a fait aussi des bons souvenirs en tout cas on va vous laisser retourner \u00e0 vos affaires, peut-\u00eatre un petit peu cuv\u00e9e, la soir\u00e9e de hier soir, en attendant de vous rendre \u00e0 celle de ce soir, merci beaucoup Nicolas et merci beaucoup Fran\u00e7ois Kieffer, vous \u00e9tiez donc en Direct de l'Euro, ce n'est qu'\u00e0 Groningen aux Pays-Bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T11:08:12Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3734B22-EBDA-4AA7-8B81-C4549054D16B", "internalArchiveId": "A3734B22-EBDA-4AA7-8B81-C4549054D16B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence2", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129286", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence2 / PNY_2019-01-18T11:44:00_sequence2", "Pony Express du 18.01.2019"], "variantIds": ["ece-10129286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:34:53Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [82%] :\r\nPoint ah oui parce que l'antigel ne couvre pas encore la r\u00e9gion des Pays Bas, l\u00e0 bas c'est plut\u00f4t le festival Euro sonique qui occupe, on va dire le quotidien et les soir\u00e9es de la ville, on part directement retrouver notre programmateur en chef Fran\u00e7ois Kieffer et notre chef d'antenne Nicolas qui a ou qui sont en Direct de l\u00e0- bas avec un T\u00e9l magique bonjour oui bonjour \u00e0 tout le monde salue fran\u00e7ais vraiment Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [84%] :\r\nAlors ici effectivement Groningen, capitale europ\u00e9enne de la musique, le temps d'un week- end c'est pas, on se les g\u00e8le je ne manifestation qui qui parlent pas beaucoup d'entre vous qui nous \u00e9coutez, c'est peut-\u00eatre normal, parce qu'il s'agit en fait d'une tr\u00e8s grande foi musique ou plut\u00f4t ses promoteurs m\u00e9dias essentiellement \u00e9lectroniques d'ailleurs ou encore salles de concerts viennent d\u00e9couvrir les derni\u00e8res tendances du moment, c'est ici, du coup, qu'on peut voir des des artistes confirm\u00e9s et en devenir et que certains festivals, pour leur \u00e9dition \u00e0 venir, alors c'est normal de Thul\u00e9 recevait tout \u00e0 l'heure, \u00c9ric L\u00e4nder ont parl\u00e9 d'antig\u00e8nes et puis tu samedi ne c'est bien comme \u00e7a qu'on prononce, donc c'est un petit antigel, alors c'est normal qu'eux, soit en Suisse et pas ici, parce que sinon leur programmateurs, je crois qu'il serait en train de passer un sale moment qui est -il arriv\u00e9 les petites frayeurs et des nuits blanches puisque, forc\u00e9ment, \u00e7a commence dans quelques jours, donc \u00e7a concerne surtout les festivals d'\u00e9t\u00e9 qui viennent faire un tout petit peu leur leur faire leur shopping \u00e0 l'affiche hier soir et gros carton en salles, notamment ceux -ci d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [82%] :\r\nOui, les fantaisies si qui d'ailleurs seront en concert \u00e0 antigel, le 6 f\u00e9vrier prochain au patronat en partenariat avec leurs 3 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [78%] :\r\nEst -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [80%] :\r\nOui une gageons qu'on puisse obtenir les droits Fran\u00e7ois oui tout \u00e0 fait en sera donc le 6 f\u00e9vrier donc en Direct \u00e0 Couleur 3, logiquement on devrait avoir les droits de vous passer ce concert de d'ici \u00e9galement des des groupes rep\u00e9rage actuellement via veut Viagra Boys. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [84%] :\r\nOui parce que on est des fois partenaire de manifestation est -ce que les gens savent pas, c'est qu'on n'a pas forc\u00e9ment les droits de pouvoir diffuser ensuite les concerts et \u00e7a se n\u00e9gocie souvent la derni\u00e8re minute, c'est le travail de Fran\u00e7ois et notamment d'un jeune soi et c'est pas toujours tr\u00e8s rigolo, alors ici justement \u00e0 propos de n\u00e9gociations et de serrage de paluches, c'est un peu la la r\u00e8gle du jeu \u00e0 Groningen puisque justement tout le monde vient ici, on voit pas mal de patrons et de patronne de clubs festival vient serrer des paluches \u00e0 la fin des concerts, signe peut-\u00eatre que cette \u00e9dition se porte plut\u00f4t bien avec les professionnels que je croise notamment suisses sont plut\u00f4t satisfaits de ce qu'ils vont enfin quand ils arrivent \u00e0 avoir quelque chose que la Fontaine ici par exemple, hier soir il y avait une queue comme une boulangerie polonaise en 1983 alors j'ai crois\u00e9 Daniel Fontana, le l\u00e9gendaire patron du bac bonne qui est venu ici pour voir, je cite c'est v\u00e9ridique, dette, la Tch\u00e8que bizarre qui m'int\u00e9resse, avec accent et voil\u00e0 il m'a dit qu'il a d\u00e9j\u00e0 finalis\u00e9 la programmation de cette ann\u00e9e et avec son petit sourire pour ceux qui veulent la t\u00eate du personnage Irak les trucs inconnu bon, dit -il en ce moment et alors justement truc et et bizarro\u00efde, ici, \u00e0 boire et \u00e0 manger, alors mon top 3 est un peu particulier pour l'instant \u00e7a situe avec en num\u00e9ro un, ceci : rien que le nom, c'est c'est g\u00e9nial oui, dit Delphine un groupe bi\u00e9lorusse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [90%] :\r\nLe nom du titre pas mal aussi un Mortal c'est pas mal vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [85%] :\r\nAlors bon, au niveau serrage de paluches \u00e0 la fin du concert, il y avait pas grand monde, c'\u00e9tait plut\u00f4t niet pour ces gar\u00e7ons qui viennent de Minsk alors moi \u00e7a me fascine parce que mine c'est quand m\u00eame l'\u00e9touffante et tr\u00e8s surveill\u00e9 et ville qui est dans la derni\u00e8re capitale d'une dictature en Europe ou ou donc la derni\u00e8re dictature en Europe et Minsk, la capitale, pour \u00eatre pr\u00e9cis, o\u00f9 le pr\u00e9sident un certain Alexandr location pas envoyer toute forme de contestation dans des goulags, alors oui, forc\u00e9ment \u00e7a titille ma curiosit\u00e9 de voir comment un groupe s'expriment artistiquement, alors qu'il vient d'un pays o\u00f9 Internet ne marche pas forc\u00e9ment comme chez nous, alors ces 4 gar\u00e7ons ben non rien invent\u00e9 musicalement mais le le renom ma maman amus\u00e9e, ils ont trouv\u00e9 inspiration et le nom de leur groupe et avec \u00e7a, \u00e7a \u00e7a titille ma curiosit\u00e9 aussi dans les canalisations de la ville, il voulait boire quelques bi\u00e8res, faire des photos et se marrer et tout d'un coup, au fin fond des souterrains, ils ont vu quelque chose qui change \u00e0 leur vie, \u00e7a c'est du Storytelling oui, voil\u00e0 l'histoire de ce groupe, perso je t'avouerai que \u00e7a n'a pas non plus retourner compl\u00e8tement mon, ma vie c'est c'est sympa mais sans plus, en tout cas, allez regarder si jamais sur leur leur sang de cloud et autre profil social pr\u00e8s oui, le film ont n\u00e9anmoins le num\u00e9ro 2 en groupe hollandais At paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [70%] :\r\nMettez fin juin est -ce qu'on entend comme \u00e7a Nicolas et comme gar\u00e7on mais ben t\u00eatu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [79%] :\r\nCisco ici il y a un m\u00e9lange de Vert, de tous les styles musicaux, l\u00e0 c'est un peu la copie conforme de Bloc Party tout est similaire, sauf la langue et la taille du chanteur, alors l\u00e0 le le titre est en anglais aussi en hollandais, alors l\u00e0, et le le chanteur a le m\u00eame physique qu'elle est au Caire et qui est donc le chanteur de bleu parti, le groupe a plac\u00e9 dans discussion si vous croisez de Hollande en station de ce qui fut leur dire est -ce que la attrayant, c'est super, mais l'extrait le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [85%] :\r\nMadame Nass quelqu'un qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [86%] :\r\nOuais, c'est pas forc\u00e9ment une nouveaut\u00e9 \u00e7a fait un moment qu'on qu'on conna\u00eet, fait voyez datent de 2007, c'\u00e9tait son son titre \u00e0 Damas, pourquoi, pourquoi, parce que bon, ben d\u00e9j\u00e0 le personnage parce que il sera surtout et puis qu'on essaie de joindre l'utile et l'agr\u00e9able ici, en vous disant : bon, on voit plein de trucs, c'est g\u00e9nial, mais vous pouvez aussi vous pouvez voir \u00e0 Damas puisqu'Damas sera le mois prochain en f\u00e9vrier, d\u00e9but f\u00e9vrier, du c\u00f4t\u00e9 du plus \u00e0 Lausanne pour un concert et c'est franchement tr\u00e8s tr\u00e8s jolie, vous verrez une similitude ici avec un certain prix les les croisements entre anamn\u00e8se et Prince et et les artistes sont assez soit c'est impressionnant, en tout cas niveau charisme niveau attitude sur sc\u00e8ne, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [82%] :\r\nC'\u00e9tait appr\u00e9ciable, \u00e7a c'est une, c'est une des choses int\u00e9ressantes avec Russell Nick c'est que c'est un festival de d\u00e9couverte, c'est clair, mais en m\u00eame temps il y a des, des, des artistes qui sont confirm\u00e9s qui fonctionne dans leur pays et qui se retrouvent ici \u00e0 jouer, tels des groupes inconnus, moi je me suis un par exemple de qui a jou\u00e9 et qu'est -ce qu'il s'est d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cennies des Bercy en France et qui a jou\u00e9 donc ici il y a 4 ans devant 15 personnes alors qu'il arrivait que tous sont chauss\u00e9es Plummer ses lunettes et les gens ne comprenaient pas ce qui se passait, hier soir, par exemple, on a vu d'ici, c'est la peste aussi qu'a fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon conseil divis\u00e9 merci c'est totalement des artistes d\u00e9couvertes pour le le march\u00e9 europ\u00e9en j'ai j'ai dans\u00e9 carr\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [86%] :\r\nC'est minuit il y a dans\u00e9 avec d'Isis et du coup, c'est vrai que c'est vrai qu'on a, on a la chance de d\u00e9couvrir plein de petits groupes qui viennent de toutes les les repr\u00e9sentations europ\u00e9ennes mais aussi des fois tu te retrouve un peu dubitatif devant \u00e0 rappeur tch\u00e8que ou tu comprends pas tellement et tu sens la la les les foss\u00e9s entre autres les diff\u00e9rents march\u00e9s europ\u00e9ens, mais on peut aussi faire justement d'incroyables d\u00e9couvertes et moi j'ai, moi je me suis fait un petit club de l\u00e0 simplement parce que je voulais pointer le fait sur, que 2 des groupes qui m'ont marqu\u00e9, ces 2 groupes issus de la sc\u00e8ne belge et c'est assez incroyable parce que c'est un tout petit pays qui est comme \u00e7a, c'est la Belgique aussi, mais qui a une sc\u00e8ne qui fourmillent dans tous les styles et l\u00e0, un des groupes qui m'a marqu\u00e9 St\u00e9phanie cha\u00eene du Drive, c'est donc 7 musiciens qui font du Duce honneur rock oriental, donc \u00e7a m\u00e9lange vraiment plein plein de le Style cet honneur, mais avec des instruments orientaux et tout et \u00e7a part dans une transe compl\u00e8tement psych\u00e9d\u00e9lique, ce groupe, c'est une esp\u00e8ce d'auberge belge puisque les gars ils viennent aussi bien du Chili, d'Espagne, de France, de Belgique et du coup il te donner une esp\u00e8ce de vins et d'assez hallucinante et tu rentres dans une dans une transe et si \u00e7a prend vraiment son ampleur, c'est peut-\u00eatre moins facile \u00e0 \u00e9couter en radio comme \u00e7a parce qu'il faut se plonger dedans, mais c'\u00e9tait vraiment un des trucs qui a marqu\u00e9 lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e donc je vous propose d'\u00e9couter un extrait de cha\u00eene Drive ce groupe belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [80%] :\r\nG\u00e9nial, on crache tout de suite, enfin personnellement je pense tout de suite sous sa jeune tr\u00e8s cin\u00e9matographique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [76%] :\r\nMais c'est vraiment, c'est vraiment un truc avoir en Life parce que tu tu c'est impossible de par rentrer dedans et \u00e7a t'entra\u00eene enfin vraiment qui fait un voyage totalement Titanic mais c'est pas vraiment, c'est une belle d\u00e9couverte le mais bien s\u00fbr, la Belgique, autre \u00e9trange pays, de la musique, un mot autres groupes qui m'a marqu\u00e9 c'est chic. \r\nAlors c'est c'est \u00e9videmment, je souhaite aussi, oui, c'est \u00e9videmment un non extr\u00eamement radiophonique, donc on va dire c'est S H acheter et c'est vraiment cette jeune g\u00e9n\u00e9ration du groupe qui sont mais compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9 qui m\u00e9lange toutes les influences, je veux dire la trappe veut que des \u00e7a passe au pop/rock \u00e0 des moments c'est \u00e7a part dans dans du m\u00e9tal, enfin c'est c'est vraiment un un m\u00e9lange comme \u00e7a tu dis \u00e7a peut \u00eatre absolument \u00e0 l'IGS et en fait quand assiste \u00e0 cette esp\u00e8ce de performance compl\u00e8tement foutraque c'est bricol\u00e9, \u00e7a part dans tous les sens, mais les ma\u00eetrise absolument leur le leur concert et se pose pas de question : en quoi l\u00e0 tout d'un coup, ils nous ont propos\u00e9 une reprise mais hallucinantes de boh\u00e9mienne Rhapsody socialement voil\u00e0 \u00e0 un moment qu'il dit, mais la plupart des groupes, bon bah c'est peut-\u00eatre pas le moment de remettre encore du Queen, sur le devant de la sc\u00e8ne, alors qu'on en parle partout mais oui, qui propose une une reprise ou \u00e7a prend quand m\u00eame pratiquement 4 minutes sur les les 6 du morceau pour te dire Queen, en fait, mais c'est vraiment, mais il y a bien fait, c'est une musique super perch\u00e9 aussi bien en sens propre du terme, puisque le chanteur il adore passer son temps bah pendu au plafond ou faire le cochon pendu sport \u00e7a groupe \u00e0 suivre un gros qu'on risque de retrouver peut-\u00eatre sur les festivals c'\u00e9taitT. je vous propose de bas de d\u00e9couvrir chute \u00e0 10 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [64%] :\r\nA de l'East Sea c'est. \r\nJe suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:11) [81%] :\r\nUn extrait du titre ou un de vos coups de coeur, Nicolas et Fran\u00e7ois Kieffer en tout cas, Fran\u00e7ois Kieffer je me r\u00e9jouis personnellement en tant qu'en tant qu'animatrice de Couleur 3 d'avoir \u00e0 des ce nom donc aux pompes, merci beaucoup, je trouve \u00e7a vous \u00e9vite \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant oui alors ce soir, c'est quoi le programme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:30) [77%] :\r\nAvec ce soir, alors comme tous les soirs, c'est, c'est un peu la difficult\u00e9, c'est un peu la frustration de ces gens festival s'tu fait une une ligne de programmes \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [57%] :\r\nMoi, \u00e9vita phrase Fran\u00e7ois parce qu'ils sont les tombes de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:44) [79%] :\r\nOui on Euroland mais l\u00e0 qu'on n'a pas la trac\u00e9 d'autres chemins, oui, oui, un du Canada l\u00e0 ce qui est clair c'est que c'est un petit peu le truc frustrant, c'est que tu te retrouves devant quoi 21 heures avec 5 groupes qui jouent en m\u00eame temps dans 5 lieux diff\u00e9rents, donc il faut faire des choix, tu passes d'une salle \u00e0 l'autre, bah, parfois tu dois appr\u00e9cier un concert en en tr\u00e8s peu de temps, des fois \u00e7a suffit aussi pour te dire : bah, en fait, c'est pas tr\u00e8s bien, donc je suis prince meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [82%] :\r\nMais quand m\u00eame, parce qu'il est quand m\u00eame un peu la donne, il faut le dire, qui quand m\u00eame beaucoup de de trucs qui sont pas parce que tu m'ont parl\u00e9 des difficult\u00e9s des m\u00e9langes racheter ce groupe qui m\u00e9lange tous les styles et l\u00e0 c'est payant il y a quand m\u00eame beaucoup de qui m\u00e9lange tous les styles et j'ai vu un groupe de l'\u00e9quipe quoi mais la r\u00e9serv\u00e9 pour pour Anne flament tout \u00e0 l'heure parce qu'on reviendra \u00e0 l'antenne \u00e0 15 heures qui passaient de main dans un groupe hollandais du Hip-Hop \u00e0 la \u00e0 Howard Koch Gabor type City festivaliers il y a donc c'\u00e9tait assez particulier, donc il a vraiment il y a \u00e0 voir et \u00e0 manger, il y a des trucs tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, quand m\u00eame, disons -le, hein, donc il y a quand m\u00eame des trucs tu fais 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [86%] :\r\nBien souvent, les trucs mauvais, \u00e7a fait aussi des bons souvenirs en tout cas on va vous laisser retourner \u00e0 vos affaires, peut-\u00eatre un petit peu cuv\u00e9e, la soir\u00e9e de hier soir, en attendant de vous rendre \u00e0 celle de ce soir, merci beaucoup Nicolas et merci beaucoup Fran\u00e7ois Kieffer, vous \u00e9tiez donc en Direct de l'Euro, ce n'est qu'\u00e0 Groningen aux Pays-Bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T11:08:09Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-586A2253-318F-4BFA-A653-04DB8C5E07BD", "internalArchiveId": "586A2253-318F-4BFA-A653-04DB8C5E07BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: drogues et loi", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Chaque vendredi, un journaliste de \"On en parle\" r\u00e9pond \u00e0 la question pos\u00e9e le lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes. Aujourd'hui, Marie Tschumi explique pourquoi certaines drogues sont l\u00e9gales et d'autres non.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112868", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: drogues et loi / OEP_2019-01-18T09:01:35_sequence-2", "On en parle du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque vendredi, un journaliste de \"On en parle\" r\u00e9pond \u00e0 la question pos\u00e9e le lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes. Aujourd'hui, Marie Tschumi explique pourquoi certaines drogues sont l\u00e9gales et d'autres non."], "variantIds": ["ece-10112868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:17:51Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nMarie Tschumi je me tourne maintenant vers vous car lundi vous avez d\u00e9couvert la question, on en parle de la semaine, mise en images, cette fois -ci par Joanna Sage et une cave, hein, 2, \u00e9tudiant \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve et comme chaque vendredi, h\u00e9 bien il est l'heure de nous apporter la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nR\u00e9ponse que vous allez avoir dans quelques instants, mais avant d'en dire plus, je vous invite \u00e0 regarder la vid\u00e9o qui est publi\u00e9 sur notre site et sur notre page Facebook lundi pass\u00e9, Didier Bonvin et moi- m\u00eame avons \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait mis dans le bain au moment de la d\u00e9couvrir, pour ceux qui l'ont pas visionn\u00e9, il faut savoir qu'on y voit des dizaines et des dizaines d'images on noir, blanc et en couleurs se succ\u00e9der \u00e0 une vitesse folle sur de la musique \u00e9lectro, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a aussi un homme qui se tient la t\u00eate et qui semble tr\u00e8s mal on Point et sur la fin, appara\u00eet un marteau de juges, enfin bref, la vid\u00e9o est tr\u00e8s parlante, elle pose la question suivante : pourquoi certaines drogues sont l\u00e9gales et d'autres pas pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [86%] :\r\nParis r\u00e9pondent : vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 ce qu'on entend par drogues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [89%] :\r\nOui, parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s large comme terme de prime abord, on se doute que la coca\u00efne, l'h\u00e9ro\u00efnes sont des drogues mais est -ce que la cigarette est consid\u00e9r\u00e9e comme telle et que penser de l'alcool \u00e0 ce propos, Lorik nous a \u00e9crit, mais l\u00e0 notre adresse, on en parle At RTS chaud en affirmant que je cite toute substance non produites par le corps et qui agit sur le cerveau est une drogue sur Facebook Marie- Antoinette fait elle la distinction entre les drogues l\u00e9gales qui soigne et ne cr\u00e9e pas d'accoutumance et les autres ill\u00e9gale qui suscite le besoin qu'ils nous rendent d\u00e9pendants malades et au final plus vraiment capable de discernement donc pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de ce qu'est une drogue Info 7 le portail suisse d'informations d'infos drogues avance que les drogues comme le tabac, l'alcool, la coca\u00efne ou encore le cannabis par exemple sont des substances \u00e0 effet psycho- actifs elles agissent directement sur le cerveau, elle modifie le comportement, les humeurs, les perceptions et l'activit\u00e9 mentale de l'utilisateur apr\u00e8s pour ce qui est leur autorisation ou de leur interdiction San d\u00e9pend pas forc\u00e9ment de leur dangerosit\u00e9, il faut prendre en compte plusieurs facteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nAlors d'abord on remercie tous les auditeurs qui, chaque semaine, nous aide \u00e0 nous ferons des propositions des nous aiguille nous donne des pistes de d'exploration pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, on va en parler maintenant avec un sp\u00e9cialiste nous recevons Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions bonjour bonjour alors d'abord, on vient d'entendre, ce serait pas la dangerosit\u00e9 qui d\u00e9finit si on interdit une drogue ou non, alors on tient compte de quoi d'autre de de facteurs culturels des coutumes de chaque pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [92%] :\r\nExactement, en fait, on a, on a constat\u00e9 dans les les les dizaines de milliers de soci\u00e9t\u00e9 qu'on qu'on a pu avoir de sur cette belle plan\u00e8te que chacune de ces soci\u00e9t\u00e9s effectivement utiliser un ou plusieurs produits psychotropes et c'est pas le m\u00eame, alors effectivement l'Europe c'est l'alcool, \u00e7a fait des milliers d'ann\u00e9es qu'on qu'on boit de l'alcool, on en d'ailleurs beaucoup plus que les autres r\u00e9gions du monde et puis dans d'autres r\u00e9gions, ben, par exemple, au sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, on on va, on va faire diff\u00e9remment, on va pas boire d'alcool, alcool sera interdit, mais par exemple, la p\u00e9ninsule arabique, on va consommer de mani\u00e8re tout \u00e0 fait social du 4 qui, ici, le 4 est une drogue tout \u00e0 fait ill\u00e9gale prohib\u00e9 par la loi sur les stup\u00e9fiants, on conna\u00eet aussi peut-\u00eatre la feuille de coca dans les pays andins dans d'autres cadres et en fait, ce qui compte, c'est l'usage culturel et \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de le mentionner que c'est pas le produit, celui qui va cr\u00e9er un probl\u00e8me c'est aussi son encadrement social et c'est l\u00e0 la l'int\u00e9r\u00eat en fait d'avoir une approche plus collective sur ces drogues et pouvoir aussi en parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [87%] :\r\nEn Suisse, il y a le tabac et l'alcool, hein, qui font partie des drogues autoris\u00e9es mais r\u00e9glement\u00e9, ce qui a d'autres drogues du genre et pourquoi celle -ci en particulier sont l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [92%] :\r\nAlors, on peut mentionner comme drogues le sucre par exemple ou le caf\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce sont des des produits qui qui r\u00e9pondent tout \u00e0 fait \u00e0 la \u00e0 la classification que vous avez donn\u00e9 c'est effectivement c'est des produits qui change un peu le l'humeur qui peut provoquer une certaine d\u00e9pendance effectivement pourquoi l'alcool donc et, \u00e0 ce statut tr\u00e8s particulier chez nous, c'est des questions historiques et culturelles, c'est un produit qui qui remplit un r\u00f4le tr\u00e8s important dans notre soci\u00e9t\u00e9, je crois qu'il faut pas le nier une partie de l'\u00e9conomie suisse aussi on on dit pr\u00e8s de 8 milliards de de de march\u00e9 de l'alcool en Suisse, on parle m\u00eame de paysage, on a class\u00e9, je crois, le le le vignoble de Lavaux \u00e0 l'UNESCO, donc il y a tout \u00e7a, apr\u00e8s il faut pas oublier que l'alcool c'est effectivement peut-\u00eatre le produit le plus nocif pour le corps, c'est-\u00e0-dire que la la mol\u00e9cule de l'alcool, c'est une petite mol\u00e9cule qui va s'ins\u00e9rer dans toutes les les recoins de notre corps et qui effectivement peut avoir des des dommages sanitaires tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nDonc ce n'\u00e9tait purement objectifs purement scientifique, l'alcool devrait \u00eatre interdit au m\u00eame titre que que la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [92%] :\r\nAlors si on est purement objectifs est purement scientifique comme vous dit, on ne s'arr\u00eate pas uniquement \u00e0 la dimension sanitaire, on prend aussi en compte la dimension sociale, la dimension culturelle et c'est vrai qu'ici on en Europe et notamment en Suisse, on va boire l'alcool, d'une certaine mani\u00e8re, on a une certaine culture de \u00e7a, on va essayer de plut\u00f4t le boire ensemble dans certaines occasions, alors des fois, \u00e7a d\u00e9rape un peu, bien s\u00fbr, mais on arrive peut-\u00eatre \u00e0 contenir des fois certains types de de consommation probl\u00e9matique, ce qui est int\u00e9ressant, on parlait de de de la p\u00e9ninsule arabique, avec le 4 il y a aussi des consommations d'alcool l\u00e0- bas, mais ces consommations d'alcool, elles sont tr\u00e8s probl\u00e9matique, elle ressemble un peu \u00e0 ce qu'on a ici que les drogues ill\u00e9gales, c'est-\u00e0-dire que quand on n'a pas de cadre culturel, pas de cadre social, effectivement \u00e7a peut d\u00e9raper, beaucoup plus fort, c'est pour \u00e7a que la prohibition, dans ce cadre -l\u00e0 est une vraiment tr\u00e8s mauvaise chose parce qu'on va cacher les comportements et on permet aux choses de d\u00e9raper beaucoup plus fortement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [82%] :\r\nEt comment on explique que le tabac, enfin la nicotine soit ill\u00e9gal, \u00e7a, c'est quand m\u00eame commun \u00e0 tous les pays, donc si ces pays o\u00f9 c'est interdit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [89%] :\r\nLa nicotine, c'est-\u00e0-dire, comme vous le savez, \u00e7a, \u00e7a vient des Am\u00e9riques, donc c'est arriv\u00e9 au XVIe si\u00e8cle, chez nous, bah, par exemple, l'Empire ottoman, avait d\u00e9cid\u00e9 de punir de la peine de mort, la consommation de de tabac maintenant dit fumer comme un Turc donc par un march\u00e9, hein, on peut le voir, donc, il y a eu des r\u00e9actions un petit peu du m\u00eame type que ce qu'on a aujourd'hui avec certains certaines drogues mais si int\u00e9ressant que le le tabac, c'est que le le la drogue en fait c'est pas le tabac, c'est la nicotine et donc on aurait pas par l'\u00c9tat dans le palais de nicotine, on dit pas on va boire un poirier, on va peut-\u00eatre de l'alcool de 2 poids et donc c'est c'est c'est la nicotine le produit et la nicotine c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit qu'il faut \u00eatre peut-\u00eatre un peu plus fin, la nicotine elle- m\u00eame n'est pas si dommageable que \u00e7a, ce qui est tr\u00e8s dommageable, ce qui tue \u00e9norm\u00e9ment de monde, le tabac c'est quand m\u00eame ce qui tue le plus de demandes aujourd'hui en Suisse 9000 personnes par ann\u00e9e il faut faut le Soulier souligner c'est la mode de consommation, c'est-\u00e0-dire la combustion on br\u00fblant le tabac on produit \u00e9norm\u00e9ment de mol\u00e9cules extr\u00eamement n\u00e9gatives pour notre corps et puis effectivement, c'est de l\u00e0 que vient le probl\u00e8me, donc c'est surtout aussi le mode de consommation qu'on doit regarder, c'est pour \u00e7a que maintenant les substituts nicotiniques comme le le vapotage ou d'autres types de m\u00e9dicaments, les c'est quelque chose de beaucoup plus hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re question rapidement Jean-F\u00e9lix Savary est -ce que la Suisse, on a entendu, chaque pays a ses us et coutumes et tol\u00e8rent plus ou moins certains drogues parce que la Suisse fait partie de ceux qui sont tr\u00e8s laxistes, on a le CBD, hein, le cannabis l\u00e9gal qui est entr\u00e9 en vigueur l'ann\u00e9e derni\u00e8re par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait surprenant parce que, effectivement, on a cette id\u00e9e que la Suisse est laxiste les, les chiffres sont sont imparables, les chiffres sont clairs : la Suisse est le pays qui poursuit le plus les consommateurs de drogues ill\u00e9gales, vous prenez un pays comme la France, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 200000 condamnations par exemple pour les pour les drogues par ann\u00e9e en Suisse on est on est proche de 100000 et on est quand m\u00eame beaucoup plus petits et donc on a une beaucoup plus faible tol\u00e9rance apparemment que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [96%] :\r\nMerci beaucoup pour ces explications Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gr\u00e9 \u00e0 Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions une excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:20:08Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA725C96-8A1D-45D9-8F7E-2782913B0F3E", "internalArchiveId": "CA725C96-8A1D-45D9-8F7E-2782913B0F3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 205, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129254", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-01-18T07:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins / EALG_2019-01-18T07:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10129272", "ece-10129254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:13:03Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [83%] :\r\nAlors, comme on l'a dit, celle de la reprise de Vigousse aujourd'hui c'est le 1er num\u00e9ro de 2019, du coup on rattrape les sujets qu'on n'avait pas encore plus et l\u00e0 en l'occurrence l'entr\u00e9e en fonction du nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Laura il Yoann, vous qui \u00eates des jeunes gens passionn\u00e9s de politique suisse, je suis l\u00e0, oui, vous savez qui c'est cette ann\u00e9e le pr\u00e9sident laisse pas comme un bunker c'est avec Roger Federer Maurer voil\u00e0 oui effectivement horaire qui nous avait d\u00e9j\u00e0 bien fait honte lorsqu'il avait occup\u00e9 la fonction en 2013, on s'attendait donc \u00e0 un d\u00e9part gratin\u00e9e on n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us le 31 d\u00e9cembre le ministre des Finances a d\u00e9voil\u00e9 sa photo officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0, au-del\u00e0 de la pol\u00e9mique avec les apprentis qu'ont \u00e9t\u00e9 mal pay\u00e9s pour la faire ce qui frappe d'embl\u00e9e c'est que c'est un grossier plagiat de la photo 2018, celle d'Alain Berset, peut-\u00eatre que vous vous en rappelez voil\u00e0 oui elle est, elle, Lilo, elle \u00e9tait, elle \u00e9tait assez Fun, le socialiste avait fait poser les sages vont \u00e0 fond dessin\u00e9 fa\u00e7on BD oui oui oui oui oui, ce qui est tout de m\u00eame relativement original pour la communication gouvernementale pour conna\u00eetre Maurer a repris concept des fonds destin\u00e9s, mais en plus sinistre avec uniquement un concours blancs sur fond noir, qui \u00e9voquent des symboles de la Suisse et les conseils g\u00e9n\u00e9raux sont agglutin\u00e9s autour de Maurer, qui prend en photo avec son smartphone le peuple suisse figur\u00e9 par des t\u00eates vu derri\u00e8re au 1er plan, on a trait\u00e9 cette image de 2 fa\u00e7ons d'envie d'enlever ou de la semaine, d'abord dans le strip- du 8\u00e8me Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est notre roman photo hebdomadaire dans lequel on imagine 8\u00e8me ministre occulte qui dirige le pays, en secret, donc je suis fan a bascul\u00e9 anti- Versailles, vote, c'est une tradition, on peut, on d\u00e9tourne chaque ann\u00e9e la photo officielle de dans cette rubrique alors ici, on a, on a rajout\u00e9 un Photoshop et 8\u00e8me conseil g\u00e9n\u00e9ral de dos dans la foule et lui aussi, prend en photo la sc\u00e8ne avec son t\u00e9l\u00e9phone, il commente dit vous \u00eates s\u00fbr tape, vous \u00eates sur la pertinence du message sugg\u00e9rer qu'il faut 7 pour prendre prendre une photo avec un smartphone, je me demande quand m\u00eame s'il s'inspire de la confiance aux citoyens et on revient \u00e9galement sur cette photo dans The un article qui d\u00e9crypte les d\u00e9buts du ring de de Maurer et l\u00e0 on s'attarde sur une autre particularit\u00e9 de la composition de lampes de Studio \u00e9blouissante qui encadrent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on conclut ainsi ainsi cette analyse, la photo, voyez -vous, les 2 phares de part et d'autre de nos s\u00e9millant ministre- c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la derni\u00e8re chose que vous verriez si un train vous foncer dessus en pleine nuit, non plus, et si on les comme le sugg\u00e8re le crucifix qui tra\u00eenent au titre au-dessus de sa t\u00eate telle pilote forcen\u00e9e d'poss\u00e9d\u00e9e par le diable est lanc\u00e9 \u00e0 toute vitesse pour \u00e9craser la population un symbole de la signification ne fait aucun doute, un jour, vous allez tous crever sacr\u00e9 ou les marais, on imaginait pas si tourment\u00e9 par l'intol\u00e9rable condition humaine vigoureuse, oui, c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral Maurer ne se pose pas trop de questions compliqu\u00e9es car, comme nous le rappelons aussi dans l'\u00e9ditorial consacr\u00e9 comme dessin de une \u00e0 la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants pour le climat qui a lieu aujourd'hui, l'\u00e9lu avait d\u00e9clar\u00e9 il y a 10 ans que le r\u00e9chauffement climatique et t\u00eate une invention du camp rouge- Vert, donc on verra s'il fera preuve d'autant clairvoyance en 2019 merci beaucoup St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [87%] :\r\nIl est n\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T06:38:03Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BE4A1D5-D9A6-4D08-8640-7341FAED604B", "internalArchiveId": "7BE4A1D5-D9A6-4D08-8640-7341FAED604B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Redevance radio-TV: probl\u00e8mes de facturation de la part de Serafe", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Les premi\u00e8res factures de la redevance radio-TV sont arriv\u00e9es et les premiers couacs aussi. Et cette fois, ce n'est plus Billag qu'il faut bl\u00e2mer \u00e9tant donn\u00e9 que c'est dor\u00e9navant l'entreprise zurichoise Serafe qui s'occupe de la perception de la redevance. De nombreuses erreurs sont apparues dans les factures distribu\u00e9es dans toute la Suisse comme des fautes d'adresses, de noms ou des doubles facturations. Alors que faire si on est concern\u00e9? A qui revient la faute? Pour faire le point sur ces probl\u00e8mes, Quentin Bohlen re\u00e7oit Erich Heynen, responsable de la communication de la soci\u00e9t\u00e9 Serafe.", "durationSec": 661, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112867", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Redevance radio-TV: probl\u00e8mes de facturation de la part de Serafe  / OEP_2019-01-18T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les premi\u00e8res factures de la redevance radio-TV sont arriv\u00e9es et les premiers couacs aussi. Et cette fois, ce n\u2019est plus Billag qu\u2019il faut bl\u00e2mer \u00e9tant donn\u00e9 que c\u2019est dor\u00e9navant l\u2019entreprise zurichoise Serafe qui s\u2019occupe de la perception de la redevance. De nombreuses erreurs sont apparues dans les factures distribu\u00e9es dans toute la Suisse comme des fautes d'adresses, de noms ou des doubles facturations. Alors que faire si on est concern\u00e9? A qui revient la faute? Pour faire le point sur ces probl\u00e8mes, Quentin Bohlen re\u00e7oit Erich Heynen, responsable de la communication de la soci\u00e9t\u00e9 Serafe."], "variantIds": ["ece-10112867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:21:03Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes premi\u00e8res factures de la nouvelle redevance radio- TV sont arriv\u00e9s et, avec elle, de nombreux probl\u00e8mes signal\u00e9s de part et d'autre du pays et ce n'est plus Billag et qu'il faut bl\u00e2mer puisque c'est d\u00e9sormais l'entreprise z\u00fcrichoises Serafe qui s'occupe de la facturation erreur d'adresse, erreurs de non double facturations plusieurs auditeurs et auditrices et nous ont contact\u00e9s \u00e0 ce sujet par exemple cette auditrice de Moudon dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nJe vous \u00e9cris car je voulais vous signaler une erreur de facturation massif de Serafe hier mon m\u00e9nage a re\u00e7u 2 factures, une au nom de mon mari et une \u00e0 mon nom et \u00e0 celui de ma voisine de palier dans cette factures ma voisine de palier et moi \u00e9tions indiqu\u00e9 comme solidairement responsable, j'ai parl\u00e9 hier soir avec un collaborateur de Serafe qui m'explique qu'il y a eu des probl\u00e8mes, mais qu'il faut s'adresser au contr\u00f4le des habitants de ma commune, il me pr\u00e9cise que beaucoup de personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes de cette erreur, ce matin, je contacte le contr\u00f4le des habitants qui me confirme avoir eu beaucoup d'appels \u00e0 ce propos, il me dit que Lausanne et dans la m\u00eame situation, du c\u00f4t\u00e9 du contr\u00f4le des habitants leurs fichiers et correct je re T\u00e9l donc un Serafe quitte finalement me dit de ne pas tenir compte des 2 factures re\u00e7ues que le mois prochain les factures seront corrig\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nEt une autre auditrice cette fois -ci de Fribourg a eu le m\u00eame souci sur sa facture, son nom \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 celui d'un parfaite inconnue ne vivant m\u00eame pas dans le m\u00eame immeuble, mais cette fois -ci on appelant contre les habitants lui a dit de payer absolument cette factures car elle ne sera pas corrig\u00e9e m\u00eame si les destinataires sont eux alors que faire, et risque -t-on de se retrouver aux poursuites si on ne paye pas ses factures ces mauvaises factures pour y voir plus clair, \u00c9ric, \u00e0 Heynen, responsable de la communication chez Serafe est en ligne de Z\u00fcrich bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [100%] :\r\nAlors comment de telles erreurs ont -elles pu se produire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors tout d'abord le fait qu'aucun chiffre de nombres d'erreurs est disponible aujourd'hui alors ni par nous ni par les cantons qui nous fournissent les donn\u00e9es d'par les nombreux contr\u00f4les d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nOn a parl\u00e9 de plusieurs centaines d'erreurs en tout cas d\u00e9j\u00e0 7 premi\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [85%] :\r\nN'oublions pas qu'on a envoy\u00e9 3 millions le fils de facture en janvier, c'est beaucoup, d\u00e8s f\u00e9vrier 19 Serafe va envoyer entre 300000 factures par mois c'est beaucoup aussi, mais c'est quand m\u00eame je crois moi mais ce qui est vraiment que le changement de syst\u00e8me de redevance qui est entr\u00e9 en vigueur le comme janvier c'est complet mais surtout interdisciplinaire avec ce nombre de partenaires, Style ils sont impliqu\u00e9s dans le processus et c'est un d\u00e9jeuner je ne cache pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nAlors justement, sur vos factures, vous renvoyer en cas d'erreur au contr\u00f4le des habitants, or les communes n'ont pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9marche et croule maintenant sous les r\u00e9clamations en r\u00e9action, hier soir, l'Association suisse des services des habitants, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse dans lequel elle critique votre mani\u00e8re de proc\u00e9der, elle invite les citoyens \u00e0 se retourner directement vers vous, chez Serafe, d'autant que cette association aurait pr\u00e9venu en 2015, d\u00e9j\u00e0 que la base de donn\u00e9es des m\u00e9nages que vous alliez utilis\u00e9 est un outil purement statistique pas suffisamment pr\u00e9cis pour en faire un outil de facturation, alors allez- vous prendre vos responsabilit\u00e9s comme le demandent les communes, c'est-\u00e0-dire en prenant vous- m\u00eame en charge des r\u00e9clamations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [87%] :\r\nCaract\u00e8re des que la maison Serafe a besoin pour cr\u00e9er drainage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [88%] :\r\nCe sont des signaux, soit dans le cahier des charges et que \u00e7a, ce n'est pas une discussion qui est \u00e0 prendre avec la maison Serafe mais l\u00e0 aussi, il faut aussi bien faire une distinction entre les 2 nous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:53) [88%] :\r\nLes m\u00e9nages se constitue, donnons que nous recevrons des communes des cantons dans les 3 premiers jours ouvrables et ces m\u00e9nages ont des adresses, bien s\u00fbr, mais maintenant les diff\u00e9rents m\u00e9nages peuvent avoir la m\u00eame adresse, \u00e7a veut dire que si on n'a pas toutes les caract\u00e8res pour d\u00e9finir ce m\u00e9nage, \u00e7a peut arriver que vous servez votre voisin sur autre factures, \u00e7a c'est \u00e7a, c'est une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est le probl\u00e8me que soul\u00e8ve les communes, c'est que vous utilisez un outil statistique qui recueille les adresses \u00e9videmment dans un immeuble, ben il y a plein de m\u00e9nages qui habite \u00e0 la m\u00eame adresse, il y a un autre outil statistique qui recouvre qui recueille les logements mais il y a beaucoup d'erreurs et de doublons, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, vous avez une question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [96%] :\r\nOui, pourquoi ne pas avoir simplement repris les donn\u00e9es de bilingue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, si on n'avait pas la base l\u00e9gale de reprendre les les douaniers et puis l\u00e0, \u00e7a veut dire que je comprends qu'on a beaucoup de probl\u00e8mes, je comprends aussi qu'on soit comme \u00e7a, mais on a une base l\u00e9gale qui est tr\u00e8s clair, on a un cahier de charges qui \u00e9taient publi\u00e9 lorsqu'on a fait la demande offre mais une discussion qui n'est pas de faire avec la maison Serafe \u00e7a veut dire que nous, on travaille avecD.D. param\u00e8tres tr\u00e8s claires qui sont soit dans la loi, soit dans le cahier de charges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [90%] :\r\nAlors on comprend que c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration finalement qui vous a donn\u00e9 mandat d'utiliser ces outils statistiques pour avoir les adresses des factures, maintenant le probl\u00e8me c'est que il y a des erreurs dans cet outil, on comprend que ces erreurs, elles ont \u00e9t\u00e9 faites par le peut-\u00eatre le recensement des m\u00e9nages, le probl\u00e8me c'est que maintenant les communes se retrouvent \u00e0 devenir le Call Center de Serafe parce, non seulement elles enregistrent les erreurs d'adresses, mais aussi toutes les questions li\u00e9es au montant de la redevance au droit de d'\u00eatre exempt\u00e9s enfin voil\u00e0 elle commence \u00e0 faire le service apr\u00e8s- vente finalement, alors qu'en fait, toutes ces questions devraient \u00eatre filtr\u00e9es par vous et \u00e9ventuellement si c'est une erreur d'adresse alors dans ce cas de renvoyer vers la commune. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:58) [85%] :\r\nAlors 2 choses : une chose, j'aimerais quand m\u00eame dire encore une fois que la Maison Serafe travail all\u00e9g\u00e9, caract\u00e8re de Dieudonn\u00e9, nous on parle pas d'une mesure statistique les 2 ah, \u00e7a va \u00eatre les num\u00e9ros du b\u00e2timent et le num\u00e9ro de logement, c'est un d\u00e9bat qui sont n\u00e9cessaires, qu'on ne peut fournir une facture correcte mais ce que vous dites, c'est bien vrai, c'est vrai que que on a des probl\u00e8mes que il y a beaucoup de questions \u00e0 la cruaut\u00e9 et des contr\u00f4les. \r\nD'habitants qui sont d\u00e9finitivement r\u00e9ponse la maison Serafe, \u00e7a c'est clair, \u00e7a c'est ressouder et pas ce que j'ai, j'avais des discussions, j'avais beaucoup de discussions, une chose est claire, la Serafe n'a pas la base l\u00e9gale de modifier les donn\u00e9es, si on a des probl\u00e8mes du nom si on a des probl\u00e8mes de l'adresse, si on a les voisins sur sa facture si sont des probl\u00e8mes de dos, on est l\u00e0, on ne peut pas l'id\u00e9e, mais en revanche, c'est bien clair que c'est la maison Serafe, qui doit r\u00e9pondre obsession qui n'a rien \u00e0 faire avec les contr\u00f4les d'habitants, je vous donne un exemple clair, j'ai discut\u00e9 hier avec un responsable du contr\u00f4le d'indiquant qui dire qu'il avait des douzaines d'des t\u00e9l\u00e9phones qui lui demande pourquoi la redevance, quelles sont les possibilit\u00e9s du Helmand, quelles sont les exon\u00e9rations et puis, \u00e7a c'est clair, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui est \u00e0 ressouder par la maison Serafe, \u00e7a c'est clair, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, en ce qui concerne les modifications des donn\u00e9es, on a la possibilit\u00e9, Nadal l\u00e9gal de faire une s\u00e9rie de modifications dans les douaniers nous sommes ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [88%] :\r\nAlors on a bien compris qu'il va falloir faire un grand nettoyage de cette base de donn\u00e9es que c'est de la responsabilit\u00e9, dit les contr\u00f4les, les habitants de la alimenter correctement en attendant ces factures, elles sont fausses, elles sont d\u00e9j\u00e0 partis alors concr\u00e8tement, maintenant qu'est ce qu'on fait si on a re\u00e7u une fausse facture, une double fracture est ce qu'on risque d'\u00eatre poursuites si on ne la paye pas qui est -ce ou est -ce qu'on la met \u00e0 la poubelle et on attend que vous fassiez vos corrections. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:24) [85%] :\r\nDans alors c'est pas nous, tr\u00e8s encore une fois, c'est pas nous qui font la correction, \u00e7a veut dire si vous avez re\u00e7u une facture qui n'est pas juste au point de non au point de vue, il adresse au pendule m\u00e9nage si les gens se mettent en communication avec leurs contr\u00f4les d'habitants et c'est l'unique possibilit\u00e9 excusez -moi si je qui, pour la 12\u00e8me fois si la couronne ces modifications, les gens recevront en f\u00e9vrier une nouvelle fac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [74%] :\r\nBien qu'on ne paye pas la facture erron\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:55) [87%] :\r\nExactement, on paie pas la facture et on si la client\u00e8le ne r\u00e9agit pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2 2 les contr\u00f4les d'habitants, on ne sait pas qu'elle est fausse, c'est bien clair si elles re\u00e7oivent une une factures erron\u00e9es, elle a pas besoin de payer, mais il doit se mettent en communication avec les contr\u00f4les d'habitants juste pour la la la raison toute simple : la maison Serafe n'a pas la possibilit\u00e9 de modifier les donn\u00e9es de l'\u00e2ge, je comprends l'agressivit\u00e9 il au t\u00e9l\u00e9phone notre centre d'appels, on a des on a des des attentes que 10 minutes jusqu'\u00e0 un quart d'heure d'apr\u00e8s un quart d'heure, nous ont dit : vous allez vous installer au au contr\u00f4le d'habitants de contr\u00f4le d'habitants d'faire les modifications et puis, une chose est claire, il y a des douzaines de cas ici qu'on est en train de v\u00e9rifier o\u00f9 c'est effectivement comme vous dites. \r\nLa client\u00e8le a re\u00e7u une facture qui n'est pas juste mais les non sur les contr\u00f4les d'habitants sont corrects, \u00e7a ce sont des probl\u00e8mes qui sont \u00e0 ressouder la maison Serafe et puis l\u00e0 o\u00f9 nous sommes dans la t\u00e2che, nous sommes aussi dans la t\u00e2che d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair, beaucoup plus clair, et puis l\u00e0, on est en communication avec l'Ofcom pour communiquer \u00e0 notre client\u00e8le, ce n'est pas la t\u00e2che et au laboratoire, j'ai des collaborateurs, des contr\u00f4les d'habitants de jouer le r\u00f4le du creux s'interdit la maison Serafe alors c'est hors question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [91%] :\r\nLa et on a bien compris, \u00c9ric Heynen, responsable de la communication pour Serafe donc on va le rappeler si on a re\u00e7u une facture erron\u00e9e, on ne la appelle pas mais on le signale pour correction au contr\u00f4le des habitants et pour toute autre r\u00e9clamation concernant la redevance et son bien- fond\u00e9, on s'adresse \u00e0 Serafe qui fournira toutes les explications merci \u00c9ric pour vos explications qui on esp\u00e8re \u00e9videmment que la situation se r\u00e9glera au fil des semaines \u00e0 venir pour la perception, donc de la redevance radio- TV, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:59) [94%] :\r\nEt puis, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:13:10Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AF63AE4-521A-4EED-844B-890A752EDBF9", "internalArchiveId": "3AF63AE4-521A-4EED-844B-890A752EDBF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du c\u00f4t\u00e9 de chez Oim", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "On ne badine pas avec l'amour, mais peut-on avec la litt\u00e9rature ? Des chroniques, des analyses, des r\u00e9flexions sur nos illusions perdues et des b\u00eatises de salon de th\u00e9, parce que tout \u00e7a, c'est styl\u00e9.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129294", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Du c\u00f4t\u00e9 de chez Oim / PNY_2019-01-18T10:32:36_du-cote-de-chez-oim", "Pony Express du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["On ne badine pas avec l\u02b9amour, mais peut-on avec la litt\u00e9rature ? Des chroniques, des analyses, des r\u00e9flexions sur nos illusions perdues et des b\u00eatises de salon de th\u00e9, parce que tout \u00e7a, c\u02b9est styl\u00e9."], "variantIds": ["ece-10129294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:25:32Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [57%] :\r\nAlors, comment dire, c'est Bolelli comment vous faire le pour, d'une gestion plus il mentionn\u00e9 qu'\u00e9tait mieux auditeur pour \u00e9tayer les plus intelligents sont pas toujours, ce n'est pas le ball-trap jusqu'au statut et aux bien ne Mouammar vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [60%] :\r\n5 jeunes bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [78%] :\r\nCe d\u00e9lai nous merci \u00e9coute ce matin, j'aurais parl\u00e9 de Charles X ou Charles contributeur pour m\u00e9dias \u00e9conomique Quartz, qui est Systems, c'est parce qu'il a publi\u00e9 un article qui dit en gros que si grand stopper notre activit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux tous lire plus de 200 livres par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [89%] :\r\n200 livres par ann\u00e9e \u00e7a fait rapide calcule environ 4 livres par semaine, c'est \u00e9norme, comment il a fait son son calcul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nEn fait tout commence \u00e0 cause de la morosit\u00e9 de la vie chaque jour un parcours impeccable des bonnes super universit\u00e9s les recommand\u00e9s par ses professeurs, il arrive dans un club de r\u00eave, celui dont il a toujours souhait\u00e9, mais l\u00e0, il sent qu'il y a un truc qui cloche, c'est un truc qui tombe par an et il dit mais j'ai vraiment rester l\u00e0 pendant 40 ans alors il commence un peu \u00e0 se poser des questions, il tombe sur une phrase de Warren Buffett 3\u00e8me fortune mondiale qui est estim\u00e9 \u00e0 8 ans de 4 milliards de dollars et il tombe sur cette phrase, donc l'arm\u00e9e dans son contexte, c'\u00e9tait durant une conf\u00e9rence o\u00f9 un \u00e9tudiant a pos\u00e9 la question \u00e0 voir, mais comment en \u00eates -vous arriv\u00e9 \u00e0 un succ\u00e8s pareil et l\u00e0 Warren r\u00e9pond lisez 500 pages chaque jour, c'est comme \u00e7a que la connaissance fonctionne, elles s'accumulent comme des int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s chacun d'entre vous peut le faire mais je garantis que peu le feront alors la charge, il est hyper chaud, il veut changer de vie, d\u00e9cide de prendre ce temps pour lire, parce que pour lui le pouvoir des Live c'est le courage de partir de voyager, de quitter son de job ces histoires donne des mod\u00e8les des roues qui l'inspire et \u00e7a donne un sens \u00e0 son existence, c'est vrai, et pour savoir combien d'heures il aurait besoin pour lire 200 livres par an, il fait un calcul qui prend les 200 livres qui multiplie par 500000 qui est le nombre de mots dans les livres de fiction, ce qui donne un total de 10 millions de mots bon cette \u00e9quation oui c'est, c'est des \u00e9quations il y a pas besoin de tout tenir ce a pourtant cette finale, il prend ses 10 millions de mots qui divise par 400 mots par minute, qui est le nombre de mots lus par minute par l'Am\u00e9ricain moyen, ce qui donne 25000 mots, 25 25000 minutes mais moi je m'y perds \u00e0 qui donne 400 17 heures par an pour lire ses 200 livres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [82%] :\r\n400 17 heures par an, donc ce qui propose, c'est d'envisager la lecture finalement comme un investissement financier, il est vraiment fascinant, savoir un boeuf, hein, franchement salaire si simple quand c'est dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nOui, mais il souligne bien que chacun d'entre vous peut le faire mais je garantis que peut le feront, ce qui veut dire que \u00e7a demande pas mal de discipline et de mettre en place des habitudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [88%] :\r\nAlors moi, je suis pr\u00eate, je prends des notes qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 il faut d\u00e9gager toutes les pour ce n\u00e9gatif, du genre ah j'ai pas le temps, moi je suis pas assez intelligente pour \u00e7a, la, la, j'aime pas lire \u00e7a sent c'est pas fait pour moi blablabla et ensuite avoir des livres \u00e0 proximit\u00e9, ce qui est logique, donc il ne biblioth\u00e8ques garnies de livres ou jusqu'\u00e0 qui veut, qui sont bien : \u00e7a suffit, ne pas h\u00e9siter \u00e0 d\u00e9multiplier les supports de lecture, donc ce sont des livres Audio des livres papier ou bien justement \u00e0 Live sur sa tablette ou sur son smartphone et surtout lire partout o\u00f9 que l'on soit, c'est-\u00e0-dire dans les transports publics sur les Gogh ou dans les parcs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [83%] :\r\nSur les toilettes, c'est vraiment ce qu'il y a de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nEt enfin, l'ultime \u00e9tape, le 13 le 13\u00e8me travail Hercule du 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est se d\u00e9barrasser des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [83%] :\r\nBah, si \u00e9vident pour avoir le temps de lire, il faut pas le passer sur l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nSurtout \u00e0 selon les chiffres de charmes sous l'Am\u00e9ricain moyen passe par ann\u00e9e 705 heures sur les r\u00e9seaux sociaux et2735,5 heures en regardant la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [92%] :\r\nC'est hyper pr\u00e9cis comme chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [74%] :\r\nOui alors moi moi je disais : Joseph Kabila un tueur mais donc \u00e7a donne3442,5 heures consacr\u00e9es \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 sous IP, stock\u00e9es et \u00e0 regarder les princes et princesses de l'amour, avec 16 euros pour \u00e9lire plus de 1600 livres par an, d'apr\u00e8s lesquels les calculs de Charles je vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [84%] :\r\nInt\u00e9ressant ce Charles ou est -ce qu'on peut le prononcer encore plusieurs fois pendant cette chronique ce nom Jobst chauffante Charles, bon, j'ai quand m\u00eame fait des rapidement le calcul de t\u00eate tu connais fut vraiment hyper rapide quelques montagne \u00e7a fait 150 jours pass\u00e9s par ann\u00e9e \u00e0 ne rien \u00e0 prendre, si on reste que sur les r\u00e9seaux sociaux, j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [85%] :\r\nExact et en Suisse, on n'est pas loin la semaine pass\u00e9e, temps pr\u00e9sent on Armin coup sur les ravages du t\u00e9l\u00e9phone portable sur notre vie, les Suisses ouvrent plus de 200 fois par jour leur t\u00e9l\u00e9phone et 90 pourcent des des adolescents entre 12 et 19 ans ont Asmar Phone et alors \u00e0 18 ans, ils auront pass\u00e9 3 ans de vie devant leur smartphone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'\u00e0 18 ans, ils en auront 15 \u00e7a quelques trous, tout se passe de si tu veux passe 3 ans \u00e0 18 ans qui pass\u00e9 3 ans tes smartphones c'est-\u00e0-dire que t'as rien appris pendant 3 ans, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 18 ans pendant 3 mois, aussi frustrant peur non, enfin je sais pas si on peut calculer comme \u00e7a, c'est vachement int\u00e9ressant quand m\u00eame ton histoire mais est -ce que lire trop de livres, on peut comparer \u00e7a \u00e0 une addiction smartphone est -ce que est -ce que c'est une maladie, on a des chiffres dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [87%] :\r\nAh j'ai j'ai j'ai fouill\u00e9 Net et j'ai rien trouv\u00e9 en tout cas, qui disait que c'\u00e9tait nocif et m\u00eame les professionnels disent au contraire la lecture construit le psychisme, la litt\u00e9rature permet aux enfants comme aux adultes de dig\u00e9rer le monde qui les entoure, mais par contre, la lecture peut vous c'est tr\u00e8s moyen de se couper du monde ext\u00e9rieur, comme n'importe quelle autre activit\u00e9 si \u00e7a devient un peu obs\u00e9dant, il faut savoir pourquoi finalement est -ce qu'on s'enferme dans ce monde- l\u00e0, mais ce qui est int\u00e9ressant pour revenir \u00e0 l'article du fameux Charles, c'est l'aspect de performance de la lecture qui deviendrait comme une sorte de course de marathon et, moi, je vois pas en fait quel plaisir \u00e0 lire plus de faim captif par semaine, sauf si on est critique litt\u00e9raire, pour moi, le but de la lecture, c'est avant tout, en tout cas le plaisir et apprendre, m\u00eame avec un seul livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [82%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une vision tr\u00e8s am\u00e9ricaine des choses et puis apr\u00e8s, il faut savoir en quoi \u00e7a nous permet de r\u00e9ussir, d'avoir laiss\u00e9 l'id\u00e9e de lui servir si on quitte son pour pouvoir lire pour apr\u00e8s r\u00e9ussir dans la vie, \u00e7a veut dire quoi r\u00e9ussir oui 4 ans de questions ouvertes merci John tu penses couper les r\u00e9seaux sociaux tout mettre Challenge des 200 livres cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nJ'aimerais bien commenc\u00e9 le sevrage, mais c'est pas facile du tout mais \u00e0 Harare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [92%] :\r\nAllez, tu peux y arriver comme toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [82%] :\r\nOn y croit, je dormais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T09:47:41Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04D96186-E199-4CC0-9D06-E5497E54C80B", "internalArchiveId": "04D96186-E199-4CC0-9D06-E5497E54C80B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129296", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-01-18T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-01-18T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10129303", "ece-10129296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:19:25Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [67%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des d\u00e9lais. \r\nD\u00e9cision du plus de votre pour d'autres dans cette tout est un robot salut que qui est le Herv\u00e9 Beroud \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 des 2 8. \r\nJe veux pas ennuyer, oh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce que aujourd'hui, les 24 heures de route pour aller jusqu'\u00e0 Paris, de propos mal en patience et j'ai besoin de concentrer quand je conduis, donc il me faut du silence ouais ok et l'emp\u00eache de Paris ah bon tiens depuis son arriv\u00e9e n'\u00e9tait pas filme digne d'utilisation de la plut\u00f4t des toits de toute fa\u00e7on les verra pas la diff\u00e9rence tient Douglas c'est un livre sur l'histoire d'une petite voiture h\u00e9 bien essayez les gars qui vous l'ai d\u00e9j\u00e0 lu. \r\nCe qui doublera oui a \u00e9t\u00e9 vu d'un tr\u00e8s bon souvenir du passage sur l'installation du type calibre sa bavette boulevers\u00e9 Herv\u00e9 de 2 idiots et un robot. \r\nAlors c'est bon, on est bient\u00f4t arriv\u00e9 \u00e0 nous, il est qu'il attend, avant qu'on arrive, Tati, quoi, la derni\u00e8re fois qu'il va poser la question, vous aviez dit qu'il \u00e9tait 3 heures de route voil\u00e0, bon ben, il doit rester 2 heures 59 francs le temps passe tellement lentement helv\u00e9tiques pas qu'on pr\u00e9f\u00e8re la histoire que double puisque ouvrir un petit peu se d\u00e9gourdir les vents messieurs pipi mais c'est pas un chien, c'est un humain oui, figure -toi que ben regardez les gars, j'ai trouv\u00e9 par balle, un autre peut jouer \u00e0 la batterie vous pla\u00eet peut jouer \u00e0 la baballe, bon je retire ce que j'ai dit non, on ne peut pas jouer \u00e0 la baballe, donc une voiture Douglas pourquoi ce qui en principe peut baisser, regardez les grandes cette banquette arri\u00e8re. \r\nQu'est -ce que c'est que ce est possible quoi, oui, c'est lui qui fait quand on refuse de donner la balle avec lui : mort du peuple, alors que je pensais Bordeaux bon des va \u00e0 Laval. \r\nC'\u00e9tait vrai oui oui du parti, c'est l'actuel directeur hectares 4 alors, non, mais l\u00e0 il faut arr\u00eater tout de suite, Lancelot, tu te rends compte que tu joues \u00e0 jeter une balle en caoutchouc \u00e0 ton meilleur ami, pour qui caramel \u00e0 se rythme l\u00e0 dans quelques jours, qui va devoir sortir pourquoi qui pisse plantes oui ben \u00e7a va faire qui toutefois dans les plantes on va pas revenir tout le temps sur cette histoire oui donc c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, bon double a fait presque un r\u00eave de lui lancer cette putain de balle \u00e9coutez l'occuper, putain, donne -moi cette base. \r\nEst devenu fou, je g\u00eane c'est plut\u00f4t mal par la fen\u00eatre, enfin tant qu'il n'en fait pas simple mais oui, et c'est vrai, d'une bretelle MoDem avait donc important, non pas forc\u00e9ment longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [77%] :\r\nDes idiots et arrogant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T09:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A21AFB52-F01D-458E-BE65-FF594484D3B1", "internalArchiveId": "A21AFB52-F01D-458E-BE65-FF594484D3B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9rique Volery revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: remise des m\u00e9dicaments sans ordonnance, pr\u00e9parer la naissance d'un enfant, r\u00e9colte des donn\u00e9es par Facebook via les applications gratuites et le moratoire sur la 5G.", "durationSec": 991, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112869", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2019-01-18T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 18.01.2019"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Volery revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: remise des m\u00e9dicaments sans ordonnance, pr\u00e9parer la naissance d'un enfant, r\u00e9colte des donn\u00e9es par Facebook via les applications gratuites et le moratoire sur la 5G."], "variantIds": ["ece-10112869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:24:01Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAujourd'hui c'est Fr\u00e9d\u00e9rique Volry qui compile vos r\u00e9actions chers auditrices et auditeurs et pour les interpr\u00e9ter, j'ai \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, toujours, Marie Tschoumy, rejointe par Johanna Commenge Xavier Bloch, bonjour les voies bonjour, bonjour la grande voix et bonjour bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric, comme il n'y a pas eu de 2\u00e8me service durant les f\u00eates, nous avons encore bien quelques sujets en stock, qui ont fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nC'est le cas d'une nouveaut\u00e9 l\u00e9gislatif pr\u00e9sent\u00e9 le 1er janvier par Xavier Bloch, il s'agissait de la remise de m\u00e9dicaments sans ordonnance depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les pharmaciens peuvent en effet remettre plus facilement et sous leur responsabilit\u00e9, certains m\u00e9dicaments vendus sans ordonnance, avec cette r\u00e9action de Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [88%] :\r\nLa question qui pourrait f\u00e2cher beaucoup de patrons de pharmacie seraient comment sont assur\u00e9s vos pharmacien Responsable dans vos officines il n'y a pas longtemps une grande cha\u00eene d'une centaine de pharmacie assurer ces pharmacien responsable \u00e0 2 ou 3 millions globalement, soit 20 \u00e0 30000 francs par pharmacien Responsable c'est encore peut-\u00eatre le cas aujourd'hui, alors qu'un m\u00e9decin est assur\u00e9e \u00e0 5 millions au moins, imaginez une erreur de conseil prescription pour le forme ici pour le pharmacien, ce qui est rassurant dans la nouvelle loi, c'est qu'il peut ouvrir un dossier pour le patient ou surtout ne pas l'ouvrir, si ce dernier a fait des \u00e9tudes de droit ou \u00eatre avocat ou notaire dans son entretien avec le patient, la premi\u00e8re question ne sera pas de quoi souffrez -vous ou est -ce que \u00e7a gratouille ou \u00e7a chatouille, mais bien \u00e0 vous pouvez -vous ont fait des \u00e9tudes de juristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [91%] :\r\nAlors effectivement, on ne connaissait pas, on ne connaissait pas cette diff\u00e9rence du montant assur\u00e9 \u00e0 creuser peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nAutre nouveaut\u00e9, l\u00e9gislatives le 8 janvier Isabelle Fion nous \u00e9clairer sur la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les poursuites pour dettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [91%] :\r\nNous apprenions qu'en cas de poursuite abusive et injustifi\u00e9e, il est d\u00e9sormais possible de la faire dispara\u00eetre, moyennant la somme de 40 francs \u00e0 verser \u00e0 l'office comp\u00e9tant une nouveaut\u00e9 l\u00e9gislative qui nous vaut ce commentaire Gr\u00e9sillons sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [87%] :\r\nBonjour, c'est Christophe \u00e0 la tour de paix tout d'abord bonne ann\u00e9e \u00e0 toute l'\u00e9quipe et merci pour r\u00e9tribution je souhaite r\u00e9agir au sujet que vous avez trait\u00e9 par rapport aux poursuites, le fait que les poursuites abusives ne serait plus affich\u00e9e sur les extraits, donc si je comprends bien on ignore poursuites ont fait opposition et si le cr\u00e9ancier ne demande pas la main de d'opposition on peut demander contre un \u00e9molument 40 francs que les poursuites n'apparaissent pas, \u00e7a ne veut pas qu'il y avait des gens qui souhaitaient que l'\u00e9lite poursuite continue \u00e0 appara\u00eetre si elles ne sont pas fond\u00e9es, j'imaginais que ce serait peut-\u00eatre plus logique si le changement a \u00e9t\u00e9 fait dans l'autre sens, c'est que si le cr\u00e9ancier ne demande pas, mais \u00e9lev\u00e9 d'opposition, les poursuites n'apparaissent plus automatiquement et si par hasard quelqu'un veut les voir appara\u00eetre quand m\u00eame peut-\u00eatre que lui devrait payer un \u00e9molument de 40 francs pour qu'elle reste affich\u00e9 titre gueule mais \u00e7a pourrait \u00eatre tellement plus simple pour monsieur tout le monde, merci et bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nAlors on comprend, on peut comprendre son coup de griffe, puisque c'est au citoyen qui finalement est dans son bon droit de passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [83%] :\r\nJeudi 10 envi\u00e9 Xavier Bloch, c'\u00e9tait vous, vous proposez un guichet pour pr\u00e9parer la naissance de b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [92%] :\r\nUne auditrice Vialatte poser la question suivante : la gyn\u00e9cologue de ma belle-fille enceinte lui a sugg\u00e9r\u00e9 de se faire vacciner contre la coqueluche, pouvez -vous expliquer pourquoi et quels sont les risques pour le b\u00e9b\u00e9 est notre invit\u00e9 Laurence Chirac, pr\u00e9sidente de la section Vaud, Neuch\u00e2tel Jura de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des sages-femmes et responsable des sages-femmes ind\u00e9pendantes, vous lui avait alors donn\u00e9 la r\u00e9ponse suivante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [87%] :\r\nC'est une question qui est tr\u00e8s actuel maintenant \u00e0 les p\u00e9diatres sont cours beaucoup sur cette vaccination pour prot\u00e9ger le b\u00e9b\u00e9 d\u00e8s la naissance et la vaccination pendant la grossesse va permettent de prot\u00e9ger l'enfant dans les premiers mois, jusqu'\u00e0 ce que lui- m\u00eame, soit il vacciner et la coqueluche est une maladie effectivement grave contact\u00e9 pour par un nouveau- n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [93%] :\r\nUne r\u00e9ponse qui ne convient pas \u00e0 \u00c9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [83%] :\r\nAberrant et navrant, la r\u00e9ponse de Madame Laurence, je suis au sujet de la vaccination hein tels propos non scientifique est constitu\u00e9 de pure croyance v\u00e9hicul\u00e9e aupr\u00e8s de la population est une honte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [91%] :\r\nAutre version, celle de la p\u00e9diatre Nicole Pelloux qui nous a \u00e9galement \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [94%] :\r\nMerci pour cette excellente \u00e9mission comme toujours, une pr\u00e9cision qui aurait pu \u00eatre apport\u00e9e \u00e0 la question du papa de Bienne sur les vaccinations obligatoires ou fortement recommand\u00e9, il n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu qu'\u00e0 la premi\u00e8re partie de la question vaccination non obligatoire en Suisse, il serait bon de compl\u00e9ter en rappelant l'importance de prot\u00e9ger les b\u00e9b\u00e9s contre la coqueluche, par la vaccination des parents et autres personnes s'occupant de lui avant qu'il ait re\u00e7u lui- m\u00eame 3 doses de vaccin, voil\u00e0 qui est fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 vendredi dernier, nous diffusons une question minutes sur la consommation d'eau potable est -il n\u00e9cessaire de couper l'eau du robinet lorsqu'on se brosse les dents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [94%] :\r\nSarah Cl\u00e9ment tendait son micro \u00e0 Marcel Wicht, chef du bureau Romand de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de l'industrie du gaz et des eaux on nous avons re\u00e7u beaucoup de courrier sur ce sujet avec notamment une r\u00e9ponse qui f\u00e2che Jean-Claude Frisch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [97%] :\r\nNe demandez jamais son avis sur l'action d'\u00e9conomiser un produit \u00e0 quelqu'un qui en vend sa r\u00e9ponse ne sera pas objective si nous en sommes l\u00e0 actuellement avec l'environnement, c'est aussi \u00e0 cause de la multiplication et la r\u00e9p\u00e9tition de petits gestes inutiles ou n\u00e9fastes, enfin, je m'\u00e9tonne que dans votre Studio, il ne s'est trouv\u00e9 personne pour rappeler ce principe \u00e9l\u00e9mentaire on ne gaspille pas, un point c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [99%] :\r\nNous avons \u00e9galement re\u00e7u une lettre d'un auditeur d'Adliswil dans le canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [94%] :\r\nLa r\u00e9ponse de monsieur Wicht \u00eatre aberrante, il estime qu'\u00e9conomiser l'eau pour se laver les dents, ne repr\u00e9sente qu'une quantit\u00e9 n\u00e9gligeable, mais si l'on multiplie par 8 millions d'habitants, on arrive \u00e0 8 millions de m\u00e8tres cubes par an, allez demander aux paysans du Jura, ce qu'il pense du manque d'eau pendant l'\u00e9t\u00e9 2018 il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es nous demandions \u00e0 nos enfants d'utiliser un seul verre d'eau pour se laver les dents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [85%] :\r\nEt c'est sign\u00e9 Jean-Marc Heim Dicaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [96%] :P.S. j'appr\u00e9cie beaucoup vos \u00e9missions du matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [91%] :\r\nPas rancunier, Jean-Marc, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [93%] :\r\nEt puis une autre \u00e9mission du matin, celle de lundi, c'est Didier Bonvin qui nous r\u00e9v\u00e9lait que Facebook se sert de plusieurs applications gratuites pour r\u00e9colter nos donn\u00e9es et cela m\u00eame si on n'a pas de compte Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [95%] :\r\nVoici ce que nous dit notamment Jean-Marc Jean-Jacques Putallaz sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [90%] :\r\nEntre rester clo\u00eetr\u00e9 dans mon coeur, dans mon coin, totalement asocial ou alors profiter de certaines de ces applications qui me facilite \u00f4 combien la vie de tous les jours, le choix ne se pose pas en ce qui me concerne, vivons avec notre temps, quel monde de parano. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [89%] :\r\nPhilippe, lui, nous a \u00e9crit \u00e0 l'adresse, on en parle At RTS point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [92%] :\r\nJe pense avoir \u00e9t\u00e9 victimes de ce syst\u00e8me depuis une semaine, je re\u00e7ois des courriels d'un site de rencontre suite \u00e0 mon inscription, je ne suis pas inscrits sur Facebook et je ne connais pas du tout, ce site, je pensais qu'en supprimant les courriels cela cesserait mais je re\u00e7ois tous les jours 2 \u00e0 3 courriels de sites de rencontre mon adresse e-mail est -elle r\u00e9ellement utilis\u00e9 pour le compte cr\u00e9er si oui, comment puis -je faire pour me d\u00e9sinscrire \u00e0 noter que j'ai l'application Shazam sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable, dois -je aussi la supprimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [92%] :\r\nNous avons soumis ces questions \u00e0 notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Charlet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9 en protection des donn\u00e9es, il ne pense pas que ce probl\u00e8me soit d\u00fb \u00e0 Facebook car le r\u00e9seau social ne revend pas les donn\u00e9es \u00e0 des tiers, il s'en sert pour afficher de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en fonction des donn\u00e9es qu'ils ont collect\u00e9s, il est probable par compte que l'e-mail de l'auditeur, soit dans une base de donn\u00e9es pour Newsletter ou que ce soit une tentative de phishing, si c'est le cas signal\u00e9 le Mail comme spam \u00e0 chaque fois, le temps que les filtres anti- spam s'adapte et ne pas cliquer sur des Liens dans les e-mails. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [96%] :\r\nEn esp\u00e9rant, voil\u00e0 que cela vous aide cher Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [93%] :\r\nAutre astuce sugg\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9mission par Fran\u00e7ois Charlet celle d'installer un logiciel de protection sur le navigateur web un plugin comme on dit dans le jargon, pas simple pour l'internaute lambda, \u00e0 ce propos, Ang\u00e9lique a une id\u00e9e qu'elle nous propose sur notre page Facebook et aussi sur notre r\u00e9pondeur au 0 800 108 208. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:18) [85%] :\r\nBonjour je m'appelle Ang\u00e9lique dirige, je travaille chez Amnesty International et je viens d'\u00e9couter ce matin la \u00e9mission pour la partie justement sur Facebook et la collecte de donn\u00e9es, je voulais juste dire, Amnesty organise l'\u00e9t\u00e9, formation dont une qui s'appelle rien \u00e0 cacher, la vie priv\u00e9e \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, puis voil\u00e0 s'il y a des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 savoir comment est -ce qu'ils peuvent ne pas \u00eatre traqu\u00e9 en ligne, essayer de prot\u00e9ger le minimum ma vie priv\u00e9e et le droit \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e en ligne des syst\u00e8mes ce type de formation voil\u00e0, merci beaucoup, on peut tourner \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [91%] :\r\nAng\u00e9lique mais d'ailleurs un lien vers cette formation, ce qui nous permet de d\u00e9couvrir que ce cours est payant, il revient \u00e0 50 francs pour les membres et les personnes \u00e0 faibles revenus et \u00e0 95 francs pour les non- membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [92%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric, on \u00e9coute un peu de musique et on poursuit ensuite notre 2\u00e8me, service de la semaine, ils savent parler ce sont nos auditeurs et nous, \u00e9crivent -ils, nous on va des messages, alors on revient \u00e0 notre 2\u00e8me, service les courriers, les r\u00e9actions donc du public ce mardi, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, Didier Bonvin nous expliquait que 200 scientifiques issus d'une quarantaine de pays ont envoy\u00e9 un appel \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour demander un moratoire sur la 5 G pour des raisons environnementales et sanitaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [92%] :\r\n\u00e0 ce titre, nous recevions le Docteur en biologie Daniel Favre, co- signataire de cet appel, un th\u00e8me qui a beaucoup plu \u00e0 Sabine, qui nous a envoy\u00e9 ce courriel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [93%] :\r\nMerci Daniel Favre et \u00e0 vous de traiter ce sujet, il est en effet essentiel d'insister sur le fait que les normes d'Exposition aux ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques ne tiennent pas, on compte des effets non thermiques qu'elles infligent \u00e0 tous les \u00eatre s'vivants, il faut ajouter que de nombreux scientifiques affirment qu'avec la 5 G, le nombre de personnes atteintes dans leur sant\u00e9 malade de ces ondes va augmenter de mani\u00e8re tr\u00e8s importante dans la r\u00e9sidence o\u00f9 je vis, nous avons r\u00e9ussi en envoyant une lettre type aux autorit\u00e9s de la commune \u00e0 \u00e9viter l'installation d'une antenne \u00e0 proximit\u00e9 de nos immeubles un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [90%] :\r\nEntre les optimistes et les pessimistes, le d\u00e9bat va bon train sur notre page Facebook Markel le bichon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [96%] :\r\nPetite pens\u00e9e pour les dizaines de milliers de scientifiques qui n'ont pas sign\u00e9 cet appel m\u00e9fiance avec ce genre d'op\u00e9ration, on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a pour la n\u00e9gation du r\u00e9chauffement climatique, notamment, essayons de ne pas nous faire avoir \u00e0 chaque fois peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [79%] :\r\nMyriel Pedrazzini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:32) [89%] :\r\nToujours plus, toujours plus vite, mais pour aller o\u00f9, au juste, la race humaine est d\u00e9finitive d\u00e9finitivement un sauvable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:40) [93%] :\r\nFabrice Portman pourquoi d\u00e9velopper la 5 G dans les villes, alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 la fibre optique et le WiFi \u00e0 haut d\u00e9bit, la 5 G devrait surtout \u00eatre install\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 la fibre optique n'est pas ou ne peut pas \u00eatre install\u00e9e donc dans les zones rurales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [89%] :\r\nIsabelle Jacquet, nous ne sommes pas suffisamment inform\u00e9 de toute fa\u00e7on, on ne nous dira jamais la v\u00e9rit\u00e9, car il y a trop d'enjeux financiers et m\u00eame si l'on sait pertinemment que ce surplus dont est tr\u00e8s dangereux, personne n'en parlera sans risque, je pense que les personnes qui oserait dire la v\u00e9rit\u00e9 serait tr\u00e8s vite r\u00e9duite au silence, je ne suis pas \u00e9lectro- sensibles mais j'aimerais tellement que toutes les antennes soient aid\u00e9s prend des juste un jour pour ressentir la diff\u00e9rence et enfin marquer le bichon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [93%] :\r\nCe qui se passe quand on d\u00e9branche les antennes et bien les riverains se plaignent quand m\u00eame de leurs effets suppos\u00e9s jusqu'\u00e0 preuve du contraire, personne n'\u00eatre \u00e9lectro- sensible, aucune \u00e9tude n'a permis de mettre en \u00e9vidence un lien de cause \u00e0 effet entre des ondes \u00e9lectriques et les sympt\u00f4mes dont souffrent certaines personnes, elles sont tout bonnement incapables de deviner si un appareil \u00e0 proximit\u00e9 est enclench\u00e9, ou non, alors qu'elles sont suppos\u00e9es le ressentir, alors plut\u00f4t que de les baratiner sur les causes de leur souffrance et de leur vendre des solutions aussi inutile qu'hors de prix, ne serait -il pas pr\u00e9f\u00e9rable de chercher ce qui cause r\u00e9ellement leur trouble pour un \u00e9ventuel traitement r\u00e9el et si possible d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [94%] :\r\nMardi, toujours apr\u00e8s les ondes J\u00e9r\u00f4me Zimmermann nous rappeler qu'il ne restait plus que 2 semaines pour coller la vignette autorouti\u00e8re sur le pare- brise de son v\u00e9hicule son invit\u00e9 Yves Gerber parlait de l'arriv\u00e9e prochaine de la vignette \u00e9lectronique pour les personnes qui le d\u00e9sirent, elle sera facultative, les automobilistes auront donc le choix entre la classique ou l'\u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [93%] :\r\nUne auditrice s'en r\u00e9jouit sur notre page Facebook moi je dis vivement une vignette \u00e9lectronique tellement plus simple pour ceux qui ont 2 voitures remorques etc, de plus, c'est de plus en plus difficile de les enlever et parfois m\u00eame de les d\u00e9coller sans les d\u00e9chirer avant de les mettre sur le pare- brise, autre avis de Jean-Pierre lit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:41) [91%] :\r\nVotre invit\u00e9 du TCS a affirm\u00e9 que la vignette sur une moto devait \u00eatre visible, or, d'apr\u00e8s le r\u00e8glement d'application15,0 1, elle doit \u00eatre appos\u00e9e \u00e0 un endroit facilement accessibles, donc par exemple dans le vide- poches ou sur le cadre sous la selle, elle peut m\u00eame \u00eatre coll\u00e9 sur une copie du permis de circulation pour \u00e9viter le vol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [91%] :\r\nUne pr\u00e9cision de C\u00e9dric \u00e9galement certains v\u00e9hicules lourds sont \u00e9galement soumis \u00e0 la vignette autorouti\u00e8re, il s'agit notamment des v\u00e9hicules de travail en plaque bleue genre pompes \u00e0 b\u00e9ton et compresseur d'd\u00e9molition ainsi que des v\u00e9hicules lourds b\u00e9n\u00e9ficiant d'exon\u00e9rations des taxes et redevances RPLP RPF notamment les v\u00e9hicules v\u00e9t\u00e9ran l'Oural. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette question de vignettes mercredi Marie- Tschoumy justement, vous nous expliquiez dans le d\u00e9tail les fonctionnalit\u00e9s de 2 outils gratuits de contr\u00f4le parental pour smartphone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:36) [98%] :\r\nEt un auditeur nous propose une 3\u00e8me solution sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:40) [87%] :\r\nBien blanc, bonjour, je me permets de r\u00e9agir au sujet que vous voulez faire pr\u00e9c\u00e9demment sur l'application Family ligne de Google juste relatives au moins pour la g\u00e9olocalisation, il existe une autre application de Cook, qui s'appelle contacts de confiance qui permet de savoir o\u00f9 se trouve un autre utilisateur mais pas de mani\u00e8re permanente, je n'ai pas test\u00e9 en d\u00e9tail acquisition mais en gros, il faut envoyer une requ\u00eate et la personne qui re\u00e7oit la requ\u00eate doit valider sa position et en fonction des param\u00e8tres de l'articulation si personne \u00e2g\u00e9e boudin d'un temps, la position est automatiquement envoy\u00e9 \u00e0 la personne qui a envoy\u00e9 la requ\u00eate qui permet de savoir o\u00f9 sont ses enfants, on a un souci qui rentre pas \u00e0 la maison comme \u00e7a, mais pas de lait entr\u00e9e qui m'expliquer en permanence au cours de toute la journ\u00e9e, voil\u00e0, merci pour votre \u00e9mission et -ce vous \u00eates une excellente journ\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [97%] :\r\nVoil\u00e0 une h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de votre retour si vous utilisez cette application tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:40) [91%] :\r\nEt mercredi, toujours Quentin nous expliquer les cons\u00e9quences d'une nouvelle ordonnance sur les jeunes de 18 ans n\u00e9 d'un don de sperme, ils peuvent d\u00e9sormais rechercher l'identit\u00e9 du donneur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:50) [78%] :\r\nDe quoi g\u00e9n\u00e9rer de r\u00e9actions tr\u00e8s con, stress, c'\u00e9tait sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:54) [92%] :\r\nCe qui est scandaleux, c'est surtout qu'on autorise encore le don de sperme, alors que la Terre est d\u00e9j\u00e0 trop surpeupl\u00e9es et que nous nous fon\u00e7ons nous fon\u00e7ons droit dans le mur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:04) [86%] :\r\nC'est ce qu'a \u00e9crit Lucia versions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es de Sylvia. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:08) [94%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre, \u00e7a devrait \u00eatre un droit immuable dans toutes ces avanc\u00e9es en mati\u00e8re de protection de procr\u00e9ation assist\u00e9e, on ne pense qu'aux parents et pas aux droits des enfants mais que vont faire les enfants n\u00e9s de don de sperme anonyme que les parents sont all\u00e9s chercher \u00e0 l'\u00e9tranger comme en Espagne, destination tr\u00e8s \u00e0 la mode en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:27) [95%] :\r\nBonne question, le mot de la fin revient \u00e0 Paulette sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:15:32) [93%] :\r\nSuite \u00e0 votre \u00e9mission de ce mercredi, c'est janvier je suis scandalis\u00e9e d'apprendre que, encore aujourd'hui, un donneur de sperme peut rester anonyme, le sperme est -il plus important que le bien- \u00eatre de l'enfant qui va na\u00eetre sans conna\u00eetre sa v\u00e9ritable identit\u00e9, j'ai mis plus de 20 ans pour savoir qui \u00e9tait mon p\u00e8re, quelle honte \u00e0 ces m\u00e8res qui cache la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 leur fils ou leur fille merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [94%] :\r\nSi comme Paulette vous souhaitez laisser un message sur notre r\u00e9pondeur, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 composer le 0 800 108 208 vous pouvez vous aussi nous \u00e9crire en envoyant un Mail \u00e0 : on en parle RTS Point CH ou sur des r\u00e9seaux sociaux Facebook et Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [90%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9rique Volry et merci \u00e0 Marie Tschoumy, Johanna Commenge Xavier Bloch d'avoir pr\u00eat\u00e9 vos voix \u00e0 nos auditrices et auditeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:49:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C37A15A-8838-4F37-94CA-1564E670EE02", "internalArchiveId": "5C37A15A-8838-4F37-94CA-1564E670EE02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Les Maladroits\", la bande-annonce du film sur les conditions de vie des paysans", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 56, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10155259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["\"Les Maladroits\", la bande-annonce du film sur les conditions de vie des paysans / EALG_2019-01-18T06:00:00_extra-1", "En attendant la gloire du 18.01.2019"], "variantIds": ["ece-10155259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:10:01Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAvril 2019 soyez pr\u00eats \u00e0 \u00eatre t\u00e9moin lundi et pire douleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [82%] :\r\nD'ailleurs tenu \u00e0 la jeunesse, pas du paysans un combat de chaque instant. \r\nEt d'avoir un peu \u00e0 Roland-Garros, cela \u00e7a fait du rouge et de leur quotidien douloureuse oui. \r\nJe on juste les casseroles au sein de l'eau de source de souffrance extr\u00eame, donc la facture et de la droite va falloir en Alsace pr\u00e9sentait quand m\u00eame \u00e0 occuper les factures pay\u00e9es, il est maladroit. \r\nC'est aussi \u00e0 bient\u00f4t au cin\u00e9ma voir plus tard, moi je bonjour oui largement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-21T10:11:03Z"}, {"id": "sound-A1933BBB-1A22-4107-8A2E-385BBB9F49E3", "internalArchiveId": "A1933BBB-1A22-4107-8A2E-385BBB9F49E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 41, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129250", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-01-18T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-01-18T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10129264", "ece-10129250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:03:41Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va le calmer le questionnaire \u00e0 de Gaulle pr\u00e9nom Jade ville les faire un m\u00e9tier enseignant la chose la plus folle que tu ferais par amour, mais je ferai tout par amour tout ce qu'on demande que Philippe salade de fruits ou sodomie, pourquoi pas se donner avec salades fait et pour ou contre le mariage h\u00e9t\u00e9ro beauf qu'est -ce que tu ne voudrais pas plut\u00f4t face par amour une sodomie une salade de d'une croix au coup de foudre au coup de fouet tr\u00e8s et au coup de foudre, voil\u00e0 \u00e7a r\u00e9pond. \r\nQui va sauver on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B53BBB28-A37D-4E00-A394-4A5F118B1B7A", "internalArchiveId": "B53BBB28-A37D-4E00-A394-4A5F118B1B7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129252", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-01-18T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-01-18T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10129271", "ece-10129252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:10:01Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nRFI point qu'on attendait le flot de paroles, paroles d'il y a, Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nJe suis un tatou\u00e9 oui oui j'ai j'ai des tatouages journ\u00e9e 14 oui, un peu comme les gamins ou les Pussycat Dolls que j'aime plus que d'autres fait t\u00eate-\u00e0-t\u00eate oui, en fait, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me tatouer \u00e0 un poisson sur le bras droit doit d\u00e9j\u00e0 basque chinois et que j'adore l'eau, pour moi, c'est l'\u00e9l\u00e9ment primaire par excellence, il y a pas de Vicenzo et pour moi le poisson, il symbolise la libert\u00e9, la volont\u00e9 de vivre sa vie sans forc\u00e9ment devoir suivre les courants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [70%] :\r\nPour une fois qu'on en fait, l\u00e0, sur mon bras gauche, j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [80%] :\r\nBreivik l\u00e0 juste aux limites Port-Gentil, mais en fait c'est \u00e9crit \u00e7a, \u00e7a veut dire conduit l\u00e0 comme si tu l'avais vol\u00e9, c'est ce type d'une chanson, mais c'est aussi une fa\u00e7on de signifier que la vie est jusqu'quelque chose dont il faut profiter jusqu'\u00e0 ce compte l\u00e0 reprennent c'est pas toi donc profitons avant de te faire \u00e9pingler par la police dans ce cas -ci, et qui est la mort, c'\u00e9tait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, j'en ai marre de devoir me justifier pour l'\u00e9tat, donc je me fais et si j'ai une t\u00eate de crocodile et c'est un c'est juste parce que je trouve \u00e7a colle bas\u00e9 Moncorget samedi des trucs du genre me disait \u00e7a va rester toute ta vie \u00e0 femme, \u00e0 savoir Mercier vous savez bambous tress\u00e9s tatouages un que c'\u00e9tait comme une rupture de l'heureux ou l'origine \u00e7a allait dispara\u00eetre avec le temps maintenant toute ma vie, j'aurai cette t\u00eate de crocodile sur merde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [80%] :\r\nSais pas qu'un motif, c'est aussi un moment de ta vie, c'est plus la p\u00e9riode de tutelle tatouage que le Tattoo en soi qui nous int\u00e9resse, admettons aujourd'hui et surmontant cela tu vois que j'ai tatou\u00e9 une super belle bite avec des ailes et j'ajoute une chose suivante cette patate, je ne pourrais jamais ils ont \u00e9crit en anglais, bien s\u00fbr, elle va voir juste une b\u00eate avec des ailes et les inscriptions suivantes Aoun avec qui je regarde et autres et qui m'a fait, mais ce que je sais pas, c'est qu'au moment o\u00f9 je me suis fait Statoil je j'ai vu peut-\u00eatre une p\u00e9riode difficile p\u00e9riode durant laquelle j'ai pris des balles en ballon dans les partis et que je craignais pour la bonne tenue de Mehdi joue l'apport de la st\u00e9rilit\u00e9, l'angoisse de vous retrouver testiculaire tout \u00e7a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [74%] :\r\nMoi j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [79%] :\r\nTatouages font sentir bien mon corps, je choisis les trucs qui me plaisent parce que Simon me casse les couilles moi dessus du temps qui fait de la moto \u00e9coutez \u00e7a c'\u00e9tait mon r\u00f4le, c'est pas vrai, je sais que je vais vieillir et l'angoisse de l'angoisse la plus fr\u00e9quente cette remarque utilisera toujours quand il sera violente et tatouages, j'ai jamais aim\u00e9 poign\u00e9es d'amour, mais c'est pas pour autant qu'elles verront pas avec moi, j'ai j'ai j'aime toutes mes j'aime tous mes tatouages pour le moment, mais si je dois choisir un truc qui m'accompagner, alors autant choisir un truc que tu vas aimer ou d\u00e9tester jusqu'\u00e0 la fin de tarifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [77%] :\r\nMais t'as pas l'impression que la volont\u00e9 de se faire tatouer bien ce qu'ont rapport au Korczak fait appartiennent, Paris a m\u00eame qui se transforme en \u00e9tag\u00e8re \u00e0 petit dessin d\u00e9j\u00e0 vu une \u00e9tag\u00e8re vide c'est esth\u00e9tique mais une \u00e9tag\u00e8re, c'est fait pour les ranger les trucs et moi j'adore avoir de la merde sur les \u00e9tag\u00e8res ah. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-871D78ED-A2A0-4664-818E-628C4DDB6223", "internalArchiveId": "871D78ED-A2A0-4664-818E-628C4DDB6223", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 65, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129259", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-01-18T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-01-18T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10129270", "ece-10129259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:05:14Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEn attendant, la gloire en 3 heures on a eu le temps d'en dire des idioties et peut-\u00eatre compter avec ses oui par exemple situ\u00e9 sino- am\u00e9ricain donc, chinois et am\u00e9ricains en m\u00eame temps que les f\u00eates de famille sont devenus une bataille navale g\u00e9ante actuel droit d'aller au bureau des plantes, si tu as un tatouage de dauphins ou de papillon en bas du dos, situant tribale autour du bras, c'est dommage, les tendances changent donc tu as le droit d'aller te plaindre \u00e9tait vex\u00e9 par tous les gens qui situe avec ses d\u00e9j\u00e0 par tous les gens qui s'expriment avec un engage aussi fleurie que le cimeti\u00e8re du dans la chaise se plaindre et situ\u00e9 paysan et que c'est difficile pour toi tu revenir de prononcer nous insulter en attendant la gloire d'RTS Point CH par contre alors, L\u00e9sotho pourraient bien allez- vous faire \u00e0 repasser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [68%] :\r\nPhilosophe de trouver aujourd'hui en France de Toulouse on c'est-\u00e0-dire que je ne de bonjour les enfants donc de tous les Fran\u00e7ais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T08:02:01Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4CFC4E-D668-4F81-A9CF-77270B8137DF", "internalArchiveId": "5D4CFC4E-D668-4F81-A9CF-77270B8137DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 93, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-01-18T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-01-18T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10129260", "ece-10129246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:08:20Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOui, ah oui, oui, c'\u00e9tait le oui bonjour, il y a un alors oui \u00e7a va, non tarif\u00e9e \u00e0 Taszar non, vraiment pas, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9, j'ai une vraie excuse 2 fois : je suis parce que c'\u00e9tait des fausses excuses toutes les autres fois, non pas du tout aussi jusque -l\u00e0 c'est de choses \u00e0 quel type de t'identifier tout ce qui pourrait arriver parce que moi, c'est ce que je vis relativement exceptionnel donc, oui, les trucs un peu exceptionnel qui la fait partie des des superh\u00e9ros de ce monde oui Bolton une nappe de comme moi et est -ce non j'ai pas vraiment, je ne m'en transport ces transmanche mais oui gaffe \u00e0 la plan\u00e8te et, surtout, j'ai pas le permis, et il a neig\u00e9 cette nuit, j'\u00e9tais pas au courant et je sors du m\u00e9tro en tongues alors vous, autant l\u00e0, j'ai pas faim, j'avais les cha\u00eenes sur les chaussures \u00e0 tout et je sors du m\u00e9tro, je me fais surprendre par une petite plaque de verglas et je me suis \u00e9tal\u00e9e devant l'entr\u00e9e du m\u00e9tro mais construit juste devant, j'\u00e9tais vraiment en boule, vous \u00eates elle fait 6 heures du matin, vendredi, du Design et l\u00e0 beaucoup trop bu, pas du tout travaill\u00e9 pour faire les matinales pendant 3 heures et j'ai le coccyx de plus, le seul probl\u00e8me c'est que c'est dommage parce qu'\u00e0 6 heures 15 il y a personne pour te pointer du doigt et rire tr\u00e8s fort non et il y a personne pour m'a aid\u00e9 non plus il oui c'est vrai t'int\u00e9resser \u00e0 9 heures le peu de la oui pour le spectacle, allez en attendant la gloire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DE766CF-49C6-4844-8A82-BB6693AE5A1B", "internalArchiveId": "3DE766CF-49C6-4844-8A82-BB6693AE5A1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 224, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10129256", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-01-18T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-01-18T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10129263", "ece-10129256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T17:10:01Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [54%] :\r\nCes et pour une permettant pour tenter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [78%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s exactement 8 heures 12 heures, c'est notre ami Fr\u00e9d\u00e9ric qui est avec nous, salue Fr\u00e9d\u00e9ric non il y a grand Montana oui et tu en vacances, voil\u00e0, \u00e7a c'est le jeu, mais tu habites tramontane, on peut jouer que je disais, tu fais partie de ces rares personnes qui peuvent rester chez eux en vacances parce que il y a de vraiment de quoi faire et profiter et qui sait y faire beau le peuple donc oui c'est pas mal, oui, oui, tu as de la chance, c'est bien lui, mais qui est d\u00e9j\u00e0 debout \u00e0 8 heures et quart quand et tu as raison, passer pour une une bonne raison, celle du jeu qui trouver un film aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric c'est Yoann qui va tant faire la description et et qui va tenter de gagner si tu fais moins de 55 xorg ondes pour trouver ce film tu gagnes une banane, un CD prot\u00e9g\u00e9s et un CD de bandes est -ce que \u00e7a jusqu'\u00e0 maintenant, c'est clair, c'est parce que si on ne sait pas ce qui a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 enfin d\u00e9j\u00e0 entendu ce jeu, mais l'id\u00e9e c'est Kimi quant \u00e0 une proposition et puis si c'est faux, on r\u00e9- enclenche le chronom\u00e8tre, je peux vous dire Stop, autant de fois que tu veux pas, alors qu'apr\u00e8s, oui, on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [80%] :\r\nQu'est le film dont je te parle, un peu comme Roger Federer, tout le monde a bien aim\u00e9 ceux du celui qui dit qui l'aime pas, il n'a jamais vu parce que c'est impossible de d\u00e9tester Roger il est si beau aussi fort et touchant, comme le film susmentionn\u00e9es, c'est l'histoire d'un mec pour qui aller aux toilettes, chez lui, \u00e7a lui prend 20 Minutes \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a une baraque plus grande que l'enqu\u00eate en quartier y perd pas espoir mais un soir, alors qu'il allait conclure, il se rend compte que pour bander, il faut bien plus que pour Martine, son 1er plan cul, vous savez ce qu'on dit aborder tout seul, c'est bien \u00c9douard bander, c'est mieux, je pense qu'un jour il est parti \u00e0 Singapour, petite, petite escapade dans les cascades, aliment\u00e9e par les smartphones, enfin un truc de riches quoi le mec se pr\u00e9pare, c'est et hop, l'employ\u00e9 avait oubli\u00e9 un mousqueton le r\u00e9ussissent haute quand m\u00eame mais \u00e7a pardonne pas Havas toucher l'eau, il re\u00e7oit un SMS de Dan bizarre et enl\u00e8ve la t\u00eate atterrit sur les cervicales, dommage, adieu la carri\u00e8re professionnelle de jours le cricket se reconvertit dans l'\u00e9dition, dans sa 1\u00e8re BD enti\u00e8rement en p\u00e2te \u00e0 modeler, mais gros flop commercial suite Arbat besoin d'enfants s'est retrouv\u00e9e de l'appeler doit la pr\u00e9sidentielle bref gros coup au moral et se retrouve \u00e0 se languir dans son lit, de 320 sur 400 7\u00e8me \u00e9tage, sa maison \u00e0 Agadir et l\u00e0, pas tr\u00e8s bien comment \u00e7a aujourd'hui la pr\u00e9sidente Arielle qui montent, ils d\u00e9veloppent un handicap qui devient difficile \u00e0 g\u00e9rer tout seul et ses vacances avec 4 roues en plus dans la soute et r\u00e9alise que la vie commence \u00e0 devenir plus difficile, donc il se dit : j'ai quand m\u00eame besoin d'un peu pour ma compagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [76%] :\r\nOui, intouchables, oui, mais comme vous l'avez dit un petit les postures sur ah c'est il fallait tout tenter \u00e0 personne, il fallait tout tenter, en plus de ces a autant de de Stop que tu veux, hein, donc voil\u00e0, tu aurais d\u00fb tenter disons de quoi, c'est pas tr\u00e8s bon, tu crois que tu as fait combien le mieux, donc, le coeur, malheureusement \u00e7a fait 1 minutes 08, \u00e7a veut dire que tu prend la 3\u00e8me place de cette semaine, pas ce qui fait que tu ne gagne pas la banane et les 2 CD et que c'est Christoph notre heureux gagnants le m\u00eame on le f\u00e9licite, mais Fr\u00e9d\u00e9ric on te souhaite quand m\u00eame de tr\u00e8s bonnes vacances Marseille \u00e0 la mosqu\u00e9e soit \u00e7a fait d\u00e9sordre, toi quelqu'un d'exceptionnel, voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais je voudrais vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [67%] :\r\nElle devrait ouvrir, pourtant c'est le \u00e0 la belle c'est dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T07:20:05Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9D96CBE-87F2-48E5-AA28-3DEC8B926919", "internalArchiveId": "A9D96CBE-87F2-48E5-AA28-3DEC8B926919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prisons et architecture", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "L'architecture carc\u00e9rale a un impact important sur la vie des prisonniers et des employ\u00e9s. Comment l'architecture influence-t-elle la vie en d\u00e9tention, voire apr\u00e8s la lib\u00e9ration? Comment mesurer cet impact?  Nous en parlons avec Daniel Fink, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIL.\r\n\r\n* * L'architecture carc\u00e9rale a un impact important sur la vie des prisonniers et des employ\u00e9s. Comment l'architecture influence-t-elle la vie en d\u00e9tention, voire apr\u00e8s la lib\u00e9ration? Comment mesurer cet impact?  Nous en parlons avec Daniel Fink, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIL.", "durationSec": 1543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112807", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 18.01.2019", "Prisons et architecture / TRI_2019-01-18T11:04:15_tribu", "Tribu du 18.01.2019", "Prisons et architecture / TRI_2019-01-18T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["L\u02b9architecture carc\u00e9rale a un impact important sur la vie des prisonniers et des employ\u00e9s. Comment l\u02b9architecture influence-t-elle la vie en d\u00e9tention, voire apr\u00e8s la lib\u00e9ration? Comment mesurer cet impact?  Nous en parlons avec Daniel Fink, charg\u00e9 de cours \u00e0 l\u02b9UNIL.", "L\u02b9architecture carc\u00e9rale a un impact important sur la vie des prisonniers et des employ\u00e9s. Comment l\u02b9architecture influence-t-elle la vie en d\u00e9tention, voire apr\u00e8s la lib\u00e9ration? Comment mesurer cet impact?  Nous en parlons avec Daniel Fink, charg\u00e9 de cours \u00e0 l\u02b9UNIL."], "variantIds": ["ece-10112808", "ece-10112807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T18:22:12Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [99%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu en Suisse de nombreuses prisons ont \u00e9t\u00e9 construites ou r\u00e9nov\u00e9es, ce dernier quart de si\u00e8cle, il faut dire que la population a augment\u00e9 en Suisse que fait augmenter un peu, en proportion, la population carc\u00e9rale mais on reste stable en nombre d'habitants alors qui dit construction, r\u00e9novation de prison dit architecture comment pense -t-on la prison aujourd'hui comme on l'a construite, on le grand mur et les barreaux sont -ils toujours la norme, la prison doit -elle offrir du confort, au contraire, son architecture doit -elle \u00eatre punitive elle aussi bien pour en parler, le plaisir de vous recevoir Daniel Fink bonjour, bonjour, vous \u00eates charg\u00e9 de cours aux universit\u00e9s de Lausanne et Lucerne, vous avez particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence, c'est le 31 janvier prochain une conf\u00e9rence organis\u00e9e coorganis\u00e9e par la Soci\u00e9t\u00e9 des ing\u00e9nieurs suisses Hind g\u00e9n\u00e9rique vaut et par l'\u00c9cole de criminologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne et qui portera justement sur ce th\u00e8me, prisons suisses r\u00e9gime et architecture, je donnerai un peu plus de d\u00e9tails en fin d'\u00e9mission, alors Daniel Fink, c'est un petit peu paradoxal parce qu'il y a plus de places de prison Suisse mais moins de lieu de d\u00e9tention, on est pass\u00e9 en 95 il y avait 200 lieux de d\u00e9tention, puis en 2019 il y a plus que son \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire comme comment \u00e7a s'explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nParce qu'il y a dit construction de complexe p\u00e9nitentiaire il y a un regroupement de prison on avait jusque dans les ann\u00e9es 1990 un ensemble de prison de Distri un peu distribu\u00e9 sur tout le territoire, chaque District avait sa petite prison le canton de Berne en avait 29, le canton de Vaud 19 2 d'autres cantons, on avait tout plein et avec, dans l'\u00e9poque, la critique qui avaient \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne pour la pr\u00e9vention de la torture, il y avait eu n\u00e9cessit\u00e9 de renouveler ce parc p\u00e9nitentiaire, ce qui a conduit \u00e0 construire des nouvelles prisons donc moderniser vraiment les prisons et de les regrouper de former des prisons r\u00e9gional des prisons d'une taille moyenne en Suisse qui sont toujours des petites prisons au niveau international, donc l\u00e0 un regroupement, cr\u00e9ation de complexe p\u00e9nitentiaire en partie dans certains cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [86%] :\r\nDonc on pourrait imaginer une sorte de standardisation, enfin d'abord un petit peu les m\u00eames standards et pas voire m\u00eame temps vous dites dans votre livre l\u00e0 qui qui vient de ressortir maintenant vous avez re\u00e7u une premi\u00e8re fois pourrait la prison suisse, puis maintenant les sortir en en Suisse al\u00e9manique, vous dites notamment dans ce livre que ben en fait il y a toujours en suspens, ce lieu de d\u00e9tention qui soit le m\u00eame, ils sont tous diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [91%] :\r\nOui, on a en Suisse, un fort f\u00e9d\u00e9ralisme en mati\u00e8re de police, justice et d'ex\u00e9cution des peines et ce f\u00e9d\u00e9ralisme et il conduit \u00e0 ce que chaque canton a sa politique p\u00e9nitentiaire, \u00e7a conduit \u00e0 ce que chaque canton planifie longtemps sa politique en mati\u00e8re de prison il y a depuis un certain nombre d'ann\u00e9es et des ann\u00e9es 60 des concours d'art p\u00e9nitentiaire qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour construire une planification p\u00e9nitentiaire, elle commence depuis les ann\u00e9es 2000 2005 \u00e0 s'organiser, \u00e0 se structurer, elle sera maintenant \u00e0 l'int\u00e9rieur du centre de comp\u00e9tences pour l'ex\u00e9cution des sanctions p\u00e9nales \u00e0 Fribourg, et l\u00e0, on essaye de construire des standards de d'harmoniser le syst\u00e8me d'ex\u00e9cution des peines, mais actuellement on est dans une situation o\u00f9 chaque canton \u00e0 ces prisons se coordonne avec certains autres, on a ces \u00e9tablissements qu'on dit concordataire parce que pas tous les cantons peuvent avoir toutes les structures qui sont n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [86%] :\r\nIl y a encore pas mal de vieilles prisons Bois-Mermet \u00e0 Lausanne, il n'a d'autres \u00e0 Lenzbourg une prison assez belle d'ailleurs enfin historique, si on veut bien on \u00e9toile plusieurs de ses mod\u00e8les de de prison en \u00e9toile, alors on l'a dit et plusieurs nouvelles constructions qu'est -ce qui est privil\u00e9gi\u00e9e aujourd'hui lorsqu'on construit une nouvelle prison c'est c'est le confort du d\u00e9tenu, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est le confort des employ\u00e9es de prison des jolies qu'est ce qu'on voit priorisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [94%] :\r\nAlors je dirais que quand on construit aujourd'hui une prison, c'est quand m\u00eame la question de la s\u00e9curit\u00e9 qui prime, il doit les constructeurs, les architectes doivent en m\u00eame temps r\u00e9pondre \u00e0 des exigences d'harmonisation de normalisation de la vie en prison avec la vie \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que en Suisse pour le moment en tout cas encore la moyenne de la dur\u00e9e moyenne de la d\u00e9tention est relativement br\u00e8ve, en d\u00e9tention provisoire, c'est 37 jours et en ex\u00e9cution des peines, c'est 6 mois donc apr\u00e8s 6 mois, la moyenne des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en prison, ressortent donc \u00e7a n'a pas de sens de punir quelqu'un au-del\u00e0 de ce qu'il doit \u00eatre puni, \u00e0 savoir, on lui retire la libert\u00e9 pendant 6 mois et il y a pas besoin de l'envoyer dans des cachots souffrir davantage que le fait de l'avoir puni en lui retirant sa libert\u00e9 pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est le fait qu'on a des pneus des des peines fi\u00e8rement courte en moyenne en Suisse architecturalement, \u00e7a change quelque chose \u00e7a veut dire qu'on peut faire aussi du coup Marie phoques chose de tr\u00e8s modulable en tout cas qu'ou le mobilier s'\u00e9changent facilement en tout cas non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [92%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, les maisons d'ex\u00e9cution des peines, et l\u00e0, \u00e9videmment, la majorit\u00e9 des gens ont des longues peines, ce sont les 7 grands les 8 ou 9 grands \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires C\u00e9line pour que vous avez mentionn\u00e9, c'est la Poeschwies \u00e0 Z\u00fcrich c'est la plaine de l'Orbe dans le canton de Vaud mais globalement parlant, le reste c'est des petites prisons c'est des petites structures, donc l\u00e0 on est dans une, hein, dans un \u00e9cart entre d'un c\u00f4t\u00e9, les maisons d'ex\u00e9cution des peines fermes o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 prime par rapport \u00e0 d'autres \u00e9tablissements qui sont d'un niveau de s\u00e9curit\u00e9 moindres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [79%] :\r\nC'est \u00e7a qui est aussi, vous disiez, on en parlait tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a pas une prison qui sont identiques \u00e0 la \u00e0 une autre en Suisse mais aussi, c'est un petit peu, \u00e7a c'est un peu explos\u00e9 le mot les diff\u00e9rentes normes pas de de peines convient ex\u00e9cut\u00e9s et courtes peines ex\u00e9cution de peine \u00e0 ses soucis, vous avez maintenant diriez pour hommes, pour femmes pour enfants pas pour en former un rebond mineur, donc on embarque ogresses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [91%] :\r\nMais pour mineurs, donc on a tout un ensemble de, de, d'exigences qui sont formul\u00e9es pour l'ex\u00e9cution Des peines pour la privation de libert\u00e9, selon les diff\u00e9rents types de privation de libert\u00e9 qui doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 savoir la d\u00e9tention provisoire, la d\u00e9tention de de courtes peines, la semi- d\u00e9tention la semi- libert\u00e9 qui est appel\u00e9 aujourd'hui externat de de travail, on a encore les personnes qui sont dans des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des prisons \u00e0 savoir qui ont des probl\u00e8mes de troubles psychiques ou de troubles sociaux de comportement social il y a les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de personnes, on m\u00e9lange pas les femmes et les hommes on ne m\u00e9lange pas les mineurs, voir les jeunes adultes avec les adultes, toutes ces exigences, conduisent \u00e0 ce que on doive diff\u00e9rencier les les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires qu'on doive diff\u00e9rencier qu'on doive avoir surtout tout le territoire, tout cet ensemble de, de, de lieu de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [85%] :\r\nDaniel Fink, vous avez visit\u00e9 je peut-\u00eatre toutes les prisons suisses et non prisons suisses toute pas, je ne suis pas encore \u00e0 toutes mais tout pr\u00e8s, vous avez jamais pass\u00e9 en prison, par contre, non j'ai pas donc c'est une autre mani\u00e8re de les visiter, donc on est visite c'est clairement tr\u00e8s diff\u00e9rents : ou bien on retrouve quand m\u00eame un peu le m\u00eame syst\u00e8me, je sais pas, de s\u00e9curit\u00e9 etc o\u00f9 il y a vraiment des grosses diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [88%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 des grosses diff\u00e9rences entre les prisons fermer les prisons ouvertes les prisons ouvertes, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 un peu suisse dans la mesure o\u00f9 on relit les les \u00c9tats qui nous entourent ont cr\u00e9\u00e9 leurs colonies d'exportation, que ce soit les Fran\u00e7ais avec le bagne et que ce soit les Anglais avec l'Irak leur nouvelles colonies, la Suisse n'avait pas de colonies donc en Suisse, on a fait les colonies p\u00e9nitentiaires agricoles dans les r\u00e9gions de marais o\u00f9 les d\u00e9tenus \u00e9taient emmen\u00e9s \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 assainir les les marais et on a eu donc cette construction de ces \u00e9tablissements o\u00f9 les d\u00e9tenus \u00e9taient \u00e0 la fois donc, car d\u00e8s la nuit mais le jour o\u00f9 ils \u00e9taient sur les les \u00e9change en train de, de, d'ass\u00e9cher les marais qui sont devenus d'ailleurs les plus grandes fermes, la prison de Witzwil la prison donc, l'\u00e9tablissement ouvert de Witzwil et la plus grande ferme de Suisse Bellechasse qui aide juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans le Land et la 2\u00e8me ferme suisse en taille et en superficie, donc on a l\u00e0 une situation particuli\u00e8re la de, de, de, de, de, de structures qu'on a organis\u00e9 sur le territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [88%] :\r\nVous disiez Daniel Fink la la Suisse s'est fait taper sur les doigts dans les ann\u00e9es je crois huitante c'\u00e9tait un 8 enfin, mais du coup, apr\u00e8s il y a eu une \u00e9volution notamment, c'est la mani\u00e8re d'envisager de construire la prison mais il y a eu peut-\u00eatre plus r\u00e9cemment mais pas mal aussi d'\u00e9vasion de cas probl\u00e9matiques du coup il y a eu en retour de de b\u00e2tons d'adieu ma\u00eetre quelques griefs suppl\u00e9mentaires ou bien \u00e7a refait changer l'architecture des prisons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [90%] :\r\nJe dirais pas que \u00e7a \u00e0 faire, s'changer les la de la l'architecture certainement les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sont aujourd'hui dans les nouvelles constructions plus s\u00e9curitaire encore qu'avant, mais par exemple, par exemple, des murs plus gros des structures, donc de d\u00e9tection des mouvements pour les cas de de d'\u00e9vasion DDI, seul l'hypersensible dans l'environ des des murs, il y a des d\u00e9tecteurs de mouvement, il y a l'infrarouge, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [78%] :\r\nIl a m\u00eame voyez dit de lance des des syst\u00e8mes antichars c'est extraordinaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [89%] :\r\nLe il y a eu un cas c\u00e9l\u00e8bre en 2013 de tentative de m\u00eame d'\u00e9vasion \u00e0 la pleine de l'ordre, o\u00f9 il y avait un v\u00e9hicule comment dire blind\u00e9 qui est rentr\u00e9 dans la dans la langue grillage qui a d\u00e9truit le grillage qui a lib\u00e9r\u00e9 de de personnes si je me trompe pas et qui a conduit \u00e0 ce que, aujourd'hui, autour de la prison de la de la plaine de l'Orbe, o\u00f9 il y a pas de mur d'enceinte, il y a un syst\u00e8me un peu de, de, de protection contre la tentative d'entrer de force dans le b\u00e2timent ou dans l'enceinte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [84%] :\r\nMais ce coup 21\u00e8me si\u00e8cle on a toujours les ces \u00e9l\u00e9ments assez embl\u00e9matique que sont les murs le barreau est le fil de fer barbel\u00e9 ou est -ce que c'est remplac\u00e9s par des cam\u00e9ras de surveillance des syst\u00e8mes Afra rouges et d'autres syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [90%] :\r\nAlors on a les 2 en Suisse, on a \u00e0 la fois des prisons qui ont syst\u00e9matiquement un mur de 6 m\u00e8tres de haut qui entoure toute le b\u00e2timent avec ses terrains de sport avecC. terrain de jeu pour les familles des visites de famille etc, mais on a aussi certaines prisons, comme la plaine de l'Orbe, qui est quand m\u00eame prisons de s\u00e9curit\u00e9 maximum oh la prison de de Solar, qui est aussi une prison tr\u00e8s ferm\u00e9 qui vivent avec uniquement des fils de fer barbel\u00e9s un double syst\u00e8me de protection, donc ils n'ont pas ce syst\u00e8me de murs et \u00e7a c'\u00e9tait c'est une volont\u00e9 de d'ouvrir la vue d'une certaine c'est une volont\u00e9 oui de d'avoir une autre fonctionnement de de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [86%] :\r\nDaniel Fink nous parlons prisons architecture avec vous ce matin, on va, on va continuer, tellement en parlons de cette diff\u00e9rence, est ce qu'on veut vraiment faire du confort ou de la s\u00e9curit\u00e9, on \u00e9coute d'abord j'leur \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:50) [77%] :\r\nM\u00fcnich chez durant une jeune tout Arroyo fort g\u00eane You You forme puisque g\u00eanant pour les soutage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:14) [76%] :\r\nBah, nous autres, \u00e0 la mi- le cl\u00f4tureP. c'est \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:46) [64%] :\r\nBien s\u00fbr, pour un match doit aller Jim. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:51) [77%] :\r\nJe vous en fais pas, moi j'ai j'ai tout mais si tard. \r\nOuais, pour gagner et pas et alors World jouit d'hommes si tard. \r\nOui moi vient de marquer voulais ex- Star. \r\nOn est le tout Hollywood 15 voil\u00e0 si on parle surtout pour le crise \u00e7a je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [84%] :\r\nJ'ai le g\u00e9\u00f4liers c'\u00e9tait \u00e0 \u00e7a, on vous retrouve Daniel si nous parlons \u00e0 architecture et prisons dont nouvelle prisons qu'on construit maintenant est ce qu'on dit, il faut offrir du confort finalement aux gens qui viennent aux prisonniers qui ont certes fait du mal \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 mais qui vont passer du temps parfois tr\u00e8s longtemps, l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on dit au contraire on va je disais ce mot remettre une architecture punitive on va on va avec la sobri\u00e9t\u00e9, voire la sobri\u00e9t\u00e9 agressive parce que, dans le fond, il faut qu'il paye pour payer jusqu'\u00e0 l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [89%] :\r\nNon, je crois qu'on est revenu de cette id\u00e9e de l'architecture punitive dans le sens classique du terme o\u00f9 il fallait que \u00e7a soit rigide, que ce soit le le le le lit est en b\u00e9ton, en dur, en faire et les cellules particuli\u00e8rement petite pour que la p\u00e9nitence et lieu je crois qu'aujourd'hui on conna\u00eet presque religieux quoi presque h\u00e9rit\u00e9 du du temps des temps des, des, des couvents, etc et je quand je pense qu'aujourd'hui on est beaucoup plus dans l'id\u00e9e de la toujours de la resocialisation, m\u00eame s'il y a un tout petit nombre de gens qu'on aura de la peine \u00e0 resocialiser selon Les principes qui r\u00e9gissent aujourd'hui la des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [93%] :\r\nTension en Suisse, donc l'id\u00e9e c'est d'avoir honte de passer donc de cet enfermement individuel vers un enfermement collectif d'une vie en commun o\u00f9 la vie est justement de la vie en commun \u00e0 la vie sociale doit \u00eatre exerc\u00e9e, o\u00f9 on peut observer que les gens soient de plus en plus apte \u00e0 vivre en communaut\u00e9, parce qu'ils vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, on a dit la moyenne de la d\u00e9tention provisoire, c'est 37 jours la moyenne de la d\u00e9tention en ex\u00e9cution des peines, c'est 180 jours donc 6 mois, les gens vont revenir en soci\u00e9t\u00e9, les gens ont commis des d\u00e9lits de gravit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s moyenne, ce qui actuellement vont en prison, c'est notamment le cas pour tous les \u00e9trangers qui n'ont pas de permis de s\u00e9jour qui y passe, en fait, en vue d'une expulsion en vue d'un retour alors leur pays, essayons de faire le moins de mal possible dans le fait qu'ils aient commis une infraction dans une situation qui g\u00e9n\u00e9ralement n'\u00e9tait pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:56) [85%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire, vous dites \u00e0 le vivre ensemble, donc c'est pas cellules ferm\u00e9es, c'est plus d'espace communautaire aussi, on va essayer de, de, de favoriser, dans le fond, les \u00e9changes avant, on avait peur presque se cause voire qui se tapent parce qui perdent la violence parfois c'est en prison, mais l\u00e0 c'est le contraire, on essaie de favoriser l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:13) [91%] :\r\nExact, c'est toute une mani\u00e8re d'appr\u00e9hender l'individu dans son autonomie dans son organisation dans sa responsabilisation du coup dans plusieurs \u00e9tablissements on a introduit les espaces communs ou les personnes d\u00e9cident de manger ensemble ou de de manger dans leur cellule, donc de responsabilisation, o\u00f9 ils ont acc\u00e8s aux espaces de loisirs au moment o\u00f9 ils ont fini de travailler, o\u00f9 ils ont, par exemple, comme dans certaines sections, \u00e0 La Haye aux \u00e9p\u00e9es au dans la prison de Lenzburg, dans la prison de, de, de, de, de Soleure dans d'autres \u00e9tablissements, les d\u00e9tenus ont une cl\u00e9 de leurs cellules, c'est-\u00e0-dire que le matin on le gardien le le le le personnel de, de, de sauter de de surveillance ouvrent les portes, mais par la suite, c'est le d\u00e9tenu, qui lui- m\u00eame doit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [91%] :\r\nG\u00e9rer sa porte, il va la fermer quand il va au travail, il va leur ouvrir s'il veut manger dans sa cellule, il repartira pour le sport pour la lecture pour la formation, donc il va refermer sa sa cellule et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qui est v\u00e9cu dans l'ancienne prison o\u00f9 c'\u00e9tait le gardien qui ouvre qui ferme la pris la porte de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [85%] :\r\nQui est -il donc qui d\u00e9cide du moment priv\u00e9 ou pas de du d\u00e9tenu parce que d'une certaine mani\u00e8re, pouvoir fermer sa porte, c'est aussi vrai \u00eatre s'isoler un moment que non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:39) [90%] :\r\nQue le la vie en prison est assez minut\u00e9 et donc les exigences de pr\u00e9sence et d'absence, l'arriv\u00e9e au travail, l'arriv\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 de loisir, tout \u00e7a c'est assez minut\u00e9 et donc et dans la responsabilit\u00e9 du co\u00fbt de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:56) [87%] :\r\nDe l'architecture, il y a l\u00e0, on a parl\u00e9 de l'Int\u00e9rieur, mais aussi de l'ext\u00e9rieur, et notamment ce qu'on montre au reste de la soci\u00e9t\u00e9 est ce que les architectes sont plut\u00f4t \u00e0 dire on va faire des immeubles ou des b\u00e2timents qui qui n'ont pas l'air de prison ou au contraire qui ont l'air de prison et presque un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre pr\u00e9ventif, regarde, c'est l'actu finir si tu agit mal ou alors est -ce qu'on ose des fois m\u00eame faire des gestes architecturaux des Imedi 10 b\u00e2timents incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [87%] :\r\nLe il y a eu quelques gestes architecturaux notamment par exemple, la prison de Saxe, Riyad, c'est une prison ouverte qui est vraiment un un tr\u00e8s beau b\u00e2timent je int\u00e9rieur et tr\u00e8s bien organis\u00e9e et tr\u00e8s bien on dirait pas une, c'est une prison comme tout autre, c'est-\u00e0-dire que les personnes ne sont pas libres de leurs mouvements, ils doivent rester l\u00e0, s'il reste pas l\u00e0- bas, il retourne \u00e0 la case d\u00e9part \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:46) [92%] :\r\nIls ont ferm\u00e9, donc oui il y a un prix pour \u00eatre l\u00e0, il y a un eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec la compression des Budgets de l'\u00c9tat, tendance \u00e0 construire moins cher il y a eu tendance \u00e0 construire avec du pr\u00e9fabriqu\u00e9, il y a eu d\u00e8s r\u00e9duction donc d'investissement dans l'espace commun, il y a eu des r\u00e9ductions dans les espaces suppl\u00e9mentaires pour les activit\u00e9s de loisirs pour la formation, etc, donc l\u00e0 je pense qu'il y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es plus de rigidit\u00e9, on le voit dans certains b\u00e2timents qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:22) [94%] :\r\nPurement \u00e0 l'ext\u00e9rieur des enceintes et toute la vie s'organise \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, mais il y a eu d'autres, d'autres efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour avoir des prisons dans lesquelles on peut y vivre, on peut y travailler, il faut toujours aussi penser au fait que les gens qui gardent les d\u00e9tenus ben c'est des personnes qui y vivent et puis qui y travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:46) [86%] :\r\nIl y a eu un durcissement du au coupes budg\u00e9taires et peut-\u00eatre aussi un durcissement du regard de la soci\u00e9t\u00e9 sur les prisonniers, il y a toutes les affaires de r\u00e9cidive etc qui ont endeuill\u00e9 la la la Suisse romande 6 Al\u00e9maniques aussi d'ailleurs, \u00e7a p\u00e8se aussi peut-\u00eatre certains disaient, mais il y a trop de confort, on y voil\u00e0, ils sont trop \u00e0 la maison alors qu'ils sont en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [92%] :\r\nOui, il y a un ce discours g\u00e9n\u00e9ral comme quoi il y a trop de confort mais je le redis, les personnes vont ressortir en en en soci\u00e9t\u00e9, les 99 pourcent des personnes vont ressortir en soci\u00e9t\u00e9 il y a 10000 personnes qui rentre en prison par ann\u00e9e, m\u00eame si l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y en avait je crois 8000 il y en a 8000 qui vont ressortir, donc il y a un tout petit nombre de personnes qui qui qui reste en prison, de mani\u00e8re prolong\u00e9e, donc il faut faire attention de ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:35) [91%] :\r\nPas penser uniquement aux cas les plus graves, ceux qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique et qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:44) [86%] :\r\nDaniel Schick on n'a pas les technologies tout \u00e0 l'heure et \u00e7a change aussi certaines choses, par exemple, vous l'expliquez dans votre livre, ben les cours, mais elles doivent \u00eatre grillag\u00e9 maintenant doit faire attention, voire m\u00eame des cours qui sont ferm\u00e9s, des espaces de promenade sont ferm\u00e9s parce que maintenant il y a pas, il y a des dr\u00f4nes avec un drone entame des plaintes chose il y a d'ailleurs des d\u00e9tecteurs anti- dr\u00f4nes l'architecture doit s'adapter aussi \u00e0 la technologie de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:03) [89%] :\r\nOui, sans doute, il y avait eu dans les ann\u00e9es 90 des \u00e9vasions par h\u00e9licopt\u00e8re, donc on y a mis des antennes qui emp\u00eachent les h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 se poser dans les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires le Tessin en est un exemple, il y en a eu 2 un ou 2 autres la m\u00eame chose avec les dr\u00f4nes qui sont devenus, soit des pourvoyeurs de t\u00e9l\u00e9phone mobile de drogue, d'autres produits de messages, j'en sais rien, donc, oui, l\u00e0 il y a tout un ensemble de, de, de d\u00e9veloppement de technologies \u00e0 Sion du du travail des dents dans les prisons de Lenzbourg a inaugur\u00e9 donc un syst\u00e8me de brouilleur de t\u00e9l\u00e9phone donc pour que les t\u00e9l\u00e9phones mobiles qui seraient introduits dans les prisons seraient pas utilisables du c\u00f4t\u00e9 Lance pour on a donc un syst\u00e8me pour rabattre si on peut dire comme \u00e7a, les dr\u00f4nes qui s'infiltrait, donc il y a un esp\u00e8ce de mur qui monte tr\u00e8s tr\u00e8s haut virtuel pour capter pour pour IDEC identifier les, les, les dr\u00f4nes qui rentrait dans l'espace de la prison de la dans le dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la prison, donc l\u00e0 o\u00f9 il y a tout plein de changements, avec le t\u00e9l\u00e9phone juste encore un et une id\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 et donc de la France o\u00f9 il y avait, je sais pas, pour 70000 d\u00e9tenus, presque 100000 t\u00e9l\u00e9phones qui ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s, on a maintenant d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir le t\u00e9l\u00e9phone, donc pour les, pour les d\u00e9tenus, donc dans chaque cellule y aura son de t\u00e9l\u00e9phone qui sera programm\u00e9 en fonction d\u00e8s T\u00e9l que la personne peut appeler et \u00e7a on \u00e9liminera tout plein de travail en Suisse, on n'y est pas encore, mais \u00e7a va venir, certainement, on a eu du temps avant d'introduire les radios, on a eu du temps avant d'appeler amener la t\u00e9l\u00e9vision dans chaque cellule, bient\u00f4t il y aura le t\u00e9l\u00e9phone dans chaque cellule et peut-\u00eatre l'Internet canaliser et coup\u00e9 limit\u00e9e, etc, les personnes qui sont en d\u00e9tention doivent aller chercher un logement quand ils vont sortir, ils doivent chercher un \u00e0 un travail, donc il faut bien aujourd'hui avoir acc\u00e8s \u00e0 l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:08) [83%] :\r\nDaniel Fink en quelques mots est -ce qu'il y a aussi un regard patrimonial sur ses prisons parce que vous parliez de Lenzburg il a d'autres Bois-Mermet prisons \u00e0 Cancon plusieurs si\u00e8cles, on estime que c'est des objets d'art qui m\u00e9rite d'\u00eatre conserv\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [87%] :\r\nOui, alors j'ai fait tout un analyse sur le Patrimoine carc\u00e9rale de la Suisse, vu que beaucoup de pays et 1804 1800 il y avait \u00e9norm\u00e9ment de prison qui \u00e9tait organis\u00e9 dans l'int\u00e9rieurD. ch\u00e2teaux des ch\u00e2teaux forts des anciens h\u00f4pitaux etc, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e, ou la grande partie a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e, contrairement au lieu d'\u00e9tablissements en \u00e9toile et l\u00e0, on a encore un th\u00e8me \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:48) [86%] :\r\nMais il reste quelques-uns qu'on peut aller voir dans mon texte quelques vrai de l'ext\u00e9rieur mais ou bien dans votre livre, de la version al\u00e9manique Praia elles Nsoungi Inder chouette merci beaucoup Daniel Fink, d'\u00eatre venu nous voir ce matin, bonne suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de cours universit\u00e9s de Lausanne et Lucerne, vous \u00eates aussi l'ancien chef de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, d'o\u00f9 votre go\u00fbt extr\u00eame policier je vous rappelle aussi cette conf\u00e9rence \u00e0 laquelle vous avez particip\u00e9 \u00e0 un qui portera sur les relations entre architecture et prison \u00e7a sera jeudi 31 janvier 2019 \u00e0 18 heures 30 au Mus\u00e9e historique de Lausanne, il y avait une ancienne prison qui est une ancienne prison aussi \u00e0 nos salari\u00e9s, il a plein chose qui sont pass\u00e9s l\u00e0- bas, merci beaucoup, Isabelle barquette \u00e0 la technique avec nous ce matin, c'est du frais, l'assistante de production de l'\u00e9mission et Nathalie, qui s'occupe du choix musical, lundi, nous parlerons de la brutalit\u00e9 dans le d\u00e9bat public, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place Audi que de Laurence bizarre longue et vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-18T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fink, Daniel", "role": "charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (criminologie), auteur de l'ouvrage \"La prison en Suisse. Un \u00e9tat des lieux\" [UNIL]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EABBCA6C-5462-44A2-B64B-9DBB2EB603A3", "internalArchiveId": "EABBCA6C-5462-44A2-B64B-9DBB2EB603A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques : \" Le fou chantant \" par l'HEMU Jazz Orchestra", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "\" Le fou chantant \" par l'HEMU Jazz Orchestra\r\nNeuf chansons de Charles Trenet arrang\u00e9es pour big band et interpr\u00e9t\u00e9es par deux chanteurs, c'est ce que propose l'HEMU Jazz Orchestra, accompagn\u00e9 par des \u00e9l\u00e8ves de la Haute Ecole de Musique (classique) de Lausanne. Le 19 janvier 2019. \" Que reste-t-il de nos amours \", \" La mer \", r\u00e9sonneront \u00e9videmment au BCV Concert Hall mais aussi \" En Avril \u00e0 Paris \" ou \" La vie qui va \", autant de m\u00e9lodies gorg\u00e9es de swing sur lesquelles coule le fran\u00e7ais chant\u00e9. Une d\u00e9l\u00e9gation du projet est venue jouer quelques airs pour Magn\u00e9tique : Philip Henzi au piano, Matyas Szandai \u00e0 la contrebasse et les deux chanteurs Bart Plugers et Emile Schaffner.\r\nLe quintet de Louis Billette \u00e0 Suisse Diagonales Jazz\r\nSuisse Diagonales Jazz est un festival bisannuel qui s\u00e9lectionne dix jeunes groupes suisses et les fait tourner dans toute la Suisse, de Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve et de B\u00e2le au Tessin. Le quintet de Louis Billette est l'un des dix heureux \u00e9lus cette ann\u00e9e. Form\u00e9 autour du saxophoniste, il a publi\u00e9 son deuxi\u00e8me album, \" Concordance \", inspir\u00e9 par la musique classique, sur le label QFTF. Autour de Louis Billette, on entend dans Magn\u00e9tique Zacharie Ksyk \u00e0 la trompette, Fran\u00e7ois Lana au piano, Blaise Hommage \u00e0 la basse et Marton Kiss \u00e0 la batterie. Nous entendrons \u00e9galement Kate Espasandin, membre du comit\u00e9 du festival.\r\nAnna Magdalena Bach anim\u00e9e par des lectures en musique\r\nLa com\u00e9dienne Marie-Christine Barrault et l'organiste et claveciniste Jean-Christophe Lecl\u00e8re proposent \u00e0 l'\u00e9glise de Saint-L\u00e9gier-La Chi\u00e9saz le 19 janvier 2019  un spectacle qui \u00e9voque la vie de la deuxi\u00e8me \u00e9pouse de Jean-S\u00e9bastien Bach. Le musicien \u00e9voque au t\u00e9l\u00e9phone ce projet.", "durationSec": 5009, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10161844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 18.01.2019", "\"Le fou chantant\" (Emile Schaffner)", "\"Le fou chantant\" (Bart Plugers)", "Louis Billette Quintet au Studio 15!", "Magn\u00e9tique du 18.01.2019", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2019-01-18T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-01-18T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-01-18T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 1 / MTC_2019-01-18T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-01-18T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-01-18T17:06:00_sequence-3", "Sc\u00e8nes magn\u00e9tiques / MTC_2019-01-18T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Quand l'HEMU Jazz Orchestra s'attaque \u00e0 Charles Trenet, \u00e7a swingue dans \"Magn\u00e9tique\". Le jeune \"fou chantant\" Emile Schaffner \u00e9tait accompagn\u00e9 de Philip Henzi (piano) et Matyas Szandai (contrebasse) pour cette version de \"Que reste-t-il de nos amours\".", "Quand l'HEMU Jazz Orchestra s'attaque \u00e0 Charles Trenet, \u00e7a swingue dans \"Magn\u00e9tique\". Le jeune \"fou chantant\" Bart plugers \u00e9tait accompagn\u00e9 de Philip Henzi (piano) et Matyas Szandai (contrebasse) pour cette version de \"La mer\".", "Pour \"Concordance\", le deuxi\u00e8me album du Louis Billette Quintet, le saxophoniste s'est inspir\u00e9 de Bach, Mozart, Satie ou Coltrane, en cherchant une concordance entre ses racines musicales et le temps pr\u00e9sent. D\u00e9monstration dans \"Magn\u00e9tique\" avec \"Satie\".", "\" Le fou chantant \" par l\u02b9HEMU Jazz Orchestra\nNeuf chansons de Charles Trenet arrang\u00e9es pour big band et interpr\u00e9t\u00e9es par deux chanteurs, c\u02b9est ce que propose l\u02b9HEMU Jazz Orchestra, accompagn\u00e9 par des \u00e9l\u00e8ves de la Haute Ecole de Musique (classique) de Lausanne. Le 19 janvier 2019. \" Que reste-t-il de nos amours \", \" La mer \", r\u00e9sonneront \u00e9videmment au BCV Concert Hall mais aussi \" En Avril \u00e0 Paris \" ou \" La vie qui va \", autant de m\u00e9lodies gorg\u00e9es de swing sur lesquelles coule le fran\u00e7ais chant\u00e9. Une d\u00e9l\u00e9gation du projet est venue jouer quelques airs pour Magn\u00e9tique : Philip Henzi au piano, Matyas Szandai \u00e0 la contrebasse et les deux chanteurs Bart Plugers et Emile Schaffner.\n\nLe quintet de Louis Billette \u00e0 Suisse Diagonales Jazz\nSuisse Diagonales Jazz est un festival bisannuel qui s\u00e9lectionne dix jeunes groupes suisses et les fait tourner dans toute la Suisse, de Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve et de B\u00e2le au Tessin. Le quintet de Louis Billette est l\u02b9un des dix heureux \u00e9lus cette ann\u00e9e. Form\u00e9 autour du saxophoniste, il a publi\u00e9 son deuxi\u00e8me album, \" Concordance \", inspir\u00e9 par la musique classique, sur le label QFTF. Autour de Louis Billette, on entend dans Magn\u00e9tique Zacharie Ksyk \u00e0 la trompette, Fran\u00e7ois Lana au piano, Blaise Hommage \u00e0 la basse et Marton Kiss \u00e0 la batterie. Nous entendrons \u00e9galement Kate Espasandin, membre du comit\u00e9 du festival.\n\nAnna Magdalena Bach anim\u00e9e par des lectures en musique\nLa com\u00e9dienne Marie-Christine Barrault et l\u02b9organiste et claveciniste Jean-Christophe Lecl\u00e8re proposent \u00e0 l\u02b9\u00e9glise de Saint-L\u00e9gier-La Chi\u00e9saz le 19 janvier 2019  un spectacle qui \u00e9voque la vie de la deuxi\u00e8me \u00e9pouse de Jean-S\u00e9bastien Bach. Le musicien \u00e9voque au t\u00e9l\u00e9phone ce projet.", "\" Le fou chantant \" par l\u02b9HEMU Jazz Orchestra\nNeuf chansons de Charles Trenet arrang\u00e9es pour big band et interpr\u00e9t\u00e9es par deux chanteurs, c\u02b9est ce que propose l\u02b9HEMU Jazz Orchestra, accompagn\u00e9 par des \u00e9l\u00e8ves de la Haute Ecole de Musique (classique) de Lausanne. Le 19 janvier 2019. \" Que reste-t-il de nos amours \", \" La mer \", r\u00e9sonneront \u00e9videmment au BCV Concert Hall mais aussi \" En Avril \u00e0 Paris \" ou \" La vie qui va \", autant de m\u00e9lodies gorg\u00e9es de swing sur lesquelles coule le fran\u00e7ais chant\u00e9. Une d\u00e9l\u00e9gation du projet est venue jouer quelques airs pour Magn\u00e9tique : Philip Henzi au piano, Matyas Szandai \u00e0 la contrebasse et les deux chanteurs Bart Plugers et Emile Schaffner.\n\nLe quintet de Louis Billette \u00e0 Suisse Diagonales Jazz\nSuisse Diagonales Jazz est un festival bisannuel qui s\u00e9lectionne dix jeunes groupes suisses et les fait tourner dans toute la Suisse, de Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve et de B\u00e2le au Tessin. Le quintet de Louis Billette est l\u02b9un des dix heureux \u00e9lus cette ann\u00e9e. Form\u00e9 autour du saxophoniste, il a publi\u00e9 son deuxi\u00e8me album, \" Concordance \", inspir\u00e9 par la musique classique, sur le label QFTF. Autour de Louis Billette, on entend dans Magn\u00e9tique Zacharie Ksyk \u00e0 la trompette, Fran\u00e7ois Lana au piano, Blaise Hommage \u00e0 la basse et Marton Kiss \u00e0 la batterie. Nous entendrons \u00e9galement Kate Espasandin, membre du comit\u00e9 du festival.\n\nAnna Magdalena Bach anim\u00e9e par des lectures en musique\nLa com\u00e9dienne Marie-Christine Barrault et l\u02b9organiste et claveciniste Jean-Christophe Lecl\u00e8re proposent \u00e0 l\u02b9\u00e9glise de Saint-L\u00e9gier-La Chi\u00e9saz le 19 janvier 2019  un spectacle qui \u00e9voque la vie de la deuxi\u00e8me \u00e9pouse de Jean-S\u00e9bastien Bach. Le musicien \u00e9voque au t\u00e9l\u00e9phone ce projet."], "variantIds": ["ece-10112721", "ece-10112715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T19:48:14Z", "speechToTexts": ["25.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nAujourd'hui, j'ai permis au soleil de se lever plus t\u00f4t. \r\nGeorg Christoph Lichtenberg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [78%] :\r\nMagn\u00e9tique de Nathalie bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [81%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nMagnifique cycle vendredi sort ses plus beaux atouts Louron d\u00e9roule le tapis rouge pour vous faire \u00e9couter de la musique en Live, ici au Studio 15 de la radio aujourd'hui, croyez -moi \u00e7a va swinguer il y aura de la joie, le Fou chantant, c'est un spectacle de l'orchestre de jazz du conservatoire de Lausanne les murs en Big band qui se joue demain soir, au fond, et nous en aurons une primeur en formation, un petit peu plus r\u00e9duite du jazz aussi nous en d\u00e9coudront avec le saxophoniste Louis Billette quintette nous rejoindrons vers 6 heures moins 10, c'est l'une des dit jeune formation suisse qui participent \u00e0 Suisse Diagonales Jazz c'est un festival itin\u00e9rant qui se d\u00e9ploie dans 25 salles en Suisse de Z\u00fcrich \u00e0 Gen\u00e8ve et de Saignel\u00e9gier \u00e0 Lugano, entre les 2 nous t\u00e9l\u00e9phone auront \u00e0 l'organiste et claveciniste Jean-Christophe Lecl\u00e8re avec la com\u00e9dienne Marie- Christine Barrault, il \u00e9voque demain \u00e0 l'\u00e9glise de Saint-L\u00e9gier, la qui Chiesa c'est au-dessus de Vevey, il \u00e9voque la figure d'Anna Magdalena par la 2\u00e8me, femme du compteur de Leipzig, beaucoup de musique, donc \u00e0 partager avec vous aujourd'hui avec qui r\u00e9gale, j'ai qui r\u00e9alise cette \u00e9mission, bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [87%] :\r\nUne clarinette maire embarqu\u00e9 dans une esp\u00e8ce de station spatiale et une grande fr\u00e9n\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [88%] :\r\nCedel vous dit feu par Guillaume and de Wonder, donc il y a un mais, et les rabbins magnifique Guillaume clarinettiste fran\u00e7ais qui m\u00e9lange de son Klezmer d'\u00e0 peu pr\u00e8s toutes les styles d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les styles possibles, y compris l'\u00e9lectronique dans ce groupe avec ces rabbins magnifique, un extrait de son dernier album You il n'\u00e9ventail qui paru \u00e0 l'Automne 2018, un autre fou enfin ou chantant maintenant, c'est un projet que vous pourrez entendre demain \u00e0 17 heures au BCV Concerto avec les musiciens de la Haute \u00c9cole de musique de jazz de Lausanne le Fou chantant, Charles Tr\u00e9net, bien entendu, 9 de ces chansons qui seront jou\u00e9s en Big band avec des chanteurs, on est tr\u00e8s heureux dans magn\u00e9tique donc recevoir une petite d\u00e9l\u00e9gation une formation r\u00e9duite qui vient jouer pour nous 2 chanteurs vont se suivent, se succ\u00e9der Bart plusieurs c'est d'abord \u00c9mile Schaffner, ensuite ils sont accompagn\u00e9s par Philippe au piano et Matthias Senda\u00ef \u00e0 la contrebasse, nous allons \u00e9couter tout de suite, une premi\u00e8re chanson de Charles Tr\u00e9net et ses plus plusieurs, ce qui la chante pour nous dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [77%] :\r\nQu'on voit donc c'est le moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [57%] :\r\nDe mais est absent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [84%] :\r\nLe reflet changeant sous la pluie. \r\nAussi \u00e9tait et confort c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [94%] :\r\nAvec une maison aussi belle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:40) [99%] :\r\nVoyez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:44) [57%] :\r\nDur\u00e9e de cette sont c'est ils ont se. \r\nC'est soit son plat, c'est une maison oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:12) [71%] :\r\nLes exc\u00e8s et le bon ben \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:20) [89%] :\r\nUne chance. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:24) [62%] :\r\nMais c'est baisser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [68%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [87%] :\r\nTout le g\u00e9nie de m\u00e9lodiste de Charles Tr\u00e9net dans cette mer peut-\u00eatre sa chanson la plus connue, d\u00e9fendu ici par le piano de Philippe Nzila contrebasse de Matthias 5 by et la voix de Bart, les chercheurs \u00e9tudiant \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de jazz de Lausanne barque plusieurs ce qui c\u00e8de sa place et son micro \u00e0 \u00c9mile Schaffner nous allons maintenant continuer ce parcours dans magn\u00e9tique avec Charles Tr\u00e9net et ses interpr\u00e8tes d'aujourd'hui je vous propose, si vous le voulez bien de mettre maintenant un piano sur la plage. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:11:58) [81%] :\r\nQuand on dit qu'il y a de l'eau, la police qui n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:19) [64%] :\r\nC'est et par grand du moi, juillet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [79%] :\r\nQuand je vous trouve exer\u00e7ant ce que je pris sont autrefois Portal dans la dans un bonheur dans une petite Jean Jolicoeur du mois de septembre, mais bon sang qu'on en aura toujours, ici et l\u00e0. \r\nBien au-del\u00e0 de la commence \u00e7a commence il y a eu, il y a du nord de la blague \u00e0 des clients dans habitu\u00e9 danser samedi et dimanche, les autres sur devant la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [67%] :\r\nBon, pas tr\u00e8s bavard p\u00e8re papa, papa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [78%] :\r\nLa part de la barbe Bilibou on n'est pas bien, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:27) [91%] :\r\nVoil\u00e0, allez hop Desmarest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [86%] :\r\nCes \u00e9tudiants, ces \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique jazz de Lausanne, accompagn\u00e9e par un professeur Philippe Henzi pour entendre demain au BCV Concert, c'est sur le fond \u00e0 17 heures avec d'autres chansons de Charles Tr\u00e9net, mais ils en ont encore une dans leur besace tant nous font le cadeau maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:16) [89%] :\r\nCe soir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:18) [78%] :\r\nQui frappe \u00e0 ma porte, par les amours mortes 2 ans une bien. \r\nCe soir, c'est une chanson d'auteur son ami. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:41) [82%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:46) [94%] :\r\nJe pense au loin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:52) [79%] :\r\nQue de nos que reste -t-il de ces beaux et 9 vieille de pages, que reste -t-il d\u00e8s les mois d'avril rendez- vous un souvenir qui trouve suivi \u00e7a c'est bonheur mais je veux en ont les palais, un moment, que reste -t-il de tout cela dit, c'est le mot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:44) [82%] :\r\nUn lieu chez un paysan il y a cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:51) [73%] :\r\nDans un nuage, j'ai envisag\u00e9 de mon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [85%] :\r\nOn a tous, c'est ce qui c'est un pas de danse, un petit peu de m\u00e9lancolie sur ce plateau dans magn\u00e9tique avec que reste -t-il de nos amours, la musique de Charles Tr\u00e9net, Philippe au piano Matyas \u00e7a Nd\u00e8ye \u00e0 la contrebasse et la voix des milliers Schaffner Schaffter auparavant, vous avez entendu, vous aviez entendu celle de Bart le Gers Philippe MZ \u00c9mile Schaffner, prenez un micro des Verts mis Grangeot, voil\u00e0, \u00e7a c'est la voix des 1000 chefs nerfs on peut \u00e9couter aussi ce d\u00e9fil\u00e9 Fenzi bonjour, bonjour, j'ai peut-\u00eatre commencer par vous, vous \u00eates professeur \u00e0 l'\u00e9mu \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne dans la section vous consacrez donc demain \u00e0 17 heures au BCV comme certains vols un concert du petit Nouvel-An qui est syndiqu\u00e9, le fou chantant o\u00f9 on va, vrai c\u00e9l\u00e9brer le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en en chantant la musique de Charles Tr\u00e9net est -ce que pour le jazz et une ou 2 chansons ou est -ce que toutes les chansons qu'on va entendre sont souvent trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:35) [81%] :\r\nJouer par bien au micro, je sais pas exactement si \u00e7a de tous les morceaux, mais surtout, que reste -t-il de nos amours, est des morceaux de d\u00e9put\u00e9s plus connu qui sont se aussi chant\u00e9 par Franck Sinatra, avec le titre en anglais a aussi grave, mais les autres qui, c'est pas vrai, qui les a choisis, c'est c'est une c'est 900 son qu'on va le choix oui j'ai j'ai d'abord fait un grand, un choix de morceaux et puis je vais ai pr\u00e9sent\u00e9 au chanteur, il s'en fait le choix d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [88%] :\r\n\u00c9mile Schaffner tra\u00eenait, c'\u00e9tait un chanteur que vous connaissiez autrement que par ses 2 ou 3 grands succ\u00e8s et ses deux 3 standards de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:31) [91%] :\r\nAlors \u00e7a fait jamais vraiment plaisir d'admettre son ignorance en public mais je connaissais plut\u00f4t que de nom, c'est en \u00e9coutant \u00e0 la m\u00e9lodie de que reste -t-il de nos amours, que je me rendais compte que j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e7a mais Charles Tr\u00e9net pour moi c'\u00e9tait vaguement de la musique que devait \u00e9couter sur lesquels dans cette t\u00eate ma grand- m\u00e8re et puis bah, j'ai d\u00e9couvert en fait \u00e0 l'occasion du projet, donc c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [92%] :\r\nEt on on mesure mal, je crois, \u00e0 quel point c'est une musique teint\u00e9e de jazz, c'\u00e9tait une question que j'avais pour vous c'\u00e9tait probablement que pour pas mal de gens, on aurait tendance \u00e0 classer \u00e7a dans la chanson fran\u00e7aise et pourtant il \u00e9tait tr\u00e8s influenc\u00e9, \u00e7a s'entend dans sa musique, c'est c'est irrigu\u00e9e par le jazz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:13) [87%] :\r\nAh ben moi m\u00eame compl\u00e8tement fait juste d\u00e9j\u00e0 dans la rythmique qui a beaucoup de morceaux qui sont je passe \u00e9tait d'accord avec moi Philippe mais que j'y compris les entends je me situe, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits pour \u00eatre jou\u00e9e en swing et puis quand on les chante trouve \u00e7a passe aussi naturellement ben comme si c'\u00e9tait du jazz \u00e0 l'am\u00e9ricaine mais en fran\u00e7ais et puis \u00e9crit avec les r\u00e8gles sonores et puis enfin tout ce qui est fait pour \u00eatre chant\u00e9 en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:37) [87%] :\r\nUne autre question que j'avais pour vous, c'est une musique sur laquelle le fran\u00e7ais est bien cal\u00e9, c'est pas \u00e9vident de faire swinguer sonner le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:46) [90%] :\r\nOu alors, il y a beaucoup de gens qui disent \u00e7a, effectivement, pour moi le fran\u00e7ais j'aime, j'aime bien, en fait, le le chanter et puis en d\u00e9couvrant ces chansons choc c'est tellement juste bien \u00e9crit et bien pens\u00e9 que c'est interpr\u00e9t\u00e9es c'est je trouve tellement agr\u00e9able, \u00e7a coule, \u00e7a coule mais aussi francophones, donc je pense, \u00e7a aide beaucoup, je pense que Bartas pas la m\u00eame vision que moi de qui fait que ce soit facile \u00e0 chanter ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [84%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s bien d\u00e9brouill\u00e9e en tout cas dans cette mer, on nous a bien entendu et c'est tr\u00e8s bien prononc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:17) [86%] :\r\nMerci beaucoup, bah j'ai j'ai bien essay\u00e9 de bosser, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un travail, c'\u00e9tait un travail bien s\u00fbr de ses efforts \u00e0 permet, mais pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait surtout \u00e0 l'aventure pour pour d\u00e9couvrir les sont l\u00e0 et est vraiment laisser sonner le le fran\u00e7ais dans une mani\u00e8re que que j'avais jamais en fait d\u00e9couvert et \u00e7a m'a aid\u00e9 beaucoup \u00e0 \u00e0 trouver des choses assez chouette et d'abord quand quand ils m'ont propos\u00e9 le projet, j'\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9 comme comme quelqu'un qui n'est pas du tout francophone mais apr\u00e8s j'moi je l'ai, je l'ai vu comment comment Challenge \u00e7a devenue \u00e0 quelque chose, quelque chose tr\u00e8s chouette en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:02) [93%] :\r\nL'une des chansons qu'on va entendre demain \u00e0 Lausanne sur le fond, c'est en avril \u00e0 Paris et c'est une chanson que vous avez vous- m\u00eame orchestr\u00e9, vous aviez donc ce mat\u00e9riau dans quelle direction vous \u00eates all\u00e9 ensuite pour faire sonner ce grand ensemble parce que l\u00e0, vous \u00e9tiez en petite d\u00e9l\u00e9gation mais il y aura 14 musiciens si on compte les chanteurs qui vont succ\u00e9der demain comme dans quelle direction vous avez orchestr\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:30) [89%] :\r\nBah, de toute fa\u00e7on, au d\u00e9but, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment bas tr\u00e8s difficile de trouver la bonne direction et apr\u00e8s parce que tu tu essayes de trouver une une combinaison de d'un truc original qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, en fait, en fait, \u00e0 l'\u00e9poque et maintenant tu essayes de, de, de trouver une nouvelle direction, et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a pris beaucoup d'efforts et \u00e0 la fin j'ai j'ai vraiment essay\u00e9 de garder quelques un peu de mat\u00e9riel du de l'original et puis, bien m\u00e9langer avec avec bah quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [87%] :\r\nOui, Philippe et nous et vous, vous avez orchestr\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 un peu plus de la moiti\u00e9 exauc\u00e9 9 chansons, les autres ont \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9es par vos vos \u00e9tudiants quelles consignes vous avez donn\u00e9 que ce que, dans quelle direction vous les avez emmen\u00e9 pour prendre ce mat\u00e9riau et ensuite le r\u00e9partir sur ces 13 instruments 14 avec les chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:31) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait difficile, je pense toujours qu'on qu'on doit partir de de ce que ce que sans grande qu'on sent bien, il faut traiter la la m\u00e9lodie sp\u00e9cialement. \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, respectueusement, non je veux dire qu'il faut bien faire sortir la m\u00e9lodie m\u00eame m\u00eame si tous les 4 heures c'est un musicien jour des fois, on peut faire des choses qui d\u00e9truisent le morceau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [92%] :\r\n14 musiciens qui comporteront des cordes, c'est en l'occurrence une association entre les murs Jazz et les murs classique, ce qui est pas \u00e9vident non plus de d'arriver \u00e0 faire sonner les cordes avec les cuivres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:17) [87%] :\r\nOui, l\u00e0, justement, j'avais un peu peur, parce que c'est seulement 3 corps qui joue et si soufflant et une grande section rythmique, c'est tout \u00e7a que je, je pense qu'ils sont un peu trop, trop pas fort oui pour cet ensemble, mais, mais \u00e7a va bien, \u00e7a, on a bien r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:40) [89%] :\r\nMagnifique, un tr\u00e8s grand merci \u00e0 tous, Philippe Haenzi, \u00c9mile Schaffner Bart plus cher c'est puis aussi Matthias \u00e0 Nbeikit qui jouait avec vous \u00e0 la contrebasse, d'\u00eatre venu jouer dans magn\u00e9tique, un extrait de Le fou chantant ce spectacle qu'on peut aller \u00e9couter demain \u00e0 Lausanne, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait au BCV comme certains, on a eu beaucoup de plaisir \u00e0 partager ces moments de Tr\u00e9net avec vous et puis on va se quitter avec un titre que vous nous avez amen\u00e9 Philippe lundi, c'est le Suisse Jazz Orchestra et c'est vous qui arrang\u00e9es. \r\nC'est b\u00eate Reagan ou plut\u00f4t peut-\u00eatre plut\u00f4t Thebaut Reagan en tout cas s'est un titre du Suisse Jazz Orchestra sur leur album de lucidit\u00e9 qui est paru en 2013 c'est un arrangement de Philippe et on en vendait comme soliste Reto sous au saxophone alto Daniel Boutl\u00e9lis au bugle et Marc Schoedler au saxophone baryton, il nous faut encore branch\u00e9 une contrebasse, celle de Blaise Hommage ce qui me permet de vous annoncer le groupe suivant, c'est le quintette de Louis Billette Billette et saxophoniste, il joue du t\u00e9nor et du soprano il anime son propre quintette, on l'entend aussi dans Ogui de Phoenix ou dans une autre formation qui s'appelle Lost in swing avec son quintette, il a sorti un 2\u00e8me album qui s'appelle con corps dense et il joue demain soir \u00e0 Bienne Aussage avant toute une s\u00e9rie de concerts dans le festival suisse Diagonales Jazz, alors il faut que je vous explique que Suisse Diagonales Jazz c'est une manifestation qui a lieu ces jours- ci, jusqu'au 17 f\u00e9vrier dans 25 salles diff\u00e9rentes et o\u00f9 10 groupes 10 jeunes groupes suisses s'\u00e9changent des dates ses chances des lieux et joue dans diff\u00e9rents clubs qui vraiment vont du Nord-Est de la Suisse au Tessin en passant par la Suisse romande et le quintet de Louis Billette est donc l'une des formations qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour donner toute une s\u00e9rie de concerts dans toute la Suisse, il continue \u00e0 se pr\u00e9parer, mais je crois qu'ils seront bient\u00f4t pr\u00eats le quintet de Louis Billette qui est form\u00e9 de Louis Billette lui- m\u00eame au saxophone Zacharie, c'est qu'\u00e0 la trompette Fran\u00e7ois Lana au piano, la contrebasse de Blaise Hommage qui cette fois -ci est \u00e9quip\u00e9e d'un micro, tout va bien et la batterie de Martin Kiss, le quintet de Louis Billette qui joue donc dans Suisse Diagonales Jazz qu'on entendra demain \u00e0 Bienne au sein et qui joue pour nous dans magn\u00e9tique, on a un tout petit peu chang\u00e9 leur je vous les avez annonc\u00e9 vers 6 heures moins 10, c'est un petit peu avant si explique aussi qu'il ne faille quelques minutes pour op\u00e9rer ce changement de plateau, mais on est bient\u00f4t \u00e0 peu pr\u00e8s tout bon et on va pouvoir commencer bient\u00f4t \u00e0 jouer avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:32) [84%] :\r\nDe compositions de Louis Billette qui se sont succ\u00e9d\u00e9s dans magn\u00e9tique, il y avait celle que vous venez d'entendre Satie et avant, qui a un GI Ewing donc continuent \u00e0 conduire, continue \u00e0 tracer de composition, que l'on peut trouver sur Concordance c'est le dernier album du quintette de Louis Billette paru sur la marque Cueff TF elle Billette et son quintette vont le d\u00e9fendre sur sc\u00e8ne, dans le cadre de Suisse Diagonales Jazz dans toutes sortes de salles en Suisse romande, dont en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique et en Suisse italienne \u00e9galement donc demain \u00e0 Bienne au singe Louis Billette et son quintette qui ont une derni\u00e8re composition \u00e0 jouer s'intitule Le temps d'une vie et elle c'est le reflet d'un futur album de leur formation, le quintet des le Billette dans magn\u00e9tique sur Espace. \r\nLa longue r\u00e9sonances du piano de Fran\u00e7ois Lana dans le temps d'une vie composition de Louis Billette, interpr\u00e9t\u00e9 par le quintette de Louis Billette compos\u00e9 de Louis Billette au saxophone alto saxophone soprano de Zacharie et de Dakar, explique pardon \u00e0 la trompette de Fran\u00e7ois Lana au piano, je vous l'ai dit de Blaise Hommage \u00e0 la contrebasse et de Martine Kiss \u00e0 la batterie, le quintet de Louis une formation que on pouvait entendre demain soir au sein \u00e0 Bienne, dans le cadre de Suisse Diagonales Jazz plus pr\u00e8s en tout cas en Suisse romande pr\u00e8s de nous, ils seront \u00e9galement le 22 f\u00e9vrier One More Time \u00e0 Gen\u00e8ve et le 23 f\u00e9vrier \u00e0 Corus, \u00e7a ce sont des dates qui ne sont pas dans le festival suisse Diagonales Jazz ils vont ensuite traverser la Suisse puisqu'on pourra les entendre cette fois -ci dans 6 Diagonales Jazz \u00e0 Olten. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:42) [86%] :\r\n\u00e0 Baden \u00e9galement au Mood \u00e0 Z\u00fcrich il seront aussi au Birds Eye de balles toutes sortes de dates de concerts qui vont jusqu'au dans le mois de f\u00e9vrier, le quintet de Louis Billette que j'invite \u00e0 me rejoindre le Billette qui boit quand m\u00eame quelques gouttes d'eau et mais qui est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par Blaise Hommage \u00e0 la contrebasse bonjour bonjour et le Billette qui arrive, qui saisit bonjour un peu essouffl\u00e9e v\u00f4tre quintette s'est form\u00e9 autour de de 2 figures celle de Duke Ellington et de John Coltrane, c'est il y a pr\u00e8s de 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:21) [91%] :\r\nDisons que c'\u00e9tait la Genovese, on a commenc\u00e9 par un peu reprend les anciens et puis ensuite, avant de partir sur notre propre musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:31) [91%] :\r\nPuisque toutes les compositions sont de vous Louis Billette oui tout \u00e0 fait et qu'est-ce que vous imaginez comme musique pour ses 4 musiciens donc de souffleurs une solide section rythmique et qu'est -ce qui vous vient d'abord les th\u00e8mes et ensuite vous r\u00e9partissez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:48) [85%] :\r\nOui, on va une fois que j'ai appris un peu \u00e0 conna\u00eetre les gars, j'ai \u00e9crit un peu pour chacun quoi j'essaie de pain je en \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:55) [89%] :\r\nPar exemple, puisqu'il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous sur quoi qu'on compte quand on on la comme contrebassiste avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:00) [78%] :\r\nBlaise Hommage parce que c'est un contrebassiste, on peut tout et retrouve tout lui faire faire un nom. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:08) [77%] :\r\nNon, on va dire et faire ce qui compte, il pas et le dire c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:15) [70%] :\r\nOui, et le franc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:00:16) [84%] :\r\nEt ensuite, donc vous avez ces compositions comme par exemple la pour votre 2\u00e8me album Concordance voulait pr\u00e9senter au groupe et vous les \u00e9laborer ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, j'essaie d'arriver avec des choses les plus claire possible et puis, oui, j'essaye d'avoir un fonctionnement d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:35) [89%] :\r\nBen c'est vrai qu'on a Blaise Hommage confirm\u00e9, vous avez votre qui fait milieu il est, il fait partie de, de, de leader que j'ai connus et plus ouverts l\u00e0- dessus : parlez, parlez bien dans le micro et c'est \u00e7a c'est chouette parce que c'est vraiment un vrai travail de groupe sur les morceaux, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive il nous ram\u00e8ne \u00e0 chaque fois, ses compositions et puis on prend toujours le temps de les d\u00e9couvrir, de voir un peu ce qui est ce qui nous ram\u00e8ne ce qui nous a \u00e9crit, et apr\u00e8s on regarde comment est -ce qu'on peut s'approprier ramener en fait le but c'est quand m\u00eame chacun de ramener un peu notre notre patte \u00e0 tous quand m\u00eame de respecter le l'univers de Louis, c'est ce qui est de c'est ce qui a de plus difficile en fait dans le dans le r\u00f4le de d'accompagnateur, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:01:17) [82%] :\r\n\u00e0 concilier originalit\u00e9 et fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:20) [82%] :\r\nSeulement \u00e0 la proposition inspecter la musique mais respectez aussi ce qu'on avait, comme on joue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:01:25) [88%] :\r\nDans cette, dans ce nouvel album que vous allez tourner dans le cadre de citer Canal jaloux Billette et il y a un certain nombre d'influences classiques, on le voit notamment l'Inde, l'un des morceaux, vous avez jou\u00e9 s'intitulait Satie, alors il y avait pas : il avait pas tant l'air d'une logique de paix dit mais c'est vrai qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:41) [86%] :\r\nQuand m\u00eame relativement oui tranquille, c'est un peu le concept de de deuxi\u00e8me album Concordance c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai utilis\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 de composition un peu diff\u00e9rent que d'habitude \u00e0 chaque fois je changer moi je pars d'un de d'une composition existantes pendant, compositeur je je l'\u00e9coute je joue un peu de ses morceaux, puis ensuite, je me mets \u00e0 improviser un peu et des couleurs un peu dans l'esprit du compositeur un morceau original quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:12) [92%] :\r\nEt donc, qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voquez fantaisie ou plut\u00f4t cette esp\u00e8ce de temps suspendu en partie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:18) [83%] :\r\nFait ce qui serait aussi \u00e0 une douceur et il y a une une simplicit\u00e9 mais une fausse simplicit\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:24) [91%] :\r\nUne simplicit\u00e9 de fa\u00e7ade et tout le tout le travail d'armes derri\u00e8re qui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:28) [86%] :\r\nPermet d'avoir une chacune piste apr\u00e8s je me suis inspir\u00e9 de Balzac, mais l\u00e0 j'ai pas pu tout jouer Bach, Mozart, Satie thyro\u00efde Shorter oui monsieur Requiem de Faur\u00e9 et l\u00e0, c'est vraiment une oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0, alors que les autres sont plut\u00f4t en en filigrane ou disons comme comme \u00e9tincelle de d\u00e9part pour une composition le Requiem de Faur\u00e9 lui on l'entend in extenso, enfin en tout cas, sans qu'il soit trop retouch\u00e9e exact, vous \u00eates un musicien qu'on entend pas mal autour de nous en Suisse en Suisse romande, mais dans le cadre de Suisse Diagonales Jazz, je le disais, vous vous allez traverser la Suisse entre Baden Holton Bienne \u00e7a c'est demain, vous serez aussi o Mood \u00e0 Z\u00fcrich est -ce que voil\u00e0, m\u00eame si on vous entend beaucoup en Suisse romande, votre musique traverse facilement la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:03:23) [86%] :\r\nMa oui, \u00e7a c'est le g\u00e9nie de Suisse Diagonales c'est justement tout va faire \u00e7a et pouvoir peut-\u00eatre nous faire conna\u00eetre dans des coins o\u00f9 on va pas habituellement pas, c'est vrai que, on les appelle, mais parfois ils nous disent \u00e0 juste titre, oui, mais on voudrait bien en faire venir mais personne vous conna\u00eet encore ici, donc on a peur de pas clair la salle et l\u00e0 avec six Diagonales, c'est bien \u00e0 chaque j'ai fait il y a 4 ans avec Phoenix oh pas du tout connu l\u00e0- bas et puis au final, les salles sont remplies voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:55) [86%] :\r\nC'est l'occasion de un peu mettre une t\u00eate de pont disons et nouer des contacts avec les lieux aussi est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous apporte des \u00e9changes avec les musiciens avec lesquels vous allez partager des plateaux, par exemple, vous jouerez avec assis ou avec le quartet de nos ne Queen s que voil\u00e0 autour du concert, on nous aussi des Liens et des Liens transe transe helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:04:20) [83%] :\r\nOui on noue des Liens et puis on d\u00e9couvre les musiques d'autres compositeurs qu'on n'pas forc\u00e9ment \u00e9coutez avant moi, c'est top. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:28) [99%] :\r\nPuis c'est l'occasion de croiser des copains aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:04:30) [82%] :\r\nLes hommages, on se retrouve \u00e0 plusieurs \u00e0 Frauenfeld-Nyon alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:35) [88%] :\r\nPasse des des copains dans la tourn\u00e9e il y a des gens qu'on qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, puis c'est vrai que c'est l'occasion de rencontrer aussi des nouveaux musiciens, c'est toujours chouette aussi d'\u00e9couter d'autres musiques du sens Pierre et de de ce que peuvent proposer les autres puis de faire des rencontres de la musique, c'est vraiment, c'est vraiment \u00e7a au final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:04:53) [86%] :\r\nDes rencontres donc, par exemple \u00e0 l'Istat, l'int\u00e9r\u00eat Kultur, ce sera le 1er f\u00e9vrier ou alors Holton, je lisais \u00e7a c'est le 26 janvier \u00e0 Baden, le 28 janvier et puis \u00e0 B\u00e2le, vous serez alors \u00e7a c'est beaucoup plus, c'est plus loin de nous, c'est le 14 f\u00e9vrier au bord de ce club est \u00e9galement, \u00e7a c'est tout pr\u00e8s de nous et c'est pr\u00eat en temps et ont lieu au sein \u00e0 Bienne, \u00e7a c'est demain et vous \u00eates rejoint sur ce plateau par espace andin qui le Billette donne la mort, sans micro, m\u00eame si Blaise Hommage \u00e0 Lille parce le sien, il n'y \u00e9chappera pas, qui est 20, bonjour, bonjour, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de 6 Diagonales Jazz, vous \u00eates \u00e9galement programmatrice \u00e0 Live in Vevey, ce sont principalement des des r\u00e9sidences de cr\u00e9ation pour les jazzmen et Jazz Women, qui se donne au Th\u00e9\u00e2tre de l'Oriental vous programm\u00e9 le off du festival de cuisine dont la programmation vient d'\u00eatre annonc\u00e9e et vous \u00eates \u00e9galement la pr\u00e9sidente et la fondatrice du festival Jazz au peuple qui est \u00e0 Prangins, on est vraiment \u00e0 mi- chemin entre Lausanne et Gen\u00e8ve, vous n'\u00e9tiez pas je pense, de ceux qui ont fond\u00e9 Suisse Diagonales Jazz qui un festival bisannuel qui se d\u00e9roule dans toute la Suisse depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, n\u00e9anmoins, vous en \u00eates clairement partie prenante qu'est -ce qui a pris au d\u00e9but, les fondateurs de ce festival se dire ainsi : on va faire circuler la musique et les musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:06:22) [86%] :\r\nMoi, \u00e7a n'avait vraiment d'une volont\u00e9 de donner la chance aux musiciens suisses al\u00e9maniques aux musiciens suisses romands de vraiment d\u00e9couvrir leur sc\u00e8ne respective de rencontrer les organisateurs ailleurs en Suisse, de d\u00e9couvrir des salles qui sont un peu partout dans le pays et puis auquel les aurait pas n\u00e9cessairement acc\u00e8s sans festival quoi, c'\u00e9tait vraiment un peu pour briser cette fronti\u00e8re linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:45) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, on compte dessus le lait, la programmatrice que vous \u00eates, vous savez que tous les 2 ans, \u00e7a circule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:06:52) [82%] :\r\nOui, exactement, pied, on fait toujours des d\u00e9couvertes assez impressionnante fin pr\u00eat, moi je connais bien la sc\u00e8ne romande ne serait que Hassan al\u00e9manique la sc\u00e8ne de cin\u00e9ma, je connais un peu moins et du coup, c'est toujours int\u00e9ressant de voir ce que mes coll\u00e8gues, ailleurs en Suisse ont rep\u00e9r\u00e9 ce qui est les projets qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:07:13) [90%] :\r\nC'est un peu le corollaire de de ce qu'est -ce qui a expliqu\u00e9 Louis Billette les artistes prennent contact avec des salles et puis du c\u00f4t\u00e9 des salles ou ou des lieux ou des institutions, \u00e7a permet aussi de voir un petit peu ce qui ce qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 et nouer des Liens qu'on va, qu'on va ensuite r\u00e9activ\u00e9 est -ce que vous pouvez nous dire un mot qui est espa\u00e7ant du processus de s\u00e9lection qui assez particulier, ce ne sont pas les artistes qui se pr\u00e9sente, qui d\u00e9posent des dossiers qui ensuite sera examin\u00e9 par une commission, mais bien les programmateurs dont vous \u00eates qui, chacun pr\u00e9sente un candidat, un artiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:07:45) [84%] :\r\nOn en pr\u00e9sente plusieurs en fait, on est des commissions r\u00e9gionales on fonctionne en commissions r\u00e9gionales en Suisse romande Hill de commissions, donc notamment avec la spirale de Fribourg la pharmacie Lenval, donc on a un pied m\u00e8re aussi \u00e0 Gen\u00e8ve pense retrouve et on discute de ils ne sont que ces 5 propositions que chaque organisateur aura rep\u00e9r\u00e9 dans sa r\u00e9gion et on en discute, on \u00e9coute la musique ensemble qui ont d\u00e9cide de d'une s\u00e9rie de Groupon souhaiterait ensuite pr\u00e9sent\u00e9 au comit\u00e9 de Suisse Diagonales Jazz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:18) [89%] :\r\nPar exemple, la formation de Louis Billette, on a le temps, comment est -ce qu'on la d\u00e9fend sur quoi est -ce qu'on met l'accent quand on veut pr\u00e9senter cette musique aux Tessinois aussi sal\u00e9e mais il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:08:30) [87%] :\r\nTr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9fendre, parce qu'il suffit d'\u00e9couter et puis oui c'est clair non, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est juste, on envoie la musique \u00e0 nos coll\u00e8gues, ils \u00e9coutent mais apr\u00e8s on en discute et c'est vrai que l'et tout le monde \u00e9tait d'accord Direct il y a vraiment pas eu grand- chose \u00e0 discuter, en fait, c'\u00e9tait vraiment un choix, c'est \u00e9vident, puis tout comme une petite heure, ravi de l'accueillir assister \u00e0 Canal Jazz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:54) [90%] :\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous oblige \u00e0 travailler un peu entre salle il y a, il y a l'id\u00e9e que les artistes circulent et que les artistes connaissent les les salles connaissait l'artiste mais est -ce que \u00e7a vous oblige aussi \u00e0 \u00e0 nouer des contacts avec les les autres lieux de diffusion du jazz en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:09:12) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est vraiment int\u00e9ressant dans festival aussi, c'est que pour moi, en tant qu'organisatrice, j'ai rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens dans le r\u00e9seau Jazz nationale et c'est vrai que c'est toujours int\u00e9ressant pour nous de voir ce qui se fait ailleurs, de voir comme on vend, quels sont les go\u00fbts, quelles sont les enterrer \u00e0 des autres organisateurs et des autres salles et c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 Suisse Diagonales que j'ai rencontr\u00e9 mes coll\u00e8gues de Bienne, mes coll\u00e8gues de Ballmer mes coll\u00e8gues de Z\u00fcrich, enfin, c'est des gens que je n'aurais pas forc\u00e9ment rencontrer autrement je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:42) [86%] :\r\nLe quintet de les Billette donc parcourent la Suisse avec 6 Diagonales Jazz, \u00e7a on l'a compris, si on veut donner, par exemple, l'exemple de Vevey, il y aura 4 formations le 25 janvier Cali est omni S\u00e9lassi\u00e9 le 26 janvier District Five et \u00e0 trio vous dans la dizaine de jeunes formations suisses qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, il y en a une que qui ne serait pas le quintet de lui Billette mais que vous voudriez mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:10:07) [84%] :\r\nBon, moi j'aime beaucoup District Five parce que vous avez accueilli d\u00e9j\u00e0 Jazz au peuple l'ann\u00e9e pass\u00e9e de Sion, ils sont Z\u00fcrich et je l'ai, c'est vraiment un groupe que j'ai, j'ai fait venir avec lui a au tout d\u00e9but, vraiment avant la sortie de leur premier album et j'ai empil\u00e9 un peu suivi, comme \u00e7a, dans, dans, dans leur carri\u00e8re et puis c'est vraiment un groupe qui chaque fois se r\u00e9invente un peu chaque fois qu'il sort quelque chose il est c'est nouveau et c'est rafra\u00eechissant je c'est vraiment des musiciens que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:43) [89%] :\r\nAlors on on notera District qu'on vous \u00e9coute, donc le 26 janvier \u00e0 Live in Vevey qu'on peut aussi entendre le 9 f\u00e9vrier \u00e0 la mer, \u00e0 Gen\u00e8ve, plus d'autres dates en Suisse le 25 janvier par exemple la spirale de Fribourg, dans le cadre de Suisse Diagonales Jazz, un grand merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus qui jouer votre musique Louis Billette ce quintette qui nous parler de Suisse Diagonales Jazz quelque 520 et puisque vous aimez District Wahid, h\u00e9 bien \u00e7a tombe bien, on a un titre de leur dernier album que nous pouvons vous proposer maintenant. \r\nLa musique est tr\u00e8s \u00e9lectronique de District, l'une des formations que l'on entend dans les festivals Suisse Diagonales Jazz dans toute la Suisse v\u00e9ritablement si on parle de Diagonales, \u00e7a fait vraiment une diagonale de Sud-Ouest Nord-Est et aussi nord nord- sud, Est- ce qu'il y en a vraiment du Tessin jusqu'\u00e0 Saint-Gall et en passant par Gen\u00e8ve et m\u00eame Saignel\u00e9gier, c'est ce qui serait l'origine de cette derni\u00e8re Diagonales suisse d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 ce que l'on retrouvera \u00e9galement dans l'\u00e9mission Jazz de Yvan est cher, qui est diffus\u00e9e le samedi \u00e0 18 heures 2 formations sont venus jouer pour lui et nous, nous \u00e9coutions, donc ma femme un titre de District Five dans magn\u00e9tique nous sommes rejoints maintenant par Jean Christophe Lecl\u00e8re bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:14:54) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:55) [88%] :\r\nPuisque on vous entend vous demain au-dessus de Vauvert have \u00e0 Saint-L\u00e9gier la Chiesa avec la com\u00e9dienne Marie- Christine Barrault, avec \u00e9galement la soprano Marina Bartoli composter et ensemble, vous donnerez un spectacle avec des lectures et de la musique, un spectacle qui s'appelle la petite chronique d'Anna Magdalena n'\u00e0 Magdalena pardon par Anna Magdalena bar c'est la 2\u00e8me, \u00e9pouse du grand, et puis on peut aussi pr\u00e9ciser en pr\u00e9ambule que cette chronique d'un ouvrage musicologue du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui raconte la vie quotidienne avec un ouvrage qu'on a m\u00eame pris pour un document d'Anna Magdalena ma barre au d\u00e9part Jean-Christophe Lecl\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:15:39) [84%] :\r\nOui, alors on fait tr\u00e8s souvent de de de cette nuit, que le Capesterre Mesnel aux \u00c9tats-Unis qui \u00e9tait passionn\u00e9 par l'histoire de la famille et qui, qui a rassembl\u00e9 des feuillets dans le but d'une th\u00e8se de musicologie au d\u00e9but du si\u00e8cle, du 20\u00e8me si\u00e8cle et chut\u00e9 Feriel ce qu'qui font quelque chose avec \u00e7a et comme le travail, je crois, sur le plan universitaire n'a jamais abouti \u00e0 la fait un roman qui qui \u00e9tait tellement document\u00e9 tellement pr\u00e9cise qu'il a eu une une une v\u00e9rit\u00e9 presque intrins\u00e8que historique que personne n'a jamais contest\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 70 la romanci\u00e8re avoue que tout \u00e7a est une invention, ce n'\u00e9tait pas un manuscrit trouv\u00e9 dans un grenier de de lutter, de rep\u00e9rer lui Saint-Thomas de Leipzig en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:29) [92%] :\r\nPour le musicien que vous \u00eates, qui est ce qui vous int\u00e9resse dans la figure d'Anna Magdalena est -ce que c'est elle- m\u00eame ou c'est ce qu'elle permet de donner \u00e0 voir de ce que pouvait \u00eatre le le contexte disons de de cr\u00e9ation et de travail de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:16:46) [84%] :\r\nDonc je crois qu'il cite int\u00e9ressant s'il aborde la structure familiale de, de, de la famille ben qui est vraiment int\u00e9ressante et qui qui rend ce personnage profond\u00e9ment humain, quelque part, et puis c'est aussi une fa\u00e7on de d\u00e9couvrir un petit peu le le rythme de leur rythme d'ici et les pr\u00e9occupations d'un compositeur qui \u00e9tait pas du tout dans les choses qui vivaient dans la duret\u00e9 des rapports quotidiens avec les employeurs avec \u00e9curie \u00e9tudiants qui \u00e9tait cens\u00e9 faire travailler qui avait pas toujours travailler et puis le les difficult\u00e9s de sa famille etc donc c'est c'est \u00e0 l'abord plus humain de cette musique, qui ont fait, qui est qu'on qu'on essaie de nous ou niveau musical de, de, de, de mettre en phase avec d\u00e9saffect\u00e9 des moments historiques dont on sait tous ce qu'qui ont exist\u00e9, simplement ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 du pour ce spectacle qu'on a fait une s\u00e9lection assez int\u00e9ressante qu'on a beaucoup beaucoup tourner qui va encore tourner pas mal dans l'Europe francophone, en tout cas, parce que c'est le c'est le le but de cette soir\u00e9e de samedi en fait c'est \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent d'enregistrement vid\u00e9o de ce spectacle et des amis toujours schizophr\u00e9nique, c'est rapide et d'en faire profiter tout le monde et puis c'est plus sympathique de faire un enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:10) [64%] :\r\nAvec des colonies. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:18:11) [82%] :\r\nPublic et donc voil\u00e0, alors c'en \u00e9tait absolument sur cette longueur d'onde -l\u00e0 et donc on a trouv\u00e9 un endroit magnifique que vous connaissez sans doute, qui fait de cette petite \u00eele de Saint-L\u00e9gier, la firme a acquis une qui existe un petit peu h\u00e9t\u00e9roclite \u00e0 sa pr\u00e9sentation et une inqui\u00e9tude qui est tr\u00e8s familiale dans son format aussi qui va quoi et, chose assez assez sympathique et peut-\u00eatre la vapeur interactive avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:37) [90%] :\r\nOn peut pr\u00e9ciser d'abord, d'ailleurs, pardon, l'entr\u00e9e est libre, il y aura une collecte \u00e0 la sortie, c'est donc demain soir \u00e0 20 heures \u00e0 l'\u00e9glise de Saint-L\u00e9gier, la qui a mais il y a un double disons une double figure d'un Magdalene barre puisque il y a la petite chronique elle- m\u00eame dont on lit des textes et barres de son vivant, a \u00e9crit plusieurs recueils plusieurs cahiers d'Oeuvres pour Anna Magdalena. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:19:07) [84%] :\r\nAlors il faut savoir que l'ann\u00e9e avec qui la 2\u00e8me, \u00e9pouse de de avait la particularit\u00e9 \u00e0 son son \u00e9poque d'une chanteuse quand elle \u00e9tait jeune chanteuse qui \u00e9tait assez r\u00e9put\u00e9, en tout cas l'entente, la ville o\u00f9 elle vivait, et elle l'a toujours \u00e9t\u00e9 collaboratrice tr\u00e8s proche copiste un na\u00eff \u00e9norm\u00e9ment de de copies et de transcription de de leur de son mari, pour des raisons pratiques, il y a simplement une semaine \u00e0 l'autre, il fallait produire il fallait recopier pour tous les interpr\u00e8tes et alors particuli\u00e8re, alors qu'elle \u00e9tait au fa\u00eete de \u00e7a, il y \u00e0 moment donn\u00e9, il semblerait qu'mais le besoin et puis, lui aussi, avait d\u00e9j\u00e0 fait dans le communiqu\u00e9, un minimum de 2 rudiments de du du clavier, alors \u00e7a, il lui a \u00e9crit et cas il y a qui \u00e9tait finalement assez assez simple au d\u00e9part et puis dans lesquelles il a int\u00e9gr\u00e9 collectivement des Oeuvres beaucoup plus \u00e9labor\u00e9e dont divers de de d\u00e9sert de 30 r\u00e9duit en fait pour le pour la voix et le clavier qui sont devenus des heures, des airs de de l\u00e9gende, apr\u00e8s dans l'oeuvre dans le dans le le bac, donc je crois que c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant, et il a fait la m\u00eame chose pour son fils aime Friedman a \u00e9crit un cas il y a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important qui allons retrouver des Oeuvres qui ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9rit\u00e9 magnifique et une voil\u00e0 donc le le \u00e0 la bact\u00e9rie n'a en soi, c'est un pr\u00e9texte, c'est un peu technique, je me suis aussi un couronnement amoureuse en v\u00e9rit\u00e9 pour le, pour le public, c'est ils ont seulement la Belgique mais c'est une fa\u00e7on de rentrer l'Otan dans cet univers historique quand m\u00eame un petit peu rude de la de la de la la Saxe luth\u00e9rienne du milieu 18\u00e8me si\u00e8cle par le biais d'une d'une histoire quand m\u00eame, qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme un roman d'amour entre et sa 2\u00e8me femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:56) [91%] :\r\nOn sera au rendez- vous, nos auditeurs aussi, je l'esp\u00e8re, merci Jean-Christophe Lecl\u00e8re demain donc \u00e0 20 heures \u00e0 l'\u00e9glise de Saint-L\u00e9gier -l\u00e0 qui les a pour vous entendre vous m\u00eame alors au clavecin avec la com\u00e9dienne Marie- Christine Barrault et la soprano Marina Bartoli composter l\u00e0 nous allons \u00e9couter un extrait de l'un de ses cahiers d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Anna Magdalena pour terminer cette \u00e9mission maintenant. \r\nVille si tout a \u00e9t\u00e9 l'air de de Giovannini, l'un, l'une des nombreuses compositions disait jambes S\u00e9bastien Barras \u00e0 femme, Anna Magdalena une d\u00e9composition aussi que l'on pourra entendre demain au-dessus de Vevey a Saint-L\u00e9gier -l\u00e0 qui un magn\u00e9tique c'est fini pour aujourd'hui un grand merci \u00e0 Thierry, y a le chat qui a r\u00e9alis\u00e9 \u00e9tait c'\u00e9tait mission \u00e0 Virginie et Karine Delano\u00eb aussi \u00c9va colons et aussi St\u00e9phanie Gautschi non, multiples attach\u00e9 de production de ces temps- ci, merci \u00e0 S\u00e9bastien Blanc qui r\u00e9alise les vid\u00e9os que vous pouvez voir sur la page Facebook d'Espace 2 vous pouvez aussi vous rendre \u00e0 l'adresse RTS si Achbar oblique magn\u00e9tique pour r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission peut-\u00eatre vous abonner aussi \u00e0 notre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T09:22:25Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-702BD4F4-024D-4E8E-BAF1-3E824D3FC5B4", "internalArchiveId": "702BD4F4-024D-4E8E-BAF1-3E824D3FC5B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos animales fian\u00e7ailles : Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "summary": "Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\r\nPlusieurs extraits du livre \"Sensuellement tienne\", de Gertrude Mason. \r\nL'\u00e9mission d\u00e9marre avec un passage de \"Br\u00fblure\" de Cl\u00e9a Carmin.", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10143471", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196619.image", "alternativeTitle": ["Erotika du 18.01.2019", "Erotika du 18.01.2019", "Nos animales fian\u00e7ailles / ERO_2019-01-18T23:03:00_erotika", "Nos animales fian\u00e7ailles / ERO_2019-01-18T23:03:00_erotika"], "alternativeSummary": ["Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\nPlusieurs extraits du livre \"Sensuellement tienne\", de Gertrude Mason. \nL'\u00e9mission d\u00e9marre avec un passage de \"Br\u00fblure\" de Cl\u00e9a Carmin.", "Litt\u00e9rature \u00e9rotique et musique.\nPlusieurs extraits du livre \"Sensuellement tienne\", de Gertrude Mason. \nL'\u00e9mission d\u00e9marre avec un passage de \"Br\u00fblure\" de Cl\u00e9a Carmin."], "variantIds": ["ece-10143472", "ece-10143471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-26T07:10:00Z", "webPublicationDate": "2019-01-18T23:15:01Z", "program": {"href": "/programs/AAB23870-9850-472E-9049-A615717E2941", "id": "AAB23870-9850-472E-9049-A615717E2941", "name": "Erotika"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3254B52-7F73-4D33-B3FE-4E4B0624D4DC", "internalArchiveId": "A3254B52-7F73-4D33-B3FE-4E4B0624D4DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse: Yellow Teth avec \"Make It Shine\"", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10125151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Album Suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-01-18T18:30:00_album-suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-01-18T18:30:00_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Yellow Teth avec \"Make It Shine\".", "Yellow Teth avec \"Make It Shine\".", "Yellow Teth avec \"Make It Shine\"."], "variantIds": ["ece-10125154", "ece-10125151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T15:13:11Z", "webPublicationDate": "2019-01-18T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4059ED12-E67A-47F3-A338-84D0C2E7D0C6", "internalArchiveId": "4059ED12-E67A-47F3-A338-84D0C2E7D0C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 18.01.2019", "publicationDate": "2019-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10125148", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-01-18T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-01-18T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10125149", "ece-10125148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T15:13:10Z", "webPublicationDate": "2019-01-18T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 30000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xdiK23h0GroN2kZBcyGMNRFhLldW"}]