[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=300&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-226B6C93-AEB7-4190-9B81-811CCC9C3C3D", "internalArchiveId": "226B6C93-AEB7-4190-9B81-811CCC9C3C3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - Pot au noir, Cap Horn: mythes et angoisses", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valentin Gautier, navigateur suisse;Pierre Fehlmann, navigateur suisse, vainqueur de la course autour du monde\r\n\r\n\r\nSport matin - Pot au noir, Cap Horn: mythes et angoisses   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nVoile : les lieux mythiques en mer\r\n**** Le pot au noir, le Cap Horn, le Golf de Gascogne ou encore les Quaranti\u00e8mes rugissants. \r\nVous nous emmenez au large ce matin Gr\u00e9goire Oggier. \r\nDes noms connus du grand public.. mais qui finalement restent bien myst\u00e9rieux pour beaucoup d'entre nous...\r\nOui ces lieux, personne ne sait vraiment o\u00f9 ils se situent.\r\n\u00c0 moins d'\u00eatre un marin averti, compliqu\u00e9 de les placer sur une carte.\r\nEncore moins \u00e9vident de conna\u00eetre leur sp\u00e9cificit\u00e9 et donc de comprendre pourquoi tant de marins redoutent ces passages.\r\nDes passages souvent cruciaux dans le r\u00e9sultat final d'une course.\r\n****Et pourquoi, alors qu'on connait bien ces noms.. on sait finalement si peu de \u00a7choses sur ces fameux lieux \u00e9voqu\u00e9s...\r\nBonne question.\r\nAu moment o\u00f9 tous les recoins de notre plan\u00e8te semblent n'avoir plus aucun secret pour personne, force est de constater que certains endroits demeurent encore myst\u00e9rieux.\r\nSurtout ces lieux sont redout\u00e9s par les marins qui les empruntent.\r\nC'est le cas du \"roesti sailing team\".\r\nUn \u00e9quipage 100% helv\u00e9tique qui participe en ce moment \u00e0 la Route du Caf\u00e9 entre Le Havre en France et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil.\r\nValentin Gautier et Simon Koster ont pass\u00e9 le Pot au Noir il y a quelques jours pour la 1\u00e8re fois de leur carri\u00e8re.\r\nEt le moins que l'on puisse dire, c'est qu'ils ne vont pas en garder un tr\u00e8s bon souvenir.\r\nValentin Gautier nous explique \u00e0 quoi ressemble le Pot au Noir...\r\n  0'32\r\n**** Mais d'o\u00f9 vient ce nom de Pot au Noir ? \r\nEt surtout ou se situe-t-il Gr\u00e9goire ?\r\nLe Pot au Noir est une zone de convergence intertropicale qui oscille autour de l'\u00e9quateur passant de l'h\u00e9misph\u00e8re nord \u00e0 l'h\u00e9misph\u00e8re sud  et vice-versa selon un rythme annuel, suivant la d\u00e9clinaison du soleil.                                                                                                                         Son nom \u00e9voque l'aspect noir des grains d'orage et le fait d'y \u00eatre englu\u00e9 comme dans un pi\u00e8ge.                                                                        Une autre origine \u00e9voque aussi les navires n\u00e9griers souvent bloqu\u00e9s dans cette zone.                                                                                              La mortalit\u00e9 parmi la cargaison d'esclaves y \u00e9tait importante, et l'\u00e9quipage y jetait les cadavres.\r\n**** Le Pot au Noir est donc un passage redout\u00e9 lors du passage de l'Oc\u00e9an Atlantique. \r\nLe Cap Horn est lui aussi un passage mythique pour les marins...\r\nOui situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame sud de l'Am\u00e9rique du Sud, ce passage est franchi par plusieurs courses comme le Vend\u00e9e Globe par exemple.                   R\u00e9put\u00e9 comme l'un des passages les plus dangereux au monde pour la naviguation maritime, Pierre Fehlmann, vainqueur de la course autour du monde a franchi cet endroit mythique...\r\n  0'25\r\nMais dans la carri\u00e8re de Pierre Fehlmann, le souvenir le plus marquant reste sans aucun doute les quaranti\u00e8mes rugissants.                                C'est le nom donn\u00e9 par les marins aux latitudes situ\u00e9es entre les 40\u00e8me et 50\u00e8me parral\u00e8les dans l'h\u00e9misph\u00e8re Sud.                                                          Pierre Felhmann...\r\n  0'23\r\nLes Quaranti\u00e8mes rugissants, bien connu de tous les marins, comme les Cinquanti\u00e8mes hurlants.\r\nLe diction marin ose m\u00eame : \"Sous 40 degr\u00e9s, il n'y a plus de loi mais sous 50 degr\u00e9s, il n'y a plus de Dieu\".", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845525", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Pot au noir, Cap Horn: mythes et angoisses", "Sport matin - Pot au noir, Cap Horn: mythes et angoisses / LME_2019-11-14T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Pot au noir, Cap Horn: mythes et angoisses / LME_2019-11-14T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10845548", "ece-10845525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:10:10Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nMais avec vous, bonjour Gr\u00e9goire Auger bonjour romaine le poteau noir le Cap Horn le Golf de Gascogne ou encore les quaranti\u00e8mes rugissants, vous nous emmenez au large Gr\u00e9goire ce matin dans sport matin des noms qui sont connus du grand public mais qui finalement restent assez myst\u00e9rieux pour beaucoup d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, ces lieux, personne ne sait vraiment o\u00f9 il se situe \u00e0 moins d'\u00eatre un marin averti compliqu\u00e9 de les placer sur une carte, encore moins \u00e9vident de conna\u00eetre leur sp\u00e9cificit\u00e9 et donc de comprendre pourquoi tant de marins redoutent ces passages des passages souvent cruciaux dans le r\u00e9sultat final d'une course. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [87%] :\r\nMais pourquoi alors qu'on conna\u00eet finalement assez bien ces non, on sait si peu d'chose sur ces fameux lieux \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [95%] :\r\nC'est une bonne question, au moment o\u00f9 tous les recoins de notre plan\u00e8te, semblent n'avoir plus aucun secret pour personne, force est de constater que certains endroits demeurent encore myst\u00e9rieux sur tous ces lieux sont redout\u00e9s par les marins qui les empruntent, c'est le cas du roesti Sailing Team un \u00e9quipage 100 pourcent helv\u00e9tique qui participe en ce moment \u00e0 la route du caf\u00e9 entre Le Havre en France et Salvador de Bahia au Br\u00e9sil Valentin Gautier et Simon Koster ont pass\u00e9 le poteau noir il y a quelques jours, pour la premi\u00e8re fois de leur carri\u00e8re, et le moins que l'on puisse dire, c'est qu'ils ne vont pas en garder un tr\u00e8s bon souvenir Valentin Gautier nous explique \u00e0 quoi ressemble ce fameux Pot-au-Noir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [77%] :\r\nParfois on l'un petit peu la Cl\u00e9ment un jour de canicule avec des nuages qui monte la \u00e0 gauche \u00e0 droite tr\u00e8s tr\u00e8s peu devant le probl\u00e8me d'action de la CNAM, on a des solutions \u00e0 la fois la nuit, on va se mettre \u00e0 la course pour chercher les vont termine d'\u00e9veil a paquebot, \u00e9videmment, il faudra en milieu de l'Atlantique, donc on a un peu vigiles composer avec des nuages d'orage qui vont la gauche, \u00e0 droite, \u00e7a s'apparente quand m\u00eame \u00e0 Philippe en jeu le Free il y en a qui arrive en \u00e0 ma\u00eetriser le sujet pour Simon et moi, c'est une premi\u00e8re me Baf\u00e9 donc voil\u00e0 ce pas une grande premi\u00e8re pour nous, on n'est pas tr\u00e8s heureux de nos premiers face \u00e0 dans le Pot-au-Noir en dit que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nC'est un peu \u00e9trange, ce nom Pot-au-Noir vous savez d'o\u00f9 il vient, Gr\u00e9goire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nNon, en tous les cas le Pot-au-Noir est une zone de convergence intertropicale qui aussi autour de l'Equateur, passant de l'h\u00e9misph\u00e8re nord \u00e0 l'h\u00e9misph\u00e8re sud et vice- versa selon un rythme annuel suivant la d\u00e9clinaison du soleil, son nom \u00e9voque l'aspect des grains d'orage, le fait d'y \u00eatre englu\u00e9 comme dans un pi\u00e8ge, une autre origine aussi \u00e9voqu\u00e9 16 elle elle parle des navires n\u00e9griers souvent bloqu\u00e9s dans cette zone, la mortalit\u00e9 parmi la cargaison d'esclaves y \u00e9tait importante et l'\u00e9quipage y jetait les cadavres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [89%] :\r\nDonc ce poteau noir est un passage redout\u00e9 lors du passage de l'oc\u00e9an Atlantique, le Cap Horn, lui c'est un passage mythique pour les marins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nOui, situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame sud de l'Am\u00e9rique du Sud, ce passage est franchi par plusieurs courses comme le Vend\u00e9e Globe, par exemple, r\u00e9put\u00e9 comme l'un des passages les plus dangereux au monde pour la navigation maritime, Pierre Fehlmann, vainqueur de la course autour du monde, la France et a franchi cet endroit mythique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [86%] :\r\nCap Horn ce mythique, moi je vais passer sa foi, jamais eu de coup de vent r\u00e9el au Cap Horn, mais comme j'aime bien lire le Cap Horn c'est comme la vraie, c'est pas les 50 derniers m\u00e8tres les 20 derniers m\u00e8tres qui sont dangereux, c'est de monter jusqu'aux 20 derniers m\u00e8tres nous quand on faisait le Cap Horn, on avait toute c'est du Pacifique sud qui l\u00e0 est une r\u00e9gion vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [96%] :\r\nMais dans la carri\u00e8re de Pierre Fehlmann, le souvenir le plus marquant reste sans aucun doute les quaranti\u00e8mes rugissants, c'est le nom donn\u00e9 par les marins aux latitudes situ\u00e9es entre les 40\u00e8me et 50\u00e8me parall\u00e8le dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, Pierre Fehlmann. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [86%] :\r\nEt quand on part dans les quaranti\u00e8mes rugissants pour aller entre la Nouvelle-Z\u00e9lande et le Cap Horn o\u00f9 l\u00e0, on est loin de tout, il y a pas de possibilit\u00e9 de sauvetage et puis o\u00f9 il y a le plus grand et comment passe la en \u00e9tait mais il y a quand m\u00eame de gros coup de tabac, on a eu bon, r\u00e9torque pendant la moiti\u00e9 du parcours en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [92%] :\r\nLes quaranti\u00e8mes rugissants, bien connu de tous les marins, comme les 50\u00e8me hurlants le dicton marin ose m\u00eame sous 40 degr\u00e9s, il n'y a plus de loi mais sous 50 degr\u00e9s, il n'y a plus de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [88%] :\r\nMythes et angoisses, on a parl\u00e9 Pot-au-Noir Cap-hornier Golfe de Gascogne et bien s\u00fbr c'est quaranti\u00e8mes rugissants avec vous merci beaucoup Gr\u00e9goire OGM. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DCE3B40-E0B5-44B7-B270-1B2D68629B61", "internalArchiveId": "2DCE3B40-E0B5-44B7-B270-1B2D68629B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer affrontera Novak Djokovic au Masters de Londres", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTennis: Roger Federer affrontera Novak Djokovic au Masters de Londres 12h30: Tennis BORSIER\r\nUn mot... de tenniss encore... avant... de rejoindre... nos invit\u00e9s... de fin d'\u00e9mission.\r\nCe soir... \"Roger Federer\"... fera face \u00e0... \"Novak Dojokovic\"... au Masters... de Londres.\r\nC'est la... 49\u00e8me fois... qu'ils se rencontrent.\r\nOn se souvient... notamment... de leur match... m\u00e9morable... \u00e0 Wimbledon... il y a 4 mois.\r\nEt ce soir aussi... la rencontre... sera... \u00e9liminatoire... pour le perdant.\r\nDe Londres... une correspondance... d'Herv\u00e9 Borsier.\r\n  SON\r\nEXTRO:.... Une rencontre \u00e0 suivre... d\u00e8s 21h... dans nos rendez-vous d'information... et sur RTS 2.\r\n((Federer a t'il encore des s\u00e9quelles mentales de ce match, de cette d\u00e9faite si difficile \u00e0 \u00e9vacuer, apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9ficier de deux balles de match dans son jardin. Novak Djokovic ne penses pas pour lui Federer sera pr\u00eat\r\nMag: Novak Djokovic 33''\r\nFederer lui joue encore \u00e0 38 ans, pour ce genre de match de haut niveau \r\nMag: Roger Federer 27''\r\nSi le b\u00e2lois reste sur 5 d\u00e9faites, face au serbe et n'a pas jou\u00e9 le meilleur de son tennis jusque la , il appr\u00e9cie ce genre de match et mettra tout en ouvre pour remporter ce qui sera sur le circuit peu \u00eatre son dernier match de l'ann\u00e9e))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer affrontera Novak Djokovic au Masters de Londres / 12H30_2019-11-14T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:43:02Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn mot de tennis encore avant de rejoindre nos invit\u00e9s de fin d'\u00e9mission ce soir Roger Federer fera face \u00e0 Novak Djokovic au Masters de Londres, c'est la 49\u00e8me fois qu'ils se rencontrent, on se souvient notamment de leur match m\u00e9morable \u00e0 Wimbledon, c'\u00e9tait il y a 4 mois, et ce soir aussi, la rencontre sera \u00e9liminatoire pour le perdant de Londres, correspondance d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nFederer a -t-il encore des s\u00e9quelles mentales de ce match de cette d\u00e9faite, si difficile \u00e0 \u00e9vacuer sur le gazon de Wimbledon apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2 balles de match dans son jardin, Novak Djokovic ne le pense pas, pour lui, Federer sera pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [85%] :\r\nAbonnement expected en SP costumes attend pas \u00e0 cela pour \u00eatre honn\u00eate, parce que l'exp\u00e9rience et la force mentale de Roger ont \u00e9t\u00e9 presque sans pr\u00e9c\u00e9dent, vous savez, Despr\u00e8s tous les l'un des plus grands joueurs avoir tenu une raquette, elle \u00e9tait au Ritz, \u00e7a va \u00e0 faire face \u00e0 la pression en 2 moments difficiles sur le court, a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal au fil des ans Finlande j'ai \u00e9norm\u00e9ment de respect pour lui, je comprends cela, vous savez, ind\u00e9pendamment de l'\u00e2ge de la surface ou quoi que ce soit et quand je joue, Roger, je sais qu'il va livrer son meilleur tennis avec la hydrog\u00e8ne risquant m\u00eame de mes voeux espace- temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nRoger Federer qui joue encore \u00e0 38 ans pour ce genre de match de tr\u00e8s haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est clair, c'est une opportunit\u00e9 pour moi de de montrer que je peux, je peux rejouer \u00e0 ce niveau -l\u00e0, comme je le fais \u00e0 Wimbledon contre Rafa et Novak au contraire d'autres, on n'a pas toujours les les possibilit\u00e9s de jouer compte les la semaine parce qu'on est en Sadaa toujours assez loin dans le tableau, l'un de l'autre, surtout s'\u00e9tait class\u00e9 dans la meilleure quatre c'\u00e9tait le cas en fait quasiment toute l'ann\u00e9e, alors comment se joue, bah c'est quand m\u00eame une grande chose oui pour le tennis en tout cas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nSi le b\u00e2lois reste sur 5 d\u00e9faites face au serbe, elle n'a pas jou\u00e9 le meilleur de son tennis jusque -l\u00e0, il appr\u00e9cie ce genre de match et mettra tout en oeuvre pour remporter ce qui sera sur le circuit peut-\u00eatre son dernier match de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nUne rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 21 heures dans nos rendez- vous d'information et sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA482631-DB57-4373-9BDB-8FB58FB76A8A", "internalArchiveId": "AA482631-DB57-4373-9BDB-8FB58FB76A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un syndicat accepte la r\u00e9forme de la caisse de pension de l'Etat de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la FEDE\r\n\r\n\r\nUn syndicat accepte la r\u00e9forme de la caisse de pension de l'Etat de Fribourg 12h30: Fribourg caisse pension DOUCAS\r\nDans le canton... de Fribourg... c'est la mort dans l'\u00e2me ...que \"la F\u00e9d\u00e9ration... des associations... du personnel... du Service public\"....  accepte... la nouvelle version... \"de la r\u00e9forme de pension\"... du personnel.... de l'Etat. \r\nSi cette fa\u00eeti\u00e8re... donne son aval ...\u00e0 la proposition du gouvernement... c'est par pur... pragmatisme ! \r\nLa FEDE ... estime en effet... que le projet de r\u00e9forme... entre ... aujourd'hui ...dans une nouvelle phase.\r\nMaurice Doucas...\r\nTout ... doit d\u00e9sormais.... \u00eatre entrepris ... pour que ce projet ... soit accept\u00e9... par le Grand conseil... et par le peuple.. fribourgeois.\r\nC'est avec r\u00e9signation que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s - repr\u00e9sentants 5'500 employ\u00e9s de l'Etat de Fribourg - ont accept\u00e9 ce projet de r\u00e9vision de la caisse de pension de l'Etat. R\u00e9signation parce que ce plan d'assainissement de la caisse propose de passer de la primaut\u00e9 des prestations \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations, avec (\u00e0 la cl\u00e9) des baisses de rentes pour de nombreux futurs retrait\u00e9s. Et pour assurer la transition, le gouvernement cantonal pr\u00e9voit une participatoin de l'Etat \u00e0 hauteur de 380 millions de francs qui doit encore passer l'\u00e9tape du r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire et du Grand Conseil... Il faut donc convaincre le monde politique de d\u00e9bloquer cet argent... Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la FEDE...\r\n  SON\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg demande en outre au Conseil d'Etat et aux d\u00e9put\u00e9s de maintenir leurs engagements et de faire preuve de leur volont\u00e9 de se comporter en employeur responsable...  Le peuple fribourgeois aura aussi son mot \u00e0 dire. Il se prononcera \u00e0 ce sujet en septembre de l'ann\u00e9e prochaine...", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845604", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un syndicat accepte la r\u00e9forme de la caisse de pension de l'Etat de Fribourg / 12H30_2019-11-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:43:02Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDans le canton de Fribourg, c'est la mort dans l'\u00e2me que la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public accepte la nouvelle version de la r\u00e9forme de pension du personnel de l'\u00c9tat si cette fa\u00eeti\u00e8re donne son aval \u00e0 la proposition du gouvernement, c'est par pur pragmatisme la Fede estime en effet que le projet de r\u00e9forme entre aujourd'hui dans une nouvelle phase, Maurice Doucas tout doit d\u00e9sormais \u00eatre entrepris pour que ce projet soit accept\u00e9 par le Grand Conseil et par le peuple fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, c'est avec r\u00e9signation que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s repr\u00e9sentant 5500 employes de l'\u00c9tat de Fribourg ont accept\u00e9 ce projet de r\u00e9vision de la caisse de pension de l'\u00c9tat r\u00e9signation parce que ce plan d'assainissement de la caisse, propose de passer de la primaut\u00e9 des prestations \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations, avec \u00e0 la cl\u00e9, des baisses de rentes pour de nombreux futurs retrait\u00e9s et pour assurer la transition, le gouvernement cantonal pr\u00e9voit une participation de l'\u00c9tat \u00e0 hauteur de 380 millions de francs, qui doit encore passer l'\u00e9tape du r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire et du Grand Conseil, il faut donc convaincre le monde politique de d\u00e9bloquer cet argent, Bernard Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident de la Fede. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [93%] :\r\nOn est absolument convaincu que ce projet passera la rampe de la votation qu'avec l'appui du Conseil d'\u00c9tat, les partis et des groupes parlementaires au Grand Conseil, effectivement, c'est ensemble qu'on doit le porter, sinon l'alternative est pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nQuelle serait cette alternative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [92%] :\r\nSans ce financement, les pertes de rentes seront plus importantes, il faudra augmenter les cotisations et des mesures transitoires beaucoup plus faible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton de Fribourg, demande en outre au Conseil d'\u00c9tat et aux d\u00e9put\u00e9s de maintenir leurs engagements et de faire preuve de leur volont\u00e9 de se comporter en employeur responsable le peuple fribourgeois aura aussi son mot \u00e0 dire, il se non prononcera \u00e0 ce sujet en septembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-673F8FFC-B6FE-48AB-89CF-EC873599FA73", "internalArchiveId": "673F8FFC-B6FE-48AB-89CF-EC873599FA73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de cessez-le-feu \u00e0 Gaza apr\u00e8s deux jours d'affrontements", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00f6cklin , Vincent \r\n\r\n\r\nAccord de cessez-le-feu \u00e0 Gaza apr\u00e8s deux jours d'affrontements 12h30: Gaza STOCKLIN\r\nLa situation... est toujours... tr\u00e8s tendue... dans la Bande de Gaza.\r\nLe cessez-le-feu... annonc\u00e9... \u00e0 l'aube... par \"le Djihad islamique palestinien\"... a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rompu... \u00e0 plusieurs reprises ce matin.\r\nC'est ce que vous avez pu constater... Vincent St\u00f6cklin...\r\nL'espoir \u00e9tait l\u00e0 ce matin, de part et d'autre des lignes de fronts. En Israel, comme \u00e0 Gaza, un soulagement prudent \u00e9merge. En milieu de matin\u00e9e, le ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense, Naftali Benett, a dit que rien n'\u00e9tait termin\u00e9 pour l'instant.\r\nUn soulagement mesur\u00e9 \u00e0 Gaza,o\u00f9  il y a des combattants, mais aussi des civils qui sortent de 2 jours d'angoisse. Ecouter Nage-la, une m\u00e8re de famille gazaouite que j'ai joint tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n  SON\r\n- Et Vincent... de nouveau tirs... de roquettes... ont eu lieu depuis... Gaza vers Israel\r\nOui, Nadine, la situation reste tr\u00e8s instable 6h apr\u00e8s l'annonce du cessez-le-feu. Pas de quoi rassurer Najla.\r\n  SON\r\n Selon Tsahal, 20 \"terroristes\" ont \u00e9t\u00e9 abattus, dont un commandant du Jihad islamique la nuit derni\u00e8re, une frappe qui, selon des responsables palestiniens \u00e0 Gaza aurait \u00e9galement tu\u00e9 8 autres membres de la famille.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845607", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Accord de cessez-le-feu \u00e0 Gaza apr\u00e8s deux jours d'affrontements / 12H30_2019-11-14T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:43:02Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa situation est toujours tr\u00e8s tendue dans la bande de Gaza, le cessez-le-feu annonc\u00e9 \u00e0 l'aube par le Djihad islamique palestinien a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rompu \u00e0 plusieurs reprises depuis ce matin, c'est ce que vous avez pu constater Vincent St\u00f6cklin oui, l'espoir \u00e9tait l\u00e0 ce matin, de part et d'autre des lignes de front en Isra\u00ebl comme \u00e0 Gaza, un soulagement prudent \u00e9merge en milieu de matin\u00e9e le ministre isra\u00e9lien de la D\u00e9fense Naftali Bennett a dit que rien n'\u00e9tait termin\u00e9 pour l'instant un soulagement mesur\u00e9 \u00e0 Gaza o\u00f9 il y a des combattants, certes, mais aussi des civils qui sortent de 2 jours d'angoisse \u00e9coutez Najla, une m\u00e8re de famille Gaza que j'ai joint tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [82%] :\r\nSur le coup, ce contact aucun avis un cran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [93%] :\r\nJ'essaie de retrouver une sorte de calme, j'essaie de me d\u00e9tendre apr\u00e8s ces 2 jours tr\u00e8s stressant, surtout la nuit, la nuit derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s intense, le son des bombardements \u00e9tait terrifiant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [81%] :\r\nEnfin, en ce domaine o\u00f9 elle est int\u00e9ressant, il y a un camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [95%] :\r\nMon but est de m'assurer que mes 2 filles qui ont 5 et 2 ans et demi le vivre le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [66%] :\r\nCette China Napster, un auditeur n'chez soit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nOn ne r\u00e9agit pas en leur pr\u00e9sence, mais au fond de nous, c'est extr\u00eamement \u00e9puisant parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 on est terrifi\u00e9, on ne s'habitue jamais \u00e0 ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [68%] :\r\nDonc les 4 Houston ils ce con. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [97%] :\r\nEt Vincent de nouveaux tirs de roquettes ont eu lieu depuis ce matin de Gaza vers Isra\u00ebl oui Nadine, la situation reste tr\u00e8s instable, 6 heures apr\u00e8s l'annonce du cessez-le-feu, pas de quoi rassurer Najla. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [85%] :\r\nC'est ce que nous sommes m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [88%] :\r\n\u00e0 chaque fois, les souvenirs nous envahissent rien regarder les informations et de penser \u00e0 ce qui se passe, mais maintenant, avec cette annonce de cessez-le-feu, on reste tr\u00e8s inquiets, on est vraiment pr\u00e9occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [56%] :\r\nAnne ouais peuvent les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [95%] :\r\nSelon l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne 20 terroristes ont \u00e9t\u00e9 abattus, dont un commandant du Jihad islamique, la nuit derni\u00e8re une frappe qui, selon des responsables palestiniens \u00e0 Gaza aurait \u00e9galement tu\u00e9 8 autres membres de la famille Vincent je merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE9612C1-7DDA-477D-B998-F3C3577DE768", "internalArchiveId": "EE9612C1-7DDA-477D-B998-F3C3577DE768", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nLes gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois 12h30: VD: \u00e9lection gr\u00e8ve climat CLERC\r\nIl n'y aura pas... d'\u00e9lection tacite... au Conseil d'Etat vaudois... en f\u00e9vrier prochain. \r\nLes militants ... \"de la gr\u00e8ve pour le Climat\"... lancent une candidature... pour occuper... la place lib\u00e9r\u00e9e... par la PLR ...Jacqueline de Quattro... d\u00e9sormais... \u00e9lue \u00e0 Berne.\r\nIls l'ont annonc\u00e9 ce matin... \u00e0 Lausanne. \r\nMartine Clerc... \r\nvous \u00e9tiez ...\u00e0 la conf\u00e9rence de presse... \r\nCette candidature surprise... est pour le moins... particuli\u00e8re.. \r\nOui, car pour l'instant, on ignore quel nom va figurer sur la liste... Le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort au dernier moment... soit avant le 23 d\u00e9cembre prochain, date du d\u00e9pot des listes. \r\nD'ici l\u00e0, les gr\u00e9vistes pour le climat comptent mener une campagne collective et participative. Ce sont les ma\u00eetres mots de ce mouvement qui draine des dizaines de milliers de personnes dans les rues de Suisse depuis bient\u00f4t un an. \r\n*** Et c\u00f4t\u00e9 programme, \u00e0 quoi faut-il s'attendre? \r\nPas de programme \"miracle\", avertissent les gr\u00e9vistes. Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on parlera climat, bien s\u00fbr. Mais pour les propositions concr\u00e8tes, il faudra attendre un peu... Elles seront d\u00e9finies collectivement, l\u00e0 encore. Et c'est pour mettre en avant ce collectif, et non pas les individualit\u00e9s, que les militants ne donnent pas leur nom complet. On \u00e9coute donc Gary, militant pour le climat. \r\nSON1\r\nParmi ces probl\u00e9matiques...Il y a aussi plus globalement la remise en cause de notre syst\u00e8me \u00e9conomique, social et politique. \r\n*** Depuis le d\u00e9but, les militants pour le climat remettent en cause le syst\u00e8me politique institutionnel. Pourquoi se lancer maintenant dans des \u00e9lections?` \r\nIls n'y voient aucune incoh\u00e9rence en tout cas. Pour eux, il faut utiliser tous les canaux disponibles pour se faire entendre. \r\nSON 2\r\nMais son r\u00f4le sera un peu celui de courroie de transmission. Elle fera le lien avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et avec le milieux scientifique \u00e9galement. \r\nExtro: A noter que les Verts Verts vaudois ne lanceront pas de candidat pour cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. R\u00e9unis hier soir, ils ont annonc\u00e9 qu'ils \"soutiendront une candidature favorable \u00e0 l'environnement si elle se dessinait dans cette Compl\u00e9mentaire\".", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2019-11-14T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:43:01Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl n'y aura pas d'\u00e9lection tacite au Grand Conseil Vaudois en f\u00e9vrier prochain, les militants de la gr\u00e8ve pour le climat lancent une candidature pour occuper la place lib\u00e9r\u00e9e par la PLR Jacqueline de quoi trop d\u00e9sormais \u00e9lue \u00e0 Berne, ils l'ont annonc\u00e9 ce matin \u00e0 Lausanne Martine Clerc, vous \u00e9tiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, cette candidature surprise pour le moins particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, car pour l'instant, on ignore quel nom va figurer au final sur la liste de ce mouvement qui draine des milliers de personnes dans les rues de Suisse depuis bient\u00f4t un an, le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort au dernier moment, soit avant le 23 d\u00e9cembre prochain, date du d\u00e9p\u00f4t des listes, et, c\u00f4t\u00e9 programme, il faut s'attendre \u00e0 quoi, pas de programme miracle, avertissent les gr\u00e9vistes, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on parlera climat bien s\u00fbr, mais pour les propositions concr\u00e8tes, il faudra attendre un peu, elles seront d\u00e9finies collectivement et c'est pour mettre en avant ce collectif que les militants ne donnent pas leur nom complet, on \u00e9coute donc Gary militant pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [89%] :\r\nC'est pour gagner, doit \u00eatre construit participative ment, il doit impliquer le milieu acad\u00e9mique, le milieu scientifique, la soci\u00e9t\u00e9 civile, toutes les personnes qui vivent sans territoire et qui subit cette politique- l\u00e0 et donc il va falloir mettre en place des structures en temps et en heure pour r\u00e9pondre aux probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nParmi ces probl\u00e9matiques, il y a aussi, plus globalement, la remise en cause de notre syst\u00e8me socio- \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\nMartine depuis le d\u00e9but, les militants pour le climat, remettent en cause le syst\u00e8me politique institutionnel, pourquoi se lancer maintenant dans ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [93%] :\r\nEh bien, n'y voit aucune incoh\u00e9rence en tout cas pour eux, il faut utiliser tous les canaux disponibles pour se faire entendre, car il y a urgence, urgence climatique, on retrouve Gary gr\u00e9vistes pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nL'avion, l'ex- pas du tout, on a toujours cet objectif de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 15 mai 2000, mardi, c'est notre objectif principal, il y allait avoir une \u00e9lection tacite et on pense inacceptable dans une \u00e9lection tacite dans une situation de crise climatique comme on a \u00e0 l'heure actuelle, la politique au sein des institutions et dysfonctionnel, il faut s'y attaquer dans les institutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [93%] :\r\nDes institutions que les gr\u00e9vistes esp\u00e8rent changer de l'Int\u00e9rieur en cas d'\u00e9lection leur ministre serait une sorte de courroie de transmission pour faire le lien avec la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nMartine, merci \u00e0 noter que les Verts Vaudois ne lanceront pas de candidat pour cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, r\u00e9unis hier soir, ils ont annonc\u00e9 qu'il soutiendrait une candidature favorable \u00e0 l'environnement, si elle se dessinait dans cette compl\u00e9mentaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA3C7016-DBB9-4889-AC9B-F53E5A4C842C", "internalArchiveId": "DA3C7016-DBB9-4889-AC9B-F53E5A4C842C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'USS propose des mesures pour doper le pouvoir d'achat des Suisses", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'USS propose des mesures pour doper le pouvoir d'achat des Suisses 12h30: pouvoir achat USS GIOVANOLA\r\nLa Suisse... a un probl\u00e8me... de pouvoir d'achat. \r\nC'est \"l'Union syndicale suisse\".... qui le dit ce matin:\r\n... Les salaires... font du surplace... \"les rentes... du 2e pilier\"... continuent... de baisser... alors... que les cotisations... elles... augmentent.... sans parler... des primes maladies.\r\nMarie Giovanola....\r\nEn guise ... de solutions... l'USS... propose... un train... de DIX mesures.\r\n10 mesures qui doivent am\u00e9liorer le pouvoir d'achat de la population et soulager les m\u00e9nages qui peinent \u00e0 payer leurs factures. Cela passe par une hausse des salaires, par un 13e salaire pour tout le monde, ou encore par l'initiative socialiste qui veut limiter les primes maladie \u00e0 10% du revenu disponible.\r\nPierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse.\r\n...son maillard 1   (34)\r\nAutre mesure phare... Marie:... l'USS... veut renforcer l'AVS... avec... une treizi\u00e8me rente... annuelle. \r\nUne initiative en ce sens sera lanc\u00e9e demain. \r\nComment l'USS compte la financer?\r\nOn retrouve Pierre-Yves Maillard.\r\n...son maillard 2  (18)\r\nblabla marie", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845600", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'USS propose des mesures pour doper le pouvoir d'achat des Suisses / 12H30_2019-11-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:43:01Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Suisse a un probl\u00e8me de pouvoir d'achat, c'est l'Union syndicale suisse qui le dit ce matin, les salaires font du surplace, les rentes du 2\u00e8me, pilier continue de baisser alors que les cotisations, elles augmentent sans parler \u00e9videmment des primes maladie Marie de Giovanola en guise de solutions, l'USS propose en train de 10 mesures on les 10 mesures qui devraient am\u00e9liorer le pouvoir d'achat de la population et soulager les m\u00e9nages qui peinent \u00e0 payer leurs factures, cela passe par une hausse des salaires par un 13\u00e8me salaire pour tout le monde, ou encore par l'initiative socialiste qui veut limiter les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nLe plafonnement des primes \u00e0 10 pourcent n'a jamais \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s \u00e0 la population, c'est beaucoup plus efficace comme mesures de redistribution que les baisses de l'imp\u00f4t Direct la prime maladie est un imp\u00f4t, c'est l'imp\u00f4t le plus injuste, c'est celui -l\u00e0 qu'il faut baisser en 1er pour le reste, il y a aussi des diff\u00e9rences dans les allocations familiales, encore des cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Valais ont 300 400 francs, la plupart des autres cantons sont loin de ces sommes, on doit pouvoir harmoniser \u00e0 ce niveau l\u00e0 pour soutenir les familles donc les propositions qu'on fait pragmatique par cette dans ce paquet de mesures de 10 points, \u00e7a nous para\u00eet raisonnable faisable dans la l\u00e9gislature, \u00e9videmment, on compte sur le nouveau parlement pour y arriver aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [93%] :\r\nAutre mesure Marie l'USS renforcer l'AVS avec une treizi\u00e8me rente annuelle, une initiative populaire en ce sens, ce sera lanc\u00e9e demain, alors comment l'USS compte la financer, h\u00e9 bien en partie avec l'argent de la Banque nationale suisse, la BNS, qui s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser plus de 60 milliards de b\u00e9n\u00e9fices cette ann\u00e9e, on retrouve Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nOn estime qu'avec la BNS on peut couvrir la moiti\u00e9 des besoins de financement des 25 prochaines ann\u00e9es, sans toucher \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re, on reste dans quelque chose de modeste et puis pour le le reste il faut envisager des hausses de cotisations de ordre de 1 pourcent tous les 10 ans pendant les 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour le syndicat de pr\u00e9server les actuels, l'\u00e2ge de la retraite et de compenser dans l'AVS au moins partiellement les baisses de rentes du 2\u00e8me, pilier Marie Thomas la en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:44:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56C5641-486C-4F81-8167-B52390D9F619", "internalArchiveId": "A56C5641-486C-4F81-8167-B52390D9F619", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s du 12h30 - Jiggy Jones et Geos sur les 30 ans du groupe NTM et les 40 ans du Hip Hop", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jones, Jiggy\r\n\r\n\r\nInterview de Jiggy Jones, pr\u00e9sentateur de l'\u00e9mission M\u00e9tissages le lundi soir sur Couleur3, et Geos, \u00e0 la t\u00eate de Nayouno le samedi. (NTM SLV Jiggy Jones et Geos HALTINER) SLV Jiggy Jones et SLV Geos\r\nPour les 30 ans de NTM en concert \u00e0 Gen\u00e8ve ce samedi et les 40 ans du hip hop. 2 invit\u00e9s\u00a0: sp\u00e9cialistes du rap et grands connaissances de hip hop. Geos - aux commandes de l'\u00e9misson Nayouno le samedi \u00e0 17h sur Couleur 3 .Jiggy Jones -  pr\u00e9sente. la chronique \u00ab\u00a0M\u00e9tissages\u00a0\u00bb les lundi \u00e0 20h. sur Couleur 3. \r\nDIR ST Lausanne. \r\nT\u00e9l de Jiggy Jones: ** 25\r\nArriverons au petit salon du Stamm \u00e0 12h40.\r\nIntro\u00a0:\r\n D + 0'21s puis shunter. Extrait 1 - POUR INTRO-  NTM \"Ma benz\" 1998 single (A LANCER DIRECTEMENT APRERS LA VIRGULE)\r\n. ce que vous entendez-l\u00e0. c'est le groupe. \u00ab\u00a0NTM\u00a0\u00bb.  3 lettres. qui ont marqu\u00e9. \u00ab\u00a0le rap. francophone\u00a0\u00bb. dans les ann\u00e9es 90... et qui ont modifi\u00e9.  une soci\u00e9t\u00e9.  qui ne les avait pas vus venir. \r\nEh bien. \u00ab\u00a0NTM\u00a0\u00bb. et son fameux duo. \u00ab\u00a0Joey Starr\u00a0\u00bb . et \u00ab\u00a0Kool Shen\u00a0\u00bb. c\u00e9l\u00e8bre. cette ann\u00e9e. son 30\u00e8me anniversaire. avec une s\u00e9rie . de concerts.\r\nLe groupe ... s'arr\u00eatera... ce samedi. \u00e0 l'Ar\u00e9na ... de Gen\u00e8ve.\r\nL'occasion d'\u00e9voquer. l'histoire. de ce groupe. devenu mythique. et de s'arr\u00eater. sur le mouvement \u00ab\u00a0hip hop\u00a0\u00bb. qui est \u00e0 ce jour. le genre musical. le plus \u00e9cout\u00e9.. et le plus vendu... au monde.\r\nAvec nous. deux sp\u00e9cialistes ... du genre. deux animateurs. de Couleur 3\u00a0:\r\n\"Jiggy Jones\" et \"Dgeos\". \r\nBonjour.\r\n\"Jiggy Jones\". vous pr\u00e9sentez l'\u00e9mission. \u00ab\u00a0M\u00e9tissages\u00a0\u00bb. tous les lundi soir.\r\nDgeos. Vous. vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate . de \u00ab\u00a0Nayouno\u00a0\u00bb. les samedis.\r\nCanevas\u00a0:\r\nAlors... NTM. se forme ...\u00e0 Paris. \u00e0 la fin. des ann\u00e9es 80. Le groupe appara\u00eet. pour la premi\u00e8re fois ... sur les ondes. en 1989. sur \"Radio Nova\".  A l'\u00e9poque. le mouvement \u00ab\u00a0hip hop\u00a0\u00bb existe d\u00e9j\u00e0. depuis une dizaine d'ann\u00e9es. Il vient tout droit. des Etats-Unis. Que repr\u00e9sente alors ...l'arriv\u00e9e... de NTM\u00a0? Que ce soit . dans le rap . ou dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Jiggy Jones\u00a0?\r\nLes Francophones. ne d\u00e9couvrent ...pourtant pas le rap... avec NTM. Avant. il y avait d\u00e9j\u00e0. plusieurs groupes assez connus. comme \"le DJ Dee Nasty\". Et il me semble d'ailleurs. que c'est en France. qu'est n\u00e9e la premi\u00e8re \u00e9mission... au monde. consacr\u00e9e au rap. c'est juste\u00a0?\r\nMais NTM. impose un style. ... \"Joey Starr\". et \"Kool Shen\". ses chanteurs... incarnent une forme... de r\u00e9bellion. Est-ce qu'on peut dire... qu'ils bousculent... les codes de l'\u00e9poque. ou qu'ils incarnent... une g\u00e9n\u00e9ration. qui veut ...du changement\u00a0?\r\nIl y a un morceau... qui refl\u00e8te bien. cette esprit. qui refl\u00e8te... la r\u00e9alit\u00e9... des banlieues. C'est celui-ci\u00a0:\r\n D + 0'34 s puis shunter. Extrait 2 - NTM \u00ab\u00a0Le monde de demain\u00a0\u00bb \r\nDgeos. ce morceau. c'est\u00a0?\r\n(Un texte qui \u00e9voque les violences dans les banlieues. \u00e0 l'\u00e9poque de ce morceau. au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. on est dans un contexte d'\u00e9meutes. et les jeunes des cit\u00e9s. en ont marre d'\u00eatre tax\u00e9s de banlieusards. et d\u00e9noncent les in\u00e9galit\u00e9s de classes) \r\nNTM. c'\u00e9tait aussi. les rois de la pol\u00e9miques. \u00e0 commencer. par leur accronyme. NTM. qui signifie. une injure... qu'on va pas forc\u00e9ment dire ... \u00e0 l'antenne.  et ce groupe ...a tr\u00e8s vite eu.... un rapport assez tendu... avec les m\u00e9dias..\r\n(Il y avait aussi de grandes rivalit\u00e9s entre les groupes de rap. notamment le fameux NTM. les Parisiens. versus. IAM. les Marseillais. C'est une l\u00e9gende \u00e7a\u00a0?)\r\n\u00c7a fait de NTM. un groupe. qui . je le disais. a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration. d'ailleurs en France. les billets de la tourn\u00e9e de cette ann\u00e9e. se sont souvent vendus... en quelques minutes. A l'\u00e9poque. dans les ann\u00e9es 90. il y avait quelque chose... d'identitaire. dans la musique qu'on \u00e9coutait. Les jeunes... \u00e9taient class\u00e9s. selon leur style musical\u00a0? Y avait les fans de Rap. les fans de M\u00e9tal. les fans de grunge. c'\u00e9tait aussi l'\u00e9poque de Nirvana... vous vous souvenez de \u00e7a... Jiggy Jones?\r\nCe qui est fou. c'est qu'entre leur d\u00e9but. et aujourd'hui. NTM a sorti assez peu d'albums. D'ailleurs. le dernier date de 1998... il y a bien s\u00fbr eu des \u00ab\u00a0single\u00a0\u00bb depuis. mais quand m\u00eame... le dernier ...vrai long disque... a plus... de 20ans. Comment ...vous expliquez. que ce groupe... a toujours ...autant de succ\u00e8s? Que son aura perdure\u00a0?\r\nEt d'ailleurs aujourd'hui. tous ces groupes de rap. des ann\u00e9es 80-90. ont fait.... pleins de petits. Au point ...que le hip hop. est le genre musical le plus \u00e9cout\u00e9... au monde actuellement. On c\u00e9l\u00e8bre d'ailleurs. les 40 ans ....de ce mouvement cette ann\u00e9e. et depuis quelques mois. on entend toujours... le premier disque... qui a fait son succ\u00e8s. le fameux \u00ab\u00a0Rapper's Delight\u00a0\u00bb. mais je vous propose. d'\u00e9couter. un morceau. sorti un peu plus tard... en 1982. aux Etats-Unis. et qui je pense. est un ...des hymnes... historiques... du hip hop:\r\n D+ 0'35 puis shunter. Extrait 3 - Grandmaster Flash and Furious Five - The message\r\nJiggy Jones. ce morceau. c'est\u00a0?\r\nUn morceau. avec un vrai discours. socialement... et politiquement... engag\u00e9. et si on l'\u00e9coute aujourd'hui. c'est pour montrer. la vari\u00e9t\u00e9. du hip hop. c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. d'NTM .et \u00e7a montre . que ce mouvement. v\u00e9hicule aussi. un certain nombre de valeurs. Dgeos\u00a0?\r\nC'est aussi. un des genre musicals. qui a le pluss \u00e9volu\u00e9. Jiggy Jones\u00a0?\r\n(Mais aujourd'hui. le rap. le hip hop. \u00e7a reste un mouvement. auquel on s'identifie .ou est-ce que c'est devenu. un genre musical comme un autre? \u00ab\u00a0trop Commercial\u00a0\u00bb. comme on entend souvent\u00a0?)\r\nEn tout cas. le hip hop... le rap... fait des petits... jusqu'en Suisse. les plus \u00e2g\u00e9s. se souviennent... de Sens Unique. maintenant. il y a Stress. mais aussi des groupes. moins connus... et tr\u00e8s prometteurs. comme.... ce Genevois\u00a0:\r\n D + 0'32 puis shunter. Extrait 4 MAKALA \u00ab\u00a0MacEnroe\u00a0\u00bb\r\n. Celui qu'on entend l\u00e0. \u00ab\u00a0c'est Makala\u00a0\u00bb. qui lui... est n\u00e9. quand NTM ....\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien connu. en 1993. eh oui... Il est ... une des rel\u00e8ves...  du rap suisse\u00a0? \r\n\u00ab\u00a0Makala\u00a0\u00bb. sera d'ailleurs en concert. le 29 novembre. \u00e0 la Case \u00e0 chocs \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nLe rap suisse. a mis longtemps... a trouv\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9. Aujourd'hui. c'est bon\u00a0? On le reconna\u00eet? Il s'exporte? \r\nExtro\u00a0: ... Dgeos. Jiggy Jones. merci d'\u00eatre venus. en direct dans ce journal. on peut vous entendre. r\u00e9guli\u00e8rement. sur Couleur3.\r\nVous. Jiggy Jones. c'est le lundi. dans \u00ab\u00a0M\u00e9tissages\u00a0\u00bb \r\nVous. Dgeos. c'est le samedi. dans \u00ab\u00a0Nayouno\u00a0\u00bb.\r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s du 12h30 - Jiggy Jones et Geos sur les 30 ans du groupe NTM et les 40 ans du Hip Hop", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Jiggy Jones et Geos sur les 30 ans du groupe NTM et les 40 ans du Hip Hop / 12H30_2019-11-14T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les invit\u00e9s du 12h30 - Jiggy Jones et Geos sur les 30 ans du groupe NTM et les 40 ans du Hip Hop / 12H30_2019-11-14T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Jiggy Jones, pr\u00e9sentateur de l\u2019\u00e9mission M\u00e9tissages le lundi soir sur Couleur3, et Geos, \u00e0 la t\u00eate de Nayouno le samedi.", "Interview de Jiggy Jones, pr\u00e9sentateur de l\u2019\u00e9mission M\u00e9tissages du lundi au jeudi soir sur Couleur3, et Geos, \u00e0 la t\u00eate de Nayuno le samedi.", "Interview de Jiggy Jones, pr\u00e9sentateur de l\u2019\u00e9mission M\u00e9tissages du lundi au jeudi soir sur Couleur3, et Geos, \u00e0 la t\u00eate de Nayuno le samedi."], "variantIds": ["ece-10845614", "ece-10845612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:56:20Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [69%] :\r\nJe trouve votre chien d'joey Starr Lord constitue donc entendu machine a pu pour pas contact Direct de fa\u00e7on plus haut, donc en fin de semaine, la plupart ont pas pas le dire, ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nCe que vous entendez l\u00e0, c'est le groupe NTM, 3 lettres qui ont marqu\u00e9 le rap francophone dans les ann\u00e9es 90 qui ont modifi\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui ne les avait pas vu venir, h\u00e9 bien NTM et son fameux du Joey Starr et Kool Shen c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son 30\u00e8me anniversaire avec une s\u00e9rie de concerts, le groupe sera d'ailleurs ce samedi \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve, l'occasion d'\u00e9voquer l'histoire de ce groupe devenu mythique de s'arr\u00eater sur le mouvement Hip-Hop qui est \u00e0 ce jour, le genre musical le plus \u00e9cout\u00e9 et le plus vendu au monde, avec nous, de sp\u00e9cialistes de ce genre de animateurs de Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [91%] :\r\nTugay Jones d\u00e9j\u00e0 bonjour bonjour et le ce qui Jones vous pr\u00e9senter l'\u00e9mission M\u00e9tissages c'est tous les lundi soir Jones, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de Nayouno les samedis alors NTM, on va rappeler quand m\u00eame se forme \u00e0 Paris \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 le groupe appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois sur les ondes en 1989 c'\u00e9tait sur Radio Nova, \u00e0 l'\u00e9poque le mouvement Hip-Hop existe d\u00e9j\u00e0 depuis un peu plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, il vient tout droit des \u00c9tats-Unis mais alors que repr\u00e9sente l'arriv\u00e9e de NTM, que ce soit dans le rap ou dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui Jones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [83%] :\r\nNTM un repr\u00e9sente une voie de la rue, jusque -l\u00e0 peu \u00e9cout\u00e9s ou pas entendu avec un mouvement \u00e9mergents musical qui \u00e9tait donc le hip hop il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s punk encore \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 dans le dans le Hip-Hop qui sera forc\u00e9ment \u00e9voluer par la suite et NTM est vraiment le haut- parleur de la revue d'ailleurs ils le disent dans dans dans plusieurs de leurs textes, c'est, c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait impressionnant, c'\u00e9tait ce c\u00f4t\u00e9 authentique et ce c\u00f4t\u00e9 urbain qui d\u00e9non\u00e7ait tout ce qui avait \u00e0 d\u00e9noncer, que ce soit dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ou voire m\u00eame mondial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [88%] :\r\nPourtant les Francophones d\u00e9couvrent pas le rap avec eux, il y en a eu quelques-uns auparavant pense DJ Dee Nasty puis surtout, il me semble que la premi\u00e8re \u00e9mission de rap au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [84%] :\r\nC'est une \u00e9mission fran\u00e7aise a chip\u00e9 un souper en 1981 3 ou 4, je me rappelle plus et il est vrai que c'\u00e9tait m\u00eame les Am\u00e9ricains \u00e9taient envieux parce que, alors que le milieu n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, n'avait pas d'\u00e9mission Hip-Hop proprement dite, t\u00e9l\u00e9, t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [87%] :\r\nTelle est, effectivement, mais NTM, c'est vrai qu'il n'impose un Style hein, Joey Starr et Kool Shen ses chanteurs incarnent quand m\u00eame une forme de r\u00e9bellion qu'ils ont la rage est ce qu'on peut dire je que quelque part ils bousculent les codes de l'\u00e9poque, qu'ils incarnent une g\u00e9n\u00e9ration qui veut du changement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [83%] :\r\nBen c'est clair, il y a qu'\u00e0 voir, je vous invite toujours \u00e0 regarder un peu les archives notamment des interviews de NTM, il en en termes de bousculent l'ajout bousculent monde que la dire ils \u00e9taient pas du tout politiquement correct, quoi, il y a des mots qu'on va pas citer ici, mais avec la signification de NTM, qu'on va \u00e9viter de Tir \u00e0 l'antenne, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a, mais il, il le disait fi\u00e8rement dans des interviews en disant qu'il \u00e9tait voil\u00e0 on leur pose la question : mais qu'est ce que \u00e7a veut dire et quel est votre message etc il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avec, je crois que c'\u00e9tait de nouveau \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [81%] :\r\nMichel Denisot qui f\u00eater sa soif erreur exact de la signification de de leur de leur de leur nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [85%] :\r\nOn demande donc le c\u00f4t\u00e9 vraiment pas politiquement correct, je pense que l\u00e0, c'est un gros bousculent de code, apr\u00e8s il y avait des pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'des Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [89%] :\r\nMais oui, c'est vrai, on peut le citer effectivement et puis vous l'avez dit, \u00e0 tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'interview, c'est aussi l'esprit des banlieues, il y a un morceau qui refl\u00e8te tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette esp\u00e8ce, cet esprit l\u00e0, c'est celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [75%] :\r\nProduits d'Automne entre amis et la banlieue depuis tout seul du Jura, avec l'autre, c'est parfait pour parler travailler tr\u00e8s charit\u00e9 B\u00e9nichou, consid\u00e9rant que leur boulot, au bout du rouleau pour dans aux abords de beaucoup, c'est gentil, bien \u00e7a ce morceau c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [91%] :\r\nLe monde de demain, donc c'est leur leur 1er maxi si je n'abuse c'est en 1990. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [77%] :\r\nOui le 90 exactement chercher aussi 1er maxi 1er gros mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [84%] :\r\nDe rap fran\u00e7ais en 1er lieu parce que cet ensemble de Marvin Gaye qui est tendre Thyssen travaux donc un titre magnifique et surtout avec un clip exceptionnellement bien ce qui \u00e9taient pour le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 exceptionnelle qui avait en groupe d'Europe et un clip. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [90%] :\r\nEt puis c'est un morceau \u00e0 texte parce que l'id\u00e9e fortement, il parle des jeunes des cit\u00e9s qui se sentent d\u00e9class\u00e9s dans les banlieues, puis c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9, mais dans les ann\u00e9es 90 il y a pas mal d'\u00e9meutes dans les banlieues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [85%] :\r\nBen, ben on conna\u00eet le probl\u00e8me des banlieues en France hein qui date d'avant \u00e7a, mais qui a \u00e9t\u00e9 que d\u00e9cri\u00e9 effectivement \u00e0 travers l'Europe \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 et c'est clairement un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que j'ai envie de dire qu'il n'qui jusque -l\u00e0 n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment mis en avant \u00e0 travers la musique alors je texte oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non mais c'est vrai que je pense que ce qui rajoute au c\u00f4t\u00e9 intemporel de NTM, c'est \u00e7a, c'est quand on \u00e9coute des types de il y a 30 ans bient\u00f4t sont d'actualit\u00e9 par la ils d\u00e9crivent une r\u00e9alit\u00e9 qui est malheureusement encore encore d'actu comme Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [85%] :\r\nEt c'est tellement d'actualit\u00e9 qu'pendant cette tourn\u00e9e il y a, il y a certains billets pour certaines salles en France, qui se sont vendus en quelques minutes, donc encore toute une g\u00e9n\u00e9ration qui qui s'identifie \u00e0 sa justement par rapport \u00e0 l'identit\u00e9, il se trouve qu'on a dans ce Studio, plusieurs jeunes, puis c'est la Journ\u00e9e des m\u00e9tiers, donc on a plein de de visites \u00e0 toute la journ\u00e9e \u00e0 la RTS comme dans d'autres entreprises dit qui Jones \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9taient class\u00e9s en fonction de notre Style musical avait su \u00e9couter durable qui avait besoin \u00e9coutez du grunge avec Nirvana ou du avec Metallica recevoir un peu moins aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [86%] :\r\nTout \u00e7a a un peu \u00e9volu\u00e9, il est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque son \u00e9couter du rock son \u00e9cout\u00e9 du punk son \u00e9coutait du ils peuvent s'on \u00e9coutait par la suite de la musique \u00e9lectronique, mais il est vrai qu'on \u00e9tait s'\u00e9taient unique quantit\u00e9 j'ai enti\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'on s'habillait de cette mani\u00e8re en correspondance avec le m\u00eame la musique qu'on \u00e9coutait et en g\u00e9n\u00e9ral pour la plupart, on se m\u00e9langer, tr\u00e8s peu, sauf ceux qui \u00e9taient, qui avait une ouverture musicale qui datait d'avant g\u00e9n\u00e9ral de leurs parents ou autres, qui fait qu'ils ont toujours garder cette cette ouverture et c'est vrai que c'est quelque chose qui a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 comme le milieu Hip-Hop en g\u00e9n\u00e9ral est un milieu qui a \u00e9norm\u00e9ment voulu et les recherches musical puisse \u00e9voluer, elle n'a cess\u00e9 d'\u00e9voluer depuis ses d\u00e9buts, et c'est assez rare, est suffisamment rare pour le signaler, c'est que les genres musicaux, souvent comme ont tendance peut-\u00eatre \u00e0 stagner \u00e0 un moment ou un autre, ce qui n'est pas le cas du hip hop, mais il est vrai qu'aujourd'hui, une ouverture qui fait que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ont tendance \u00e0 m\u00e9langer un peu plus les musiques et les codes et sont moins cliv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [84%] :\r\nQu'est que ce n'\u00e9tait pas vous propose de faire un rapide, pas assez pr\u00e9sent pour voir \u00e0 quel point \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 puisque on c\u00e9l\u00e8bre aussi cette ann\u00e9e, on va dire officiellement, les 40 ans du rap a toujours controvers\u00e9 avec ce fameux morceau rapport dit Light mais je vous propose d'en \u00e9couter un autre qui serait un peu plus tard et il est je pense un des hymnes historiques du hip hop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [73%] :\r\nLa question de son mec nous Ouaki Aung an soit de gens vont c'est un mec Mouanda Awaki ougandais. \r\nEt puis ouais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [67%] :\r\nPuis pour qu'on ne fait du nord et donc \u00e0 quel Jones bien savez que normal car le mois, le Tibet vous laisser \u00e0 des vins dans ces morceau BC dif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [85%] :\r\nG\u00e9rard graines Master Flash, un des premiers puisqu'on parlait de rapports, il est de coutume de gags, je suis assez je suis gagne avant et \u00e7a, c'est un peu un des premiers titres engag\u00e9, m\u00eame s'il a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s dansant bien le message. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [84%] :\r\nElle dressage est tr\u00e8s clair et c'est Grandmaster \u00e0 ailleurs car, dans le grand c'est \u00e9crit Niort dans le Bronx et Grand Master Flash est cr\u00e9dit\u00e9 mais Grandmaster enfin c'est le DJ du groupe en revanche ses Mail, e-mail and 2 Furious Five qui sont qui le groupe et le m\u00e9li-m\u00e9lo en le rappeur, donc il y a des fois aussi de certaines in\u00e9galit\u00e9s ou certaines injustices qui ont \u00e9t\u00e9, qui ont fait partie de l'histoire du hip hop, en l'occurrence elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [88%] :\r\nOn disait qu'\u00e0 l'\u00e9poque on l'identifier vraiment au au genre musical auquel on appartenait \u00e0 ce qu'aujourd'hui on s'identifie toujours autant rap au Hip-Hop ou est -ce que c'est devenu un genre musical, comme un autre, peut-\u00eatre trop commercial comme on entend souvent disait toujours, \u00e7a c'est trop commercial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [81%] :\r\nC'est devenu certes tellement la musique la plus populaire, la, la musique, la pop des ann\u00e9es 8 ans ont \u00e9t\u00e9 tout ce qui \u00e9tait font qui Poppy aujourd'hui la musique populaire dans tous sa signification est devenu le hip hop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [87%] :\r\nJe vous dirais assez pr\u00e9sent, on va revenir Direct dans le pr\u00e9sent, parce que c'est vrai que le hip hop a fait beaucoup de petits le rap aussi jusqu'en Suisse, les plus \u00e2g\u00e9s se souviennent en Suisse de Sens unique, maintenant il y a Stress, \u00e9videmment, on en parle beaucoup, puis y peut-\u00eatre \u00e0 des groupes moins connus mais tr\u00e8s prometteurs comme \u00e7a, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [69%] :\r\nNon pas Plasmodium, le train contestons sont toujours a foir\u00e9 chez les taxes touchant 10 matches mars ceux qui prennent part m\u00eame coup il peu gens pas tr\u00e8s sage pour la jeunesse budg\u00e9taire R\u00e9cio remet \u00e0 Gen\u00e8ve, le but c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [83%] :\r\nCelui qu'on entend l\u00e0, c'est la qui lui est n\u00e9 quand NTM \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien connu, il est n\u00e9 en 1993 oui, ce qu'on entend d'ailleurs qu'il est pas cours de de gros mots aussi face \u00e0 la voil\u00e0 une des rel\u00e8ves du du du rap concr\u00e8tement \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [86%] :\r\nTout \u00e0 l'heure quand vous disiez moins connus alors c'est remettre entre les guillemets parce que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 autant de followers, j'ai envie de dire que quelqu'un groupe comme sens unique \u00e0 l'\u00e9poque, si ce n'est plus, ils aborderont qui avait moins Twitter Rossia, oui, je dis que je suis, quand je dis falloir m\u00eame oui, c'est-\u00e0-dire qu'ils arrivent m\u00eame \u00e0 aller faire des concerts en France, qui n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque, alors certes, l'\u00e9volution du hip hop a fait que c'est devenu possible, mais en terme de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration commence l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9 la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [88%] :\r\nEn un mot, aujourd'hui le rap suisse s'exporte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [88%] :\r\nJe voudrais carr\u00e9ment bat McHale c'est : c'est cool parce que lui et toute sa son \u00e9quipe superbe clique, on peut dire qu'on est en train de de boucler la boucle en tout cas d'en ouvrir une nouvelle parce que Sens unique, ils ont aussi beaucoup profit\u00e9 de leur de leur renomm\u00e9e en France, en Suisse et beaucoup comme \u00e7a, hein, si on perce \u00e0 l'\u00e9tranger, on redevient reconnu ici, c'est le cas, double pacte et pendant un moment, il y a eu un petit trou et maintenant Makala tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [86%] :\r\nVoil\u00e0 on aura boucl\u00e9 la boucle de cette \u00e9tape, merci beaucoup de cet Jiggy Jones atonie en Direct dans cette \u00e9mission, on va dire quand m\u00eame que Makala, il sera en concert tout bient\u00f4t le 29 novembre \u00e0 la Case \u00e0 chocs \u00e0 Neuch\u00e2tel oui merci et puis bon, retour sur la 3, merci, merci, vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T12:12:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532F0825-F23E-4A34-84EE-2941C62C40E2", "internalArchiveId": "532F0825-F23E-4A34-84EE-2941C62C40E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enfants, pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s quand les parents ne paient pas leurs primes maladies", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enfants, pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s quand les parents ne paient pas leurs primes maladies 12h30: Primes maladies SCHALLER\r\nEt puisqu'on parle... d'argent... et de primes maladies... \r\n.... On s'arr\u00eate... un instant... sur cette d\u00e9cision... du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... communiqu\u00e9e ce matin:\r\nIl estime... que les enfants... ne doivent pas... \u00eatre.. pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s... lorsque les parents... ne paient pas.... leur primes maladies. \r\nCette d\u00e9cision du gouvernement...  fait suite... \u00e0 une intervention socialiste... qui s'inqui\u00e9tait.... de la tenue... de listes... de mauvais payeurs... dans certains cantons. \r\nDes listes... \"Thibaut Schaller\"...  qui pouvaient avoir... des cons\u00e9quences... pour les enfants.\r\nHuit cantons dressent en effet des listes de mauvais payeurs de primes. Il n'y a pas de cantons romand parmi eux. On peut citer l'Argovie, le Tessin, Soleure ou encore Lucerne. Et quand vous figurez sur cette liste, vous n'avez plus droit \u00e0 \u00eatre soign\u00e9 normalement: vous ne b\u00e9n\u00e9ficiez que des prestations d'urgence. Jusque l\u00e0, pas de probl\u00e8me. Sauf que dans deux cantons, Soleure et Thurgovie, les enfants de ces mauvais payeurs sont aussi concern\u00e9s, et voient leurs soins r\u00e9duits au strict n\u00e9cessaire. M\u00eame s'il est possible de faire recours au tribunal, cette mesure est contraire \u00e0 la Convention des droits de l'enfant. Selon l'UNESCO, en effet, le droit de b\u00e9n\u00e9ficier du meilleur traitement m\u00e9dical possible est un droit fondamental de l'enfant. C'est dans cet esprit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'accepter la motion socialiste, qui demande de mettre fin \u00e0 ces pratiques.", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enfants, pas pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s quand les parents ne paient pas leurs primes maladies / 12H30_2019-11-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:36:25Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn s'arr\u00eate un instant sur cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral communiqu\u00e9e ce matin, il estime que les enfants ne doivent pas \u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s lorsque les parents ne payent pas leurs primes maladies cette d\u00e9cision du gouvernement fait suite \u00e0 une intervention socialiste qui s'inqui\u00e9tait de la tenue de listes de mauvais payeurs dans certains cantons des listes Thibaut Schaller, qui pourrait avoir des cons\u00e9quences pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, il y a huit cantons qui dresse en effet des listes de mauvais payeurs de primes, on notera qu'il n'y a pas de cantons romands, parmi eux, on peut citer Argovie Tessin Soleure ou encore Lucerne et quand vous figurez sur cette liste, h\u00e9 bien vous n'avez plus droit \u00e0 \u00eatre soign\u00e9, normalement vous ne b\u00e9n\u00e9ficiez que des prestations d'urgence jusque l\u00e0 pas de probl\u00e8me, sauf que dans deux cantons Soleure et Thurgovie : les enfants de ces mauvais payeurs sont aussi concern\u00e9s et voient leurs soins r\u00e9duits au strict n\u00e9cessaire, m\u00eame s'il est possible de faire recours au tribunal : cette mesure est contraire \u00e0 la Convention des droits de l'enfant, selon l'UNESCO, en effet, le droit de b\u00e9n\u00e9ficier du meilleur traitement m\u00e9dical possible est un droit fondamental de l'enfant, c'est dans cet esprit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'accepter la motion socialiste qui demande de mettre fin \u00e0 ces pratiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:44:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C483AF9D-151D-4A12-8FAE-4EDC3B0EF1DC", "internalArchiveId": "C483AF9D-151D-4A12-8FAE-4EDC3B0EF1DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paris fait concurrence \u00e0 Gen\u00e8ve en tant que ville promotrice de la paix", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Munafo, chef des partenariats d'Interpeace;Michael Moeller, l'ancien directeur de l'Office des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nParis fait concurrence \u00e0 Gen\u00e8ve en tant que ville promotrice de la paix 12h30: Paris-Gen\u00e8ve Paix HABAY\r\nGen\u00e8ve... a de la concurrence... sur le cr\u00e9neau... des villes... qui promeuvent... la paix !\r\nCette concurrence... vient tout droit... de la ville... de Paris.\r\nElle vient d'organiser...  \u00able Forum de Paris sur la paix \u00bb. \r\n...Une grande agora... de deux jours... consacr\u00e9e... au \"multi-lat\u00e9ralisme\". \r\nDes dizaines... de leaders politiques... d'ONG... et d'entreprises... se sont retrouv\u00e9es... dans la capitale fran\u00e7aise. \r\nUne initiative... qui illustre... la diplomatie ...d'Emmanuel Macron ...bas\u00e9e ...sur la communication.\r\nTout l'inverse... de la discr\u00e8te.... diplomatie helv\u00e9tique. \r\nAlexandre Habay.\r\n((Sous la grande Halle la Villette \u00e0 Paris des dizaines de stands exposent des projets ; conf\u00e9rences et ateliers d\u00e9battent gouvernance, cleantech ou droits humains. Ce forum calqu\u00e9 sur le mod\u00e8le des grands salons revendique pour sa 2e \u00e9dition pr\u00e8s de 6000 participants dont 65 chefs d'Etat et de gouvernement. Sur le cr\u00e9neau de la promotion de la paix Gen\u00e8ve a de la concurrence mais garde un avantage certain gr\u00e2ce au r\u00e9seaux d'organisation durablement implant\u00e9s. Parmi elles, Interpeace qui est venue \u00e0 Paris d\u00e9fendre sa m\u00e9thode de r\u00e9solution des conflits. Alexandre Munafo, chef des partenariats d'Interpeace estime que la diplomatie suisse a certes des atouts mais qu'il s'agit de les mettre en valeur \r\nSON\r\nPour Michael Moeller, l'ancien directeur de l'Office des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve, l'enjeu c'est la mis en r\u00e9seau des initiatives\r\nSON\r\nBien consciente de la situation concurrentielle, la Suisse a lanc\u00e9 cette ann\u00e9e le Gesda, une fondation charg\u00e9e d'anticiper l'avenir de la Gen\u00e8ve internationale. Alexandre Habay RTSinfo, Paris))", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Paris fait concurrence \u00e0 Gen\u00e8ve en tant que ville promotrice de la paix / 12H30_2019-11-14T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:36:23Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGen\u00e8ve la concurrence sur le cr\u00e9neau des villes qui promeuvent la paix cette concurrence vient tout droit de la Ville de Paris, elle vient d'organiser le forum de l': le Forum de Paris sur la paix, une grande Agora de 2 jours consacr\u00e9e au multilat\u00e9ralisme, des dizaines de leaders politiques d'ONG d'entreprises se sont retrouv\u00e9s dans la capitale fran\u00e7aise, une initiative qui illustre la diplomatie d'Emmanuel Macron, bas\u00e9e sur la communication, tout l'inverse, donc de la tr\u00e8s discr\u00e8te diplomatie helv\u00e9tique Alexandra Bell. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nSous la grande halle de La Villette \u00e0 Paris, des dizaines de Stan exposent des projets, conf\u00e9rences et ateliers d\u00e9battent gouvernance Cleantech ou encore droits humains, ce forum revendique pour sa 2\u00e8me \u00e9dition, pr\u00e8s de 6000 participants dont 65 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sur le cr\u00e9neau de la promotion de la paix, Gen\u00e8ve a donc de la concurrence, mais garde un Avantage certain gr\u00e2ce au r\u00e9seaux d'organisation durablement implant\u00e9s parmi elles Interpeace qui est venu \u00e0 Paris d\u00e9fendre sa m\u00e9thode de r\u00e9solution des conflits, Alexandre Munafo, chef des partenariats strat\u00e9giques d'Interpeace estime que la diplomatie suisse a certes des atouts mais qu'il s'agit de mieux les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [88%] :\r\nEn valeur, elle a de la cr\u00e9dibilit\u00e9 dans les processus de paix, parce qu'elle y travaille, a pas d'agenda, comme l'ont beaucoup d'autres grandes puissances, par contre, ce qui lui manque peut-\u00eatre, c'est cette capacit\u00e9 de raconter des histoires de d'\u00eatre visible et de pouvoir \u00eatre un petit peu plus pr\u00e9sents dans des formes comme \u00e7a pour pouvoir faire valoir c'est ses atouts, ce sera encore plus important, alors qu'on sait qu'elle va avoir une candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est un si\u00e8ge qui vaut cher, qui doit s'acqu\u00e9rir avec beaucoup d'efforts et une campagne men\u00e9e avec beaucoup d'investissements et de talent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nPour Michael M\u00fcller, l'ancien directeur de l'Office des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve, l'enjeu, c'est la mise en r\u00e9seau des initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nC'est une une question de qui fait quoi et comment on encha\u00eene tous ces initiatives de mani\u00e8re qu'ensemble on a un impact plus grand qu'on avait dans le pass\u00e9, un des gros probl\u00e8mes de tousser palabres, c'est qu'il y a beaucoup de mots, mais il y a pas assez de d'actions encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\nBien consciente de la situation concurrentielle, la Suisse a lanc\u00e9 cette ann\u00e9e le geste d'\u00e0 une fondation charg\u00e9e d'anticiper l'avenir de la Gen\u00e8ve internationale Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4AECDFB-E391-4638-9D00-C24D53FCD87E", "internalArchiveId": "C4AECDFB-E391-4638-9D00-C24D53FCD87E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 1700 proc\u00e9dures p\u00e9nales pour maltraitance animale en Suisse en 2018", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPlus de 1700 proc\u00e9dures p\u00e9nales pour maltraitance animale en Suisse en 2018 12h30: Proc\u00e9dures animaux suisse GENDRE:\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent:\r\n1760...\r\n...1760 .. c'est le nombre... \"de proc\u00e9dures p\u00e9nales\"... pour maltraitance... envers des animaux... qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes ... en Suisse... l'an dernier. \r\nLa moiti\u00e9... concerne... les animaux domestiques... surtout... les chiens. \r\nCe sont ... les chiffres... recens\u00e9s ce matin... \u00e0 Zurich... par \"la Fondation de d\u00e9fense des animaux\"...  \"Tier im Recht\". \r\nDelphine Gendre...\r\nCette organisation... met en lumi\u00e8re cette ann\u00e9e... le faite...  qu'il existe... une grande disparit\u00e9s... entre les cantons.\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, les cantons bons \u00e9l\u00e8ves - du point de vue des d\u00e9fenseurs des animaux-  c'est \u00e0 -dire les cantons o\u00f9 l'on compte le plus de proc\u00e9dures p\u00e9nales li\u00e9es \u00e0 la maltraitance animale... Berne et Argovie sont cit\u00e9s en exemple... Glaris aussi. A l'autre extr\u00e9mit\u00e9, on peut citer B\u00e2le-Ville, le Jura et le Tessin.. Dans ces cantons on d\u00e9noncerait moins les actes de cruaut\u00e9 envers les animaux, proportionnellement au nombre d'habitants. Il y a aussi disparit\u00e9 en mati\u00e8re de contr\u00f4le, puisque certains cantons disposent de centre de comp\u00e9tence animali\u00e8re dans la police par exemple. Ce qui faciliterait les proc\u00e9dures \u00e0 l'encontre des auteurs de ce genre de d\u00e9lit.\r\n*** Par rapport... \u00e0 2017... le nombre de proc\u00e9dures ...a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9. C'est une bonne... ou une mauvaise nouvelle... pour les d\u00e9fenseurs des animaux?\r\nIls voient \u00e7a de mani\u00e8re positive, car \u00e7a montre que les actes de maltraitances sont plus souvent d\u00e9nonc\u00e9s. Le droit p\u00e9nal en mati\u00e8re de protection des animaux est mieux appliqu\u00e9. N\u00e9anmoins, la fondation estime qu'il reste \"encore beaucoup \u00e0 faire\". Selon elle, les infractions sont souvent banalis\u00e9es par les autorit\u00e9s... qui n'exploitent pas suffisamment le cadre l\u00e9gale \u00e0 disposition. Les punitions inflig\u00e9es seraient faibles au regard de ce que pr\u00e9voit la loi. Selon les chiffres publi\u00e9s ce matin,  l'amende moyenne pour des infractions \u00e9tait de moins de 500.- francs l'an dernier, alors qu'elle peut atteindre 20'000 francs.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 1700 proc\u00e9dures p\u00e9nales pour maltraitance animale en Suisse en 2018 / 12H30_2019-11-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:36:24Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 1760 1760 c'est le nombre de proc\u00e9dures p\u00e9nales pour maltraitance envers des animaux qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en Suisse l'an dernier, la moiti\u00e9 concerne les animaux domestiques, surtout les chiens, ce sont les chiffres recens\u00e9s ce matin \u00e0 Z\u00fcrich par la Fondation de d\u00e9fense des animaux Tier im Recht Delphine Gendre cette organisation met en lumi\u00e8re cette ann\u00e9e, le fait qu'il existe une grande disparit\u00e9 entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les cantons bons \u00e9l\u00e8ves du point de vue des d\u00e9fenseurs des animaux, c'est-\u00e0-dire les cantons o\u00f9 l'on compte le plus de proc\u00e9dures p\u00e9nales li\u00e9es \u00e0 la maltraitance animale Berne et Argovie sont cit\u00e9s en exemple Glaris aussi \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9, on peut citer B\u00e2le- Ville, le Jura et le Tessin dans ces cantons, on d\u00e9noncerait moins les actes de cruaut\u00e9 envers les animaux, proportionnellement au nombre d'habitants, il y a aussi disparit\u00e9 en mati\u00e8re de contr\u00f4le puisque certains quant au comptant disposent de centre de comp\u00e9tence animali\u00e8re dans la police, par exemple, ce qui faciliterait les proc\u00e9dures \u00e0 l'encontre des auteurs de ce genre de d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nDelphine, par rapport \u00e0 2017 le nombre de proc\u00e9dures a l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9, c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle pour les d\u00e9fenseurs des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEh bien, ils voient \u00e7a de mani\u00e8re positive, car \u00e7a montre que les actes de maltraitance sont plus souvent d\u00e9nonc\u00e9s le droit p\u00e9nal en mati\u00e8re de protection des animaux et donc mieux appliqu\u00e9 n\u00e9anmoins la fondation estime qu'il reste encore beaucoup \u00e0 faire, selon elle, les infractions sont souvent banalis\u00e9es par les autorit\u00e9s qui n'exploitent pas suffisamment le cadre l\u00e9gale, \u00e0 disposition les punitions inflig\u00e9es seraient faibles au regard de ce que pr\u00e9voit la loi, selon les chiffres publi\u00e9s ce matin, l'amende moyenne pour des infractions \u00e9tait de moins de 500 francs l'an dernier, alors qu'elle peut atteindre 20000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [99%] :\r\nDelphine merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A66A39B-00C3-4252-8269-D232DA319C39", "internalArchiveId": "9A66A39B-00C3-4252-8269-D232DA319C39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes suisses doivent davantage promouvoir une alimentation durable, selon Greenpeace", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Ligron, responsable de la food experience \u00e0 l'Alimentarium\r\n\r\n\r\nLes villes suisses doivent davantage promouvoir une alimentation durable, selon Greenpeace 12h30: Alimentation villes Greenpeace JOYE\r\nLes villes suisses ...doivent en faire ...davantage... pour promouvoir... une alimentation... saine... et durable. \r\nC'est \"Greenpece\"... qui l'exige... ce matin.\r\nL'ONG... a une nouvelle fois... analys\u00e9... l'impact... du contenu de nos assiettes... sur le climat... et sur la biodiversit\u00e9. \r\nR\u00e9sultat ... \r\n... Pierre-Etienne Joye...\r\nLes 10... principales villes... de notre pays... ont encore.... beaucoup \u00e0 faire... \r\nEt ces directives alimentaires  concerne en particulier la nourriture servie dans les \u00e9coles, les restaurants de personnels ou des institutions sociales. Berne sort du lot avec une poitique d'alimentation exemplaire. Du c\u00f4t\u00e9 romand, Bienne, Gen\u00e8ve et Lausanne sont en progr\u00e8s avec des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 plus stricts pour la restauration des enfants notamment. Mais toute institution confondue, des efforts restent \u00e0 faire partout. Greenpeace, on s'en doutait, \u00e9met notamment des recommandations au niveau de la consommation de viande. Trois jours sans produits carn\u00e9s sur deux semaines serait un objectif \u00e0 atteindre pour oeuvrer en faveur du climat, note l'ONG. Mais pour Philippe Ligron, responsable de la food experience \u00e0 l'Alimentarium de Lausanne, le probl\u00e8me est une affaire de budget avant tout. \r\n  (( Son 53''))\r\nQuant \u00e0 Greenpeace, elle donne des crit\u00e8res prioritaires en ce qui concerne le climat et l'environnement: y figure bien \u00e9videmment la r\u00e9duction du gaspillage alimentaire. Un plaie encore, en Suisse.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les villes suisses doivent davantage promouvoir une alimentation durable, selon Greenpeace / 12H30_2019-11-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T12:36:24Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes villes suisses doivent en faire davantage pour promouvoir une alimentation saine et durable, c'est Greenpeace qui l'exige, ce matin, l'ONG a une nouvelle fois analys\u00e9 l'impact du contenu de nos assiettes sur le climat et sur la biodiversit\u00e9 r\u00e9sultat Pierre-\u00c9tienne Joye les 10 principales villes de notre pays ont encore beaucoup \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nEffectivement, et ces directives alimentaires, il concerne en particulier la nourriture servie dans les \u00e9coles, les restaurants de personnels ou les institutions sociales berne sort du lot avec une politique d'alimentation exemplaire du c\u00f4t\u00e9 Romand Bienne Gen\u00e8ve et Lausanne sont en progr\u00e8s avec des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 plus stricts pour la restauration des enfants notamment mais toute institution confondue, des efforts restent \u00e0 faire partout, Greenpeace, on s'en doutait, \u00e9met des recommandations au niveau de la consommation de viande 3 jours sans produits carn\u00e9s sur 2 semaines serait un objectif \u00e0 atteindre pour oeuvrer en faveur du climat, note l'ONG mais pour Philippe Ligron, responsable de la Food exp\u00e9rience \u00e0 l'Alimentarium de Lausanne, le probl\u00e8me est une affaire de budget avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nMettre en place des crit\u00e8res comme \u00e7a au niveau qualitatif concernant notre alimentation, \u00e7a co\u00fbte de l'argent et pas tous les parents sont d'accord, d'investir ou imagine qu'qui peuvent investir dans ce genre de choses, c'est un probl\u00e8me d'\u00e9ducation \u00e0 la base, il faut savoir qu'actuellement les familles consacre 7 pourcent de leur budget familial pour leur alimentation, ce qui est ridicule au regard de ce qui s'est pass\u00e9 il y a 50 100 ans en arri\u00e8re et je souligne vraiment de ces communes qui font des efforts, mais apr\u00e8s c'est comme une vont renvoyer directement comme r\u00e9ponse et c'est tout \u00e0 fait logique que c'est un probl\u00e8me de budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [85%] :\r\nEst ce qu'on peut imaginer qu'\u00e0 six paradoxe avec d'autres pistes alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e0 nouveau l'\u00e9ducation, c'est-\u00e0-dire que c'est aux parents de prendre conscience que diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9 c'est bien manger aussi, surtout, je pense que c'est important de remettre l'alimentation au centre du d\u00e9bat parce que l'alimentation a \u00e9t\u00e9 vraiment mise de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [97%] :\r\nQuant \u00e0 Greenpeace, elle donne des crit\u00e8res prioritaires en ce qui concerne le climat et l'environnement y figure bien \u00e9videmment la r\u00e9duction du gaspillage alimentaire une plaie encore en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [98%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Joye merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T11:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5E4B9D0-10F4-4B4A-AAF5-08C5F05EB00D", "internalArchiveId": "D5E4B9D0-10F4-4B4A-AAF5-08C5F05EB00D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour des djihadistes en France et en Allemagne", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe retour des djihadistes en France et en Allemagne France et Allemagne : le retour des djihadistes\r\nLa Turquie a commenc\u00e9 cette semaine \u00e0 expulser des \u00e9trangers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir combattu dans les rangs au groupe Etat islamique.\r\nIl s'agit, pour l'essentiel, de ressortissants europ\u00e9ens, notamment allemands et fran\u00e7ais.\r\nRaison pour laquelle nous sommes en direct avec nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Paris.\r\nQUI ?\r\nBlandine Milcent, l'Allemagne re\u00e7oit demain des expuls\u00e9s de Turquie... De qui s'agit-il ?\r\nAlexandre Habay, la France doit \u00e9galement recevoir des djihadistes expuls\u00e9s de Turquie. Quel est leur profil ?\r\nCOMMENT ?\r\nAlexandre Habay, la proc\u00e9dure d'expulsion de ressortissants fran\u00e7ais de Turquie vers la France est bien huil\u00e9e...\r\nBlandine Milcent, c'est plus brouillon pour le retour des djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s allemands ?\r\nREACTION ?\r\nBlandine Milcent, est-que l'opinon publique en Allemagne est f\u00e9brile \u00e0 l'id\u00e9e de recevoir des concitoyens expuls\u00e9s de Turquie pour terrorisme, d'autant que \u00e7a se passe de mani\u00e8re moins organis\u00e9e qu'en France ?\r\nAlexandre Habay, le retour de Fran\u00e7ais pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes se d\u00e9roule selon une proc\u00e9dure bien huil\u00e9e, disiez-vous. Pas de quoi donc inqui\u00e9ter l'opinion publique en France.\r\nMerci \u00e0 tous les deux : Blandine Milcent \u00e0 Berlin et Alexandre Habay \u00e0 Paris.", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845570", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le retour des djihadistes en France et en Allemagne / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-4", "Forum du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T18:02:36Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Turquie a commenc\u00e9 cette semaine \u00e0 expulser des \u00e9trangers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir combattu dans les rangs du groupe \u00c9tat islamique, il s'agit pour l'essentiel de ressortissants europ\u00e9ens, notamment allemands et fran\u00e7ais, raison pour laquelle nous sommes en Direct avec nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Paris, Blandine Milcent, je commence avec vous l'Allemagne un re\u00e7oit demain des expuls\u00e9s de Turquie, de qui s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nAlors il s'agit d'abord d'un homme originaire de la Basse-Saxe qui a la nationalit\u00e9 allemande et irakiennes et de sa famille qui est compos\u00e9e de de 6 personnes, cet homme est connu pour son appartenance au salafisme et il aurait cherch\u00e9, selon les autorit\u00e9s turques \u00e0 rejoindre l'\u00c9tat islamique, lui et sa famille au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 en se rendant en Turquie, information sur lesquels les Allemands ont des doutes et il s'agit par ailleurs de 2 femmes, dont les maris combattants pour Daech sont aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, alors pour vous faire un petit r\u00e9sum\u00e9 de la situation en chiffres il y a 1050 allemands qui sont partis depuis 2013 en Irak ou en Syrie, il y a une petite centaine d'entre eux qui est encore emprisonn\u00e9s dans ces r\u00e9gions, et puis il y en a quelques dizaines qui sont ainsi d\u00e9tenus en Turquie est consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme des, des, des combattants de l'\u00c9tat islamique et qui sont donc susceptibles d'\u00eatre expuls\u00e9s dans un avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nProche Alexandre Habay, la France doit \u00e9galement un recevoir des djihadistes expuls\u00e9s de Turquie, quel est leur profil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [93%] :\r\nAlors il s'agit de 4 femmes et leurs 7 enfants en bas \u00e2ge, 3 d'entre elles le font d\u00e9j\u00e0 l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international et leurs noms ont \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s dans les m\u00e9dias, l'une d'elles serait une djihadistes anglophone mais fran\u00e7aise de naissance que la presse britannique avait surnomm\u00e9e la marieuse de Daech parce que, tr\u00e8s actif dans le recrutement des jeunes femmes \u00e9trang\u00e8res pour pour l'\u00c9tat islamique, ces personnes vivaient jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment dans un camp g\u00e9r\u00e9 par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, on ne sait pas encore la date et le lieu de ce retour, mais la proc\u00e9dure est connu, c'est assez simple au fond : Les adultes sont syst\u00e9matiquement arr\u00eat\u00e9s et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue dans les locaux de la DGSI, le service de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieur fran\u00e7ais et les mineurs sont confi\u00e9es au Service de protection de l'enfance jusqu'\u00e0 ce qu'un juge se prononce sur leur avenir, placements en familles d'accueil, par exemple, en l'occurrence les enfants concern\u00e9s ont tous moins de 4 ans il y a m\u00eame un b\u00e9b\u00e9 n\u00e9 dans le camp de r\u00e9tention cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [94%] :\r\nDonc, vous dites que la proc\u00e9dure d'expulsion de ressortissants fran\u00e7ais de Turquie vers la France et est une proc\u00e9dure au fond bien huil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [94%] :\r\nOui, figurez -vous qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu le retour en France de 193 djihadistes en coop\u00e9ration avec la Turquie, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, cela se passe selon le protocole Cazeneuve, du nom de l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur qui avait n\u00e9goci\u00e9 ce protocole avec Ankara, c'\u00e9tait en 2014 un accord conclu apr\u00e8s un toll\u00e9, toll\u00e9 qu'avait suscit\u00e9 le retour en France de 3 djihadistes \u00e0 l'\u00e9poque, dont le beau-fr\u00e8re de Mohamed Merah le tueur de Toulouse expuls\u00e9s par la Turquie, il s'attendait \u00e0 \u00eatre arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur descente d'avion \u00e0 Marseille, \u00e0 leur grande surprise, avait pass\u00e9 la douane sans encombres la Turquie avait simplement omis d'avertir la France de cette expulsion et la police fran\u00e7aise les avaient rattrap\u00e9 quelques jours plus tard maintenant, le syst\u00e8me se d\u00e9roule sans accroc selon les autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui d\u00e9p\u00eache m\u00eame en amont, des policiers en Turquie, la plupart des retours se font quasiment en secret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nBlandine Milcent, c'est en revanche plus brouillon, hein, on peut le dire, pour le retour des djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, pour vous donner un exemple, le le ministre de l'int\u00e9rieur du Land de la Basse-Saxe vient donner une interview au quotidien S\u00fcddeutsche \u00e7a tombe dans laquelle il dit on ne sait pas qui revient et qu'en est -il exige d'Ankara de fournir beaucoup plus d'indications, c'est aussi ce que demande d'ailleurs, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et, comme \u00e0 ceux qui demandent des informations pr\u00e9cises \u00e0 la Turquie sur ces expulsions et sur les Liens pr\u00e9sum\u00e9s de ces personnes avec l'organisation terroriste \u00c9tat islamique, donc c'est pas du tout coordonner ici avec Ankara pour prendre le cas de ces 9 personnes, les autorit\u00e9s allemandes pr\u00e9cise qu'elles n'ont pas d'\u00e9l\u00e9ments suffisants \u00e0 l'heure actuelle pour \u00e9tablir leur lien avec l'\u00c9tat islamique et donc pour lancer un mandat d'arr\u00eat \u00e0 leur \u00e9gard, donc il est tr\u00e8s possible que ces personnes soient libres de leurs mouvements en arrivant en Allemagne, et d'ailleurs, concernant cette famille de la Basse-Saxe, les autorit\u00e9s allemandes disent que, certes, cette famille \u00e9tait connu \u00e0 Hildesheim, l\u00e0 o\u00f9 elle habite pour fr\u00e9quenter la sc\u00e8ne islamiste, mais \u00e7a ne suffit pas pour lancer un mandat d'arr\u00eat \u00e0 son encontre, donc visiblement pas de protocole en amont entre Berlin et Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [92%] :\r\nMais du coup, Blandine, est ce que l'opinion publique en Allemagne n'est pas particuli\u00e8rement f\u00e9brile \u00e0 l'id\u00e9e de recevoir des concitoyens expuls\u00e9s de Turquie pour terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nAbsolument, le gouvernement est accus\u00e9 de de toute part de ne pas s'\u00eatre suffisamment pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 cette situation, de s'\u00eatre assis sur des probl\u00e8mes comme disent les Allemands, et d'ailleurs, un d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral a clairement dit que l'Allemagne, \u00e0 la diff\u00e9rence de la France n'avait pas suffisamment anticip\u00e9 ce retour et la fa\u00e7on d\u00e9sorganis\u00e9e \u00e0 un responsable de la CDU, charg\u00e9 de ces questions \u00e0 \u00e0 10, nous voudrions tous les voir en prison mais il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de reconna\u00eetre que \u00e7a n'\u00e9tait pas si facile et et face \u00e0 toutes ces critiques, la ministre de la justice, a essay\u00e9 de temp\u00e9rer un peu les inqui\u00e9tudes justement suscit\u00e9 par le le retour de ses 9, 9 personnes, elles feront l'objet bien entendu d'une surveillance intensive, a dit la ministre, elles porteront \u00e9ventuellement un bracelet \u00e9lectronique, pour ne pas sortir compl\u00e8tement de des \u00e9crans radar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nAlexandre Habay, le retour de Fran\u00e7ais pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes se d\u00e9roule selon une proc\u00e9dure, vous l'avez dit un bien huil\u00e9e, donc pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour, pas de quoi inqui\u00e9ter l'opinion publique en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [92%] :\r\nC'est un peu diff\u00e9rent cette fois -ci, parce que les les cas sont m\u00e9diatis\u00e9s, cette fois \u00e0 cause de la communication de la la Turquie au cours de ces au sujet de ces expulsions et et le contexte g\u00e9opolitique et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9videmment, l'opinion publique comme partout, est hostile \u00e0 ces retour le gouvernement pr\u00e9f\u00e9rerait le plus de discr\u00e9tion possible Marine Le Pen a essay\u00e9 de de politiser l'affaire, en profitant pour pour demander que soit oppos\u00e9 \u00e0 la Turquie un refus d\u00e9finitif d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9put\u00e9e d'extr\u00eame droite estiment qu'Erdogan est -ce que sans chantage sur l'Europe, m\u00eame si le le processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, entam\u00e9e en 1987 par Ankara est au point mort et m\u00eame si, comme je l'ai dit, ces expulsions n'ont rien d'exceptionnel pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [95%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2, Blandine Milcent \u00e0 Berlin et Alexandre Habay \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75FA819B-E6A8-4682-BB6D-30A15629DE0E", "internalArchiveId": "75FA819B-E6A8-4682-BB6D-30A15629DE0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des id\u00e9es - Rapha\u00ebl Bianco et lance en 2014 le march\u00e9 en ligne \"Vitaminelocale\"", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Rapha\u00ebl Bianco, mara\u00eecher-arboriculteur valaisan. Forum des id\u00e9es\r\n18hXX... L'heure du Forum des id\u00e9es... Et on va parler d'une plateforme internet qui met en relation producteurs locaux et consommateurs.\r\nBonsoir Rapha\u00ebl Bianco,\r\n- Vous \u00eates mara\u00eecher-arboriculteur valaisan, vous tenez une \u00e9picerie \u00e0 Sion, et vous avez lanc\u00e9 en 2014 le march\u00e9 en ligne vitaminelocale. Comment \u00e7a marche ?\r\n- Des plateformes comme le v\u00f4tre, il en existe de plus en plus... On avait d'ailleurs re\u00e7u le fondateur de Youpaq actif dans les villes... Quel est votre originalit\u00e9 ?\r\nLivraison propre, avec notre camion, sans passer par la Poste, et \u00e0 domicile, et non dans des lieux de r\u00e9colte de la marchandise.\r\n- Et vous avez une ambition nationale... Vous voulez mettre votre plateforme \u00e0 disposition de producteurs et de consommateurs d'autres r\u00e9gions de Suisse... \r\n- Autre ambition, c'est de signer une convention de partenariat avec les communes... Pour quelles raisons ?\r\n- Mais pourquoi des contribuables d'une commune sponsoriseraient votre entreprise priv\u00e9e ?\r\n- Vous avez 31 ans... Vous en aviez 26 quand vous vous \u00eates lanc\u00e9... Qu'est-ce qui vous a pris... Quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous lancer dans l'\u00e9picerie et le march\u00e9 en ligne ?", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845574", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Rapha\u00ebl Bianco et lance en 2014 le march\u00e9 en ligne \"Vitaminelocale\" / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-8", "Forum du 14.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Rapha\u00ebl Bianco, mara\u00eecher-arboriculteur valaisan."], "variantIds": ["ece-10845574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T18:02:37Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Forum des id\u00e9es, on va parler d'une plateforme, internet, qui met en relation producteurs locaux et consommateurs bonsoir Rapha\u00ebl Bianco bonsoir, alors vous \u00eates mara\u00eecher arboriculteur valaisan vous tenez une \u00e9picerie \u00e0 Sion et vous avez lanc\u00e9 en 2014 le march\u00e9 en ligne vitamines local comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nAlors vitamines local c'est une plateforme qui met en lien la les producteurs, les artisans avec les consommateurs, \u00e7a a commenc\u00e9 par des paniers de saison \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 4 5 ans en arri\u00e8re et puis maintenant on est devenue r\u00e9ellement un march\u00e9 en ligne alors des producteurs de quoi des producteurs de de denr\u00e9es alimentaires uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [89%] :\r\nMaintenant Suisse alors des plateformes comme le v\u00f4tre, mais il en existe de plus en plus hein, on avait d'ailleurs re\u00e7u le fondateur de You qui \u00e9tait particuli\u00e8rement actif dans les villes, quel est votre originalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nAlors notre point fort, c'est vraiment la livraison en 1er lieu on sait, on s'est mis comme mission de vraiment livrer partout au m\u00eame prix, on va livrer les les clients au fin fond des vall\u00e9es lat\u00e9rales en vall\u00e9e comme en ville de Lausanne, par exemple, au centre de Lausanne pour le m\u00eame montant, premi\u00e8rement, et puis la force m\u00eame du projet, c'est le syst\u00e8me informatique a derri\u00e8re mon associ\u00e9, qui est un petit g\u00e9nie de l'informatique et d\u00e9veloppe ce ce programme depuis 5 ans on a optimis\u00e9 chaque mouvement, chaque chaque transaction est vraiment ergonomique non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nOui autant rapide, livraison propre avec votre ou vos propres camions votre propre camion exactement avec sans passer par la Poste \u00e0 domicile et non dans des lieux de r\u00e9colte de la marchandise et vous avez une ambition nationale, hein, vous voulez mettre votre plateforme \u00e0 disposition d'autres producteurs et consommateurs, d'autres r\u00e9gions de Suisse de Suisse romande oui romande de Suisse romande, pour l'instant oui parce que vous voulez pas quoi, vous voulez pas \u00e9videmment, livrer des produits valaisan en dans le Jura, j'imagine, voil\u00e0, \u00e7a ferait pas de sens, nos toilettes avec un camion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nC'est \u00e7a notre m\u00eal\u00e9e l'\u00e9conomie qui vraiment dans le dans la proximit\u00e9 dans le rapport Direct entre les consommateurs et les producteurs, c'est pour \u00e7a qu'on aimerait diffuser notre syst\u00e8me de r\u00e9percuter le le mod\u00e8le qu'on a cr\u00e9\u00e9 en vall\u00e9e qui fonctionne en faire en faire des des mod\u00e8les pour les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [84%] :\r\nEt c'est mais en quelque sorte, donc c'est la Suisse romande autre ambition c'est de signer une convention de partenariat avec les communes pour quelle raison les communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nAlors, les communes, on s'est dit qu'on pouvait moyennant une sorte de petites de petites abonnement annuel qui est d\u00e9risoire pour une commune, \u00e7a va entre 2000 et 15000 francs selon la taille de la commune, pouvoir offrir la gratuit\u00e9 des livraisons \u00e0 tous les contribuables de avec de la commune et aussi de mettre \u00e0 disposition notre plateforme aux producteurs, parce que le but 1er de vitamines local, c'est que les producteurs prennent possession de de cette plateforme qui mettent eux- m\u00eames les produits qui sont \u00e0 disposition, vous vous discutez pas les priant voil\u00e0 \u00e7a c'est des prenait pas on n'intervient pas, on est agriculteur, moi c'est si la force de de ce de ce projet, c'est qu'on a un informaticien qui d\u00e9veloppe le programme et moi qui suis en contact qui tissent les Liens et qui conna\u00eet les agriculteurs avec qui on travaille et c'est de dire : voil\u00e0, on vous fait confiance, on bosse en bonne Intelligence et on on vous laisse fixer les prix auquel on ach\u00e8te oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [90%] :\r\nAlors vous disiez que \u00e7a serait moyennant une petite contribution des communes, il n'emp\u00eache : pourquoi des contribuables d'une commune sponsorise r\u00eave votre entreprise, qui est une entreprise priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [90%] :\r\nVoil\u00e0 alors le but c'\u00e9tait de dire ok, la commune va permettre les livraisons \u00e0 domicile si on pose et que au 3\u00e8me \u00e2ge on peut, on a ainsi, on a tout un pan de notre de notre entreprise, on livre \u00e0 domicile chez les personnes \u00e2g\u00e9es, on fait les courses avec eux en ligne leur explique comment \u00e7a fonctionne, m\u00eame par t\u00e9l\u00e9phone et en livrant se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [86%] :\r\nTube de \u00e7a se r\u00e9aliser un sorte de de mission publiques, c'est \u00e7a que vous voulez dire social en tout cas, oui, oui alors Rapha\u00ebl Bianco je le disais, vous \u00eates mara\u00eecher arboriculteur, vous avez 31 ans, vous en aviez 26 quand vous \u00eates lanc\u00e9 dans cette, dans cette histoire qu'est -ce qui vous a pris, quel a \u00e9t\u00e9, au fond, le d\u00e9clic pour vous lancer dans l'\u00e9picerie et le march\u00e9 en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [88%] :\r\nAlors dans l'\u00e9picerie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma constat quand j'ai repris l'entreprise familiale avec mon p\u00e8re c\u00f4te sur entr\u00e9 dans l'entreprise familiale c'\u00e9tait agricole, donc c'\u00e9tait de se dire comment est -ce que je peux g\u00e9rer m\u00e9pris comment est -ce que je peux avoir le contr\u00f4le sur ma production de la graine \u00e0 l'assiette, comment de doux o\u00f9 vont mes produits \u00e7a, c'\u00e9tait le 1er constat qui m'a qui m'a qui m'a donn\u00e9 envie d'ouvrir cette \u00e9picerie en ville de Sion et pour la la vente en ligne, c'\u00e9tait de se dire, bon voil\u00e0 le, le, il ne faut pas que je loupe ce tournant num\u00e9rique ou d'un point de vue commercial et puis, pourquoi les gens des vall\u00e9es, pourquoi les gens qui sont hors de la ville ne peuvent pas profiter de nos produits, de la fra\u00eecheur, nos produits et de cette, de ce lien entre les producteurs et les appliquer, elle est, et les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [83%] :\r\nLe principal d\u00e9fi le prochain principal d\u00e9fi : \u00e7a va \u00eatre quoi, \u00e7a va \u00eatre la livraison \u00e0 de d'augmenter les fr\u00e9quences de livraison parce que, sauf erreur, il faut pouvoir commander avant le lundi 9 heures du matin, pour esp\u00e9rer \u00eatre livr\u00e9s dans la semaine pour \u00eatre libre et devrait \u00eatre livr\u00e9s dans la semaine, donc ce n'est pas oui, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, non je justement si vous savez, l\u00e0 c'est pas le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [91%] :\r\nLe principal d\u00e9fi c'est de de densifier Lille la production de densifier les producteurs l'offre bien sur le site, c'est pour \u00e7a qu'on veut donner cette plateforme aux producteurs pour que chacun puisse amener ces produits sa production et diversifier l'offre et puis du coup on aura par cons\u00e9quent une une densification des livraisons qui seront possibles par la client\u00e8le qui va s'\u00e9toffer, vu que chaque producteur va amener aussi son son r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Bianco, donc merci beaucoup votre site ces vitamines local, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bianco, Rapha\u00ebl", "role": "Entrepreneur, coordinateur d'\"Intchi\u00e8 No\", initiateur (avec l'informaticien Gr\u00e9gry Liand) de la plateforme et march\u00e9 en ligne \"Vitamine locale\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80B2EE2E-C0B6-4576-80C7-76D6EB5EA5CE", "internalArchiveId": "80B2EE2E-C0B6-4576-80C7-76D6EB5EA5CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'USS propose dix mesures pour doper le pouvoir d'achat: d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Philippe Bauer", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union Syndicale Suisse et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE). USS\r\nPierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident USS, bus (Renens)\r\nPhilippe Bauer, Conseiller national PLR NE (futur Conseiller aux Etats)\r\nLa Suisse a un probl\u00e8me de pouvoir d'achat. C'est l'Union syndicale suisse qui le dit et le r\u00e9p\u00e8te: les salaires font du surplace, les rentes du 2e pilier baissent, sans parler du poids des primes maladie sur les m\u00e9nages.\r\nL'USS a propos\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 10 mesures pour pallier ce probl\u00e8me. Parmi lesquelles, une initiative populaire qui veut introduire une 13\u00e8me rente AVS annuelle... elle sera lanc\u00e9e demain...Pour en d\u00e9battre...\r\nPierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident USS\r\n-une 13e rente AVS...alors qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 assainir l'AVS, est-ce bien raisonnable?\r\n-vous en parlez depuis un an...vous allez vraiment lancer cette initiaitve demain?\r\n-Comment on finance?\r\n-Vous pensez qu'une telle proposition aura une chance dans un parlement qui reste majoritairement \u00e0 droite?\r\n-pouvoir d'achat, pas nouveau que vous relevez ce probl\u00e8me...vous remettez la compresse aujourd'hui dans l'espoir de vous faire entendre des nouveaux \u00e9lus? Quels soutiens possibles?\r\nPhilippe Bauer, Conseiller national PLR, ST NE\r\n-les retraites sont tr\u00e8s minces, pour beaucoup de gens c'est un vrai probl\u00e8me...\r\nquelle solution pour \u00e9viter une paup\u00e9risation toujours plus grande des a\u00een\u00e9s? \r\n-La BNS a des r\u00e9serves astronomiques, m\u00eame chose pour la Conf\u00e9d\u00e9ration...franchement on peut largement se le permettre? (BNS s'appr\u00eate selon USS, pour 2019, \u00e0 r\u00e9aliser plus de 60 milliards de b\u00e9n\u00e9fice, et \u00e0 constituer une r\u00e9serve pour distribution future de b\u00e9n\u00e9fices qui d\u00e9passera all\u00e8grement les 100 milliards.)\r\n-pouvoir d'achat diminue alors que nous sommes dans une p\u00e9riode de haute conjoncture...que la Conf\u00e9d\u00e9ration dispose d'exc\u00e9dents, que les grandes entreprises distribuent des dividendes...difficilement expliquable?\r\n-Autres mesures propos\u00e9es par l'USS:  le plafonnement du poids des primes maladie \u00e0 10%, un principe appliqu\u00e9 dans le canton de Vaud, et sur lequel les Suisses pourraient se prononcer via une initiative lanc\u00e9e par les socialistes...De quoi all\u00e9ger la facture pour les m\u00e9nages non?", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019USS propose dix mesures pour doper le pouvoir d\u2019achat: d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Philippe Bauer / FOR_2019-11-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l\u2019Union Syndicale Suisse et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-10845567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T18:02:36Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse a un probl\u00e8me de pouvoir d'achat, c'est l'Union syndicale suisse qui le dit et le r\u00e9p\u00e8te : les salaires font du surplace, les rentes du 2\u00e8me, pilier baissent, sans parler du poids des primes maladie dans le budget des m\u00e9nages, l'USS a propos\u00e9 ce matin \u00e0 Berne 10 mesures pour pallier ce probl\u00e8me, parmi lesquels une initiative populaire qui veut introduire une 13\u00e8me rente AVS annuelle, elle sera lanc\u00e9e demain pour en d\u00e9battre, Pierre-Yves Maillard, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse est avec nous, bonsoir, bonsoir \u00e9galement Philippe Bauer, conseiller national PLR neuch\u00e2telois bonsoir oui bonsoir Pierre-Yves Maillard une 13\u00e8me rente AVS, franchement, on n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 assainir l'AVS est ce que c'est bien raisonnable d'alourdir la facture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que les rentes baisse, c'est que les nouvelles rentes de ceux qui partent aujourd'hui \u00e0 la retraite, notamment \u00e0 cause de la la baisse du taux de conversion dans la partie surobligatoire du 2\u00e8me, pilier sont aujourd'hui, pour le m\u00eame capital environ 25 pourcent plus basse qu'elle l'\u00e9tait il y a, il y a 10 ans, et cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, il conduit des rentes cumul\u00e9es qui \u00e9tait autour de 3005, 3006, elles vont les conduire, petit \u00e0 petit vers le minimum vital pour la moyenne des rentes, \u00e7a veut dire que, \u00e9videmment, pour une bonne partie des gens sera d\u00e9j\u00e0 en dessous de ces, de ces montants, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 dans une Suisse qui, par ailleurs, Fabien Les cantons la Conf\u00e9d\u00e9ration la BNS les exc\u00e9dents donc ce cette contradiction -l\u00e0 qui nous para\u00eet justifier un investissement que par ailleurs nous avons propos\u00e9 de financer parce qu'\u00e9videmment, nous n'allons pas lancer untel projet sans avoir des id\u00e9es sur son financement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que \u00e7a vous a pris un an pour pour pr\u00e9parer cette initiative puisque vous en parlez depuis un moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nOui, c'est le congr\u00e8s, le congr\u00e8s d\u00e9cembre pass\u00e9 qui a pos\u00e9 le principe, nous allons soumettre un texte \u00e0 l'Assembl\u00e9e, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la demain oui et on esp\u00e8re pouvoir commencer la la r\u00e9colte de signatures au mois de mars, mais c'est vrai que ces derniers mois, on a essay\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions de financement, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 les cotisations sur les dividendes, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 d'autres mesures, la solution qui nous para\u00eet, on l'a exprim\u00e9 il y a quelques jours, la plus ad\u00e9quate, c'est de faire contribuer la Banque nationale suisse au financement de l'AVS parce qu'elle est dans une situation compl\u00e8tement atypique, elle a accumul\u00e9 pr\u00e8s de 60 milliards de r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices futurs, il y a fort \u00e0 parier qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, cette r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices futurs sera de pr\u00e8s de 100 milliards \u00e9videmment pour nous une solution durable pour l'AVS et de solliciter une partie de ses moyens pour pour financer les besoins de notre principal Oeuvres sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [94%] :\r\nOui Philippe Bauer j'aimerais une r\u00e9action \u00e0 la fois sur le constat est \u00e0 la fois sur le financement de de cette augmentation du pouvoir d'achat que propose donc l'Union syndicale suisse, les retraites, c'est vrai, sont tr\u00e8s minces pour beaucoup de gens, c'est un vrai probl\u00e8me, quelle solution pour \u00e9viter une paup\u00e9risation toujours plus grande des des a\u00een\u00e9s est -ce que l\u00e0 on n'a pas une piste int\u00e9ressante avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [88%] :\r\nMoi je crois que vous l'avez \u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'avait \u00e9voqu\u00e9 au d\u00e9but de tabac le aujourd'hui et je ne suis pas d'accord avec Monsieur Maillard les rentes AVS ne baisse pas, effectivement, les rentes du 2\u00e8me, pilier Ebbers mais pas celle de celle de celle de la messe en vous avez expliqu\u00e9 pourquoi les celle du 2\u00e8me, pilier le matin la commande, j'ai dit au Fort de oui mais la vieillesse ne baisse pas le fantasme, fort de ce fort de ce constat, ben l\u00e0, la question se pose : est -il vraiment opportun aujourd'hui de de vouloir offrir une nouvelle prestation sociale alors qu'on sait et le le projet qui est actuellement devant les gens f\u00e9d\u00e9ral concernant AVS 21 on a test\u00e9 aussi le ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e l'Automne pass\u00e9 avec l'augmentation du taux de cotisation, on sait que l'AVS fait face \u00e0 moyen terme, \u00e0 des probl\u00e8mes financiers importants, alors finalement \u00e0 cette nouvelle rente ben, il s'agirait effectivement de la financer, alors la sur des cotisations, c'est de nouveau un probl\u00e8me ou les travailleurs en payeront une moiti\u00e9 les employeurs payeront l'autre moiti\u00e9, h\u00e9 bien, la BNS et puis voil\u00e0, la question de la BNS poser la question au canton qui se r\u00e9partissent le au \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui se r\u00e9partissent en partie le le le b\u00e9n\u00e9fice de la de la BNS s'ils sont pr\u00eats \u00e0 voir leur part diminuer pour financer une nouvelle part de d'assur\u00e9 social et je dois dire aussi que la question qui se pose jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui la politique suisse a toujours voulu donner le maximum d'ind\u00e9pendance \u00e0 la BNS avec sous r\u00e9serve cette question de la r\u00e9partition du du du b\u00e9n\u00e9fice, alors aujourd'hui, oui, on peut tout faire, on peut vol tous les bijoux de de familles r\u00e9guli\u00e8rement pour pouvoir payer un certain nombre de choses, mais je crois pas que ce soit une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [88%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard, c'est vrai, c'est ce que les cantons ne seront pas, comment dirais -je, ne sont pas oppos\u00e9s \u00e0 cette de redistribution, si j'ose dire, des r\u00e9serves de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nJ'aimerais d'abord dire que ce que nous proposons est parfaitement conforme \u00e0 l'esprit de la Constitution suisse, la Constitution a pr\u00e9vu que la BNS n'\u00e9tait pas cens\u00e9 garder ses b\u00e9n\u00e9fices, elle pr\u00e9voit que la BNS redistribue 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons et puis l'autre tiers, voire la Conf\u00e9d\u00e9ration, il se trouve que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je prends juste un chiffre, on a toujours eu environ 60 milliards de r\u00e9serves disponibles pour l'AVS Centre Les r\u00e9serve pour fluctuations de valeur et la r\u00e9serve pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices futurs, elle a toujours \u00e9t\u00e9 autour de soi des 60 milliards en 4 ans, elle est mont\u00e9e \u00e0 170 milliards, donc y a environ 20 milliards par ann\u00e9e, c'est 4 \u00e0 5 derni\u00e8res ann\u00e9es 20 milliards par ann\u00e9e, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s les cantons sont content\u00e9s seulement 2 dixi\u00e8mes de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de de 2 milliards, donc on est dans une situation atypique et la question se pose au moment o\u00f9 les rentes du 2\u00e8me, pilier ce comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure sont en chute, est ce qu'on doit laisser faire ou est -ce qu'on essaie de prot\u00e9ger un peu le pouvoir d'achat des salari\u00e9s quand ils sont \u00e0 la retraite mais aussi les salari\u00e9s quand ils sont actifs passe comme l'a dit Monsieur Bauer, si on ne sollicite pas cette fortune qui est \u00e0 disposition, h\u00e9 bien c'est d'autant plus de cotisations qu'on devra payer en tant que salari\u00e9 ou en tant qu'employeur, ou le cas \u00e9ch\u00e9ant des des points de TVA, donc c'est absurde de commencer dans une situation o\u00f9 la conjoncture est d\u00e9j\u00e0 en train de se de redevenir plus difficile, je signale que le climat de consommation aujourd'hui, si on enl\u00e8ve les d\u00e9penses de sant\u00e9, on a moins de consommation aujourd'hui en Suisse qu'en 2013 \u00e7a sympa que les caf\u00e9s restaurants sympas que le le commerce de d\u00e9tail cette \u00e9conomie l\u00e0 elles souffrent, est ce qu'il faut aller plus loin encore dans l'affaiblissement du pouvoir des chats d'achat des gens alors qu'on a \u00e0 la BNS des r\u00e9serves pour distributions de b\u00e9n\u00e9fices que les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ont pas sollicit\u00e9 Philippe Bauer nous traitons pas affaiblir les accords qui ira au canton \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous souhaitons prendre ce qui n'a pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [86%] :\r\nPeut, il vient de le dire, Pierre-Yves Maillard, il s'agit pas de prendre de l'argent \u00e0 qui qui qui est normalement d\u00e9volu \u00e0 au cantons il y a de l'argent, effectivement, on \u00e9tait dans une p\u00e9riode, en tout cas, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment de deux relative haute conjoncture les entreprises distribuent des dividendes, la Conf\u00e9d\u00e9ration dispose d'exc\u00e9dents, la BNS \u00e9galement, est ce que ce n'est pas difficilement explicable, fait que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a tous ces exc\u00e9dents et de l'autre, h\u00e9 bien allez l'Iran toutes les rentes ne diminue peut-\u00eatre pas les rentes AVS montre que le pouvoir d'achatD. des retrait\u00e9s diminuent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [90%] :\r\nOui, on en a tr\u00e8s de parler d'une r\u00e9serve de fluctuation et effectivement, et cette r\u00e9serve de fluctuation, elle est destin\u00e9e aussi \u00e0 permettre au camp attend de recevoir chaque ann\u00e9e le m\u00eame montant, et il y a comment il y a quelques ann\u00e9es de de de t\u00eate 7 au 8 ans \u00e0 la Banque nationale n'avait fait que peu de b\u00e9n\u00e9fices et les cantons \u00e9tait catastroph\u00e9, alors peut-\u00eatre que le coton nouveau \u00e9tait dans une situation qui lui a permis de passer facilement \u00e0 l'\u00e9cole mais dans dans le canton de Neuch\u00e2tel, le fait que la BNS ne distribue pas le b\u00e9n\u00e9fice habituel est une catastrophe et d\u00e8s lors, pour cette raison, bah, il s'agit de voir \u00e0 quel montant cette cette r\u00e9serve de fluctuation doit \u00eatre mise et je crois que le le principe est effectivement, enfin on est dans une classique opposition gauche droite au moment o\u00f9 la situation \u00e9conomique est bonne, de faire des r\u00e9serves pour pouvoir \u00e9ventuellement les d\u00e9penser, et lorsque la situation \u00e9conomique sera moins favorable, plut\u00f4t que de simplement partir dans une logique de d\u00e9penses au moment o\u00f9 on a un peu d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [92%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument de effectivement ces r\u00e9serves peuvent \u00eatre utilis\u00e9es plus tard lorsqu'on en aura vraiment besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [91%] :\r\nOui, mais on y est, je crois qu'en liesse : d'abord les r\u00e9serves, elles ont tripl\u00e9 en 4 ans, faut quand m\u00eame regarder les chiffres, donc il y a plus de risque \u00e0 court terme mais m\u00eame \u00e2ge je pense \u00e7a coince, terme \u00e0 l'\u00e9chelle de la BNS, c'est-\u00e0-dire au moins 10 ou 15 ans, il y a plus de risques que ces 2 milliards dans dans les cantons ont effectivement besoin et j'\u00e9tais moi aussi conseiller d'\u00c9tat et je comptais sur ses sous, donc il y a pas de risque, j'attends, il faut arr\u00eater de faire peur, toujours aux gens, il y a le risque ici et nulle, quand on a pour pr\u00e8s de 170 milliards de fonds propres \u00e0 la BNS on peut pas dire que 2 milliards par ann\u00e9e, c'est pas possible d'\u00eatre distribu\u00e9s mais Monsieur Bauer doit constater que le climat conjoncturel se d\u00e9grade la BNS \u00e0 une rencontre avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cemment et a fait part de ses de ses soucis et la question qui se pose c'est si, en face de haute conjoncture on doit constater que le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s mais aussi celui des salari\u00e9s, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es baisser, qu'est ce qu'on fera quand peut-\u00eatre l'an prochain en touche, on commencera \u00e0 voir une stagnation, voire peut-\u00eatre une r\u00e9cession, ce qu'on propose ici, c'est pas pour dans 2 semaines, c'est une strat\u00e9gie pour les 3, 4 prochaines ann\u00e9es, c'est parfaitement encore plus, c'est pr\u00e9parer un soutien au pouvoir d'achat au b\u00e9n\u00e9fice de l'ensemble de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nEt donc si la Philippe est ce qu'il faudrait pas ne serait -ce qu'entr\u00e9e en mati\u00e8re, et au lieu de dire non, on ne touche pas cet argent- l\u00e0 est -ce qu'il faudrait pas avoir un d\u00e9bat, une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [89%] :\r\nMais la la discussion est toujours utile et je crois que c'est le c'est le propre du Parlement d'avoir une discussion et je dirais si le l'Union syndicale ou le Parti socialiste lance une initiative sur le sujet, si il r\u00e9colte le nombre de signatures requis la discussion aura lieu tout d'abord au Parlement, puis devant le Peuple et je pense que c'est effectivement int\u00e9ressant maintenant le sur la la probl\u00e9matique des r\u00e9serves et de la situation \u00e9conomique oui certains indices laissent penser que la situation \u00e9conomique va se d\u00e9t\u00e9riorer, vraisemblablement, elle ne se d\u00e9t\u00e9riorera pas qu'en Suisse, et d\u00e8s lors il n'est pas exclu que la Banque nationale dispose de fa\u00e7on un peu moins de b\u00e9n\u00e9fices et que, \u00e0 partir de l\u00e0, ce b\u00e9n\u00e9fice doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour permettre aux quand un temps de choisir ce qu'ils veulent faire pourquoi l'affecter simplement aujourd'hui \u00e0 l'AVS alors que d'autres t\u00e2ches pourraient aussi \u00eatre un malheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [93%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Pierre-Yves Maillard Philippe Bauer on aura l'occasion d'y revenir, \u00e9videmment, pour autant que vous lanciez votre initiative Pierre-Yves Maillard d\u00e8s demain et que la r\u00e9colte de signatures \u00e9videmment aboutissent, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir soir\u00e9e merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "Pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN PLR NE, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50B22D19-A3A7-4A58-AACB-1F6522FD756F", "internalArchiveId": "50B22D19-A3A7-4A58-AACB-1F6522FD756F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La surveillance CarPostal aurait \u00e9t\u00e9 \"lacunaire\", selon la commission de gestion du Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa surveillance CarPostal aurait \u00e9t\u00e9 \"lacunaire\", selon la commission de gestion du Conseil des Etats  CarPostal\r\nLa surveillance de Carpostal a \u00e9t\u00e9 - durant des ann\u00e9es -  \"lacunaire\".\r\nC'est l'une des conclusions de l'enqu\u00eate men\u00e9e par la comission de gestion du Conseil des Etats.\r\nElle s'est pench\u00e9e sur les irr\u00e9gularit\u00e9 comptables qui ont \u00e9t\u00e9 comises au sein de l'entreprise Carpostal.\r\nJulien Bangerter, la comission d\u00e9nonce notamment \"une inaction coupable\"...\r\n---\r\nUne in-action...une confiance na\u00efve....une conjugaison de faiblesse de la part de trois institutions de la Berne f\u00e9d\u00e9rale:  le D\u00e9partement des transports, lOffice des transports et l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des finances.\r\nIls \u00e9taient inform\u00e9s depuis 2011 au moins du conflit d'int\u00e9r\u00eats de Carpostal...quant \u00e0 la r\u00e9alisation de ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\nIl en a r\u00e9sult\u00e9 des manipulation comptables remontant vraisemblablement \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90.\r\nEt le conseiller aux Etats Claude H\u00eache, pr\u00e9sident de la  sous-comission de gestion, ne comprend pas pourquoi ces agissement ill\u00e9gaux ont pu perdurer tant d'ann\u00e9es....\r\nClaude H\u00eache...qui...malgr\u00e9 les conclusions assez cinglantes de ce rapport....... s'est exprim\u00e9 tout en retenu tout \u00e0 l'heure...\r\nIl souligne que la commision n'a pas constat\u00e9 de manquements graves ou d'agissements contraires \u00e0 la loi.\r\n***Est-ce que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e9tait au courant des pratiques ill\u00e9gales?\r\nC'est une des questions politiquement les plus sensibles . Selon certain m\u00e9dias al\u00e9maniques, le d\u00e9partement de Doris Leuthard avait \u00e9t\u00e9 averti d\u00e8s septembre 2011 de ces pratiques comptables ill\u00e9gales.\r\nMais selon la commission, il n'y a pas de preuve qui permette de penser que Doris Leuthard \u00e9tait au courant.\r\nL'enqu\u00eate de la police f\u00e9d\u00e9rale encore en cours permettra peut-\u00eatre d'en savoir plus.\r\n***Et alors que propose la commission pour \u00e9viter de tels cas de figure \u00e0 l'avenir?\r\nElle exige d'abord....un bilan global de l'affaire ...une enqu\u00eate externe....sur la mani\u00e8re dont l'Office des transports  a surveill\u00e9 la comptabilit\u00e9 de Carpostal entre 2007 et 2015.\r\nEt la comission demande aussi au  Conseil f\u00e9d\u00e9ral...qu'il instaure une  \"d\u00e9l\u00e9gation de surveillance permanente\" consacr\u00e9e aux entreprises proches de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nIl s'agir de s'entretenir une ou deux fois par an avec les dirigeants de ces entreprises...pour v\u00e9rifier le bien-fond\u00e9 de leur strat\u00e9gie.\r\nLe gouvernement devra d\u00e9cider d'ici fin-f\u00e9vrier.\r\n***Est-ce que c'est la fin de \"l'affaire Car Postal\"?\r\nNon, car du propre avoeu de la comission, beaucoup de questions sont encore en suspens...\r\nLe rapport pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ne concernait \"que\" la surveillance administrative de Carpostal.\r\nOn attend surout maintenant les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate p\u00e9nale administrative...celle qui concerne notamment les dirigeants de Carpostal.\r\nAu total, six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 cinq ans de prison.\r\nPour rappel, depuis l'\u00e9clatement du scandale - l'an dernier - la poste a enti\u00e8rement renouvel\u00e9 la direction et le Conseil d'administration de Carpostal.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845568", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La surveillance CarPostal aurait \u00e9t\u00e9 \"lacunaire\", selon la commission de gestion du Conseil des Etats  / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:55:58Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa surveillance de CarPostal a \u00e9t\u00e9 durant des ann\u00e9es, lacunaire, c'est l'une des conclusions de l'enqu\u00eate men\u00e9e par la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, elle s'est pench\u00e9e sur les irr\u00e9gularit\u00e9 comptables qui ont \u00e9t\u00e9 commises au sein de l'entreprise CarPostal Julien Bangalter la Commission d\u00e9nonce notamment une inaction coupable hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nUne inaction une confiance na\u00efve une conjugaison de faiblesse de la part de 4 institutions le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9partement des Transports l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ils \u00e9taient inform\u00e9s depuis 2011, au moins du conflit d'int\u00e9r\u00eats de CarPostal quant \u00e0 la r\u00e9alisation de ses b\u00e9n\u00e9fices, il en a r\u00e9sult\u00e9, on le sait, des manipulations comptables, la commission ne comprend pas pourquoi ces agissement ill\u00e9gaux ont pu perdurer tant d'ann\u00e9es malgr\u00e9 les conclusions assez cinglantes de ce rapport, le conseiller aux \u00c9tats, Claude H\u00eache, pr\u00e9sident de la commission s'est exprim\u00e9 tout en retenue et en nuances tout \u00e0 l'heure, il souligne que la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nEst ce que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard \u00e9tait au courant des pratiques ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nCar c'est une des questions politiquement les plus sensibles, selon certains m\u00e9dias al\u00e9maniques, le d\u00e9partement d'Doris Leuthard avait \u00e9t\u00e9 averti d\u00e8s septembre 2011 de ces pratiques comptables ill\u00e9gales mais, selon le rapport, il n'y a pas de preuves qui permettent de penser que Doris Leuthard personnellement \u00e9tait au courant, l'enqu\u00eate de la police f\u00e9d\u00e9rale, encore en cours permettra peut-\u00eatre dans Savoir Plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [94%] :\r\nEt Julien alors que propose la commission pour \u00e9viter de tels cas de figure, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [94%] :\r\nAlors elle exige d'abord un bilan global de l'affaire, une enqu\u00eate externe sur la mani\u00e8re dont l'Office des transports a surveill\u00e9 la comptabilit\u00e9 de CarPostal entre 2007 et 2 1000 15 et la Commission demande aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il instaure une d\u00e9l\u00e9gation de surveillance permanente consacr\u00e9e aux entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission le demande, donc il s'agirait de s'entretenir une eau 2 fois par an avec les dirigeants de ces entreprises, pour v\u00e9rifier le bien- fond\u00e9 de leur strat\u00e9gie, le gouvernement devra d\u00e9cider d'ici fin f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que c'est la fin aujourd'hui de l'affaire CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nNon, car, du propre aveu de la comission beaucoup de questions sont encore en suspens, le rapport pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ne concernait que la surveillance administrative de CarPostal on attend surtout maintenant les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative celle qui concerne notamment les dirigeants de CarPostal au total six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison pour rappel depuis l'\u00e9clatement du scandale l'an dernier la poste a enti\u00e8rement renouvel\u00e9 la direction et le conseil d'administration de CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [72%] :\r\nMerci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F6518E1-EBBC-4195-85A5-3BAD4FAFD2B1", "internalArchiveId": "3F6518E1-EBBC-4195-85A5-3BAD4FAFD2B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En quoi la Suisse est-elle concern\u00e9e par la proc\u00e9dure contre Donald Trump: interview d'Arthur Jurus", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jurus, Arthur\r\n\r\n\r\nInterview d'Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie.  Impeachment\r\nLa menace d'une destitution du pr\u00e9sident pl\u00e2ne sur les Etats-Unis...\r\nOn en parlait hier, la proc\u00e9dure de mise en accusation de Donald Trump est publique depuis hier. Elle est suivie par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains.\r\nM\u00eame s'il est peu probable que le pr\u00e9sident soit destitu\u00e9, l'incertitude que provoque cette proc\u00e9dure peut avoir des retomb\u00e9es en Europe \u00e9galement - potentiellement m\u00eame en Suisse.\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir ....\r\nArthur Jurus \r\nChef \u00e9conomiste chez Landolt et Compagnie\r\nen direct du studio de Gen\u00e8ve ( STUDIO EST PREVENU)\r\n(+33-6-09-09-13-71)\r\n- La projet de destitution a bien s\u00fbr des cons\u00e9quences internes aux Etats-Unis. Politiquement mais aussi sur les march\u00e9s am\u00e9ricains ?\r\n- En quoi ces incertitudes pourraient-elles directement affecter l'Europe, la Suisse et nos politiques \u00e9conomiques ? \r\nTrois sc\u00e9narios possibles - 1. pas de proc\u00e8s / 2. proc\u00e8s sans destitution / 3. proc\u00e8s avec destitution ou d\u00e9mission\r\n- Vous estimez qu'un impeachment pourrait m\u00eame avoir des cons\u00e9quences sur les taux d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9cid\u00e9 par la banque nationale suisse ?\r\n- Est-ce qu'il y a aurait aussi des retomb\u00e9es politiques en Europe et en Suisse ?\r\n- L'accord de libre \u00e9change pourrait donc \u00eatre mis en danger - ne pas aboutir ... peut-on \u00e9valuer le co\u00fbt du manque \u00e0 gagner dans ce cas ?\r\n- Faut-il conclure que - quelles que soit les actions du pr\u00e9sident Trump - il vaut mieux, pour nos \u00e9conomies qu'il reste en place ?", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845571", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["En quoi la Suisse est-elle concern\u00e9e par la proc\u00e9dure contre Donald Trump: interview d\u2019Arthur Jurus / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-5", "Forum du 14.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Arthur Jurus, chef \u00e9conomiste chez Landolt & Cie."], "variantIds": ["ece-10845571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:56:00Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa menace d'une destitution du pr\u00e9sident plane sur les \u00c9tats-Unis, on en parlait hier, la proc\u00e9dure de mise en accusation de Donald Trump est publique, depuis hier, elle est suivie par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains, m\u00eame s'il est peu probable que le pr\u00e9sident soit destitu\u00e9 l'incertitude que provoque cette proc\u00e9dure peut avoir des retomb\u00e9es en Europe \u00e9galement potentiellement m\u00eame en Suisse et pour leur parler, le plaisir d'accueillir, Arthur Jurus, bonsoir, bonsoir, chef \u00e9conomiste chez Landolt alors le projet de destitution va dire \u00e7a comme \u00e7a, le projet d'destitution a bien s\u00fbr des cons\u00e9quences internes aux \u00c9tats-Unis, politiquement, mais aussi sur les, sur le plan financier sur les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors bon en premi\u00e8re impact c'est c'est de perturber la campagne \u00e9lectorale, donc effectivement de reporter les sujets qui sont importants pour la classe moyenne am\u00e9ricaine sur ce sujet -l\u00e0 destitution donc \u00e7a perturber la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine et sur les march\u00e9s financiers, effectivement, mais il y a cette incertitude qui peut se reporter sur est ce que les tensions commerciales vont continuer \u00e0 perdurer, est ce que c'est, destitution peut arriver, vous avez mentionn\u00e9 que, finalement, a \u00e9t\u00e9 relativement peu probable, les investisseurs attendent va environ 20 pourcent d'entre eux attendent une destitution, donc ce n'est pas un sc\u00e9nario central mais \u00e7a peut \u00eatre un risque extr\u00eamement important et qui peut perturber effectivement le l'\u00e9volution des actifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [95%] :\r\nEt en quoi ces incertitudes pourraient -elles directement affecter l'Europe, la Suisse et nos politiques \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [94%] :\r\nAlors il y a un accord de libre- \u00e9change qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9s en 2006 qui n'a pas abouti et Guy Parmelin \u00e9tait le mois dernier \u00e0 Washington pour en discuter et donc effectivement dans le cas de de notre pays, le principal impact c'est potentiellement de ne pas permettre \u00e0 ce que cet accord de libre- \u00e9change aboutissent et c'est quelque chose qui est important parce qu'aujourd'hui les accords sont essentiellement bilat\u00e9raux, il y a une une vraie menace commerciale et donc plus d'accords seront sign\u00e9s avec nos diff\u00e9rents partenaires commerciaux et mieux ce sera pour pour l'\u00e9conomie, en particulier les \u00c9tats-Unis on parle ici, la 2\u00e8me, le 2\u00e8me partenaire pour la Suisse en terme d'exportation, on parle du 3\u00e8me, investisseur en Suisse, donc c'est un partenaire qui est privil\u00e9gi\u00e9e et donc accro\u00eetre ses \u00e9changes outre- Atlantique, c'est important et c'est finalement \u00e0 court terme, vraiment le le le le principal risque institutionnel pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nCe qu'on peut \u00e9valuer le co\u00fbt du manque \u00e0 gagner dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nAlors oui, le le co\u00fbt du manque \u00e0 gagner, il est sur qu'est -ce que pourrait nous apporter cet accord on on parle de quasiment 40000 emplois en 5 ans, donc c'est c'est un peu moins de deux c'est 8 \u00e0 9000 emplois suppl\u00e9mentaires par an aux \u00c9tats-Unis en Suisse sur la seule Suisse \u00e7a repr\u00e9sente environ 2500 emplois donc d\u00e9j\u00e0 il y a un manque \u00e0 gagner en termes de cr\u00e9ation de, de, de, d'emploi et en termes d'activit\u00e9, on parle de 2 \u00e0 3 milliards suppl\u00e9mentaires d'exportation, donc il y a un co\u00fbt d'opportunit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que c'est \u00e7a va dans le bon sens, si cet accord pouvait aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire quoi que, quelles que soient les actions du pr\u00e9sident Trump il vaut mieux pour nos \u00e9conomies, qu'il reste en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nC'est en tout cas que ce proc\u00e8s de ce proc\u00e8s de destitution et s'\u00e9ternise pas ne s'\u00e9ternise pas exactement ce qui est important, c'est que le le le principal facteur \u00e0 court terme pour l'\u00e9conomie suisse et aussi l'\u00e9tat des partenaires europ\u00e9ens et ce dont on discute tr\u00e8s peu, finalement, c'est qu'au-del\u00e0 des n\u00e9gociations entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, le principal perdant, c'est l'Europe parce qu'elle a un faible pouvoir de n\u00e9gociation et qu'en particulier, l'\u00e9conomie allemande souffre de la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration en Chine, sauf que l'\u00e9conomie allemande en termes d'\u00e9changes commerciaux avec la Suisse est extr\u00eamement important puisque autant notamment pour son industrie automobile, les biens qu'elle peut importer \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e, viennent de l'Europe de l'Est, autant les biens \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e sont essentiellement suisse les exportations vers l'Allemagne, elles ont tripl\u00e9 en moins de 15 ans depuis la Suisse, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment majeur et qui peut impacter nos \u00e9conomies \u00e0 court terme tr\u00e8s bien merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [91%] :\r\nCoup Arthur Jurus je rappelle que vous \u00eates chef \u00e9conomiste chez Landolt et Compagnie, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:39:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BA1EF55-6113-4FC4-A0BF-70D542540DA3", "internalArchiveId": "2BA1EF55-6113-4FC4-A0BF-70D542540DA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeanine A\u00f1ez, une pr\u00e9sidente auto-proclam\u00e9e, forme un gouvernement dans une Bolivie d\u00e9chir\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nJeanine A\u00f1ez, une pr\u00e9sidente auto-proclam\u00e9e, forme un gouvernement dans une Bolivie d\u00e9chir\u00e9e Bolivie\r\nC'est un virage politique en Bolivie.\r\nAutoproclam\u00e9e pr\u00e9sidente par interim mardi, Jeanine A\u00f1ez a compos\u00e9 aujourd'hui son gouvernement. \r\nLa s\u00e9natrice de droite tranche radicalement par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur d\u00e9missionnaire Evo Morales. \r\nCaroline Stevan, d\u00e9taillez-nous cette rupture.\r\nUn symbole d'abord. C'est avec deux bibles \u00e0 la main que Jeanine A\u00f1ez a pris officiellement ses fonctions mardi. \u00abDieu a permis qu'il retourne au palais. Qu'il nous b\u00e9nisse \u00bb, a proclam\u00e9 la politicienne v\u00eatue d'une \u00e9charpe pr\u00e9sidentielle.\r\nAth\u00e9e, Evo Morales avait mis un terme \u00e0 cette tradition lorsqu'il est arriv\u00e9 au pouvoir en 2006.\r\nLa vice-pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, s\u00e9natrice de droite, s'est autoproclam\u00e9e cheffe de l'Etat par interim au lendemain de la d\u00e9mission du socialiste. \r\nL'avocate de 52 ans \u00e9tait quasi-inconnue jusque-l\u00e0. Son principal fait d'armes : elle a si\u00e9g\u00e9 de 2006 \u00e0 2008 \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante qui a r\u00e9dig\u00e9 l'actuelle constitution.\r\nPour justifier sa prise de pouvoir, Jeanine A\u00f1ez a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un climat de paix sociale mais cela semble mal parti.\r\nPour quelles raisons ?\r\nDe vieux tweets ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. Dans l'un d'eux, la s\u00e9natrice aurait \u00e9crit : \u00ab Je r\u00eave d'une Bolivie d\u00e9barrass\u00e9e des rites sataniques indig\u00e8nes.\r\nLa ville n'est pas faite pour les Indiens, qu'ils s'en aillent dans l'Altiplano ou le Chaco \u00bb.\r\nDans un autre, elle remet en cause l'appartenance d'un groupe d'Indig\u00e8nes \u00e0 la nation Bolivienne, au motif qu'ils sont pieds nus.\r\nLes Indig\u00e8nes repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 de la population bolivienne et Evo Morales s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme leur pr\u00e9sident.\r\nL'arriv\u00e9e au pouvoir de cette conservatrice catholique d\u00e9complex\u00e9e risque donc de renforcer les tensions.\r\nDes tensions qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vives.\r\nEn effet. Le pays est en crise depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 20 octobre. Evo Morales est accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale. \r\nAujourd'hui encore de violents affrontements ont eu lieu entre ses partisans et les forces de l'ordre. \r\nExil\u00e9 \u00e0 Mexico, l'ex-pr\u00e9sident se dit pr\u00eat \u00e0 revenir. Lui aussi parle d'\u00abapaiser la situation \u00bb.\r\nJeanine A\u00f1ez a promis de convoquer de nouvelles \u00e9lections d'ici au 22 janvier 2020.\r\nSon accession, m\u00eame temporaire au pouvoir, ravit les partisans d'une droite dure dans le Br\u00e9sil de Jair Bolsonaro et au V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nLe premier acte du gouvernement bolivien nomm\u00e9 aujourd'hui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zuela.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845572", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jeanine A\u00f1ez, une pr\u00e9sidente auto-proclam\u00e9e, forme un gouvernement dans une Bolivie d\u00e9chir\u00e9e / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-6", "Forum du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:49:25Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un virage politique en Bolivie autoproclam\u00e9e pr\u00e9sidente par int\u00e9rim mardi Jeanine Agn\u00e8s a compos\u00e9 aujourd'hui son gouvernement, la s\u00e9natrice de droite tranche radicalement par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur d\u00e9missionnaire Evo Morales Caroline Stevan d\u00e9taillez -nous cette rupture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nUn symbole d'abord c'est avec deux bibles Alain Minc Yanina ni\u00e8ce a pris officiellement ses fonctions mardi, Dieu a permis qu'il retourne au palais qu'il nous b\u00e9nisse, a proclam\u00e9 la politicienne, v\u00eatue d'une \u00e9charpe pr\u00e9sidentielle ath\u00e9e, Evo Morales s avait mis un terme \u00e0 cette tr\u00e8s dire suite \u00e0 cette tradition lorsqu'il \u00e9tait arriv\u00e9 au pouvoir en 2006, la vice- pr\u00e9sidente du S\u00e9nat, s\u00e9natrice de droite s'est autoproclam\u00e9 chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim au lendemain de la d\u00e9mission du socialiste, l'avocate de 52 ans \u00e9tait quasi- inconnu jusque -l\u00e0 son principal fait d'armes : elle a si\u00e9g\u00e9 de 2006 \u00e0 2008 \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante qui a r\u00e9dig\u00e9 l'actuelle constitution pour justifier sa prise de pouvoir, Jeanine, Agn\u00e8s a invoqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un climat de paix sociale, mais cela semble mal parti mal parti pour kurde de vieux tweets ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s par une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne dans l'un de la s\u00e9natrice aurait \u00e9crit : je r\u00eave d'une Bolivie d\u00e9barrass\u00e9e des rites sataniques indig\u00e8nes, la ville n'est pas faite pour les Indiens qu'ils s'en aillent dans l'Altiplano, ou le Chaco dans un autre, photo \u00e0 l'appui, elle remet en cause l'appartenance d'un groupe d'Indig\u00e8nes \u00e0 la nation bolivienne au motif qu'ils sont pieds nus, les Indig\u00e8nes constituent plus de la moiti\u00e9 de la population bolivienne Evo Morales s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme leur pr\u00e9sident, l'arriv\u00e9e au pouvoir de cette conservatrice catholique d\u00e9complex\u00e9e risque donc de renforcer les tensions et des tensions qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vives, en effet, le pays est en crise depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 20 octobre Evo Morales est accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale, aujourd'hui encore, de violents affrontements ont eu lieu entre ses partisans et les forces de l'ordre, exil\u00e9 \u00e0 Mexico, l'ex- pr\u00e9sident se dit pr\u00eat \u00e0 revenir lui aussi parle d'apaiser la situation, Yanina ni\u00e8ce de son c\u00f4t\u00e9 a promis de convoquer de nouvelles \u00e9lections d'ici au 22 janvier 2020 et son accession m\u00eame temporaire au pouvoir ravit les partisans d'une droite dure dans le Br\u00e9sil de Jair Bolsonaro et au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la le 1er acte du gouvernement bolivien nomm\u00e9 aujourd'hui, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 de reconna\u00eetre l'opposition Juan Guaido, l'opposant pardon royal quoi eau comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, merci Caroline Stellan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stevan, Caroline", "role": "Journaliste Le Temps + pigiste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ADBB529-70E0-490D-99A4-A6D4064E7F37", "internalArchiveId": "6ADBB529-70E0-490D-99A4-A6D4064E7F37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois : interview d'une membre du mouvement ", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nLes gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois : interview d'une membre du mouvement   #CATINFO_NOV2019#\r\nGr\u00e8ve du climat\r\nLa Gr\u00e8ve du climat qui a mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues depuis un an se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois. Mais ce n'est pas une candidature comme les autres.. Le mouvement se refuse \u00e0 mettre en avant une personne: Le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort au dernier moment. D'ici l\u00e0, les militants comptent organiser une campagne collective et participative....\r\nBonsoir XXX \r\n- Depuis le d\u00e9but, vous militez pour une autre fa\u00e7on de faire de la politique, de mani\u00e8re participative, hors des carcans institutionnels... Et l\u00e0, vous briguez un si\u00e8ge dans un gouvernement cantonal? N'est-ce pas un paradoxe ?\r\n- Vous dites que votre programme sera con\u00e7u au fil de la campagne de mani\u00e8re collective... Par qui? Avec quelle d\u00e9marche? \r\n- C\u00f4t\u00e9 contenu, il y aura les th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'environnement. Sauf que l'\u00e9lu ne sera pas n\u00e9cessairement en charge de ce dossier. Sur quels autres th\u00e8mes allez-vous faire campagne ? \r\n- Vous allez tirer au sort un ou une candidate d'ici au 23 d\u00e9cembre, date du d\u00e9p\u00f4t des listes... Quels sont vos crit\u00e8res ? \r\n- Votre mouvement est compos\u00e9 en grande partie de jeunes militants. N' y a -t-il pas le risque de d\u00e9signer un candidat totalement inexp\u00e9riment\u00e9... Et de vous d\u00e9cr\u00e9dibiliser ?\r\n- Le pr\u00e9sident des Verts vaudois, Alberto Mocchi, voit avec \"une certaine sympathie\" votre initiative... Allez-vous demander leur soutien ?\r\n- Le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la PLR Jacqueline de Quattro n'est pour l'instant attaqu\u00e9 par aucun parti... On pourrait donc se diriger vers une \u00e9lection tacite... Organiser une \u00e9lection compl\u00e9mentaire co\u00fbte quelque 500 000 francs. Ca vous fait r\u00e9fl\u00e9chir ? \r\n- Vous critiquez le fonctionnement des institutions.. Vous ne croyez pas au r\u00f4le des acteurs politiques... Si votre candidat est \u00e9lu, comment pourra-t-il si\u00e9ger dans un Ex\u00e9cutif qui ne va pas changer son mode de fonctionnement du jour au lendemain? \r\n- Tirer des candidats au sort, ce n'est pas nouveau... Cette ann\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans le canton de Vaud, une liste a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e selon ce principe.. Quels sont les avantages ?", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845569", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les gr\u00e9vistes du climat se lancent dans la course au Conseil d'Etat vaudois : interview d\u2019une membre du mouvement  / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-3", "Forum du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:55:59Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa gr\u00e8ve du climat qui a mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues depuis un an, se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, mais ce n'est pas une candidature comme les autres, le mouvement se refuse \u00e0 mettre en avant une personne, donc le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort au dernier moment, d'ici l\u00e0, les militants comptent organiser une campagne collective et participative bonsoir Saskia bonsoir, alors je donne pas votre nom parce que vous ne l'avez pas donn\u00e9 pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nParce que justement, comme vous l'avez pr\u00e9cis\u00e9 au d\u00e9part, ce n'est pas une candidature personnelle, c'est une candidature collective et pour s'adresser \u00e0 une personne dans ce dans ce cadre -l\u00e0, un pr\u00e9nom se suffire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est le Conseil d'\u00c9tat, c'est une personne qui va, qui va devoir si\u00e9ger, donc il va bien falloir qu'une figure, si j'ose dire, en tout cas un ou une candidate face campagne non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nAlors nous esp\u00e9rons plut\u00f4t que les gens choisissent d'h\u00e9siter, plut\u00f4t que des personnes, c'est comme \u00e7a qu'on dirige, en tous cas notre campagne d\u00e8s lors nous nous ne verserons pas dans la personnalisation de la campagne quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nCe soir et ce qui n'est pas un paradoxe dans la participation \u00e0 cette \u00e9lection, puisque depuis le d\u00e9but, hein, vous militez pour une autre fa\u00e7on de faire de la politique de mani\u00e8re plus participative, on l'a dit hors des carcans institutionnels et l\u00e0 vous briguer un si\u00e8ge dans un gouvernement cantonal, franchement c'est pas tr\u00e8s coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [92%] :\r\nJe comprends, on comprend la critique et et c'est vrai que nous sommes l\u00e0 justement pour questionner le syst\u00e8me des institutions telles qu'il est pr\u00e9sentement et on profite de ce d\u00e9bat public pour poser ces questions qui sont pour nous aussi engendre ce que l'urgence climatique, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie aujourd'hui a autant besoin qu'on s'en occupe, que l'\u00e9tat du climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nAlors, vous dites que votre programme sera con\u00e7u au fil de la campagne de mani\u00e8re collective, mais par qui et par quelle proc\u00e9dure vous allez faire quoi des des des assembl\u00e9es, ce que vous allez faire comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors on va faire des assembl\u00e9es, on compte faire participer toutes les personnes qui se sentent, qui se sont int\u00e9ress\u00e9s une et naturellement les scientifiques et et mat notamment, on veut aussi essayer de changer peut-\u00eatre la mani\u00e8re dont on communique avec les m\u00e9dias, etc donc, vous \u00eates aussi invit\u00e9 si vous le souhaitez, \u00e0 participer \u00e0 toute cette r\u00e9flexion toutes les personnes qui ont envie de se r\u00e9approprier le politique et et essayer de trouver des des solutions pour la justice climatique est invit\u00e9 \u00e0 participer toutes les personnes vaudoise pas seulement citoyens, citoyennes, pas seulement les personnes qui peuvent voter, mais tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [94%] :\r\nOui, alors vous parlez de justice climatique de climat d'environnement \u00e9videmment hein sauf que ben voil\u00e0, l'\u00e9lu ne sera pas n\u00e9cessairement en charge de ce dossier de ce dicast\u00e8re de ce d\u00e9partement, sur quels autres th\u00e8mes allez- vous faire campagne pour essayer de faire \u00e9lire votre candidat ou votre candidate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [92%] :\r\nOn va je pense justement essayer d'\u00e9largir le d\u00e9bat, parce qu'on veut poser des questions qui sont, qui sont syst\u00e9miques, donc pas seulement la crise climatique mais aussi les questions culturelles, les questions de d\u00e9mocratie, d'\u00e9conomie, etc, \u00e9cologique, sociale, parce que finalement on ne peut pas continuer de fonctionner en silos et dire : on va r\u00e9gler la question climatique sans se poser la question sur les institutions, sans se poser la question sur sur le monde \u00e9conomique, on veut que les agriculteurs et les agricultrices participe, on veut tout le monde participe \u00e0 ce d\u00e9bat, parce que sinon, en fait, rien ne va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nAlors vous allez tirer au sort un ou une candidate, d'ici au 23 d\u00e9cembre, date du d\u00e9p\u00f4t des listes, quels sont vos crit\u00e8res, quels vont \u00eatre vos crit\u00e8res pour dire : celui -l\u00e0 ou celle -l\u00e0 c'est le bon, c'est la bonne en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [81%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 il faut que la personne veut y participer, \u00e7a c'est quand je re\u00e7ois la base donc ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nDonc il y aura un processus de quoi de candidatures internes avec une esp\u00e8ce de primaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [93%] :\r\nBah, si vous voulez, toute personne qui veut rejoindre aujourd'hui la gr\u00e8ve du climat peut le faire, d'accord, donc toutes les personnes qui seront dans le mouvement de la gr\u00e8ve du climat pourront participer \u00e0 cela, les d\u00e9tails si vous voulez de de de ce de ce tirage au sort va encore \u00eatre discut\u00e9 collectivement mais ce sur quoi je peux me baser pour vous r\u00e9pond pour le moment, c'est qu'on va faire cela de mani\u00e8re publique transparente et avec une notion d'\u00e9galit\u00e9 non c'est quelque chose qu'on prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [94%] :\r\nD'accord, alors votre mouvement est compos\u00e9 en grande partie de jeunes militants et ce qu'il n'y a pas le risque de d\u00e9signer un candidat totalement inexp\u00e9riment\u00e9 et du coup de vous d\u00e9cr\u00e9dibiliser, c'est-\u00e0-dire de faire le pas de trop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [83%] :\r\nAlors jeune militants et jeune militante je suis d'esp\u00e8ces par \u00e9crit une fois qu'ils peuvent, non c'est d'accord je la et puis oui, alors je pense du coup en un an, j'ai perdu le fil mais qu'est ce que vous avez, ce qui est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [94%] :\r\nVous d\u00e9cr\u00e9dibiliser en disant : allez, allons -y, participant \u00e0 cette campagne, alors que bon, encore une fois, il y a des jeunes militants et militantes et que ben voil\u00e0, il faut de l'exp\u00e9rience quand m\u00eame pour faire de la politique \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [92%] :\r\nAlors je crois pas qu'il n'y que des personnes qui se qui manque d'exp\u00e9rience et nous on balis\u00e9 de pas seulement l'exp\u00e9rience politique institutionnelle, au contraire, je pense que c'est tr\u00e8s important d'avoir d'autres exp\u00e9riences, politique et c'est d'ailleurs ce qu'on avance aussi avec cette candidature, c'est qu'il faut exp\u00e9rimenter le politique en dehors des institutions et on veut, on utilise l'institution pour amener cette id\u00e9e et au sujet de l'exp\u00e9rience m'a, le probl\u00e8me qui a derri\u00e8re ce que vous dites, c'est que du coup il faut des personnes qui seraient dans une dynamique de carri\u00e8re, etc, mais c'est justement ce ce contre quoi on lutte, donc on va certainement pas reprendre les personnes qui, jusqu'\u00e0 aujourd'hui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre solutionner les probl\u00e8mes auxquels on fait face maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nSauf que si votre candidat ou candidate est \u00e9lu, comment pourra -t-il o\u00f9 elle si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif qui ne va pas changer son mode de fonctionnement du jour au lendemain, mode de fonctionnement, donc que vous critiquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [92%] :\r\nAlors effectivement, et les institutions \u00e9tatiques vont forc\u00e9ment faire obstacle, et ce sera le moment pour nous de justement jouer sur la transparence, dire voil\u00e0, on ne peut pas agir collectivement et de mani\u00e8re horizontales, parce que si, parce que \u00e7a et de nouveau, \u00e7a va \u00eatre une opportunit\u00e9 pour ouvrir le d\u00e9bat et se poser la question vraiment sur le fonctionnement de cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates un mouvement et vous, vous le dites sans cesse \u00e0 politique, le pr\u00e9sident des Verts Vaudois, Alberto Mocchi, voit avec une certaine sympathie, c'est son terme \u00e0 votre initiative, est ce que vous allez demander leur soutien aux Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [80%] :\r\nNous, ou \u00e0 d'autres partis, et en fait on 9, on fait un appel \u00e0 soutien mais \u00e0 toute association, qu'elle soit partisanes ou non dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [91%] :\r\nPartisane ou non alors le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la PLR Jacqueline de quattro n'est pour l'instant, attaqu\u00e9 par aucun parti, on pourrait donc se diriger vers une \u00e9lection tacite, comme on dit, c'est-\u00e0-dire il y a un seul ou une seule candidate, en l'occurrence et est \u00e9lu tacitement donc ce qui fait que \u00e7a fait des \u00e9conomies parce \u00e7a co\u00fbte de l'argent de campagne et des \u00e9lections quelle m\u00e9moire sont 500000 francs quand m\u00eame est -ce que \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [90%] :\r\nVous dites une \u00e9lection tacite de la gr\u00e8ve du climat parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [79%] :\r\nPour leur ce n'est les seuls non non si elles sont assez c'est-\u00e0-dire hant\u00e9 : non, c'est-\u00e0-dire le si\u00e8ge PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [85%] :\r\nLe si\u00e8ge PLR n'est pas attaqu\u00e9, oui, oui, il y aura une candidate LR donc voil\u00e0 est -ce que est -ce que \u00e7a ne serait pas une mani\u00e8re d'\u00e9viter justement qu'on ne d\u00e9pense 500000 francs 1000000 juste parce que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un ou une candidate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [92%] :\r\nAlors nous avons plut\u00f4t la enfin, nous, nous pensons qu'il faudrait bien plus que 500000 francs pour un peu raviver la d\u00e9mocratie vaudoise, donc je pense pas que d'ouvrir le d\u00e9bat et puis de permettre justement d'entraver un processus tacite \u00e0 la base, alors qu'on est en train de parler d'\u00e9lection, \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 un petit peu contradictoires, donc on est justement d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureux de pouvoir faire obstacle \u00e0 une \u00e9lection tacite et d'ouvrir la question largement sur sur ces temps- ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [87%] :\r\nMerci beaucoup, c'est ce qu'il y a d'abord \u00e9t\u00e9 quelques instants ce genre de bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-448F44E3-DC92-4977-914D-AEFB5E086D07", "internalArchiveId": "448F44E3-DC92-4977-914D-AEFB5E086D07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roger Federer affronte Novak Djokovic \u00e0 Londres", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRoger Federer affronte Novak Djokovic \u00e0 Londres Tennis\r\n Direct ligne Quantum1,  Marc Rosset depuis Londres \r\nC'est le premier choc des Masters, une finale avant la lettre, le troisi\u00e8me match de groupe entre Roger Federer et Novak Djokovic. Le perdant ce cette partie sera \u00e9lmin\u00e9... \r\nMarc Rosset, bonsoir...  vous commentez ce Masters sur la RTS... qui est le favori ce soir ?\r\nNovak Djokovic doit l'emporter pour pouvoir retrouv\u00e9 la place de n01 mondial, \u00e7a va avoir un impact sur ce match \r\nQu'est ce qui va \u00eatre d\u00e9terminant dans ce match?\r\nQuelle importance faut-il donner au mental?\r\nLa d\u00e9faite de Federer il y \u00e0 4 mois, avec pourtant 2 balles de match,  va t'elle peser sur cette rencontre?\r\nYa t'il une v\u00e9ritable rivalit\u00e9 entre les deux, une question de prestige?", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845573", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Roger Federer affronte Novak Djokovic \u00e0 Londres / FOR_2019-11-14T18:02:00_developpement-7", "Forum du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:55:59Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler tennis \u00e0 pr\u00e9sent c'est le 1er choc des Masters, une finale avant la lettre, le 3\u00e8me match du groupe entre Roger Federer et Novak Djokovic le perdant de cette partie sera \u00e9limin\u00e9 Marc Rosset, bonsoir, bonsoir, vous commentez ce Masters sur la RTS, qui est le favori de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 au vu de des 2 premiers matches de respectivement de Novak Djokovic et de Roger Federer, on peut dire que Novak Djokovic chacun montr\u00e9 en joli visage, m\u00eame s'il a perdu son match quand Tim Rogers, \u00e9t\u00e9 un petit peu plus compliqu\u00e9 maintenant chaque jour \u00e7a sa propre v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est clair, Novak Djokovic doit l'emporter, pouvoir retrouver sa place de de num\u00e9ro 1 mondial est -ce que \u00e7a va pas \u00eatre un stimulant particulier pour lui moralement en tous cas, mentalement, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est la question qu'on peut se poser s'il avait \u00e9t\u00e9 dans un cas de figure une ann\u00e9e ici au Masters en finale face \u00e0 Andy Murray, le vainqueur de devenait num\u00e9ro un mondial et l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et et on a vu un Novak Djokovic compl\u00e8tement pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa finale donc Rafa Nadal lui ayant gagn\u00e9 son match hier, restent en course, mais un petit peu plus de pression, Novak Djokovic, on va voir si \u00e7a va \u00eatre quelque chose qui va justement le stimuler ou peut-\u00eatre le le p\u00e9naliser, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [95%] :\r\nC'est ce qui va \u00eatre d\u00e9terminant dans ce match de ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nLe niveau de jeu de de Roger Federer s'il arrive \u00e0 jouer de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il a pu jouer la finale de Wimbledon, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 meilleur que Novak Djokovic par sur les balles de match sur quelques points au Novak Djokovic \u00e9tait plus fort que Rothschild \u00e0 ce niveau de jeu, il est tout \u00e0 fait capable de battre Novak Djokovic si on a Roger Federer qui joue de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il a jou\u00e9 face \u00e0 Team ou m\u00eame face \u00e0 un Berrettini, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 pour le Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nMerci beaucoup, on m'on suivra \u00e9videmment avec int\u00e9r\u00eat ce match, on y reviendra demain donc nos \u00e9ditions de demain, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T17:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosset, Marc", "role": "ancien joueur professionnel de tennis, consultant RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B80E75BE-6B0E-4E31-A661-26102035A12E", "internalArchiveId": "B80E75BE-6B0E-4E31-A661-26102035A12E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Micro-taxe: le big bang fiscal", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gache, H\u00e9l\u00e8ne\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Pascal Broulis, grand argentier vaudois, Yves No\u00ebl, avocat fiscaliste \u00e0 Lausanne et H\u00e9l\u00e8ne Gache, membre du comit\u00e9 d'initiative.  \r\n18h30... \"Micro-taxe, pr\u00eats pour le big bang fiscal?\" C'est votre d\u00e9bat, Renaud Malik...\r\nMehmet imaginez la chose suivante: \r\nOn supprime les imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux actuels.\r\nImp\u00f4t direct.  \r\nTVA. \r\nDroit de timbre.\r\nEt \u00e0 la place? Ben on instaure UNE taxe, une taxe de 0,1% sur les transactions \u00e9lectroniques. \r\nEn gros, d\u00e8s que vous retirez de l'argent au bancomat, une partie revient \u00e0 l'Etat... M\u00eame chose si vous payez le restaurant avec votre carte de cr\u00e9dit, ou si vous achetez sur un site de e-commerce.\r\nBref! Id\u00e9e assez simple, mais assez r\u00e9volutionnaire...\r\nEt sur laquelle les Suisses voteront probablement un jour, car une initiative populaire pourrait \u00eatre lanc\u00e9e cet automne.\r\nPour en d\u00e9battre, nous avons avec nous H\u00e9l\u00e8ne Gache, membre du comit\u00e9 d'initiative, ancienne candidate PDC au conseil national dans le canton de Gen\u00e8ve... Pascal Broulis, grand argentier vaudois, th\u00e9oricien de l'imp\u00f4t heureux... Et Yves No\u00ebl, avocat fiscaliste \u00e0 Lausanne... Bonsoir \u00e0 tous les trois?\r\nH\u00e9l\u00e8ne Gache, votre initiative,  elle pose beaucoup, beaucoup de questions. Je vais commencer avec la plus basique de tous. Je suis contribuable, je suis consommateur... Si je devais un jour voter oui \u00e0 votre texte, qu'est-ce que j'aurais \u00e0 gagner?\r\nEn gros votre conviction, c'est que si on applique votre proposition, moi je vais voir ma facture fiscale baisser, et l'Etat lui va voir ses recettes fiscales augmenter... On est dans un conte de f\u00e9es l\u00e0?!?\r\nPascal Broulis, on parlait de la baisse du pouvoir d'achat des Suisses, tout \u00e0 l'heure, avec votre ancien coll\u00e8gue Pierre-Yves Maillard... Cette initiative, c'est une bonne r\u00e9ponse?\r\nConvaincu, Yves No\u00ebl? \r\nAu fond quel est le probl\u00e8me avec le syst\u00e8me fiscal actuel? vraiment trop complexe, trop archa\u00efque, trop bureaucratique?\r\nYves No\u00ebl, on a une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue, qui se num\u00e9rise... C'est pas normal que l'imp\u00f4t \u00e9volue aussi, qu'il se num\u00e9rise justement?\r\nNos imp\u00f4ts f\u00e9d\u00e9raux sont pour la plupart apparus il y a 100 ans... C'est vrai que notre syst\u00e8me est un peu archa\u00efque, de ce point de vue-l\u00e0!!\r\nOn a aussi un syst\u00e8me qui est complexe... l\u00e0 on revient \u00e0 quelque chose d'assez simple, basique, compr\u00e9hensible par tout le monde... Est-ce que c'est pas \u00e7a qui caract\u00e9rise un \"bel imp\u00f4t\", pascal broulis?\r\n((((((((((((Un bon imp\u00f4t c'est un imp\u00f4t qui respecte aussi la sph\u00e8re priv\u00e9e... L\u00e0 ce serait relativement intrusif ou invasif, non? \u00e7a voudrait dire que nos achats sont trac\u00e9s par l'Etat...))))))))))))\r\nQuid de la mise en oeuvre? vraiment si simple que \u00e7a?\r\nDes doutes l\u00e0-dessus, Yves No\u00ebl? Pour vous, c'est difficile \u00e0 mettre en oeuvre \u00e0 l'\u00e9chelle d'un seul pays... \r\nH\u00e9l\u00e8ne Gache: \u00e7a doit se faire \u00e0 l'\u00e9chelle internationale ou rien?\r\nQuid de l'acceptabilit\u00e9 par le peuple?\r\nYves No\u00ebl, on parle d'un objet qui n'est pas seulement une id\u00e9e en l'air... Mais d'un objet politique, qui a de bonnes chances d'\u00eatre un jour soumis en votation populaire... \u00e7a peut passer ou pas?\r\nH\u00e9l\u00e8ne Gache, Souvenez-vous il y a quelques ann\u00e9es, les verts'lib\u00e9raux ont propos\u00e9 de remplacer la TVA par un imp\u00f4t \u00e9cologique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des pires \u00e9checs de l'histoire de la d\u00e9mocratie directe... L'aventurisme fiscal, les suisses n'aiment pas g\u00e9n\u00e9ralement!!\r\nC'est la preuve qu'il y a un attachement quand m\u00eame au syst\u00e8me fiscal tel qu'il est aujourd'hui?\r\nVous avez des relais politiques? A gauche ou \u00e0 droite?\r\nYves No\u00ebl, difficile de la situer politiquement cette initiative!!!!\r\nAlors, le lancement de l'initiative, c'est pour quand?\r\nOn annon\u00e7ait un lancement de l'initiative pour cet automne... C'est encore d'actualit\u00e9?\r\nSon nom pr\u00e9cis?\r\nElle sera donc lanc\u00e9e prochainement, \u00e0 voir si elle sera un jour soumise au vote...\r\nQuelque chose me dit qu'on n'a pas fini d'en parler.\r\nH\u00e9l\u00e8ne Gache\r\nPascal Broulis\r\nYves No\u00ebl\r\nMerci. Et bonne soir\u00e9e!", "durationSec": 1053, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845579", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Micro-taxe: le big bang fiscal / FOR_2019-11-14T18:02:00_debat", "Forum du 14.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pascal Broulis, grand argentier vaudois, Yves No\u00ebl, avocat fiscaliste \u00e0 Lausanne et H\u00e9l\u00e8ne Gache, membre du comit\u00e9 d\u2019initiative."], "variantIds": ["ece-10845579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T17:15:35Z", "webPublicationDate": "2019-11-14T18:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "No\u00ebl, Yves", "role": "professeur de droit fiscal, avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "Conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F72EB7A0-58DC-4BFD-8CD5-2D2B5E40F435", "internalArchiveId": "F72EB7A0-58DC-4BFD-8CD5-2D2B5E40F435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 14.11.2019", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 338, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-11-14T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-11-14T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10845738", "ece-10845722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:34:23Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [60%] :\r\nXavier critiqu\u00e9 il qui ont \u00e9t\u00e9 sans pour autant globale, je vous dis aujourd'hui, celle qui va, ce que je dis et les pieds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [73%] :\r\nMoi, j'ai oubli\u00e9 et lorsque, \u00e0 la derni\u00e8re sur place, tr\u00e8s bien, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [83%] :\r\nChristina, j'avais les r\u00e8gles rapidement, il y a le vote d'\u00e9crire un sport tu dois trouver lequel c'est le plus rapidement possible et c'est le candidat le plus rapide de la semaine, qui remporte un peignoir en attendant la gloire et un CDD, c'\u00e9tait 20 pour l'instant, le meilleur score, il est d\u00e9tenu par Laurence donc Yoann va te d\u00e9crire te donnent des indices quant \u00e0 ce sport, j'ai fait une proposition \u00e0 faire, tu dis Stop avant de nous la donner comme \u00e7a, \u00e7a me permet d'arr\u00eater le chrono et puis si c'est pas la bonne proposition h\u00e9 ben leur et enclenche en m\u00eame temps que Yoann reprend sa description parce que c'est clair pour toi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:01) [69%] :\r\nTr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [87%] :\r\nUne minute 02 abattre j'avoue, j'avoue que c'est un score feu ce faisable, c'est faisable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [69%] :\r\nParce que Yoann est presque que cela dissuade oui, la solo, donc l\u00e0 depuis 3 minutes chez moi je vois, je vois plus et voil\u00e0 espaces ce qui se passe, Jo\u00ebl fouettent l'air Heather et devrait se m\u00ealer de l'ensemble soit donn\u00e9 une chor\u00e9graphie certains je pense bon Christina, toi, tu restes concentr\u00e9 la s\u00e9rie, on est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [70%] :\r\nCricri, moi je suis pr\u00eat, c'est parti pour 168 169 170 certains terrains sur cet homme de j'ai fait 172 r\u00e9p\u00e9tition chez oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:39) [60%] :\r\nSon p\u00e8re non cela aux gr\u00e9vistes 80, face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\n170 d\u00e9put\u00e9s sur je suis m\u00eame pas fatigu\u00e9 \u00e7a alors comment cela se fait, vous \u00eates fatigu\u00e9 de devoir vous fatiguer pour pouvoir dire : votre assureur que oui, vous faites du sport, h\u00e9 bien sachez que ce qui suit n'est pas du tout fait pour vous parce que je pense c'est un des sports les plus crevant de l'histoire du sport, sauf si, ouvrez les guillemets, expliquer le fonctionnement du natif et de l'accuse en allemand \u00e0 une classe de koalas, fermez les guillemets est consid\u00e9r\u00e9 comme un sport, c'est une version hardcore d'un truc qui est d\u00e9j\u00e0 dur \u00e0 la base si vous voyez un peu ce que je veux dire oui. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:09) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:09) [68%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [77%] :\r\nNon, c'est comme si on aurait pu le maroilles, encore plus que qui oui. \r\nNon, donc, pour certains se demandent \u00e0 Donald Trump encore plus illisible, maintenant c'est le drapeau feu dans sa la m\u00e8che qui est la course et si mon analogie Pok\u00e9mon ne te parle pas Christina, c'est le r\u00f4le et les Hesdin, Enrique Iglesias qui est la course la forme ultime le truc vers lequel je pense on \u00e9tudie oui. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:32) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [75%] :\r\nIl travaille son nom ne vous dit disent voyez, la course est devenu trop facile de faire \u00e7a, th\u00e8me oui triathlon non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour hier et bah tu fais \u00e7a avec 2 milliards de kilom\u00e8tres d\u00e9nivel\u00e9 et sur une dur\u00e9e qui avoisine souvent un match de tennis qui engloutit et qui engloutit tous les programmes sur RTL2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [71%] :\r\nBah oui, c'est s\u00fbr, oui, oui, oui, et ce genre de truc Kerouac, oui c'est \u00e7a, oui, oui, c'est la non plus triviale, hein les trials h\u00e9 oui oui bien ce soft, on reprend le on reprend oui et ce qui \u00e9tait dit \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e gu\u00e8re \u00e0 l'enqu\u00eate du cours des endroits magnifiques en montagne, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert, parce que moi, votre oui l'ultra, elle \u00e9coute, c'est vrai, \u00e0 tout \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [69%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a se peut pas pourquoi ce de lettres qui se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [72%] :\r\nMais non \u00e0 Marc aimait le tri, a indiqu\u00e9 le poulet \u00e0 qui, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tellement j'\u00e9tais rien, j'\u00e9tais un peu rong\u00e9 par la \u00e9metteur et bouffer mon coco mais je ne savais pas qu'on va permettre de br\u00fbler alors il y a \u00e7a existe comme sports et c'est presque c'est c'est presque tr\u00e8s il s'est permis mais bon pied, moi ce qui me disent qu'ils suivent \u00e0 la cantine j'dit j'aimerais Big nous guette, je sais ce que c'est, je d\u00e9but nous guette, alors c'est quoi, c'est des croquettes non \u00e7a c'est des petits, c'est des vagues, c'est la guerre, vous savez que nous guette, c'est pas une chose non m\u00e9dicaux sont cours avec moi quoi accord c'est pourquoi la mort. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:09) [77%] :\r\nBen oui, il est tellement d'espace et d'aggraver voil\u00e0 mais oui, mais la messe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on peut, il vaut mieux gagner honn\u00eatement. \r\nMoi, j'ai, j'\u00e9tais tranquille ce verbe la la la non \u00e9coutez Christina du go\u00fbt, j'ai \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 un score de 1 minutes 11 ao\u00fbt mais tu oui, nous avons 2 dit dit le trial mais non le trial, ce n'est pas le trait il c'est un autre, alors je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est un auteur d\u00e9j\u00e0 de la truffe, ben oui, c'est quoi le trial r\u00e9gulier du baril en trial, c'est moi, je suis, je ne sais pas du tout aussi, je crois que ce qu'elle a dop\u00e9 les caisses d\u00e9truit, on va sanctionner Elf ce qui politique de jeunes dans bar \u00e0 c\u00f4t\u00e9 petit grade un peu la question, c'est un beau Tour eau monocycle en automobile ou camions mais \u00e7a sur des si la CBC suivi bien s\u00fbr des rochers un peu voil\u00e0 dit faisant camions par contre oui ben \u00e9coutez aussi avec avec ce vous revient oui tu t'arranges bref bon va Christina, c'\u00e9tait un bon moment on a on a palpiter avec toi, c'est notamment l'c'est \u00e7a et malheureusement, ben \u00e7a va pas suffire, mais bon, disait : tu sais qui c'est qui peut remercier super merci G\u00e9rald parce que gr\u00e2ce \u00e0 lui, \u00e9tait pas derni\u00e8re oui c'est \u00e7a, alors merci beaucoup pourtant ici un beaucoup, \u00e0 bient\u00f4t 20 et une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [50%] :\r\nIl y en m\u00eame temps pour tous ces l\u00e9sions \u00e0 grande voici mon pote. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:26:13Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F349C6E-DCD0-4DEE-B994-14843379634C", "internalArchiveId": "9F349C6E-DCD0-4DEE-B994-14843379634C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paroles Paroles 14.11.2019", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Paroles Paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-11-14T07:10:00_paroles-paroles", "Paroles Paroles / EALG_2019-11-14T07:10:00_paroles-paroles"], "variantIds": ["ece-10845729", "ece-10845717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:14:29Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [83%] :\r\n\u00e0 \u00e9crire en attendant la gloire, paroles, paroles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [69%] :\r\nMorrison du qu'au top chez historien je poste des photos sur Facebook, je pr\u00e9pare un peu, pas une pour l'animation de No\u00ebl toi me demande m\u00eame pas comment allait de de quoi tu parles d'arri\u00e8re marquer et nous on va ainsi toucher le oui oui oui tu as coup\u00e9 les cheveux et je s\u00e9rieux oui non ah je vous pas marqu\u00e9 bon teint p\u00e2le ou presque verd\u00e2tre malade ces ces grands consentement culture sur la radio quand m\u00eame intervenir mieux oui cuir chevelu gr\u00e2ce la transpiration, derri\u00e8re les oreilles, \u00e7a fait du sport on top plus chez toi qui entreprend des travaux ont, \u00e0 sa demande, tu peu shampooing \u00e0 regarde ma peau oui bah quoi Olawa ou au c'est pas tout \u00e0 fait, mais c'est tr\u00e8s bien pour voil\u00e0 maintenant maintenant avec toutes qu'il ait \u00e9t\u00e9 puisqu'il gr\u00e2ce doublement \u00e0 faire p\u00e2lir Suzanne, m\u00eame si elle peut pas parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9cossaise et que si elle parle et plus \u00e7a veut dire qu'on verra Travel comme un rouleau d'\u00e9t\u00e9 vietnamien n'\u00e9quivaut pas \u00e0 base je suis rayonnante de graves embellie par la cochonnaille sublim\u00e9e de cette surabondance de nourriture effervescente d'alcool qui je suis fantastique ben voil\u00e0 qui sont belles et bien non fantastique dans sens paranormale la transpiration et fait des bulles, mais c'est celle o\u00f9 il y a de la mousse de Binic soldats son vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [77%] :\r\nSamedi, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la Samaritaine \u00e0 \u00e0 et voici 5 jours que je transpire le port, c'est un excellent anti v\u00e9g\u00e9tarien et ce qui a bien lieu quand il moustiques non auront mais pour vous amis Jupp\u00e9 avec des r\u00e9flexions pareilles je peux \u00eatre nomm\u00e9 beaucoup Zemmour de la bidoche non pardon, d\u00e9sol\u00e9 mais bon bout d'un moment, c'est plus fort que moi la Saint-Martin, mais si vous y tenez on pompe d'accord se raconter la Saint-Martin en mode v\u00e9g\u00e9tarien, je peux vous parler de ce qu'il y a autour du cochon mais non, c'est ridicule, se met tout \u00e0 plat, je sais pas, et, et il y a aussi plein d'autres choses, oui \u00e0 la et \u00e0 la mer chaude bien chaude, ben oui la bas c'est le cochon en effet aussi brouillon, vous avez dit son environnement oui juste pardon le vin et le vin, il y a l\u00e0 il y a la bi\u00e8re, le vin, la damassine, le vin, la damassine, le vin est bon, il est, il est 7 heures et quart juste avec la chronique, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 trop pour prendre la voiture pour gens ce que du reste, oui, la musique oui et ben voil\u00e0 la \u00e7a Martin \u00e7a danse faut faut bien dig\u00e9r\u00e9 en c'est dans ce sur quoi. \r\n\u00e7a, c'est bon, \u00e7a va, ok, c'est bon, j'abandonne, non, parce que m\u00eame si la musique 6 mais pourquoi, bah parce que quand m\u00eame les moyens plus int\u00e9ressant c\u00f4t\u00e9 la bidoche. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "id": "A5EE9B60-26CB-4153-8B62-83D2A1649EDC", "name": "Paroles, paroles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8144017-1550-4457-BFCA-55A3FE39A5CD", "internalArchiveId": "E8144017-1550-4457-BFCA-55A3FE39A5CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chianson", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845724", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673415.image", "alternativeTitle": ["La chianson", "La chianson / EALG_2019-11-14T08:40:00_la-chianson", "La chianson / EALG_2019-11-14T08:40:00_la-chianson"], "variantIds": ["ece-10845739", "ece-10845724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:21:09Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [97%] :\r\nMon visage \u00e0 l'allure grandiloquent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [58%] :\r\nEnvisager tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [73%] :\r\nLe marchand de sang semblable berc\u00e9 mon \u00e2me errants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [58%] :\r\nAucun plan \u00e9difice toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [82%] :\r\nLe brouillard \u00e9pais si mon ivresse du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [68%] :\r\nC'est l'ivresse, la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [87%] :\r\nJe descends de toutes ces histoires d'Asie du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [79%] :\r\nL'arm\u00e9e c'est parce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [98%] :\r\nLa m\u00e9lancolie disparates d'un m\u00e9lange d'aspartame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [59%] :\r\nM\u00e9lancolie sur Calgary. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [76%] :\r\nQui nous manquerons d'asphyxie une asphyxie distributeurs et donc c'\u00e9tait statique donne providence de transcrire le magnifique. \r\nProfesseur en nous aider un spectacle et tout Ancic le des moines et bien qu'il \u00e9bauche d'une d\u00e9b\u00e2cle de Rossi, pdt des PTT Gu\u00e9d\u00e9-P\u00e9p\u00e9 pipi. \r\nLa fureur de leurs 2 filles qui ne fait que nourrir l'affaire de la for\u00eat frustre, soit la Ligue, il voulait bien rien H\u00e9l\u00e8ne lunaire de d'. \r\nMais perdent leur bien \u00eatre pr\u00e8s d'une prise de participation \u00e0 la barre des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [76%] :\r\n\u00e0 propos, angoisse mirobolantes, la lueur fugace respire avec autour de nous, l'\u00c9meraude n'a plus sa place, oui il est vous voyez 11 ensemble dans une m\u00eame symphonie se fait vitup\u00e9rer le bonheur sinusite d'une candeur et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [72%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [62%] :\r\nVoil\u00e0 hydro\u00e9lectrique sur le Net, c'\u00e9tait ben oui tu mais tr\u00e8s vite il faut bravo pour l'\u00e9volution travaux vraiment vous, c'est-\u00e0-dire pas si Alfred, donc voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 \u00e9quilibrer de travail. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/E4D9614E-74EC-4CF3-89DA-AED802E0AD6F", "id": "E4D9614E-74EC-4CF3-89DA-AED802E0AD6F", "name": "La Chianson"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-746859FB-A87A-4B6E-83D1-60E756B23CCE", "internalArchiveId": "746859FB-A87A-4B6E-83D1-60E756B23CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MC Terk\u00fcit", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845716", "imageURL": "http://www.rts.ch/10782608.image", "alternativeTitle": ["MC Terk\u00fcit", "MC Terk\u00fcit / EALG_2019-11-14T06:50:00_mc-terkuit", "MC Terk\u00fcit / EALG_2019-11-14T06:50:00_mc-terkuit"], "variantIds": ["ece-10845733", "ece-10845716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:14:31Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nOui tout \u00e7a 12 je suis attach\u00e9 \u00e0 la consid\u00e8re Vassilis j'ai pas peur, elles \u00e9taient but ou voyez mieux bonjour encore converti au on la gale visant Jacques oui comme je suis, dit mais humoristique aujourd'hui ah oui c'est \u00e7a se voit un j'de cette non mais j'ai une devinette votants. \r\nOui, qu'est -ce qui est un journal qui attend. \r\nMatin\u00e9e Jonathan non non non non, pas du tout ce qui attend et qui, l'\u00e2ge, non tant qu'est -ce qui est jaune sur la tombe, non qu'est -ce qui a -t-on appris l'le Jonathan -t-il bon j'ai oubli\u00e9 AIS, on se marre bien les po\u00e8tes d'autant, je l'ai attendu autant j'en est une autre, c'est quoi le comble pour un immeuble je sais pas, c'est d'avoir plus d'avoir tu\u00e9. \r\n\u00e0 l'immeuble, les meubles connectaient. \r\nOui, un imam comme lui, on a un grand l'h\u00e9morragie a encore avec, on a un peu, alors, oui, oui, voil\u00e0, l'arbre, c'est important la la vous mais la gr\u00e8ve des consoles, c'est bon, voil\u00e0, rigole un peu, hein, c'est vrai, absolument alors l\u00e0, oui, pardon, dans le toit, oui d'accord, rigole jeudi \u00e0 Paris alors qu'\u00e0 la fin du des petits de parler monsieur, j'ai entendu des des bons boisson l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [75%] :\r\nParler de Venise, voil\u00e0, mais les inondations, c'est \u00e7a, oui, mais d'ailleurs, l'\u00e9tat de catastrophe naturelle devrait \u00eatre d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e \u00e0 Venise en Jihadia Jihadia alg\u00e9rien, si seulement je pouvais appeler les valises \u00c9ric pour les aider, les V\u00e9nitiens plut\u00f4t venant v\u00e9nitien cela c'est \u00e0 l'Acad\u00e9mie la Congo moi de ces dans tout, non, non, alors merci pour le petit rappel de la Loucoumane non, les habitants de Venise les V\u00e9nitiens ah oui, oui, bon, moi j'aimerais bien les aider un devoir oui, moi j'ai une fois j'ai la machine \u00e0 laver, aller alors des baudets, j'avais la cuisine mais trompe t'aurais d\u00fb voir, on avait du mat\u00e9riel, les chaussures, tellement c'\u00e9tait Toulon, proc\u00e8s pour d\u00e9lit des chaussures dans l'entrep\u00f4t prend pas tellement monde ouais, ouais gros probl\u00e8me l\u00e0 mais moi ce que je fais et je peux les aider, l\u00e0 j'ai j'ai j'ai vu que c'\u00e9tait au moins \u00e7a sert, je crois beaucoup les centim\u00e8tres, il faut qu'ils ouvrent les fen\u00eatre comme \u00e7a l'OL sont l\u00e0 d\u00e8s l'appartement, elle figure dans la rue. \r\nMais c'est tout, oui, mais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup certain ah oui, ah oui c'est vrai c'est beaucoup, alors j'esp\u00e8re que tous les V\u00e9nitiens nous ont \u00e9cout\u00e9 la c'est un geste la Poste \u00e0 aller dans les mois Germanwings d\u00e9mise et puis part comme une fleur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9CB248-B6A9-4380-888D-3B41662A0CE6", "id": "AA9CB248-B6A9-4380-888D-3B41662A0CE6", "name": "MC Terk\u00fcit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF9DE32C-779B-40C8-BFF3-A65951BBA4DB", "internalArchiveId": "AF9DE32C-779B-40C8-BFF3-A65951BBA4DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-11-14T07:20:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-11-14T07:20:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10845737", "ece-10845718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:14:31Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [76%] :\r\nLe Bonus du qui bricole en plus, ce qui fait plaisir d'ici, enfin les infos de 7 heures et les infos du 8 heures il y a l'info Bonus ce genre d'info des partage sur les r\u00e9seaux sociaux oui vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [77%] :\r\nY aller sans crainte la ici messieurs-dames, c'est de l'info AOP de l'info v\u00e9rifi\u00e9e, pas de l'Afrique nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [93%] :\r\nCe qui sous- entend qu'on peut trouver des fausses informations sur les r\u00e9seaux sociaux non non medio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nLe non de finisse ce mardi Koerber qu'il l'a dit cette nuit nos efforts sont en train de payer, il a dit le patron de Facebook a annonc\u00e9 avoir fait un gros travail sur les algorithmes et recruter 350 personnes rien que pour traquer ce qui ne devrait pas circuler sur les r\u00e9seaux sociaux comme les vid\u00e9os terroristes les failles qui ose les New ou les incitations au suicide5,4 milliards de faux comptes d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les contenus sont supprim\u00e9s \u00e0 8 ans pourcent de fa\u00e7on proactive alors qu'avant c'\u00e9tait syst\u00e9matiquement apr\u00e8s coup, une fois que le mal \u00e9tait propag\u00e9, voil\u00e0 donc ce qu'a annonc\u00e9 mardi au coeur Bergues, cette nuit, alors c'est bien, mais c'est loin d'\u00eatre suffisant, qu'est ce qui te fait dire \u00e7a, une enqu\u00eate du New-York Times publi\u00e9 il y a quelques jours, qui constate qu'aujourd'hui plus qu'avant internet regorge d'images p\u00e9dophiles, il y a 10 ans, on recensait moins d'un 1000000 de contenus \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9dophile sur le web, aujourd'hui il y a environ 45 millions de photos et de vid\u00e9os d'enfants agress\u00e9s sexuellement qui circulent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [84%] :\r\nMais pour \u00e7a, tu nous a dit qu'il y a de plus en plus de surveillance et puis avant longtemps tu nous avait parl\u00e9 du d\u00e9mant\u00e8lement de tout un r\u00e9seau, \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, oui, oui, oui, effectivement, il y a un mois tout pile 337 personnes arr\u00eat\u00e9es dans 38 pays, je vous l'avais annonc\u00e9 d\u00e9mant\u00e8lement d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent d'un site qui faisait commerce avec des vid\u00e9os d'abus sexuels sur des enfants, mais malheureusement c'est loin d'\u00eatre suffisant parce que toujours selon nos confr\u00e8res du Times, les moyens humains et financiers allou\u00e9s \u00e0 la traque des p\u00e9dophiles sur Internet sont beaucoup trop faibles 60 millions dollars par an promis y a 10 ans par les \u00c9tats-Unis, les bonnes ann\u00e9es, seule la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e sachant d\u00e9j\u00e0 que le budget initial \u00e9tait insuffisant au d\u00e9partement am\u00e9ricain de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, un agent sur 10 seulement travaillent \u00e0 la traque des p\u00e9dophiles du coup bas, ils sont oblig\u00e9s de prioriser et de se focaliser, par exemple sur entre guillemets la faute la plus grave, \u00e0 savoir les crimes commis sur les plus jeunes victimes Cloclo, c'est vous qui, et surtout \u00e7a donne une longueur d'avance au pervers qui auront le Champ libre sur le Dark Net avec des \u00e9changes d'images de plus en plus violentes avec des victimes de plus en plus jeunes, mais pas seulement, il y en a plein aussi qui se balade d\u00e9sormais sous nos yeux, qui veut dire sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [93%] :\r\nSur Instagram m\u00eame plus particuli\u00e8rement qui est devenu le terrain de chasse de pr\u00e9dilection des p\u00e9dophiles qui pratiquent ce qu'on appelle le groupe Ming, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler, c'est en fait une mani\u00e8re d'app\u00e2ter les proies faciles, essentiellement des jeunes de 12 \u00e0 15 ans il cr\u00e9e une connexion \u00e9motionnelle avec des messages pleins d'empathie plein de compliments, parfois m\u00eame des cadeaux, on se partage des petits secrets et puis apr\u00e8s, \u00e7a va plus loin : un tiers des cas de gros Ming ont \u00e9t\u00e9 choper sur Instagram en une ann\u00e9e contre un peu plus de 20 pourcent sur sur Facebook et 14 pourcent sur sur Snapchat sans oublier YouTube et Tumblr sauf qu'aucune de ces plateformes n'acceptent de travailler ensemble pour lutter contre ce fl\u00e9au, de peur de s'\u00e9changer aussi du m\u00eame coup des secrets industriels, donc il peut bien nous faire des annonces grandiloquentes comme celle de cette nuit, Marc Zuckerberg mais il a encore beaucoup beaucoup de travail pour prot\u00e9ger nos enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [81%] :\r\nTrop oui oui oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T06:26:04Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer WZx7MGdCA00PmjtaIu4rTxBN1ZLT"}]