[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=28675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A31A7B3B-CBF8-4F5A-B096-A29E9E4A1C16", "internalArchiveId": "A31A7B3B-CBF8-4F5A-B096-A29E9E4A1C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00e9rer le d\u00e9fi climatique gr\u00e2ce au principe des avaries communes", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Levillain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole des Mines;Philippe Thalmann, professeur d'\u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL\r\nS\u00e9quence 4\r\n\r\nG\u00e9rer le d\u00e9fi climatique gr\u00e2ce au principe des avaries communes LANCEMENT 4 / AVARIE COMMUNE\r\n***Comment mieux r\u00e9partir le co\u00fbt de la lutte contre le changement climatique ? On l'a vu avec les gilets jaunes, ces derni\u00e8res semaines; la contestation est partie de ceux qui refusaient la taxe carbone sur l'essence, ils refusaient de payer le co\u00fbt de la transition \u00e9cologique. On en parlait il y a quelques jours avec la Secr\u00e9taire d'Etat fran\u00e7aise Brune Poirson... la question n'est pas facile \u00e0 r\u00e9soudre.\r\nD'autant moins que les efforts des pays d\u00e9pendent souvent de la sensibilit\u00e9 et du bon vouloir des dirigeants.\r\nBlandine Levite, pour s'attaquer au probl\u00e8me, des chercheurs en sciences de gestion \u00e0 l'\u00e9cole des Mines Paris Tech proposent de remettre au go\u00fbt du jour une id\u00e9e de l'Antiquit\u00e9... \r\n  SON 1\r\n((Oui une tr\u00e8s vieille id\u00e9e... H\u00e9rit\u00e9e de la marins antiques, du droit romain... Et elle est  toujours d'actualit\u00e9 dans la marine marchande... C'est le principe des avaries communes... Une proc\u00e9dure de r\u00e9partitition des frais...en cas de risque de naufrage... Dans ces cas l\u00e0, le capitaine peut ordonner pour sauver l'ensemble de l'\u00e9quipage de jeter des marchandises \u00e0 la mer...  Kevin Levillain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'\u00e9cole des Mines... \r\nSON \r\nEt sous quelle cl\u00e9 de r\u00e9partitition... me direz vous?... et bien en fonction de la valeur que ces biens auraient eu \u00e0 l'arriv\u00e9e... Par exemple... un marchand de fruits et l\u00e9gumes... qui aurait perdu sa cargaison... va se faire indemniser...\r\nSON \r\nLes pertes font l'objet d'une p\u00e9r\u00e9quation... dont l'objectif est que chacun participe aux frais \u00e0 proportion des valeurs des biens...))\r\n***Et comment est-ce qu'on applique tout \u00e7a \u00e0 la question climatique ?\r\n  SON 2 \r\n((D'abord... l'analogie entre le bateau et la terre... est assez simple... Les deux sont en danger... Donc se pose la question de la r\u00e9partition des efforts... Qui actuellement n'est pas totalement juste, selon Kevin Levillain. \r\nSON \r\nPrincipe d'efficacit\u00e9 qui se base sur la pollution... et non sur la richesse accumul\u00e9e... \r\nSON))\r\n***Alors Blandine, est-ce que ce principe d'avaries communes est transposable... et surtout est-ce qu'il int\u00e9resse les secteurs concern\u00e9s ?\r\n  SON 3\r\n((L'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e r\u00e9cemment... elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 reprise par les milieux de l'environnement... Ecoutez ce qu'en pense Philippe Thalmann, professeur d'\u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL, l'\u00e9cole polytechnique de Lausanne... \r\n SON \r\nJusqu'\u00e0 maintenant on a toujours discut\u00e9 les efforts climatiques en terme de tonnes de Co2 et pas de richesses... M\u00eame si on tente de gommer les in\u00e9galit\u00e9s... \r\n SON ))\r\n***Deux situations: les marchandises du bateau et les co\u00fbts climatiques, qui n'ont finalement pas grand chose \u00e0 voir... \r\n  SON 4 \r\n((Oui... m\u00eame si cette id\u00e9e d'une meilleure \u00e9quit\u00e9... existe depuis longtemps... Depuis le protocole de Kyoto, et m\u00eame avant...la question occupe les \u00e9conomistes du climat... et elle est tr\u00e8s complexe...\r\nSON 7\r\nEt puis, il y a ces pays qui n'ont pas pollu\u00e9 hier, mais qui polluent aujourd'hui... la question aussi de l'\u00e9quit\u00e9 au prorata des habitants... Pas de raison qu'un suisse \u00e9mette dix tonnes de Co2 contre 0,5 tonnes pour un indien...Bref... conclusion de Philippe Thalmann... il faut surtout qu'on continue \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution o\u00f9 tout le monde participe \u00e0 une r\u00e9duction des gazs \u00e0 effet de serre... ))", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160595", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["G\u00e9rer le d\u00e9fi climatique gr\u00e2ce au principe des avaries communes / TUM_2019-01-30T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:39:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComment mieux r\u00e9partir le co\u00fbt de la lutte contre le changement climatique, on l'a vu avec les gilets jaunes ces derni\u00e8res semaines, la contestation est partie de ceux qui refusaient la taxe carbone sur l'essence, ils refusaient de payer le co\u00fbt de la transition \u00e9cologique, on en parlait il y a quelques jours avec la secr\u00e9taire d'\u00c9tat fran\u00e7aise Brune Poirson, la question n'est pas facile \u00e0 r\u00e9soudre, d'autant moins que les efforts des pays d\u00e9pendent souvent de la sensibilit\u00e9 et puis du bon vouloir des dirigeants Blandine L\u00e9vite pour s'attaquer au probl\u00e8me des chercheurs en sciences de gestion \u00e0 l'\u00e9cole des Mines Paris Tech proposent de remettre au go\u00fbt du jour, une id\u00e9e de l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, une tr\u00e8s vieille id\u00e9e h\u00e9rit\u00e9e des marins antiques du droit Romain et elle est toujours d'actualit\u00e9 dans la marine marchande, c'est le principe des avaries communes, une proc\u00e9dure de r\u00e9partition des frais en cas de risque de naufrage dans ces cas l\u00e0, h\u00e9 bien le Capitaine peut ordonner pour sauver l'ensemble de l'\u00e9quipage de jeter des marchandises \u00e0 la mer, Kevin Levillain, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'\u00c9cole des mines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [94%] :\r\nLe principe des avaries communes, c'est de dire, d\u00e8s lors que c'est le Capitaine qui prend cette d\u00e9cision extraordinaire pour le salut de tous pour le salut de l'exp\u00e9dition et bien les dommages doivent \u00eatre partag\u00e9s par l'ensemble des participants \u00e0 l'exp\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [96%] :\r\nEt sous quelle cl\u00e9 de r\u00e9partition, me direz -vous, h\u00e9 bien en fonction de la valeur que ces biens auraient eu \u00e0 l'arriv\u00e9e du bateau par exemple l'un marchand de fruits et l\u00e9gumes qui aurait perdu sa cargaison va se faire indemniser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [91%] :\r\nVous imaginez par exemple qu'il est emmen\u00e9 pour l'\u00e9quivalent de 100 euros de marchandises sur le navire, il ne va pas se faire rembourser 100 euros par l'ensemble des autres participants, on va dire : il y a une perte de 100 euros \u00e0 faire rembourser par tout le monde, y compris par lui, donc si par exemple, au total, il y avait pour 1000 euros de marchandises, lui avait 10 pourcent des marchandises, donc \u00e0 la fin il aura quand m\u00eame payer 10 pour 100 des 100 euros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [90%] :\r\nCe qui ne sera rembours\u00e9 que 90 parce que le Capitaine a pris la d\u00e9cision pour sauver tout le monde, de jeter ses marchandises \u00e0 lui en fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Capitaine prend cette d\u00e9cision -l\u00e0, c'est comme si les marchandises n'\u00e9tait plus les siennes, du point de vue de la survie du bateau, donc c'est comme si c'\u00e9tait l'ensemble de la cargaison qui perdait l'\u00e9quivalent de 100 euros et ensuite chacun des marchands qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce jeu l\u00e0, va contribuer \u00e0 hauteur de ses propres marchandises \u00e0 cette perte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nLes pertes font l'objet d'une p\u00e9r\u00e9quation, l'objectif est que chacun participe aux frais en proportion de la valeur des biens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nEt comment on applique tout \u00e7a la question climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [94%] :\r\nD'abord l'analogie entre le bateau et la terre est assez simple, en les 2 sont en danger, donc se pose la question de la r\u00e9partition des efforts qui actuellement n'est pas totalement juste, selon Kevin Levillain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [92%] :\r\nOn va avoir des r\u00e8gles soient classiques du type pollueur payeur, qui consiste \u00e0 dire : plus vous \u00e9mettez par exemple de CO2 puis vous allez devoir payer de taxes, ou bien un principe un petit peu diff\u00e9rent qui est plut\u00f4t un principe d'efficacit\u00e9 au travers du march\u00e9 des droits pollu\u00e9s qui consiste \u00e0 dire on va faire en sorte que ce sont aux endroits o\u00f9 il est le plus facile, oui le le moins co\u00fbteux, finalement, de faire des travaux pour diminuer la production de CO2 que ces droits \u00e0 polluer vont \u00eatre utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [98%] :\r\nPrincipe d'efficacit\u00e9 qui se base sur la pollution et non sur la richesse accumul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [90%] :\r\nEt donc \u00e7a prend pas en compte une forme de solidarit\u00e9 qui consiste \u00e0 dire puisqu'aujourd'hui dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, on a accumul\u00e9 suffisamment de richesses pour pouvoir se passer d'une partie des \u00e9missions, h\u00e9 bien ce serait aux pays qui aujourd'hui en ont le moins les moyens de faire l'effort de r\u00e9duire finalement leur facture \u00e9nerg\u00e9tique, en fait, quand on pense aux avaries communes, on se rend compte que si on est tous dans le m\u00eame bateau, h\u00e9 bien la richesse des pays d\u00e9velopp\u00e9s qui seraient sauv\u00e9es par l'effort \u00e0 consentir seraient potentiellement beaucoup plus importante que une richesse va peut-\u00eatre que celle des pays d\u00e9velopp\u00e9s comme outre aujourd'hui du doigt et donc si on prend en compte le principe des avaries communes, \u00e7a voulait dire que, y compris des pays qui ne pollue plus, aujourd'hui, devrait pouvoir contribuer \u00e0 ce sacrifice commun, puisque c'est aussi leur richesse \u00e0 eux qui vont \u00eatre sauv\u00e9s et donc tout le monde devrait partager les efforts \u00e0 consentir, non pas au prorata de leur pollution personnel mais au prorata de leur valeur, qui va \u00eatre sauv\u00e9 par ce sujet commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [90%] :\r\nAlors Blandine, est-ce que ce principe d'avaries communes est transposable et surtout est -ce qu'il int\u00e9resse les secteurs concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [97%] :\r\nAlors, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e r\u00e9cemment n'a pas encore \u00e9t\u00e9 reprise par les milieux de l'environnement, \u00e9coutez ce qu'en pense Philippe Thalmann, professeur d'\u00e9conomie de l'environnement \u00e0 l'EPFL l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [92%] :\r\nC'est une proposition qui est int\u00e9ressante s'est une de plus dans une longue, longue, longue, liste de propositions pour r\u00e9partir de fa\u00e7on \u00e9quitable et efficace, si possible, les efforts de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est une proposition qui me para\u00eet pas du tout faisable, pas du tout r\u00e9aliste puisqu'elle repose sur l'existence d'une sorte de Capitaine qui pourrait d\u00e9cider de des efforts \u00e0 fournir de par chaque pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [89%] :\r\n\u00e9videmment, il est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [83%] :\r\nPeut pas ce gouvernement central du gouvernement mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [97%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, on a toujours discut\u00e9 les efforts climatiques en terme de tonnes de CO2 et pas de richesses, m\u00eame si on tente de gommer les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:54) [91%] :\r\nIl est pr\u00e9vu notamment dans l'accord de Paris que les pays riches, alimentant un fonds destin\u00e9 \u00e0 aider les pays les plus pauvres \u00e0 faire face au changement climatique \u00e0 s'adapter \u00e0 att\u00e9nuer les effets, et l\u00e0, la contribution de chaque pays d\u00e9pendrait de sa richesse de son PIB, mais la proposition : c'est une proposition qui va beaucoup plus loin, c'est une proposition qu'il faudrait qu'on mutualise les co\u00fbts de r\u00e9duction des \u00e9missions et qu'on ferait partie ce fardeau entre pays sans vraiment trop savoir ce que c'est que ces co\u00fbts au niveau des changements climatiques, pas du tout d\u00e9terminer les efforts de chacun, du coup, de tout \u00e7a et comment r\u00e9partir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [94%] :\r\nEt de situations les marchandises du bateau et les co\u00fbts climatiques qui finalement n'ont pas grand chose \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [96%] :\r\nEffectivement, m\u00eame si cette id\u00e9e d'une meilleure \u00e9quit\u00e9 existe depuis longtemps, depuis le protocole de Kyoto, la question occupe les \u00e9conomistes du climat et elle est tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:46) [87%] :\r\nIl y a beaucoup de d\u00e9finitions de quitter et chaque pays trouve en fait la d\u00e9finition qui l'Avantage pensez par exemple au pays, propri\u00e9taire de ressources fossiles dans ces pays- l\u00e0, il consid\u00e8re que de renoncer \u00e0 en mettre en circulation exploiter la richesse, c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme sacrifice pour d'autres pays, c'est pas un sacrifice puisqu'il y a pas de droits, il est \u00e0 vendre des \u00e9nergies fossiles, ailleurs on arrive m\u00eame pas \u00e0 la se mettent d'accord sur ce qu'il faut prendre en compte dans le calcul, apr\u00e8s il y a des pays qui pr\u00e9tendent qu'ils vont gagner des changement climatique, les changements de r\u00e9chauffement va leur profiter, cela proche de la Russie de Poutine, difficile de leur demander de fournir un effort pour \u00e9viter quelque chose qu'qui consid\u00e8re comme \u00e9tant b\u00e9n\u00e9fique pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [96%] :\r\nEt puis il y a ces pays qui n'ont pas pollu\u00e9 hier mais qui polluent aujourd'hui la question aussi de l'\u00e9quit\u00e9 au prorata des habitants Pas de raison qu'un suisse \u00e9mette dix tonnes de CO2 contre 0 5 tonnes pour un indien Bref, conclusion de Philippe Thalmann, il faut surtout qu'on continue \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution o\u00f9 tout le monde participe \u00e0 une r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T08:10:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE6CE0A6-BEC5-44D9-A111-16FFB8E0250A", "internalArchiveId": "EE6CE0A6-BEC5-44D9-A111-16FFB8E0250A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique (1/2)", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2019;Tony Martinez, le maire de Brownsville\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nReportage le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique (1/2) LANCEMENT 3 / TEXAS - MUR\r\n***Le Pentagone se pr\u00e9pare \u00e0 envoyer plusieurs milliers de soldats suppl\u00e9mentaires sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, notamment pour le cas o\u00f9 le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cr\u00e9terait l'\u00e9tat d'urgence. D\u00e9claration du ministre de la d\u00e9fense par int\u00e9rim Patrick Shanahan.\r\nCa pourrait arriver si Donald Trump et les D\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ne trouvaient pas d'accord sur le financement du fameux mur. Le blocage des discussions sur le sujet avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le plus long \"shutdown\" -- paralysie de l'administration f\u00e9d\u00e9rale -- de l'histoire. Rappelons qu'il vient d'\u00eatre lev\u00e9 pour trois semaines.\r\nComment ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel qui divise le Congr\u00e8s est-il v\u00e9cu sur le terrain\u00a0? Rapha\u00ebl Grand nous emm\u00e8ne des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re. Premier \u00e9pisode aujourd'hui \u00e0 Brownsville, Texas, sur les bords du Rio Grande...\r\n  DIGAS  (Fin parole, 5'23'')\r\n((Bruit arr\u00eat bus\r\nC'est la partie visible de l'immigration aux Etats-Unis.. T\u00f4t le matin, les service  de l'immigraiton vienent d\u00e9pos\u00e9 les migrants \u00e0 la gare routi\u00e8re de Brownsville. Leur demadne d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.. totudu mnoins provisoirement apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des semaines, parfois des mois dasn des centres de d\u00e9tention.. Beaucoup se retoruvent livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eame.. Il n'ont avec qu'eux qu'un sac enplastique.. avec quelques habits.\r\n\u00a0TRAD Jim\u00a0: On a juste \u00e0 les attendre ici. Normalement ils les am\u00e8nent le matin.. mais pas toujours\r\nA quelle heure vous \u00eates arriv\u00e9\u00a0?\r\nTRAD Jim\u00a0: A 5h30 (du matin)\r\nJim a grandi \u00e0 Brownsville. Cet instituteur \u00e0 la retraite se rappelle d'une \u00e9poque o\u00f9 les gens traversaient la fronit\u00e8re librement. Aujourd'hui le discours politique a bien chang\u00e9.. LE pr\u00e9sident am\u00e9rciain \u00e9voque une invasion \u00e0 la froti\u00e8re mexicaine,  le danger des gangs aussi.. Trump exige un mur \u00e0 la fronti\u00e8re\r\nTRAD Jim\u00a0: Il y a sans doute quelques membres de gang, mais ils repr\u00e9sentent une infime minorit\u00e9. un sur 100 ou m\u00eame sur 1000\u00a0! La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens qui arrivent ici ont des raisons l\u00e9gitimes \u00e0 demander l'asile. Ils ont peur. Ils vivent dans des pays o\u00f9 les politiciens sont corrompus. O\u00f9 la violence et la mort est partout\r\nGuaman Guaman vient d'Equateur.. Avec lui uzne bible, sds papiers d'idfentit temporaires fournis par l'iimigraiton am\u00e9riaines.. et quelqes m\u00e9dicamenets Il sa'ppr\u00eate \u00e0 embarquer dnasun bus pour chicago. Une partiue desa famille r\u00e9sidant aux Etats-Unis  lui a pay\u00e9 le billet.. tout comme sa caution de 1500 dollars qui lui a permis de sortir du centre de d\u00e9tention.\r\nCelia elle vient du Guatemala. Elle a pass\u00e9 31 jours en d\u00e9tention. Elel atravers\u00e9 le Rio Grde ill\u00e9galement avant de se livrer \u00e0 la police pour deamnder l'asile.LEscondfitions de d\u00e9tention \u00e9tait tr\u00e8s correctes explqiue-elle. Il y avait trois repas par jour. C'est bien mieux que pendant son voyage. Ele attend son bus pour rejoindre . (Boston). L\u00e0 bas, de la famille l'attend.\r\nTRAD Jim\u00a0: L\u00e0 on a une liste avec le nom des personnes. La date et l'heure de d\u00e9part, leur destination. Il y a des gens d'Asie, d'Afrique, d'Am\u00e9rique du Sud et surtout d'Am\u00e9rique centrale.\r\nEntre 20 et 40 personens  arrivent g\u00e9n\u00e9ralement le matin \u00e0 al gare routi\u00e8rede Brownsville.. Les migrants sont identifiables \u00e0 laue chaussure..dont les lacets ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.. poru \u00e9viter les suicvides en d\u00e9tention..  Si Guaman Guaman et C\u00e9lia ont un billet pour quitter Brownsville.  Parfois quand l'argent manque, des volontaire scomme Jim aident les dr\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 passe run coup de fil \u00e0 des proches .. ou \u00e0 payer un ticket de bus\r\n\u00a0(Bruit bureau)\r\nA Brownsville, peu d'habitants soutienen tl'id\u00e9e de construire un Mur. Car l'immigration a toujours \u00e9t\u00e9 unue r\u00e9alsit\u00e9  \u00e0 la fronti\u00e8re. D'ailleurs, la ville a vot\u00e9 d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re \u00e9lecitons pr\u00e9sidentielle, comme de nombresues r\u00e9gions frontali\u00e8res. Tony Martinez est le maire de Brownsville\r\nTRAD Tony\u00a0: Il n'y a pas de crise li\u00e9e \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale \u00e0 Brownsville. Brownsville est une ville sans danger. En tant que citoyen, je peux vous le dire. j'y ai v\u00e9cu toute ma vie, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un endroit, une ville s\u00fbre. Comme \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9. Il n'y a donc pas de crise li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. Maintenant.. devons-nous r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment garder cette s\u00e9curit\u00e9.. Oui\u00a0! Avec de la technologie, des drones.. tout ce que vous voulez. Mais le Mur n'est pas la r\u00e9ponse.\r\nUne palissade en fer a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e sur certains tron\u00e7ons il y a une dizaine d'ann\u00e9e \u00e0 Brownsville,.. Mais l'id\u00e9e de couper la fronti\u00e8re par un Mur esrt largement rejet\u00e9e apr les habitants.. Et Il faut aller \u00e0 la rencontre du Tea Party local pour entendre des voix qui soutiennent la politique du pr\u00e9sident Trump. Steve et Buck attendent un Mur \u00e0 la fronti\u00e8re, mais pour des raisons qui ne sont pas forc\u00e9ment mises en avant dans le d\u00e9bat actuel \u00e0 Washington\r\nTRAD Steve\u00a0: Ces gens qui traversent am\u00e8nent des infections, des maladies. On a dans la r\u00e9gion des maladies qu'on pensait avoir \u00e9radiqu\u00e9es. Les gens qui traversent font aussi de nombreux d\u00e9g\u00e2ts. J'ai, par exemple, eu beaucoup casse sur ma propri\u00e9t\u00e9 avec des gens qui traversent et qui font des d\u00e9g\u00e2ts en passant. Ces gens, en venant ici, surchargent aussi notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Et ils ne paient rien.. Ce qui veut dire que \u00e7a augmente nos co\u00fbts pour des traitements m\u00e9dicaux. Ils surchargent aussi nos \u00e9coles avec un haut pourcentage d'\u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas citoyens am\u00e9ricains.\r\nEt comment expliquer le peu de soutien pour  Trump \u00e0 Brownsville et dans les environs de la fronti\u00e8re\u00a0?\r\nTRAD Buck\u00a0: C'est parce que notre \u00e9conomie locale est mauvaise. 50% des gens ici sont au niveau ou sous le seuil de pauvret\u00e9. Et ils b\u00e9n\u00e9ficient des aides du gouvernement, les programmes des d\u00e9mocrates.. .Et ces gens ne paient pas de taxes. C'est un fardeau.. La population est \u00e0 la charge du gouvernement ici.\r\nRAD Jim: Un Mur ne va rien r\u00e9soudre. Il y a pluS de gens repr\u00e9sentant une menace pour les Etats-Unis arr\u00eat\u00e9s dans les a\u00e9roports, ou qui arrivent par la fronti\u00e8re nord au Canada. Plut\u00f4t qu'ici \u00e0 la fronti\u00e8re Sud avec le Mexique . La seule crise que je vois ici, c'est une crise humanitaire.))\r\n>>> Laisser tapis sonore de fin du reportage\r\nCette urgence humanitaire, Rapha\u00ebl, vous l'avez vue... mais surtout du c\u00f4te mexicain de la fronti\u00e8re !\r\n  DIGAS, 59''\r\n((Des migrants, aprfosi des familesa vec des enfants, qui attendent de pouvoir demande rl'asile..  traverser le pnt qui relie AMtramoros \u00e0 Brownsville. l'administration Trump a passablement resserr\u00e9 les contr\u00f4les ces dernier smois, n'acceptant les demandes qu'au compte-goutte. cr\u00e9ant une situation pr\u00e9caire pour les migrants. A Amtamoros, le pont s'est transfomr\u00e9 e ngoulet d'\u00e9tranglement avec des gens qui  dorment sur le trottoir pednant des smeaiens, des mois.. dans l'espoire de pouvoir traverser.\r\nLes blocages poltiques ,et la paralysie d ugouvernemt  am\u00e9rcain pendant 35 jorus (r\u00e9ouvert au 36th day) a encore compliqu\u00e9 la situtzion. les cours f\u00e9dd\u00e9rales charg\u00e9e de statuer sur la cas des demanderus d'asile opnt \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat pendant le shutdown.. C'es totu le paradaxe de ce d\u00e9bat sur la fornti\u00e8re.. LEs discussosn \u00e0 Washington.. on pour l'heure fait empirer la situation.. cr\u00e9ant uen crise humanitaire non pas au Etats-uNis.. mais au Mexique.. On s'y renda demain.. \u00e0 la rencontre des migrant pris au pi\u00e8ge d'une certinae mani\u00e8re, par les blocages et la crsie politiques \u00e0 Washington.))", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160594", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique (1/2) / TUM_2019-01-30T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:36:38Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Pentagone se pr\u00e9pare \u00e0 envoyer plusieurs milliers de soldats suppl\u00e9mentaires sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, notamment pour le cas o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cr\u00e9tera l'\u00e9tat d'urgence, d\u00e9claration du ministre de la d\u00e9fense par int\u00e9rim Patrick Shanahan \u00e7a pourrait arriver si Donald Trump et les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ne trouvaient pas d'accord sur le financement du fameux mur le blocage des discussions sur le sujet, avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le plus long shutdown paralysie de l'administration f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire, rappelons qu'il vient d'\u00eatre lev\u00e9 pour 3 semaines, comment ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel qui divise, qui d\u00e9chire le Congr\u00e8s et Washington est -il v\u00e9cu sur le terrain, l\u00e0- bas, vers la fronti\u00e8re Rapha\u00ebl Grand nous emm\u00e8ne bah, des 2 c\u00f4t\u00e9s de cette fronti\u00e8re premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui \u00e0 Brownsville, Texas, sur les bords du Rio Grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [94%] :\r\nC'est la partie visible de l'immigration aux \u00c9tats-Unis, t\u00f4t le matin, les services de l'immigration viennent d\u00e9poser les migrants \u00e0 la gare routi\u00e8re de Brownsville leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, tout du moins provisoirement apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des semaines parfois des mois dans des centres de d\u00e9tention, beaucoup se retrouvent livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, ils n'ont avec eux qu'un sac en plastique, avec quel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [87%] :\r\nQue habits gouaille \u00e7a a juste \u00e0 les attendre ici, et normalement les am\u00e8nent le matin mais pas toujours, et \u00e0 quelle heure vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 5 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [92%] :\r\nJim grandi \u00e0 Brownsville cet instituteur \u00e0 la retraite, se rappelle d'une \u00e9poque o\u00f9 les gens traversaient la fronti\u00e8re librement aujourd'hui le discours politique a bien chang\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voque une invasion \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le danger des gangs aussi Trump qui exige un mur \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [85%] :\r\nD'adh\u00e9rents et v\u00e9rifier s'il y a sans doute quelques membres de gang de mais repr\u00e9sentent une infime minorit\u00e9, un sur 100 ou m\u00eame un sur 1000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [62%] :\r\nAvoir un leur part hausse minime et au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [93%] :\r\nAu point m\u00eame Dior, les ZEP, il faut quand m\u00eame la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens qui arrivent ici ont des raisons l\u00e9gitimes de demander asile, ils ont peur, ils vivent dans des pays o\u00f9 les politiciens sont corrompus ou la violence et la mort et par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [71%] :\r\nBalance NDS Wines prennent Guaman Guaman seconde Equateur et stocker des \u00eatre de nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nOuamane Guaman vient d'Equateur avec lui une bible des papiers d'identit\u00e9 temporaires fournis par l'immigration am\u00e9ricaine quelques m\u00e9dicaments, ils s'appr\u00eatent \u00e0 embarquer dans un bus pour Chicago, une partie de sa famille r\u00e9sidant aux \u00c9tats-Unis lui a pay\u00e9 le billet, tout comme sa caution de 1500 dollars qui lui a permis de sortir du centre de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [75%] :\r\nQue c'est truc mais Wade mal et \u00e7a va bien, elle aura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\nC\u00e9lia, elle vient du Guatemala, elle a pass\u00e9 31 jours en d\u00e9tention, elle a travers\u00e9 le Rio Grande et ill\u00e9galement avant de se livrer \u00e0 la police pour demander l'asile, les conditions de d\u00e9tention \u00e9tait tr\u00e8s correctes, explique -t-elle, il y avait 3 repas par jour, c'est bien mieux que pendant son voyage, elle attend son bus pour rejoindre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [85%] :\r\nEt Boston, Massachusetts, l\u00e0- bas, de la famille attend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [91%] :\r\nAllez, l\u00e0 on a une liste avec le monde et personne, la date et l'heure de d\u00e9part, il aurait destination il y a des gens d'Asie et d'Afrique, d'Am\u00e9rique du Sud et surtout d'Am\u00e9rique centrale, mais cette rumeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [94%] :\r\nEntre 20 et 40 personnes arrivent g\u00e9n\u00e9ralement le matin \u00e0 la gare routi\u00e8re de Brownsville, les migrants sont identifiables \u00e0 leurs chaussures dont les lacets, ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s pour \u00e9viter des suicides en d\u00e9tention Si Guaman Guaman et C\u00e9lia ont un billet pour quitter Brownsville parfois quand l'argent manque des volontaire comme Jim aident les r\u00e9fugi\u00e9s, a pass\u00e9 un coup de fil \u00e0 des proches ou \u00e0 payer un ticket de bus \u00e0 Brownsville, peu d'habitants soutiennent l'id\u00e9e de construire un mur car l'immigration a toujours \u00e9t\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, d'ailleurs, la ville a vot\u00e9 d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle comme de nombreuses r\u00e9gions frontali\u00e8res Tony Martinez et le maire de Brownsville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [92%] :\r\nJe n'en mais il n'y a pas de crise li\u00e9e \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale \u00e0 Brownsville parce Brownsville une ville sans danger en tant que citoyen, je peux vous le dire : ah, j'y ai v\u00e9cu toute ma vie et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un endroit une ville s\u00fbre comme \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 il y a donc pas de crise li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 maintenant : devons -nous r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment garder cette s\u00e9curit\u00e9 oui, avec de la technologie des dr\u00f4nes, tout ce que vous voulez, mais le mur n'est pas la r\u00e9ponse, donc moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [66%] :D.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [94%] :\r\nUne palissade en fer a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e sur certains tron\u00e7ons, il y a une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 Brownsville, mais l'id\u00e9e de couper la fronti\u00e8re par un Mur est largement rejet\u00e9e par les habitants et il faut aller \u00e0 la rencontre du Tea Party local pour entendre des voix qui soutiennent la politique du pr\u00e9sident Trump Steve et Buck attendent un mur \u00e0 la fronti\u00e8re, mais pour des raisons qui ne sont pas forc\u00e9ment mises en avant dans le d\u00e9bat actuel \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [87%] :\r\nOui, je veille sur ce ces gens qui traversent am\u00e8nent des infections, des maladies on a dans la r\u00e9gion de maladies qu'on pensait avoir \u00e9radiqu\u00e9es, les gens qui traversent font aussi de nombreux d\u00e9g\u00e2ts c'est par exemple eu beaucoup de cas sur ma propri\u00e9t\u00e9 avec des gens qui traversent et font des d\u00e9g\u00e2ts en passant de Stromae pendant pas offrir et Sleigher ben on a \u00e9crit un mot dans ces gens en venant ici, ils surchargent notre syst\u00e8me sant\u00e9 il ne paient rien, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait augmenter les co\u00fbts pour des traitements m\u00e9dicaux surchargent aussi nos \u00e9coles avec un haut pourcentage d'\u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas citoyens am\u00e9ricains non c'est de Sun s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [92%] :\r\nEt comment expliquer le peu de soutien pour Trump \u00e0 Brownsville et dans les environs de la fronti\u00e8re, de facto, c'est parce que notre \u00e9conomie locale est mauvaise 50 pour 100 des gens ici sont au niveau ou sous le seuil de pauvret\u00e9 et il b\u00e9n\u00e9ficie des aides du gouvernement, les programmes des d\u00e9mocrates et ces gens ne payent pas de taxes, c'est un fardeau, la population est \u00e0 la charge du gouvernement ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [63%] :\r\nSelon des graves moteur. \r\nBon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [91%] :\r\nUn Mur ne va rien r\u00e9soudre, il y a plus de gens repr\u00e9sentant une menace pour les \u00c9tats-Unis, arr\u00eat\u00e9s dans les a\u00e9roports ou qui arrivent par la fronti\u00e8re nord au Canada plut\u00f4t qu'ici, \u00e0 la fronti\u00e8re sud avec le Mexique, la seule crise que je vois ici, c'est une crise humanitaire en lycra et c'est c'est \u00e7a fait humaine, une cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage Rapha\u00ebl Grand cette urgence humanitaire, vous l'avez vu, mais elle est surtout du c\u00f4t\u00e9 mexicain de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [94%] :\r\nOui, des des migrants, parfois des familles avec des enfants qui attendent de pouvoir demander l'asile, traverser le pont qui relie Matamoros \u00e0 Brownsville aux \u00c9tats-Unis l'administration Trump a passablement resserr\u00e9 les contr\u00f4les ces derniers mois n'acceptant les demandes d'asile qu'au compte- gouttes, cr\u00e9ant une situation pr\u00e9caire pour les migrants \u00e0 Matamore, le pont s'est transform\u00e9 en goulet d'\u00e9tranglement avec des gens qui dorment sur le trottoir pendant des semaines, des mois dans l'espoir de pouvoir traverser et rejoindre donc les \u00c9tats-Unis, les blocages politiques la paralysie du gouvernement am\u00e9ricain pendant 35 jours a encore compliqu\u00e9 la situation, les cours f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de statuer sur le cas des demandeurs d'asile ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat pendant le shutdown, c'est tout le paradoxe de ce d\u00e9bat sur la fronti\u00e8re, les discussions \u00e0 Washington ont pour l'heure fait empirer la situation, cr\u00e9ant une crise humanitaire non pas aux \u00c9tats-Unis mais au Mexique s'y rendra demain \u00e0 la rencontre des migrant pris au pi\u00e8ge d'une certaine mani\u00e8re par les blocages et les les d\u00e9bats Poli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [89%] :\r\nQu'\u00e0 Washington, h\u00e9 bien, rendez- vous est pris \u00e0 demain merci Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T08:08:06Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE27434D-B54C-4800-912B-16DD591958EF", "internalArchiveId": "AE27434D-B54C-4800-912B-16DD591958EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La D\u00e9claration d'amour aux petits", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 77, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La D\u00e9claration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-01-30T06:50:00_la-declaration", "La D\u00e9claration / EALG_2019-01-30T06:50:00_la-declaration"], "variantIds": ["ece-10160688", "ece-10160674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-11T08:41:55Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [65%] :\r\nJe ne peux m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9claration directement dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nEh bien, je vous aime. \r\nSi l'amour Summer usuraires de la t\u00eate jusqu'au ciel, h\u00e9 ben je vous aime comme \u00e7a, vous les petits. \r\nPlus c'est petit, plus c'est mignon qu'ils disent que nenni. \r\nPlus c'est petit, plus c'est grandiose. \r\nAucune hyperbole assez fourni pour d\u00e9crire \u00e0 quel point vous me fascine et j'aime vous accompagner dans les transports publics car vous saurez m'indiquer si je puis des essais lopin j'aime vous accompagner \u00e0 des concerts parce point dire calculer le plus cool, avoir et sans que je n'ai a baiss\u00e9 les yeux et passer pour un immense port et vous les femmes, petite : \u00eatre en couple avec vous, c'est le bonheur : un c\u00e2lin pour vous, mais repose menton pour nous. \r\nQuand vous mettez sur la pointe des pieds pour nous embrasser ce je me sens valoriser conjointe prendre du papier d'alu sur l'\u00e9tag\u00e8re, parce que trop haute, je vous aime les petits creux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [79%] :\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 Japon pour d'intentions merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "id": "0369C3B3-A7C9-4D96-9CBC-368401AB58B8", "name": "La D\u00e9claration"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDCC6EE3-BA7F-425A-9B4B-A0697077D3AC", "internalArchiveId": "FDCC6EE3-BA7F-425A-9B4B-A0697077D3AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de l'enfumage", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 196, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160775", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "thematicGeographicals": ["Afrique"], "thematicThemes": ["industrie du tabac"], "thematicPersons": ["afrique"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-01-30T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2019-01-30T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-10160803", "ece-10160775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T15:53:24Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nPar Yannick beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [99%] :\r\nJourn\u00e9e mondiale. \r\nSelon une \u00e9tude r\u00e9cente, les entreprises suisses fabrique des cigarettes volontairement plus nocives et plus addictif pour le march\u00e9 africain que pour le march\u00e9 suisse, c'est ce qu'on apprenait hier dans Forum sur la 1\u00e8re oui parce que je regarde, je j'\u00e9coute Forum sur la 1\u00e8re pr\u00e9texte tout trouv\u00e9 pour d\u00e9clarer qu'aujourd'hui c'est la journ\u00e9e mondiale de l'enfumage je vais le redire pour bien qu'on saisisse toute la subtilit\u00e9 de la combine les entreprises suisses fabrique des cigarettes volontairement plus nocives et plus addictive pour le march\u00e9 africain que pour le march\u00e9 suisse et il se justifie en disant que c'est pas ill\u00e9gal. \r\nC'est pas ill\u00e9gal, au m\u00eame titre que par exemple d\u00e9poser d\u00e9licatement son caca tous les matins dans le jardin du voisin, c'est pas ill\u00e9gal, par contre, oui, c'est vrai, c'est un peu d\u00e9gueulasse et les fabricants de cigarettes de conclure aucune cigarette n'est sans risque, Mallorca, ce n'est pas en baisse, mais bien s\u00fbr, mais c'est comme les grenades alors aucune grenade n'est sans risque, aucune bombe \u00e0 fragmentation n'est sans risque et puis pareil c'est pas ill\u00e9gal, par contre, oui, c'est vrai, c'est un peu d\u00e9gueulasse, pourtant, je vous dis \u00e7a, mais j'ai eu \u00e9t\u00e9 un gros fumeur, bon, c'\u00e9tait il y a longtemps, mais j'\u00e9tais un vrai nazis de la cigarette compar\u00e9 \u00e0 moi : Hitler, il \u00e9tait niveau fumeurs occasionnels et fallait pas me faire chier, je me souviens qu'une fois et je vous dis \u00e7a remonte, hein, j'ai fait un scandale dans un avion, parce qu'on m'interdisait de fumer pendant le d\u00e9collage, Vincent oui bien frapp\u00e9, j'arrive pas vraiment \u00e0 me souvenir pourquoi pas \u00e7a compl\u00e8tement compte payer pour des petits tubes d'air pollu\u00e9 alors que l'air pur, il \u00e9tait gratuit et puis de l'air pur navet partout tout le temps et puis pas besoin de se pr\u00e9occuper d'en d'en faire des r\u00e9serves alors que les petits tubes d'air pollu\u00e9 s'il fallait pr\u00e9voir qu'il y a environ 4 heures du matin, \u00e7a va \u00eatre la m\u00e8re parce que j'allais \u00eatre \u00e0 court de petits tubes d'air pollu\u00e9 et pour les cas d'urgence, c'est-\u00e0-dire assez souvent, j'avais m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me tr\u00e8s malin avec 4 ou 5 petits quignons de clubs dans un cendrier, j'arrivais \u00e0 refabriquer une esp\u00e8ce de club Frankenstein, comme \u00e7a, alors \u00e7a avait un peu le go\u00fbt de en mais finalement pas tellement plus qu'une cigarette, fra\u00eechement sortis d'un paquet 9 alors chers fabriquants de cigarettes, moi aussi, j'ai regard\u00e9 la loi pour faire comme vous et pas \u00eatre ill\u00e9gal contre l'honneur article 173 du code p\u00e9nal suisse alin\u00e9a de l'inculp\u00e9 n'encourra qu'aucune peine s'il prouve que les all\u00e9gations qu'il articul\u00e9es ou propag\u00e9es sont conformes \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, ou qu'il avait des raisons s\u00e9rieuses de les tenir de bonne foi pour vrai, alors allons -y, fabricants de cigarettes, vous \u00eates des parasites je vous d\u00e9teste, vous ne servez \u00e0 rien et votre Business sans la mort m\u00eame l'herp\u00e8s \u00e0 plus d'honneur que vous je vous d\u00e9teste, et je souhaite tr\u00e8s sinc\u00e8rement votre disparition totale chaque ann\u00e9e vous volez des millions de vies et je suis tellement fier d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 vous voyez la mienne je vous conchie et je vous d\u00e9pose d\u00e9licatement dans le jardin du voisin, vers de la pile des troncs \u00e0 laquelle vous appartenez oui c'est un peu d\u00e9gueulasse mais c'est pas ill\u00e9gal les bras cass\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Neveu, Yannick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3039E0B-814B-43AE-B79F-4EC5EE707187", "internalArchiveId": "F3039E0B-814B-43AE-B79F-4EC5EE707187", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grosse info 30.01.2019", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160672", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La grosse info", "La grosse info / EALG_2019-01-30T06:30:00_la-grosse-info", "La grosse info / EALG_2019-01-30T06:30:00_la-grosse-info"], "variantIds": ["ece-10160681", "ece-10160672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T12:43:23Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [55%] :\r\nLes journaux ont apprises en sont empar\u00e9s et l\u00e0. \r\nOu devient l'attraction nationale meilleur les chasse- neige si vous nous entendez, le mec qui klaxonne \u00e0 3 heures du matin, c'est ce qui va parler vrai, oui, voil\u00e0, je crois que ce n'est pas simplement essayer de percer le maintenant, non, non, elle est une info, ils sont partis au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans l'agriculture \u00e0 la police \u00e0 l'arm\u00e9e, et il s'ce sont les dr\u00f4nes oui et maintenant ils se mettent au service de l'action humanitaire philippin h\u00e9 oui aujourd'hui les dr\u00f4nes libre des m\u00e9dicaments remplace des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, ils assistent m\u00eame les secours lors des catastrophes naturelles dans les airs, sur terre et m\u00eame sous l'eau et ils nous rendent bien service car ils peuvent aller dans des endroits o\u00f9 nous h\u00e9 bien on peut pas y aller, quoi, c'est qu'en plus c'est inaccessible pour nous existe depuis combien de temps les dr\u00f4nes humanitaire, alors ils ont fait leurs premi\u00e8res apparitions, il y a moins de 5 ans au d\u00e9but ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s surtout pour la cartographie pour la photographie a\u00e9rienne et la collecte de donn\u00e9es, mais aujourd'hui les dr\u00f4nes ont pris du galon avec ceux qui font ce qui fait qu'ils font plus aujourd'hui qu'est -ce qui font plus alors pour les ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans les soins de en zones recul\u00e9es par exemple le a chang\u00e9 leur vie en Amazonie par exemple ou livrer des m\u00e9dicaments de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 est un vrai d\u00e9fi, il n'y a pas de route et le seul moyen de locomotion, h\u00e9 bien c'est le bateau et sur l'eau, \u00e7a peut \u00eatre dangereux, \u00e7a peut prendre plusieurs heures, si ce n'est plusieurs jours, ce sont les Parisiens qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 utiliser le drone dans ces r\u00e9gions recul\u00e9es et aujourd'hui les autorit\u00e9s sanitaires et les m\u00e9decins locaux utilisent des dr\u00f4nes pour acheminer des m\u00e9dicaments premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s dans des villages qui sont totalement isol\u00e9s, l\u00e0 on voit il y a pas photo \u00e0 telle point qu'aujourd'hui, une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans les dr\u00f4nes comme oui, oui Optics \u00e0 former et emploie actuellement environ 80 personnes, les informaticiens et du pilote de l'r\u00f4le dans une vingtaine de pays des locaux qui sont bien plus op\u00e9rationnel, que si on envoyait un expatri\u00e9 sur place, surtout parce que eux, h\u00e9 bien ils connaissent parfaitement le terrain et c'est hyper efficace, par exemple en 2017 \u00e0 Dar es-Salaam, la capitale de la Tanzanie, si vous ne savez pas, on vient d'arriver \u00e0 la connu les pires Gigondas Sion que la ville est connue depuis qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire des relev\u00e9s \u00e0 sujet l'Organisation nationale de pr\u00e9vention de la catastrophe, a demand\u00e9 aux \u00e9quipes locales de Louis Robotics d'envoyer rapidement des dr\u00f4nes pour survoler la ville \u00e9tudier l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts et s'ils ont pu faire \u00e7a tr\u00e8s vite, c'est bien parce qu'ils connaissent la langue parce qu'ils habitent sur place et qu'ils savent exactement o\u00f9 aller, m\u00eame si \u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 bien, \u00e7a pourrait m\u00eame prendre de l'ampleur, c'est clair, d'ailleurs, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, l'bient\u00f4t d'organisations humanitaires, les utilisent d\u00e9j\u00e0, m\u00eame pour de la t\u00e9l\u00e9communication comme par exemple pour remplacer les relais de t\u00e9l\u00e9phonie mobile terrestre qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des incendies du tremblements de terre ou toute autre catastrophe naturelle, h\u00e9 bien, en embarquant sur un drone, un relais t\u00e9l\u00e9phonique ont r\u00e9tabli instantan\u00e9ment les t\u00e9l\u00e9coms primordial pour les secours est -ce qu'il y a un risque que cette technologie soit d\u00e9tourn\u00e9e de son but humanitaire, \u00e9videmment le risque 0 l'existe pas mais il faut quand m\u00eame dire que, depuis 4 ans, il existe un code de conduite pour les utilisateurs de dr\u00f4nes humanitaire, qui est d'ailleurs assez strict. \r\nEt au savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "id": "48AF7DE3-8D5E-41B2-9F7A-D1908BA90F90", "name": "La grosse info"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B85271EC-15E5-43FC-95BF-6CEED1FBFAB8", "internalArchiveId": "B85271EC-15E5-43FC-95BF-6CEED1FBFAB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Collectifs romands pour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe pr\u00e9vue le 14 juin 2019, \u00e9num\u00e8rent les raisons de faire gr\u00e8ve. Cette gr\u00e8ve des femmes doit-elle aussi \u00eatre celle des hommes ? Sont-ils bienvenus ?", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "-Vous faisiez quoi le 14 juin 1991\u00a0? (37 ans. donc 9 ans \u00e0 l'\u00e9poque)\r\n-la gr\u00e8ve de 91 a fait bouger les choses\u00a0: loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9galit\u00e9, des avanc\u00e9es dans les assurances sociales (splitting, bonus \u00e9ducatif pour l'AVS, solution des d\u00e9lais pour avortement, cong\u00e9 maternit\u00e9, mesures de lutte contre les violences domestiques. qu'est-ce qui doit bouger en priorit\u00e9\u00a0?\r\nDes revendications qui vont dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. et pourtant, l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas acquise dans le monde du travail.. l\u00e0 o\u00f9 le droit / loi peut faire qqch. pourquoi baisser les bras sur \u00e7a\u00a0?\r\nReconnaissance du travail domestique dans les assurances sociales\u00a0: comment\u00a0? bonus m\u00e9nage\u00a0? \r\n-\t\r\nque peut faire l'Etat dans ce domaine\u00a0? n'est-ce pas l\u00e0 de la sph\u00e8re priv\u00e9e\u00a0? les couples qui regardent \u00e7a entre eux\u00a0? les familles, l'organisation priv\u00e9e\u00a0?\r\nToutes les femmes ne se reconnaissent pas dans ces revendications. jug\u00e9es m\u00eame extr\u00e9mistes par certaines. risque d'\u00eatre contre-productif\u00a0? faudrait pas s'entendre sur un d\u00e9nominateur commun, histoire d'avoir des avanc\u00e9es.\r\nQue dites-vous aux femmes qui pr\u00f4nent la responsabilit\u00e9 individuelle\u00a0? que c'est \u00e0 chacune de se prendre en main et de s'en sortir\u00a0? de s'imposer\u00a0?\r\n risque de faire peur \u00e0 certaines! \r\nLa gr\u00e8ve de 91 \u00e9tait partie de suisse romande. diff\u00e9rence entre suisse romande et al\u00e9manique\u00a0? d\u00e9pendance \u00e0 l'Etat. Catalogue \u00e0 la Pr\u00e9vert. beaucoup de revendications. Cette gr\u00e8ve des femmes doit-elle aussi \u00eatre celle des hommes\u00a0? ils sont bienvenus\u00a0? Risque de ne repr\u00e9senter que les femmes de gauche\u00a0? \r\non est en ann\u00e9e \u00e9lectorale. risque de r\u00e9cup\u00e9ration politique\u00a0? instrumentalisation. on ne ment jamais autant qu'en campagne politique\u00a0? \r\nDans leur manifeste publi\u00e9 cette semaine, les Collectifs romands\r\npour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe et des femmes \u00e9num\u00e8rent les raisons de\r\nfaire gr\u00e8ve le 14 juin prochain. Tour d'horizon non exhaustif.\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s salariales et les discriminations dans le monde du\r\ntravail sont condamn\u00e9es. Une pr\u00e9voyance vieillesse tenant\r\ncompte des besoins des femmes est exig\u00e9e et la hausse de l'\u00e2ge\r\nde la retraite des femmes est refus\u00e9e. \u00abNous voulons que le\r\ntemps de travail domestique soit partag\u00e9 et reconnu dans toutes\r\nles assurances sociales, en particulier pour nos retraites\u00bb,\r\najoutent les militantes. Autres revendications: une r\u00e9duction du\r\ntemps de travail avec en particulier un cong\u00e9 parental, le\r\nd\u00e9veloppement de l'accueil des enfants, davantage de structures\r\npour les personnes \u00e2g\u00e9es et malades.\r\nLes m\u00e9thodes de contraception et les produits d'hygi\u00e8ne\r\nf\u00e9minine doivent \u00eatre gratuits. Elles demandent encore que tout\r\nharc\u00e8lement soit combattu. Elles refusent les violences sexistes,\r\nhomophobes et transphobes et revendiquent la libert\u00e9 de choix\r\nen mati\u00e8re de sexualit\u00e9 et d'identit\u00e9 de genres. Les migrantes\r\ndoivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es quel que soit leur statut marital ou leur\r\norientation sexuelle. Enfin, les enseignants doivent \u00eatre form\u00e9s\r\naux questions d'\u00e9galit\u00e9 et les cours d'\u00e9ducation sexuelle parler du corps de la femme.", "durationSec": 229, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "gr\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Revendications de la gr\u00e8ve des femmes: quel r\u00f4le pour l'Etat? / LME_2019-01-30T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160611"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:23Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa libert\u00e9 de porter une jupe courte, le droit \u00e0 l'orgasme ou encore une contraception plus \u00e9galitaire, ce sont quelques unes des revendications de la gr\u00e8ve des femmes qui est pr\u00e9vue le 14 juin prochain bonjour Alexandra Richard bonjour alors au-del\u00e0 des questions, on va dire plus habituel en politique, comme l'\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple ou les cr\u00e8ches, le manifeste, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par le collectif de femmes posent plusieurs revendications autour du corps des femmes, et \u00e7a c'est quelque chose de nouveau alexandrins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui un commencer par le droit tout simple de choisir ses v\u00eatements les injonctions soit omnipr\u00e9sente pour les femmes, sur la tenue correcte exig\u00e9e sur la norme physique impos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 le pouvoir patriarcal du manifeste qui soumet la fille au culte de la maigreur et de la jeunesse qui dicte aussi la la reproduction, le c\u00e9libat ou les relations intimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors on en 2019 depuis des ann\u00e9es 70 quand m\u00eame, il y a eu beaucoup d'avanc\u00e9es, on peut penser \u00e0 la pilule, par exemple, demande de plus ce collectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors qu'elle soit gratuite, c'est particuli\u00e8rement important \u00e0 ses yeux pour les jeunes femmes qui n'ont pas forc\u00e9ment les moyens d'assumer leur contraception parce que ce sont elles qui la portent encore majoritairement leur corps qui subit les effets de la pilule et puis le collectif revendique aussi globalement plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le dans la relation sexuelle elle- m\u00eame, c'est le poste : la question du harc\u00e8lement, oui, mais pas seulement, il y a aussi la question du plaisir f\u00e9minin qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, avec Dora Moutot cette journaliste qui a ouvert le compte Instagram oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [85%] :\r\nQuand quelqu'un jour, je pense que cette \u00e7a veut pas dire que la femme fait \u00e9norm\u00e9ment de bruit, c'est-\u00e0-dire que c'est parfois assez subtilement aust\u00e8re et quand un homme de montage oui, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est que la page oui et donc par cons\u00e9quent il y a, c'est une fausse question gentille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [88%] :\r\nEt qui est souvent suivi de cette explication, de toute fa\u00e7on l'orgasme f\u00e9minin, c'est c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [95%] :\r\nEt les f\u00e9ministes veulent qu'on en parle davantage, qu'on le comprenne mieux, \u00e7a devient une revendication commune autre Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [92%] :\r\nOui, et pour ce collectif du du 14 juin \u00e7a commence dans les cours d'\u00e9ducation sexuelle qui devrait, au-del\u00e0 de la pr\u00e9vention de la sant\u00e9 aborder aussi le consentement et le plaisir f\u00e9minin, ce serait un tr\u00e8s bon d\u00e9but selon Natacha Chtokman, elle est pr\u00e9sidente de l'association, 1700 contre le harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [89%] :\r\nQuand on voit les manuels sur le membre masculin donc lep\u00e9nistes, pratiquement tout est not\u00e9, on dit qu'elle a vu le le clitoris, etc, on en parle presque pas en d\u00e9fense, juste une fente, c'est extr\u00eamement aberrant de voir qu'il y a une ignorance qui est entretenu sur le sexe f\u00e9minin et je pense que \u00e7a nous fait subir des cons\u00e9quences dans notre quotidien, comme quoi, voil\u00e0, c'est quelque chose qu'il ne faut pas explorer, c'est quelque chose qui reste inexplor\u00e9e et que voil\u00e0, en fait, on va un peu tomb\u00e9 par hasard pour trouver qu'en fait, on peut aussi avoir droit au plaisir, et justement \u00e0 cette d\u00e9couverte d\u00e9j\u00e0 commencer par reconna\u00eetre qu'il a des mots comment \u00e9norme dans la repr\u00e9sentation r\u00e9elle de l'anatomie f\u00e9minine, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 une grande piste \u00e0 explorer en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [88%] :\r\nAlexandra, ce sont des questions \u00e9minemment priv\u00e9e est -ce que c'est vraiment \u00e0 l'\u00c9tat de r\u00e9gler tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors disons qu'il peut donner l'impulsion informer financer aussi Martine Daucourt copr\u00e9sidente des Femmes socialistes, elle est membre aussi du du collectif neuch\u00e2telois pour la gr\u00e8ve du 14 juin. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:08) [91%] :\r\nLe fait d'informer d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge reste quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment important et l\u00e0, je dirais que des moyens doivent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour former, si les gens qui transmettent ces informations, donc l\u00e0 il y a, il y a un r\u00f4le des politiques important pour qu'on ait des moyens \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [93%] :\r\nDonc l'id\u00e9e, ce serait que l'\u00c9tat inform\u00e9 pas qu'il intervienne dans l'organisation du couple dans l'\u00e9ducation des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a hein les f\u00e9ministes, note d'ailleurs que, pendant des g\u00e9n\u00e9rations, l'\u00c9tat, l'\u00e9glise ont dicter aux femmes ce qu'elle devait faire de leur corps, \u00e0 commencer par la reproduction lorsque le collectif du du 14 juin attend aujourd'hui du monde politique, c'est qu'il participe \u00e0 les lib\u00e9rer de ses contraintes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [96%] :\r\nOn va y revenir avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup, Alexandra Richard en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T07:00:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moutot, Dora", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Docourt, Martine", "role": "copr\u00e9sidente des femmes socialistes et membre du collectif neuch\u00e2telois pour la gr\u00e8ve du 14 juin 2019", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stegmann, Natasha", "role": "pr\u00e9sidente de l'association \"Mille sept sans\" contre le harc\u00e8lement", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77DD3BB6-B3D5-417D-B9C8-2CDDC94CB223", "internalArchiveId": "77DD3BB6-B3D5-417D-B9C8-2CDDC94CB223", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9content de l'offre propos\u00e9e, Crans-Montana menace de quitter l'abonnement de ski  \"Magic Pass\" ", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Aucune demande officielle de retrait n'a en effet \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par l'administration de la Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Magic Mountains Cooperation, organe ex\u00e9cutif de l'entit\u00e9 qui g\u00e8re le Magic Pass\u2026 Et puis, une d\u00e9cision d'exclusion ou de sortie d'un soci\u00e9taire n'est pas de sa comp\u00e9tence, mais bien de celle de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative. Laquelle se r\u00e9unira le 14 f\u00e9vrier prochain. En attendant, l'administration du Magic Pass s'abstient de tout commentaire. Tout juste apprend-t-on dans le document entre nos mains qu'elle a rencontr\u00e9 les responsables de CMA, en s\u00e9ance de crise, vendredi dernier, sur le Haut-Plateau\u2026 CMA qui n'est pas satisfaite de l'effet du Magic Pass sur ses finances, malgr\u00e9 une augmentation de la fr\u00e9quentation de la destination. Les Valaisans l'ont fait savoir \u00e0 Magic Mountains Cooperation en lui adressant plusieurs demandes. Qui toutes n'ont pu \u00eatre satisfaites. Ce qu'a appris CMA ce dernier dimanche. Notons encore que le pr\u00e9sident de CMA, Philippe Magistretti, n'a pas retourn\u00e9 nos appels jusqu'ici.", "durationSec": 119, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Crans-Montana", "Valais"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge", "ski alpin (loisir)"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:22Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CDE1AF1-B94A-4E9E-92B3-C43A2AEB707D", "internalArchiveId": "8CDE1AF1-B94A-4E9E-92B3-C43A2AEB707D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Collectifs romands pour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe pr\u00e9vue le 14 juin 2019, \u00e9num\u00e8rent les raisons de faire gr\u00e8ve : interview de Manuela Honegger, membre du comit\u00e9 d'organisation de la gr\u00e8ve des femmes", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Dans leur manifeste publi\u00e9 cette semaine, les Collectifs romandspour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe et des femmes \u00e9num\u00e8rent les raisons de\r\n faire gr\u00e8ve le 14 juin prochain. Tour d'horizon non exhaustif. Les in\u00e9galit\u00e9s salariales et les discriminations dans le monde du\r\ntravail sont condamn\u00e9es. Une pr\u00e9voyance vieillesse tenant compte des besoins des femmes est exig\u00e9e et la hausse de l'\u00e2ge\r\nde la retraite des femmes est refus\u00e9e. \u00abNous voulons que le temps de travail domestique soit partag\u00e9 et reconnu dans toutes les assurances sociales, en particulier pour nos retraites\u00bb, ajoutent les militantes. Autres revendications: une r\u00e9duction du temps de travail avec en particulier un cong\u00e9 parental, le d\u00e9veloppement de l'accueil des enfants, davantage de structures pour les personnes \u00e2g\u00e9es et malades. Les m\u00e9thodes de contraception et les produits d'hygi\u00e8ne\r\nf\u00e9minine doivent \u00eatre gratuits. Elles demandent encore que tout harc\u00e8lement soit combattu. Elles refusent les violences sexistes,\r\nhomophobes et transphobes et revendiquent la libert\u00e9 de choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9 et d'identit\u00e9 de genres. Les migrantes\r\ndoivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es quel que soit leur statut marital ou leur orientation sexuelle. Enfin, les enseignants doivent \u00eatre form\u00e9s\r\naux questions d'\u00e9galit\u00e9 et les cours d'\u00e9ducation sexuelle parler du corps de la femme.", "durationSec": 580, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160603", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "f\u00e9minisme", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "in\u00e9galit\u00e9 sociale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Manuela Honegger, membre du comit\u00e9 d\u2019organisation de la gr\u00e8ve des femmes / LME_2019-01-30T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160603"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:23Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nC'est l'heure d'entendre notre invit\u00e9 les revendications des femmes pour la gr\u00e8ve du 14 juin Demangeot, \u00e7a vous bonjour Manuela Honegger bonjour, \u00e7a vous \u00eates politicienne politologue politicienne aussi parce qu'on a d\u00e9pos\u00e9 une liste f\u00e9ministe \u00e9taient lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve le 14 juin 91, c'\u00e9tait la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes vous c'est quoi ce ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [89%] :\r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9, entre autres, avec ma m\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich sera le pont qui relie la gare et le le centre de la ville et j'ai manifest\u00e9, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [92%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment sans doute formateur cette gr\u00e8ve de 91 \u00e9tait parti sur des revendications salariales, \u00e7a faisait 10 ans que les femmes \u00e9taient dans la Constitution, en tout cas, \u00e9gale des hommes dans les f\u00eates, les les salaires notamment dans dans l'horlogerie dans dans le l'Arc jurassien \u00e9tait n'avait pas boug\u00e9, c'est \u00e7a qui avait mis en marche ce mouvement aujourd'hui, on a l'impression que cette question des salaires est en train de dispara\u00eetre des des revendications au nom de, au profit d'autres revendications vient d'en parler avec Alexandra Richard des revendications qui ont un peu plus dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, vous avez l'impression que la question des salaires est tellement qu'on peut parler d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors je pense une chose qu'on peut observer en Suisse, c'est que quand on en parlementaire en discuter de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il y a certains partis en fait des hommes majoritairement fait c'est que des hommes qui en y a m\u00eame le fait qu'il y a une discrimination salariale alors aujourd'hui m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle de 7 milliards notre ben Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques le d\u00e9montrent tr\u00e8s bien, elle est Eurostat aussi, donc je pense sur les discriminations salariales il y a une prise de conscience politique que aujourd'hui il faut lutter contre de mesures : comment vaut par exemple ou en contr\u00f4le maintenant davantage les entreprises par rapport \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [93%] :\r\nDonc, parce que ce mouvement est en marche, du coup, on peut ouvrir d'autres dossiers, c'est \u00e7a la r\u00e9flexion qu'il a derri\u00e8re les organisatrices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors il y a une r\u00e9flexion beaucoup plus large, c'est un mouvement social, donc \u00e7a veut dire nous, on s'adresse \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9, et pas seulement \u00e0 la politique ou \u00e0 l'\u00e9conomie soi-disant au patron, parce que nous, la politique ne prend pas au s\u00e9rieux et ne met pas en centre fait nous pr\u00e9occupe nos pr\u00e9occupations en ce qui nous pr\u00e9occupe aujourd'hui, c'est tout court, la vie, c'est-\u00e0-dire on a eu la gr\u00e8ve des jeunes r\u00e9cemment ce qui pr\u00e9occupation c'est aussi la vie sur cette plan\u00e8te, la manifestation pour le climat qui a, qui a eu, oui dans sa garde en Suisse, donc, et donc nous prenons m\u00eame en noir, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui le syst\u00e8me qui en place \u00e9conomique et sociale menace notre vie tous les jours, c'est-\u00e0-dire tous les jours, les femmes se battent simplement pour reproduire la vie ce que \u00e7a veut dire reproduire la vie, \u00e7a veut dire faire la lessive \u00e9duquer les enfants faire \u00e0 manger, on estime aujourd'hui donc c'est officiel : que faire \u00e0 manger, \u00e0 plus de valeur en Suisse que la le secteur financier, produit donc c'est \u00e9norme comme valeur que les femmes produisent tous les jours, gratuitement et que p\u00e9jorent fin de leur vie, parce qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on gagne 108 milliards de moins de francs que les hommes, et \u00e7a c'est bien notre pr\u00e9occupation premi\u00e8re c'est d\u00e8s l'\u00e9cart de notre revenu entre l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [91%] :\r\nEt la fin, vous demandez une reconnaissance du travail domestique, notamment dans les assurances sociales, comment, oui comment est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 une proposition comment reconna\u00eetre tout ce travail que vous parliez de de faire la cuisine, mais il n'y a pas que \u00e7a, on pr\u00e9f\u00e8re que c'est c'est quoi votre id\u00e9e pour que ce soit reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [88%] :\r\nJe pense aujourd'hui si vous posez la question \u00e0 une \u00e0 une personne en Suisse, combien d'\u00e9trangers vivent en Suisse, la personne conna\u00eet tr\u00e8s bien la Chine, le chiffre, donc \u00e7a fait 25 ans, l'UDC non Mattel en fait dans la t\u00eate qu'ce combien de Strange et vivent dans la Suisse et ils font la politique sur, entre autres, soi-disant, ce th\u00e8me, nous on veut la m\u00eame chose aujourd'hui combien de personnes connaissent le chiffre exact des femmes qui font le pourcentage de fin qui est consacr\u00e9 aux 80 pourcent de la lessive qui est faite en Suisse est fait par les femmes, c'est 70 pourcent de l'\u00e9ducation et assum\u00e9es par les femmes, donc \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 mettre quelque chose sur l'agenda politique et c'est pour \u00e7a, on a choisi la gr\u00e8ve la gr\u00e8ve c'est un moyen de pression pour dire Stop, nos pr\u00e9occupations sont pas sur l'agenda politique, ils doivent aller bien, ils doivent enfin \u00eatre ajout\u00e9s \u00e0 la gym. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nPour les conna\u00eetre dans l'agenda politique dans dans votre manifeste qui il avait, vous vous dites : on veut une reconnaissance de ce travail domestique dans les assurances sociales est -ce que l\u00e0 encore une fois, ce que vous avez une id\u00e9e de de comment il y a eu dans l'une derni\u00e8re, une des derni\u00e8res r\u00e9formes de de l'AVS qui avait pass\u00e9 le bonus \u00e9ducatif, prendre en compte justement dans le calcul de des retraites ce ce travail fait par par les parents pour pour \u00e9duquer les enfants \u00e0 ce qu'il faudrait faire un bonus m\u00e9nage dans le calcul des des rentes pour pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [89%] :\r\nAlors on a calcul\u00e9 avec un collective aussi, qui luttent pour des des adh\u00e9rents de des hommes et des femmes, plus pr\u00e9cis\u00e9ment des femmes parce que nos rondes sont de 37 pourcent moins que celles des des hommes en lutte pour que, en fait, \u00e0 la fin on devra travailler moins et moins Lanct\u00f4t, donc c'est \u00e0 dire au lieu de nous soumettre \u00e0 soi disant le diktat du march\u00e9 qui sert \u00e0 1 pourcent de la population sur notre plan\u00e8te et en Suisse, on veut une politique qui sert, en 99 pourcent des femmes et des hommes en Suisse et sur notre plan\u00e8te et \u00e7a veut dire pour l'AVS tout concret tout court, nous on veut pas \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, on veut une baisse de l'\u00e2ge de la retraite, on a calcul\u00e9 sur la base des diff\u00e9rences salariales et des diff\u00e9rences de revenus, les femmes devront seulement travailler jusqu'\u00e0 57 ans et pas jusqu'\u00e0 64. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [91%] :\r\nVous \u00eates consciente que c'est dans la Suisse actuel de 2019 finit totale, on s'achemine plut\u00f4t en tout cas au niveau politique vers une retraite \u00e0 65 ans, et c'est peut-\u00eatre aussi une forme d'\u00e9galit\u00e9 femme 65 ans pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [92%] :\r\nAlors c'est pas une \u00e9galit\u00e9 parce que \u00e7a veut dire que on se base sur une carri\u00e8re, un mod\u00e8le, une mode de vie d'un homme de 45 ans, c'est bien Monsieur Berset qui a propos\u00e9 cette r\u00e9forme, qui vit cette vie que correspond pas du tout \u00e0 la majorit\u00e9 des femmes, la majorit\u00e9 de femmes vivent avec un salaire tr\u00e8s bas travaille un temps partiel parce qu'on nous impose le travail reproductif du coeur tous les jours et \u00e7a fait que la vie des femmes une vie pr\u00e9caire notre syst\u00e8me toi r\u00e9pondra \u00e0 nos besoins \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 et pas Loeb en fait au la volont\u00e9 d'un d'une toute petite, toute petite minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [92%] :\r\nManuela Honegger si vous, on vous entend travailler moins 57 ans, ce serait peut, selon vous, l'\u00e2ge de la retraite id\u00e9ale pour pour les femmes, vous risquez de faire peur aux politiciens sans doute, mais aussi \u00e0 certaines femmes parce qu'elles ne sont pas toutes sur cette ligne, l'un, notamment dans les partis bourgeois qui qui pr\u00f4ne aussi la retraite \u00e0 65 ans, du coup, \u00e7a, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 un peu excluant vos revendications, \u00e7a ne parle pas au nom de toutes les femmes et de tous les hommes et tous les habitants de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [89%] :\r\nAlors si on prend le mouvement en fait qui qui s'est mis en place depuis juin 2018 en un mouvement tr\u00e8s large et par en un mouvement tr\u00e8s divers, c'est donc on a d'autres revendications qui trouve bien leur place, c'est un mouvement qui quittait Matisse comme vous avez dit aussi les questions d'identit\u00e9 de genre sexuel, le racisme, le la libert\u00e9 disposer librement hausse encore aussi toutes les questions de violence sexiste et sexuel et donc c'est un mouvement tr\u00e8s large moi je d\u00e9fends une partie des revendications qui sont sp\u00e9cifiques, mais ce mouvement est bien plus l\u00e2ches, vous allez vous savez Alliance F qui regroupe, entre autres, d'autres femmes, d'autres horizons politiques qui soutient aussi la gr\u00e8ve, on est dans une coordination nationale, on a une diversit\u00e9 que j'ai rarement vu en fait dans les sph\u00e8res politiques en Suisse, donc je peux dire que on admet la la diff\u00e9rence, on admet aussi des divergences parce qu'on a que des choses en commun et des chansons comment c'est, par exemple les 80 pourcent de temps qu'on consacre laisser fait c'est que les femmes qui le font, les hommes sont bienvenus dans votre mouvement, alors les femmes se les les hommes sont bienvenus dans notre mouvement pour \u00eatre solidaire, par exemple, de 10 f\u00e9vrier on a une rencontre au quartier des P\u00e2quis, quartier populaire \u00e0 Gen\u00e8ve et les hommes, les papas sont bienvenues pour garder les enfants pendant le temps que les mamans, les grands- mamans et les femmes sans enfant d\u00e9bat d\u00e9bat en fait des sujets qui nous concernent et qui nous concerne tous les jours et qui concerne toutes les femmes, il a inclus les femmes qui vivent pas dans des relations \u00eatre sexuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [90%] :\r\nEn 90 et 1 il y avait un demi-1000000 de Suissesses dans dans la rue aussi quelques-uns ne s'\u00e9taient pas que que que des femmes, c'est ce qui avait surpris un peu tout le monde pour le 14 juin 2019 pour que ce soit r\u00e9ussi, selon vous, il faut faut quoi et vous avez des objectifs chiffr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [90%] :\r\nNon, on n'a pas des objectifs chiffr\u00e9s, parce qu'un mouvement, c'est pas quelque chose qui est pr\u00e9visible, un en politique, de ce qu'on peut constater aujourd'hui c'est cantons tous les cantons il y a les collectifs que se sont cr\u00e9\u00e9s au niveau cantonal au niveau communal et m\u00eame par rapport au secteur, les syndicats sont tr\u00e8s actifs, enfin un travail qui est consid\u00e9rable, a, dans ce mouvement, donc je vous rappelle la gr\u00e8ve, on le fait avec les syndicats, l'Union syndicale suisse le 1er d\u00e9cembre \u00e0 voter en faveur de la gr\u00e8ve, donc on est on est on collaboration les mouvements f\u00e9ministes, le mouvement des femmes et aussi les syndicats, les partis politiques, donc c'est un mouvement inclusive et on est on est on est seul sur le terrain, merci Manuel Honegger. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T07:54:19Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Honegger, Manuela", "role": "politologue et politicienne ind\u00e9pendante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D615E98-0BCD-4D8E-83B4-815FB7717137", "internalArchiveId": "2D615E98-0BCD-4D8E-83B4-815FB7717137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des lettres du centre de tri de la Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens r\u00e9pare et retrouve les destinataires ou exp\u00e9diteurs des envois mal adress\u00e9s. Il y a six cliniques de lettres en Suisse et le m\u00eame service existe dans les centres de tri des colis", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Les lettres qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9es dans les machines de tri... et les infirmiers sotn aussi des enqu\u00eateurs car parfois il n'est pas simple de retrouver exp\u00e9diteur ou destinataires... Notre guide s'appelle Rapha\u00ebl Cornaz, collarborateur de la clinique\r\n Et qui paie les frais dans ces cas? La Poste, mais l'entreprise a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 visiter le centre de tri pour se rendre compte et s'il devait r\u00e9cidiver, il risque bien de se voir facturer le travail...\r\nAlors pourquoi ses risques existent? Nous suivons Alexandre Blin, responsable du processus tri... \r\nson 2\r\nLa clinique r\u00e9pare, mais elle est aussi charg\u00e9e de retrouver destinataires ou exp\u00e9diteurs des envois mal adress\u00e9s, Et il y en a des caisses... D'autant que dans les bo\u00eetes jaunes postales sont d\u00e9pos\u00e9s toutes sortes d'objets qui ne devraient pas y \u00eatre... plaques de voitures, clefs en tout genre, cartes bancaires... tout ce qui ne devrait pas y \u00eatre\r\n*** Combien de personnes jouent les sherlock holmes et docteur watson \u00e0 la fois ?\r\n11 personnes, en tournus de 6h du matin \u00e0 minuit, C'est une des salles les plus silencieuses du centre d'Eclepens, il n'y a pas de charges \u00e0 porter, c'est donc aussi un lieu o\u00f9 les employ\u00e9s de la Poste en retour de maladie ou d'accident peuvent trouver leur place... \r\nEt pur rester dans les chiffres, 1 lettre sur 10'000 est d\u00e9chir\u00e9e en moyenne, 1 sur 1000 mal adress\u00e9e, et, selon Raphael Cornaz 98 % d'entres elles retrouvent leur destinataire. Enfin, il y a six cliniques de lettres en Suisse et le m\u00eame service existe dans les centres de tri des colis... ))", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160607", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["poste", "service public", "courrier"], "thematicPersons": ["La Poste"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La clinique des lettres du centre de tri de la Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens", "Ici la Suisse - La clinique des lettres du centre de tri de la Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens / LME_2019-01-30T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La clinique des lettres du centre de tri de la Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens / LME_2019-01-30T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10160643", "ece-10160607"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIci, la Suisse sur la premi\u00e8re, \u00e0 6 heures 48 Laurence Bolomey, vous nous emmenez ce matin dans une clinique des lettres, celle du centre de tri de La Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens dans le canton de Vaud une clinique o\u00f9 j'imagine donc on soigne les Lettres Laurence les lettres qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9es dans les machines de tri et les infirmiers sont aussi des enqu\u00eateurs car parfois il n'est pas simple de retrouver exp\u00e9diteur au destinataire notre guide s'appelle Rapha\u00ebl Cornaz, collaborateur de la clinique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, vous voyez, l\u00e0, on est en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [88%] :\r\nSemaine c'est les envois de de fin de semaine et du week- end. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [85%] :\r\nQu'on n'a pas pu reconstituer ou qu'il manque encore quelque chose o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nIl est d\u00e9chir\u00e9e, il y a plusieurs morceaux et puis ce qu'on a mis la c\u00f4t\u00e9 c'est tout ce qu'a par rapport aux gens de d\u00e9chirure, on voit que, il doit y avoir un objet \u00e0 l'int\u00e9rieur de la lettre et tr\u00e8s souvent le courrier qui endommag\u00e9, c'est \u00e0 cause de ces lettres qui contiennent des objets, il y a beaucoup de gens qui pensent pas que le courrier passe tout en machine \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un objet \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a peut \u00eatre une cl\u00e9 USB ou m\u00eame une cl\u00e9, l'appartement o\u00f9 et n'importe quel petit objet ou des fois des des stylos, \u00e7a fait que les Lettres quand elle passe \u00e0 la machine de tri, elle se d\u00e9chire et puis \u00e7a peut occasionner de d\u00e9g\u00e2ts ajoute \u00eatre qui est pass\u00e9 en m\u00eame temps dans la machine, et donc quand on voit que le courrier d\u00e9chir\u00e9e, il contenait un objet ben on va mettent de c\u00f4t\u00e9 et puis attendent de voir si on retrouve l'objet des fois c'est possible quand on a des cl\u00e9s USB et puis qu'un logo de soci\u00e9t\u00e9 dessus, on peut retrouver l'objet et puis la qui va avec, mais l'id\u00e9al ce serait que que les les gens aient conscience de \u00e7a et puis de conditionner non pas dans une simple enveloppe dans les eaux, les fameuses enveloppes fabuleux qui prot\u00e8ge parce qu'\u00e0 ce moment, \u00e7a passe pas dans la m\u00eame machine de tri, \u00e7a passe dans une machine qui supportent des envois jusqu'\u00e0 2 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur. \r\nElle en train de de r\u00e9parer justement du qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans les machines, vous voyez c'est un c'est une enveloppe en papier et puis il y a un contenu qui est relativement \u00e9pais et lourd, il y a plus de centim\u00e8tres l\u00e0 oui et c'est pour \u00e7a que \u00e7a s'est d\u00e9chir\u00e9, donc il a elle r\u00e9pare, on regarde donc si le contenu est complet, ensuite, ben elle met des morceaux de scotch pour histoire que que l'on voit puisse \u00eatre mis dans le circuit et puis on va le mettre apr\u00e8s encore dans une pochette plastique parce que c'est clair qu'il a voulu qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit suis un peu partout l'envoi est fragilis\u00e9, donc il pourrait \u00e7a encore sort d\u00e9chir\u00e9e, donc on peut le remettent dans le circuit et donc il pourrait \u00eatre tri\u00e9 achemin\u00e9 au destinataire tout le courrier qu'on r\u00e9pare ici, apr\u00e8s on le traite manuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [89%] :\r\nVous avez un souvenir d'un truc que vous auriez pu trouver dans ces enveloppes corps endommag\u00e9 la lettre en question et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [87%] :\r\nJ'aurais plein d'exemples \u00e0 vous citer j'une fois on a eu un un lot d'envoi avec des \u00e9chantillons de gel pour se nettoyer les mains avec la pression des rouleaux qui tire les lettres toutes les le\u00e7ons sont \u00e9cras\u00e9s, on a eu du du gel dans toute la machine et puis serait \u00e9norm\u00e9ment de \u00eatre on a pass\u00e9 environ 40 heures de travail, un m\u00e8tre les Lettres dans des pochettes en plastique avec une d'excuses pour les clients, on a d\u00fb en faire au moins 1500 lettres et puis le service de maintenance a pass\u00e9 environ 12 heures \u00e0 nettoyer les machines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [92%] :\r\nLaurence Bolomey et qui paie les frais dans ces cas -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est la Poste mais l'entreprise a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 visiter le centre de tri pour se rendent compte et, si elle devait r\u00e9cidiver, h\u00e9 bien elle risque bien de se voir facturer le travail alors pourquoi ces risques existent, nous suivons Alexandre Blin, responsable du processus tri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [83%] :\r\nC'est quoi, c'est des coureurs qui sont fait un film comme \u00e7a et qu'il laisse la place, on a une tol\u00e9rance de 6 millim\u00e8tres, une cl\u00e9 USB, elle fait largement plus de 6 millim\u00e8tres ainsi, aussi, du coup, elles se prennent dans les convois et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a se nicher. \r\nIci, tout droit, comme on voit la machine serpentant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'elle passe 40000 \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [86%] :\r\nOui, entre 36 et 41 suivant les configurations de la cha\u00eene, tuant un type de courrier, mais c'est vrai. \r\n36000 alors que les lettres, elle tourne et pourquoi elles ont souvent comme \u00e7a, c'est un peu comme nous on quand on fait la queue \u00e0 l'a\u00e9roport ou dans une file on leur laisse 7 secondes pour passer entre le ravitaillement et l'endroit o\u00f9 il y a l'impression du code, donc on a tout un chemin de ralentissement fin d'attente on dit par contre droit ici devant il y a une 15 ou les envois qui sont un peu plus \u00e9pais, on va sortir directement pourquoi justement qui se d\u00e9chire et \u00e7a, c'est des mesures contre le fait qu'on ait de probl\u00e8me avec ces Lettres qu'apr\u00e8s, on est des embouteillages de la trappe ab\u00eem\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand m\u00eame les machines sont fabriqu\u00e9s pour anticiper les probl\u00e8mes mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [91%] :\r\nDonc voil\u00e0 exactement bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [94%] :\r\nLa clinique r\u00e9pare donc, mais elle est aussi charg\u00e9e de retrouver les destinataires ou les exp\u00e9diteurs des envois qui ont \u00e9t\u00e9 mal adress\u00e9s et il y en a des caisses pleines d'autant que dans les bo\u00eetes jaunes postales sont d\u00e9pos\u00e9s toutes sortes d'objets plaques de voitures clefs en tout genre, cartes bancaires, tout ce qui ne devrait pas se trouver dans ces bo\u00eetes, et combien de personnes jouent \u00e0 la fois les sherlock Holmes et Docteur Watson, h\u00e9 bien 11 personnes en Tournus : de 6 heures du matin \u00e0 minuit, c'est une des salles les plus silencieuses du centre d'Ecl\u00e9pens, il n'y a pas de charges \u00e0 porter, c'est donc aussi un lieu o\u00f9 les employ\u00e9es de la Poste en retour de maladie ou d'accident peuvent trouver leur place et pour rester dans les chiffres, une sur 10 1000 est d\u00e9chir\u00e9e en moyenne une sur 1000 est mal adress\u00e9s et selon Rapha\u00ebl Cornaz 98 pourcent d'entre elles retrouvent leur destinataire, enfin il y a six cliniques de lettres en Suisse et le m\u00eame service existe dans les centres de tri des colis merci beaucoup Laurence Bolomey m'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blin, Alexandre", "role": "responsable du processus tri de La Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornaz, Raphael", "role": "collaborateur du centre tri de La Poste \u00e0 Ecl\u00e9pens", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D57EB0D6-AC11-483C-888E-A2F436028D7E", "internalArchiveId": "D57EB0D6-AC11-483C-888E-A2F436028D7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mauro Poggia, Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'emploi et de la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Mauro Poggia, originaire de Meyrin, fut avocat au barreau (1983-2013) puis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois (2009-2013). Il fut \u00e9galement Conseiller national (2011.2013) et en 2017, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales (CLASS). Ancien vice-pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat (2017-2018), il est depuis 2013 Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'emploi et de la sant\u00e9 (DES) . Mauro Poggia est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Mauro Poggia, originaire de Meyrin, fut avocat au barreau (1983-2013) puis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois (2009-2013). Il fut \u00e9galement Conseiller national (2011.2013) et en 2017, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales (CLASS). Ancien vice-pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat (2017-2018), il est depuis 2013 Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'emploi et de la sant\u00e9 (DES) . Mauro Poggia est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142373", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 30.01.2019", "Entre nous soit dit du 30.01.2019", "Mauro Poggia, Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l\u02b9emploi et de la sant\u00e9 / ENSD_2019-01-30T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Mauro Poggia, Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l\u02b9emploi et de la sant\u00e9 / ENSD_2019-01-30T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Mauro Poggia, originaire de Meyrin, fut avocat au barreau (1983-2013) puis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois (2009-2013). Il fut \u00e9galement Conseiller national (2011.2013) et en 2017, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales (CLASS). Ancien vice-pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat (2017-2018), il est depuis 2013 Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l\u02b9emploi et de la sant\u00e9 (DES) . Mauro Poggia est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Mauro Poggia, originaire de Meyrin, fut avocat au barreau (1983-2013) puis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois (2009-2013). Il fut \u00e9galement Conseiller national (2011.2013) et en 2017, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence latine des affaires sanitaires et sociales (CLASS). Ancien vice-pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat (2017-2018), il est depuis 2013 Conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 du d\u00e9partement de l\u02b9emploi et de la sant\u00e9 (DES) . Mauro Poggia est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10142374", "ece-10142373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:25Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [93%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, vous avez peut-\u00eatre suivi avec int\u00e9r\u00eat les \u00e9v\u00e9nements qui ont agit\u00e9 le paysage politique, je ne vois ces derniers mois, on a beaucoup parl\u00e9 de Pierre Maudet, de son voyage \u00e0 Abou Dhabi de ses mensonges son repentir de son immunit\u00e9 des raisons pour lesquelles il devrait rester au contraire d\u00e9missionner, on a \u00e9galement entendu les r\u00e9actions de ceux qui l'entourent, ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, par exemple, mais un peu moins sur leurs propres probl\u00e8mes, comment le vivent -ils leur travail \u00e0 eux, quelles sont les cons\u00e9quences sur leur agenda et leur journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0 passablement surcharg\u00e9, prenez par exemple, mon invit\u00e9 de ce soir, il vient d'h\u00e9riter d'un d\u00e9partement dont s'occupait auparavant Pierre Maudet et pas des moindres, celui de la s\u00e9curit\u00e9 qui vient bien s\u00fbr s'ajouter aux 2 autres mammouths qu'il dirige d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, la sant\u00e9 et l'emploi, comment un seul homme dans des journ\u00e9es de 24 heures peut -il g\u00e9rer tout cela \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [89%] :\r\nJe crois que c'est la question pi\u00e8ge, hein, soit je vous dis, c'est tout \u00e0 fait possible et on va dire qu'il est pr\u00e9somptueux, soit je vous dis, h\u00e9 ben on va voir si je vais y arriver et puis on dira alors il a les yeux plus gros que le ventre, je crois que d'abord il faut \u00eatre entour\u00e9 de personnes comp\u00e9tentes qui est bas, chance, il faut savoir d\u00e9l\u00e9guer, il faut savoir ensuite contr\u00f4l\u00e9 ce qu'on d\u00e9l\u00e8gue et, surtout, il faut \u00eatre organis\u00e9 en sachant mettre des priorit\u00e9s, ensuite, comme on dit, c'est au pied du mur qu'on voit le ma\u00e7on, donc je laisserai je laisserai les Les les citoyens Genevois juger r\u00e9trospectivement si le travail a bien \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [90%] :\r\nBonsoir, on peut dire bonsoir c'est tout 9 ans cette ce nouveau mammouth qui s'ajoute aux 2 autres stades du 24 janvier je crois, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, je ne vois en charge de la sant\u00e9, donc de l'emploi et donc d\u00e9sormais de la s\u00e9curit\u00e9 quand vous sentez l\u00e0 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [93%] :\r\nJe me sens bien, je pense que c'est c'est \u00e9videmment lourd parfois, lorsque je m'arr\u00eate dans mes r\u00e9flexions et je me dis c'est beaucoup de travail, je, je, je, je m'inqui\u00e8te un peu, je crois qu'il y a que les inconscients qui, qui pense que tout tout peut le r\u00e9ussir mais mais je crois encore une fois que c'est d'abord une une question de relation de confiance avec les personnes qui nous entourent, avec les, les, les collaborateurs les administr\u00e9s et je je table sur cela je pense qu'il ne faut pas arriver avec la science infuse, il faut \u00e9couter les gens du terrain et ce sont eux qui, qui font remonter les probl\u00e8mes et aussi les solutions, donc il faut \u00eatre le facilitateur l'acc\u00e9l\u00e9rateur parfois de de solutions qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, qu'on n'a pas forc\u00e9ment besoin de de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [87%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 parce qu'on imagine que voil\u00e0 c'est tombe sur vous ces d\u00e9partement plus \u00e7a aurait pu \u00eatre un de vos autres coll\u00e8gues mais c'\u00e9tait vous, c'est quoi, c'est une d\u00e9cision coll\u00e9giale, tout le monde d\u00e9cide ou ou c'est vous qui avez dit non, moi je le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [93%] :\r\nOuais, je crois d'abord il faut dire que chacun a un suppl\u00e9ant je, il se trouve que j'\u00e9tais le suppl\u00e9ant de mon coll\u00e8gue pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 lorsque lorsqu'une d\u00e9cision provisoire a d\u00fb \u00eatre prise, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait naturel que ce soit moi qui soit d\u00e9sign\u00e9, c'\u00e9tait ma t\u00e2che au sein du du gouvernement et, ensuite, comme vous le savez le provisoire parfois dur et devient d\u00e9finitif et et je pense que il y avait pas non plus un int\u00e9r\u00eat d\u00e9bordant de mes coll\u00e8gues pour ajouter une politique aussi aussi importante et je dois dire que personnellement je ne suis pas fait prier, parce que c'est une politique int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [86%] :\r\nM\u00eame si vous ne dit pas tellement pour Mauro Poggia enlever toutes ces choses avaient \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [94%] :\r\nJe crois que la personne qui encore il y a une ann\u00e9e ne recevait que des \u00e9loges a indiscutablement des qualit\u00e9s, je pense qu'on ne peut pas devenir de du meilleur au pire, je pense que du travail, il peut en faire, il en fera d'ailleurs dans dans les activit\u00e9s qui lui sont confi\u00e9s, il aurait peut-\u00eatre pu en faire davantage, encore une fois, les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises ainsi et je crois qu'il faut s'y plier, maintenant il faut regarder devant et travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [91%] :\r\nM\u00eame si ce n'est pas le sujet de cette \u00e9mission, on a pas parl\u00e9 encore une \u00e9ni\u00e8me fois de Pierre Maudet, ce qu'il devrait d\u00e9missionner ou pas, \u00e7a c'est c'est votre avis, vous l'avez aussi ailleurs, comme tous les autres, on en a beaucoup parl\u00e9, mais je me demandais quelle \u00e9tait l'ambiance je quand je vous demande comment \u00e7a va aujourd'hui nous sommes le 30, donc \u00e7a fait 6 jours que vous avez reprise d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [92%] :\r\nJe pense que \u00e7a va bien, je pense que mes, mes relations avec mon coll\u00e8gue en toujours \u00e9t\u00e9 bonne courtoise, je pense qu'on peut \u00e9videmment avoir de la r\u00e9probation pour certains comportements tout en respectant l'individu et et ses comp\u00e9tences, je pense que c'est r\u00e9ciproque, il a, il a bien conscience qu'il faut qu'il y a une continuit\u00e9 dans les politiques publiques qui ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es en d\u00e9but de Lille l\u00e9gislature et nous avons tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [91%] :\r\nOn va croiser les doigts pour que \u00e7a fonctionne en effet merci en m\u00eame temps vous avez prononc\u00e9 un mot qui est crucial, il me semble, c'est le mot provisoire parce qu'on se dit que \u00e7a peut pas durer, elle te \u00e9ternellement comme \u00e7a vous avec ses 3 immenses d\u00e9partement sur vos \u00e9paules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [89%] :\r\nAlors c'est c'est du d\u00e9finitif fin, mais vous savez que m\u00eame il y a rien d\u00e9finitif m\u00eame la vie nous chez nous n'y pensons pas mais elle peut prendre de fin malheureusement du d'un moment \u00e0 l'autre, je pense que, \u00e9videmment, si, si, \u00e0 un moment donn\u00e9, nous nous trouvons si c'est non plus 7 pour des raisons X ou Y, il va falloir r\u00e9organiser le gouvernement mais en tout cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place l'a \u00e9t\u00e9 pour \u00eatre port\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, c'est-\u00e0-dire en 2023, combien d'heures comptent vos journ\u00e9es Mauro Poggia je ne les compte pas, je pense qu'elles sont nombreuses, mais enfin je pense qu'il y a des gens qui travaillaient dans la mine et c'est bien moi vous arrive de dormir, oui, mais on, moi j'ai la chance de pouvoir peut dormir mais je r\u00e9cup\u00e8re quand m\u00eame le week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [88%] :\r\nQuand on pense \u00e0 tout \u00e7a, on pense \u00e0 toutes ces gaines fera et un au fond c'est c'est moi, je n'ai Evry il y a eu aussi toutes ces histoires avec Guillaume Barazzone enfin qu'est -ce que vous en dites, vous, vous avez l'impression que c'est c'est particuli\u00e8rement Genevois, vous qui \u00eates originaire de Moutiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [91%] :\r\nJe ne, je ne vais \u00e9tant quand on a un peu particulier, c'est une presqu'\u00eele dans la France, et quand je dis \u00e7a, j'ai tout dit rien dit mais c'est vrai que c'est une particularit\u00e9 suisse souvenons -nous aussi de ce que Gen\u00e8ve apporte \u00e0 la Suisse, c'est en termes d'hommes et de femmes brillant dans le pass\u00e9 dans le pr\u00e9sent, je pense qu'effectivement, parfois, nous faisons les choses diff\u00e9remment, mais au lieu d'avoir de la r\u00e9probation du du c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique, parfois on a des des propos assez durs vis-\u00e0-vis d'o\u00f9 je pense qu'il faut, il faut essayer de comprendre que que Gen\u00e8ve est un peu \u00e0 part, et dans le bien ou, parfois, dans le pire, mais, mais, encore une fois, essayons de tabler sur le fait que la page du du moins bien et tourn\u00e9e et que nous allons vers du meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [85%] :\r\nEsp\u00e9rons, on a, on a l'impression c'est vrai souvent que, derni\u00e8rement, on a tellement parl\u00e9 de ces histoires, toutes plus ou moins, enfin assez n\u00e9gatives, voire tr\u00e8s n\u00e9gative, l'impression que c'est un peu nouveau, mais nous, c'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [93%] :\r\nOn en parle \u00e0 Gen\u00e8ve, vous voyez que partout ailleurs, des questions se posent aujourd'hui quelles sont les d\u00e9penses et on se rend compte qu'ailleurs aussi, on vous savez c'est tr\u00e8s r\u00e9confortant de se dit non mais ce monsieur Colbert, vous savez, on a mis une, peut-\u00eatre une chape de plomb sur un probl\u00e8me pendant des d\u00e9cennies, aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on aime bien fustig\u00e9 ceux qui sont sur un pied d'estale provisoirement on a, on a mis en avant et on a mis en \u00e9vidence une probl\u00e9matique, mais il ne faut pas croire qu'elle n'existe pas ailleurs, regardez les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, je crois que tout le probl\u00e8me des lobbies et des des Liens qui sont parfois largement discutable entre l'\u00e9conomie et la politique, on en parle \u00e0 Gen\u00e8ve, j'aimerais bien qu'on en parle \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [89%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un peu l'\u00e9l\u00e8ve qui rentre \u00e0 la maison avec 2 qui d'Iberia Goffin etc non, non, mais je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [91%] :\r\nEncore une fois, ce n'est pas dit : je ne suis pas en train de vous dire que ce que nous faisons doit \u00eatre excus\u00e9 parce qu'il se fait ailleurs, je dis que c'est mal, on a eu raison de le d\u00e9noncer, j'aimerais bien maintenant que \u00e7a fasse tache d'huile, et qu'ailleurs aussi, on se pose des questions est -ce que nos politiques que nous envoyons \u00e0 Berne pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des \u00e9lecteurs et les et des \u00e9lectrices qui les ont \u00e9lus le font v\u00e9ritablement o\u00f9 sont -ils porteurs davantage d'int\u00e9r\u00eat que de valeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [93%] :\r\nVous avez l'impression, vous m'en Europe retient forc\u00e9ment vous et vos coll\u00e8gues dor\u00e9navant \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que vous devez \u00eatre peut-\u00eatre encore plus irr\u00e9prochable depuis toutes ces histoires, on va voir comment \u00e7a se passe pour la suite, vous voyez ou dans 3 ans, 4 ans, \u00e7a va \u00eatre pareil, vous aurez ces 3 d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez je suis -je encore une fois, je l'ai pris pour le porter jusqu'en 2023, donc je m'organise pour avec mes proches collaborateurs aujourd'hui, nous sommes en tant d'entrain d'organiser les les locaux, certains restent sur place, d'autres se d\u00e9placent n'auront la chance d'\u00eatre tr\u00e8s proche dans la vieille ville, donc il y a pas de de bouleversement heureusement parce qu'il y a des hommes et des femmes qui qui vivent aussi mal ces situations, mais encore une fois, je pense que la s\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre port\u00e9 avec conviction et pas simplement du bout des doigts parce qu'il faut bien le faire et je l'ai fait d\u00e9j\u00e0 depuis le mois de septembre, alors m\u00eame que rien n'\u00e9tait, d'\u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour l'avenir, je suis all\u00e9 voir l'ensemble des collaborateurs et encore un bout du travail \u00e0 faire, mais il faut que, que chacun se et la conviction d'avoir \u00e0 conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 part enti\u00e8re et pas quelqu'un \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [93%] :\r\nAvec cette cette petite injustice que peut-\u00eatre vous ressentez au fond de vous car nous sommes tous humains de se dire que Pierre Maudet, lui il a beaucoup moins \u00e0 faire du coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [92%] :\r\nOui, mais je crois pas qu'il en est tr\u00e8s heureux d'abord et et je pense qu'ils ne demanderaient qu'autre chose que d'avoir v\u00e9cu ces quelques mois particuli\u00e8rement difficile, ils le doivent bien s\u00fbr \u00e0 lui- m\u00eame, mais, mais c'est vrai que, humainement, on ne peut pas totalement rester insensible \u00e0 une situation qui n'est pas simple pour lui et ses proches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [80%] :\r\nNous allons parler de vous maintenant moins gros Poggia c'est par d\u00e9g\u00e2ts fera yens et et de ce conseil d'\u00e9tat donc vu, je peux vous faites partie sous la banni\u00e8re du MCG nous parlerons d'ailleurs encore de de partis et de politiques vous en toute h\u00e9 bien puisque nous allons parler de votre parcours, qui ne fut pas tout lyc\u00e9e tout droit, bah, c'est une chanson qui va bien, par cons\u00e9quent, avec ce que j'ai \u00e0 me dire, c'est V\u00e9ronique Sanson, chanson sur Ma dr\u00f4le de vie vous pourriez la chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [90%] :\r\nChanson \u00e0 \u00e9couter absolument, si on a un petit coup de moins si on a un outil de baisse de moral, c'est ce que vous faites, je crois, Mauro Poggia c'est \u00e7a votre scooter dans votre casque qui coup V\u00e9ronique Sanson chansons Ma dr\u00f4le de vie et \u00e7a va mieux, nous allons aujourd'hui nous replonger dans vos souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:36) [89%] :\r\nExercice inhabituel pour vous \u00e7a ouvre un petit interlude dans votre longue journ\u00e9e de politiciens, puisque vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de 3 d\u00e9partements au Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve s\u00e9curit\u00e9 Emploi et sant\u00e9, rien que \u00e7a, nous allons commencer par une plong\u00e9e dans les souvenirs probablement assez lointain de votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:58) [91%] :\r\nLes plus mal lotis, ce sont encore les adolescents \u00e0 eux, personne n'a pens\u00e9 leur seule activit\u00e9 un salon de jeux payants et donc interdit aux moins de 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [86%] :\r\nMoi je trouve que c'est tr\u00e8s mort quand il y a pas de vie samedi pas affoler les gens sont chez eux, il y a cinq, commercial il y a les jardins am\u00e9nag\u00e9s, enfin pour les gosses, c'est tr\u00e8s bien, mais pour les adolescents, il y a rien, il y a un centre de loisirs mais ferme quand m\u00eame assez t\u00f4t, mais il n'y a pas, il n'y a pas de r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [94%] :\r\nPour 16000 habitants, il n'y a ni piscine ni biblioth\u00e8que 1 pourcent seulement du budget communal est affect\u00e9 au domaine social, un animateur du centre de loisirs ne cache pas son amertume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:37) [82%] :\r\nCe ce regrettable qu'on fasse h\u00e9siter de ce genre avec vraiment rien d'humain, c'est c'est uniquement des appartements quoi, d'un c\u00f4t\u00e9 des autres choses la Provence \u00e0 grand- chose en fait, on a construit des immeubles et puis voil\u00e0, on a donn\u00e9 un logement aux gens et puis on a essay\u00e9 de sauvegarder un petit peu plus place verte, les immeubles maintenant qu'il a besoin de logements, Laurent, on met des immeubles entre les l\u00e0 sur le classe verte, on a pas pens\u00e9 aux enfants, qu'est ce qu'il y a, il y a de de balan\u00e7oire incongrue il y a un petit carrousel mais il y a pas de terrain au ils peuvent construire des DVD, des cabanes, il y a pas de terrain ou et m\u00eame du terrain plat o\u00f9 ils peuvent en toute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Pantin roulettes en v\u00e9lo s'partout, \u00e7a c'est dangereux, c'est \u00e7a, les entr\u00e9es de Parking dans le Parking souterrain et rien, mais on c'est peut-\u00eatre mieux qu'ailleurs, souci mieux qu'en ville, hein, si on fait des comparaisons, on peut dire, on a encore pas mal ici, mais en fait, il ne faut pas faire des comparaisons avec monsieur plus moche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [86%] :\r\nVous avez une vision je crois un peu plus rose de cet endroit terriblement glauque, selon cette archive o\u00f9 vous avez grandi Paul Dias c'est Meyrin c'\u00e9tait satellite, c'\u00e9tait en 1973 10 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, avec ce titre terribles pour cette \u00e9mission Meyrin est -elle une cit\u00e9 dortoir, si oui, \u00e9coutez, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [90%] :\r\nSouvenir l\u00e0 j'avais 14 ans quand cette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s apparemment 173 moi j'ai le souvenir d'une d'une belle enfance je suis arriv\u00e9 en 5 et 6 ans \u00e0 Meyrin de du du Jura bernois Moutier et c'est vrai que j'ai eu la chance de d'appartenir \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration ou le jeudi les les cong\u00e9s \u00e9tait jeudi \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait sortir le matin, jouer avec les copains et puis rentrer \u00e0 midi, nos parents n'avait m\u00eame pas besoin de savoir o\u00f9 on \u00e9tait, on \u00e9tait dans ce dans autour du Centre commercial qui \u00e9tait une zone de non- circulation mais dans laquelle on pouvait jouer, on faisait des tours \u00e0 v\u00e9lo, on faisait beaucoup de choses, moi j'ai j'ai le souvenir d'une belle camaraderie, on \u00e9tait une bonne bande de copains et je n'ai pas le souvenir d'une d'une vie Glos comme celle que l'on d\u00e9crit maintenant bien s\u00fbr que aujourd'hui on ne tol\u00e9rerait plus une une construction aussi massive d'appartements sans des encadrements sociaux on peut le comprendre, bien s\u00fbr, parce qu'on peut bien tourn\u00e9e, on peut mal tourner en \u00e9tant laiss\u00e9 \u00e0 soi -m\u00eame mais mais je moi ai en ce qui me concerne, le souvenir d'une tr\u00e8s belle France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:57) [83%] :\r\nEt en effet, vous avez plut\u00f4t bien tourn\u00e9, mais on peut dire je sais pas pouvoir vraiment bien ce qui nous \u00e9crit la presse, que je vois -tu qu'elle est l\u00e0 parce que je sais, nous allons creuser un peu pendant cette cette \u00e9mission quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Meyrin vous aviez 5, 6 ans, vous l'avez dit 17 ans 65 entre de 3 ans apr\u00e8s la la construction de de Meyrin, c'\u00e9tait tout 9, \u00e7a s'appelait cit\u00e9 satellite \u00e7a vous faisait r\u00eaver que vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:18) [88%] :\r\n\u00e9coutez, dans mon esprit de de d'enfants de 5 ans satellite je voyais d'ailleurs, j'avais fait un dessin ou envoyer des satellites autour des immeubles, c'est comme \u00e7a que je l'imaginais, je me souviens, on est arriv\u00e9 en f\u00e9vrier 65 c'\u00e9tait une de s\u00e9journer journ\u00e9es comment les les conna\u00eetre f\u00e9vrier avec du du brouillard le bus parce qu'on arrive en bus, mon p\u00e8re \u00e9tait arriv\u00e9 avec le camion de d\u00e9m\u00e9nagement, plut\u00f4t, on est arriv\u00e9 avec ma m\u00e8re et ma soeur, avec le bus X \u00e0 l'\u00e9poque qui desservait Meyrin et et je j'ai vu le camion d\u00e9m\u00e9nagement au-del\u00e0 de la pente, et il y avait rien et rien que si mais c'est c'est terrible cet endroit m\u00eame pas de satellite et il y avait, h\u00e9 oui, effectivement, c'\u00e9tait c'\u00e9tait d\u00e9sol\u00e9 mais, mais, tr\u00e8s vite on on s'y est mis, apr\u00e8s ils auront heureusement mis en fonction l'ascenseur, c'\u00e9tait plus un pour monter au 7\u00e8me, ce qui n'\u00e9tait pas le cas au d\u00e9but mais, voil\u00e0, mon p\u00e8re est entr\u00e9 au CERN, c'est pour \u00e7a que nous sommes venus \u00e0 Am\u00e9rak et donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du CERN et et voil\u00e0, je dirais qu'il y a pire, il y a bien pire que Meyrin hein, il faut bien le dire, et je pense que ceux de Meyrin qui nous entendent se souviennent de ceux qui ont mon \u00e2ge des bonnes qu'on a fait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame le client n'a qui faisait du v\u00e9lo avec vous autour du centre- commercial dans les ann\u00e9es 70 60 70 avant cela vous habitiez Moutier, vous \u00eates n\u00e9 d'ailleurs votre p\u00e8re, d'origine italienne \u00e9tait ouvrier \u00e0 l'usine Perrin quand vous vous le d\u00e9cririez ce papa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:41) [88%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [91%] :\r\nQuelqu'un qui, qui qui avait un grand sens de la de la justice, bon ben je suis, je suis un peu \u00e9mue quand vous parlez de mon p\u00e8re, parce c'est vrai que mon p\u00e8re est parti il y a, il y a 3 ans \u00e0 peine, c'est quelqu'un qui, qui a fait la guerre, mais dans le maquis contre contre le fascisme, donc c'est quelqu'un qui \u00e9tait vraiment dans des dans d\u00e9siste des de, de, de justice, c'\u00e9tait un de ces communistes \u00e0 l'italienne, comment voulez -vous r\u00e9pondre \u00e0 la Peppone oui tout \u00e0 fait quelqu'un de respectueux mais mais assez carr\u00e9 dans ses id\u00e9es s\u00e9v\u00e8re quand m\u00eame il faut le dire, mais quelqu'un qui avait un grand coeur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:20) [88%] :\r\nC'est assez curieux de constater que vous, Mauro Poggia, vous avez plut\u00f4t naviguer entre 3 partis de droite plus ou moins \u00e0 droite d'ailleurs, hein, parti lib\u00e9ral PDC et puis MCG, finalement, vous \u00eates aujourd'hui avec un p\u00e8re communiste ouvrier, r\u00e9sistant, qu'est ce qu'il vous a transmis de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [90%] :\r\nEt Madame au d'abord transmis je pensais cet amour de de de l'\u00eatre humain et et des des valeurs, je pense que ceux qui me connaissent en dans tout mon parcours, ils savent tr\u00e8s bien que peu importe o\u00f9 je me suis trouv\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame les valeurs que j'ai port\u00e9 ont toujours \u00e9t\u00e9 les m\u00eames maintenant c'est vrai que quand on est dans une profession lib\u00e9rale, comme on dit en tant qu'avocat et que l'on veut \u00eatre au courant de ce qui se passe dans la justice, il est assez logique qu'on aille vers un parti dit lib\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas la lib\u00e9rale radicale rapidement \u00e9videmment lorsque je me suis davantage engag\u00e9s dans les questions d'assurances, je me suis rendu compte que l\u00e0 il y avait un d\u00e9calage que jamais je pourrais porter ses ses id\u00e9es avec ce parti, donc lorsqu'il s'est agi pour moi d'entrer en politique, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, je me suis dit un partie centrale qui, \u00e0 la fois ce c\u00f4t\u00e9 humaniste mais qui eux quand m\u00eame pour une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale qui ne n'est pas pour une vision d'assistanat qui qui promet aussi la la responsabilit\u00e9 individuelle, l'\u00c9tat parti dans lequel je pourrais faire valoir, mais mes id\u00e9es, \u00e7a c'est le PDC, \u00e7a c'est le PDC ensuite voil\u00e0, pour des raisons X ou Y mais qui sont davantage dues \u00e0 des des ambitions personnelles de de ce qui m'ont accessibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu oui enfin \u00e7a fait j'entends quand on rentre en politique \u00e0 50 ans et qu'on vous dit, dans quelques ann\u00e9es peut-\u00eatre, vous pourrez vous pr\u00e9senter au niveau municipal, je n'ai rien contre \u00e9videmment tout cela mais mais j'avais envie d'aller un peu plus vite et et c'est vrai que c'\u00e9tait en plus qu'on m'avait donn\u00e9 des garanties dans ce sens, donc j'ai \u00e0 cette \u00e9poque, je connaissais \u00c9ric Stauffer dans tout le monde conna\u00eet, qui me disait : jamais tu pourra entrer dans un parti traditionnel et porter les id\u00e9es que tu veux porter viens chez nous, tu pourras avoir une libert\u00e9 de parole totale et c'est vrai, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 censur\u00e9, j'ai toujours dit ce que je voulais au Mouvement Citoyen Genevois sans jamais trahir ouvriront jamais, je ne crois pas, je ne veux pas dire par l\u00e0 que j'ai cautionn\u00e9 ce que d'autres ont pu dire au nom de de ce parti, au contraire, je pense que, parfois, je me suis m\u00eame mis en en opposition avec certains certains discours qui \u00e9tait port\u00e9 par par d'autres personnes au sein du parti et c'est ce qui a fait, je pense, la diff\u00e9rence, pour une fois le le quand on fait un nouveau parti, il est ce que les hommes et les femmes qui le composent en font donc il s'agit de, de prendre la forme comme une chaussette dans laquelle on met une main ou un point donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il fallait qu'il marque sa place, c'est ce qu'il a fait de mani\u00e8re parfois un peu provocatrice trop aux yeux de certains, ensuite il s'agit de que porter ses valeurs avec plus de souplesse, plus de rondeur toutes le le principe de la priorit\u00e9 \u00e0 l'emploi promis aux r\u00e9sidents, aujourd'hui on en parle sans tabou le au d\u00e9but, \u00e9videmment c'\u00e9tait un principe qui \u00e9tait passablement attaqu\u00e9es, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un un principe d'extr\u00eame droite alors que le Mouvement Citoyen Genevois n'est pas un parti d'extr\u00eame droite clairement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:41) [84%] :\r\nPour ce temps quand on votre papa et qui italien il aurait pas eu d'emplois selon ce principe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [92%] :\r\nAlors, non, pas du tout, parce qu'encore une fois, les gens qui viennent chez nous qui s'installent et qui travaillent sont les bienvenues, c'est pas une question de passeport, mon p\u00e8re n'est jamais venu en Suisse pour demander l'aum\u00f4ne, il est venu ici parce qu'on avait besoin de force de travail d'ouvrier sp\u00e9cialis\u00e9, qu'on ne trouvait pas ici et donc cette, je pense que m\u00eame avec un mouvement citoyen \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 50 quand il est venu, il aurait eu sa place puisqu'on ne trouvait pas de de de m\u00e9caniciens sp\u00e9cialis\u00e9s et il fallait aller chercher l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, et l\u00e0, l'Italie, le nord de l'Italie avait passablement de ses comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une autre \u00e9poque, beaucoup d'Italiens sont venus en Suisse pour travailler et qu'on a maltrait\u00e9, parfois aussi, il faut le dire, et c'\u00e9tait il y a eu les ann\u00e9es Schwarzenbach, ne l'oublions pas, non plus, Mauro Poggia oui, votre p\u00e8re a travers\u00e9, il travaillait au CERN, donc en arrivant \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s cette usine Perrin de Moutiers, pouvez vous parler de votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [85%] :\r\n\u00e0 ma maman qui, qui est toujours l\u00e0, qui a, qui a de l'autre, 3 ans, qui est une qui \u00e9tait couturi\u00e8re, qui est une petite dame tr\u00e8s active, encore aujourd'hui, vous peut lui t\u00e9l\u00e9phoner maintenant lui disant pr\u00e9pare nous un plat de spaghettis dans une demi- heure, il sera pr\u00eat si ma\u00eetresse, enfin, elle sera, elle sera ravie de, de, de nous accueillir, donc c'est quelqu'un de, de, de tr\u00e8s chaleureux, qui a pass\u00e9 aussi des des moments difficiles avec la guerre, elle, elle avait 2 ans de moins que moi, moins de moins que mon p\u00e8re elle \u00e9taient leur lot Lombardie dans la plaine du P\u00f4 quidam modeste mais aussi avec un grand coeur, quelle valeur vous a -t-elle transmise. \r\n\u00e9coutez d'abord de ne jamais \u00eatre satisfait de soi, de se remettre en question, constamment, et le fait constamment par chaque fois que je vais l'avoir, c'est jamais qu'elle me dit : bravo pour ce que tu fais me nous \u00e9coute, elle nous \u00e9coute, bien s\u00fbr, elle vous avez l'air de l'\u00e9t\u00e9 Bricy ou les articles de presse, le fait pas, elle me demande de lui dire quand je passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, puis ensuite elle me fait ses commentaires toujours tr\u00e8s critique bien s\u00fbr pass\u00e9 jamais, je dis jamais ce que j'aurais d\u00fb dire ni je me tiens comme elle aurait aim\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:50) [84%] :\r\n\u00e0 cinq, soyez indulgents s'il vous pla\u00eet, mais un peu d'hier avec votre fils, ce soir, on l'a vu, donc vous \u00eates italien de 2 parents Mauro Paul votre nom l'indique bien qu'est ce que \u00e7a voulait dire pour vous et qu'est ce que \u00e7a veut dire pour vous aujourd'hui, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat au S\u00e9nat italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:07) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait un peu une boutade avec un \u00e0 un ami, puisque, en 2008, il y avait les \u00e9lections du Parlement italien et dans le parlement italien il y a des repr\u00e9sentants des Italiens de l'autre les franges et lui se pr\u00e9sentait au au au Parlement et il me dit, pr\u00e9sente au S\u00e9nat, puis on le fait, les 2 et puis c'est sympathique et c'est vrai que pour moi, c'\u00e9tait une occasion peut-\u00eatre de, de, de renouer quelques quelques Liens avec ce pays dans lequel je n'ai jamais v\u00e9cu, m\u00eame si j'y allais r\u00e9guli\u00e8rement en vacances et et je me suis pris au jeu, c'est vrai que \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup apport\u00e9 d'abord au niveau de la de la ma\u00eetrise de la langue que je ne pratiquaient pas vraiment, mais c'est vrai, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question qu'est -ce que \u00e7a fait d'\u00eatre italien en Suisse et ensuite de devenir suisse tr\u00e8s rapidement parce que Dell a, d\u00e8s que j'ai \u00e9t\u00e9 majeur j'ai j'ai pris la nationalit\u00e9 suisse parce que je n'ai jamais eu l'intention de faire ma vie ailleurs qu'ici en Suisse d'ailleurs, si je me suis pr\u00e9sent\u00e9 au S\u00e9nat, c'\u00e9tait \u00e9vident que je n'avais aucune chance, le but, c'\u00e9tait vraiment d'accompagner mon ami dans dans cette aventure et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sympathique mais \u00e7a va donner le go\u00fbt de la politique, puisque l'ann\u00e9e suivante, en 2009, je suis entr\u00e9 en politique et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil de de Gen\u00e8ve en 2009 pr\u00e9cis\u00e9ment, mais la la richesse de la Suisse, c'est celle -l\u00e0, c'est de pouvoir accueillir des personnes avec des cultures diff\u00e9rentes, on sait bien que les Terres les les plus fertiles solitaire B\u00e9langer mais il ne faut pas oublier non plus d'o\u00f9 on vient, je pense qu'il faut avoir aussi des des racines profondes, si on veut pouvoir s'\u00e9lever un peu mais la Suisse Mama m'a tout apport\u00e9 et Gen\u00e8ve en particulier si mon p\u00e8re n'avait pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 Auxerre peut-\u00eatre que jamais je ne serais entrer \u00e0 l'universit\u00e9, peut-\u00eatre que jamais je n'aurais eu une licence en droit, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 avocat voil\u00e0, la vie est faite au-dessous de hasard et de chance d'opportunit\u00e9s d'ailleurs, quand vous \u00e9tiez petit vous vouliez devenir v\u00e9t\u00e9rinaire en Afrique, oui c'est vrai, v\u00e9t\u00e9rinaire de brousse, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 les animaux, c'est vrai que j'\u00e9tais intarissable sur les esp\u00e8ces animales sauvages, encore aujourd'hui, alors je ne sais pas si mes connaissances sont toujours bien pr\u00e9sentes, mais c'est vrai que parfois je me surprends \u00e0 trouver des, des, des esp\u00e8ces animales que personne ne conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:14) [88%] :\r\nAlors quel a \u00e9t\u00e9 le petit caillou sur le parcours qui fait que vous \u00eates des est devenu finalement politiciens Genevois et non v\u00e9t\u00e9rinaire de brousse quand m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:21) [93%] :\r\nD'abord parce que j'ai et je suis devenu avocat, donc je fais ce m\u00e9tier que que tr\u00e8s vite, j'ai j'ai choisi, je l'ai fait pendant 30 ans quand m\u00eame sa marque, \u00e7a donne des des habitudes et puis voil\u00e0, c'est vrai qu'il y a beaucoup d'avocats qui ensuite partent en politique, pourquoi, parce que peut-\u00eatre qu'on a envie de de ne plus appliquer les lois des autres, essayer de mettre un peu sa petite touche pour essayer de faire am\u00e9liorer l'outil m\u00eame pour faire progresser la soci\u00e9t\u00e9 vers davantage de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:50) [84%] :\r\nQue l\u00e0 il y aurait des similitudes avec le m\u00e9tier de v\u00e9t\u00e9rinaire de brousse, vous voyez, j'essaie, on vous appelez quand vous \u00e9tiez petit le rital oui oui oui bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:00) [85%] :\r\nSur bien s\u00fbr, on se veut tr\u00e8s vous savez m\u00eame appel\u00e9 la pie bavarde la PEA barbe qui l'avait ma Bashung champagne qu'elle mettait dans la bouche, elle va, elle va se reconna\u00eetre si elle m'entend parce que je parlais trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:12) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau pour un avocat pour pas dire n'importe quoi non plus, nous allons \u00e9couter une chanson en italien pour c\u00e9l\u00e9brer votre ritals IT si j'ose dire, Marie Boissi\u00e8re qui nous pouvons d\u00e9di\u00e9 \u00e0 votre maman qui nous \u00e9coute, on va quand m\u00eame dire son pr\u00e9nom Anna voil\u00e0 une chanson pour Anna, Anna Paulos d\u00e9j\u00e0 et toutes les autres, Anna, pourquoi pas, c'est une chanson alors tellement italienne Peppino Gagliardi qui voit les kwassas Musiq \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:01) [60%] :\r\nLendemain c'est-\u00e0-dire va. \r\nEt c'est une pivot, mais enfin, mais il y a un sauvetage mais il y a. \r\nK\u00e9m\u00e9ri Vend\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:11) [84%] :\r\nVoil\u00e0 que nous avons compl\u00e8tement fondu en \u00e9coutant The Pinault Galeazzi avec ce ce slow somptueux que vous avez propos\u00e9 Marot, Paul Poggia, merci beaucoup pour cette musique italienne d\u00e9di\u00e9 \u00e0 votre maman Anna, nous allons parler encore plus \u00e0 fond de votre parcours, nous vous avions laiss\u00e9 en tant que pie bavarde dans votre classe Meyrin mais ensuite, il y a eu des \u00e9tudes, il y a eu des tas chose et puis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:38) [91%] :\r\nLe jury est revenue sur la d\u00e9cision prise par la cour \u00e0 1992 il n'a pas admis la notion de meurtre m\u00eame par Dol \u00e9ventuel, il n'a retenu que l'homicide et la contrainte et l'atteinte \u00e0 la paix des morts, autrement dit la pr\u00e9venue n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de crimes, mais seul d\u00e9lit dans la loi fixe la peine maximum qu'encourent leurs auteurs 3 ann\u00e9es d'emprisonnement, c'est ce que r\u00e9clamait le procureur, sachez que le jury a retenu Th\u00e9r\u00e8seM. avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 4 ans en prison dont la moiti\u00e9 en pr\u00e9ventive, elle a donc quitt\u00e9 les assises libre charg\u00e9 toutefois des invectives et des insultes dont l'agonie une partie du public qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 dans les faits, elle pourrait se pr\u00e9valoir d'indemnit\u00e9s pour avoir pass\u00e9 une ann\u00e9e de trop derri\u00e8re les barreaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:22) [92%] :\r\nC'\u00e9tait en 1995 la voix de Claude Froidevaux nous d\u00e9crivant une \u00e9tape du proc\u00e8s Ad\u00e8le Nicolo Th\u00e9r\u00e8seM. dont on entendait parler l\u00e0, vous \u00e9tiez son avocat marron Poggia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:33) [91%] :\r\nOui, c'est une belle victoire d'avocats je d\u00e9fendais cette cause avec Me Jacques Barillon, c'est un \u00e9norme g\u00e2chis humain, c'est vrai, cette, cette affaire est terrible parce que la famille de la victime a beaucoup souffert d'abord de ne pas pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer le corps ensuite de d'\u00eatre dans l'incertitude, savoir si si leur fille \u00e9tait \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au moment o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 dans le lac ou si au contraire elle est morte noy\u00e9e, on imagine les les tourments, donc c'est, c'est une affaire qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile \u00e0 vivre en tant qu'avocat il y a des causes que l'on accepte plus facilement que d'autres, il y a des avocats qui accepte toutes les causes d'abord sur le principe, il faut savoir que tout le monde a le droit d'\u00eatre d\u00e9fendu, mais pas forc\u00e9ment par mois, \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 ma r\u00e9ponse et c'est vrai que peut-\u00eatre plus \u00e2g\u00e9, je n'aurais pas accept\u00e9 cette cause, parce que je pense que le r\u00e9sultat auquel nous sommes arriv\u00e9s \u00e9tait juste juridiquement mais a \u00e9t\u00e9 ressentie comme terriblement injuste, d'o\u00f9 ce qu'on a entendu l\u00e0 hein, des insultes prof\u00e9r\u00e9es comptait rester, j'ai d\u00fb sortir avec Me Barillon par l'arri\u00e8re de la salle parce qu'on nous attendait pour pour nous lyncher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:46) [88%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0 \u00eatre raisonnables qui \u00e9tait la meurtri\u00e8re pr\u00e9sum\u00e9e tout \u00e0 fait on on a dit souvent, Mauro Poggia qu'en tant qu'avocat, vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans les causes difficiles, alors l\u00e0, il en est un exemple, vous avez d\u00e9fendu sur une note un peu plus l\u00e9g\u00e8re Mountazar Al-Zaidi qui avait lanc\u00e9 : on se souvient, ses chaussures sur Bush en 2008 et qu'est -ce qu'est ce que vous pensez de \u00e7a vous sp\u00e9cialis\u00e9 dans les causes difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:11) [91%] :\r\nBon, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, quand quelqu'un me dit : je suis all\u00e9 voir beaucoup d'avocats, personne ne me veut vous ne veut ma cause, \u00e7a me le rend sympathique encore faut -il \u00e9videmment que ce soit par quelqu'un qui soit perturb\u00e9 et qui veut attaquer quelqu'un qui ne le m\u00e9rite pas, mais je pense qu'il y a, il y a beaucoup plus de m\u00e9rite \u00e0 d\u00e9fendent des causes nouvelles peut-\u00eatre essayer de faire avancer la jurisprudence dans certaines affaires, j'ai gagn\u00e9 une tr\u00e8s belle affaire dans le domaine de la responsabilit\u00e9 m\u00e9dicale en 1985 \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait impensable d'attaquer un m\u00e9decin c'\u00e9tait cause perdues et j'avais accept\u00e9 cette affaire, je me souviens toujours l'assureur, j'avais en face de moi qui m'avait offert 3 fois rien qui m'a dit, essayez toujours vous verrez et, bon, on a gagn\u00e9 et c'est vrai que, ensuite, \u00e7a m'a fait une r\u00e9putation dans ce domaine, ensuite dans le domaine des assurances, je pense que c'est pas parce que d'autres ont failli qu'il faut renoncer quand un avocat dit : \u00e9coutez, c'est c'est vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec parce que la jurisprudence pour l'instant donne tort et quand on lui pose la question est -ce que vous pensez que c'est juste qu'il vous dit non, et qu'il en reste l\u00e0, je pense qu'il il trahit quelque part son serment, il faut \u00e9videmment dire au au client que l'affaire est tr\u00e8s difficile voire perdue d'avance, mais si on se met d'accord qu'il faut essayer de faire bouger les lignes, je pense qu'il faut y aller, on a plus de chances de r\u00e9ussir en essayant quand on abandonne, on a, je crois, au moins on n'aura pas de regrets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:38) [89%] :\r\n\u00e7a vous vient d'Oussama, on peut dire, parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure de votre p\u00e8re qui \u00e9tait, qui avait des id\u00e9es tr\u00e8s arr\u00eat\u00e9es, grand r\u00e9sistant communiste, c'est \u00e7a qui vous a transmis votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:51) [91%] :\r\nJe sais pas, je sais pas, je pense qu'on est fa\u00e7onn\u00e9 par beaucoup d'chose dans notre vie, j'ai rencontr\u00e9 des des gens admirables en tant qu'enseignant \u00e0 des gens qui avaient des philosophes qui qui m'ont apport\u00e9 une vision de de la vie de la soci\u00e9t\u00e9 des relations humaines qui est qui et qui m'ont forg\u00e9 certainement mais mais je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, alors est -ce que petit j'\u00e9tais victime d'injustice, de camarades, j'en ai pas le souvenir en tout cas j'en n'ai pas une souffrance aujourd'hui, mais peut-\u00eatre que \u00e7a a \u00e7a marbre r\u00e9volt\u00e9, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de, de, d'\u00eatre celui qui est diff\u00e9rent de redresser les torts peut-\u00eatre c'est tr\u00e8s pr\u00e9somptueux de le dire, mais, mais peut-\u00eatre de pas s'arr\u00eater devant, c'est comme \u00e7a, mais on peut rien faire, je pense qu'il y a rien de pire que \u00e7a, c'est les gens qui vous disent : on a toujours fait comme \u00e7a et et quand on leur dit est -ce que vous trouvez que c'est bien, ils disent non, mais on a toujours fait comme \u00e7a, il y a rien de plus intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:43) [85%] :\r\n\u00e7a vous r\u00e9volte tout \u00e7a Mauro peut dire vous avez en 1978 passer une matu latine a pu commencer des \u00e9tudes de droit, qu'est ce qui fait que vous vous \u00eates orient\u00e9e vers le droit, alors c'\u00e9tait c'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:55) [90%] :\r\nC'est assez rapidement apr\u00e8s mon mon \u00e9pisode de v\u00e9t\u00e9rinaires de brousse, je pense que je suis revenu, peut-\u00eatre \u00e0 quelque chose d'un peu plus accessible, qui \u00e9tait celui de de faire du droit et \u00e0 la fin de l'\u00e9cole primaire, j'avais d\u00e9j\u00e0 cette id\u00e9e de de faire, de devenir avocat et donc \u00e0 l'\u00e9poque qu'il fallait faire le dos le latin pour faire du droit, il fallait m\u00eame \u00eatre 800 et les \u00e9trangers pouvaient pas fait devenir avocat, je me suis naturalis\u00e9 tout de suite \u00e0 18 ans, j'ai re\u00e7u mon lors de marche, une semaine apr\u00e8s, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a ne tra\u00eenait pas je pense, je sais pas si aujourd'hui \u00e7a tra\u00eene, mais en tout cas j'ai, j'avais \u00e9t\u00e9 surpris d'\u00eatre convoqu\u00e9 imm\u00e9diatement et puis le droit, c'\u00e9tait le passage oblig\u00e9 pour devenir ce qui \u00e9tait pour moi indispensable c'est c'est devenir avocat et alors \u00e0 l'\u00e9poque on avait depuis \u00e9videmment pas ces s\u00e9ries am\u00e9ricaines que l'on voit aujourd'hui qui tous donnent une id\u00e9e d'ailleurs fausse parfois de, de, de ce qu'est le d\u00e9bat judiciaire, je sais pas ce qui, dans mon esprit d'enfant en primaire puis au au cycle d'orientation ne faisait que j'imaginais qu'avocat c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon m\u00e9tier, je pense que finalement j'ai j'ai choisi cette fois -ci, je n'avais pas \u00e9t\u00e9 avocat peut-\u00eatre j'aurais \u00e9t\u00e9 m\u00e9decin je pense que c'est aussi un m\u00e9tier chirurgien un m\u00e9tier que j'aurais beaucoup aim\u00e9 faire et puis peut-\u00eatre \u00e0 la fin, v\u00e9t\u00e9rinaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:12) [86%] :\r\nAllez savoir faire, nous allons \u00e9couter Diana Kroll avec une chanson pleine de douceur que vous \u00e9coutez aussi peut-\u00eatre sur votre scooter quand vous \u00eates coinc\u00e9s dans les bouchons, c\u00e9l\u00e8bre bouchon Genevois d'Inde signer une dingue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:33) [68%] :\r\nTerme est un acteur de ce nous oui moi et un au 2 mois. \r\nOui, qui est cela musette. \r\nThe clean 22 tu\u00e9s bras et tout vieux oui qui est un c'est c'est pas mieux tu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:07) [96%] :\r\nMauro Poggia nous glissons lentement, doucement gr\u00e2ce \u00e0 Diana Kroll vers 21 heures qui se rapproche de plus en plus alors que nous parlons de vous et de votre parcours, je vais vous faire \u00e9couter une voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:20) [88%] :\r\nCommencer \u00e0 parler de votre entr\u00e9e en politique, qui s'est fait assez tard d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:25) [89%] :\r\nOui, bah, bonjour, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire campagne en tracteur, en 2005 d\u00e9j\u00e0, oui, et c'est quelque chose d'assez magique, c'est les choses qu'on peut avoir avec la population sur le sur le tracteur et en 2005, j'avais fait plus de 1000 kilom\u00e8tres en ville de Gen\u00e8ve et voil\u00e0 et c'est une mani\u00e8re d'\u00e9conomiser parce que \u00e9videmment les campagnes co\u00fbtent tr\u00e8s tr\u00e8s cher les campagnes sur les bus sur le tram, et c'est un moyen de pouvoir communiquer ses convictions expliquer \u00e0 la population pourquoi on s'engage en politique et le retour est toujours extr\u00eamement positif, oui, et \u00e7a fait le Buzz au march\u00e9, on voit plus les autres c'est \u00e7a surtout oui, bon enfin, \u00e7a c'est leur probl\u00e8me, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:07) [88%] :\r\nCette action Genevois et cette voix si reconnaissable, celle d'\u00c9ric Stauffer, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:11) [75%] :\r\n\u00e0 l'heure qu'il \u00e9tait en 2018 les beaux parleurs chez je ne sniper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:15) [80%] :\r\nAvec cette cette id\u00e9e -l\u00e0 de faire campagne en tracteur, ce qui a fait facilement ou le connaissiez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:22) [89%] :\r\nOui, oh, oh, je connais depuis qu'il \u00e9tait tout jeune et tout mince et j'avais \u00e9t\u00e9 son avocat pour des affaires pas grave du tout, rien de p\u00e9nal a, je vous rassure : pour les affaires commerciales et elle est, elle a toujours \u00e9t\u00e9 quelqu'un de tr\u00e8s entreprenant, cr\u00e9atif et \u00e7a s'est vu en politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:38) [90%] :\r\nUn peu d\u00e9mago si on l'a accus\u00e9 de \u00e7a et c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 le MCG, c'est lui qui vous a fait entrer au MCG, d'ailleurs, vous disiez tout \u00e0 l'heure, il s'en \u00e9loigner d'ailleurs aujourd'hui puisque le MCG un peu trop chang\u00e9 \u00e0 son go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:51) [91%] :\r\nOui, enfin je ne veux pas rentrer dans dans ces ces dissensions, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, comme toujours, hein, lorsqu'on a cr\u00e9\u00e9 quelque chose, c'est un peu son b\u00e9b\u00e9, on a de la peine \u00e0 le voir changer, or les choses doivent changer, je, je, je pense que nous avons partag\u00e9 des des moments exceptionnels avec \u00c9ric et d'autres, Roger Golay qui est aujourd'hui au Conseil national dans cette belle p\u00e9riode je pense que le le MCG a v\u00e9ritablement bousculer les id\u00e9es re\u00e7ues, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a oblig\u00e9 certains partis \u00e0 \u00e0 entrer sur certains th\u00e8mes qui \u00e9taient jusque l\u00e0 totalement n\u00e9glig\u00e9, notamment celui de l'emploi du probl\u00e8me avec l'Union europ\u00e9enne, la libre circulation, comment prot\u00e9ger nos populations sans aller vers un protectionnisme c'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence entre le MCG et certains autres partis qui, eux, sont pour une priorit\u00e9 du passeport helv\u00e9tique le MCG n'a jamais dit cela, le MCG dit les personnes qui sont l\u00e9galement chez nous doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, quelle que soit leur nationalit\u00e9 c'est ce th\u00e8me me para\u00eet tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait louable et et mon p\u00e8re dont on parlait tout-\u00e0-l'heure adh\u00e9rer tout \u00e0 fait en 10 ans, une soci\u00e9t\u00e9 doit d'abord \u00e0 prot\u00e9ger ses enfants au sens large, vous invitez pas des gens Hattab si vous n'avez m\u00eame pas assez \u00e0 manger pour votre propre famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:09) [91%] :\r\nEn l'occurrence, on a pas mal, on a pas mal, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui un jour et de priorit\u00e9, c'est pas \u00e7a que je voulais parler, Mauro Poggia je voulais parler de vous et de votre entr\u00e9e en politique, qui s'est fait, vous l'avez dit assez tardivement, vers 50 ans apr\u00e8s 30 ans de pratique de 2 barreaux d'avocats, alors j'ai envie de vous poser la question de mani\u00e8re pourquoi si tard ou pourquoi tout court. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [94%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est vrai que c'est c'est tard mais je ne le regrette pas parce que ce que j'ai appris en 30 ans de m\u00e9tier et tr\u00e8s utile aujourd'hui pour le travail que je fais quand je suis entr\u00e9 en politique, mon id\u00e9e c'\u00e9tait pas devenir, un jour, conseiller d'\u00c9tat, je pense que les choses se sont faites ainsi \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai voulu entrer en politique, parce que c'est une fa\u00e7on de porter aussi les valeurs qui \u00e9taient qui \u00e9taient les miennes et que je d\u00e9fendais \u00e0 travers les causes qui mettait qui m'\u00e9tait confi\u00e9e abandonner quand on est l'avocat, on se rend bien compte qu'il y a des limites que les lois ne sont pas parfaites, \u00e7a c'est une banalit\u00e9 de le dire, mais, mais essayer de les faire changer de faire changer les mentalit\u00e9s, c'est quelque chose qu'on peut faire en politique incertain un id\u00e9alisme peut-\u00eatre puis ensuite les choses ont fait que je suis entr\u00e9 au conseil national, c'\u00e9tait un superbe d\u00e9fi pour moi et puis ensuite l'opportunit\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e de d'entrer au Conseil d'\u00c9tat, j'ai dit pourquoi pas, je pense que quand on a des opportunit\u00e9s qui nous permettent de de s'am\u00e9liorer soi -m\u00eame de de s'enrichir et d'apporter peut-\u00eatre modestement quelque chose dans les collectivit\u00e9s o\u00f9 l'on a, il faut il faut pas h\u00e9siter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:34) [85%] :\r\nBeaucoup parl\u00e9 Mauro Poggia de votre versatilit\u00e9 politique on parlait \u00e0 l'heure du du du voyage entre Parti lib\u00e9ral, vous \u00eates entr\u00e9, d'abord parce que l'avocat, \u00e7a para\u00eet logique et puis le PDC avec un seuil qui n'aurait peut-\u00eatre pas plus votre p\u00e8re finalement puisque le C de PDC ces chr\u00e9tiens et pas communiquer et puis le MCG oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:54) [93%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne italienne quand m\u00eame, vous savez, je pense que les les lignes droites sont sont pas toujours les plus court chemin d'un point \u00e0 un autre, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut tourner sa veste, \u00e7a veut dire que le v\u00e9hicule, qui doit nous permettent de porter nos valeurs peut changer \u00e0 un moment donn\u00e9, je ne pense jamais avoir trahi ceux qui m'ont fait confiance en m'acceptant la l\u00e0 o\u00f9 je j'ai port\u00e9 un discours politique maintenant, encore une fois les, les, les, carri\u00e8re rectiligne m'inqui\u00e8te toujours un peu, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre capable de se remettre en cause, de remettre en cause la position que l'on n'occupe pas, a -t-elle endroit pour essayer d'\u00e9voluer maintenant c'est pas moi qui vais juger si j'ai bien fait ou pas, ce qui qui ont vot\u00e9 pour moi, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, semble appr\u00e9cier le travail que je fais, je le prends comme un encouragement \u00e0 faire encore mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:46) [90%] :\r\nOn peut s'imaginer un jour au PS ou enfin quelque part \u00e0 gauche, \u00e9ventuellement au Parti communiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:52) [94%] :\r\nVous savez j'ai je je travaille beaucoup avec Pierre-Yves Maillard, ici, dans le canton de Vaud parce que nous avons beaucoup d'id\u00e9es communes je pense que le bon sens, il n'a pas de de de la Terre alit\u00e9 politique, il est l\u00e0 o\u00f9 il doit \u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des r\u00e9ponses \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 des questions que que la soci\u00e9t\u00e9 se pose maintenant \u00eatre dans un parti dans lequel il faut prendre la forme du parti et porter des id\u00e9es du parti, \u00e7a n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 ma tasse de th\u00e9 et c'est vrai que j'ai une vision de la soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas une vision socialiste, m\u00eame si je peux partager beaucoup d'id\u00e9es que porte ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:31) [93%] :\r\nEt faire comment \u00c9ric Stauffer : cr\u00e9er votre propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:35) [93%] :\r\nBonjour, je retiens il faut il faut arr\u00eater de multiplier les les acteurs, je pense que quand il y en a qui vous permettent d\u00e9j\u00e0 de faire votre travail comme il faut, sans censure, et c'est le cas du du parti que je repr\u00e9sente, au gouvernement, je pense qu'il y a pas besoin d'inventer et de refaire la haut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:52) [90%] :\r\nVous \u00eates bien l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, il y a, il y a une petite chose aussi, donc je voulais vous parler dont vous n'aimez pas beaucoup parl\u00e9, Mauro Paul parce que c'est de l'ordre priv\u00e9 vous \u00eates converti \u00e0 l'Islam pour pouvoir \u00e9pouser la femme avec qui vous vivez ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:06) [92%] :\r\nPour \u00e9pouser je pense que c'\u00e9tait pas une condition absolue mais mais \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait il y a plus de 20 ans, hein, beaucoup de choses, malheureusement, se sont pass\u00e9es sur sur cette Terres en 20 ans, qui ont donn\u00e9 de de cette religion, une image parfois bien triste l'Islam, ce n'est pas cela le soufisme que que j'ai j'ai aim\u00e9 et que j'aime toujours est une autre vision de de cette belle religion, je pense qu'il faut, il faut simplement se dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, la mani\u00e8re dont la vie \u00e9tait vu et les relations entre les hommes \u00e0 travers les yeux de celle qui est devenue ma femme et ma s\u00e9duit et je pense que si une une religion une une vision du monde peut rentre quelqu'un aussi bon, il y a pas de raison me dire non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:58) [80%] :\r\nQu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9, on vous cette conversion, \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:02) [92%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a change rien, en tout cas dans mon action quotidienne, \u00e7a, \u00e7a change en moi ma ma relation avec la vie et je pense que elle, elle m'a apport\u00e9 l'humilit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 se rendent compte que rien n'est d\u00e9finitif d'abord remercier alors chacun devrait remercier qu'il veut, mais en tout cas \u00eatre reconnaissant chaque matin de de se r\u00e9veiller en bonne sant\u00e9 d'avoir autour de lui, ses proches et de pouvoir faire un m\u00e9tier qu'il aime faire si c'est le cas, je pense qu'il y a toujours quelque chose pour exprimer une reconnaissance m\u00eame dans la pire des situations et \u00e7a vous le ressentez plus fort depuis que vous \u00eates devenu musulman peut-\u00eatre j'aurais fait ce m\u00eame chemin avec avec une autre vision du monde, une autre religion, je pense que toutes les religions, \u00e0 un moment donn\u00e9, devrait se rejoint d'l\u00e0- dessus, c'est c'est ce ce apporter de l'humidit\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre humain, essayer de, de faire en sorte qu'on reconnaisse que on n'est pas grand chose, il suffit de regarder le ciel parfois lorsqu'il fait beau la nuit pour se rendent compte qu'on est vraiment tr\u00e8s peu de jours ce type poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:09) [90%] :\r\nCes petites poussi\u00e8res qui parfois font beaucoup de bruit, comme ce qu'on a nomm\u00e9 l'affaire Pierre Maudet qu'est -ce qui va se passer \u00e0 votre avis, ces prochains mois au moins, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:19) [88%] :\r\nJe ne suis pas devant un joeur G\u00e9rard travail je vais le le mener avec passion, comme j'ai toujours men\u00e9 ce que je fais, j'esp\u00e8re que que tout le monde retrouvera la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et surtout que le canton, s'il a perdu un peu de de son image, ailleurs en Suisse, h\u00e9 bien qu'il a qui se la r\u00e9approprie parce qu'il le m\u00e9rite, c'est un beau canton qui a avec ces organisations internationales, l'esprit de Gen\u00e8ve, comme on le dit, c'est pas que des fera, il a le le berceau de la Croix-Rouge et de beaucoup d'actions humanitaires m\u00e9rite davantage que cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:56) [86%] :\r\nIl nous reste \u00e0 vous souhaiter donc bon travail bonne chance de bleu pour l'ONG elle et bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:19) [66%] :\r\nQue Sud \u00e7a oui je n', un peu seulement \u00e0 f\u00e9mur on se Bouazza qu'en mais c'est quelqu'un de sale, juste phase m\u00eame ex- mais oui, mais moi j'ai pas de Star, les tirages ou m\u00e9c\u00e8ne bah STIB mais qu'est -il pas Qu\u00e9bec et le MMS c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:07) [68%] :\r\nJ'ai eu du tu\u00e9s mais le web mais qu'une Ford voil\u00e0 tout \u00e0 fait, si vous vous ADN c'\u00e9tait c'est ce moment moins va il y a fort Amnesty au il se voit beaut\u00e9 d'une gr\u00e8ve, j'ai juste apr\u00e8s les 2 oui alors des hommes et c'est pass\u00e9, lesquels paquet ma plume Bodman c'est que. \r\nSi vous \u00eates un hame\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:56) [87%] :\r\nC'est l\u00e0, on peut dire St\u00e9phane avec Taking Back sur leur nouveau titre d'ailleurs Willy des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:01) [84%] :\r\nJe n'\u00e7a r\u00e9gime tr\u00e8s oui voil\u00e0, vous pouvez l'\u00e9couter quand vous voulez et vous le repasser dans votre casque sur votre scooter \u00e9galement merci Diane Dufour notre attach\u00e9 de production o\u00f9 il est \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:14) [87%] :\r\nQui choisit les musiques de ces \u00e9missions et puis Marie- Claude Cudraz, qui est en r\u00e9gie qui r\u00e9alise les archives demain exploration fascinante de nos cerveaux en compagnie du professeur Pierre magistrate il merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T20:17:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'emploi, des affaires sociales et de la sant\u00e9, conseiller d'Etat genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-726B047D-31AC-4584-913C-BE037CC6D778", "internalArchiveId": "726B047D-31AC-4584-913C-BE037CC6D778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain (3/5)", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Il \u00e9tait une fois dans l'Ouest - Des pionniers \u00e0 l'industrie\r\nLes fabricants de films du cin\u00e9ma ind\u00e9pendants sont \u00e9parpill\u00e9s aux quatre coins de l'immense territoire. Du Maine \u00e0 la Floride, du Nouveau Mexique \u00e0 l'Oregon. Sans compter les \u00e9quipes en tournage. Et il faut faire face \u00e0 la menace permanente exerc\u00e9e par le \"Trust\".\r\nCe Trust, autrement dit le conglom\u00e9rat Edison Biograph, vise une h\u00e9g\u00e9monie financi\u00e8re sur tout ce qui se fait en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, de la production \u00e0 la diffusion. A tous ceux qui tentent de s'y opposer, les responsables d'Edison Biograph envoient des hommes de main.\r\nPhoto: Thomas Alva Edison\r\n\r\n* * Les fabricants de films du cin\u00e9ma ind\u00e9pendants sont \u00e9parpill\u00e9s aux quatre coins de l'immense territoire. Du Maine \u00e0 la Floride, du Nouveau Mexique \u00e0 l'Oregon. Sans compter les \u00e9quipes en tournage. Et il faut faire face \u00e0 la menace permanente exerc\u00e9e par le Trust.Ce Trust, autrement dit le conglom\u00e9rat Edison Biograph, vise une h\u00e9g\u00e9monie financi\u00e8re sur tout ce qui se fait en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, de la production \u00e0 la diffusion. A tous ceux qui tentent de s'y opposer, les responsables d'Edison Biograph envoient des hommes de main.\u00a0Photo: Thomas Alva Edison", "durationSec": 1780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142443", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 30.01.2019", "Histoire vivante du 30.01.2019", "Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain (3/5) / HV_2019-01-30T13:30:00_histoire-vivante", "Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain (3/5) / HV_2019-01-30T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Il \u00e9tait une fois dans l\u02b9Ouest - Des pionniers \u00e0 l\u02b9industrie\n\nLes fabricants de films du cin\u00e9ma ind\u00e9pendants sont \u00e9parpill\u00e9s aux quatre coins de l\u02b9immense territoire. Du Maine \u00e0 la Floride, du Nouveau Mexique \u00e0 l'Oregon. Sans compter les \u00e9quipes en tournage. Et il faut faire face \u00e0 la menace permanente exerc\u00e9e par le \"Trust\".\nCe Trust, autrement dit le conglom\u00e9rat Edison Biograph, vise une h\u00e9g\u00e9monie financi\u00e8re sur tout ce qui se fait en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, de la production \u00e0 la diffusion. A tous ceux qui tentent de s\u02b9y opposer, les responsables d'Edison Biograph envoient des hommes de main.\n\nPhoto: Thomas Alva Edison", "Il \u00e9tait une fois dans l\u02b9Ouest - Des pionniers \u00e0 l\u02b9industrie\n\nLes fabricants de films du cin\u00e9ma ind\u00e9pendants sont \u00e9parpill\u00e9s aux quatre coins de l\u02b9immense territoire. Du Maine \u00e0 la Floride, du Nouveau Mexique \u00e0 l'Oregon. Sans compter les \u00e9quipes en tournage. Et il faut faire face \u00e0 la menace permanente exerc\u00e9e par le \"Trust\".\nCe Trust, autrement dit le conglom\u00e9rat Edison Biograph, vise une h\u00e9g\u00e9monie financi\u00e8re sur tout ce qui se fait en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, de la production \u00e0 la diffusion. A tous ceux qui tentent de s\u02b9y opposer, les responsables d'Edison Biograph envoient des hommes de main.\n\nPhoto: Thomas Alva Edison"], "variantIds": ["ece-10142444", "ece-10142443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:23:35Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHistoire vivante, c'est tout de suite tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [89%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante, on avait rarement vu autant de vedettes au m\u00e8tre carr\u00e9, mais j'avais l'occasion d'\u00eatre assis dans le noir de fixer l'\u00e9cran toute la journ\u00e9e, le cin\u00e9ma est un agent de l'histoire histoire vivante, cette semaine, il \u00e9tait une fois dans l'Ouest, attention, vous mettez les pieds des pionniers \u00e0 l'industrie ce Lumi\u00e8re qui, en une, la seule celui \u00e0 trouver le syst\u00e8me id\u00e9al de l'attraction de la pellicule pour faire la synth\u00e8se du mouvement et ce fut le cin\u00e9matographe, le cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nApparemment, moi je crois que votre maison aujourd'hui, dans les environs de Leno le 4 4 \u00e0 remplacer le cheval moi qui meurt et si vous deviez choisir, vous seriez plut\u00f4t John Wayne ou James Stewart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [86%] :\r\nAujourd'hui, titre de l'\u00e9pisode coup tordu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [97%] :\r\nLes fabricants de films du cin\u00e9ma ind\u00e9pendants sont \u00e9parpill\u00e9s aux 4 coins de l'immense territoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [98%] :\r\nDu Maine \u00e0 la Floride du Nouveau Mexique \u00e0 l'Oregon, sans compter les \u00e9quipes en tournage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [99%] :\r\nEt il faut faire face \u00e0 la menace permanente exerc\u00e9e par le Trust. \r\nLe Trust, autrement dit le conglom\u00e9rat Edison Biograph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [87%] :\r\nLe Trust \u00e0 en t\u00eate, d'avoir la main mise financi\u00e8re sur tout ce qui se fait en mati\u00e8re de cin\u00e9ma, de la production \u00e0 la diffusion. \r\n\u00e0 tous ceux qui tentent de s'opposer \u00e0 eux, ils envoient des hommes de. \r\nLeur credo : ils sont les constructeurs, les inventeurs des principaux outils sur leur continent. \r\nIls revendiquent un droit qu'ils pr\u00e9tendent l\u00e9gal fracassant les lois antitrust en cours aux \u00c9tats-Unis et pour s'opposer, il y a les ind\u00e9pendants. \r\nMais le Trust et ses m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [92%] :\r\nInspire notamment la concurrence. \r\nD\u00e9cembre 1911 la Cour supr\u00eame rend son jugement sur la propri\u00e9t\u00e9 des perforations, qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par Thomas Edison. \r\nEt la Cour lui donne tort. \r\nSur une \u00e9vidence Edison n'a pas invent\u00e9 la pellicule cin\u00e9matographique, il ne peut donc breveter les troncs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [91%] :\r\nPerc\u00e9e dans celle -ci, mais Edison n'aura pas tout perdu dans la bataille juridique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [95%] :\r\nOn lui reconna\u00eet le statut d'inventeurs du m\u00e9canisme de la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:59) [98%] :\r\nUn verdict qui permet aux avocats d'Edison, de se concentrer sur le second \u00e9l\u00e9ment. \r\nLe second \u00e9l\u00e9ment indispensable apr\u00e8s les perforations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [98%] :\r\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de la boucle est incontestable. \r\nSans la boucle le film casse d\u00e8s qu'on met en marche la cam\u00e9ra. \r\nAllan Dwan r\u00e9alisateur \u00e0 Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [97%] :\r\nIls affirmaient qu'ils \u00e9taient \u00e0 l'origine de la boucle dans la cam\u00e9ra, ils ont obtenu une injonction du tribunal, nous n'en avons tenu aucun compte et pour nous arr\u00eater, ils se sont mises \u00e0 engager des bandits pour nous saboter le m\u00e9tier soit en d\u00e9truisant la cam\u00e9ra s'ils arrivaient \u00e0 mettre la main dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:47) [97%] :\r\nSoit en incendiant notre Studio lorsque nous en avions un. \r\nC'est une des raisons pour lesquelles la plupart d'entre nous sont partis pour la Californie et pour d'autres endroits lointains. \r\nNous devions sortir des zones peupl\u00e9es ou des bandits pouvait se cacher surgir, revolver \u00e0 la main et emport\u00e9 la cam\u00e9ra. \r\nIls avaient d\u00e9couvert qu'en per\u00e7ant la cam\u00e9ra \u00e0 coups de revolvers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [91%] :\r\nOn la mettait hors d'usage et c'est devenu leur m\u00e9thode pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [97%] :\r\nIls ont envoy\u00e9 des pistoleros. \r\nL\u00e0 o\u00f9 nous travaillons \u00e0 San Juan cap non une ligne de chemin de fer, pass\u00e9 tout pr\u00e8s et j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait imprudent de rester dans les parages, alors j'ai emmen\u00e9 mon \u00e9quipe \u00e0 un endroit du nom de la MSA derri\u00e8re San Diego l\u00e0 nous ne craignons pas qu'on nous prenne par surprise en revenant par le train, parce que nous tenions le d\u00e9p\u00f4t \u00e0 l'oeil, j'ai arm\u00e9 mais 3 cow-boys, les fr\u00e8res Morrison de Winchester, j'ai engag\u00e9 quelques autres cow-boys et je les ai plac\u00e9s en faction devant nos lieux de tournage si quelqu'un se pr\u00e9sentait avec une arme quelconque il arr\u00eatait et le d\u00e9sarmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [96%] :\r\nAinsi, nous \u00e9tions plus ou moins en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:02) [93%] :\r\nUn jour, un type est descendu du train, un type \u00e0 l'air sournois, et il a demand\u00e9 \u00e0 voir le patron, il ne m'inspirait pas confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [92%] :\r\nJ'ai dit, allons faire un tour nous avons march\u00e9, peu apr\u00e8s, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un Arroyo une petite rivi\u00e8re qui passait sous un pont et o\u00f9 les gens avaient jet\u00e9 des bo\u00eetes de conserve pour m'impressionner, il a d\u00e9gain\u00e9 un revolver de sa ceinture, il a tir\u00e9 sur une bo\u00eete. \r\nAussit\u00f4t, j'ai d\u00e9gain\u00e9 et tir\u00e9, il a rat\u00e9, j'ai fait mouche, 3 fois, il est reparti vers le d\u00e9p\u00f4t, il est tomb\u00e9 sur les 3 fr\u00e8res Morrison qui le tenaient en joue avec la Rouyn Chess. \r\nIl a compris qu'il \u00e9tait temps de plier bagages, nous n'avons plus jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9, on s'\u00e9tait fait une r\u00e9putation de dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [96%] :\r\nLes rues de Chicago ne sont pas bonnes \u00e0 fr\u00e9quenter. \r\nLes syndicats ennemi pr\u00e9tendant repr\u00e9senter les g\u00e9rants de cin\u00e9ma ont engag\u00e9 de la main d'heures. \r\nR\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [88%] :\r\nLes Russes ont transform\u00e9 en Champ de tirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [99%] :\r\nIl en est de m\u00eame pour la vente des journaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [92%] :\r\nLes affrontements s'av\u00e8re \u00e9galement violent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [96%] :\r\nIl y a comme de l'avenir dans le maniement du revolvers. \r\nEt tout le monde, engage les gangsters du Trust aussi bien que les ind\u00e9pendants, les ind\u00e9pendants qui engage en plus des avocats pour damer le pion aux d\u00e9fenseurs des brevets l'autod\u00e9fense co\u00fbte fort cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [89%] :\r\nLa guerre des brevets va entra\u00eener des d\u00e9parts en masse de New York et du New Jersey, restent les plus courageux, ou peut-\u00eatre les plus inconscients, ceux qui refusent de payer ce que le Trust leur demande, on pense \u00e0 ces Am\u00e9ricains d'origine refusant de payer leur taxe aux Britanniques, le Trust peut et veut \u00e9craser les ind\u00e9pendants, il a une arme fatale : la licence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [99%] :\r\nChaque film doit en poss\u00e9der une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [88%] :\r\nElle d\u00e9pend du 3 septembre sans les films sous licence un propri\u00e9taire de salles et \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr de finir dans le mur. \r\nLes ind\u00e9pendants sont une force bien trop al\u00e9atoire, mais parmi les ind\u00e9pendants, il y a \u00e9galement quelques tranches de vie, fort peu commune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [98%] :\r\nSa m\u00e8re vient de mourir, car les \u00e0 tout juste 17 ans. \r\nAucune envie de rester en Allemagne. \r\nAutant partir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [93%] :\r\nPartir, c'est-\u00e0-dire prendre le bateau pour le seul horizon qui vaille vraiment de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, il y a la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [94%] :\r\n27 f\u00e9vrier 1895. \r\nIl a devant lui, Elis Island. \r\nEt une autre femme, drap\u00e9s sculpt\u00e9 dans la Pierre de Moselle, brandissant une torche de la main droite. \r\nDans sa main gauche, une tablette. \r\nIl y est grav\u00e9. \r\n4 juillet 1776. \r\nSur sa t\u00eate. \r\nUne couronne \u00e0 cette branche. \r\nSur le socle o\u00f9 elle est pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [75%] :\r\nGuy B\u00fcndchen lundi au en juin chez garde vieux monde des fastes d'un autre \u00e2ge, Christelle Game Mayotte, donne -moi tes pauvres tes ext\u00e9nu\u00e9, il y aura demain Hollinger qui en rend press\u00e9 aspirent \u00e0 vivre libres de Rothschild fit aux yachting chaud le recul rivages sur se plaignent un poste envoient les mois les d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s que la temp\u00eate Me les rapporte Alex malin de ma lumi\u00e8re j'\u00e9claire la porte d'or. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [88%] :\r\nLe fr\u00e8re de Karl Lehmann c'est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s sur place, il le rejoint, il travaille aupr\u00e8s de lui comme aide- comptable, c'est un b\u00fbcheur, un acharn\u00e9 qui ne compte pas ses heures. \r\nIl gravit bient\u00f4t un \u00e0 un tous les \u00e9chelons de la compagnie. \r\nMais car les m\u00e2les, le bourreau de travail, est \u00e9galement un guetteur il sont flaire, ils voient bien l'effervescence qui r\u00e8gne autour du cin\u00e9ma. \r\nAlors, il d\u00e9cide d'investir. \r\nVoil\u00e0 maintenant 12 ans qu'il est arriv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis avec son \u00e9pouse, il cr\u00e9e une soci\u00e9t\u00e9 de diffusion, vous allez me films service et ils ouvrent des Nickelodeon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:22) [87%] :\r\nIl respecte la r\u00e8gle pas \u00e0 moins de 200 au pied d'une \u00e9glise et puis d'autres r\u00e8gles l'entr\u00e9e Annick. \r\nAutre r\u00e8gle des salles de 199 places \u00e0 partir du 200\u00e8me fauteuil, on doit payer une licence de th\u00e9\u00e2tre bien plus on\u00e9reuse. \r\nTout est respect\u00e9 scrupuleusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [95%] :\r\nLe paradis pour le public noir qu'on envoie au balcon, en passant par la porte de derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [96%] :\r\nLes salles qui sont peintes en rouge. \r\nLes murs d\u00e9cor\u00e9s de panneaux Interdit de fumer, enlevez votre chapeau rester autant qu'il vous plaira. \r\nLe succ\u00e8s est imm\u00e9diat pour la seule ann\u00e9e 1907 2 millions de personnes par jour, tout le monde n'a qu'une envie de d\u00e9vorer les courts-m\u00e9trages qui sont diffus\u00e9es un petit quart d'heure pour certains incompl\u00e8te alors avec des projections de lanternes des chansons, des conf\u00e9rences, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cran, un piano. \r\nEt le public, elle a les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [99%] :\r\nD\u00e9vorant les m\u00e9lodrames. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [83%] :\r\nVers le sommet dramatique les l\u00e8vres, les yeux s'emplissent de la. \r\n1er avertissement du Trust Edison, les mails doit s'acquitter des droits de projection les le refus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [83%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Trust pression plus accentu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:12) [88%] :\r\nL'union faisant la force, parfois les m\u00eames s'associe un certain Vilmos Fried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [94%] :\r\nComme la plupart des \u00e9migrants il va changer de nom, prendre un patronyme am\u00e9ricain ce sera William Fox, le futur cr\u00e9ateur de la Twentieth Century. \r\nPour parer aux droits de tournage r\u00e9clam\u00e9e \u00e9galement par le Trust les meules fonde sa compagnie de production et la baptise Independence Moshen Picture Company acronyme il MPC. \r\nLe Robin des Bois du cin\u00e9ma et quelque peu espi\u00e8gle et toujours aussi acharn\u00e9e dans le travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:59) [92%] :\r\nIl va produire pour la premi\u00e8re ann\u00e9e d'exploitation, plus de 100 filles. \r\nFace \u00e0 lui, ce sont \u00e9galement des acharn\u00e9s le Trust continuent de faire pression, la presse s'en empare, les caricaturistes. \r\nOn voit les meules comme un pauvre et solitaire, cow-boys, entour\u00e9 des membres du Trust maquill\u00e9 en indien et tirant sur le bonheur. \r\nEn moins de 3 ans car les mains va conna\u00eetre 289 proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:34) [97%] :\r\nAu cours de l'un d'entre eux, il est confront\u00e9 \u00e0 une course contre- la-montre. \r\nIl a une journ\u00e9e une seule en tout et pour tout pour trouver une utilisation ant\u00e9rieure de perforation analogue \u00e0 celle de l'app\u00e9tit. \r\nUn petit malin, sujet un mod\u00e8le de papier de toilette particulier qui r\u00e9pond un peu \u00e0 la situation. \r\nLa comparaison s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:00) [77%] :\r\nMais l'argument est valid\u00e9 les mails et sauve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [99%] :\r\nCe proc\u00e8s va faire grand bruit. \r\nOn se dit que l'Allemand et le Hongrois un su tenir t\u00eate au Trust et puisque, par nature, tous les mouvements cherchent un meneur. \r\nLes mails prend d\u00e9sormais la t\u00eate des ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:04) [86%] :\r\n1912 une grande compagnie la mouche Pictures, Disney Betting and South Company \u00e9clate, elle se scinde en plusieurs gros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [76%] :\r\nL'un d'eux se nomme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:15) [82%] :\r\nLionel Peirsol. \r\nAussit\u00f4t, car les m\u00e2les, chef des ind\u00e9pendances s'en empare. \r\nLyonnais versa ne tardent pas \u00e0 se conduire comme le Trust lorsqu'un autre groupe, la New York Moshen pique chaque compagnie le comprend, elle veut se retirer de l'affaire. \r\nLa compagnie m\u00e8re passe aussit\u00f4t \u00e0 la contre- attaque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [88%] :\r\nLes gens de Universal ont engag\u00e9 des gangsters pour s'emparer par la force du laboratoire de la New York Moshen Pictures cantonn\u00e9s. \r\nMon fr\u00e8re, qui dirigeait le laboratoire m'a dit que nous risquions d'avoir des ennuis et qu'il avait fait venir 2 hommes pour servir de gardiens. \r\nEntre ces 2 gardiens et la bande qui essayaient d'entrer en bas 5 ou 6 coups de feu ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s, j'ai entendu dire que Tom avait align\u00e9 ses cow-boys et qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 les accueillir avec une v\u00e9ritable arm\u00e9e, je n'y \u00e9tais pas, pour le voir. \r\nEt quand je suis all\u00e9 dans l'Est, il y a eu une autre tentative de coup de force par Marc d'Intel. \r\nMonsieur Hoeness m'a convoqu\u00e9, m'a dit Irvine fran\u00e7ais 45 accroche le sur toi et descend au grand portail si on vient tu dis qu'on n'entre pas si on essaie d'entrer sur mon autorisation de tirer. \r\nL'histoire Clinton face est arriv\u00e9 avec 2 autres types. \r\nIl me connaissait, ils ont essay\u00e9 de me persuader d'ouvrir le portail, j'ai dit monsieur d'Intel face je les ordres d'emp\u00eacher tout le monde, d'entr\u00e9e, je suis certain que vos intentions sont honorables, mais je vous en prie, n'entrez pas et ne fait entrer personne parce que je devrais tirer. \r\nL'un d'eux a dit j'ai l'impression que le petit est r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [96%] :\r\nLe public, lui, ne voit rien, ne sait rien. \r\nCes r\u00e8glements de compte sont essentiellement internes. \r\nIl faut avant tout pr\u00e9server la poule aux oeufs d'or, autrement dit la puret\u00e9 des. \r\nC\u00f4t\u00e9 Trust, on parle un double langage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:32) [97%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 on affirme ne pas vouloir exercer de monopole dans la r\u00e9alit\u00e9, il en est tout autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [95%] :\r\nEt la peur de perdre son job dans un m\u00e9tier en pleine expansion, c'est le reste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [94%] :\r\nIl faut avoir un caract\u00e8re bien tremp\u00e9, pour se hisser dans le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:52) [79%] :\r\nC\u00e9cile Bidot Marine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:55) [89%] :\r\nAssez jusque -l\u00e0 son ascension dans la production. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:58) [99%] :\r\nMais il veut toucher \u00e0 la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [90%] :\r\nIl engage un cor\u00e9alisateur, un ancien de chez Edison, familier des m\u00e9thodes muscl\u00e9es et ils partent direction Arizona l\u00e0- bas, personne ne viendra les emb\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [91%] :\r\nLe tournage de CecilB. demain : il est pr\u00eat, mais cette fois -ci c'est une bagarre entre \u00e9leveurs de bestiaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:27) [92%] :\r\n\u00e9leveur de moutons qui se d\u00e9clenche bient\u00f4t les balles sifflent l'\u00e9quipe est oblig\u00e9 de remonter dans le train, \u00e0 tout hasard de Mayenne a emport\u00e9 un revolver dans ses bagages. \r\nIl commence \u00e0 tourner \u00e0 Hollywood. \r\nIl a fait, entre temps, l'acquisition d'un loup pour le tournage et s'est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 le garder \u00e0 son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [90%] :\r\nUne protection sans doute, mais un objet de soucis \u00e9galement quand il rentre chez lui, il d\u00e9couvre son pr\u00e9cieux n\u00e9gatif d\u00e9roul\u00e9 r\u00e9pandu sur le sol. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [89%] :\r\nMais C\u00e9cileB. demain : il y a de l'instinct, il a fait de n\u00e9gatif, il lui en reste donc un. \r\nQuelque temps plus tard, C\u00e9cile Bidot Marina re\u00e7oit dans sa bo\u00eete aux lettres un courrier anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:30) [90%] :\r\nFermez votre Studio votre vie ne voudra pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [90%] :\r\nPeu impressionnables le destinataire par aussit\u00f4t achet\u00e9 un autre revolvers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [99%] :\r\nBeaucoup plus gros. \r\nEt pour qu'on ait aucun doute sur ses intentions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [88%] :\r\nIl le porte bien en \u00e9vidence par dessus, \u00e7a \u00e7a. \r\nHollywood en 1913 est une ville fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [86%] :\r\nCe soir -l\u00e0, C\u00e9cileB. demain une traverse en voiture Wanga passe pour rentrer chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:05) [94%] :\r\nLe Trust ne visent plus seulement les cam\u00e9ras. \r\nIls tirent pour tuer. \r\nLes ennuis ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0. \r\nPour contourner le probl\u00e8me des perforations de pellicules revendication d'Edison \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 industrielle. \r\nC\u00e9cile Bidot Marielle ach\u00e8te une machine \u00e0 perforer britannique avant de se rendre compte que l'appareil n'est pas compatible premi\u00e8res projections, le film Tsotsi devant la fen\u00eatre l'image glisse hors de l'\u00e9cran. \r\nC'est une catastrophe. \r\nEt puis, comme parfois un ange vient \u00e0 passer. \r\nL'engin en question se nomme segmente pas lob\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:51) [92%] :\r\nIl vient de Philadelphie, il a travaill\u00e9 pour le Trust, mais peu importe, il propose de mettre ses techniciens \u00e0 disposition pour refaire les perforations de la pellicule. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment un fort brave. \r\nSiegmund Lubin est un copieur notoire. \r\nDepuis ses d\u00e9buts, la contre- typ\u00e9 plagi\u00e9 des films \u00e0 succ\u00e8s et les a lanc\u00e9 sur le march\u00e9 sous sa propre marque. \r\nEn testant le n\u00e9gatif de Zeus Kurmann ces techniciens feront discr\u00e8tement une copie pirate et C\u00e9cile Bidot mal d'un temp\u00e9rament des plus ent\u00eat\u00e9 tournera \u00e0 nouveau son film 15 ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [70%] :\r\nOui, madame Ana Perrine g\u00eaneront hasard leur organe r\u00e9cemment reste quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:53) [98%] :\r\nLe Trust a des id\u00e9es bien arr\u00eat\u00e9es en mati\u00e8re de production. \r\nIl s'agit de ne rien changer au statu quo. \r\nLe cin\u00e9ma est peut-\u00eatre une mode passag\u00e8re. \r\nObligation faite aux r\u00e9alisateurs de livrer des produits cours de qualit\u00e9 limit\u00e9e. \r\nLe public s'en contentera le Trust est oppos\u00e9 \u00e0 toute id\u00e9e de longs m\u00e9trages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [87%] :\r\nPour lui, les sujets multiples attire mieux le public, les rares longs m\u00e9trages pr\u00e9sent\u00e9s dans les Nickelodeon le sont \u00e0 heure par \u00e9pisode. \r\nUn certain Georges Klein va apporter la r\u00e9volution. \r\nGeorges Klein, une r\u00e9ussite \u00e0 importer un p\u00e9plum italien Vadis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:41) [81%] :\r\nIl loue un grand et un il fixe le prix d'entr\u00e9e : 1 dollars bien plus \u00e9lev\u00e9 que le nickel habituel et pr\u00e9sente le film en une seule projection il tente, je viendrai prennent lui- m\u00eame t\u00eate de racket, Georges Klein a enfreint les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:01) [91%] :\r\nIl est membre du Trust. \r\nIl a donc agi sans son accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:06) [95%] :\r\nMais qu'importe, le public est l\u00e0, l'\u00e9v\u00e9nement est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:15) [94%] :\r\nLa force du cin\u00e9ma italien et pr\u00e9cis\u00e9ment dans son rythme dans sa d\u00e9mesure, c'est un h\u00e9ritage de l'op\u00e9ra transmis avec ce nouveau moyen d'expression. \r\nLes grandes productions italiennes se d\u00e9marque sur un point essentiel : ils mettent \u00e0 disposition des moyens monumentaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [91%] :\r\nDavid N'RFI se rend \u00e0 l'\u00e9vidence, il entreprend \u00e0 son tour en 1913 un grand spectacle biblique \u00e0 l'italienne. \r\nLa sortie du film est retard\u00e9 pendant ce temps Biograph ailleurs en vue de produire des longs m\u00e9trages et gris fils est tenu \u00e0 l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:06) [81%] :\r\n\u00c9ric lisse rompt avec Biograph quitte New York et vient s'\u00e9tablit en Californie. \r\nPour le Trust c'est une \u00e9rosion qui commence. \r\nParce que le besoin de grands films et d\u00e9sormais la. \r\nQue les licences ne peuvent qu'\u00eatre accord\u00e9e \u00e0 quiconque pr\u00e9sentant un programme ambitieux et original. \r\nEt les ind\u00e9pendants le sac. \r\nQuelques dollars de plus, bon nombre d'employer du Trust sont d\u00e9tourn\u00e9s. \r\nPeu \u00e0 peu, confront\u00e9e \u00e0 des proc\u00e9dures judiciaires, toujours plus longues toujours plus paralysante, le Trust voit son h\u00e9g\u00e9monie s'\u00e9mousser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:47) [100%] :\r\nEt puis il y aura le coup de gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:50) [91%] :\r\nOfficiellement poursuivi au nom de la loi Sherman. \r\nLa p\u00e2te Heinz Company finit par \u00eatre d\u00e9masqu\u00e9s comme Trust. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:58) [95%] :\r\nLe gouvernement des \u00c9tats-Unis contraint la dissolution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:06) [93%] :\r\nPrenons une pause dans ce r\u00e9cit en compagnie d'un t\u00e9moin de l'\u00e9poque, le r\u00e9alisateur, King Vidor. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:13) [94%] :\r\nSon grand- p\u00e8re est venu de Hongrie dans la vague des immigrants du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, son p\u00e8re s'est occup\u00e9 d'exploitation foresti\u00e8re. \r\nLui, \u00e9tudie \u00e0 l'\u00c9cole militaire, mais il d\u00e9teste \u00e7a, il en sort Vidor r\u00eave de cin\u00e9ma, il fera protectionniste figurant assistant comptable et bient\u00f4t tournera des premiers petits films et comme tout le monde avec les moyens du bord. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:44) [89%] :\r\nJ'ai aussi \u00e9t\u00e9 contr\u00f4leur mais mon travail dans la cabine de projection ne durer que leur du, quand le vrai projectionniste s'absenter sexting amour je devais avoir 15 ou 16 ans quelque chose comme \u00e7a mon travail dur\u00e9es de 10 30 du matin \u00e0 22 heures 30 et je touche 3 dollars et demi parchemin mais j'avais l'occasion d'\u00eatre assis dans le noir de fixer l'\u00e9cran toute la journ\u00e9e, vous le savez, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de courts m\u00e9trages, notamment je me souviens de l'Inde Ben italien, je me souviens d'avoir vu se baigner, d'une demi- heure durant 12 heures si je le vis 24 fois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:23) [67%] :\r\n\u00e7a va de il y a eu de mauvais Barreira c'est nous sommes connaissiez le sujet par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:27) [85%] :\r\nJe le connaissais parfaitement et j'ai eu la chance d'antan Ward et \u00e0 chaque fois, j'\u00e9tais fascin\u00e9 de le d\u00e9but isol\u00e9, un bon tiers dans cette ville de Colson au Texas, jeter l'admiration, comment les artistes, th\u00e9\u00e2tre, de cin\u00e9ma, ne pense pas que j'ai pu devenir intacte de source s\u00fbre que le cin\u00e9ma est apparue \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 par le cin\u00e9ma parce que j'\u00e9tais en fait un combin\u00e9 de photographes d\u00e9crivent un peu agac\u00e9, j'aimais la m\u00e9canique, de sorte que le cin\u00e9ma tout ce qu'il fallait pour nous plaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:04) [85%] :\r\nDu fer et cette fois, Huawei et vous avez senti que c'\u00e9tait votre chemin \u00e0 suivre une exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:11) [90%] :\r\nComme quelqu'un qui commence \u00e0 jouer du violon ou du piano \u00e0 peindre enfin embrasser une quelconque carri\u00e8re artistique je savais exactement ce que je voulais faire et je me suis tenu peu apporter la part que j'y prenais je n'examinait pas la situation en esp\u00e9rant absolument devenir metteur en sc\u00e8ne, j'\u00e9tais un homme comme tout le monde, qui voulait prendre part \u00e0 la facture d'un film et c'est ainsi que je suis de cameraman maintenant un certain temps et nous avons tourn\u00e9 plusieurs films au Texas la raison de ma venue \u00e0 Hollywood \u00e9tait que je voulais p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un sujet insuffisance et voir comment cela se. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:48) [91%] :\r\nPage 5 ans avant l'arriv\u00e9e de King Vidor Hollywood n'\u00e9tait qu'une petite bourgade au milieu des orangers, mais elle vit bient\u00f4t affluer tous ceux qui voulaient faire du cin\u00e9ma et King Vidor ne fit pas exception \u00e0 la r\u00e8gle, malgr\u00e9 ce boum sur Hollywood, la petite ville tranquille n'avait rien de comparable \u00e0 ce qu'elle est aujourd'hui. \r\nC'est un peu maldonne Zadar, c'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:09) [86%] :\r\nOn fait une autre et pas n\u00e9cessaire de d\u00e9penser des millions pour Roche a Chelios de la loi, Fulvio \u00e9taient ordinairement un immeuble, un bungalow une maison plac\u00e9e au bord terrain dont l'arri\u00e8re \u00e9tait constitu\u00e9 par une sc\u00e8ne \u00e0 ciel ouvert au-dessus de laquelle on pouvait entendre des tentures clair ou des tentures noires, tout ceci pour diffuser ou bloquer la lumi\u00e8re ainsi quelqu'un qui avait un chef d'argent pour construire une sc\u00e8ne de ce genre, on utiliser uniquement la lumi\u00e8re du jour pour filmer et quand il pleuvait, on arr\u00eate tout simplement le travail pouvait avoir son propre Studio et il y en avait beaucoup de ces petits studios de Hollywood \u00e0 Santa Monica, \u00e9galement en direction n\u00e9erlandais mieux aussi quelques grands sujets aux comme Universal City qui existait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:01) [99%] :\r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:16) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Christian Maurer ou Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac R r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T13:11:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B8F575A-220E-4141-90A2-579EE3A9F594", "internalArchiveId": "8B8F575A-220E-4141-90A2-579EE3A9F594", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cancer: une mutation entrave l'organisation des g\u00e8nes en 3D", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Des scientifiques de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et de l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil) ont d\u00e9couvert comment la mutation d'un g\u00e8ne peut affecter les interactions tridimensionnelles entre les g\u00e8nes d'une cellule et entra\u00eener ainsi diff\u00e9rentes formes de cancers.\r\nLes d\u00e9tails avec Elisa Oricchio, directrice d'un laboratoire de l'EPFL faisant partie de l'Institut Suisse de Recherche Exp\u00e9rimentale sur le Cancer (ISREC), interrog\u00e9e par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142357", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Cancer: une mutation entrave l'organisation des g\u00e8nes en 3D / CQFD_2019-01-30T10:04:15_cancer-une-mutation-entrave-l-organisati", "CQFD du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Des scientifiques de l\u02b9Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et de l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil) ont d\u00e9couvert comment la mutation d\u02b9un g\u00e8ne peut affecter les interactions tridimensionnelles entre les g\u00e8nes d\u02b9une cellule et entra\u00eener ainsi diff\u00e9rentes formes de cancers.\n\nLes d\u00e9tails avec Elisa Oricchio, directrice d'un laboratoire de l'EPFL faisant partie de l\u02b9Institut Suisse de Recherche Exp\u00e9rimentale sur le Cancer (ISREC), interrog\u00e9e par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-10142357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:58:41Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :C.Q.F. tournant des chercheurs de l'EPFL et de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont d\u00e9couvert comment la mutation d'un g\u00e8ne peut affecter les interactions entre les g\u00e8nes d'une cellule et donc entra\u00eener diff\u00e9rentes formes de cancer St\u00e9phane d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nCette d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e lundi dans la revue Nature Genetics alors ce g\u00e8ne c'est Z H 2 les mutations de ce g\u00e8ne joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'apparition de tumeurs, et puis des inhibiteurs 2 LH2 sont actuellement en phase d'essais cliniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [90%] :\r\nBonjour, \u00c9lisa Oricchio, bonjour, vous \u00eates g\u00e9n\u00e9ticienne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, g\u00e9n\u00e9ticien de la biologie du cancer, c'est votre laboratoire de les PFL en collaboration avec une \u00e9quipe de l'Universit\u00e9 de Lausanne qui a fait cette d\u00e9couverte alors pour pour arriver apr\u00e8s \u00e0 et les aides H2, on va, on va d'abord aller au coeur de nos cellules, on va y trouver l'ADN de l'ADN qui est enroul\u00e9 qui est dans une structure qu'on appelle la chromatine, c'est quoi cette chromatine elle sert \u00e0 quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [90%] :\r\nCe serait donc la, la chromatine, c'est l'ADN qui a enroul\u00e9 autour de prot\u00e9ines et l\u00e0 le r\u00f4le de la chromatine ceux de r\u00e9guler l'expression des g\u00e8nes de prot\u00e9ger les les DNA aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nDonc en dans la chromatine, vous l'avez dit, l'ADN est enroul\u00e9 autour des prot\u00e9ines et quand l'ADN est enroul\u00e9 les jeunes ne peuvent pas s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [80%] :\r\nOui, exactement dans les cellules, la chromatine peut-\u00eatre d\u00e9roul\u00e9 donc les jeunes \u00e0 s'exprimer au par contre la chromatine, c'est tr\u00e8s compact et et dans ces situations, les jeunes ann\u00e9es peuvent pas s'exprimer, on paie princesse \u00e7a comment \u00e0 un processus dynamique qu'est la chromatine change Hamon les la la situation compact\u00e9s au par compact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [80%] :\r\nEt puis on a d\u00e9couvert il y a 7 ans seulement, alors \u00e0 l'int\u00e9rieur de la chromatine, il y a des zones appel\u00e9es ThadT.A.D. indiqu\u00e9 qu'est -ce que on on sait aujourd'hui de 2 c'\u00e9tait ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [83%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 a dit sont des compartiments de la chromatine comme GP expliquer, on peut penser \u00e0 la chromatine et l'\u00e9t\u00e9 comme la Suisse, et c'est quand on a l'accord, la chromatine et organis\u00e9e en r\u00e9gion, comme la Suisse et les r\u00e9gions de la chromatine sont appel\u00e9sT.A.D. sur les g\u00e8nes qui sont dans ces r\u00e9gions, dans l'est et \u00e0 dire on de plus en plus d'interactions entre qui les g\u00e8nes qui sont d'un Docteur et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [86%] :\r\nComme les Vaudois discutent plus facilement avec des Vaudois qu'avec des thurgovien, c'est, c'est un peu \u00e7a, d'accord, alors on arrive maintenant \u00e0 ce fameux g\u00e8ne et Zaid \u00e2g\u00e9 de quel est son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [76%] :\r\nCes jeunes ais\u00e9s et ZH 2 c'est compliqu\u00e9 enfoncer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [81%] :\r\nIl existe, ou vous dites Oh la bou\u00e9e, si vous voulez je oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [79%] :\r\nEt je tue Guilloux, le roulement de la chromatine et il intervient dans la r\u00e9pression des l'esprit sont des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nAussi d'accord et donc vous \u00eates un \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la mutation de ce g\u00e8ne de ZH 2 qu'est ce que provoque cette mutation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [73%] :\r\nHomme dans les cellules se canc\u00e9reuse quand et ZH de est mut\u00e9 son activit\u00e9 rire donc la mutationD. S HD modifier d\u00e9signe terre action Hossein d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 aider les jeunes dans ces r\u00e9gions, n\u00e9 s'exprime plus et permettront \u00e0 les tumeurs de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [82%] :\r\nSi on reprend l'image de tout \u00e0 l'heure si et d'\u00e2ge de est mut\u00e9, c'est comme s'il avait tout d'un coup, un Thurgovien qui arrivait dans une discussion entre 2 Vaudois et donc \u00e7a \u00e7a brouillerait un peu leurs discussions oui parle pas la de Banque ne parle pas tr\u00e8s bien, alors vous dites que, justement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand il y a, il y a plus, il y a une modification des interactions au sein de cette zoneA.D.D.D.T.A.D. : les jeunes s'expriment plus imperm\u00e9able \u00e0 une tumeur la tuer une tumeur de se d\u00e9velopper dans les cancers, en particulier, o\u00f9 dans tous les concerts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [74%] :\r\nAlors la majorit\u00e9 ce sont les lignes sombres qui ont sa mutation, mais on paie tout V la m\u00eame alt\u00e9ration D et \u00e7a aide d'\u00e2ge de aussi dans les m\u00e9lanomes au dans les cancers de la prostate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [88%] :\r\nAh d'accord, elle a quand m\u00eame des Christian assez r\u00e9pondu quand m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [82%] :\r\nPlus il y a des camps seront sans mutation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [85%] :\r\nEst -ce que c'est mutation, on peut les utiliser aussi, un peu comme un marqueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [89%] :\r\nOui, aujourd'hui, dans la clinique, il est possible d'analyser l'ADN et D I d'identifier si la tumeur \u00e0 la mutation ou pas conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [94%] :\r\nEt comme on parle beaucoup de m\u00e9decine personnalis\u00e9e, on peut identifier une mutation sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [83%] :\r\nAh oui, on paie analyser l'ADN pour Aden Tissier si il laisse mutation dans la tumeur et il peut \u00eatre utile pour c\u00e9der la pour d\u00e9cider de la th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [79%] :\r\nAlors ok et et ZH de affecte les g\u00e8nes d'une d'une r\u00e9gion, d'une TAT Biabiany bien d\u00e9fini et ce qu'il a fait \u00e0 g\u00e8ne en particulier ou est -ce qu'il affecte tous les jeunes qui sont pr\u00e9sents dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [79%] :\r\nC'est un petit clan mais l'alt\u00e9ration des ces jeunes et d'\u00e2ge de d\u00e9sactiver la r\u00e9gion Rh\u00f4ne : un tiers de Laclos Matine, d'accord, donc plus il y a des jeunes sont ces noms ne sont pas exprim\u00e9s et l'\u00c9tat qui nous mon expr\u00e8s donc les laits les tous marre, il faut payer, c'est d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nOui, elle profite, elle profite de l'occasion, bon d'accord, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nAlors il est possible d'inhiber donc de de bloquer l'action du g\u00e8ne mut\u00e9, qu'est ce qui se passe dans dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [88%] :\r\nOn paie et utilis\u00e9 des et inhibiteurs pharmacologiques pour bloquer l'activit\u00e9 sp\u00e9cifiquement de et Zelda H2 et augmenter l'expression des g\u00e8nes pour arr\u00eater la prolif\u00e9ration de la tumeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [83%] :\r\nOh ben \u00e7a, on sait d\u00e9j\u00e0 le faire sp\u00e9cifiquement sur ce g\u00e8ne l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [75%] :\r\nIl y a comment dire sur sp\u00e9cifique pour ce roman bloquer ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [81%] :\r\nD'accord, donc on apprend au thurgovien par les Fran\u00e7ais, en fait, oui c'est \u00e7a et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [83%] :\r\nInhibiteur qui qui dont qui qui bloquent l'activit\u00e9 oncologique des adages de ils sont d\u00e9j\u00e0 bon dans votre labo, mais ceux qui sont aussi en phase d'essais cliniques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [81%] :\r\nOui, aux \u00c9tats-Unis, les inhibiteurs de ces jeunes et et ZH, 2 sont en cours de tests cliniques, mais on doit \u00e9valuer les valeurs th\u00e9rapie telle Atletico de de cet inhibiteur de c'est inhabituel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [93%] :\r\nMais c'est vrai que si \u00e7a fonctionne, on bloque vraiment on stoppe le la progression du concert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [76%] :\r\nC'est possible, c'est oui, on doit et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [88%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 parce qu'il faut d'abord trouver quelle est la mutation du g\u00e8ne en question, qu'est ce qui provoque ces diff\u00e9rents chez chaque patient en l'occurrence, donc tr\u00e8s personnalis\u00e9, donc c'est vrai que c'est, c'est assez long, hein oui lisez Oricchio donc du coup \u00e7a veut dire qu'on est, on est encore loin, trouver \u00e7a dit fondamental pour l'instant, on est encore loin de trouver un m\u00e9dicament en pharmacie pour inhiber la mutation des LH2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [78%] :\r\nOui, ce n'est pas au juge d'Huy qu'on peut \u00eatre sauv\u00e9 cet inhibiteur c'est une et 8 heures \u00e7a \u00e0 la pharmacie, mais on pouvait penser qu'un calque, \u00e7a n'est -il peut-\u00eatre les possibilit\u00e9 pour les patients \u00e7a avec 100 mutation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [87%] :\r\nDonc ce serait un D une des voies d'entr\u00e9e et de D de le de la commissaire de la progression des tumeurs qui pourraient \u00eatre bloqu\u00e9s comme \u00e7a en tout cas une des voies d'entr\u00e9e, on devrait \u00eatre sur quoi vous travaillez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [84%] :\r\nDame labo un g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tudie les les alt\u00e9rations de l'ADN dans les cellules canc\u00e9reuses et toujours on cherche quelque chose, arriv\u00e9 dans la clinique et am\u00e9liorer les traitements de les patience avec le cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [85%] :\r\nVoil\u00e0 au paraissait tr\u00e8s jeune quand m\u00eame et pourtant vous avez votre labo \u00e0 vous \u00e9tiez en peu Oricchio oui \u00e7a allait payer, enfin vous avez EPFL c'est \u00e7a, \u00e7a fait longtemps que vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [81%] :\r\nSaison 4 ans il y a rateront que je suis all\u00e9 pied F\u00e8vre et mon labo, il y a 5 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [84%] :\r\nD'accord, mais avant Xavier pass\u00e9 cette industrie \u00e9tait renvoy\u00e9 terrain suivi le trouble, c'est quand m\u00eame \u00e0 ce qu'est assez fort, on va dire, merci beaucoup et les mais si cela rappelle que vous \u00eates g\u00e9n\u00e9ticienne g\u00e9n\u00e9ticienne de la biologie du cancer pour pr\u00e9ciser les choses, chef donc de votre propre la labo PFL en labo qui avec des coll\u00e8gues de l'Universit\u00e9 de Lausanne, \u00e0 l'origine de cette d\u00e9couverte sur cette mutation de DZ H de qui, qui peut en fait entra\u00eener diff\u00e9rentes sortes de cancers, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz sous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, mais c'est locaux CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T10:54:37Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oricchio, Elisa", "role": "directrice de laboratoire \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-838332AE-9C22-45DD-B83A-5130A23DBBBA", "internalArchiveId": "838332AE-9C22-45DD-B83A-5130A23DBBBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve va \u00e0 son tour voter sur la gratuit\u00e9 des soins dentaires: d\u00e9bat entre Pierre Conne et Jean-Charles Rielle", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Pierre Conne (PLR) et Jean-Charles Rielle (PS).\r\n\r\nGen\u00e8ve va \u00e0 son tour voter sur la gratuit\u00e9 des soins dentaires: d\u00e9bat entre Pierre Conne et Jean-Charles Rielle   \r\n*** Une assurance dentaire \u00e0 Gen\u00e8ve... les citoyens se prononcent le 10 f\u00e9vrier. Si c'est \"OUI\", ce canton serait un pionnier en Suisse. Les Vaudois avaient refus\u00e9 un projet similaire il y a une ann\u00e9e. Rembourser les factures du dentiste... cette mesure r\u00e9clam\u00e9e par la gauche serait financ\u00e9e par des pr\u00e9l\u00e8vements employ\u00e9/employeur, comme pour l'AVS. L'Etat passerait aussi \u00e0 la caisse. Deux d\u00e9put\u00e9s genevois nous rejoignent pour en d\u00e9battre... Le socialiste Jean-Charles Rielle et le PLR Pierre Conne... Bonsoir...\r\n@Jean-Charles Rielle (PS)\r\n- Rembourser les soins dentaires... pourquoi c'est une priorit\u00e9 selon vous?\r\n- Vaud a refus\u00e9 une telle assurance, qu'est-ce qui vous fait dire que ce sera diff\u00e9rent \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- La droite redoute notamment les \u00abeffets pervers\u00bb d'une initiative qui \u00abd\u00e9responsabiliserait\u00bb la population... Certains laisseront peut-\u00eatre de c\u00f4t\u00e9 les soins pr\u00e9ventifs de base, en se disant que de toute fa\u00e7on tout est rembours\u00e9!\r\n- Comme pour les co\u00fbts de la sant\u00e9... doit-on craindre une hausse des co\u00fbts dentaires?\r\n- Au cour du d\u00e9bat, il y a la question du financement: le Conseil d'Etat \u00e9voque un co\u00fbt annuel de mise en ouvre entre 150 et 260 millions de francs... est-ce que c'est pas un peu trop pour esp\u00e9rer un OUI dans les urnes? L'argument financier fait souvent peur \u00e0 la population.\r\n- \"Cette initiative apporte une r\u00e9ponse non ma\u00eetrisable \u00e0 un probl\u00e8me r\u00e9el\"... \u00e7a c'est Mauro Poggia qui le dit! L'initiative que vous d\u00e9fendez n'est-elle pas trop id\u00e9ologique? trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche pour passer?\r\n- Au-del\u00e0 de l'aspect financier, Pierre Conne et certains opposants doutent m\u00eame de l'efficacit\u00e9 d'une telle assurance: l'introduction d'une assurance dentaire obligatoire n'am\u00e9liore pas forc\u00e9ment l'\u00e9tat de sant\u00e9 bucco-dentaire de la population... qu'est-ce que vous r\u00e9pondez?\r\n@Pierre Conne (PLR)\r\n- La sant\u00e9 dentaire des genevois... vous admettez qu'il y a un probl\u00e8me?\r\n- Les dents, c'est pourtant un probl\u00e8me de sant\u00e9 comme les autres... comment justifier qu'ils ne fassent ENCORE pas partie de la Lamal? \r\n- Que pr\u00e9conisez-vous alors?\r\n- Pourquoi une assurance dentaire n'est-elle pas la solution \u00e0 vos yeux? On sait qu'une partie de la population renonce aux soins dentaires faute de moyens. A Gen\u00e8ve, il y a aussi ceux qui vont se faire soigner les dents de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re... ph\u00e9nom\u00e8ne soulign\u00e9 par nos confr\u00e8res du Temps cette semaine... c'est tout de m\u00eame symptomatique d'un probl\u00e8me \u00e7a, non ?\r\n- Quel serait \u00e0 vos yeux le cout \"raisonnable\" que l'Etat pourrait d\u00e9bloquer pour les soins dentaires? \r\n- Les initiants ont r\u00e9colt\u00e9  plus de 18 mille signatures.. c'est \u00e9norme par rapport \u00e0 d'autres initiatives ! est ce que ce n'est pas du devoir du politique d'entendre cette pr\u00e9occupation ? \r\n- L'initiative serait en partie financ\u00e9e via des cotisations sociales, \u00e0 travers un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire similaire \u00e0 celui de l'AVS... \u00e7a r\u00e9duit quand m\u00eame la charge pour l'Etat, non?!", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160563", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve va \u00e0 son tour voter sur la gratuit\u00e9 des soins dentaires: d\u00e9bat entre Pierre Conne et Jean-Charles Rielle / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-6", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Pierre Conne (PLR) et Jean-Charles Rielle (PS)."], "variantIds": ["ece-10160563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt d'ici la fin de cette \u00e9mission, on va \u00e9voquer un objet de votation \u00e0 Gen\u00e8ve le 10 f\u00e9vrier une assurance dentaire \u00e0 Gen\u00e8ve si c'est oui, h\u00e9 bien ce canton serait un pionnier en Suisse les Vaudois avaient refus\u00e9 un projet 6 milliards et similaire il y a une ann\u00e9e rembourser les factures du dentiste, cette mesure, r\u00e9clam\u00e9e par la gauche serait financ\u00e9e par des pr\u00e9l\u00e8vements employ\u00e9 employeur comme pour l'AVS l'\u00c9tat passerait aussi \u00e0 la caisse, 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois nous rejoignent pour d\u00e9battre de cette proposition, le socialiste Jean-Charles Rielle et le PLR Pierre-Yves Pierre Conne pardon, bonsoir, bonsoir, Jean-Charles Rielle, rembourser les soins dentaires, pourquoi est -ce que c'est une priorit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une priorit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en peut que s'\u00e9tonner que la dedans et la seule partie du corps, \u00e0 ma connaissance, qui \u00e9chappe \u00e0 la Lamal et l\u00e0 il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, il y a une in\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 la maladie, je ne comprends pas, si ce n'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la Lamal, les lobbys qui sont toujours les m\u00eames off cette Lamal pour que les dents ne soient pas pris en compte, \u00e7a \u00e9vite les tarifications, notamment pour les m\u00e9decins, dentistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [86%] :\r\nPierre Conne pourquoi la dans les pas prise en compte par la Lamal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors je sais pas pourquoi l'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte, mais toujours est -il que se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la Lamal pour dire maintenant doit inclure les soins dentaires dans la Lamal, c'est faire fi de ce que disent d'ailleurs les m\u00eames personnes, c'est qu'aujourd'hui la, la Lamal a montr\u00e9 ses limites, ses limites en entend termes de capacit\u00e9s d'avoir un syst\u00e8me de soins qui fonctionne bien et surtout un syst\u00e8me de co\u00fbts qui soit ma\u00eetrisable, alors je pense que c'est une vision compl\u00e8tement et erron\u00e9e et pass\u00e9iste que de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la Lamal \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est qu'on a justement la chance aujourd'hui d'avoir une d'un domaine \u00e0 \u00e7a se rejoint mon coll\u00e8gue Rielle sur le fait qu'effectivement la bouche cette partie du corps pour penser \u00e0 un autre mod\u00e8le de sant\u00e9 publique pour prendre en charge des pathologies bucco- dentaire et une assurance dentaire qui voudrait simplement r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s qui devons qui vont toujours progresser au niveau des dents, c'est une fuite en avant qui risque de co\u00fbter tr\u00e8s cher, sans am\u00e9liorer l'\u00e9tat de sant\u00e9 bucco- dentaire de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nJean-Charles Rielle, est ce qu'il n'y a pas le risque que la population se disent bon, du moment que c'est rembourser bah je me brosse nettement les dents je me je me d\u00e9responsabilise en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez d'abord, j'aimerais bien que c'est pas les gens pass\u00e9s, il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Lamal au moment de l'introduction aujourd'hui l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par la gauche, je ne dis pas cela \u00e0 celle d'il y a eu un pr\u00e9l\u00e8vement sur l'AVS, \u00e7a ferait 0 5 pourcent pour le travailleur et 0 5 pourcent pour l'employeur, donc on n'est pas dans un mod\u00e8le de p\u00e9jorer la Lamal contrairement \u00e0 ce que dit monsieur mon coll\u00e8gue Conne je, je, nous sommes dans un mod\u00e8le tout \u00e0 fait diff\u00e9rent aujourd'hui, il y a priorit\u00e9 oui je pense qu'il a une priorit\u00e9 parce que c'est les populations les plus fragilis\u00e9es certes pas celles qui sont prestations compl\u00e9mentaires puisqu'elle b\u00e9n\u00e9ficie effectivement de subsides pour cela mais je pense \u00e0 toute cette population qui est juste, qui ne re\u00e7oit pas les prestations compl\u00e9mentaires mais qui a 2 enfants, qui a un couple avec 2 enfants par exemple, ou des personnes \u00e2g\u00e9es qui aujourd'hui 9006 p\u00e2le prestation volontaire ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de subsides et doivent pouvoir se soigner les dents, on sait et le bus des jugements DHG que Monsieur bien conna\u00eet bien a d\u00e9montr\u00e9 que 2 personnes sur 5 ne profite pas, ne profite pas des soins qu'ils devraient avoir simplement parce, puis \u00e0 apr\u00e8s quand on intervient sur le co\u00fbt d'une telle mesure, \u00e7a me fait bien sourire, il faut savoir que tout ce qui est en lien avec la mastication a des r\u00e9percussions sur le gastrique sur le cardiaque sur un certain nombre d'autres choses, donc si on veut vraiment \u00e9tablir une r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts d'une telle mesure, h\u00e9 bien il faudrait d'abord arriver \u00e0 comprendre les co\u00fbts engendr\u00e9s par une une mauvaise Bush et d\u00e9j\u00e0 une dentition qui a des probl\u00e8mes et qui n'est pas entretenu, telle qu'elle devrait l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [88%] :\r\nPierre Conne le le le l'\u00c9tat ne peut vraiment pas se permettre de, de, d'assumer ces co\u00fbts -l\u00e0, il doit se contenter de verser les quelques millions qui sont offerts chaque ann\u00e9e aux foyers modestes pour justement ces prestations dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [90%] :\r\nJe crois que c'est plus que \u00e7a, tous les enfants voient leur lors soins dentaires, le d\u00e9pistage, les soins dentaires, pris en charge et puis alors il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui me para\u00eet extr\u00eamement important, c'est que les adolescents re\u00e7oivent les familles, enfants, dressant re\u00e7oivent chaque ann\u00e9e des bombes pour pouvoir \u00eatre pris en charge gratuitement par le m\u00e9decin- dentiste de leur choix, h\u00e9 bien, savez vous qui a moins de 10 pourcent de ces personnes qui utilisent ce moyen l\u00e0, donc, le simple fait de dire on va on va financer collectivement les soins dentaires ne veut pas dire que ce sont les personnes qui ont le plus besoin, qui vont consulter le moment venu, ce qu'il y avait m\u00eame si r\u00e9ponse \u00e0 laquelle on donc on devrait donner aujourd'hui, c'est pas simplement le fait d'avoir une assurance qui rembourse les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s, mais c'est un mod\u00e8le de prise en charge de sant\u00e9 publique et c'est l\u00e0 o\u00f9, justement, je dis que le mod\u00e8le de s'r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Lamal est pass\u00e9iste, parce qu'elle ne fait que rembourser les traitements pour des d\u00e9g\u00e2ts qui sont d\u00e9j\u00e0 av\u00e9r\u00e9s, ce que l'on doit faire pour am\u00e9liorer l'\u00e9tat Atlante bucco- dentaire se mettre en face, un programme de sant\u00e9 publique, qui est un programme de pr\u00e9vention, de d\u00e9pistage et de traitement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et cette initiative ne provoque pas du tout c'est tellement donc on va financer on va financer d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s de remboursement de ce de pour des d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s ou dans la population, alors que ce qu'il faut faire c'est travailler en amont pour justement \u00e9viter que ces d\u00e9g\u00e2ts sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [90%] :\r\n\u00e9coutez le Docteur Cohen, m\u00e9decin comme moi il voyez il doit savoir que, malheureusement, la pr\u00e9vention d'r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes des aspects \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 la fois de d'environnement de pauvret\u00e9 interviennent dans la sant\u00e9 bucco- dentaire et si ce qu'il dit que la pr\u00e9vention suffirait \u00e0 l'orange, comme j'\u00e9tais 30 ans au service sant\u00e9 l'enfance et la jeunesse que je connais bien la pr\u00e9vention dentaires chez les enfants, alors les choses devraient \u00eatre parfaite, or ce n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, on sait encore aujourd'hui que malgr\u00e9 tous les efforts de pr\u00e9vention h\u00e9 bien 60 pourcent des \u00e9cart, ils se retrouvent chez 20 pourcent des enfants les plus fragilis\u00e9s dans notre canton, donc on voit bien qu'il a raison de dire que \u00e7a ne suffit pas, mais en tout cas, la d\u00e9monstration est faite que la pr\u00e9vention ne suffit pas parce que les aspects g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux interviennent tout autant et aujourd'hui on doit pas seulement s'occuper de pr\u00e9vention et promotion de la sant\u00e9, je sais de quoi je parle du corps sacr\u00e9 ma vie \u00e0 la pr\u00e9vention, mais aussi de permettre \u00e0 ceux qui ont pas eu la chance d'avoir de bonnes dents qui ont les des choses non c'est pas qu'une affaire de de se laver les dents, les des choses penser g\u00e9n\u00e9tique aussi il y a des familles enti\u00e8res et ces gens -l\u00e0 ont droit \u00e0 recevoir soins comme ils re\u00e7oivent d'ailleurs pour les autres maladies du corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [95%] :\r\nPierre Conne la pr\u00e9vention ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [89%] :\r\nLa pr\u00e9vention suffit seulement il suffit pas de le dire, c'est comme de dire arr\u00eatez de fumer, tout le monde sait qu'il faut pas fumer, \u00e7a suffit, merci si les pour les programmes doivent \u00eatre \u00e0 la t\u00eate, organis\u00e9 et structur\u00e9 depuis la petite enfance jusqu'au grand \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [93%] :\r\nJean-Charles Rielle les les Vaudois ont refus\u00e9 un un, un projet similaire \u00e0 celui que vous soutenez cette au mois de mars 2018 qu'est -ce qui vous fait dire que les Genevois l'accepteront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [89%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s confiant, je vais vous dire pourquoi, parce que si vous analysez le vote Vaudois, la ville de Lausanne \u00e0 voter oui et comme d'autres cantons est canton ville contrairement aux Vaudois, qui ont aussi une grande campagne, h\u00e9 bien la ville de Lausanne nous a donn\u00e9 le ton, et j'ai bien l'espoir que cette initiative, la gauche h\u00e9 bien et que nous soutenons pleinement, h\u00e9 bien va pouvoir passer puisque nous sommes \u00e0 Canton, ville et pas seulement la Ville de Gen\u00e8ve je pense \u00e0 Vernier je pense \u00e0 toutes les villes qui sont autour de Gen\u00e8ve et Gen\u00e8ve et principalement Canton, ville donc Lausanne nous a donn\u00e9 quand m\u00eame une premi\u00e8re id\u00e9e que les citadins citadine pourraient voter cette loi, et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [94%] :\r\nPierre Conne c'est un canton ville c'est vrai, c'est aussi un canton frontalier proche d'un pays o\u00f9 les soins dentaires, c'est un fait, on peut le dire, sont moins cher, \u00e7a c'est quelque chose qui va peser aussi dans la balance, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence avec ce qui s'est pass\u00e9 par exemple dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [91%] :\r\nAlors \u00e7a peut tout \u00e0 faire faire la diff\u00e9rence et puis je crois que si les Genevois ont bien compris que ce seront parce que \u00e7a sera pas gratuit, c'est que tout le monde va payer cette assurance n'est -ce pas la, la, la campagne qui dit : votez pour le remboursement, demain on rase gratis de \u00e7a gratis c'est c'est c'est ici, c'est un mensonge, c'est une escroquerie, cette assurance elle va co\u00fbter, elle va co\u00fbter cher, elle sera, elle, va, elle va passer par un pr\u00e9l\u00e8vement sur les salaires, elle va \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 aux employeurs et il faut pas croire que le pr\u00e9l\u00e8vement sera minime, simplement parce qu'aujourd'hui on ne sait pas quelles seront r\u00e9ellement les les soins qui vont \u00eatre rembours\u00e9s, donc on on ouvre une bo\u00eete de Pandore en laissant croire \u00e0 la population que dans le fond c'est soins seront utiles et gratuit alors qu'ils ne seront ni utile ni gratuit je vous rappelle que toutes les personnes qui, effectivement, aujourd'hui, ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de subsides de l'\u00c9tat et que les ann\u00e9es les adolescents comme j'ai tout \u00e0 l'heure peuvent se faire soigner gratuitement chez leur m\u00e9decin traitement de leur choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [84%] :\r\nOui, Jean-Charles Rey, la question du co\u00fbt importante : le Conseil d'\u00c9tat parle de 150 \u00e0 200 millions de francs dans la fourchette est relativement large \u00e0 cette incertitude qui qui para\u00eet peut-\u00eatre pourrait peser dans le vote des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nOui, on sait que ce fait toujours peur et dans toutes ces votations, on a toujours fait peur sur le coup quand je me suis battu sur le tabac, toutes ces ann\u00e9es, on a toujours dit : oh l\u00e0 l\u00e0, si les industries partout, qu'est-ce que \u00e7a va faire et tout donc moi j'ai l'habitude de ce de ce discours sur les co\u00fbts, mais je dirais que de ces co\u00fbts qui sont prononc\u00e9es aujourd'hui, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9duire tous les subsides qui sont donn\u00e9es aux personnes qui en ont besoin, vous pouvez d\u00e9duire toute la pr\u00e9vention et la promotion de la sant\u00e9 qui existent d\u00e9j\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, si on a une meilleure dentition si on a moins de probl\u00e8mes gastriques, moins de probl\u00e8mes cardiaques et que les gens sont en meilleure sant\u00e9 et puis la derni\u00e8re chose que je veux dire la population vous allez beaucoup vont chez le dentiste, vous savez que les tarifications aujourd'hui sont de c'est les dentistes qui le font demain avec une avec une assurance, h\u00e9 bien il y aura une tarification et les prix vont baisser au niveau de la donc toute la population est concern\u00e9 par une baisse des prix des traitements dentaires si cette initiative passe parce qu'il y aura enfin un contr\u00f4le une tarification comme j'ai fait mon et en mon initiative parlementaire \u00e0 Berne des conseiller national en 2011 je me suis fait insulter par le pr\u00e9sident des dentistes suisses parce que, bien s\u00fbr, je m'\u00e9tais un pied dans la porte qui faisait qu'une tarification, allez vous faire baisser lors des \u00e9moluments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 vif effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve sur cette question du remboursement des soins dentaires, Jean-Charles Rielle et Pierre Cohen, vous \u00e9tiez avec nous pour en d\u00e9battre, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T18:06:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conne, Pierre", "role": "Vice-pr\u00e9sident PLR GE, d\u00e9put\u00e9, membre de la commission judiciaire et de la police, ex-m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rielle, Jean-Charles", "role": "CN GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7185D0C-06B4-4179-9156-C794D8463B6C", "internalArchiveId": "F7185D0C-06B4-4179-9156-C794D8463B6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand la magie du Magic Pass retombe: interviews de Philippe Magistretti et de Serge\u00ef Aschwanden", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Philippe Magistretti, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, et Serge\u00ef Aschwanden, directeur de la station de Villars.\r\n\r\nQuand la magie du Magic Pass retombe: interviews de Philippe Magistretti et de Serge\u00ef Aschwanden  \r\n*** Le pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, Philippe Magistretti, est en ligne avec nous, bonsoir bienvenue...\r\n- Le Magic Pass, une offre qui n'est plus en ad\u00e9quation avec vos besoin dites-vous... Du coup vous envisager de le quitter. Vous perdez de l'argent?\r\n- Menacer de quitter le Magic Pass, c'est un moyen de faire pression? Obtenir plus d'argent de leur part? Un meilleur rendement?\r\n- Alors quelles sont les vraies raisons de partir si t\u00f4t? (Note de l'auteur du canevas: on sait qu'il faut 3 \u00e0 5 ans pour mesurer r\u00e9ellement des effets du Magic Pass. Alors pourquoi sortir \u00e9ventuellement apr\u00e8s 2 ans?)\r\n- S\u00e9ance de crise, vendredi dernier avec les responsables du Magic Pass. Que leur avez-vous demand\u00e9 concr\u00e8tement? Et obtenu quoi?\r\n- Aujourd'hui vous regrettez cet association avec le Magic Pass?\r\n- La station n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pleine que depuis qu'elle est membre du Magic Pass. CMA, c'est des remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais c'est aussi des restaurants sur les pistes: est-ce que vous avez bien mesur\u00e9 l'impact qu'aurait une sortie du Magic Pass pour votre soci\u00e9t\u00e9. et par ricochet pour la station?\r\n- Que r\u00e9pondez-vous aux accusations de gestion calamiteuse et notamment de ce volume trop \u00e9lev\u00e9 de salaires que vous versez?\r\n- Et le d\u00e9gat d'image? L'an dernier la fermeture pr\u00e9cipit\u00e9e des installations \u00e0 P\u00e2ques. Cette ann\u00e9e la possible fin du Magic Pass... Ne risquez-vous pas de perdre des clients?\r\nQuestions Renaud\r\nCrans-montana avait sign\u00e9 pour 3 ans, cette annonce aujourd'hui, c'est une rupture de confiance? \r\nOn pourrait vous r\u00e9torquer que vous connaissiez les r\u00e8gles au moment de vous engager...", "durationSec": 793, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160558", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quand la magie du Magic Pass retombe: interviews de Philippe Magistretti et de Serge\u00ef Aschwanden / FOR_2019-01-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Philippe Magistretti, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, et Serge\u00ef Aschwanden, directeur de la station de Villars."], "variantIds": ["ece-10160558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:47Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt si la magie op\u00e9rait plus vraiment, nous vous en parlions ce matin les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona menace de quitter le Magic Pass, elles ne sont pas satisfaites de cet abonnement commun \u00e0 trente domaines skiables romands, elle r\u00e9clame des modifications de l'offre Yves Terrani, vous \u00eates l'un de nos correspondants en Valais l'annonce fait r\u00e9agir sur le haut plateau et un sentiment domine incompr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nIncompr\u00e9hension oui parce que les avis des personnes que nous avons contact\u00e9s sont unanimes l\u00e0- dessus, il y a plus de monde dans la station, que ce n'\u00e9tait le cas avant le Magic Pass, c'est donc \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie locale que profite cet abonnement, il ne faut pas en sortir, estime d'ailleurs les effet hier des h\u00f4teliers des cafetiers, restaurateurs et des artisans et commer\u00e7ants qui reconna\u00eet cependant que CMA, comprenez la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana Aminona est une entreprise priv\u00e9e et qu'\u00e0 ce titre, elle fait ce qu'elle veut, il reste que nous sommes globalement d\u00e9pendant de soulignent les 3 pr\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nAlors par contre Yves du c\u00f4t\u00e9 des responsables de Crans-Montana Tourisme et Congr\u00e8s, on est plut\u00f4t constern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nVoire tr\u00e8s en col\u00e8re parce que ces menaces de CMA de sortir du Magic Pass instille le doute aupr\u00e8s de la client\u00e8le et d\u00e9stabilise celle -ci avec le risque d'en perdre une partie surtout, on ne comprend pas ce qui se cache l\u00e0 derri\u00e8re, il faut savoir en effet que l'\u00e9conomie locale, avec une progression \u00e0 2 chiffres depuis 3 ans et que celle -ci s'est fortement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis l'arriv\u00e9e du Magic Pass certains acteurs touristiques du Haut-Plateau \u00e9voque un bon hallucinant compar\u00e9 \u00e0 des stations de type similaire Crans-Montana enregistrerait m\u00eame selon eux la plus grande progression en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [98%] :\r\nEt puis il y a aussi des accusations \u00e0 l'encontre de la soci\u00e9t\u00e9 CMA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, toujours sous le couvert de l'anonymat, les gens n'osent pas s'exprimer ouvertement l'avait d'ailleurs observ\u00e9 lorsque Radovan Vitek, l'actionnaire majoritaire de CMA avait rencontr\u00e9 la population locale, le 6 d\u00e9cembre dernier, plusieurs sc\u00e9narios sont \u00e9voqu\u00e9s quant au pourquoi d'un \u00e9ventuel retrait de CMA du Magic Pass, tous ne sont pas cr\u00e9dibles, mais il y en a un qui revient souvent sur le tapis la gourmandise des responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui, je cite en veulent toujours plus pour masquer la gestion calamiteuse de leur soci\u00e9t\u00e9, qu'est ce qu'il faut comprendre par l\u00e0, et bien que CMA verserait trop de salaires, le ratio normal dans la branche et de 37 pourcent chez CMA il serait \u00e0 47 pourcent selon ce calcul, 2 millions de salaires entre trop seraient vers\u00e9s chaque ann\u00e9e, s'il ne corrige pas rien n'\u00e9voluera, nous a dit un sp\u00e9cialiste de la branche du coup CMA est accus\u00e9 de vouloir mettre la pression sur Magic Mountain coop\u00e9ration organe ex\u00e9cutif de l'entit\u00e9 qui g\u00e8re le Magic Pass pour obtenir plus d'argent encore et \u00e7a pourrait fonctionner, visiblement pas si du c\u00f4t\u00e9 de cette coop\u00e9rative, on refuse de s'exprimer sur un dossier en cours, on ne cache pas qu'on ne l\u00e2chera rien ailleurs, on s'interroge aussi, si vous avez un partenaire qui vous verse plus de 10 millions par ann\u00e9e, repr\u00e9sentant le 50 pourcent de votre chiffre d'affaires, est ce que vous le menace seriez de le quitter, dr\u00f4le de m\u00e9thode, nous a ainsi gliss\u00e9 un proche du dossier, tout le monde en est \u00e0 se dire que si CMA envisage de sortir du Magic Pass, c'est que ces responsables ont un plan B et qu'ils ont pr\u00e9vu un rendement diff\u00e9rent mais lequel s'interroge -t-on sur le haut plateau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [97%] :\r\nVos explications Yves Terrani est avec nous en ligne le pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Philippe Magistretti bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [75%] :\r\nOui, bonsoir, malheureusement, s'il entend tr\u00e8s mal l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\n\u00e9coutez la qualit\u00e9 pas trop mauvaise pour l'instant en tout cas, parlons donc de de votre offre de votre offensive un contre ce ce Magic Pass, vous dites que que ce ce cet abonnement n'est plus en ad\u00e9quation avec vos besoins en quelque sorte, du coup, vous envisagez de quitter pourquoi parce que vous perdez de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [87%] :\r\nAlors je pense que on se trouve de nouveau dans une situation o\u00f9 le et l'irrationnel grand au-dessus si on rappelle les f\u00eates, nous discutons avec nos partenaires du Magic Pass depuis le mois de septembre pour y apporter certains certaines modifications, nous avons fait part de nos inqui\u00e9tudes et de d\u00e9put\u00e9s que nous souhaiterions d\u00e9velopp\u00e9 au pr\u00e9sident pomme une mi- janvier nous avons sollicit\u00e9 un entretien avec le comit\u00e9 d'organisation du du Magic Pass par les invitant \u00e0 continuer dans le travail de copier ce produit qui est excellent par ailleurs, mais si il est vraiment copi\u00e9 comme il doit l'\u00eatre des stations am\u00e9ricaines et finalement nous avons en face aujourd'hui quelqu'un qui vous a dit : nous ne l\u00e2cherons rien, ce n'est pas un partenariat partenariat c'est quelque chose ou, surtout quand onB. Silva produits innovants et innovateur on doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de tous les 30 partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [96%] :\r\nDonc menac\u00e9 de quitter le Magic Pass, c'est un moyen de faire pression d'obtenir plus d'argent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [86%] :\r\nOn vous menace rien du tout, on peut juste \u00eatre attable ce n'est pas une menace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [79%] :\r\nMais pourquoi qu'est sous quelle quelle est la finalit\u00e9 de cette d\u00e9marche discuter pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [85%] :\r\nLa finalit\u00e9 d'Herzliya femelle \u00e9tait de la d\u00e9marche de faire un produit qui fonctionne mieux aujourd'hui doit avoir 3 fils de skieurs sur notre domaine n'est pas le but, le but c'est de remplir les creux, or le Magic Pass \u00e0 sa structure actuelle ne r\u00e9pond pas \u00e0 ce besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\nEt qu'est ce que vous avez obtenu en \u00e9change est -ce que Magic Pass vous a donn\u00e9 des des garanties. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [91%] :\r\nRien, nous n'avons rien obtenu, ils vous l'ont dit, il ne c\u00e8de rien, alors c'est \u00e7a le probl\u00e8me, probl\u00e8me, c'est que nous souhaitons. \r\nNous souhaitons au pays ce produit c'est prototype chez nous, il a commenc\u00e9 il y a 2 ans fait la 2\u00e8me saison, je pense que c'est un tout petit peu arrogant de dire le produit est parfait, c'est comme \u00e7a et pas autrement. \r\nJe peux pas concevoir cette mode ce mode de fonctionnement Philippe mode de fonctionnement, c'est bien \u00e9coutez, monsieur, si vous n'\u00eates pas content, venez nous faire des propositions, on va les analyser, on va y discuter les propositions que nous faisons et que nous avan\u00e7ons sont d'autant plus l\u00e9gitime qu'elle constitue une reste il \u00e9pine dorsale des produits qui sont utilis\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, dans cette m\u00eame branche et que du cr\u00e9ateur leur avis de histoire suisse et \u00e9voque sans arr\u00eat, moi je pense qu'il y a plut\u00f4t une probl\u00e9matique de d\u00e9sir de faire avancer certaines stations plut\u00f4t que d'autres et \u00e7a malheureusement donc nombreuses conditions ne manquent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [95%] :\r\nPhilippe Magistretti, vous restez avec nous, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana pr\u00e9cise que vous ne vous trouvez pas actuellement au milieu d'un d'un restaurant d'altitude au milieu de la gare de Lyon \u00e0 Paris, vous \u00eates actuellement en d\u00e9placement, ce qui explique aussi certains bruits \u00e9tranges qu'on entend autour de vous avec nous \u00e9galement en Studio, cette fois, il y a le directeur de la station de Villars dans les Alpes vaudoises ex- judoka de son \u00e9tat, Sergei Aschwanden, bonsoir, bonsoir, on peut dire que Villars \u00e9cran box plus ou moins dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, on est en train de se rendent compte aujourd'hui les limites du mod\u00e8le du Magic Pass. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [92%] :\r\nBon, je pense qu'il faut prendre les choses \u00e0 leur d\u00e9but, le le 1er Point et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par monsieur Magistretti, je pense, un des seuls points je suis d'accord avec lui, c'est que ce produit est nouveau, il a 2 ans ou 3 ans d'\u00e2ge, donc il est en phase d'\u00e9volution est en phase d'apprentissage, aider les responsables du Magic Pass auquel moi j'ai \u00e0 faire sont sont relativement claires par rapport \u00e0 \u00e7a, ils sont dans une phase d'apprentissage et ils sont \u00e0 l'\u00e9coute des diff\u00e9rentes remarques ou critiques constructives \u00e0 leur \u00e9gard, donc je pense qu'il est beaucoup trop t\u00f4t de dire que ce produit a des limites, il faut surtout \u00eatre conscient que gr\u00e2ce au Magic Pass on arrive enfin \u00e0 d\u00e9mocratiser le ski, on sait que sur les 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu des diminutions de journ\u00e9e ce qui est qui, r\u00e9guli\u00e8re, on \u00e9tait pratiquement il y a 15 ans en arri\u00e8re, \u00e0 30 millions et l\u00e0, on est plut\u00f4t vers les 20 millions et et on se rend compte que sur les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu \u00e0 nouveau une augmentation des journ\u00e9es skieurs pour preuve j'ai eu la chance de pouvoir assister \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des remont\u00e9es m\u00e9caniques de t\u00e9l\u00e9 Villars- Gryon Diablerets o\u00f9 l\u00e0 ce sont des f\u00eates les chiffres parlent d'une augmentation de 30 pourcent c'est un chiffre d'affaires de 15 millions de francs avec un cash flow de 5 millions je crois que par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a pas besoin de discuter non plus pendant des ann\u00e9es, certes, aujourd'hui, on se rend aussi compte que beaucoup de gens en pleine surtout les jeunes n'ont plus forc\u00e9ment envie de faire du ski ou de pratiquer le ski \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on a eu un arr\u00eat\u00e9 du tribunal f\u00e9d\u00e9ral par rapport aux camp de ski qui qui stipulait clairement qu'en lien avec l'\u00e9cole publique, on ne pouvait plus demander argent aux parents pour pouvoir financer ce genre d'activit\u00e9 et je crois que le Magic Pat le Magic Pass est une des r\u00e9ponses assez diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques et qu'on essaye justement de d\u00e9velopper toute par rapport au fait d'approcher ou de d'int\u00e9grer d'autres offres par rapport \u00e0 ce produit de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [88%] :\r\nPhilippe Magistretti, du c\u00f4t\u00e9 de Crans-Montana, vous n'avez pas observ\u00e9 -vous d'augmentation de fr\u00e9quentation finalement ce que nous dit Sergei Aschwanden, c'est que c'est une formidable bouff\u00e9e d'air frais pour les stations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:50) [89%] :\r\nOui, nous avons enregistr\u00e9 une augmentation mais Sergue\u00ef, malheureusement, je ne me sens pas tenir compte de \u00e7a, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est de quand il y a cette augmentation et je r\u00e9p\u00e8te que d'Dado le but d'une politique tarifaire bien con\u00e7u, c'est de r\u00e9duire les \u00e9crin et d'\u00e9galiser les pics, mais pas de transformer les pics en quelque chose d'ing\u00e9rable parce il a \u00e9t\u00e9 le cas chez nous et de ne pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me des creux, d'ailleurs, par ailleurs, je suis tr\u00e8s content d'entendre que de son c\u00f4t\u00e9, il y a l'impression que le comit\u00e9 du Magic Pass est \u00e0 l'\u00e9coute des critiques et des suggestions constructives, je n'ai pas la m\u00eame exp\u00e9rience que lui, non, on a nous a donn\u00e9 une fin de non- recevoir assez s\u00e8che, en 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [91%] :\r\nLe gros d\u00e9faut du Magic Pass Sergue\u00ef c'est Aschwanden pardon, ce qui ne permet pas d'apr\u00e8s CMA de de remplir les stations pendant les p\u00e9riodes creuses, est ce que \u00e7a c'est quelque chose qui a pu \u00eatre observ\u00e9e chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:48) [91%] :\r\nAlors je vais \u00eatre tr\u00e8s cat\u00e9gorique, c'est faux, pas plus tard qu'hier, on a une magnifique journ\u00e9e notre place de parc si vous connaissez mineurs du Roc d'Orsay \u00e9tait compl\u00e8tement pleine, on parle quand m\u00eame de plusieurs centaines de v\u00e9hicules, on parle de plusieurs milliers de journ\u00e9es skieurs, on est en semaine, les gens travaillent, on est en pleine p\u00e9riode scolaire, donc, de ce fait, je ne peux pas adh\u00e9rer aux propos que monsieur Magistretti est en train de tenir \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et je le Magic Pass le but 1er \u00e9tait non plus, pas uniquement de d'amener des skieurs en p\u00e9riode haute, mais il faut non plus pas oublier l'aspect financier, vous garantissez quand m\u00eame un SoC et je crois que \u00e7a c'est important aujourd'hui au niveau des difficult\u00e9s financi\u00e8res aussi des remont\u00e9es m\u00e9caniques ou de certaines remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [92%] :\r\nVisiblement, Philippe Magistretti, m\u00eame \u00e0 Crans-Montana, tout le monde n'est pas d'accord avec le constat que vous dressez dans les milieux h\u00f4telier, il y a m\u00eame, il y a une m\u00eame une forme d'incompr\u00e9hension, voire de consternation qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces h\u00f4teliers qui sont parfaitement satisfaits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [92%] :\r\nD\u00e8s qu'ils sont satisfaits sur notre dos, moi je le con\u00e7ois que vous \u00eates dans le m\u00eame bateau, nous sommes dans le m\u00eame bateau, tout \u00e0 fait cette c'est exactement une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne remarque : nous sommes sur le m\u00eame bateau et si Kaka c'est un sacrifice pour les autres il sites mais il m\u00e9rite au moins des remerciements, voire des compensations, je vous rappelle aussi que nous nous sommes adress\u00e9s \u00e0 l'ensemble des conseillers communaux des 3 communes du Haut-Plateau, le 15 janvier pour exprimer notre pr\u00e9occupation les communes nous ont r\u00e9pondu tr\u00e8s c'\u00e9tait une r\u00e9union tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s constructif, c'est une pratique tarifaire dans le priv\u00e9, nous ne voulons rien avoir \u00e0 faire l\u00e0- dedans, donc si vous voulez pour nous aujourd'hui, c'est un tout petit peu difficile qu'on nous dise vous \u00eates fondamentaux, vous faites un travail pour tout le monde et on s'en fiche un tout petit peu que cela vous pose des probl\u00e8mes fondamentaux dans la gestion de votre entreprise, de votre client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [87%] :\r\nOui Serge femme au sens un point central, c'est que finalement les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est bien elle, monte des des gens sur les pistes, mais au final, ce qui engrange la plus grande partie des des retomb\u00e9es financi\u00e8res, c'est les h\u00f4teliers, c'est les restaurateurs, il y a un syst\u00e8me de compensation \u00e0 mettent sur pied. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [90%] :\r\nBon je suis pas responsable ne remont\u00e9es m\u00e9caniques et encore moins dans l'organisation technique qui j'ai envie de vous dire du Magic Pass, par contre, il est faux de dire que tout le monde s'engraissent sur le dos du Magic Pass et que les 30 stations ne gagne rien aujourd'hui, je crois, ma m\u00e9moire on est environ \u00e0 40 millions que ces diff\u00e9rentes stations se r\u00e9partissent sur ses cl\u00e9s de r\u00e9partition, il y a un socle de base que chaque des stations remont\u00e9es m\u00e9caniques touche et il y a pris il y a une part variable li\u00e9e au passage, donc il est vrai que plus votre domaine va \u00eatre attractif pour les clients, plus vous allez g\u00e9n\u00e9rer de passage donc plus vous allez g\u00e9n\u00e9rer de cash, donc j'ai un petit peu quand m\u00eame de la peine \u00e0 comprendre le raisonnement de Monsieur Magistretti qui me semble quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9go\u00efste et bas\u00e9es uniquement ou vraisemblablement sur le fait qu'il ait un actionnaire majoritaire qui doit Vincent Lema\u00eetre passablement de pression, mais par rapport au mod\u00e8le \u00e9conomique des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, ce n'est pas de mon ressort, de m\u00ealer tout \u00e7a et de porter un jugement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0 vos 2 analyses radicalement diff\u00e9rentes effectivement du fonctionnement et de la r\u00e9ussite de ce Magic Pass, merci beaucoup, Philippe Magistretti et Sergei Aschwanden, vous \u00e9tiez avec nous ce soir dans Forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci, au revoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magistretti, Philippe", "role": "pr\u00e9sident de CMA - remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC3D9017-C4D4-4B21-8E60-D5DE18714A41", "internalArchiveId": "DC3D9017-C4D4-4B21-8E60-D5DE18714A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les zones villas, ennemies de l'\u00e9cologie? D\u00e9bat entre Christina Meissner et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil genevois, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne.\r\n\r\nLes zones villas, ennemies de l'\u00e9cologie? D\u00e9bat entre Christina Meissner et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra   \r\n*** Prot\u00e9ger le paysage du b\u00e9tonnage. L'initiative \u00ab stop mitage \u00bb des jeunes verts perd du terrain, selon le second sondage SSR publi\u00e9 ce matin. Geler les surfaces \u00e0 b\u00e2tir pour m\u00e9nager l'environnement. 47% des Suisses y sont favorables. Contre 63% en d\u00e9cembre. On vote le 10 f\u00e9vrier. Dans ce d\u00e9bat qui oppose souvent le milieu construit au paysage immacul\u00e9, un aspect a \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9 jusqu'ici : c'est la place de la nature dans l'espace b\u00e2ti. On va en parler ce soir avec deux invit\u00e9es. Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil genevois, membre de l'association Pic Vert, de d\u00e9fense des propri\u00e9taires du canton de Gen\u00e8ve. Et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne... Bonsoir...\r\n@Christina Meissner\r\n- Vous d\u00e9fendez les propri\u00e9taires de villas... Et pour vous, la zone villa, fortement critiqu\u00e9e par les initiants, peut \u00eatre une oasis pour la biodiversit\u00e9... Expliquez-nous...\r\n- Donc il faudrait promouvoir la zone villa?\r\n- Des fortes densit\u00e9 d'habitations, avec des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, etc... c'est un repoussoir pour la biodiversit\u00e9?\r\n- Le principal probl\u00e8me, aujourd'hui, le manque de moyens? Les promoteurs ne sont pas suffisamment attentifs \u00e0 l'environnement lorsqu'ils b\u00e2tissent?\r\n- Le mitage du territoire... des habitations dispers\u00e9es... des grandes zones villas... est-ce vraiment un bon moyen de sauvegarder la biodiversit\u00e9?\r\n@Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra\r\n- La zone villa, havre de paix pour la nature. Vous souscrivez?\r\n- Densifier et assurer une certaine biodiversit\u00e9, c'est possible?\r\n- Quelles sont les techniques qui sont \u00e0 disposition aujourd'hui pour d\u00e9velopper la biodiversit\u00e9 en zones urbaines?\r\n- Et les zones industrielles? Des gigantesques parkings b\u00e9tonn\u00e9s... L\u00e0 aussi la nature a sa place?\r\n- Comment s'assurer que les promoteurs, les architectes sont suffisamment attentifs \u00e0 cet aspect de la biodiversit\u00e9?\r\n- Qu'est-ce qui est le mieux, en termes de biodiversit\u00e9, entre des zones agricoles et des zones \u00e0 b\u00e2tir?", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160561", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les zones villas, ennemies de l'\u00e9cologie? D\u00e9bat entre Christina Meissner et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra  / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-4", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil genevois, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10160561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nProt\u00e9ger le paysage du b\u00e9tonnage l'initiative Stop mitage des jeunes verts perd du terrain, selon le seront sondage SSR publi\u00e9 ce matin, geler les surfaces \u00e0 b\u00e2tir pour m\u00e9nager l'environnement 47 pourcent des Suisses y sont favorables, contre 63 pourcent en d\u00e9cembre, on vote le 10 f\u00e9vrier dans ce d\u00e9bat qui oppose souvent le milieu construit au paysage immacul\u00e9 un aspect a \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9 jusqu'ici, c'est la place de la nature dans l'espace, b\u00e2ti, h\u00e9 bien on va en parler ce soir avec 2 invit\u00e9s : Christina Meissner d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil Genevois, membre de l'association Pic Vert de de d\u00e9fense des propri\u00e9taires du canton de Gen\u00e8ve et Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir Christina Meissner alors on l'a dit vous d\u00e9fendez les propri\u00e9taires de villas et pour vous la zone villa qui est fortement critiqu\u00e9e par les initiants h\u00e9 bien cette zone villa, elle peut \u00eatre aussi une oasis pour la biodiversit\u00e9, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\nParfaitement \u00e9coutez les zones villas sont en fait souvent anciennes, elle repr\u00e9sente finalement le bocage qui n'existe plus, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9seaux de R Desarbres qui ont m\u00eame pris beaucoup de temps pour pousser ce sont des arbres centenaires et la nature, la biodiversit\u00e9 pour se d\u00e9velopper, elle a besoin de temps et donc ce temps elle l'a eu dans les zones villas et aujourd'hui elle est elle s'est d\u00e9ploy\u00e9e, elle existe, elle est av\u00e9r\u00e9e, donc la zone villa c'est pas juste du b\u00e9ton, c'est pas juste des surfaces \u00e0 conqu\u00e9rir par ce b\u00e9ton, c'est aussi des lieux dans lequel la biodiversit\u00e9 peut s'exprimer et s'exprime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [94%] :\r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, la zone villa, sorte de de Havre de paix pour la nature, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [88%] :\r\nBon, \u00e7a d\u00e9pend de quel zone villa peut-\u00eatre des tr\u00e8s anciennes, effectivement, qui ont encore ce Patrimoine arbustes if d'autrefois, effectivement, il y a encore des tr\u00e8s belles choses mais disons depuis les ann\u00e9es 80 les nouvelles zones villas avec des tout-petits jardine une structure tr\u00e8s intensive intense de l'occupation mauvaise utilisation de de l'occupation au sol et puis mauvaise utilisation aussi des espaces verts, tr\u00e8s souvent malheureusement n'offrent plus du tout cette qualit\u00e9 d'espaces verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [86%] :\r\nVous parlez d'une mauvaise utilisation des espaces verts, qu'est ce que vous entendez par l\u00e0, c'est le fait de miser peut-\u00eatre sur les mauvaises esp\u00e8ces on on voit souvent un dans les zones villas des il y a des bambous ce genre d'esp\u00e8ces l\u00e0 c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est pour c'est \u00e7a pour vous, la mauvaise utilisation de de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [86%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, d'une part pour avoir des esp\u00e8ces, il faut quand m\u00eame avoir un minimum de surface et, souvent, les jardins, les jardinets qui a d'devant les zones villas plus r\u00e9cent hein que ce que dit Madame mon interlocutrice, souvent on n'offre plus cet espace- l\u00e0 et ensuite \u00e9videmment la mani\u00e8re dont ils sont am\u00e9nag\u00e9s des prairies, des gazon qui ne sont pas des prairies fleuries, des tons tr\u00e8s fr\u00e9quente des esp\u00e8ces exotiques des arabes qui n'ont rien \u00e0 voir, et ensuite des palissades ensuite des murs qui emp\u00eachent le le le d\u00e9placement d'H\u00e9risson enfin toutes ces choses -l\u00e0, finalement, ce sont des gazons verts mais ce sont des d\u00e9serts verts Christina Meissner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, sauf que, aujourd'hui, ce ne sont pas assez zones villas ne me nouvelle comme vous dites qui sont extr\u00eamement dense et peu propice \u00e0 la biodiversit\u00e9 qui sont attaqu\u00e9es en tout cas dans le canton de Gen\u00e8ve, ce sont les zones villas anciennes et \u00e7a repr\u00e9sente aujourd'hui en milieu urbain, les poumons de verdure que nous n'avons qu'\u00e0 travers certains parcs et d\u00e9sol\u00e9 mais si on change si si on transforme ces zones villas actuel avec une densification et des immeubles au m\u00eame titre qu'il faut veiller \u00e0 ce que la biodiversit\u00e9 soient pr\u00e9sentes autour des zones villas, il faut faire la m\u00eame chose au niveau des, des, ce futur zones densifier et moi je crois pas une seconde qu'on y arrive, aujourd'hui, on est dans une guerre de l'espace, on a une dans une v\u00e9ritable guerre de l'espace, les esp\u00e8ces ont besoin d'espace et donc l\u00e0, moi je, je, je, j'en r\u00eave, de la possibilit\u00e9 de pouvoir effectivement densifier en pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9, la qualit\u00e9 de vie, mais c'est un r\u00eave, moi je crois pas qu'on y arrive, parce qu'au niveau de la mise en oeuvre, on y arrive juste pas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nEt Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra impossible de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 en densifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors non, alors l\u00e0, je pense que c'est vraiment le grand le grand enjeu dans cette initiative Stop mitage et d'ailleurs, si on lit le les textes 2 ou 3 fois le terme tr\u00e8s haute qualit\u00e9 de vie cette tr\u00e8s haute qualit\u00e9, elle a appris L \u00e0 c'est clair qu'elle a un prix, mais c'est long jeu au fond, on aimerait vivre de mani\u00e8re plus dense parce qu'il le faut, ne peut pas continuer \u00e0 s'\u00e9taler, mais alors pas au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 de vie et l\u00e0, les espaces verts, comme la proximit\u00e9 avec le le travail, ce sont des conditions sine qua non de la qualit\u00e9 de vie, allez dire \u00e7a aux promoteurs, on peut aujourd'hui mais \u00e7a serait surtout dans les r\u00e8glements de construction des plans des zones, \u00e7a se r\u00e8gle dans l'\u00e9ducation, la formation des architectes, des urbanistes, dont le partenariat avec les biologistes et aujourd'hui on le voit dans les \u00e9coquartiers, on le voit dans les plans des zones des villes que on commence \u00e0 int\u00e9grer au stade de la planification les trames vertes des trames bleues et puis qu'on donne des r\u00e8glements sur les essences etc plant\u00e9 2\u00e8me entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [83%] :\r\nDominique concr\u00e8tement mais les loups peut-\u00eatre concr\u00e8tement, Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra des exemples tout ce qui permet la biodiversit\u00e9 en milieu urbain dans si dens\u00e9ment construits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [89%] :\r\nEh bien je peux vous parler par exemple \u00e0 la sortie de l'autoroute de Lausanne dans un endroit tr\u00e8s haut densification et \u00e0 tr\u00e8s haute comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique dans la cr\u00e9ation du bio Paul on a, il y avait un peu, il y a des projets de densification sur une sorte de friches, on a d\u00e9couvert la populace une la pr\u00e9sence de la B\u00e9cassine sourde dans une sorte de de zones humides et suite \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'information, la ville de Lausanne a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en demandant au bio, p\u00f4le de prendre en compte la pr\u00e9sence de cette esp\u00e8ce et un nouvel am\u00e9nagement, un peu plus loin \u00e9tait rien a \u00e9t\u00e9 fait a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 de m\u00eame taille pour cet espace- l\u00e0, ce qui compte, souvent c'est avoir connaissance des valeurs naturelles et ensuite, c'est clair, il faut une volont\u00e9 des moyens et des moyens et une ouverture des paiements des interlocuteurs mais \u00e7a se r\u00e8gle aussi de mani\u00e8re normative dans des r\u00e8glements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [82%] :\r\nChristina Meissner, vous, vous n'y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [90%] :\r\nNon, j'y crois pas, parce que dans les f\u00eates, en tout cas, ben, je suis ravi de voir que le canton de Vaud arrive \u00e0 faire cela, moi je constate qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ben je cherche ses exemples en ville, donc, et puis je constate juste une chose, c'est que, une fois que vous avez la densification qui se met en place, on dit qu'il faut planter des armes, il y a des parkings en dessous, on n'y arrive pas, on veut des des bosquets etc autour des immeubles, mais apr\u00e8s ben voil\u00e0 les, les pompiers ont besoin d'acc\u00e8s \u00e0 tous les papes, toutes les fa\u00e7ades et on ne peut pas en ma\u00eetre, l\u00e0, on veut des esp\u00e8ces avec des fauche tardive, etc, mais dans les faits, \u00e7a co\u00fbte plus cher de les implanter et de les hante entretenir et puis qui va payer alors oui, la, la, la BD biodiversit\u00e9 la pr\u00e9servation, elle a un co\u00fbt et puis les promoteurs, souvent, ne peuvent pas ou ne veulent pas le faire, on y pense tout simplement pas et donc il faut qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00c9tat assume bah sa politique publique de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et peut-\u00eatre fassent aussi un effort au niveau financier, parce qu'effectivement, je crois que c'est possible de m\u00e8tres de la nature, \u00e0 tous les \u00e9tages sur les toits sur les fa\u00e7ades et au pied des immeubles, mais \u00e7a a un co\u00fbt et aujourd'hui personne n'a envie de l'assumer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [91%] :\r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra alors non, moi je pense que d'abord, par exemple, des choses comme l'entretien diff\u00e9rencier ce qui permet d'art des prairies qui accueille, qui accueille les sauterelles qui accueille les insectes, c'est finalement moins de travail et moins de pour ce qu'il est, qui font cet entretien, l\u00e0, je connais un peu moins bien Gen\u00e8ve mais je sais que, du c\u00f4t\u00e9 de l'air, ils ont fait un r\u00e9am\u00e9nagement mais c'est pas la ville d'eau qui a permis d'avoir des grands am\u00e9nagements non mais il y a des politiques publiques qui oblige \u00e0 prendre en compte les trams naturel, les cours d'eau par exemple l'aller r\u00e9am\u00e9nag\u00e9, il y a aussi des r\u00e8glements \u00e0 Lausanne, on a mis un r\u00e8glement pour faire des toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es, c'est des choses qui s'impose, il y a des subventions qui vont avec, donc, il y a une politique volontariste qui permet de donner de la place en ville et d'ailleurs c'est une attente tr\u00e8s claire de la part de la population et puis derni\u00e8re chose : la question de la voiture, la voiture occupe \u00e9norm\u00e9ment de place en ville, on veut moins de voitures \u00e0 l'avenir, ce sont aussi des places qui se lib\u00e9reront pour d'autres occupations d'autres affectations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [90%] :\r\nChristina Meissner en fait ce que nous dit Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, c'est, c'est, soyons un peu optimistes et croyons aussi dans dans les innovations parle par exemple d'agriculture urbaine, vous me voyez absolument aucune \u00e9volution en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [94%] :\r\nMoi, je l'esp\u00e8re, franchement je je l'esp\u00e8re, cette agriculture qui tienne compte de la biodiversit\u00e9, les fermes urbaines la nature jusqu'en haut des toits mais je vous dis, moi, je participe \u00e0 des projets de construction ben je je participe aussi au calcul des co\u00fbts et \u00e0 un moment donn\u00e9, ben le plan financier ne permet pas l'acc\u00e8s \u00e0 la toiture v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e, oui, c'est vrai que si on fait juste une prairie s\u00e8che sur le le haut de la toiture, pas de probl\u00e8me, vous voulez la le faire accessible aux gens il faut faire 2 acc\u00e8s, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, personne aujourd'hui ne ne moi je, je demande qu'on comprenne compte v\u00e9ritablement de la nature et qu'on y mette les moyens mais aujourd'hui au niveau de la mise en oeuvre, je ne le foie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [87%] :\r\nPar Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, pour terminer, non, je crois qu'il y a vraiment un changement de paradigme puis j'esp\u00e8re qu'on va y arriver, on sent l\u00e0 que tous les partis et puis c'est clair que \u00e7a demande des subventions et puis, un des grands enjeux c'est aussi effectivement de solliciter, puis de faire appel aux G\u00e9rance, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a se paie par d'\u00e9normes par des valeurs normatives par des r\u00e8glements et finalement la discussion, ce sera une obligation comme une autre de faire des places de parc ou d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nEh bien vous aurez mise d'accord ce soir Christina Meissner et Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, vous \u00e9tiez avec nous pour parler de la place de la nature dans le milieu, b\u00e2ti, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meissner, Christina", "role": "d\u00e9put\u00e9e UDC, , membre de l'association Pic Vert, de d\u00e9fense des propri\u00e9taires du canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sangra, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "role": "g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE49192B-8C22-403A-BBE3-5D40648FE2E6", "internalArchiveId": "BE49192B-8C22-403A-BBE3-5D40648FE2E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La voiture \u00e9lectrique low-cost est-elle r\u00e9alisable? Interview de Thierry Chanard", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Thierry Chanard, urbaniste, sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9.", "durationSec": 408, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160562", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La voiture \u00e9lectrique low-cost est-elle r\u00e9alisable? Interview de Thierry Chanard / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-5", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Thierry Chanard, urbaniste, sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10160562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nCela dit -on laisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\n3 janvier 2017 Elon Musk, patron de Tesla qui d\u00e9voile son mod\u00e8le 3 une berline cens\u00e9e d\u00e9mocratiser le tout \u00e9lectrique, 2 ans plus tard, le mod\u00e8le arrive enfin en Europe, il devrait \u00eatre disponible d\u00e8s le mois prochain, Xynthia Racine, le probl\u00e8me c'est que cette voiture qui se voulait relativement accessible co\u00fbtera au final tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [93%] :\r\nL \u00e0 effectivement plus rien \u00e0 voir avec la petite \u00e9lectrique promise \u00e0 35000 dollars la version la moins ch\u00e8re du mod\u00e8le 3 co\u00fbte finalement plus de 59000 francs avec les options, le v\u00e9hicule atteint facilement les 70000 francs \u00e0 ce prix, on est plus proche des mod\u00e8les moyen \u00e0 haut de gamme que des entr\u00e9es de gamme une version moins ch\u00e8re avec une batterie moins performante et destin\u00e9e au march\u00e9 suisse, mais aucune date n'a annonc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le prix moyen de ce v\u00e9hicule est de 59000 dollars environ 59000 francs suisses Elon Musk, le patron de Tesla encore r\u00e9cemment affirm\u00e9 que la version \u00e0 35000 dollars \u00e9tait toujours un objectif, mais l\u00e0 aussi sans donner des chiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [97%] :\r\nC'est surtout l'attente a \u00e9t\u00e9 longue, tr\u00e8s longue, m\u00eame pour les clients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [92%] :\r\nUne tr\u00e8s longue, c'est le moins que l'on puisse dire, depuis l'annonce par Elon Musk, la premi\u00e8re de l'arriv\u00e9e d'un mod\u00e8le moins cher, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2016 d\u00e9j\u00e0 2 ans et 9 mois plus tard, les clients suisses ont enfin pu commander leur v\u00e9hicule pour le moment, seules les personnes qui ont effectu\u00e9 une pr\u00e9- r\u00e9servation cela d\u00e8s mars 2016 peuvent commander leur voiture au total plus de 500000 consommateurs dans le monde ont pr\u00e9serv\u00e9 un mod\u00e8le 3 payant un acompte de 1000 dollars aux \u00c9tats-Unis et donc 2000 francs pour les clients suisses mais attention une Tesla command\u00e9 ne signifie pas encore une Tesla alors il y a une question que se pose peut-\u00eatre certains de nos auditeurs, c'est de savoir quand est -ce qu'ils seront livr\u00e9s, ce qui est s\u00fbr, et confirm\u00e9e par la marque, c'est que le mod\u00e8le 3 sera livr\u00e9 en f\u00e9vrier en Europe, en Suisse, aucune certitude pour le moment, c'est \u00e0 la marque de choisir les pays pr\u00eats prioritaires, elle pourrait choisir la Suisse car la marque, il est d\u00e9j\u00e0 bien implant\u00e9 mais elle pourrait tout aussi bien choisir les pays qui subventionne massivement les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, comme le Danemark ou la Norv\u00e8ge par exemple, l'autre inconnue, le nombre de mod\u00e8les 3 qui seront effectivement livr\u00e9s \u00e0 peine 5000 exemplaires seraient destin\u00e9s au march\u00e9 suisse, selon un sp\u00e9cialiste du march\u00e9 automobile que nous avons contact\u00e9 un chiffre que ne confirme pas tes cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [79%] :\r\nPourquoi tout ce retard, c'est tiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [91%] :\r\nEh bien, le mod\u00e8le 3 Tesla, c'est le gros Challenge de la marque am\u00e9ricaine ce mod\u00e8le grand public en mais doit faire passer Tesla dans la cour des grands, le Challenge a \u00e9t\u00e9 d'adapter d'agrandir la cha\u00eene de production du constructeur automobile am\u00e9ricain et si Tesla lance d\u00e9sormais les ventes de son mod\u00e8le 3 en Europe, c'est parce que la marque \u00e9tait enfin parvenu, apr\u00e8s des mois d'efforts a eu augmenter sa cadence de production, reste \u00e0 savoir maintenant si ce prix plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, susceptibles de refroidir les consommateurs ne constituera pas un frein \u00e0 sa diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [84%] :\r\nC'est une sa racine de notre rubrique \u00e9conomique bonsoir Thierry Chanard bonsoir, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 innovant, directeur associ\u00e9 du Groupe d'\u00e9tudes en am\u00e9nagement GEA, c'\u00e9tait un peu un coup de bluff 7 Tesla presque \u00e0 prix cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas, je crois simplement que quand vous ouvrez des nouvelles voir, vous \u00eates oblig\u00e9 de faire du marketing, vous \u00eates oblig\u00e9 de de communiquer l'ambition, l'envie et puis donner envie aussi, et puis apr\u00e8s, ben on est confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nMais \u00e7a oblige quand m\u00eame ce genre de promesses et l\u00e0 visiblement il y a des consommateurs qui sont alors soit d\u00e9\u00e7u soit surpris et c'est vrai que la situation est quand m\u00eame un peu absurde, hein, pour ces gens qui ont pr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e9- r\u00e9server une Tesla qui savent pas simplement quand ils vont la recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [89%] :\r\nOui, mais il faut quand m\u00eame un petit peu d'indulgence vis-\u00e0-vis de ces grands hein, grande innovation, il ne faut pas oublier que masque \u00e0 cr\u00e9er un nouveau march\u00e9, on parle de la voiture \u00e9lectrique depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc il y a eu des p\u00e9riodes o\u00f9 on n'en a pas du tout parl\u00e9, on en a reparl\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990 les constructeurs automobiles des grands constructeurs automobiles ont parl\u00e9, ils ont rien fait et lui, il arrive, il est tout 9, et puis il bosse, il bouscule compl\u00e8tement les march\u00e9s donc il cr\u00e9e son nouveau march\u00e9 il cr\u00e9e m\u00eame un r\u00e9seau d'infrastructures puisqu'il n'y a pas de bandes de recharge, donc qui fait un r\u00e9seau de super- chargeurs sur les autoroutes d'Europe et des \u00c9tats-Unis et donc avec tous ces efforts, vous voyez un petit peu le le le l'ambition, l'enjeu c'est \u00e9norme, donc \u00e9videmment quand vous vous lancez dans un telle chantier je dirais vous \u00eates confront\u00e9s \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s de terrain, qui font que, ben, petit \u00e0 petit, effectivement, il y a quelques difficult\u00e9s \u00e0 franchir et \u00e7a je dirais limite un petit peu l'ambition temporelle de la livraison, initialement annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [90%] :\r\nEst -ce que c'est pas quand m\u00eame la preuve que d\u00e9velopper et vendre une voiture \u00e9lectrique, accessible \u00e0 tous, \u00e7a reste encore tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [94%] :\r\n\u00e7a reste compliqu\u00e9, mais encore une fois, il faut laisser du temps au temps, faire en sorte que l'industrialisation soit op\u00e9rationnel pour le moment, on est dans un processus de monter en puissance et donc il faut que l'industrialisation, soit \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle pour que le prix de la voiture \u00e9lectrique, soit le plus bas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [95%] :\r\nThierry Chanard on conna\u00eet la fable de La Fontaine, la grenouille qui se voulait plus plus grosse que le boeuf est -ce que est -ce que Tesla avait vraiment les moyens de ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [92%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire comme \u00e7a, moi j'ai l'impression enfin l\u00e0 je vous donne simplement mon point de vue que son Business model, il va bien au-del\u00e0 de la voiture \u00e9lectrique qui va vers la l'industrialisation \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle des batteries et donc il va essayer de cr\u00e9er son son march\u00e9 de voitures \u00e9lectriques avec des partenariats avec les autres industriels qui, vous l'avez vu se lance aussi dans la voiture \u00e9lectrique, mais la production de batteries, c'est pas le coeur de m\u00e9tier, des industriels de l'automobile, donc l\u00e0 \u00e7a Giga dans le Nevada qui est en cours de production de batteries pour les Tesla Model 3, h\u00e9 bien c'est justement cela et c'est l\u00e0 que, \u00e0 mon avis il va atteindre l'ambition de son d\u00e9veloppement et il a attaqu\u00e9 un march\u00e9 de niche avec la Roadster, il a attaqu\u00e9 un 2\u00e8me march\u00e9 un peu moins de niche avec la Model S et la Model X il attaque un \u00e9largissement du march\u00e9 avec la Model 3 et petit \u00e0 petit il va atteindre son objectif d'une grande industrialisation et j'y crois, bon, \u00e9videmment, c'est un personnage un peu fantasque, alors on peut dire que parce qu'il fantaisiste qui dit un peu de de choses erron\u00e9es ou trop ambitieuse, mais je crois qu'il y ait une vision qui est assez juste de la chose par rapport au march\u00e9 actuel de l'industrie automobile thermique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [91%] :\r\nVotre analyse Thierry Chanard, sp\u00e9cialiste en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 innovant, directeur associ\u00e9 du Groupe d'\u00e9tudes en am\u00e9nagement GEA, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:53:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-50771575-46FD-4014-9959-E1DB31392463", "internalArchiveId": "50771575-46FD-4014-9959-E1DB31392463", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mouvement \"Place publique\" veut emp\u00eacher le crash de la gauche europ\u00e9enne: interview de No\u00ebl Mam\u00e8re", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "No\u00ebl Mam\u00e8re, ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste.", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160560", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement \"Place publique\" veut emp\u00eacher le crash de la gauche europ\u00e9enne: interview de No\u00ebl Mam\u00e8re / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-3", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["No\u00ebl Mam\u00e8re, ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste."], "variantIds": ["ece-10160560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUnir les gauches pour \u00e9viter une d\u00e9b\u00e2cle aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est l'objectif ambitieux du mouvement Place publique cr\u00e9\u00e9e il y a plus d'un an en France et qui a tenu hier soir son 1er grand meeting \u00e0 Paris, ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [96%] :\r\nNous avons besoin de r\u00e9habiliter la place publique, la seule certitude, c'est que si on ne le fait pas, il en cr\u00e8vera tous ensemble et on n'a pas envie de crever, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\n\u00e0 Montreuil, hier, leur l\u00e0 o\u00f9 l'on a entendu notamment l'essayiste Rapha\u00ebl Glucksmann, \u00e0 l'origine du mouvement et parmi les sympathisants pr\u00e9sents dans la salle, il y avait l'ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste No\u00ebl Mam\u00e8re, il est en ligne avec nous quelques minutes, bonsoir monsieur, bonsoir, on est \u00e0 quelques mois des europ\u00e9ennes, r\u00e9concilier les forces de gauche en si peu de temps, est ce que c'est vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [91%] :\r\nC'est un pari difficile, quand on conna\u00eet l'\u00e9tat de division de la gauche et des \u00e9cologistes en France, mais quand on constate le d\u00e9fi historique devant lequel nous sommes qui est \u00e0 la fois lanc\u00e9 par il est le r\u00e9chauffement climatique, d'une part, et ses cons\u00e9quences peut-\u00eatre dramatiques au plan \u00e9cologique, sociale et \u00e9conomique et m\u00eame politique et quand on voit ce qui se passe avec les gilets jaunes, c'est-\u00e0-dire cette exigence \u00e0 la fois sociale et d\u00e9mocratique, le paysage n'est plus le m\u00eame dans notre pays et il exige des responsables politiques, qu'ils sachent d\u00e9passer le leurs \u00e9go\u00efsmes et et trouver des r\u00e9ponses \u00e0 la demande qui est exprim\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, moi je me place du point de vue \u00e9cologiste, je fais partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e pendant plus de 30 ans de d'utopiste et de Cassandre d'extr\u00e9mistes mais qui a particip\u00e9 \u00e0 faire entrer les id\u00e9es des \u00e9cologistes dans la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, vous le voyez bien que ce soit \u00e0 Bruxelles, en Suisse ou ailleurs, l'\u00e9cologie, c'est devenu a remport\u00e9 une victoire culturelle et plus plus personne, plus aucune formation ne peut et ne peut pr\u00e9tendre apporter des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 sans passer par le logiciel de l'\u00e9cologie, et moi je me d\u00e9sesp\u00e8re de voir qu'au moment o\u00f9 nous remportons une victoire culturelle \u00e9cologiste fran\u00e7ais nous disent : h\u00e9 bien la gauche, \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas, ils nous ressortent des placards le ni droite ni gauche de Waechter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMais No\u00ebl Mam\u00e8re il y a \u00e9norm\u00e9ment de de combat sur lesquels la gauche se divise, la question de la s\u00e9curit\u00e9, la question de de de l'\u00e9conomie, la question du r\u00f4le de l'\u00c9tat est -ce que l'\u00e9cologie peut suffire \u00e0 rassembler vraiment les forces de go\u00fbt Mersen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [89%] :\r\nPersonne n'a dit que l'\u00e9cologie \u00e9tait la seule r\u00e9ponse, mais aujourd'hui, ceux qui sont en mesure de rassembler sur un projet de soci\u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9cologie et le et le choc, ce sont les \u00e9cologistes oui bien s\u00fbr qu'il y a des diff\u00e9rences, je fais partie, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9, comme vous l'avez dit, jusqu'en 2017, je n'\u00e9tais pas socialiste, donc je ne dis pas frondeurs, mais je me suis battu contre une s\u00e9rie de, de, de lois qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es en mati\u00e8re de retirer, r\u00e9forme du travail en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 bien \u00e9videmment, mais le monde bouge et la gauche n'est pas fig\u00e9e et donc il avait entendu monsieur fort r\u00e9cemment proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une sorte d'inventaire de ce qui \u00e9tait ITT, vous la gauche mais quand on est dans une situation historique aussi aussi in\u00e9dite que celle que nous connaissons dans notre pays on ne peut pas rester \u00e0 continuer \u00e0 nager dans son couloir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nOn comprend bien l'intention : trouver le plus petit d\u00e9nominateur commun, vous parlez de socle est ce qu'il n'y a pas aussi un besoin de renouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [88%] :\r\nMais il y a un grand d\u00e9nominateur commun qui existe avec la plateforme de convergence, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 quelque sorte de convergence anti- poids qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par par Place publique et dans laquelle toutes les forces de gauche et de l'\u00e9cologie peuvent se reconna\u00eetre, oui, bien s\u00fbr qu'il y a besoin de visages nouveaux et ces visages nouveaux, voulez -vous les \u00e9voquer ce soir avec Place publique sur des gens qui, aussi bien que Claire Nouvian que Rapha\u00ebl Glucksmann ou Thomas Porcher, ce sont des gens qui n'appartiennent \u00e0 aucun parti politique, qui n'a \u00e9t\u00e9 encart\u00e9e dans aucun parti qui sont, qui sont \u00e0 leur place, essayiste et \u00e9conomiste Claire Nouvian Ga\u00ebl Le prix Goldman de l'environnement qui est donc une activiste \u00e9cologiste, ce sont des gens qui viennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est cela qui doivent aujourd'hui nous conduire et politique dans leurs certitudes, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [94%] :\r\nOn a pu entendre No\u00ebl Mam\u00e8re ce mouvement voulait incarner la gauche non m\u00e9lenchonisme en France pour que c'est si important de marquer la rupture avec cette gauche l\u00e0, celle de la France insoumise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [91%] :\r\nCe n'est pas une rupture avec cette gauche l\u00e0 d'abord, je pense que Jean-Luc M\u00e9lenchon en choisissant une forme de populisme qu'il revendique d'ailleurs derri\u00e8re cette th\u00e9oricienne Chantal Mouffe son populisme de gauche il il a il a exclu toute l'autre gauche qui qui r\u00e9formiste et puis d'autre part, nous sommes l\u00e0 dans une \u00e9lection europ\u00e9enne, et on ne peut pas dire que les \u00e9cologistes et Jean-Luc M\u00e9lenchon, ce qu'il repr\u00e9sente et la m\u00eame id\u00e9e de l'Europe, bien au contraire, on n'a pas la le, le souverainisme de Jean-Luc M\u00e9lenchon est aux antipodes du f\u00e9d\u00e9ralisme des \u00e9cologistes, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [94%] :\r\nNo\u00ebl Mam\u00e8re, ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, ancien journaliste et sympathisants de ce mouvement Place publique dans le 1er grand meeting \u00e9tait organis\u00e9 hier soir \u00e0 Paris, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-DFD9B79C-1082-4179-8390-2467B9F1D9B0", "internalArchiveId": "DFD9B79C-1082-4179-8390-2467B9F1D9B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des femmes est-elle trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche? D\u00e9bat entre Louise Morand et Michela Bovolenta", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bovolenta, Michaela;Morand, Louise\r\nLouise Morand, membre des jeunes PLR genevois et Michela Bovolenta, syndicaliste, membre du collectif de la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\nLa gr\u00e8ve des femmes est-elle trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche? D\u00e9bat entre Louise Morand et Michela Bovolenta   \r\nTout de suite, pour d\u00e9battre, on accueille deux femmes, deux f\u00e9ministes: \r\nMikela Bovolenta, syndicaliste, membre du collectif de la gr\u00e8ve des femmes... et Louise Morand, membre des jeunes PLR genevois... bonsoir \u00e0 toutes les deux!\r\n@louise morand\r\nVous ne vous reconnaissez pas dans ce mouvement?\r\nCertains et certaines de vos coll\u00e8gues PLR pr\u00e9voient de participer, justement pour montrer la diversit\u00e9 des mouvements pour l'\u00e9galit\u00e9... Pourquoi ne pas faire comme eux? \r\nC'est la notion de gr\u00e8ve qui heurte votre sensibilit\u00e9 lib\u00e9rale? \r\nIl y a quand m\u00eame des th\u00e8mes dans lesquels vous devez vous reconna\u00eetre... harc\u00e8lement, \u00e9galit\u00e9 des chances, lutte contre les st\u00e9r\u00e9otypes sexistes... \r\nLe f\u00e9minisme de droite, c'est quoi pour vous? C'est un peu le f\u00e9minisme des petits pas? Un f\u00e9minisme peut-\u00eatre plus pragmatique? \r\nMikela bovolenta\r\nVous r\u00e9pondez quoi \u00e0 Louise Morand qui ne se sent pas vraiment convi\u00e9e le 14 juin?\r\nLa logique marchande, le grand capital... le choix des mots est importants, est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb opter pour un vocabulaire un peu moins offensif, un peu plus rassembleur? \r\nPas de concession, c'est votre credo... \u00e7a peut \u00eatre dangereux aussi? \r\nQuel risque il y aurait \u00e0 \"ouvrir\" davantage le mouvement? Qu'il perde son \u00e2me, qu'il soit un peu moins subversif?\r\nAu fond vous doutez un peu qu'il puisse y avoir un f\u00e9minisme de droite?", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160559", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des femmes est-elle trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche? D\u00e9bat entre Louise Morand et Michela Bovolenta / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-2", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Louise Morand, membre des jeunes PLR genevois et Michela Bovolenta, syndicaliste, membre du collectif de la gr\u00e8ve des femmes."], "variantIds": ["ece-10160559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:47Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa gr\u00e8ve des femmes du 14 juin peut -elle mobiliser au-del\u00e0 de la gauche, le mouvement se veut rassembleur, mais le manifeste qu'il a r\u00e9cemment publi\u00e9 est jug\u00e9 trop orient\u00e9 politiquement par certains Thibaut Schaller, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral les f\u00e9ministes du camp bourgeois ne sont pas tout \u00e0 l'aise \u00e0 l'id\u00e9e de se rendre \u00e0 cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nNon, car elles sont partag\u00e9es, certaines ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 qu'elle n'irait pas, elle ne se reconnaissent pas dans le mouvement, trop \u00e0 gauche pour le, pour elle, ces f\u00e9ministes de droite ne se sentent m\u00eame par convi\u00e9e ou concern\u00e9s, \u00e0 l'image de la PLR genevoise Louise Morand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [91%] :\r\n\u00e0 Louise Morand qui nous expliquera pourquoi dans quelques instants, mais elles sont quand m\u00eame Thibault quelques-unes \u00e0 vouloir s'associer \u00e0 cette gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nOui, d'autres iront parce qu'il le faut, dit par exemple la PLR bernoise Claudine essaie se sont, elles aussi, je cite, exclu de la manifestation monopolis\u00e9 par la gauche, et elle le regrette : c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 que nous devons avoir, et pas un d\u00e9bat pour savoir qui est la vraie ou la fausse f\u00e9ministes, le moment est essentiel, selon sa coll\u00e8gue lib\u00e9ral- radical Fran\u00e7oise Piron, ing\u00e9nieure directrice de Pacte, une association qui met en avant les femmes dans l'\u00e9conomie, elle est active depuis 20 ans dans la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 des chances et des droits, elle veut participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre mouvement mais n'ira peut-\u00eatre pas d\u00e9filer le bras en l'air en criant des slogans, selon elle, le 14 juin devrait \u00eatre une journ\u00e9e pour tout sous- ensembles, on cherche des pistes parce que, dit -elle, l'\u00e9galit\u00e9 appartient \u00e0 toutes et \u00e0 tous et pas seulement un syndicat ou un groupe politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [90%] :\r\nJe vais donc tout cela serait trop \u00e0 gauche, qu'est ce qu'il y a dans ces revendications qui concr\u00e8tement bloque ces femmes de droite pourtant partisane aussi de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nLe choix des mots pour commencer la gr\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 appartient au Champ lexical de gauche m\u00eame si ici, la r\u00e9f\u00e9rence est d'abord historique et puis les collectifs de la gr\u00e8ve des femmes ont r\u00e9uni leurs revendications dans un manifeste qui d\u00e9nonce l'\u00e9conomie capitaliste et la logique marchande, ce n'est pas exactement le vocabulaire dans lequel les f\u00e9ministes plus lib\u00e9ral pourraient se reconna\u00eetre ceci dit, une partie des th\u00e8mes abord\u00e9s plus rassembleuse les question de harc\u00e8lement d'\u00e9galit\u00e9 salariale de lutte contre les st\u00e9r\u00e9otypes bien s\u00fbr l'approcher les solutions propos\u00e9es ne sont pas les m\u00eames dans tous les bords politiques de quoi malgr\u00e9 tout avec ces th\u00e8mes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [93%] :\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 d'Alexandra Richard qui, malheureusement, c'est toujours emb\u00eatant en radio \u00e0 une petite extinction de voix ce soir ce qu'elle a emp\u00each\u00e9 de venir porter ce sujet \u00e0 l'antenne tout de suite pour d\u00e9battre, on accueille deux femmes deux f\u00e9ministes Michaela Bovolenta, syndicaliste, membre du collectif de la gr\u00e8ve des femmes et Louise Morand, membre des jeunes PLR Genevois bonsoir \u00e0 toutes les 2 bonsoir bonsoir Louise Morand, vous ne vous reconnaissez pas dans ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [91%] :\r\nNon parce que d\u00e9j\u00e0 on parle d'un manifeste qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et auquel les gens peuvent participer pour ne serait -ce que donner des des id\u00e9es de revendications, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour pour ce genre de choses alors \u00e9videmment, je comprends qu'\u00e0 titre personnel, on ne peut pas inviter tout le monde, mais on a, j'ai pas vu passer non plus d'appels g\u00e9n\u00e9raux, c'est quand m\u00eame si certains groupuscules ont fait circuler cette id\u00e9e entre et tout d'un coup viennent parler au nom des femmes et je je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas au nom des femmes, c'est plut\u00f4t au nom de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nEt qu'est ce que vous entendez par je n'ai pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9, vous attendiez quand m\u00eame pas recevoir un carton d'invitation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [91%] :\r\nNon du Tour mais j'avais vu, j'avais pu lire des articles disons que voil\u00e0, les femmes avaient \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s pour participer, c'est une fa\u00e7on de parler et mais dans le sens que si on ne sait m\u00eame pas que quelque chose comme \u00e7a s'organise, c'est vraiment comme si \u00e7a concernait certaines personnes avec certaines id\u00e9es mais pas la cause f\u00e9ministe, parce que je suis, je suis une f\u00e9ministe quand m\u00eame qui le dit au effar\u00e9, je je lis quand m\u00eame tout ce qui concerne par ce sujet mais c'est pas quelque chose qu'on a pu dire, il y a, il y a pas eu d'appel \u00e0 pour dire : venez, on va faire quelque chose ensemble, au nom des femmes c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment si vous voulez, c'est comme si on voyait une sorte de de gr\u00e8ve de gauche \u00e0 nouveau \u00e0 laquelle on a donn\u00e9 un nouveau nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [84%] :\r\nMichaela Bovolenta, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 Louise Morand qui ne se sont pas convi\u00e9e ou bienvenue le 14 juin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [88%] :\r\nLe 14 juin tout le monde est le bienvenu, maintenant si Madame Morand, on n'a pas vu qu'il y avait des choses qui se passaient alors que des ce se manifeste a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par de tr\u00e8s nombreuses femmes bien s\u00fbr pas toutes les femmes de de Suisse, mais c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nFemmes du camp bourgeois ont particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [89%] :\r\nMais vous savez, on n'a pas demand\u00e9 les cartes politiques des personnes qui sont venues un oc\u00e9an c'est \u00e7a nos pas, en r\u00e9alit\u00e9, nous sommes partis de non- pr\u00e9occupation de nos besoins et nous avons \u00e9crit ce manifeste ensemble au niveau des collectif l'appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le 2 juin avec des assises romande qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame fr\u00e9quent\u00e9 par 150 femmes minces, ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup pour pourront d\u00e9part et ensuite le manifeste a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e dans tous les cantons romands et au Tessin et nous avons abouti \u00e0 un texte qui est ton texte pour une gr\u00e8ve f\u00e9ministes et des femmes et avec des probl\u00e9matiques qui concernent la majorit\u00e9 peut-\u00eatre pas Madame Moreau, mais la majorit\u00e9 des femmes qui travaillent et vivent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [92%] :\r\nLa logique marchande, le grand capital, c'est quand m\u00eame des concepts qui sont plut\u00f4t ceux de la gauche, est ce que vous reconnaissez que ce manifeste qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 r\u00e9cemment peut \u00eatre aussi un peu excluant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [89%] :\r\nNon, c'est pas exclure du tout, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e9matiques r\u00e9elles et, par exemple, je prends des exemples, c'est toujours plus facile lorsqu'on parle d'in\u00e9galit\u00e9 salariale, on ne parle jamais de ceux ou celles qui profitent des in\u00e9galit\u00e9s salariales, l'argent que les femmes ne re\u00e7oivent pas dans leur fiche de paye ne s'\u00e9vapore pas il finit dont les poches de certains et \u00e7a, c'est l'\u00e9conomie qui fonctionne comme \u00e7a, alors les femmes travaillent dans des secteurs o\u00f9 l'exploitation est emportant honteux, nous d\u00e9non\u00e7ons \u00e9galement le fait que l'\u00e9conomie ne prend pas en consid\u00e9ration le travail gratuit que les femmes offrent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 majoritairement les femmes et sans lesquels, sans les t\u00e2ches domestiques et \u00e9ducatives de soins, l'\u00e9conomie ne fonctionnerait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [95%] :\r\nTout simplement pas bon Louise Morand certaines de vos coll\u00e8gues l'ont dit, elles vont participer \u00e0 cette gr\u00e8ve, pourquoi ne pas faire comme comme ces personnes -l\u00e0, finalement, c'est aussi la diversit\u00e9 qui qui est int\u00e9ressante dans certains mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [89%] :\r\nOui, mais j'ai \u00e9t\u00e9 lire par exemple se manifeste se manifeste va \u00e0 l'encontre de mes id\u00e9es lib\u00e9rales ne serait -ce qu'en en d\u00e9non\u00e7ant toujours c'est quoi, c'est le mot gr\u00e8ve qui vous d\u00e9range, non pas tant que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 non mais si on regarde, c'est marqu\u00e9 n\u00e9o- lib\u00e9rale, le grand capital et c'est toujours, c'est toujours de dire on est contre, on \u00e9coute la on veut arr\u00eater de de faire en sorte que, que l'argent ne soit plus au au centre de du du fonctionnement du monde l'encense c'est assez surr\u00e9aliste de lire ce ce ce papier et apr\u00e8s on vient nous dire que c'est la majorit\u00e9 des femmes qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, je, je, j'aimerais bien savoir si comme seulement s'on peut avancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [90%] :\r\nDe telles choses, oui, on parle aussi de harc\u00e8lement, d'\u00e9galit\u00e9 des chances, \u00e7a, \u00e7a doit vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, seulement je trouve que si on veut, hein, si on veut faire un mouvement qui inclut les gens il faut aussi faire attention aux termes qu'on utilise et l\u00e0 ce qui est fait c'est vraiment des termes qui exclut une par l\u00e0 une part de la population, je je parle des gens qui sont peut-\u00eatre un peu plus conservateurs des gens qui sont pas force aussi progressistes, comme moi, on ne se sent pas concern\u00e9e par un papier et pareil, on se sent exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [95%] :\r\nMichaela Bovolenta c'est vrai qu'on peut avoir le sentiment \u00e0 la lecture de ce manifeste que le message implicite derri\u00e8re, c'est que le f\u00e9minisme, c'est une valeur, un combat de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre combat de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [84%] :\r\nMais r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a une vraie bonne vraie question est -ce que pour vous c'est un combat de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [91%] :\r\nPour pour moi personnellement, cette 7 en combat qui va avec mon combat, syndicaliste et comme syndicaliste on me situe aussi \u00e0 gauche, donc pour moi, oui, mais pas pour tout le monde, peut-\u00eatre qu'il y a dans cette mobilisation, parce qu'on peut bien \u00e0 droite, je ne sais pas moi je j'ai des doutes par rapport \u00e0 \u00e7a, mais il y a des f\u00e9ministes qui se consid\u00e8re, qui sont \u00e0 droite et se consid\u00e8re f\u00e9ministes, c'est pas \u00e0 moi de donner des m\u00e9dailles de f\u00e9minisme ou pas, mais je voulais je voulais quand m\u00eame souligner le fait que notre manifeste \u00e0 plus de 20000 signes hein, il y a peut-\u00eatre quelques fois le terme de n\u00e9o- lib\u00e9rale, notamment parce qu'on d\u00e9nonce les politiques n\u00e9olib\u00e9rales qui ont restreint les services publics et les services publics, l'accueil des enfants, l'accueil des personnes \u00e2g\u00e9es et malades sont essentiels \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 sans ces services- l\u00e0 on n'aura pas d'\u00e9galit\u00e9 en tout cas pas d'\u00e9galit\u00e9 pour la majorit\u00e9 des femmes parce que \u00e7a sera l'\u00e9galit\u00e9 pour certaines femmes qui font carri\u00e8re construite sur l'exploitation d'autres femmes, notamment des migrantes qui viennent chez nous pour s'occuper des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es dans des conditions de travail tr\u00e8s pr\u00e9caris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [99%] :\r\nLe f\u00e9minisme de droite Louise Morand c'est quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [93%] :\r\nJe voudrais d\u00e9j\u00e0 rappeler qu'un des plus grands f\u00e9ministes des premiers f\u00e9ministes c'\u00e9tait John Stuart Mill, un grand lib\u00e9ral pour ceux qui le qui le connaissent et qui, d\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 th\u00e9matiser \u00e7a donc de dire que c'est forc\u00e9ment quelque chose de gauche, je trouve \u00e7a un peu, un peu triste parce que c'est, c'est exclure des gens qui au final ont la m\u00eame les m\u00eames id\u00e9es, mais de dire : voyez -vous, vous avez pr\u00e9vu de de le du r\u00f4le de l'\u00c9tat dans la soci\u00e9t\u00e9, on n'a pas les m\u00eames id\u00e9es, donc vous n'\u00eates pas f\u00e9ministe je trouve c'est c'est se battre sur un terme il y a diff\u00e9rentes, il y a diff\u00e9rentes id\u00e9es sur ce que la soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, par contre, sur la question des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, moi, mes id\u00e9es, ce que je d\u00e9fends, c'est de dire qu'on peut dire qu'un homme et une femme sont diff\u00e9rents, mais je pense pas qu'il faut toujours se dans le sens, il faut partir du principe, il faut partir de l'individu apr\u00e8s cet individu sera comme ci comme \u00e7a mais partent faire des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, en partant du sexe en partant du genre, c'est quelque chose qu'on devrait plut\u00f4t \u00e9viter mais \u00e7a a quelque chose que je pense qu'on que je peux partager avec quelqu'un qui n'est pas forc\u00e9ment du m\u00eame bord politique que moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [90%] :\r\nA Bovolenta on entend le scepticisme de Louise Morand vous avez 10 secondes pour essayer de la convaincre de venir me manifester de venir faire gr\u00e8ve c'est ambitieux, \u00e7a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [87%] :\r\nMais j'ai pas besoin de Madame Morand, nous serons tr\u00e8s nombreuses, le 14 juin si elle va venir, elle la bienvenue, c'est ne pas, elle ne veut pas venir, elle ne viendra pas, nous avons, nous abordons dans beaucoup de probl\u00e9matiques dans cette gr\u00e8ve et je suis tr\u00e8s heureuse que le d\u00e9bat a lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [88%] :\r\nBon voil\u00e0 convi\u00e9e presque officiellement Louise Morand, c'est pas un bristol c'est pas incarnant invitation mais \u00e7a reste quand m\u00eame, \u00e7a reste quand m\u00eame une invitation Louise Morand, membre des jeunes PLR Genevois, vous \u00e9tiez pour d\u00e9battre ce soir aux c\u00f4t\u00e9s de Mickey la Bovolenta, syndicaliste, membre du collectif de la gr\u00e8ve des femmes, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes les 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:10) [96%] :\r\nMerci, merci \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:33:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3568AA01-9934-497A-B96A-EEA67CF67655", "internalArchiveId": "3568AA01-9934-497A-B96A-EEA67CF67655", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9content de l'offre propos\u00e9e, Crans-Montana menace de quitter l'abonnement \"Magic Pass\" : interviews de Philippe Magistretti, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, et Serge\u00ef Aschwanden, directeur de la station de Villars", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Comme le r\u00e9v\u00e8le le journal Le Temps, la station valaisanne n'est pas satisfaite de cet abonnement commun \u00e0 30 domaines skiables romands. Elle pourrait donc partir avant l'heure si des modifications n'y sont pas apport\u00e9es. Nous vous retrouvons \u00e0 Sion, Yves Terrani...et selon un document que l'administration du Magic Pass vous a transmis, les choses ne sont pas si simples. Des p\u00e9nalit\u00e9s pourraient m\u00eame pleuvoir\u2026\r\nIl faut savoir que les accords qui lient les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques du Magic Pass ont \u00e9t\u00e9 conclus pour trois ans. A ce jour, la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de r\u00e9siliation interviendra donc en janvier 2020. Pas avant. Si CMA\u2026 comprenez les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona\u2026 choisit de quitter le navire au terme de la pr\u00e9sente saison d'hiver, des compensations financi\u00e8res pourraient lui \u00eatre r\u00e9clam\u00e9es pour rupture de son engagement contractuel.\r\n\u2026 Aucune demande officielle de retrait n'a en effet \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par l'administration de la Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Magic Mountains Cooperation, organe ex\u00e9cutif de l'entit\u00e9 qui g\u00e8re le Magic Pass\u2026 Et puis, une d\u00e9cision d'exclusion ou de sortie d'un soci\u00e9taire n'est pas de sa comp\u00e9tence, mais bien de celle de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative. Laquelle se r\u00e9unira le 14 f\u00e9vrier prochain. En attendant, l'administration du Magic Pass s'abstient de tout commentaire. Tout juste apprend-t-on dans le document entre nos mains qu'elle a rencontr\u00e9 les responsables de CMA, en s\u00e9ance de crise, vendredi dernier, sur le Haut-Plateau\u2026 CMA qui n'est pas satisfaite de l'effet du Magic Pass sur ses finances, malgr\u00e9 une augmentation de la fr\u00e9quentation de la destination. Les Valaisans l'ont fait savoir \u00e0 Magic Mountains Cooperation en lui adressant plusieurs demandes. Qui toutes n'ont pu \u00eatre satisfaites. Ce qu'a appris CMA ce dernier dimanche. Notons encore que le pr\u00e9sident de CMA, Philippe Magistretti, n'a pas retourn\u00e9 nos appels jusqu'ici.", "durationSec": 793, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Montana (VS)", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["tourisme", "station de ski", "ski alpin (loisir)"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aschwanden, Sergei", "role": "directeur de la station de Villars ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magistretti, Philippe", "role": "pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "correspondant RTS Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-309854D2-44A1-47E9-8D57-512793389EBF", "internalArchiveId": "309854D2-44A1-47E9-8D57-512793389EBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les yeux de... Marc Agron Ukaj", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Marc Agron Ukaj est un libraire, collectionneur de livres anciens et \u00e9crivain lausannois n\u00e9 en Croatie.\r\nIl est directeur de la librairie Univers o\u00f9 il propose des livres rares et d'occasion.\r\nIl est aussi \u00e9crivain et a publi\u00e9 depuis peu deux ouvrages, \"La M\u00e9moire des cellules\" et \"Le carrousel du vent\", aux \u00e9ditions l'\u00c2ge d'Homme.\r\nLydia Gabor le rencontre dans sa galerie Univers devant un v\u00e9n\u00e9rable atlas g\u00e9ographique, vieux de 300 ans.", "durationSec": 827, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142408", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Dans les Yeux de Marc Agron Ukaj / ALA_2019-01-30T15:07:18_dans-les-yeux-de-marc-agron-ukaj", "A l'abordage du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Marc Agron Ukaj est un libraire, collectionneur de livres anciens et \u00e9crivain lausannois n\u00e9 en Croatie.\nIl est directeur de la librairie Univers o\u00f9 il propose des livres rares et d\u02b9occasion.\nIl est aussi \u00e9crivain et a publi\u00e9 depuis peu deux ouvrages, \"La M\u00e9moire des cellules\" et \"Le carrousel du vent\", aux \u00e9ditions l\u02b9\u00c2ge d\u02b9Homme.\nLydia Gabor le rencontre dans sa galerie Univers devant un v\u00e9n\u00e9rable atlas g\u00e9ographique, vieux de 300 ans."], "variantIds": ["ece-10142408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:03:04Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOui, oui tout dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [99%] :\r\nVous \u00eates optimiste ou pessimiste pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [83%] :\r\nVous connaissez cette blague de l'Europe centrale de il y a pessimiste \u00e0 l'optimiste peut pessimiste dit \u00e7a ne pourrait pas \u00eatre pire et l'apn\u00e9iste dit oui, non, \u00e7a pourrait \u00eatre pire, donc je voulais l'optimiste, je suis dans ce sens -l\u00e0 mais Contout voyez qui avons -nous lui aux \u00c9tats-Unis, vous avez un peu pr\u00e8s 4 ou 5 hommes forts aujourd'hui vous prenez des livres anciens, c'est comme si on parlait du Cannes Fr\u00e9d\u00e9ric l'Euro etc c'est incroyable que nous, notre g\u00e9n\u00e9ration mais puissions voter pour des gens qui sont homophobes, racistes, x\u00e9nophobes, c'est terrifiant de voir \u00e7a, \u00e7a ce jeudi je ferme le journal vraiment quand je vois une r\u00e9union de 2 hommes autoproclam\u00e9 dirigeant du monde parce que finalement il a eu les d\u00e9truisent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [84%] :\r\nComment un amoureux des livres, on va pas tellement parler politique avec l'huile de Gabor on va surtout parler de l'objet livre et cet homme, c'est Marc agronome ou qu'ailleurs, un vrai passionn\u00e9, la preuve, il est, un libraire, collectionneur de livres anciens et \u00e9crivain, il est n\u00e9 en Croatie et oeuvrer \u00e0 Lausanne, il d\u00e9veloppe son amour des livres avec sa formation dans l'excellente librairie de jadis Marguerat magnifique librairie au temps o\u00f9 le livre n'\u00e9tait pas encore un objet de consommation comme un autre chose sans nostalgie l'hiver mais pas nostalgique, consciente de la valeur de livres d'ailleurs pour Marc constituer une biblioth\u00e8que c'est une d\u00e9marche spirituelle, car le livre t\u00e9moigne de passer de pays de pens\u00e9e diff\u00e9rente donc enrichissante et quand on aime tant les livres et que l'on vit entour\u00e9 de volume, toute la journ\u00e9e, h\u00e9 bien, \u00e0 un certain moment on a envie d'en \u00e9crire un aussi civil mais Marc jeune en tant qu'\u00e9crivain, il a commenc\u00e9 \u00e0 publier, il y a 2 ans, un 1er roman intitul\u00e9 la m\u00e9moire des cellules, c'est chercher comme entrain de r\u00e9fl\u00e9chir mais et comme des choses possibles, j'ai rencontr\u00e9 Marc Agron donc dans sa librairie et qui s'intitule de l'univers en magasin l'atmosph\u00e8re intime tout en bois avec des livres d'occasion et des livres ainsi un peu partout des livres rares qui nous regardent espi\u00e8gle des rayonnages en bois qui montent jusqu'au plafond, bien s\u00fbr, il a une \u00e9chelle pour atteindre les livres au perch\u00e9 et de petites lunettes au bout de son nez, comme tous les libraire du monde ou la porte sans tintements \u00e0 l'ancienne et je d\u00e9couvre un homme au regard vif, curieux, \u00e0 la voix m\u00e9lodieuse, avec un sourire complice, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 quelques ouvrages d'exception pour notre rencontre, on grimpe un escalier en bois et en colima\u00e7on pour rejoindre l'espace galerie et faire donc notre interview comment est le monde dans les yeux dans les yeux de Marc Agron, h\u00e9 bien, c'est un monde riche, plein de diversit\u00e9, dirig\u00e9e par des fous qui d\u00e9raille lorsqu'ils oublient que d'une fa\u00e7on ou d'une autre, chacun vient d'un ailleurs toujours enrichissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [81%] :\r\nAlors je vous ai choisi livres qui est en fait une r\u00e9union de cartes anciennes et voil\u00e0, c'est un ce qu'on appelle une Planum, donc c'est un terme de bibliophilie planer quant la feuille n'est pas coup\u00e9 quand elle est l\u00e0, sans formation, qui en g\u00e9n\u00e9ral environ 90, environ 90 centim\u00e8tres sur 10 ou 80 et s'agit d'un Atlas, ce que j'appelle volontairement \u00e0 la place, priv\u00e9e d'un d'un jeune homme qui a, qui a d\u00fb collectionner des, des, des cartes anciennes depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle, les cartes sont 2 17\u00e8me au 19\u00e8me carr\u00e9ment descend, il y a environ, il y a environ, oui, mais il y a environ 200 cartes anciennes toute color\u00e9e et justement on l'appelle Atlas parce s'justement dans le monde entier, c'est pas \u00e0 livres justement qui \u00e9tait imprim\u00e9s \u00e0 l'endroit, c'est une r\u00e9union de cartes anciennes qui forme, qui a form\u00e9 en fait un Atlas et dans le dans le coin \u00e0 droite en occurrence on voit on l'atteint, en l'occurrence, on voit que c'est l'Angleterre, l'Ecosse et l'exil, lisez des \u00eeles de la Grande Borne comme des personnages mythologiques bien s\u00fbr que nous voyons ici des anges carr\u00e9ment couleur qui qui se un petit peu, si vous voulez, c'est, c'est c'est c'est ce pays ces territoires et \u00e0 gauche, on a des armes, on a des armes de justement de l'Ecosse et l'Angleterre, et donc tout \u00e7a sur une carte, alors tout \u00e7a sur une carte, certains pays m\u00e9rite diff\u00e9rentes cartes si vous prenez un pays comme la Russie ou moi aussi voil\u00e0, nous avons, nous sommes actuellement en Asie, h\u00e9 bien vous avez l'encadrement donc voil\u00e0 comment est habill\u00e9 en arabe qu'on \u00e9tablit \u00e0 Lindau, on va laisser moi des que de costumes, de femmes, d'hommes de pr\u00eatre de financiers d'ouvriers de de de porteurs de de de 2 poids 2 gardiens de, de, de militaires, etc, c'est \u00e7a, alors tout \u00e7a sur la carte pour quelqu'un qui \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un peu comme si vous aviez mais Google et public assis et vous avez aujourd'hui 1500 \u00e0 rentrer, h\u00e9 bien le bonhomme qui regardez cette carte en 1780 s'il avait ouvert la page Asie h\u00e9 bien dans l'asile \u00e0 vue, il pouvait imaginer comment \u00e9tait habill\u00e9, une femme en Asie orientale, occidentale, centrale, comment \u00e9tait habill\u00e9 un ouvrier qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas tr\u00e8s bien, comme on peut le voir comme on a \u00e9tabli un pr\u00eatre quelle tunique porte -t-il les les cartographes avait \u00e9videmment d'abord il des croquis et apr\u00e8s on fait une plaque de cuivre et \u00e0 ce moment d'ce mois apr\u00e8s intervient le coloriste, c'est lui qui, qui rajoute si vous voulez, il travaille avec un historien et travaille avec mon g\u00e9n\u00e9ral, avec des th\u00e9ologiens avec des gens, mais \u00e0 la base, ce sont des scientifiques, des voyageurs, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est une nouveaut\u00e9, c'est vrai, cette carte pour nous 2, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une chose ancienne qui a 300 ans h\u00e9 bien oui, c'est vrai, mais de montrer l'Asie, la nouvelle description en latin, donc voil\u00e0, nous avons tourn\u00e9 la page, l\u00e0 nous sommes un peu plus large oui, non, \u00e7a nous avons du nouveau l'Asie mais l\u00e0 vous nous avons tout le continent quasiment va jusqu'\u00e0 la Russie dispara\u00eet on voit m\u00eame l'Italie total environ la voyez -vous du nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [90%] :\r\nEt on n'avait pas de vue d'avion aller beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [83%] :\r\nMais l\u00e0, nous sommes vos les accords que nous sommes presque dans l'avion, oui, et l\u00e0 vous avez quelqu'un qui regarde cette carte imaginez toute la partie du monde civilis\u00e9, pourquoi, parce que c'est le monde civilis\u00e9 et c'est l'Europe, nous allons plus tard en Europe et de l'Europe et sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [89%] :\r\nEt donc cet Atlas \u00e0 cette r\u00e9union de cartes \u00e9taient dans une biblioth\u00e8que suffisamment bien conserv\u00e9s pour qu'il arrive chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [77%] :\r\nBon, l\u00e0, c'\u00e9tait d'lors d'une des nombreuses visites que j'ai fait comme j'ai fait des estimations chez les particuliers, soit pour des successions, cela pour des imp\u00f4ts cela pour apr\u00e8s un d\u00e9c\u00e8s, des fois, il vous a pu lui c'\u00e9tait pas un qui m'a plu, c'est un coup de foudre, parce que \u00e7a fait, c'est quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame un petit peu les moments de haut le bibliophile qui qui qui vit en moi prendre la place du du du du du marchand de livres, c'\u00e9tait pour passer il peut-\u00eatre le garder et je veux dire qu'il n'est pas devant vous savez qu'il est comme un Reiser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [98%] :\r\nPoint pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [85%] :\r\nMoi, cette passion du livre \u00e9tait entr\u00e9 dans votre vie le 1er livre qui vous a plus quand vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [85%] :\r\nSoyons clairs, je n'avais pas beaucoup de livres \u00e0 la maison, les gens peuvent imaginer que je suis n\u00e9 dans une famille, a beaucoup d'il y a une trentaine loin biblioth\u00e8que pas du tout, il y avait peu d'il y a une trentaine d'ann\u00e9es je le raconte d'ailleurs sous forme de fiction dans mon livre carrousel du vent, donc je suis n\u00e9 en Croatie, \u00e0 Zagreb, jusqu'\u00e0 19 ans et et jusqu'au gymnase jusqu'au bac, j'ai fait mes \u00e9tudes en Croatie et les autres \u00e9tudes la suite c'\u00e9tait c'\u00e9tait en Suisse et le livre, il faut dire que quand j'ai rencontr\u00e9 Michel pour ceux qui \u00e9taient, qui \u00e9taient de d\u00e9livrer des tableaux la 1er biblioth\u00e8que c'est vraiment regarder biotech disons un un certain nombre de livres disons une centaine de 300 livres, moi je les ai vu vraiment, l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire \u00e0 aimer les livres avec eux, j'ai eu la chance de, de, de conna\u00eetre une femme qui qui qui aimait les livres qui les tableaux ce que deviendra aussi mon m\u00e9tier et le 1er les mais je vous raconterai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [87%] :\r\nDonc, c'est pas du tout une passion d'enfance parce que un grand- p\u00e8re quelqu'un : vous avez fait conna\u00eetre le go\u00fbt du livre le le charme du livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [83%] :\r\nNon, non, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu d\u00e9cevant, \u00e7a se cache peut-\u00eatre un peu le mythe, mais je ne peux pas l'inventer, il y a d'autres choses, pas des histoires, oui, l'histoire, les langues les, les, les, la musique, vous savez, d'\u00eatre n\u00e9 dans en Europe centrale, \u00e0 la lisi\u00e8re des Balkans \u00e7a \u00e7a nous r\u00e9clame l'imagination l'imaginaire aussi, je suis n\u00e9 dans un pays o\u00f9 j'imaginais beaucoup l'Occident j'imagine beaucoup Lorient j'imaginais beaucoup des choses que je ne voyais pas et c'est vrai que, assez t\u00f4t de ma vie \u00e0 20 ans j'ai pu voir d'autres choses \u00e0 apprendre une autre langue et et c'est aussi un voyage c'est volets pour laquelle je suis assez assez sensible au lieu de voyage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [82%] :\r\nMais ce go\u00fbt du de la beaut\u00e9 du livre des livres anciens, est ce que quelque part \u00e7a un nourri votre d\u00e9sir d'\u00e9crire de vous- m\u00eame, cr\u00e9er des livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [86%] :\r\nAlors oui, on peut le dire, quand je suis arriv\u00e9 chez Margairaz apr\u00e8s une formation de libraire, etc, j'ai rencontr\u00e9 Monsieur Vibert, \u00e0 qui je rends hommage, maintenant il aura une centaine d'ann\u00e9es aujourd'hui Kim, \u00e0 lui donner le go\u00fbt du du, du, du, du livre ancien de l'objet il y a, livres, objets et puis la la raret\u00e9 de l'ouvrage et puis surtout, surtout l'id\u00e9e, j'ai beaucoup aim\u00e9 trouver ces cartes anciennes, je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'histoire, vous le savez, je suis passionn\u00e9 d'histoire, de voir que, finalement, l'histoire est souvent un petit peu, nous disons manipuler, elle est un petit peu interpr\u00e9ter, si vous voulez, j'aime bien voir une une carte ancienne par exemple un texte ancien qui est qui et qui raconte une ville qui raconte une langue utilisation puisque finalement le pass\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait hier, si vous voulez, et pourquoi l'effacer, c'est-\u00e0-dire que ces cartes anciennes sont pour moi des t\u00e9moignages, on peut les voir dans les biblioth\u00e8que aussi, mais si on peut les avoir comme \u00e7a sur la main, je suis peut-\u00eatre un peu nostalgique, on va dire aussi \u00e7a, mais je trouve que le t\u00e9moignage est vraiment authentique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [75%] :\r\nCombien de temps vous vous \u00eates occup\u00e9 des livres, des lives de valeur avant d'\u00e9crire, vous m\u00eame d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [86%] :\r\nAlors l'\u00e9criture des livres a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9, on avait un groupe de rock donc, j'\u00e9crivais des po\u00e8mes qu'on chantait Zagreb la gr\u00e8ve on avait les cheveux longs, vous imaginez un peu, dans les ann\u00e9es 70 mais donc y a -t-il, mais \u00e7a ne valait pas vraiment grand chose d'autant plus que j'\u00e9tais pas un \u00e9l\u00e8ve brillant, j'\u00e9tais plut\u00f4t un cancre et c'est \u00e0 la mort de mon p\u00e8re que v\u00e9ritablement toute une l\u00e0 je le raconte aussi dans mon livre, je rappelle toujours sous forme de fiction, non le livre j'\u00e9crivais toujours c'est vrai Olivier quoi votre journal, c'est un journal et un journal qui est qui est qui est vraiment assez grand, il y a plusieurs volumes comme \u00e7a, mais le journal \u00e0 moment donn\u00e9, je commence \u00e0 l'\u00e9crire en fran\u00e7ais \u00e0 partir de 25 26 ans jusqu'\u00e0 la cit\u00e9 en cravate et puis finalement \u00e7a m'a servi pour le 2\u00e8me livre mais parce qui travaillent et essayer de d\u00e9crire \u00e7a cela peut jouer, c'\u00e9tait donc pas \u00e0 se cr\u00e9er, mais une un peu comme \u00e7a dire peut-\u00eatre un jour, je publierai quelque chose mais c'\u00e9tait pas vraiment un projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [93%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [85%] :\r\nComment est le monde dans les yeux de Marc Agron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [83%] :\r\nJ'essaie de ne jamais dire c'\u00e9tait bien avant, parce que j'ai entendu quand j'\u00e9tais jeune, imaginez que leurs parents alors entendu aussi, et c'est un peu aga\u00e7ant de dire aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, c'\u00e9tait mieux avant, j'imagine que c'est tr\u00e8s bien aussi, aujourd'hui, sans doute, simplement je jette, je suis \u00e9pat\u00e9, je suis, je suis \u00e9tonn\u00e9, je suis, on va dire m\u00eame d\u00e9\u00e7u qu'on puisse aujourd'hui \u00eatre \u00e0 ce point l\u00e0, raciste, par exemple, qu'on puisse regarder les gens qui arrivent aux fronti\u00e8res avec d\u00e9dain, alors que les Suisses \u00e9taient les peuples d'exil, par d\u00e9finition, hein, c'est la diff\u00e9rentes maladies diff\u00e9rentes pauvret\u00e9 dans ce pays ont pouss\u00e9 la Suisse \u00e0 part tr\u00e8s, tr\u00e8s loin ce monde- l\u00e0, voil\u00e0, je suis peut-\u00eatre un peu, un peu d\u00e9\u00e7u mais je suis pas du tout \u00e0 passer, je trouve les choses fabuleuses et les jeux, par exemple la Suisse qu'on critique tr\u00e8s souvent la col\u00e8re de la rue et quand m\u00eame des gens de diff\u00e9rentes couleurs, des gens tr\u00e8s les gens, mais j'ai envie de dire, comme un professeur pourrait faire mieux pour dans quoi dans juste ne pas juger des gens si si difficilement parce que nous croyons riche alors qu'en fait les gens qui viennent d'ailleurs vraiment nous apportent aussi quelque chose est -ce que le livre pourrait sauver le monde, mais j'en suis persuad\u00e9 Julien n'\u00e9tait pas un grand \u00e9crivain qui est qui, qui avait d'ailleurs jamais quitt\u00e9 la France, mais qu'il a d\u00e9crit le monde entier, h\u00e9 bien il devait fournir son ouvrage avant No\u00ebl, pour que les gens puissent justement faire leurs \u00e9trennes vont offrir quoi offrir un livre il y a plus Jules peut-\u00eatre pour les jeunes enfants dans l'autre comme un livre presque et il y a, il y a l'enfance, l'enfant qui est en nous, c'est avec tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [85%] :\r\nR\u00e9seau sur Brian ni la grogne qui signe un 2\u00e8me ouvrage Gabor sorti il y a quelques mois, il s'appelle le carrousel du vent, il est s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix des Lecteurs de Lausanne 2019, je crois que c'est en mars- avril, qu'on aura le r\u00e9sultat donc j'ai quitt\u00e9 la librairie de l'univers, en laissant le tintement de la porte en bois derri\u00e8re moi, arriv\u00e9 \u00e0 la place centrale, \u00e0 Lausanne, donc j'avais chang\u00e9 d'\u00e9poque plus d'odeurs de parchemin plus d'Atlas Folio, plus de 17\u00e8me si\u00e8cle chacun le nez dans son \u00e9cran au nord l'imm\u00e9diatet\u00e9 de l'air num\u00e9rique en oubliant le fil du temps, les livres, l'infini mais je deviens nostalgique, ma parole, serait -ce le signe du temps non \u00e0 l'Otan n'a pas d'emprise sur vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T15:31:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Agron, Marc", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F5C0A6F-4D1C-4ECC-9A86-9BFB7DE612C7", "internalArchiveId": "2F5C0A6F-4D1C-4ECC-9A86-9BFB7DE612C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lion rugissant \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 503, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["histoire", "politique"], "thematicPersons": ["Churchill, Winston"], "alternativeTitle": ["Le lion rugissant \u00e0 Zurich", "Le lion rugissant \u00e0 Zurich / VSS_2019-01-30T09:51:11_pile-ou-face", "Le lion rugissant \u00e0 Zurich / VSS_2019-01-30T09:51:11_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne. \nPar Christian Ciocca", "Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne. \nPar Christian Ciocca", "Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10142234", "ece-10142229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T14:52:35Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [73%] :\r\nEntre la qualit\u00e9 au manque de jugement en France d'ailleurs, votre Majest\u00e9 monsieur Church. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nJe vous invite \u00e0 prendre le poste de 1er ministre fait un passage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nExacte contemporain du g\u00e9n\u00e9ral Henri disant Wiston de Spencer Churchill le chercher \u00e0 la gloire sur les champs de bataille d\u00e8s la 2\u00e8me guerre des beurs en Afrique du Sud en 1899 avant de briller en politique au sein du Parti conservateur britannique Ministre de l'armement, puis de la guerre durant le 1er conflit mondial Churchill pris la t\u00eate du gouvernement britannique en pleine d\u00e9b\u00e2cle des troupes \u00e0 Dunkerque, en mai 1940 et de 20 lits ou rugissant contre le tyran teuton Adolf Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [83%] :\r\nDire tu tout le poids du monde sur ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [88%] :\r\nCombien de survivre \u00e0 l'hiver ne peut pas du tout suivi la v\u00e9rit\u00e9 nous ont suscit\u00e9 une r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque, il n'y a rien de patriotique se battre jusqu'\u00e0 la fin, l'heure est venue de n\u00e9gocier, on ne peut pas discuter avec content d'\u00eatre en pratique demain en prend l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nSur les terrains d'aviation dans les. \r\nDans les collines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [74%] :\r\nParce que vraiment victoire il ne saura -t-il avoir surveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nAur\u00e9ol\u00e9 de gloire apr\u00e8s la victoire des Alli\u00e9s sur l'Allemagne nazie, le vieux lion retourna apr\u00e8s- guerre au poste de 1er ministre mais avec nettement plus de d\u00e9convenues, la situation \u00e9conomique de l'ongle Terre \u00e9tant pour le moins d\u00e9sastreuse or s'il m\u00e9rite ce portrait empile sombres face lumineuse, c'est entre autres gr\u00e2ce \u00e0 son discours de Zurich le 19 septembre 1946 lorsqu'il lan\u00e7a de Suisse et le 1er l'id\u00e9e des \u00c9tats-Unis d'Europe, ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [76%] :\r\nMaintenant \u00e7a pas je n'\u00e9tais en d\u00e9faut. \r\n\u00e0 dans le MAP 7 0 introduit par ailleurs 5 ans b\u00e9 United neige n'ont elle \u00e9t\u00e9. \r\nEn outre, elle voulait une 47 oui maintenant r\u00e9cup\u00e9rer il y a repris en peu un malin, il a oui, il y a un an, bon maintenant, h\u00e9 ben, si on a eu viol. \r\nEn de faire 5 ou pays le faut \u00e0 Cannes ce environ. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:55) [81%] :\r\nBonjour, bienvenue monsieur Churchill de Monsieur Lausanne accueille Monsieur Churchill les luttes, ancien 1er ministre britannique, l'homme qui est pour nous, \u00e0 quand la victoire et qui ont donc d'artisans, moi j'ai jamais g\u00ean\u00e9 qui vient de quitter pour la premi\u00e8re fois la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [90%] :\r\nChoisit o\u00f9 il est venu passer quelques semaines de vacances avant une visite de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:29) [68%] :\r\nBeaucoup de journaux, non c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [94%] :\r\nDont il est l'h\u00f4te d'honneur sur la place du Ch\u00e2teau, une foule immense s'est rassembl\u00e9e, bien avant l'heure de midi, comme d'ailleurs tout au long des rues de la ville pour voir, pour saluer l'\u00e9lu homme qui vient de descendre de voiture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:48) [74%] :\r\nPas de ses pires petit pas degr\u00e9 de l'escalier de ch\u00e2teaux dans un d\u00e9cor de parler de lui, les caprices de Marianne, car chaque soir \u00e9mu, il est \u00e0 le m\u00e9rite, il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:00) [86%] :\r\nL'an dernier il on fait peut-\u00eatre monsieur Churchill utilit\u00e9 plus sensible \u00e0 une r\u00e9ception dans le cadre d'une trag\u00e9die du grand dramaturge anglais mais le th\u00e9\u00e2tre du ch\u00e2teau n'avait pas pr\u00e9vu monsieur Churchill bien de descendre de voiture, accompagn\u00e9 de Madame Churchill de ses 2 fils et son gendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:21) [74%] :\r\nEt il gravit maintenant les escaliers, les ch\u00e2teau de tricherie, j'ai envie que les blancs et accompagn\u00e9 de monsieur Ronald Redacted, un conseiller d'\u00c9tat Vaudois, qui est retourn\u00e9 vers la tour il vrai de doigts. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:40) [79%] :\r\nLa chronique, donc on est il y a des d\u00e9lits quand il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la respecte. \r\nServi \u00e0 faire la parit\u00e9 N2 mais que tient le Kenton Al Gore. \r\nUn argument qui \u00e9taient des velours on le p\u00e9trole \u00e0 laquelle elle a les minutes de repos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [92%] :\r\nOui, je vois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [88%] :\r\nJe suis venue aujourd'hui \u00e0 Lausanne apporter mes respects aux autorit\u00e9s et \u00e0 la magistrature du canton de Vaud et je voudrais dire \u00e0 tous les Vaudois combien ils sont heureux de vivre dans une aussi belle contr\u00e9e, envers laquelle la nature a \u00e9t\u00e9 si g\u00e9n\u00e9reuse et o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 leur civisme \u00e0 leur patriotisme et \u00e0 leur politique, ils forment une charmante civilisation sociale dans laquelle eux et leur famille peuvent go\u00fbter tranquillement aux joies simples de la vie, si cher au coeur de millions d'\u00eatre excellence voudriez -vous peut-\u00eatre en terminant nous dire quelques mots en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:55) [67%] :\r\nLa demande je dis aucun mais mais prenez la passion. \r\nDonc, j'aime la France. \r\nLongtemps que j'ai \u00e9t\u00e9 dans la Manche avec les Fran\u00e7ais, donc tout ce qu'il en fait pour la libert\u00e9 de Nayla mais il fut ma\u00eetriser laquelle si on et on demande que l'un mensuel In\u00e8s termin\u00e9e, voil\u00e0 un train de baisser alors si j'ai fait des efforts, faut que me pardonner parce que vous avez attir\u00e9 le malheur de fleurs bon peut-\u00eatre trouver d\u00e9fil\u00e9 mais il ne circule. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:56) [74%] :\r\nC'est maintenant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [80%] :\r\nC'\u00e9tait la chronique de Christian de ce qu'pile ou face, consacr\u00e9 ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T09:03:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE8A168F-5EA2-41C0-9511-2ED009FEA4A3", "internalArchiveId": "AE8A168F-5EA2-41C0-9511-2ED009FEA4A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Black Monday", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 201, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160816", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-01-30T16:30:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-01-30T16:30:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-10160825", "ece-10160816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T10:21:42Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :M. la s\u00e9ries rien Christelle 3 des gamins en biseau broutent somnif\u00e8res et oui \u00e0 la vie et aujourd'hui dans la loi des s\u00e9ries, on est dans la com\u00e9die parodique avec Blake monde d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [83%] :\r\nUne s\u00e9rie bien perch\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par et 20 Goldberg et s'\u00eatre Guern d\u00e9j\u00e0 responsable en tant que producteur, de l'excellent cru et de la drolatique Future de s\u00e9ries qui ont toutes les 2 un Style tr\u00e8s particulier et la nouvelle d\u00e9roge pas \u00e0 la r\u00e8gle, la commande, part d'un fait r\u00e9el, le fameux lundi noir de 1987 et s'engouffre ensuite dans un d\u00e9lire \u00e9litiste compl\u00e8tement fictionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [63%] :\r\nLes mus\u00e9es, oui, oui, oui, oui, l'envo\u00fbtement Limousin aussi ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s pour voir ailleurs pour la course et l'arme parce qui va pouvoir oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [85%] :\r\nLe pilote d\u00e9marre dans une ambiance lugubre, un trader de Wall-Street pleure dans la rue, \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, un homme saute d'un immeuble et atterrit sur une voiture \u00e0 200000 balles, nous sommes le matin du lundi 19 octobre 1987, surnomm\u00e9 le lundi noir, c'est le plus grand crash financier de l'histoire, une phrase d\u00e9filent \u00e0 l'\u00e9cran, \u00e0 ce jour, personne ne sait qu'il a caus\u00e9 jusqu'ici pour comprendre comment le syst\u00e8me s'est lamentablement nous revenons un an en arri\u00e8re lorsque tout allait bien lorsque le trader Maurice Monroe conduisait encore Salim Imbeault, contraction de Limoges et de Lamborghini qu'ils conduisent qui consommaient des kilos de coke par semaine et qu'ils sp\u00e9cul\u00e9 \u00e0 tout va, sans scrupules, Maurice engage dans sa bo\u00eete, un jeune d\u00e9butant na\u00eff mais imaginatif qui d\u00e9couvrent un monde nouveau, la drogue, le sexe, le fric \u00e0 profusion, la concurrence bienvenue \u00e0 Wall Street bonhomme alors voil\u00e0 pour les grandes lignes \u00e0 sniffer, sans mod\u00e9ration, \u00e0 l'\u00e9poque de cette s\u00e9rie qui attention n'a rien au biopic si les \u00e9v\u00e9nements narr\u00e9s au d\u00e9but du pilote sont exacts, la suite n'est qu'un pr\u00e9texte pour rire de cet univers, autrement dit si vous ne connaissez rien \u00e0 la bourse, il faudra pas compter sur Black des pour, on apprend plus sain, c'est d'ailleurs le b\u00e9mol, pardon de cette nouveaut\u00e9 il faut presque d'avoir quelques notions du sujet pour pouvoir appr\u00e9cier vraiment cette relecture humoristique ou alors revoir vite fait le loup de Wall Street, puisque la s\u00e9rie est une caricature de ce genre de fiction, ici tout est pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame la l'Imbeault les sacs de coke, les dialogues improbables avec les fr\u00e8res Lehman \u00e0 Lehman Brothers ou encore les personnages qui apparaissent tous tr\u00e8s tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, les cr\u00e9ateurs se moque joyeusement des traders Stars des ann\u00e9es 80 et m\u00eame si le fond n'est pas toujours facile d'acc\u00e8s, la forme est hyper sexy avec sa r\u00e9alisation yp\u00e9rite ces dialogues ac\u00e9r\u00e9s au bagout rapide, son humour ultra- r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 des ann\u00e9es 80 et sa bande sont, comme on l'entend en ce moment, hyper punchy, on d\u00e9marre d'ailleurs la s\u00e9rie avec ce message de grandes Master Flash Black Monday et ne laisse aucune seconde de r\u00e9pit au spectateur la mise en sc\u00e8ne, autant de faits que les personnages des personnages bien Caster, comme c'est le cas de Maurice mot Monroe incarn\u00e9s par Don Cheadle survolt\u00e9e tout en moustaches et mini- coupe afro aux conclusions \u00e0 la com\u00e9die Showtime h\u00e9 bien foutu, mais elles se r\u00e9v\u00e8lent un poil trop excluant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [77%] :\r\nSi on comprend pas les m\u00e9canismes de la mi- novembre, mais voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est assez difficile en plus ce genre de jargon, je vais quand m\u00eame y jeter un coup d'oeil pour les ambiances et utilisons, peut -on parler de de la bande- son m\u00eame du Debarge Dominique cet excellent groupe quant chanter voil\u00e0 2 barges je vous mets les Liens le lien sur la page Facebook Frank Mather Couleur3 pour d\u00e9couvrir ce Black des mers. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T15:18:01Z", "program": {"href": "/programs/F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "id": "F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1867752-493B-4EA3-BFB7-D2FA6D114A36", "internalArchiveId": "D1867752-493B-4EA3-BFB7-D2FA6D114A36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. La Route des clubs. Interview d'Anya della Croce de l'association Petzi. - 2. Interview de J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re, chanteur et artiste pluri-disciplinaire franco-qu\u00e9b\u00e9cois", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142449", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "thematicThemes": ["chanteur", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Mini\u00e8re, J\u00e9r\u00f4me"], "alternativeTitle": ["Paradiso du 30.01.2019", "Paradiso du 30.01.2019", "Paradiso / RAP_2019-01-30T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-01-30T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anya Della Croce de l'association Petzi concernant l'\u00e9v\u00e9nenement romand \"La Route des Clubs\".\nInterview de J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re.", "Interview d'Anya Della Croce de l'association Petzi concernant l'\u00e9v\u00e9nenement romand \"La Route des Clubs\".\nInterview de J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re."], "variantIds": ["ece-10142450", "ece-10142449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T19:40:02Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAvoir une Intelligence sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne, un atout si certains hauts potentiel exploite au mieux cette diff\u00e9rence d'autres peinent \u00e0 trouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, entrez dans l'univers des surdou\u00e9s avec dans la t\u00eate de mercredi sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [99%] :\r\nParadiso Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, mais avec Jean-Pascal MAJ : c'est lui qui r\u00e9alise ce soir, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on parle de J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re, on parle avec J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re d'ailleurs de son nouvel album, ce gar\u00e7on, vous ne le connaissez peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien, c'est normal, m\u00eame si \u00e7a fait longtemps qu'il fait de la musique, c'est quelqu'un de tr\u00e8s discret, qui n'est pas avec un pas trop se la ramener et en plus il habite loin puisqu'il est \u00e0 Montr\u00e9al et c'est l\u00e0- bas qu'il travaille, c'est l\u00e0- bas qu'il fait de la musique, l'album puisque \u00e7a, c'est aussi l'un des bons c\u00f4t\u00e9s de la globalisation, il est quand m\u00eame disponible un petit peu partout, y compris chez nous, on parlera avec lui et on \u00e9coutera des extraits de ce nouvel album qui s'appelle dans la for\u00eat num\u00e9rique \u00e7a ce sera en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, pour la premi\u00e8re moiti\u00e9 de Paradiso, en tout cas une bonne partie de la premi\u00e8re moiti\u00e9 Paradiso, nous serons avec Anya Della crochet qui va nous parler de cette journ\u00e9e qui a lieu ce samedi 2 f\u00e9vrier qui s'appelle Open Club d\u00e8s et qui permettra \u00e0 tous ceux qui n'ont pas l'habitude de mettre les pieds dans des clubs, dans des salles de concert, de Suisse, h\u00e9 bien d'y aller et puis de d\u00e9couvrir ce que c'est et puis si vous y avez l'habitude d'y aller le jour o\u00f9 vous pourrez la nuit, vous pouvez y aller le jour \u00e9galement, ce qui nous permettra de peut-\u00eatre de d\u00e9couvrir \u00e7a sous un autre un autre aspect tous les d\u00e9tails, c'est \u00e0 venir donc avec Anya Della dans un instant et puis si vous voulez prendre un petit peu d'avance : vous allez sur le site web qui se trouve \u00e0 l'adresse suivante : Open Club des Point com et vous en serait presque autant que nous dans un film 8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:08) [79%] :\r\nChaque j'\u00e9coute le bruit de la en pensant lui loinD.C. Morin connu qui aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [80%] :\r\nJe ne le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:24) [99%] :\r\nJe note. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:58) [88%] :\r\nMais si vous aimez les \u00e9tiquettes : c'est une, c'est une forme de de New Wave orientale en fait les et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:02) [93%] :\r\nCe qui \u00e9tait assez nul, il s'appelle mauvais oeil et la chanteuse est d'origine alg\u00e9rienne, et c'est une pr\u00e9cision qu'il est int\u00e9ressant d'apporter quand on sait que la chanson qu'elle qu'elle interpr\u00e8te qu'ils interpr\u00e8tent s'appelle Constantine Constantine, c'est une ville de l'ouest de l'Alg\u00e9rie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [91%] :\r\nPour la pr\u00e9sentation de ce de ce groupe choisi aujourd'hui en ouverture d'\u00e9mission par Willy d\u00e9sol\u00e9 je me tourne vers Anya Della accrocher bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous occuper de la coordination au sein de Petzi tout-\u00e0-fait coordination je vois Petzi je sais que c'est un mot un nom qu'on conna\u00eet quand on s'int\u00e9resse un petit peu \u00e0 la musique aux musiques actuelles en en Suisse romande et en Suisse d'ailleurs, \u00e7a va au-del\u00e0 de des des fronti\u00e8res romandes maintenant je me dis que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de dire exactement qu'est -ce que \u00e7a signifie pour le pour, pour, pour le public qui est pas forc\u00e9ment confront\u00e9 directement \u00e0 Petzi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:48) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait alors Petzi en fait, c'est la F\u00e9d\u00e9ration suisse des Clubs des festivals de musiques actuelles \u00e0 but non lucratif et donc \u00e7a regroupe en tout plus de 190 membres en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique et pour le public, peut-\u00eatre, le public ne conna\u00eet plus, ou le l'aspect de la billetterie parce qu'il y a une billetterie en ligne donc beaucoup de tickets de concert peuvent \u00eatre achet\u00e9s sur le site Petzi Point CH et il y a \u00e9galement un agenda en ligne qui regroupe toutes les activit\u00e9s de des membres Betty. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [92%] :\r\nDonc, c'est un outil pour d'une certaine mani\u00e8re, pour le public et on va le voir dans un instant, beaucoup plus \u00e9videmment, pour les membres de cette, de cette association pour tous les les clubs, toutes, toutes les salles de concert, vous \u00eates l\u00e0 pour parler de ce qui se passe, ce samedi, ce samedi 2 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:29) [89%] :\r\nOui, ce samedi 2 f\u00e9vrier en fait, c'est la journ\u00e9e les portes vers des clubs qu'on appelle maintenant Open Club des puisque c'est devenu une une op\u00e9ration europ\u00e9enne depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re et donc il y a une grande partie des des clubs et des salles de concert, mais pas que, aussi, des bars et des lieux de vie nocturne au sens un petit peu plus large qui proposent des activit\u00e9s plus particuli\u00e8re ou diff\u00e9rentes de ce qu'ils ont l'habitude de faire et surtout qui propose de d\u00e9couvrir l'envers du d\u00e9cor, donc qui ouvrent leurs portes en journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [91%] :\r\nJ'ai vu, alors je sais plus quel est le club qui propose de d\u00e9couvrir le le le le d\u00e9roulement d'un concert en depuis l'arriv\u00e9e du groupe dans la salle jusqu'au \u00e0 la derni\u00e8re note jusqu'au moment o\u00f9 le le dernier d\u00e9brancher la prise et sort les poubelles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:07) [88%] :\r\nC'est le port franc \u00e0 Sion oui qui propose \u00e7a c'est samedi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [86%] :\r\nParce qu'effectivement, on se dit : ben en concert, on arrive, tout le monde est d\u00e9j\u00e0 sur place et puis \u00e7a se fait tout seul, ben non, \u00e7a se fait pas tout seul, il y a du boulot et \u00e7a permet de d\u00e9couvrir, c'est c'est elle qu'est ce qui a comme autre comme autre possibilit\u00e9 comme autre activit\u00e9s d\u00e9couvertes qui sont propos\u00e9es au public donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:25) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, alors sur la Suisse romande, il y a, il y a pas mal de choses qui se passent sur le canton de Fribourg et \u00e0 \u00e9bullition qui propose un brunch \u00e0 10 heures du matin, donc c'est une heure assez inhabituelle pour aller dans dans ce lieu qui, enfin, c'est une visite guid\u00e9e, qui sera suivi d'un brunch offert ou aux participants dans les loges et les gens qui participent \u00e0 cela peuvent aussi aller voir les concerts gratuitement le soir il y a les concerts de hittite Anita IUP ce qu'il a sur le canton du Valais dans le port franc, vous en avez parl\u00e9 qui vous ses portes avec tout ce que vous avez pr\u00e9cis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9couverte d'un concert de AZ sur le canton de Vaud il y a une grosse op\u00e9ration qui s'appelle la route des Clubs mais qui malheureusement est compl\u00e8tement mais faut parler quand m\u00eame parce que c'est jamais oui oui c'est tout \u00e0 fait, c'est un bus qui va se promener entre Lausanne- Yverdon et et Lausanne retour \u00e0 Lausanne pour pr\u00e9senter enfin \u00e7a va permettre aux gens de d\u00e9couvrir les salles dans lesquelles ils ont pas forc\u00e9ment l'habitude d'aller, et \u00e7a se termine par contre \u00e0 Lausanne avec 2 ateliers qui sont ouverts au public en vous Romandie \u00e0 18 heures 30, qui s'appelle bien bis barr\u00e9 b\u00e9n\u00e9volat et l'autre au bourg \u00e0 18 heures 30 \u00e9galement, qui propose de d\u00e9couvrir, d'avoir une initiation au Light show. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [91%] :\r\nAlors le fameux bus, j'ai 17 ans j'ai pas de permis, j'ai pas de voiture, j'ai pas de moyen de locomotion, je n'ai aucune raison aucun moyen d'aller \u00e0 l'amalgame \u00e0 Yverdon parce que j'habite \u00e0 Lausanne, donc je monte dans le bus, je vais d\u00e9couvrir ce club dans lequel j'ai jamais mis les pieds, pour les raisons que je viens de dire, et tout \u00e7a, ben le transport gratuit et puis on se balade et puis on d\u00e9couvre d'autres lieux et puis on se dit : bah, quand je serai grand, je dirais, et, et en attendant plus, en bus, un peu simple, il y a un c\u00f4t\u00e9 hippie non il y a des gens qui jouent dans le bus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:58) [91%] :\r\nTout, oui, il va y avoir un peu de Live ce jeu, il va y avoir un petit peu de musique quand m\u00eame parce qu'on est aussi l\u00e0 pour parler musique et puis aussi la pr\u00e9sentation du programme la pr\u00e9sentation des lieux, la pr\u00e9sentation de petits enfin voil\u00e0, il va se passer plusieurs choses pour les gens qui se sont inscrits et on est tr\u00e8s content parce qu'il y avait un gros succ\u00e8s sur cette op\u00e9ration l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:15) [83%] :\r\nBen oui, et puis le un but c'est pas, c'est pas, c'est pas gigantesque, non plus, donc forc\u00e9ment remplit assez vite, vous avez la liste des je cherche le jeu \u00e0 Roissy, joli, voil\u00e0, je vais citer quelques quelques clubs qui participent \u00e0 cette op\u00e9ration, pas tous les membres de Petzi alors il y en a plein en Suisse al\u00e9manique, mais on va quand m\u00eame se concentraient peut-\u00eatre sur sur la Suisse romande, on parlait du port franc, on parlait du Romandie le Bikini Test \u00e0 La Chaux-de-Fonds l'a pas dit mais ils sont aussi le chat noir la Gravi\u00e8re \u00e0 antigel Audio Clubs \u00e9galement antigel \u00e0 Gen\u00e8ve mais aussi anti- gel, il y a aussi antigel Audio Clubs \u00e0 Gen\u00e8ve la parenth\u00e8se \u00e0 Nyon, l'usine \u00e0 gaz \u00e9galement \u00e0 Nyon le bourg, les Dogues, enfin bref, on va sur Open d\u00e8s que le r\u00eave de point comme toujours c'est : on est oblig\u00e9 de passer par l'anglais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:01) [88%] :\r\nBen en fait ce qui se passe, c'est que c'est une op\u00e9ration qui est devenue comme je disais tout \u00e0 l'heure europ\u00e9enne qui a \u00e9t\u00e9 reprise par la \u00e9viter mais qui a la fa\u00eeti\u00e8re des hier sur l'Europe et donc il se passe en fait beaucoup de choses et pas seulement en Suisse puisque cette ann\u00e9e il y a dit pays qui participent donc il fallait un terme g\u00e9n\u00e9rique qui plaisait de \u00e7a reste l'anglais content : voil\u00e0, j'ai quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [87%] :\r\nOpen Club des point com, je vous propose qu'on \u00e9coute un groupe qui sera dans le bus, dont on parlait il y a, il y a quelques instants pour ses complet, c'est juste pour le plaisir de l'\u00e9couter, surtout qu'ils \u00e9taient chez nous, il y a pas tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait \u00e0 la fin du mois d'octobre au Studio 15, on les avait invit\u00e9s, il s'appelle Nalout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:38) [80%] :\r\nDonc pas aux cha\u00eenes. \r\nDu mais la a pas assez. \r\nJ'ai la et de travaux. \r\nOui Noah oui et \u00e0 aimer un de ces jeunes chez ah nos l\u00e0. \r\nChez Go. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:12) [90%] :\r\nNadal ou tels que vous les avez peut-\u00eatre entendu \u00e0 la fin du mois d'octobre, lors de leur visite la visite qu'ils nous ont rendu ses t\u00eates en octobre dernier au Studio 15 et ils seront donc dans ce bus magique : le bus du bonheur qui va se d\u00e9placer \u00e0 travers la Suisse romande, en tout cas entre Lausanne- Yverdon et Nyon pour cet aspect -l\u00e0 en tout cas du Open Club des qui se d\u00e9roule ce samedi 2 f\u00e9vrier on est toujours avec Anya Della Croce qui s'occupe de la coordination a Petzi l'association fa\u00eeti\u00e8re des clubs et festivals de de Suisse des Clubs qu'on imagine qu'est qui, c'est quoi le point commun, et l\u00e0, toujours du point de vue du public, on va pas regarder dans le la structure administrative c'est des lieux dont les murs sont peints en noir qui sont un peu non mais j'ai dit \u00e7a non mais tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je dis \u00e7a avec beaucoup d'affection, parce que c'est quand j'\u00e9tais un petit peu plus jeune, j'ai grandi, d'une certaine mani\u00e8re, dans ce genre d'endroit, donc pour moi \u00e7a rappelle c'est c'est une Madeleine de Proust, mais \u00e7a sent quand m\u00eame un peu la bi\u00e8re froide et et puis il y a des enfin voil\u00e0, il y a, il y a, il y a, il y a un d\u00e9cor qui a un petit peu le m\u00eame d'un club \u00e0 l'autre, c'est ils ont une il y a un lien de ressemblance quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:09) [91%] :\r\nBref, g\u00e9n\u00e9ralement il y a une raison quand m\u00eame le fait que ce soit noir, c'est une question de pour la lumi\u00e8re, mais vous savez que non mais surtout c'est s\u00fbr oui alors je dirais le le point commun des membres, que ce soit les clubs le festival, c'est vraiment le le le fait de d\u00e9fendre la culture musicale Live le concert, donc il faut vraiment que que ce soit l'activit\u00e9 principale de ces lieux et puis c'est aussi l'encouragement au b\u00e9n\u00e9volat l'appartenance \u00e0 la communaut\u00e9 fin de ces lieux \u00e0 la communaut\u00e9 leur importance socio- culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [87%] :\r\nPour dit appartenance \u00e0 la communaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire interagir avec les gens qui vivent le jour et qui vivent autour, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:43) [87%] :\r\nAbsolument, et puis, et puis c'est vraiment aussi le le bassin ces lieux ont un impact socio- culturels culturels il y a de la formation qui se fait dans ces lieux, beaucoup de gens sont sont form\u00e9s qui ont, que ce soit en technique pour l'administration en administration, communication et puis voil\u00e0, je dirais que c'est c'est un petit peu les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:00) [89%] :\r\nIl y a a dans dans le communiqu\u00e9 de presse, il y a des des passages qui sont comme moi, que je trouve particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, vous parlez des des clubs qui sont souvent assimil\u00e9s \u00e0 des endroits mystique auxquelles seuls les initi\u00e9s semble avoir acc\u00e8s, ce qui tend \u00e0 stigmatiser bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:10) [88%] :\r\nDevant cette culture, c'est pour \u00e7a que je parlais de l'UE, un petit peu, sont un petit peu dans le m\u00eame temps, \u00e7a fait partie du charme et puis, si on entre, c'est un petit peu ce que vous voulez dire, si on entre dans ces endroits, on s'aper\u00e7oit que c'est pas tous des drogu\u00e9s asociaux et qu'il y a des gens tout \u00e0 fait normaux, tout \u00e0 fait responsable tout \u00e0 fait organis\u00e9 qui font tourner la boutique, et c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:26) [88%] :\r\nBen non, et puis aussi, il faut dire que c'est une \u00e9conomie qui est non n\u00e9gligeable, puisque on a des chiffres qui datent un petit peu maintenant qui date de 2014, mais c'\u00e9tait plus de 21500 salari\u00e9s dans les clubs, festival qui sont Petzi, donc \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame beaucoup, enfin, c'est une \u00e9conomie en soit revue, que les gens a exactement et les gens ont souvent peur de \u00e7a, donc c'est aussi pour \u00e7a que cette journ\u00e9e mises en place, c'est que \u00e7a permet venait, on fait pas aux gens dormaient tr\u00e8s et de rencontrer les visages des gens qui sont dans ces clubs, mais ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des gens qui travaillent vraiment et qu'prenne aussi du plaisir, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:56) [80%] :\r\nC'est \u00e7a fait combien de d'\u00e9dition pour ce Open Club des Anya. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:00) [81%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en 2012 par l'ESB qui et la commission des Clubs et des bars en Suisse Petzi a rejoint en 2006, 15 ou 16 j'ai saisi, je crois, c'est quoi, 3, 4 \u00e9ditions oui et c'est la 2\u00e8me \u00e9dition avec Teddy europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:15) [91%] :\r\nAh oui, et en plus, enfin bref, on est \u00e0 3 4 \u00e9ditions autrement dit, \u00e7a me permet de vous poser la question que je je voudrais vous poser est -ce que qu'est -ce que vous voyez des gens qui a priori n'ont absolument aucune raison de mettent les pieds dans un endroit qui arrivent et qui disent : l\u00e0 je peux y aller, allez j'ose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:28) [88%] :\r\nBen, je vais vous donner un exemple tr\u00e8s, tr\u00e8s concret, j'ai emmen\u00e9 mon grand- papa frisson, il y a 2 ans, il est mont\u00e9 sur le gril, il est heureux, il \u00e9tait ravi, mais il aura jamais mis les pieds dans une salle de concert, enfin, il a plus l'\u00e2ge il absorbe \u00e7a, \u00e7a l'int\u00e9resse pas, il voil\u00e0 mais donc c'est des CV, \u00e9videmment, il y a, il y a des enfants, il y a des personnes plus \u00e2g\u00e9es et Jean, qui ne sont pas forc\u00e9ment sensible \u00e0 aux Live et \u00e0 la musique et qui sont justes et des voisins qui ose et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:54) [92%] :\r\nAvec les voisins, les probl\u00e8mes de nuisances. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:56) [95%] :\r\nC'est exactement \u00e7a peut faciliter un peu les discussions \u00e7a peut ouvrir un peu les perspectives. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:02) [88%] :\r\nLes clubs ont bien en Suisse romande, en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral j'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:06) [87%] :\r\nParce que les clubs vont bien, il y a beaucoup de clubs en Suisse en c'est un tissu de club assez fourni, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai l'impression quelques points c'est bien apr\u00e8s il y a toujours des ann\u00e9es plus compliqu\u00e9 que d'autres et puis en qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:18) [87%] :\r\nJe pense, c'est un article qui est paru dans La Tribune de Gen\u00e8ve bien compris alors je la t\u00eate comme \u00e7a, oh oui, je l'ai lu Jean-Louis qui, petit, qu'il y a des des petits soucis en tout cas la questions \u00e0 se poser, du c\u00f4t\u00e9 de Peter mais enfin voil\u00e0, c'est un cas, il y en a d'autres certainement, il y en a qui vont tr\u00e8s bien, mais globalement le r\u00e9seau des Clubs vit une p\u00e9riode plut\u00f4t plut\u00f4t favorable alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:39) [92%] :\r\nJe dirais que c'est une p\u00e9riode plut\u00f4t favorable parce que la plupart des clubs ont r\u00e9ussi justement \u00e0 s'inscrire aussi dans la communaut\u00e9 dans laquelle ils se trouvent maintenant il y a, il y a une \u00e9volution du march\u00e9 de la musique, des musiques actuelles qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, ce serait une \u00e9mission soit j'imagine, mais c'est vrai que c'est difficile, la concurrence est lourde et puis la consommation de la musique a chang\u00e9 les artistes tournent de fa\u00e7on de moins en moins pas dans les m\u00eames conditions, pas dans les m\u00eames conditions exactement et puis \u00e0 l'\u00e9poque il y avait moins de clubs, donc il y avait moins de possibilit\u00e9s parce que \u00e7a reste quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [83%] :\r\nConcurrent les les uns des oliviers les uns vis-\u00e0-vis des autres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:15) [91%] :\r\nOui, oui, je pense qu'effectivement il y a de la concurrence, c'est s\u00fbr, mais apr\u00e8s c'est aussi une question de de savoir communiquer entre eux et de de r\u00e9ussir \u00e0 proposer des choses qui se qui sont diff\u00e9rentes et la plupart la plupart le font maintenant, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait facilement de 3 dates des artistes en Suisse, maintenant il y en a g\u00e9n\u00e9ralement plus aucune et puis c'est souvent les centres les plus grosses villes qui sont privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 des salles qui sont un petit peu plus dans des milieux plus excentr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [86%] :\r\nEt puis enfin, c'est pour \u00e7a que, forc\u00e9ment, pour cesser c'est ce contexte qui peut \u00eatre difficile quand, quand on consid\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re, que les clubs ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'associer cela passe notamment par Petzi il y a des formations qui sont assur\u00e9s pour les personnes pour les membres de formations, que ce soit administratif s'soit technique de fa\u00e7on \u00e0 mutualiser tous les co\u00fbts de ces formations on il y a, il y a ce cette billetterie dont on parlait tout-\u00e0-l'heure enfin, il y a plein de fa\u00e7on on va pas rentrer non plus dans vaut dans de regarder passer compl\u00e8tement derri\u00e8re, derri\u00e8re le dans les, dans les coulisses de de de tout \u00e7a, mais il y a des choses qui sont organis\u00e9es de fa\u00e7on \u00e0 ce que les clubs soient soient aid\u00e9s, vous ne vous int\u00e9ressez pas, vous ne voulez pas toucher au c\u00f4t\u00e9 programmation, je veux dire par l\u00e0 que \u00e7a pourrait \u00eatre une force de dire voil\u00e0, nous sommes x clubs ont repr\u00e9sent\u00e9 l'force en Suisse telle artiste si vous voulez venir va, on se met tous ensemble et on va, on va, on va r\u00e9ussir \u00e0 soient financ\u00e9s soit vous faire venir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:36) [91%] :\r\nNon, alors non pas du tout, c'est pas du tout le but de Petzi par contre, il y a des th\u00e9matiques qui sont abord\u00e9es et des th\u00e9matiques communes qui sont abord\u00e9s, il y a eu des discussions il y a des il y a des conf\u00e9rences et des r\u00e9unions qui sont initi\u00e9s je pense notamment \u00e0 des discussions qui ont \u00e9t\u00e9 faites avec les agents des artistes pour pouvoir un petit peu discuter des conditions et des mani\u00e8res de travailler ensemble mais c'est s\u00fbr que Petzi n'intervient ont aucunement dans la gestion de ses membres, enfin les clubs surtout j'ai, ce serait une mauvaise id\u00e9e, je sais pas, je sais, oui, je pense que chacun a un fonctionnement diff\u00e9rent et apr\u00e8s se f\u00e9d\u00e9rer sur des probl\u00e9matiques et sur des questions qui sont communes, c'est tr\u00e8s important et pouvoir \u00e9changer, c'est une plateforme d'\u00e9changes aussi de pouvoir se rencontrer, de pouvoir \u00e9changer sur les probl\u00e9matiques qui peuvent \u00eatre communes \u00e0 plusieurs clubs o\u00f9 plusieurs festivals. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:21) [92%] :\r\nOpen Club des com il y a aussi des choses qui se passent \u00e0 Gen\u00e8ve, en 2 mots parce que je sais que vous voulez en parler mais super vite, oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:26) [82%] :\r\nAlors \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le grand conseil de l'ann\u00e9e, qui propose de faire d\u00e9couvrir la vie nocturne genevoise aussi avec des bus, il y aura de parcours hein qui qui est ax\u00e9 sur nocturne et genre et l'autre survie nocturne et m\u00e9tiers, vous trouvez les informations sur Facebook si je ne m'abuse et Open Club dit oh c'est un peu comme Clubs sur Internet et vous pouvez vous inscrire jusqu'\u00e0 vendredi pour participer adulte assez de par des r\u00e9sultats en-de\u00e7\u00e0, je pense que oui, dans celui -ci oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:50) [87%] :\r\nMerci Anya Della merci \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t embarque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:58) [85%] :\r\nEt l\u00e0, on fait un bond dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:05) [67%] :\r\nDa\u00efc et nous en commun oui non c'est Tchernia turc acteur ou lente domaine si je voulais Verg\u00e8s chaud. \r\nONU enfin et non, non, parce que je. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:35) [62%] :\r\nEt m\u00eame ou est sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:04) [74%] :\r\nVeulent avoir cumul tort non Molnar ouais. \r\nBonsoir stickers le meilleur avec G\u00e9rard, j'esp\u00e8re que la Daniel. \r\nCrash. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:11) [92%] :\r\nAlors il y a des bas, il y a 2 \u00e9coles, soit on n'a jamais entendu \u00e7a et on peut trouver \u00e7a un peu kitsch, c'est vrai, je veux bien comprendre ou alors on avait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:18) [89%] :\r\nPuis, \u00e7a, on a eu je ne sais pas, une vingtaine d'ann\u00e9es quand c'est sorti \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 on s'est dit : bon sang, m\u00eame si c'est kitsch qu'est -ce que c'est bien, c'est le Patti Austin avec James Ingram, mais \u00e7a s'appelait b\u00e9b\u00e9 comme Tommy c'\u00e9tait donc dans les ann\u00e9es 80 pour r\u00e9entendre cette ce ce ce soir NBA typique de de cette d\u00e9cennie -l\u00e0, de cette p\u00e9riode -l\u00e0 et puis pour r\u00e9entendre la voix de James Ingram, dont on a appris la disparition bah c'\u00e9tait dans le courant de la journ\u00e9e qu'on a appris \u00e7a, il avait 66 ans, et c'\u00e9tait une une voix assez particuli\u00e8re, qui avait interpell\u00e9 un autre talent Quincy Jones qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un proche de James Ingram et qui a comment\u00e9 \u00e7a sa disparition en en parlant de de son baby-boomers alors voil\u00e0 pour pour exprimer sa sa peine Quincy Jones suite donc \u00e0 la disparition de James Ingram, J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re nous attend de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ce rendez- vous avec la circulation que je vous propose tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:12) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:14) [94%] :\r\nUne circulation qui secoue toujours difficilement sur le contournement de Gen\u00e8ve entre mer et la douane de en direction de la France, mais \u00e9galement sur la route du col de la vue des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:44) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re bonjour, bonjour, vous \u00eates bas\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:49) [92%] :\r\nOui, il fait beau, la moins17,9 et humidit\u00e9 relative35,8 la direction des vents de 100 ou 12 pression barom\u00e9trique 103 points. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:04) [84%] :\r\nVous avez, vous avez donc un une centrale une centrale m\u00e9t\u00e9orologiques en face de vous, et c'est \u00e7a j'esp\u00e8re ou alors vous avez, vous avez une esp\u00e8ce de, de, de perception assez le dos rond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:13) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est facile, perception, c'est en fait, on pr\u00e9pare un \u00e9pisode Netflix sur \u00e7a, c'est une blague, c'est une blague. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:19) [91%] :\r\nAlors la m\u00e9t\u00e9o, c'est fait, on parle de musique oui parce que \u00e7a \u00e7a aussi vous savez faire, vous faites \u00e7a depuis longtemps, vous \u00eates quand vous \u00e9tiez tout petit, vous \u00e9tiez en France et puis vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, oui, et vous avez sorti plein d'albums et le tout nouveau s'appelle dans la for\u00eat num\u00e9rique c'est arriv\u00e9 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e 2018, ce titre : J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re, c'est un titre qui annonce un manifeste contre Google et les autres, mais finalement je dirais pas qu'il s'agit de \u00e7a, en tout cas pas de fa\u00e7on directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:51) [89%] :\r\nOui, ben c'est-\u00e0-dire que j'avais fait un album en 2013, qui portait d\u00e9j\u00e0 beaucoup sur les technologies, le rapport par exemple au t\u00e9l\u00e9phone intelligent et tout \u00e7a et donc peut-\u00eatre que l\u00e0, c'est un angle plus intime, plus personnelle c'est-\u00e0-dire comment finalement on ait chang\u00e9 de l'Int\u00e9rieur, nous tous par tout \u00e7a et qu'on commence tout juste \u00e0 r\u00e9aliser, \u00e7a nous change beaucoup pour parler des machines, on regarde les gens qui les utilisent, c'est un peu \u00e7a, c'est un peu \u00e7a oui et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:24) [93%] :\r\nNon messieurs, on en a entendu, on en a lu des choses sur l'addiction au smartphone sur le l'addiction \u00e0 vos r\u00e9seaux sociaux et des choses plus ou moins \u00e0 droite et et subtil, vous vous parlez pas du tout \u00e7a, mais, mais c'est en filigrane qu'on comprend qu'il y a \u00e7a derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 oui ben c'est dire \u00e0 quel point \u00e7a change, comment dire, en fait, c'est qu'il y ait une prise avec avec notre inconscient finalement le ben l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:54) [90%] :\r\nC'est apparu, d'ailleurs j'ai lu \u00e7a assez r\u00e9cemment, mais cette id\u00e9e de de feedback ou de boucle avec notre inconscient, c'est-\u00e0-dire que les algorithmes calcul tellement de choses qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:05) [92%] :\r\nFinalement, il s'adapte tellement \u00e0 nos go\u00fbts qu'on se retrouve pris dans des esp\u00e8ces de boucles de nous-m\u00eames, quoi, c'est un peu flippant votre histoire non oui un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:19) [86%] :\r\nJe vous savez, vous parlez de consum\u00e9risme, \u00e0 travers les aventures de \u00c9ric aust\u00e8re dans d'autres volumes de votre de votre discographie et l\u00e0 encore, vous, l\u00e0, c'est la la le, la dissolution de l'individu dans une for\u00eat num\u00e9rique d'une certaine mani\u00e8re, c'est toujours au-dessus cette cette envie de pas aborder les choses de fa\u00e7on frontale et guerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:36) [90%] :\r\nOui, ben, c'est parce que tout simplement j'en fait partie, je, moi je me vois pas comme un t\u00e9moin disant qui qui aurait des jugements, mais plut\u00f4t comme quelqu'un qui, qui est dans la m\u00eame piscine que tout le monde et qui de barboter comme il peut et qui raconte un peu \u00e7a finalement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:57) [75%] :\r\nOh fragile face d'un qui se voulait se dit \u00e7a un vieux beaut\u00e9 de porcelaine de face, de profil du cristal un enfin tout ce qui enfin tous fragile VISA je et ensuite tu as vu, c'est son grand qui filme la sc\u00e8ne, les peurs les plus anciennes Terres au centre anti- temps soud\u00e9s Raggi couch\u00e9 sur du cin\u00e9ma. \r\nFragile ce baiser \u00e9chang\u00e9 ce qui leur id\u00e9e, ce qui, des on rejoint aussi autour d'une ville et le carton sans filet passion Fugler laisse trop couleur passe reflet dont le titre c'est trop fragile. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:50) [91%] :\r\nOui, une foule de personnages dans un sens, le ciel un peu visage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:13) [74%] :\r\nFragile tr\u00e9sor dans ses bagages, comment et vouloir aussi un acteur ou un paysage 30s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:59) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re, l\u00e0 on est, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'autre, on a un film magique qui nous permet de, de, de parler \u00e0 plusieurs milliers de kilom\u00e8tres l'un de l'autre, puisque je suis en Suisse romande, vous vous \u00eates dans un des studios de Radio Canada, Montr\u00e9al, j'ai eu le le plaisir de venir vous voir l\u00e0- bas et et vous m'avez accueilli dans votre votre Studio votre je dirais presque votre chambre d'adolescent d'une certaine parce que parce qu'il y a \u00e0 la fois ce c\u00f4t\u00e9 c'est un Havre c'est un c'est une un endroit o\u00f9 vous \u00eates, vous avez, vous \u00eates chez vous, vous \u00eates, vous \u00eates dans votre univers que vous avez construit donc un petit peu comme une chambre d'ado, d'une certaine mani\u00e8re, mais en m\u00eame temps il y a du mat\u00e9riel extr\u00eamement sophistiqu\u00e9s qui vous permet de de travailler, \u00e7a peut, c'est un peu, c'est 2 choses \u00e0 la fois et c'est l\u00e0 que vous avez donc je visualise tr\u00e8s bien c'est dans cet endroit, vous avez fait cet album. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:45) [89%] :\r\nOn parle aujourd'hui, exact, oui, de A \u00e0 Z, en fait c'est juste quelques violents qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es par Guido Del Fabbro qui un super chouette musiciens en fait entre autres beaucoup accompagn\u00e9 Pierre Lapointe et d'ailleurs il y a une 2\u00e8me partie \u00e0 cet album, puisque il y a, il y aura une suite, un peu plus tard au printemps qui va s'appeler une clairi\u00e8re et Guido a fait plus de pistes d'ailleurs sur le la suite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:11) [86%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re \u00e7a influenc\u00e9 l'album le lieu, les circonstances dans lesquelles vous avez vous avez enregistr\u00e9 il y a la solitude ou presque, oui, oui, parce qu'il y a, il y a le syst\u00e8me D il y a d'autres choses comme \u00e7a qui caract\u00e9rise ce ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:22) [89%] :\r\nOui, ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais depuis 16 ans avec le m\u00eame Label ici l'attribue au Qu\u00e9bec, \u00e7a se passer bien, mais on \u00e9tait un tr\u00e8s vieux couples je crois et puis comme j'ai, j'\u00e9tais dans la mi- quarantaine soulage les soit je laissais ma, ma femme, mes enfants, ou je m'acheter une voiture rouge de sport mais \u00e7a j'avais pas les moyens, et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter mon Label, pas du tout en mauvais termes, mais plut\u00f4t pour aussi m'adapter \u00e0 la situation, c'est-\u00e0-dire essayer de comment je dirais \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le mod\u00e8le ne fonctionnaient plus, en tout cas moi \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 laquelle j'\u00e9tais avec un Label, \u00e7a fonctionnait moins bien et j'avais envie de d'essayer, par moi- m\u00eame, \u00e7a veut dire quoi fonctionnait moins bien concr\u00e8tement, J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re bah c'est tr\u00e8s logique, \u00e7a c'est un peu dommage de parler d'argent, mais non mais non, mais disons que Marissa son pass\u00e9, il faut faire avec, mais disons que je pense qu'on est de plus en plus dans des mod\u00e8les de de micro- niches si tu veux, et c'est vrai que le mod\u00e8le d'un Label avec des des bureaux plein d'employer tout \u00e7a par rapport \u00e0 \u00e0 des des projets comme les miens, c'est peut-\u00eatre de moins en moins int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, l\u00e0 je deviens comme un un type du terroir un micro- entrepreneur ou un artisan, d'ailleurs c'est assez marrant parce que \u00e7a, je pense que je n'en avais pas parl\u00e9, mais j'ai un projet assez rigolo et qui s'appelle l'\u00e9picerie musicale, \u00e7a c'est quelque chose c'est une seule chose cloche oui, l'\u00e9t\u00e9 dernier, on a fait l'\u00e9dition la plus aboutie de \u00e7a parce que j'ai d\u00e9marr\u00e9, c'est en 2012, c'est en fait, on associe des fruits et des l\u00e9gumes locaux si possible bio et \u00e9quitable avec des chansons, elles ont, elles aussi, bio, \u00e9quitable et locales, qui sont in\u00e9dites et donc on peut acc\u00e9der \u00e0 ces chansons que sur le site de l'\u00e9picerie musical qui est comme un tout petit march\u00e9 avec 2 de petits stands avec les fruits et l\u00e9gumes et cet \u00e9t\u00e9, on a fait une tourn\u00e9e de 23 dates dans toute l'\u00eele de Montr\u00e9al dans tous les arrondissements et c'\u00e9tait merveilleux, c'\u00e9tait un moment de gr\u00e2ce et c'est-\u00e0-dire vous jouez quel rapport avec les l\u00e9gumes, en fait, c'est le format, c'est-\u00e0-dire que comme la la la musique c'est d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 consid\u00e9rablement en fait l'id\u00e9e toute b\u00eate et de dire : ben pourquoi pas or formater la musique dans un un format physique qui soit nourrissant int\u00e9ressant et donc on puisse litt\u00e9ralement mang\u00e9 la chanson concr\u00e8tement oui en fait c'est dommage que t'es pas pu le voir vrai mais c'est difficile \u00e0 expliquer, mais donc on est on est 4 artistes dans des petites \u00e9choppes avec des fruits et l\u00e9gumes du jour et pour chaque fruit ou l\u00e9gume, il y a une chanson et un artiste associ\u00e9 d'accord et les gens peuvent \u00e9couter via des iPad, qui sont des des patates num\u00e9riques qui leur permettent d'\u00e9couter chaque chanson est un peu comme quand aller au disquaire avant une t\u00e9l\u00e9 vinyle et ils peuvent faire leur choix, ils peuvent acheter le panier complet bio \u00e9quitable local avec les mettant les 16 chansons qu'ont \u00e9t\u00e9 produites il ni d'accord, je comprends mieux l'id\u00e9e donc c'est quoi un petit march\u00e9 joue un peu au march\u00e9 et puis on fait des petites parfois acoustique, on sonne la cloche contient une vente, on discute avec tout le monde, c'est comme un march\u00e9, un march\u00e9 du coin, voil\u00e0, mais sauf que c\u00e9der, fruits et l\u00e9gumes musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:50) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re votre musique, elle ressemble \u00e0 quel l\u00e9gume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:54) [92%] :\r\nBen, \u00e7a d\u00e9pend des jours. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:57) [87%] :\r\nJ'esp\u00e8re que je te fais pas la rapport tu sais je n'en sais pas plus que toi, j'esp\u00e8re que je te savent pas le moral, je raconte juste ce que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:09) [86%] :\r\nDes bouts de phrases ramass\u00e9es dans des t\u00e9l\u00e9phones, des photos d'amis Lars faune le bombardement d'informations qui s'\u00e9lance dans toutes les directions des pigeons qui s'envole, un couple qui traverse l'avenue camions qui vont des gens qui marchent funambule sur le fil t\u00e9l\u00e9phonique messages contradictoires, les micros moments de gloire un message raciste sur un mur soudain devenu si triste. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:38) [92%] :\r\nLes \u00e9crans qui nous laisse sans refuge le m\u00e9tro qui sort du tunnel ma voisine qui sort de sa r\u00eaverie et moi qui sors de ma r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:02) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re que je suis tout \u00e0 fait, pas la mort, tu sais je ne sais pas plus que toi, j'esp\u00e8re que je ne peux \u00e7a comment je raconte juste ce que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:15) [87%] :\r\nLe commencement du jour et sans m\u00e9moire, il repose sur la table des constellations, une for\u00eat table centrale sur une carte postale sans adresse le commencement du jour avec paraissent qui repose sur le dos de nos ivresse, la v\u00e9rit\u00e9 est une esp\u00e8ce menac\u00e9e toutes les \u00e9nigmes semble r\u00e9solu par des concours de popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:43) [88%] :\r\nLes \u00e9crans qui nous laisse un refuge, le m\u00e9tro qui sort du tunnel ma voisine qui sort de sa r\u00e9duits et moi qui sors de ma r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:27) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re dans Paradiso puisque vous jouez de presque tous les instruments, sauf les cordes sur cet album, quelle est votre instrument de choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:34) [76%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Lala. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:38) [84%] :\r\nCelui qui fait que vous vous r\u00e9veillez le matin vous avez ces gens vivent, j'ai envie de musique l\u00e0 je je me mets ou vos claviers \u00e0 la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:45) [88%] :\r\nPas ces ces, ces 10 cas parce que \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des jours, en fait, je dirais que c'est un peu comme, encore une fois une m\u00e9taphore culinaire, on n'a pas toute envie de manger la m\u00eame chose, tous les matins, mais c'est un oui, c'est un m\u00e9lange de tout \u00e7a, c'est s\u00fbr que l'informatique est tr\u00e8s pr\u00e9sente, puisque je s'il y avait pas l'ordinateur, je serai comme une sorte de pingouins, sans quoi j'ai, j'aurais dit et souci mais vous \u00eates pas virtuose non pas du tout en fait, c'est justement \u00e7a le quand je disais que je parlais de sculptures ou de l'\u00e9criture, c'est qu'au fond, je reprends beaucoup et en fait je avec les ann\u00e9es, je me rends compte que c'est une bataille avec la machine, c'est-\u00e0-dire qu'au fond, j'en parle en plus souvent dans mes chansons, mais quelque part, c'est comme si je confront\u00e9 mon imperfection mes erreurs mais errance \u00e0 la machine et la machine le le comment dire le le solidifie et puis moi j'apr\u00e8s je peux, je peux jouer comme des blocs Lego ou comme donc c'est c'est comme de jouer avec la perfection, finalement, je ne sais pas si \u00e7a r\u00e9sume bien \u00e0 mon avis c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:01) [80%] :\r\nJ'essaie de faire du tout le monde, ma route, \u00e7a donne quoi r\u00e9cup\u00e9rer tout le monde, je voulais vous parler de la base, la base qui qu'on entend, et notamment sur le 1er morceau de de l'album, mais pas uniquement, c'est pas assez, elle est plus anglo- New Wave, que \u00e7a fait 5, c'est plus que bassiste de de Nuremberg que que boutique Collins, par exemple, le bassiste de James Brown. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:22) [87%] :\r\nAbsolument, moi je pense que la Sacem et bases moi dans ma petite ville \u00e0 Orl\u00e9ans, donc quand j'\u00e9tais ado, on avait un groupe qui est aussi est un petit peu entre du Joy Division, Stevie Wonder, sa vie, c'est possible, c'est c'est ben \u00e7a existe et on \u00e9tait je passe le plus mauvais groupes de de cette ville, mais le plus jeune aussi et c'est vrai qu'on avait cette particularit\u00e9 de des mais autant Prinz que que de s'et c'est vrai que \u00e7a se retrouve encore aujourd'hui dans ma musique, sauf que c'est la baisse elle est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s new et m\u00eame ah ouais, ouais, et je pense que c'est vrai que j'ai une base tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne qui remonte, ben c'est \u00e7a vraiment \u00e0 des \u00e2ges o\u00f9 \u00e7a marque beaucoup d\u00e8s 11, 12, 13, 14, 15 ans, donc c'est ressorti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:07) [92%] :\r\nEt c'est un c'est un album qui commence par une chanson qui s'appelle de vive voix, oui, mais je me suis dit que c'\u00e9tait une chanson qui d'une certaine mani\u00e8re, sans le dire compl\u00e8tement parler un peu de vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:17) [91%] :\r\nOui, sans doute ce que je trouve curieux en m\u00eame temps c'est que finalement, avec ce qui arrive, et particuli\u00e8rement les gilets jaunes, les derniers mois et tout \u00e7a, oui, c'est tr\u00e8s personnel, mais en m\u00eame temps, c'est cette esp\u00e8ce de voix qui arrive plus \u00e0 sortir, c'est-\u00e0-dire \u00e7a me concerne mais \u00e7a concerne aussi la soci\u00e9t\u00e9 dans le sens o\u00f9 cette esp\u00e8ce de cacophonie o\u00f9 personne ne s'entend plus rien et tout le monde l\u00e8ve un peu le temps et il a du mal \u00e0 se faire entendre : Non, Piet, il y a quelque chose comme \u00e7a, j'ai essay\u00e9 de capter une col\u00e8re ne c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:50) [91%] :\r\nMais je pensais mais je pensais \u00e0 \u00e0 votre voix qui est, qui est tr\u00e8s douce qui est tr\u00e8s oui presque enfantine alors tr\u00e8s humble et et et oui j'ai, j'ai l'impression que vous vouliez, comment dire, \u00eatre face vous mettre face \u00e0 votre voix dire : ben voil\u00e0, c'est ma voix, m\u00eame si vous la connaissez depuis quand m\u00eame tr\u00e8s longtemps, m\u00eame si elle vous sert depuis tr\u00e8s longtemps, il y a cette fa\u00e7on de dire : ben voil\u00e0, moi je, moi je suis comme \u00e7a, une fois que c'est dit, on peut entrer vraiment dans l'album. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:17) [88%] :\r\nAbsolument disant \u00e7a, mais je je te paye combien pour la consultation non mais c'est c'est c'est tout \u00e0 fait vrai et ce qui est marrant, plus c'est que cette chanson l\u00e0 c'est celle qui est sorti le plus rapidement, c'est-\u00e0-dire que, litt\u00e9ralement, \u00e7a s'est fait tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, il y a tr\u00e8s peu de pistes et j'ai fait une prise de voix directe quoi il y a pas si il y a pas eu midi \u00e0 14 heures c'est c'est s\u00fbr qu'il y a des voix dans les les coeurs qui sont coup\u00e9es qui sont plus trait\u00e9es num\u00e9riquement mais le la la prise de Champ est vraiment, comment dire, ici One Take. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:49) [85%] :\r\nOuais, Direct, une seule prise, oui, je sais pas, au Qu\u00e9bec, quand vous quand on a le droit de parler anglais, utiliser des expressions de je ne sais pas arriv\u00e9, donc je vous laisse faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:57) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est pas, c'est pas les m\u00eames zones que qu'en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:02) [91%] :\r\nC'est une logique un petit peu particuli\u00e8re donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:04) [89%] :\r\nC'est pas la m\u00eame oui ici c'est beaucoup technique, en fait, le l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:08) [93%] :\r\nTout ce qui est technique, on a le droit d'utiliser l'anglais, un accord. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:24) [70%] :\r\nLa voix que le train l'inverse, ceux qui souffrent. \r\nLa d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 guidera la voix sans technique sans sans artifice, sans qu'apparaisse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:51) [81%] :\r\nL'info ce que l'on entend la voix qui n'entre plus de secteurs qui sort comme Cormier. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:05) [76%] :\r\nLa fois inefficace m\u00eame pas gagnant, m\u00eame pas une voiture si une voie d'exception, tous les jours plus que. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:26) [72%] :\r\nVient elle voit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:31) [83%] :\r\nElle fait plus que. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:33) [70%] :\r\nEt bien voir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:58) [94%] :\r\nLes gens avec. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:04) [75%] :\r\nAfin qui n'pas 3 partis sont \u00e0 la fois si toi ce Chapi et sous la foi la discret. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:37) [76%] :\r\nVoil\u00e0, plus que. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:46) [77%] :\r\nViens voir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:51) [76%] :\r\nElle plus que. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:53) [80%] :\r\nEt vient voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:00) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re en interview dans Paradiso, on a pass\u00e9 un petit peu plus de temps ensemble, autrement dit, il en manque encore un petit bout, mais comme on n'a plus vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:09) [92%] :\r\nTant et qu'avec J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re avec sa musique avec tout ce qu'il a \u00e0 dire, je pense qu'il faut qu'on prenne le temps moi je vous propose qu'on remette \u00e7a ce dimanche dimanche apr\u00e8s- midi entre 16 heures et 17 heures, on aura du temps, on va se, on va se laisser aller, on va se se faire plaisir \u00e0 continuer cette discussion avec J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re et puis l'album si vous voulez l'\u00e9couter, je suis en train de de mettre un lien vers vers l'album pour pour le Stream et si vous allez sur dans 2 minutes, laissez -moi encore une m\u00eame par une une petite minute pour cr\u00e9er ce lien sur la page Facebook de Paradiso pour \u00e9couter donc l'album de J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re voici Jules dem c'est suisse et \u00e7a nous permettra d'aller jusqu'\u00e0 20 heures alors moi je vous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:43) [80%] :\r\nVous pouvez manger. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:00) [78%] :\r\n\u00e0 souhait, c'est le moment sans en compte 5. \r\nAh ben oui, soit que c'est le p\u00e8re qui est tient Brown avec un masque si quel c'est boisement et m\u00eame pas les nom ne peut nommer ou aussi qui, m\u00eame des maintenant la SPA Stella et m\u00eame Matthew boisement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:47) [72%] :\r\nQuelle oui non, oui, si tu. \r\nTous cas Halloween \u00e7a se paie Halloween quel Aubry qui est parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:42) [91%] :\r\nJe vous nommer aux Swiss Music, World pour cette \u00e9dition 2019 on se quitte l\u00e0- dessus, mais avant cela, un mot sur ce qui se passe sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:52) [84%] :\r\nInfo trafic RT incidents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:54) [94%] :\r\nCanton de Neuch\u00e2tel, des bouchons sont toujours signal\u00e9s entre le col de La Vue-des-Alpes le giratoire du bas du Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:00) [75%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:01) [89%] :\r\nUne Garcia a \u00e9t\u00e9 notre attach\u00e9 de production, ce soir, merci \u00e9galement \u00e0 oui 2 E lui pour la programmation musicale et Jean-Pascal s'occuper de la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, \u00e0 un moment que je suis heureux d'avoir pass\u00e9 avec vous si vous voulez qu'on remette le couvert, voyons -nous demain entre 19 heures et 20 heures pour notamment recevoir Alain Caux le Genevois et pour prendre des nouvelles, et puis pour entendre Jean-Marc nous parler de musique malienne, voil\u00e0 pour les grandes lignes de l'\u00e9mission de demain, tout de suite sur la premi\u00e8re, il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:26) [96%] :\r\n20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T19:15:01Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mini\u00e8re, J\u00e9r\u00f4me", "role": "chanteur, artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Croce, Anya", "role": "programmatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77971890-F943-4DBC-B501-8746120E6926", "internalArchiveId": "77971890-F943-4DBC-B501-8746120E6926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite:''Partons et on avisera!'':r\u00e9cit de voyage au f\u00e9minin", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Il y a 50 ans, disparaissait Alexandra David-Neel. En 1924, cette auteure, exploratrice, tib\u00e9tologue, et bouddhiste, est la premi\u00e8re occidentale \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer secr\u00e8tement dans la cit\u00e9 interdite de Lhassa. C'est \u00e0 l'adolescence que Jeanne Mascolo de Filippis, grande voyageuse, amoureuse de l'Himalaya et r\u00e9alisatrice de documentaires t\u00e9l\u00e9 d\u00e9couvre par hasard Alexandra David-Neel en lisant son r\u00e9cit ''Voyage d'une parisienne \u00e0 Lhassa''. Depuis, elle a march\u00e9 sur ses traces, elle lui a consacr\u00e9 son premier film (sorti en 1993, ann\u00e9e o\u00f9 il a remport\u00e9 de nombreux prix) et une biographie qui vient de paraitre aux \u00e9ditions Paulsen: ''Alexandra David-Neel, 100 ans d'aventure''. \r\nInterview: Muriel M\u00e9rat \r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: Portrait de Jeanne Mascolo", "durationSec": 2080, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142404", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite:\u02b9\u02b9Partons et on avisera!\u02b9\u02b9:r\u00e9cit de voyage au f\u00e9minin / ALA_2019-01-30T15:04:15_point-de-fuite-partons-et-on-avisera-rec", "A l'abordage du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Il y a 50 ans, disparaissait Alexandra David-Neel. En 1924, cette auteure, exploratrice, tib\u00e9tologue, et bouddhiste, est la premi\u00e8re occidentale \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer secr\u00e8tement dans la cit\u00e9 interdite de Lhassa. C\u02b9est \u00e0 l\u02b9adolescence que Jeanne Mascolo de Filippis, grande voyageuse, amoureuse de l\u02b9Himalaya et r\u00e9alisatrice de documentaires t\u00e9l\u00e9 d\u00e9couvre par hasard Alexandra David-Neel en lisant son r\u00e9cit \u02b9\u02b9Voyage d\u02b9une parisienne \u00e0 Lhassa\u02b9\u02b9. Depuis, elle a march\u00e9 sur ses traces, elle lui a consacr\u00e9 son premier film (sorti en 1993, ann\u00e9e o\u00f9 il a remport\u00e9 de nombreux prix) et une biographie qui vient de paraitre aux \u00e9ditions Paulsen: \u02b9\u02b9Alexandra David-Neel, 100 ans d\u02b9aventure\u02b9\u02b9. \n\nInterview: Muriel M\u00e9rat \nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: Portrait de Jeanne Mascolo"], "variantIds": ["ece-10142404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T08:55:37Z", "webPublicationDate": "2019-01-31T09:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mascolo de Filippis, Jeanne", "role": "journaliste documentariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47DF5810-F9DE-41EF-B4A8-2D21E4EE8A04", "internalArchiveId": "47DF5810-F9DE-41EF-B4A8-2D21E4EE8A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En direct des 54\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Nicolas Julliard et Rapha\u00eble Bouchet re\u00e7oivent Giorgia De Coppi, assistante r\u00e9alisateur, qui vient de recevoir le Prix d'honneur des Journ\u00e9es de Soleure. Cette Italienne d'origine, qui a grandi en Argovie, a travaill\u00e9 sur des s\u00e9ries, des fictions et des documentaires. Elle a collabor\u00e9 notamment avec Markus Imhoof, Paolo Sorrentino ou Christoph Schaub. Nectar s'int\u00e9ressera aussi au Mexique, puisque la Suisse vient de signer un nouvel accord de coproduction avec ce pays. Le Suisse Dan Wechsler et le Mexicain Jaime Romandia, tous deux producteurs, nous raconteront dans quelles conditions on (co)produit un film d'auteur aujourd'hui.", "durationSec": 3222, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Soleure (ville)"], "thematicThemes": ["festival de cin\u00e9ma", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Nectar du 30.01.2019", "S\u00e9quence 1 / NTR_2019-01-30T12:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 2 / NTR_2019-01-30T12:06:00_sequence-2", "En direct des 54\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure / NTR_2019-01-30T12:06:00_nectar", "Nectar du 30.01.2019", "En direct des 54\u00e8mes Journ\u00e9es de Soleure / NTR_2019-01-30T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Nicolas Julliard et Rapha\u00eble Bouchet re\u00e7oivent Giorgia De Coppi, assistante r\u00e9alisateur, qui vient de recevoir le Prix d\u02b9honneur des Journ\u00e9es de Soleure. Cette Italienne d\u02b9origine, qui a grandi en Argovie, a travaill\u00e9 sur des s\u00e9ries, des fictions et des documentaires. Elle a collabor\u00e9 notamment avec Markus Imhoof, Paolo Sorrentino ou Christoph Schaub. Nectar s\u02b9int\u00e9ressera aussi au Mexique, puisque la Suisse vient de signer un nouvel accord de coproduction avec ce pays. Le Suisse Dan Wechsler et le Mexicain Jaime Romandia, tous deux producteurs, nous raconteront dans quelles conditions on (co)produit un film d\u02b9auteur aujourd\u02b9hui.", "Nicolas Julliard et Rapha\u00eble Bouchet re\u00e7oivent Giorgia De Coppi, assistante r\u00e9alisateur, qui vient de recevoir le Prix d\u02b9honneur des Journ\u00e9es de Soleure. Cette Italienne d\u02b9origine, qui a grandi en Argovie, a travaill\u00e9 sur des s\u00e9ries, des fictions et des documentaires. Elle a collabor\u00e9 notamment avec Markus Imhoof, Paolo Sorrentino ou Christoph Schaub. Nectar s\u02b9int\u00e9ressera aussi au Mexique, puisque la Suisse vient de signer un nouvel accord de coproduction avec ce pays. Le Suisse Dan Wechsler et le Mexicain Jaime Romandia, tous deux producteurs, nous raconteront dans quelles conditions on (co)produit un film d\u02b9auteur aujourd\u02b9hui."], "variantIds": ["ece-10142256", "ece-10142253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T14:44:36Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [99%] :\r\nNectar Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [93%] :\r\nAvec Eddie Massaoudi G\u00e9rald Wang \u00e0 la technique, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 nectar, une \u00e9mission sp\u00e9ciale aujourd'hui qu'on vous propose en Direct des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:35) [89%] :\r\nLa 54\u00e8me \u00e9dition du festival a d\u00e9but\u00e9 jeudi dernier se poursuit jusqu'\u00e0 demain avec le meilleur de la production helv\u00e9tique des rencontres, des d\u00e9bats et un focus sur le cin\u00e9ma mexicain, ce sera un des th\u00e8mes de cette \u00e9mission, \u00e9mission pour laquelle j'ai le plaisir d'avoir \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00eble Bouchet bonjour plaisir partag\u00e9 bonjour Nicolas, bienvenue \u00e0 vous, le Mexique, on va en parler en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission avec 2 producteurs le Suisse Dan Wexler et le Mexicain mais Dia voil\u00e0, s'ils trouvent leur chemin \u00e0 travers la temp\u00eate de neige, l\u00e0 oui, on les attend, qui ont une quinzaine de minutes une petite petite neige tombe sur Soleure en ce moment, alors avant cela on va faire connaissance avec notre premi\u00e8re invit\u00e9 Georgia les Coppi, bonjour, bonjour, enfin je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [93%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Soleure parce que vous avez re\u00e7u lundi le prix d'honneur de cette \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure, c'est un prix qu'on d\u00e9cerne en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des personnes qui exercent des m\u00e9tiers de l'ombre, le v\u00f4tre, son \u00e9tat est peut-\u00eatre un des plus essentiel, vous \u00eates assistante de r\u00e9alisation depuis plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:30) [90%] :\r\nEt on dit que l'assistant r\u00e9alisateur, c'est celui qui est au coeur de l'action qu'il pr\u00e9pare tout en amont qu'il s'adapte \u00e0 toutes les situations de crise sur un plateau, \u00c9douard r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes sans jamais perd de vue la vision du cin\u00e9aste en quoi votre m\u00e9tier vital qui ont d\u00e9j\u00e0 des copies. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:47) [86%] :\r\nMais notre m\u00e9tier certains m\u00e9tiers de organisations comme vous avez dit de planification des un sc\u00e9nario qu'on sait qu'on va partir avec la production, on planifie, on planifie les temps ont fait le plan de travail, on s'occupe de tout les relations qui doit feu \u00e7a aller avec les les d\u00e9partements avec les com\u00e9diens et caetera et caetera et quand on est sur le plateau, il faut qu'on ma\u00eetrise bien la journ\u00e9e, les temps qui sont pr\u00e9vues pour r\u00e9\u00e9crire, rester dans le planning qu'on a fait h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:18) [95%] :\r\nC'est \u00e7a, comment est -ce qu'on devient assistante r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:23) [87%] :\r\nMais surtout, en commen\u00e7ant en \u00e9tant le 3\u00e8me, le 2\u00e8me qui sont les assistants des de de l'assistant et puis a pu, on arrive \u00e0 devenir faire Steady premi\u00e8res assistante moi personnellement, j'ai commenc\u00e9 il y a beaucoup, des ann\u00e9es, donc il y avait pas encore tellement un syst\u00e8me s'\u00e9tabli c'est r\u00e9organiser en Suisse en faisait beaucoup de films beaucoup des films tr\u00e8s petit et moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travers la production qui est aussi un d\u00e9partement qui est tr\u00e8s tr\u00e8s proche du n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:55) [86%] :\r\nAlors vous avez travaill\u00e9 avec des cin\u00e9astes de renom, Paolo Sorrentino Marcoussis Imhoof Christophe chambre avec lequel vous avez tourn\u00e9 plusieurs films Francesco Rizzi Simon Jacques mais on va \u00e9couter une bulle sonore r\u00e9alis\u00e9 par G\u00e9rald Wang. \r\nElle tarde \u00e0 venir, ce n'\u00e9tait pas une bulle silencieuse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:22) [67%] :\r\nPaul fille un SSD avait bien ta\u00efso vol \u00e0 leur sort. \r\nAlors ce n'est pas trace, cela se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [88%] :\r\nLe son qu'on qu'on attendait, c'est ce voil\u00e0 c'est les petits al\u00e9as de des d\u00e9placements entre les hommes et Soleure cet instant qui devrait partir de Lausanne, on va voir si on peut le retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [66%] :\r\netc, etc ce qui c'est, \u00e0 part \u00e7a, je crois que nous courtisaneries doivent s'assigner sur un clich\u00e9 comme \u00e0 la porte du d\u00e9sir de voir toutes ces menaces ne soigne ses Ginette halte sur Food. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:52) [58%] :\r\nChristine \u00e9crivain vient Wohlen ont tandem Blaye cha\u00eene stagne. \r\nAh bah Marcos touristes \u00e9manant maintenant Rafter en Bernstein. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:04) [59%] :\r\nNe manquait Colin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:06) [66%] :\r\nC'est fl\u00e9ch\u00e9 sur du SIDA maintenant vedette et une z\u00fcrichois ces six bonus \u00e9voluer hein everything je veux les 3 couches, ce futur un art d'\u00eatre, c'est pas du your. \r\nOui, jouir les Far West ce p\u00e9age. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [90%] :\r\nOui, derni\u00e8re chose, je crois que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [78%] :\r\nDonc si tu veux rendre donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:58) [82%] :\r\nKitty TTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [85%] :\r\nJe vous vois sourire \u00e0 l'\u00e9coute de ses 100 Giorgia des copies, tous ces films sur lesquels vous avez travaill\u00e9 comme assistante de r\u00e9alisation qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:15) [83%] :\r\nBah beaucoup Desamours des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, moi, moi personnellement j'adore \u00eatre sur le plateau, quand je vois le travail des des compagnies viennent des com\u00e9diennes tr\u00e8s tr\u00e8s proche, je trouve \u00e7a, c'est un privil\u00e8ge privil\u00e8ge immense dit dit \u00eatre d'y assister, d'y \u00eatre vraiment physiquement et voir tous les petits tous les petits variations tous les choses qui de de donner les, les, les diff\u00e9rents versions dans dans l'est les les quadras, tout comme on dit, c'est un Fran\u00e7ais, et les tchats car elle est \u00c9ric et \u00e7a c'est une \u00e9motion immense et que j'et r\u00e9\u00e9crire r\u00e9entendre les voix c'est c'est beau oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on arrive quand m\u00eame sur un tournage dans le feu de l'action a profit\u00e9 et go\u00fbter au bonheur que nous am\u00e8ne l'ambiance d'un film. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:03) [93%] :\r\nAh oui, pour moi c'est c'est surtout ce travail- l\u00e0 des des com\u00e9diens et com\u00e9diennes qui qui me donne ce bonheur comme vous dites, moi je trouve \u00e7a c'est vraiment exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [85%] :\r\nOn dit que l'assistant r\u00e9alisateur a une ambition, c'est de devenir r\u00e9alisateur tout court -ce que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:20) [93%] :\r\nMoi je pense pas notre travail, c'est un m\u00e9tier tout \u00e0 fait un m\u00e9tier comme beaucoup des autres, c'est un peu le nom peut-\u00eatre qui qui m\u00e8ne dans cette id\u00e9e, \u00e9videmment, il y a des des r\u00e9alisateurs des r\u00e9alisatrices qui ont commenc\u00e9 en faisant le job que moi je fais mais c'est pas tout \u00e0 fait une chose qui qui qui doivent passer par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous c'\u00e9tait pas votre d\u00e9sir, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:48) [85%] :\r\nMoi, je me suis aper\u00e7u tr\u00e8s, tr\u00e8s vite que, comment j'ai lu, quelqu'un a dit le bonheur et aussi de d'assister les autres cr\u00e9er leur vision et moi je suis pas tellement byssus il faut tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour devenir r\u00e9alisateurs ou r\u00e9alisatrices, je pensais vraiment un m\u00e9tier du moi j'est immense respect. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:11) [90%] :\r\nEst -ce que le fait que vous mais qui pas cette ambition -l\u00e0, vous pensez que \u00e7a facilite la relation avec le cin\u00e9aste, il sait que dans le fond, vous ne voulez pas prendre sa place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [88%] :\r\nSous l'humour, je pense, il y a personne qui travaille avec moi qui pense que moi, je veux travailler \u00e0 sa place, pas du tout, non, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [90%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 avec de nombreux r\u00e9alisateurs, on l'a dit, on va \u00e9couter de t\u00e9moignage que vous avez recueilli Rapha\u00eble Bouchet ici \u00e0 Soleure 2 r\u00e9alisateurs qui ont travaill\u00e9 avec John. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [77%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 l'un est d'un Marcoussis bouffe r\u00e9alisateurs al\u00e9maniques chevronn\u00e9s avec qui vous avez travaill\u00e9 sur le documentaire eldorado et puis Francesco Risi cin\u00e9aste tessinois qui livre qui avait fait ici la premi\u00e8re de son 1er film chrono, faut bien qu'qui est un 1er film tr\u00e8s prometteur, voici ce qu'ils le disent de vous, c'est Francesco Rizzi qui ouvre le bal des louanges. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:04) [83%] :\r\nGeorgia vraiment tr\u00e8s violent cadeau, j'ai re\u00e7u parce que oui c'est, c'est c'est une professionnelle extraordinaire, c'est que les jeunes le plus elle ce qu'elle, elle est capable de g\u00e9rer les tensions, les probl\u00e8mes sans jamais laisser de c\u00f4t\u00e9 l'humanit\u00e9 la compr\u00e9hension simplement ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:29) [81%] :\r\nEt l'affaire est partie en Suisse pour ce que j'ai 2 est en train de tourner ailleurs et elle a essay\u00e9 de vous veut ouvrir les portes et les coeurs des gens pour le faire accepter que nous venons, elle a organis\u00e9 le travail et tournage et surtout la g\u00e9rer les interviews f\u00e9minin pourquoi parce qu'elle est une femme pour parler avec une une femme tramway des et \u00e9rythr\u00e9enne qui \u00e9tait aux prisons qui \u00e9tait maltrait\u00e9 et abus\u00e9, on a discut\u00e9 qu'est -ce qu'on a essay\u00e9 de de demander moi j'attendais derri\u00e8re la porte et elle faisait l'interview, lorsque des femmes en femme, c'est, c'\u00e9tait plus facile, elle insiste pas trop, mais elle arrive est la femme dit les choses, m\u00eame sur les prononcer, je suis chaleureusement connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:28) [95%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous avez \u00e9t\u00e9, vous lui avez c\u00e9d\u00e9 votre place \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:36) [88%] :\r\nElle peut aussi vraiment \u00e0 \u00eatre un peu comme le personnage du du film, elle se elle se transformait Jackie Chan sur le film, elle pouvait \u00eatre parfaite m\u00e9diatrice, une sorte de chef de l'arm\u00e9e ou bien une psychologue. \r\nBien aussi une maman \u00e0 la fin, parce que le matin, elle me voyait descend de la de la chambre d'h\u00f4tel M\u00e9ro\u00e9 royalisme, ce qui est un prix ton bonnet des gants parce que tu sais qu'2 ans de sa foi, mais non, non, il s'occupe -toi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:14) [86%] :\r\nLes humains tr\u00e8s chaleureux, tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, une amie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:19) [83%] :\r\nMoi, j'avais vraiment l\u00e0 la possibilit\u00e9 de me focaliser sur les aspects cr\u00e9atifs, \u00e7a, je vois que c'est la la meilleure chose quelqu'un assistant d'aller au Real, on peut faire pour la r\u00e9alisateur parce que j'avais vraiment rien \u00e0 penser mais mais me concentrer \u00e0 la justice, la sc\u00e8ne sur les acteurs h\u00e9 oui et Georgin \u00e9tait \u00e0 mes yeux, vraiment de de soudure tous les, les, les autres choses les autres probl\u00e8mes de menacer de nous laisser travailler dans une ambiance vraiment tr\u00e8s focalis\u00e9 et tr\u00e8s concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les propos laudateurs de Marcoussis mauvais Francesco Risi sur votre travail Giorgia des copies, on a entendu plein d'chose on va en parler dans ces t\u00e9moignages, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est la fa\u00e7on dont tu votre votre f\u00e9minit\u00e9 en rapport avec ses hommes jouent diff\u00e9rents r\u00f4les, on a m\u00eame entendu Francesco dire que vous \u00e9tiez sa maman \u00e0 un moment donn\u00e9, est ce que \u00e7a fait partie aussi de de ce travail, vous travaillez, j'imagine, tr\u00e8s souvent en tandem avec des r\u00e9alisateurs, hommes ce ce, ce jeu de r\u00f4le aussi de r\u00f4les f\u00e9minins, parfois un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:31) [88%] :\r\nBen st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, c'est pas j'ai j'ai beaucoup travaill\u00e9 aussi avec des femmes r\u00e9cemment et le fait qu'un r\u00e9alisateur ne conna\u00eet pas encore les temp\u00e9ratures d'une journ\u00e9e de tournage \u00e0 moins 10 \u00e0 Airolo il y a pas un peu de soleil \u00e7a c'est moi je, je leur dis toujours c'est pas parce que moi je me, je m'occupe de toi comme personne mais si toi tu tombes malade, on va tous \u00eatre malades, \u00e7a va, donc c'est un peu cet aspect -l\u00e0 et puis dans la vie je suis maman et, peut-\u00eatre, c'est une des pharmaciens qui qui arrive un peu, c'est possible, puis les r\u00e9alisatrices ont peut-\u00eatre aussi besoin d'une maman Nicolas apr\u00e8s 4 oui absolument, donc c'est c'est je pense pas que l'aspect de de la main, bon, c'est tr\u00e8s important, mais c'est une chose de de la de la vie pratique, oui qu'est -ce que vous ont \u00e9voqu\u00e9 ces t\u00e9moignages par ailleurs ben ben c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau \u00e9videmment d'en entendre ces ces mots et la chose qui me pla\u00eet aussi, c'est que c'est vraiment des des g\u00e9n\u00e9rations tr\u00e8s diff\u00e9rents, des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents enfin Tesco et au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et ma Koussim Bro, pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9norme plaisir de le rencontrer, de faire le film avec lui on a voyag\u00e9 beaucoup lu, beaucoup, beaucoup, \u00e0 travers la Suisse en faisant -les les recherches et on a parl\u00e9 beaucoup et c'\u00e9tait quand m\u00eame une oui, une fa\u00e7on de, de partager et de entendre parler parler quelqu'un qui a une exp\u00e9rience \u00e9norme qui a fait le cin\u00e9ma beaucoup avant 2 mois, donc moins et donc c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis les th\u00e8mes qui Marcus m'a propos\u00e9, et comme tout le monde sait cale, les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un th\u00e8me qui m'a, il m'a donn\u00e9 une une un travail, mais au m\u00eame temps aussi \u00e0 l'occasion de, de partager et d'experts oui exp\u00e9rience et uneD. les rencontrait tr\u00e8s frais, tr\u00e8s intense et tr\u00e8s \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [86%] :\r\nPour ce film eldorado pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9galement dans ces Journ\u00e9es de Soleure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 l'un des plus beaux documentaires suisse de l'ann\u00e9e, est ce qu'on travaille diff\u00e9remment sur un documentaire sur une fiction. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:37) [90%] :\r\nOui, oui, oui, absolument, l\u00e0, le documentaire, c'est plut\u00f4t une un travail de qui est un peu moiti\u00e9 production peu r\u00e9alisation moi je travaille pas trop souvent sur les Documenteur qui normalement s'en est tr\u00e8s petite et \u00e9quipes mais si j'ai l'occasion, \u00e7a veut dire que j'ai l'occasion de faire des des recherches de me plonger beaucoup dans un th\u00e8me de pr\u00e9parer le terrain comme vous savez, pour le r\u00e9alisateur, et \u00e7a, moi j'appr\u00e9cie beaucoup, c'est toujours oui, int\u00e9ressant et essayer de raconter une histoire de donner une dramaturgie dans une histoire qui est dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est toujours un challenge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:18) [84%] :\r\nEt ekel Challenge il y a \u00e0 \u00eatre assistante r\u00e9alisateur sur un 1er film donc chronophage suite de Francesco Rizzi, qui est un road movie ambitieux avec 2 personnages forts, elle a \u00e9t\u00e9 quelles ont \u00e9t\u00e9 les les s\u00e9quences les difficult\u00e9s de ce tournage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:36) [91%] :\r\nMais les d\u00e9fis qui la difficult\u00e9 la plus grande du tournage a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, comme souvent, \u00e7a arrive, mais dans ce tournage dans une mani\u00e8re particulier, on n'avait pas beaucoup de temps, on avait un plan de travail tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, on avait seulement 5 semaines pour. \r\nUn plan de travers, qui \u00e9tait tr\u00e8s ambitieux et un peu, on a tous un peu voulu courir se plonger dedans essayer donner le le max, m\u00eame si on savait qu'on \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 la limite du temps mais Francesco et r\u00e9alisateur, m\u00eame si c'est son 1er film extr\u00eamement pr\u00e9par\u00e9s et extr\u00eamement s\u00fbr, extr\u00eamement et une Intelligence je trouve dans le dans son travail, qui m'a totalement gagn\u00e9 moi j'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s content de le suivre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:26) [88%] :\r\nEt est -ce qu'avec des r\u00e9alisateurs comme Christophe choc qui sont des r\u00e9alisateurs plus aguerris, plus reconnu vous avez collabor\u00e9 plusieurs fois avec lui notamment sur du lien lui donne la disparition de Julia et sur le jeune homme est -ce qu'au bout d'un moment la la fid\u00e9lit\u00e9, la collaboration prend forme un peu diff\u00e9remment, de film en film ce que vous avez moins besoin de vous parler, est ce que vous \u00eates plus complices. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:45) [90%] :\r\nOui, absolument, il est -ce si si, on se conna\u00eet, on commence \u00e0 conna\u00eetre un peu les m\u00e9canismes on commence, on conna\u00eet les pr\u00e9f\u00e9rences d'un d'un relais \u00e0 terre un peu plus, on peut essayer de d'avancer encore un Step plus que normalement on doit faire notre m\u00e9tier bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [94%] :\r\nCe prix \u00e0 Soleure qui vous a \u00e9t\u00e9 remis lundi j'imagine que c'est important pour vous \u00e7a salut plus de 20 ans de travail comme assistante de r\u00e9alisation Giorgia des copies, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la fa\u00e7on dont on se forme plus ou moins sur le tas, ce m\u00e9tier est -ce que du coup avec cette exp\u00e9rience, cette reconnaissance qui est la v\u00f4tre dans le m\u00e9tier, c'est quelque chose que vous pourriez transmettre et que vous transmettez \u00e0 des jeunes assistantes ou assistants de r\u00e9alisation qui commence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:31) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re que oui, moi j'ai souvent des des 2\u00e8me qui travaillent avec moi que moi j'esp\u00e8re on le le l'occasion de d'apprendre un m\u00e9tier bien s\u00fbr et, en plus des fois \u00e7a arrive qu'on travaille \u00e0 des \u00e9coles o\u00f9 on fait des choses qui, qui sont un peu l\u00e0 pour donner cette exp\u00e9rience aux jeunes, moi je trouve c'est c'est tr\u00e8s important et puis c'est beaucoup un m\u00e9tier, je pense, le cin\u00e9ma est notre m\u00e9tier, on on sp\u00e9cifie qui s'apprend vraiment le faisons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:00) [87%] :\r\nQuelles diff\u00e9rences culturelles, vous remarquez, parce que l'on a entendu un r\u00e9alisateur tessinois un Al\u00e9manique vous avez aussi travaill\u00e9 en Italie avec Paolo Sorrentino notamment et ce qu'il y a des mani\u00e8res de faire qui sont diff\u00e9rentes et qui ont des r\u00e9percussions sur votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:14) [84%] :\r\nBen \u00e9videmment les mais c'est plut\u00f4t la la grandeur la dimension du film qui change \u00e9videmment les Italiens sont un peu diff\u00e9rents que les Suisses, on le sait, m\u00eame les Z\u00fcrichois sont diff\u00e9rents, que les moi j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 travailler dans la Suisse romande parce que c'est quand m\u00eame un peu plus, un peu plus proche, c'est peut-\u00eatre de de mon mix de mentalit\u00e9 que moi je suis un peu mixte italiens suisses allemandes, mais apr\u00e8s, c'est surtout la dimension de film qui change \u00e9videmment le film de Sorrentino qu'on a tourn\u00e9 en Suisse \u00e9tait \u00e9norme avec c'\u00e9tait dit au fond c'est \u00e7a exactement, et l\u00e0, pour moi le plaisir le plus grand c'\u00e9tait de observer c'est \u00e9norme m\u00e9gastar comme arabica \u00e9t\u00e9 Les Green fronde tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:59) [87%] :\r\nEst ce qu'il y a un petit pincement au coeur, parfois dans la non- reconnaissance de votre m\u00e9tier, quand ce film l\u00e0 va \u00e0 Cannes, qui a des Stars et que vous avez peut-\u00eatre souffl\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes id\u00e9es \u00e0 Paolo Sorrentino et qu'est ce qu'il faut et ce qu'il faut savoir \u00eatre dans l'abn\u00e9gation parfois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:17) [85%] :\r\nNon je pense pas dans la la l'abn\u00e9gation, pas du tout, c'est normal, bon moi je pourrais -je puis il faut pas que je souffle les id\u00e9es \u00e0 part Lawson, qu'il y en a plein, \u00e7a ne semblant alors on restait et o\u00f9 l'explosion les \u00e0 le dit, c'est vraiment un cin\u00e9aste moi j'ai appr\u00e9ci\u00e9 beaucoup travailler avec lui, parce que c'\u00e9tait un peu oui, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es que je, moi je fais plut\u00f4t des films suisses ou plut\u00f4t petit de voir une grande machine et la la vitesse et la et la qualit\u00e9 de son travail \u00e9norme mais c'est vraiment quelqu'un qui, qui voyage avec les yeux, les la la cam\u00e9ra c'est c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:54) [89%] :\r\nQuels sont les \u00e9l\u00e9ments qui complexifie autre travail vous disiez que c'\u00e9tait plus le film Migros, donc plus il y a des Stars, puis il y a du budget, c'est \u00e7a qui va complexifier votre votre quotidien ou est -ce qu'un film sans argent peut \u00eatre aussi extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:07) [86%] :\r\nOui, en effet, aussi, un film avec sans \u00e2ge on peut peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 je pense, oui, le rapport tant et qu'on a pour le travail, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, \u00e7a complique tout, si on a peu de temps et le fait qu'un film a peut-\u00eatre beaucoup des \u00e9l\u00e9ments plus compliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pas compliqu\u00e9, complexe, comme les effets sp\u00e9ciaux digital, tout \u00e7a, \u00e7a devient des \u00e9l\u00e9ments plus complexe mais aussi beaucoup plus int\u00e9ressant, moi j'ai, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:38) [90%] :\r\nCe qui, comment vous vous impr\u00e9gner de la vision d'un cin\u00e9aste \u00e0 quel moment vous aimez commencer \u00e0 travailler avec lui, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9criture, parfois vous en avez l'occasion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:47) [89%] :\r\nNon pas pas vraiment moi j'ai moi j'arrive tr\u00e8s tard, normalement je j'arrive quand le film est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, et des fois, \u00e7a m'arrive que je fais des plans de travail avant que le le film est entrent dans le le financement mais en effet moi j'arrive assez tard, moi je, moi je pense que la chose la plus important c'est tout la pr\u00e9paration : les voyages la mani\u00e8re donc o\u00f9 elle se pose avec les com\u00e9diens, l\u00e0 on commence \u00e0 comprendre tout ce qu'il veut faire au niveau de cam\u00e9ras, on commence \u00e0 comprendre le rythme les styles oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:21) [92%] :\r\nUn travail d'organisation assez fascinant, derni\u00e8re question Jones et des copies, vous \u00eates ici : invit\u00e9s aux Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure puisque vous avez re\u00e7u ce prix, mais j'imagine que c'est un festival dont vous avez d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 de nombreuses \u00e9ditions comment est -ce que vous le vivez cette ann\u00e9e, vous allez voir des films, c'est encore aujourd'hui, peut-\u00eatre demain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:42) [88%] :\r\nAujourd'hui, j'esp\u00e8re, d'avoir encore l'occasion de voir vite la la com\u00e9dienne du du film de flatter ce que que j'ai avec qui Sabine intime acceptable, il n'\u00e9tait mont\u00e9 avec laquelle j'ai beaucoup aim\u00e9 travailler et oui je moi je j'ai il y avait quelques ann\u00e9es, jamais je ne venaient plus \u00e0 Soleure et moi je pense que le cin\u00e9ma suisse en ce moment, moi j'ai \u00e7a, un peu une activit\u00e9, une vitalit\u00e9 qui se ces voix qui se sont et j'appr\u00e9cie \u00e7a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous en parler et t\u00e9moigner de cette vitalit\u00e9 qui est la v\u00f4tre aussi \u00e0 ce micro n'Giorgia des copies, je rappelle que vous \u00eates donc assistante de r\u00e9alisation que vous avez re\u00e7u le prix d'honneur de cette \u00e9dition des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure, on va continuer, toujours en Direct de Soleure avec un autre aspect de cette 54\u00e8me \u00e9dition cet aspect, c'est le Mexique et on va commencer par un extrait d'un des plus beaux films qu'on ait pu voir dans cette s\u00e9lection Noise trop Tiempo de Carlos Reygadas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:43) [61%] :\r\nOh le film un avait bien pays sol bien \u00e0 Auriol leur sort. \r\nQuel outrage, la palabra se d\u00e9sesp\u00e8re la combattre la plus mauvais Blanca. \r\nPoint comprennent bien dialogue vire. \r\nElle leur destin je sais comme masculin et non agir. \r\nMais quand un malaise li\u00e9 \u00e0 ce qu'on. \r\nVoil\u00e0, allez, soit l'Italien Marie- Paule T\u00e9l \u00e0 la reine n'attendait qu'\u00e0 20 agences par la bact\u00e9rie : 4, \u00e7a se passe \u00e0 Dole Al-Qa algonquines. \r\nAh oui, c'\u00e9tait la pointe. \r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:29) [66%] :\r\nMoi, je n'ai \u00e9tape c'est ce qu'on ce mot \u00e7a, la fille pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e c'est fini \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:12) [91%] :\r\nPlus qu'un extrait de film, c'est un vol, c'est un vrai climat ce qu'on entend l\u00e0 avec la musique d'Alfred Schnittke et utilis\u00e9 dans ce film, donc, de Carlos Reygadas nous Straw Tiempo proches \u00e9taient lors des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure, un de ses films mexicains de cette s\u00e9lection dans ces Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques, c'est le focus de cette \u00e9dition, la raison de ce faux cul, c'est un nouvel accord de coproduction entre la Suisse et le Mexique, on va en parler et on va en parler notamment avec vous, Dan Wexler bonjour bonjour bonjour vous \u00eates bienvenu dans l'\u00e9mission vous \u00eates producteur notamment coproducteur de ce film Benoist Trottier nouveau vous avez fond\u00e9 en 2004, votre soci\u00e9t\u00e9 de production bord cadre, soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez produit ou co- produit de nombreux films dont beaucoup appartiennent au monde hispanophone du cin\u00e9ma espagnol cin\u00e9ma argentin colombiens, chiliens mexicain, on trouve aussi dans votre catalogue de films, de Roumanie, d'Afrique du Sud, d'Isra\u00ebl, d'Italie et d'autres pays encore et vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les grands festivals 6 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Cannes, Berlin, Venise Locarno avec un certain nombre de prix aussi \u00e0 la cl\u00e9, et j'imagine que le Mexique dans cette constellation de pays et de films que vous avez coproduit joue un r\u00f4le important, on le sent depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:29) [92%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a, \u00e7a fait partie des des pays pour lesquels on on a un int\u00e9r\u00eat particulier, ils sont une cin\u00e9matographie extr\u00eamement, extr\u00eamement riche \u00e9mergente aussi au Mexique produisent plus de 150 films par ann\u00e9e. \r\nEt en ce qui nous concerne, l'ouverture vers l'Am\u00e9rique latine, \u00e7a fait partie de nos int\u00e9r\u00eats en terme de cin\u00e9matographique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:57) [88%] :\r\nEt alors, en quoi consiste exactement cet accord qui vient d'\u00eatre sign\u00e9 entre la Suisse et le Mexique, est ce que \u00e7a va changer des choses concr\u00e8tes pour vous puisque les 2 films l\u00e0 que vous avez coproduit avec le Mexique, dont celui de Carlo Raggenbass et celui de Amath Escalante et vous les avez co- produit bien avant cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:12) [89%] :\r\nOui, la, la, l'accord qui est aujourd'hui \u00e9tabli entre entre le Mexique et la Suisse, une convention cin\u00e9matographique qui qui donne un cadre l\u00e9gal, c'est un signe de rapprochement aussi culturelle qui qui s'int\u00e8gre dans un rapprochement peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ral entre ces 2 pays, ce qui n'emp\u00eache pas au au producteur depuis toujours et avec un peu quel autre pays de d'\u00e9tablir des collaborations professionnelles, on reste des ind\u00e9pendants des des entrepreneurs susceptibles de de rentrer en relation avec des des soci\u00e9t\u00e9s de production un peu partout dans le monde, dans le cas du Mexique s'ce rapprochement va peut-\u00eatre susciter de nouveaux projets entre nos 2 cin\u00e9matographies voil\u00e0 dans le pass\u00e9, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 capable de de s'associer \u00e0 des projets Mexicain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:02) [88%] :\r\nJe comptais le nombre de de producteur ou coproducteur qui \u00e9tait \u00e0 la fin de nos stocks Tiempo de Carlo Reggada si on a 11 je crois, si je suis je j'ai bonne m\u00e9moire, il y en avait beaucoup moins au d\u00e9but, pour c'est tout 1er film rapport notamment en 2002IV. coproducteur seulement qu'est ce que \u00e7a raconte de l'\u00e9volution du cin\u00e9ma d'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:23) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait effectivement doit \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s 11 coproducteur je dirais de 5 ou 6 pays 6 pays diff\u00e9rents, des pays comme le Danemark, la Norv\u00e8ge, qui sont venus s'associer \u00e9galement ce projet, mais des pays qui sont plus impliqu\u00e9s historiquement dans la dans le cin\u00e9ma mexicain, comme la France ou ou l'Allemagne, bah \u00e7a raconte l'\u00e9volution en fait de de la la fa\u00e7on dont on finance aujourd'hui les films sur le march\u00e9 international, donc moins d'argent en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pour des subventions publiques, pays par pays, les Budgets des films ne ne baisse pas pour autant et donc aujourd'hui les producteurs se r\u00e9invente un petit peu en en cumulant les diff\u00e9rentes sources de financement possibles sur le march\u00e9 \u00e0 l'international et on voit de plus en plus notamment dans sur des projets de de films dans cette r\u00e9gion du monde, l'Am\u00e9rique latine, c'est \u00e9galement le cas oui c'est le cas partout, un peu partout, on voit de plus en plus des productions qui sont mont\u00e9s avec de nombreux producteurs et chacun va apporter sa petite partie entre une chim\u00e8re et et c'est en cumulant f\u00eate ses ses diff\u00e9rentes ses diff\u00e9rents soutiens que ceux des films comme \u00e7a peut \u00eatre fait, c'est vrai que le cin\u00e9ma de de Carlos Reygadas par exemple l'c'est du cin\u00e9ma d'auteur, qui est relativement difficile qui qui arrivent difficilement sur les \u00e9crans, donc, enfin, de plus en plus difficilement, donc \u00e7a raconte un peu d'\u00e9volution aussi de la visibilit\u00e9 de ce type de cin\u00e9ma pour \u00e7a, ben il faut contrairement \u00e0 il y a 10 ans, il y a 15 ans, avec des films comme \u00e7a Point ben il faut plus de monde aujourd'hui pour soutenir ce type de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:08) [87%] :\r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s paradoxal que et Amath Escalante et et Carlos, regardez ce sont quand m\u00eame des Stars du milieu, aussi, il faut citer de noms du cin\u00e9ma mexicain, ils viennent tr\u00e8s tr\u00e8s vite, ils ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 Cannes, ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:19) [92%] :\r\nOui, h\u00e9 ben \u00e7a reste avant tout tout tout \u00e0 fait \u00e7a reste avant tout des du cin\u00e9ma d'auteur qui cin\u00e9ma d'auteur, quelle que soit la la nationalit\u00e9 enfin quel que soit son origine est de plus en plus et de plus en plus rarement pr\u00e9sent dans les salles de cin\u00e9ma et \u00e7a raconte l'\u00e9volution aujourd'hui la fa\u00e7on dont le public consomme le ce ce ce type de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:40) [78%] :\r\nC'est les festivals qui prennent le relais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:42) [88%] :\r\nOui, je, je dirais que, principalement ce genre de c'de cin\u00e9ma, les festivals ont une place de plus en plus importante, c'est dans ces endroits -l\u00e0 qu'on va pouvoir acc\u00e9der aux films et dans le circuit commercial qui sont les salles de cin\u00e9ma traditionnel, on a de moins en moins acc\u00e8s parce que c'est un cin\u00e9ma qui ait dit non rentables, et donc pour une pour des raisons \u00e9conomiques, le cin\u00e9ma, le proc programme moins facilement et on aura plus facilement acc\u00e8s \u00e0 des films plus orient\u00e9 vers le grand public ou des grosses com\u00e9dies ou des films am\u00e9ricains d\u00e9veloppe Pasteur et donc \u00e7a r\u00e9duit de plus en plus la visibilit\u00e9 de ce cin\u00e9ma d'auteur qui continue \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s prolifique \u00e0 peu partout dans le monde 1500 films produits, plus de 1500 films produits en Europe chaque ann\u00e9e en Am\u00e9rique latine, beaucoup, il y a je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:32) [90%] :\r\nLa multiplication des producteurs pour un film comme Nostrum Tiempo, par exemple, est ce que \u00e7a signifie aussi que votre implication votre marge de manoeuvre de d\u00e9cisions si on veut en tant que producteur et tr\u00e8s limit\u00e9es aussi Allan Wexler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:46) [86%] :\r\nOui, absolument, c'est \u00e0 dire m\u00eame s'de pour pour ce type d'accompagnement, on ne va pas n\u00e9cessairement cherch\u00e9 \u00e0 intervenir sur la cr\u00e9ation ou sur la production d'un film qui est pilot\u00e9 depuis le Mexique et dans le sujet est Mexicain organis\u00e9e par des producteurs et des des artistes mexicains, donc on va plut\u00f4t parler d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:11) [88%] :\r\nVa contribuer au financement du film essentiellement on n'aura pas la pr\u00e9tention d'interf\u00e9rer sur sur le contenu : puisque Sciences contenu auxquels on s'associe et qu'on souhaite soutenir, donc on le prend telle quelle, et on y contribue, en le rendant en lui permettant d'arriver \u00e0 ses fins, voil\u00e0, faire en sorte que le film existe et c'est vrai que l\u00e0, l'implication est moindres, ce qui n'emp\u00eache pas qu'on s'associe \u00e0 ce genre de projet quand une relation humaine a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli quand on conna\u00eet un r\u00e9alisateur et ses producteurs, donc il y a des \u00e9changes, ils sont, ils sont artistiques, techniques sont 2 lors de la discussion, mais chaque producteur interf\u00e8re moins au niveau de ses obligations technico- artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:57) [93%] :\r\nOn va \u00e9couter un autre extrait de ce film Nostrum Tiempo de Carlos \u00e0 ce que vous avez choisi cet extrait, on va peut-\u00eatre donner un tout petit peu le contexte le pitch du film, en gros, c'est une histoire de crise de couple au sein d'un \u00e9levage de taureaux au Mexique et ce qui est particulier dans ce film, c'est que le r\u00e9alisateur joue le r\u00f4le principal, avec son \u00e9pouse, ses enfants, enfin quelque chose d'extr\u00eamement personnel intimiste dans ce propos et l\u00e0 on va l'entendre peut-\u00eatre qu'on peut commenter pendant l'\u00e9coute parce qu'\u00e9videmment tout le dialogue en espagnol, on va l'entendre qu'il est au t\u00e9l\u00e9phone avec sa femme et il va comprendre qu'elle cherche au fond une excuse pour ne pas rentrer tout \u00e0 la maison parce qu'elle a commenc\u00e9 une liaison avec un autre, un collaborateur de cet \u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:57) [68%] :\r\nOn la mais voit pas son billet, il en savait ce contexte r\u00e8gne. \r\nC'est arriv\u00e9 Pailh\u00e8s M\u00e9gane peut l'offre une passionnante et il y a le 13\u00e8me place \u00e0 Val\u00e9rie Carnot Piem pour les \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:10) [65%] :\r\nIl emm\u00e8ne B\u00e9lem un non, non, la Russe Anna le Palio. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:13) [65%] :\r\nNon pas de va sous un glacier me pla\u00eet peine BNP \u00e0 mon concernant la et sa mosqu\u00e9e qui est m\u00eame pas comme pour le cas d\u00e9finitive \u00e0 maintenant que Bella Santiago la parler aux travaillistes non pas Loyola \u00e9pilogue McKenna Ra\u00efkk\u00f6nen quitter question Olonne elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:31) [65%] :\r\nOui, faut que lorsque c'est la condition Wanga ma\u00f1ana un gratin mondial sur lac. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:36) [86%] :\r\nOui, alors on assure sur une sc\u00e8ne du film, en fait, on le voit pas l'antenne, Carlos Reygadas c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:49) [77%] :\r\nOn entend oui pardon les micros sont ouverts oui absolument, d'accord, Hendrix, qu'on entend dans cet extrait fait on vient d'fonctionner de donc la 7\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:57) [91%] :\r\nCarlos Reygadas au milieu de son ranch sur sur un cheval, je m'excuse, \u00e7a c'est OK oui absolument, 6. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:05) [87%] :\r\nLa lumi\u00e8re rouge n'est pas allum\u00e9, c'est pour \u00e7a que, on se demande si on est vraiment \u00e0 l'antenne, mais apparemment oui c'est vous pouvez continuer parce que crois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:13) [92%] :\r\nCarlos Lagarde \u00e0 sur son cheval en train de rattraper du b\u00e9tail sa flamme \u00e0 l'appel depuis depuis la capitale, o\u00f9 elle vient d'assister \u00e0 un concert, effectivement elle rentrera pas ce soir -l\u00e0 le film traite effectivement de mani\u00e8re tr\u00e8s intime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:54) [94%] :\r\nLa Suisse n'est pas une \u00eele coup\u00e9e du monde et ne l'a jamais \u00e9t\u00e9 c'est ce que d\u00e9clare Andrieu Holstein dans son ouvrage au coeur de l'Europe relation politique, \u00e9conomique, militaire et culturelle ont \u00e9maill\u00e9 son histoire \u00e0 travers les si\u00e8cles et ce m\u00eame si une forme d'isolement et constitutif de son identit\u00e9, on en parle dans versus lire et penser vendredi 1er f\u00e9vrier \u00e0 9 heures 10 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:00) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous en \u00eates peut-\u00eatre rendu compte, nous avons perdu la ligne avec Soleure avec l'\u00e9mission nectar qui est un petit peu isol\u00e9e du monde, pour l'instant, on va sans doute les retrouver dans quelques instants, vous \u00e9coutez toujours espace de quoi qu'il en soit, et nous restons en votre compagnie, le temps de retrouver quelques images de cin\u00e9ma avec toute l'\u00e9quipe de nectar. \r\nRita Marko Toulis, pianiste et Dieu qui dirige ou qu'il y a autour d'elle \u00e0 un quatuor cl\u00f4ture du jazz disent note \u00e7a tombe notre nectar, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un petit peu nectar sur Espace 2 en ce moment, nous avons juste une coupure avec le festival de Soleure et on va simplement les retrouver tout doucement parce que je crois qu'ils ne nous entendent pas pour l'instant avec Nicolas Julliard et Rapha\u00eble Bouchet, en Direct de Soleure, on les retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:27) [87%] :\r\nTente par de votre travail et sur l'Am\u00e9rique latine et l'Espagne, enfin les pays hispanophones, est ce que \u00e7a tient. \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 parts \u00e9gales \u00e0 la qualit\u00e9 du cin\u00e9ma qui est produit dans ces pays et \u00e0 quelque chose qui, qui tient \u00e0 votre amour de cette langue et de ces pays, comment, comment est -ce que \u00e7a s'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:45) [90%] :\r\nOui, c'est un beau m\u00e9lange aurait effectivement je sais pas, une culture qui me qui m'int\u00e9resse, \u00e0 titre personnel que je connais, que j'ai d\u00e9couvert en aussi \u00e0 travers les voyages et puis c'est en viviez au niveau cr\u00e9atif qui me, de nouveau, c'est un peu subjectif mais qui me qui m'int\u00e9resse, je, je, il y a une fa\u00e7on de raconter les histoires de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, enfin, du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique latine qui qui me touche et qui, voil\u00e0 qui pour moi est original et que j'ai envie de soutenir, il y a surtout un un un vivier cr\u00e9atif qui qui me qui me s\u00e9duit beaucoup qui m'impressionne et auquel j'ai envie de de participer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:28) [90%] :\r\nEt dans les 2 films dont on a parl\u00e9 aujourd'hui sont une illustration ces 2 films, ce sont donc la r\u00e9gion sauvage d'Damate Escalante et qu'on pourra voir peut-\u00eatre dans quelques salles, c'est \u00e7a, c'est aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:39) [86%] :\r\nOn le verra plus en salle 6 semaines en estivale ou dans des r\u00e9trospectives, on le verra tr\u00e8s bient\u00f4t sur des plateformes VOD quand on aura fait le deuil de de des possibilit\u00e9s de l'atoll voient arriver en salle, c'est le films qui seront toujours accessibles \u00e0 travers aujourd'hui de Wade c'est insultant 30 bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:56) [88%] :\r\nEt puis rendez- vous quand m\u00eame en avril pour voir en salle sur grand \u00e9cran, le dernier Carlos Reygadas ou nous trop Tiempo qui est vraiment sublime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:03) [89%] :\r\nEt il faut un grand \u00e9cran, parce que c'est un plan tr\u00e8s large aussi pour voir ce film et toutes ces dimensions, magnifique, merci beaucoup d'anniversaire d'\u00eatre pass\u00e9 pour nous parler de tout \u00e7a dans nectar aujourd'hui en Direct des journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure, on va se quitter avec une musique extraite de ce film Nostrum tient pour longtemps \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la voiture de la protagoniste, c'est une fa\u00e7on de Genesis, qui s'appelle carpettes merci \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:31) [57%] :\r\nJ'et que ce taux. \r\nCe qu'elle te pla\u00eet de sport. \r\nDjamel oui as aussi. \r\nD\u00e8s que je sors Mutuel-CIC. \r\nQuand. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:25) [99%] :\r\nBonjour. \r\nLes 2 hommes c'est \u00e7a vraiment la tout Zara\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:02) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:17) [68%] :\r\nQue je suis un pays sont ainsi si c'est pas mais tous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:42) [98%] :\r\nComment. \r\nSous sous corps. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:02) [64%] :\r\nOu Charlotte un cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:24) [76%] :\r\nEn t\u00eate, le zinc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:26) [90%] :\r\nTitre de Genesis, qu'on \u00e9coute dans le film trouve Tiempo de Carlos Reygadas dont on a parl\u00e9 aujourd'hui, on entend dans la voiture des protagonistes et puis la musique appara\u00eet aussi \u00e0 d'autres, d'autres moments dans ce film, notamment dans une s\u00e9quence absolument magnifique, o\u00f9 l\u00e0, la personne, le personnage principal se trouve dans une salle de concert symphonique o\u00f9 elle d\u00e9couvre la cr\u00e9ation d'une oeuvre d'une compositrice mexicaine Gabriela Ortiz, \u00e7a n'est pas du tout de la fiction, c'est donc une vraie compositrice qui a \u00e9crit beaucoup d'Oeuvres symphoniques, des musiques de film \u00e9galement et on d\u00e9couvre donc la cr\u00e9ation en concert d'une de ses Oeuvres dans ce film est retient pour vous propose pour terminer un petit extrait d'un trio de Gabriela Ortiz. \r\nVoil\u00e0 un extrait de ce trio Tripoli, homme de Gabriela Ortiz compositrice mexicaine, c'est l'ensemble int\u00e9grale qu'on entend ici un grand merci \u00e0 Edima Massaoudi pour la technique \u00e0 Soleure G\u00e9rald Wang pour la r\u00e9alisation \u00e0 Lausanne, merci \u00e0 H\u00e9lo\u00efse Nusbaum notre attach\u00e9 de production demain nectar vous emm\u00e8ne \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 la d\u00e9couverte de l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Tardi, le g\u00e9ant de la bande dessin\u00e9e fran\u00e7aise c'est tout Cartoon Museum, je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de dans un instant les informations de 13. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:33) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on est encore tout \u00e0 fait d\u00e9sol\u00e9 pour les petites coupures avec Soleure, on a pu entendre la fin de l'\u00e9mission et tout de suite, c'est Yves Zahno qui vous pr\u00e9sente les informations de 13 heures sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T12:15:12Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Coppi, Giorgia", "role": "assistante de r\u00e9alisation", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wechsler, Dan", "role": "producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romandia, Jaime", "role": "producteur de film", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 28700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer rHAtuoqFP5t0ydlWSpjpBmGk80Ye"}]