[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14000&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=14025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=13975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3C69DB87-21AF-4D67-930D-7E2C2809ECDD", "internalArchiveId": "3C69DB87-21AF-4D67-930D-7E2C2809ECDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bastoun 3/5", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s \"Django en 2016, le vaudois Bastoun sort un nouvel album. \"Exister\" est un disque de 10 titres (plus 1 bonus) enregristr\u00e9 \u00e0 Montreux. Maintenant aiglon de r\u00e9sidence, Bastoun r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484496", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Bastoun 3/5", "Bastoun 3/5 / 16-20_2019-06-19T18:32:55_album-suisse", "Bastoun 3/5 / 16-20_2019-06-19T18:32:55_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s \"Django en 2016, le vaudois Bastoun sort un nouvel album. \"Exister\" est un disque de 10 titres (plus 1 bonus) enregristr\u00e9 \u00e0 Montreux. Maintenant aiglon de r\u00e9sidence, Bastoun r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "Apr\u00e8s \"Django en 2016, le vaudois Bastoun sort un nouvel album. \"Exister\" est un disque de 10 titres (plus 1 bonus) enregristr\u00e9 \u00e0 Montreux. Maintenant aiglon de r\u00e9sidence, Bastoun r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique.", "Apr\u00e8s \"Django en 2016, le vaudois Bastoun sort un nouvel album. \"Exister\" est un disque de 10 titres (plus 1 bonus) enregristr\u00e9 \u00e0 Montreux. Maintenant aiglon de r\u00e9sidence, Bastoun r\u00e9pond aux questions de Cassien Brey dans \"l'Album suisse\" d'Option musique."], "variantIds": ["ece-10484497", "ece-10484496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T14:29:15Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "sound-D3A19799-9630-4A8B-BD78-9F6F3B26BBA3", "internalArchiveId": "D3A19799-9630-4A8B-BD78-9F6F3B26BBA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paul Klecki (2/2) : Un chef polonais en Suisse", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "En 1967, Ernest Ansermet se sentant malade, trouve en Paul Klecki son successeur id\u00e9al et lui confie la direction de l'OSR. Cette nomination n'est pas une surprise, puisque Paul Klecki a d\u00e9j\u00e0 souvent eu l'occasion, en tant que chef invit\u00e9, de diriger cet orchestre dont il appr\u00e9cie la qualit\u00e9. Mais la t\u00e2che qui l'attend n'est pas facile. Aussi ne reste-t-il en fonction que trois saisons, durant lesquelles il accomplit de grandes choses. Versus Ecouter vous invite aujourd'hui \u00e0 d\u00e9couvrir les relations que ce chef d'origine polonaise entretenait avec son pays d'accueil, la Suisse. D'innombrables t\u00e9moignages viennent \u00e9clairer ce portrait, dont celui de sa veuve Yvonne Klecki et de son ami historien L\u00e9onard Pierre Closuit.", "durationSec": 3310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Pologne"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Kletzki, Paul"], "alternativeTitle": ["Paul Klecki 2/2, un chef polonais en Suisse", "Paul Klecki 2/2, un chef polonais en Suisse / VSS_2019-06-19T10:03:55_versus-ecouter", "Paul Klecki 2/2, un chef polonais en Suisse / VSS_2019-06-19T10:03:55_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["En 1967, Ernest Ansermet se sentant malade, trouve en Paul Klecki son successeur id\u00e9al et lui confie la direction de l\u02b9OSR. Cette nomination n\u02b9est pas une surprise, puisque Paul Klecki a d\u00e9j\u00e0 souvent eu l\u02b9occasion, en tant que chef invit\u00e9, de diriger cet orchestre dont il appr\u00e9cie la qualit\u00e9. Mais la t\u00e2che qui l\u02b9attend n\u02b9est pas facile. Aussi ne reste-t-il en fonction que trois saisons, durant lesquelles il accomplit de grandes choses. \nVersus Ecouter vous invite aujourd\u02b9hui \u00e0 d\u00e9couvrir les relations que ce chef d\u02b9origine polonaise entretenait avec son pays d\u02b9accueil, la Suisse. D\u02b9innombrables t\u00e9moignages viennent \u00e9clairer ce portrait, dont celui de sa veuve Yvonne Klecki et de son ami historien L\u00e9onard Pierre Closuit.\nUne proposition de Catherine Buser", "En 1967, Ernest Ansermet se sentant malade, trouve en Paul Klecki son successeur id\u00e9al et lui confie la direction de l\u02b9OSR. Cette nomination n\u02b9est pas une surprise, puisque Paul Klecki a d\u00e9j\u00e0 souvent eu l\u02b9occasion, en tant que chef invit\u00e9, de diriger cet orchestre dont il appr\u00e9cie la qualit\u00e9. Mais la t\u00e2che qui l\u02b9attend n\u02b9est pas facile. Aussi ne reste-t-il en fonction que trois saisons, durant lesquelles il accomplit de grandes choses. \nVersus Ecouter vous invite aujourd\u02b9hui \u00e0 d\u00e9couvrir les relations que ce chef d\u02b9origine polonaise entretenait avec son pays d\u02b9accueil, la Suisse. D\u02b9innombrables t\u00e9moignages viennent \u00e9clairer ce portrait, dont celui de sa veuve Yvonne Klecki et de son ami historien L\u00e9onard Pierre Closuit.\nUne proposition de Catherine Buser", "En 1967, Ernest Ansermet se sentant malade, trouve en Paul Klecki son successeur id\u00e9al et lui confie la direction de l\u02b9OSR. Cette nomination n\u02b9est pas une surprise, puisque Paul Klecki a d\u00e9j\u00e0 souvent eu l\u02b9occasion, en tant que chef invit\u00e9, de diriger cet orchestre dont il appr\u00e9cie la qualit\u00e9. Mais la t\u00e2che qui l\u02b9attend n\u02b9est pas facile. Aussi ne reste-t-il en fonction que trois saisons, durant lesquelles il accomplit de grandes choses. \nVersus Ecouter vous invite aujourd\u02b9hui \u00e0 d\u00e9couvrir les relations que ce chef d\u02b9origine polonaise entretenait avec son pays d\u02b9accueil, la Suisse. D\u02b9innombrables t\u00e9moignages viennent \u00e9clairer ce portrait, dont celui de sa veuve Yvonne Klecki et de son ami historien L\u00e9onard Pierre Closuit.\nUne proposition de Catherine Buser"], "variantIds": ["ece-10484636", "ece-10484632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T08:38:45Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [97%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [84%] :\r\nTout de suite apr\u00e8s la guerre, on m'a demand\u00e9 de la de moi Suisse si je le st\u00e9rilet, en Suisse, moi je dis oui, d\u00e9j\u00e0 parce que ma femme \u00e9tait Suissesse. \r\nJ'\u00e9tais sauv\u00e9 Suissesse propos, vous le savez, il n'y avait aucune raison de quitter la Suisse le \u00e0 ces moments -l\u00e0, on a dit vous demander pour devenir citoyen suisse avait maille ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire facile devenir citoyen suisse consent s'appelait Paul Klee qui et qu'on allait succ\u00e9der \u00e0 Ernest Ansermet \u00e0 la t\u00eate de l'OSR, Catherine Buser, bonjour, bonjour David s\u00e8me \u00e0 cette \u00e9poque, il ne savait pas encore, c'est 737 ce qu'il a la nationalit\u00e9 anticiper, anticiper, comme l'a \u00e9t\u00e9 dans cette \u00e9mission Mendelson, ouverture des H\u00e9brides pour nous donner un peu le ton et puis donne -t-on de Paul Klee, ce qui dont on a press\u00e9, hier, la direction aussi d'orchestrer sa fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9sente de donner ses instructions d'emmener un peu sonore qu'est -ce vraiment avec lui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 on va conna\u00eetre un tout petit peu mieux le personnage, je propose de la parce qu'il faut s'habituer, bien s\u00fbr, avec mes invit\u00e9s, mais aussi des archives \u00e0 mes invit\u00e9s, c'est L\u00e9onard Pierre 8, historien, conf\u00e9rencier la m\u00e9moire vivante de du Valais et de Martine, on a entendu hier, grand ami de Madame de qui, qui aura 100 ans au mois d'octobre, et j'ai pu rencontrer gr\u00e2ce \u00e0 L\u00e9onard Pierre-Claude oui, on est all\u00e9 lui rendre visite dans le Home pour personnes \u00e2g\u00e9es o\u00f9 elle habite aujourd'hui \u00e0 Orci\u00e8res, c'est une petite dame toute fluette s'\u00e9tait fait magnifique pour le jour de notre visite, alors elle entretien \u00e9tait assez difficile avec elle parce qu'elle entend plus tr\u00e8s tr\u00e8s bien, en revanche, les souvenirs sont bien pr\u00e9sents et la tombe de temp\u00e9rament aussi tr\u00e8s fort et puis ces 2 personnalit\u00e9s s'ajouteront d'autres personnalit\u00e9s que je suis all\u00e9 retrouv\u00e9 dans les archives de la radio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [79%] :\r\nDans dans le pass\u00e9 vous dans le pass\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 tauromachie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [87%] :\r\nOui, et les archives sont tellement riches \u00e0 propos de de se passer, j'ai rencontr\u00e9 donc Nikita mag alors qu'on entendra dans cette \u00e9mission, Charles Dutoit qui viendra aussi apporter son t\u00e9moignage pas mal, non, et puis la voie de l'\u00eatre, ce qui, lui- m\u00eame, \u00e7a c'est important, petit d\u00e9tail, au passage, vous avez peut-\u00eatre entendu ces jours- ci la pub qui tourne autour de cette \u00e9mission \u00e0 propos de Paul Klecki ah ben non seulement vous avez pas fait phacoch\u00e8re mais \u00e7a m'avez compris aurait chapeau, \u00e7a m'a \u00e9corch\u00e9 l'oreille parce qu'\u00e9videmment \u00e7a s'\u00e9crit Klecki cas, elle s'est qualifi\u00e9e d'accord \u00e7a se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [87%] :\r\nSi j'avais commenc\u00e9 hier en disant : Paul Klecki, mais maintenant je sais, vous savez c'est un chef polonais Kleitz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [84%] :\r\nQui est d'ailleurs le chef a m\u00eame modifi\u00e9 son orthographe pour qu'on le prononce juste \u00e0 au dans les archives, on trouve les 2 orthographes soit ces cas li\u00e9s ou bien leur t\u00e9l\u00e9 Z ah oui d'accord, alors elle marre, bon, on va retrouver les grandes \u00e9tapes de nous, on va peut-\u00eatre rappeler les grandes \u00e9tapes de notre du parcours de du chef peut-\u00eatre est -ce que vous avez bien suivi, vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [87%] :\r\nC'est un Moli\u00e8re, on les appelle comme on dit, un vote, c'est \u00e7a, des fant\u00f4mes, oui j'ai bien suivi, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait passionnant de voir aussi comment les archives la toute la les notes du chef aurait \u00e9t\u00e9 aussi remise \u00e0 jour et qui ne nous donne certaines informations int\u00e9ressantes sur sa mani\u00e8re de diriger Oussama son parcours simplement qu'on a d\u00e9couvert, hier, oui, voil\u00e0 qui est impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [82%] :\r\nRobert la enfin, il a fui les 3 grandes dictatures de l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [71%] :\r\nVoil\u00e0 le sel liste et nazis chez son italien et ensuite russe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [87%] :\r\nPour aboutir en Suisse et donc c'est l\u00e0 qu'on va le retrouver aujourd'hui, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ses amis suisses donc \u00e0 partir de 1938 donc il part juste avant la guerre, il quitte l'Italie o\u00f9 il \u00e9tait aupr\u00e8s de Toscanini Toscanini lui par an aux \u00c9tats-Unis, Paul Klee, ce qui lui vient aux en Suisse, il va s'installer tout pr\u00e8s de chez nous, il va entretenir des relations particuli\u00e8rement privil\u00e9gi\u00e9s avec la Suisse, alors ce sont justement ces relations privil\u00e9gi\u00e9es qu'on va explorer aujourd'hui avec nos invit\u00e9s et c'est L\u00e9onard Pierre Claudie qui va nous raconter ou Paul Klee, ce qui s'est install\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [86%] :\r\nOui, et s'installe \u00e0 Clarens \u00e0 la villa Dubochet rencontrent donc tous les grands musiciens violonistes celle d'orchestre qui sont tous l\u00e0, c'est une concentration de tous les grands de la musique, pourquoi, parce que d'une part, il y a le festival de Montreux donc par cette le la, Cl\u00e9ment la Riviera, c'est quelque chose de d'extraordinaire et on comprend que tous ces grands personnages enfin venir s'installer l\u00e0, et puis apr\u00e8s il part \u00e0 Territet, dans un immeuble qui s'appelait rien valu ou bien non non rien oui et l\u00e0, h\u00e9 bien il y a cru, puisqu'il habite dans cet immeuble il a Getty enfin beaucoup, il est ami intime avec 1000 Stein Furtw\u00e4ngler, enfin voil\u00e0, c'est sa p\u00e9riode la plus heureuse de sa vie, et l\u00e0 il est avec sa premi\u00e8re \u00e9pouse, qui \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s que lui et qui, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cet apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9pouse qui l'a fait la connaissance d'Yvonne, tant qu'il a \u00e9pous\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [92%] :\r\nAlors comment tu l'a connu la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [75%] :\r\nLa enthousiasmants fait comme Florence et c'est a connu, depuis toujours, non, c'est pour que \u00e7a, je lui ai fait pas musicienne mais certes tr\u00e8s pr\u00e8s de la musique voil\u00e0. \r\nPlus peut-\u00eatre plus pour \u00eatre musicien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [87%] :\r\nVous savez que la Suisse \u00e9tait un peu au en Asie, la commission Berger a fait ressortir parce que nous \u00e9tions neutres et non pas \u00eatre en mauvaise harmonie avec tous les peuples bellig\u00e9rants et la Suisse se trouvait au milieu de l'Europe, a \u00e9t\u00e9 un \u00eelot pr\u00e9serv\u00e9, malheureusement, les nazis apr\u00e8s la conf\u00e9rence du c'est en 42 ou la solution finale et d\u00e9cid\u00e9 les Allemands demandent aux Suisse de ne plus laisser entrer de juifs sur le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de ne plus laisser \u00e0 ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse, le droit d'exercer leur m\u00e9tier s'il s'ils sont m\u00e9decins ou musiciens, chef d'orchestre, tous les m\u00e9tiers et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le chef de la police f\u00e9d\u00e9rale et Henrich autre monde, personnage tr\u00e8s peu agr\u00e9able qui sympathisent avec les nazis, il d\u00e9cide de ne plus autoriser Paul Katz, qu'il n'y a dirig\u00e9 des orchestres ni \u00e0 jouer ses Oeuvres sur le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour lui c'est dramatique parce qu'il ne peut plus jouer un peu, n'a plus de cacher la vie devient difficile et il ne peut pas sortir de Suisse naturellement et donne des le\u00e7ons, il enseigne au Conservatoire de Lausanne voil\u00e0 oui oui oui, et puis j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [94%] :\r\nVous avez entrepris en 2017 des d\u00e9marches aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour essayer de r\u00e9habiliter la m\u00e9moire du chef, est ce que vous voulez nous raconter ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 plusieurs reprises, j'ai voulu que sa m\u00e9moire c'est soit r\u00e9habilit\u00e9, j'esp\u00e9rais que la commission Bergier qui est, qui a trait\u00e9 de cette p\u00e9riode dramatique en Suisse et eu connaissance de ce cas, je n'ai pas lu le rapport dans son entit\u00e9, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, j'ai plusieurs fois essay\u00e9 d'approcher madame Bond Sugar et puis la communaut\u00e9 juive de Suisse sans grand int\u00e9r\u00eat pour cette affaire -l\u00e0, je pensais que il m'aurait aid\u00e9 \u00e0 trouver une solution pour r\u00e9habiliter la m\u00e9moire de de Paul que de skier et surtout pour effacer cet \u00e9pisode de l'or et dans la m\u00e9moire de son \u00e9pouse et devant l'inertie de ces gens sur lesquels j'avais mis\u00e9 avec beaucoup d'espoir d'arriver \u00e0 une solution, je me suis d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire directement une lettre \u00e0 Madame Sommaruga, chef du d\u00e9partement de justice et police de l'\u00e9poque qui a pris connaissance de cette lettre et a r\u00e9pondu par une lettre tr\u00e8s sensible, s'adressant \u00e0 Madame Klecki pour lui dire qu'elle compatissez \u00e0 toute la la douleur qu'elle avait pu avoir et oh, ainsi que son mari cult\u00e9s financi\u00e8res de cette d\u00e9cision mais que malheureusement une r\u00e9habilitation n'\u00e9tait plus possible \u00e9tant donn\u00e9 que c'est faire monter trop longtemps nous avions trop attendu, mais enfin elle a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses et nous avons obtenu ce que nous d\u00e9sirions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [88%] :\r\nQuand on entend cette symphonie 38 de Mozart en tout cas cet extrait, dirig\u00e9e par Paul Klee, ce qui est \u00e0 la t\u00eate de l'OSR, on se demande bien comment la Suisse a pu accepter les conditions des nazis pour emp\u00eacher untel r\u00e9fugi\u00e9s de reprendre la baguette assez rapidement et de pouvoir diriger des orchestres de Catherine Buser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:38) [89%] :\r\nAlors, dans les faits, il semblerait que Paul qu'est ce qui est quand m\u00eame dirig\u00e9 \u00e7a et l\u00e0, l'orchestre la Suisse romande l'Orchestre du Festival de Lucerne, l'orchestre de Berne, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, donc on a quand m\u00eame contourner sans interdiction je pense que la lettre \u00e9tait l\u00e0 pour faire plaisir aux nazis, mais dans la r\u00e9alit\u00e9 le chef a quand m\u00eame pu jouer un peu, mais enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame un coup dur pour lui, \u00e0 quel point, \u00e0 telle point qu'il a carr\u00e9ment abandonn\u00e9 la composition \u00e7a paralys\u00e9 et son de structure des ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficiles, on peut le lire en tout cas dans ces r\u00e9miniscences d'un chef d'orchestre apr\u00e8s la guerre, sa carri\u00e8re va prendre une nouvelle nouvelle un nouvel essor, il pourra diriger, il sera invit\u00e9 \u00e0 diriger tous les orchestres de d'Europe et puis, il sera \u00e9galement tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la vie musicale suisse, non seulement en tant que chef d'orchestre, mais il va jouer les Oeuvres des compositeurs suisses des compositions de Michel Wiblet de Pierre vice- maire d'Ottmar choc d'Arthur Honegger tous des compositeurs qui dont il va promouvoir les Oeuvres et auquel il va s'int\u00e9resser de mani\u00e8re tr\u00e8s intensive d\u00e9fend le Patrimoine du pays o\u00f9 Alain vertical, alors quand je suis all\u00e9 rencontrer les bonnes cl\u00e9s de ce qui, \u00e9videmment, ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de savoir comment \u00e9tait la vie \u00e0 clairement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils ont v\u00e9cu ensemble dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, s'il recevait beaucoup d'amis, comment le chef pr\u00e9par\u00e9 ses concerts, il y avait 1000 des milliers de questions que j'avais envie de de lui poser et je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:55) [76%] :\r\nC'est une journ\u00e9e fr\u00e8re en plus du commencement ce il y avait 1001 choses \u00e0 faire, il y avait pas de temps \u00e0 perdre si regarder les participants tous les moeurs hein, non, non et il c'\u00e9tait pas \u00e0 concilier avec les partitions mais seulement lui et je j'ai lu hier regard Vert et c'est \u00e7a sera \u00e7a mais \u00e7a veut pas dire qu'il y ait pr\u00f4ne sans que aura il leur ce petit coin comme \u00e7a non, ceci dans la musique et peut-\u00eatre amn\u00e9sique ou alors s'il y avait toujours comme quand c'est arriv\u00e9, hein, c'est, c'est c'est c'est vraiment de grande de grands groupes trouvaille jouant ensemble mais on parlait surtout de la musique, comment la mettre en place, comment la placer au Val CMC, voil\u00e0 c'est \u00e7a, il fallait la mettre \u00e0 la bonne place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:23) [84%] :\r\nLes rencontrer lorsque nous \u00e9tions voisins \u00e0 plat ventre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:27) [84%] :\r\nNikita ma gueule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [85%] :\r\nNous habitions tout pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 habitent \u00e9clate qui sa femme et nous nous sommes connus parce qu'on habitait aupr\u00e8s les uns des autres et c'\u00e9tait en pleine guerre, on peut dire, c'\u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'\u00e9tait un moment cl\u00e9 de ce qui, encore tr\u00e8s peu et alors il il restait beaucoup chez lui, moi aussi d'ailleurs on on nous tr\u00e8s souvent pour faire de la musique ensemble il s'int\u00e9ressait beaucoup dans mon souvenir, au piano, \u00e0 cette \u00e9poque, il travaille et m\u00eame le piano et trouv\u00e9 que sa t\u00eate je sais pas, il s'int\u00e9ressait surtout \u00e0 la technique, peut-\u00eatre du piano \u00e9voluer en jouer et il venait souvent chez moi pour discuter certains probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:15) [90%] :\r\nEst ce que vous rencontriez Clara Haskil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:17) [83%] :\r\nOui, beaucoup, elle aussit\u00f4t pr\u00e8s, alors on se r\u00e9unissait, j'avais une de piano dans ma chambre \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et on faisait m\u00eame quelquefois des concertos de ski \u00e9coutez je m'appelle se pose une soir\u00e9e comme \u00e7a et on parler des projets de jouer ensemble et d'ailleurs \u00e7a s'est r\u00e9alis\u00e9 tr\u00e8s rapidement, ensuite parce qu'il a suffit de tr\u00e8s peu de concerts athl\u00e8te qui pour que sa renomm\u00e9e soit fait en compte la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:42) [88%] :\r\nPaul Quil\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 compositeur est ce qu'il vous a soumis ses compositions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:47) [83%] :\r\nNon, jamais, alors le c\u00f4t\u00e9 compositeur il ne laissaient tout \u00e0 fait de c\u00f4t\u00e9, je crois, \u00e7a me rassure d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il en parle d'ailleurs plus beaucoup, mais en ce moment, non, je crois que c'est quelque chose, il s'est est enti\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 la direction d'orchestre et le c\u00f4t\u00e9 compositeur l'\u00e7a arrive d'ailleurs, c'est un peu mon cas, moi j'ai aussi beaucoup compos\u00e9, j'ai \u00e9tudi\u00e9 avec Prokofiev qui \u00e9tait grande amie de ma famille et maintenant je l'Anjou ou plus du tout mes compositions, c'est aussi tout \u00e0 fait quelque chose de laisser dont nous devons en trop \u00e0 la \u00e0 l'interpr\u00e9tation des autres compositeurs cette tr\u00e8s r\u00eava il y a eu quelques rares cas o\u00f9 des grands interpr\u00e8tes continueraient \u00e0 \u00eatre si les compositeurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:35) [89%] :\r\nComment s'op\u00e8re la fusion, chef d'orchestre, orchestre et sa liste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:41) [86%] :\r\nIl y a un seul, \u00e7a s'op\u00e8re, c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a parce que \u00e7a d\u00e9pend justement des personnalit\u00e9s du chef du celui -ci sont des amis, c'est ce s'entendent sur le plan musical imm\u00e9diatement n'est -ce pas le contact avec l'de ce qui s'est fait tr\u00e8s puisqu'on parle, on parle de lui, c'est fait, tout \u00e0 fait naturellement nous avons parl\u00e9, nous avons en commun, d'ailleurs, l'amour de Chopin, lui, les Polonais, moi je vous retrouve son oeuvre, c'est par cette par le constate enfin que nous avons commenc\u00e9 notre collaboration cet \u00e9tat du que je me rappelle atteint l'attendent, aller \u00e0 des concerts d'abonnement de la Tonhalle ou son choix pour la premi\u00e8re fois ensemble il y a eu une entente presque imm\u00e9diat, il n'y avait aucun probl\u00e8me qui se pose est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:26) [83%] :\r\nEst ce qu'il y a une vraie que vous aimez particuli\u00e8rement jouer en compagnie de classe qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:30) [85%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre justement choque pas, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re, parce que c'est si rare qu'un grand chef et accompagnent la musique de Chopin, de ce qui est particuli\u00e8rement admirable dans ce 16 heures l\u00e0 parce qu'il s'en -il tellement le seul lyc\u00e9e, c'est comme si le jouer lui- m\u00eame au piano et alors \u00e7a chaque fois assez et fioriture qui sont quelquefois c'est difficile accompagn\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e n'est -ce pas avec un gros avec un camp Art Orchestra lorsqu'un pianiste SATA quelques phrases de Chopin et qu'il faut, et l\u00e0 c'est tr\u00e8s grave, c'est un chef vivre telle fusion avec le soliste qu'fait Kleitz qui c'est pour \u00e7a que j'ai un particulier plaisir de jouer avec lui ses Oeuvres d'art et j'ai beaucoup jou\u00e9, c'est le le point seulement enfin mineurs ainsi que le mineur dans se renflouer les 2 \u00e0 un festival de Strasbourg, on a jou\u00e9 \u00e0 Paris, on a jou\u00e9 \u00e0 Bruxelles, enfin des innombrables fois Ensemble, nous avons fait quelquefois m\u00eame concert ou un r\u00e9p\u00e9ter le concert 5 et 6 fois comme pour les Jeunesses musicales \u00e0 Bruxelles et au grand concert symphonique de Vienne o\u00f9 sont aussi 5 fois le suit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:30) [87%] :\r\nUn extrait du concerto 2\u00e8me concerto de Chopin pour Piern\u00e9 Orchestre avec Nikita Marguelov lui- m\u00eame au piano en 1969 dans le cas du septembre musical et on peut r\u00eaver que le chef, ce qui co\u00fbtait pas d'information sur l'orchestre, mais pourquoi pas hein, c'est dr\u00f4le, ce manque de formation et des choses qui disparaissent comme \u00e7a au fil c'est une perle qu'on trouve dans nos archives, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, pas \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9e en disques franchement oui c'est \u00e7a, \u00e7a n'\u00e9tonne Santiano bouffe, \u00e7a fait des mois le disent qu'il faut faire quelque chose, c'est quand m\u00eame de d'une qualit\u00e9, un non qui m\u00e9riterait d'\u00eatre grave, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bon message est pass\u00e9, voil\u00e0 et donc alors Paul Klee, ce qui, on a dit qu'il \u00e9tait enferm\u00e9 en Suisse pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0 interdiction diriger donc examiner tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, heureusement apr\u00e8s la guerre, sa carri\u00e8re va red\u00e9marrer pendant une dizaine d'ann\u00e9es, Paul Klee, ce qui va diriger essentiellement en tant que chef invit\u00e9 son 1er poste fixe, lui sera propos\u00e9 en 1952 fut l'invitation vient de leur caisse philharmonique d'Isra\u00ebl, ensuite il va prendre les r\u00eanes de leur caisse philharmonique royal de Liverpool et de leur caisse symphonique de Dallas, donc il aura quand m\u00eame quelques postes stables, ici et l\u00e0, 1965 il est nomm\u00e9 chef principal de leur que symphonique de Berne, alors c'est un moment tr\u00e8s important pour lui et en interrogeant les archives de l'art de la radio, j'ai retrouv\u00e9 une interview du chef, dans laquelle il confie au micro d'Yvette Perrin ce que repr\u00e9sente pour lui cette nomination, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:51) [79%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple, ce monde keystone m\u00eame mais \u00e7a veut dire, tout n'est -ce pas depuis cette ann\u00e9e, j'ai pris la direction de ce 2 pi\u00e8ces de la responsabilit\u00e9 de son travail de l'occurrence soliste et comme vous le savez, mais pas jeter, seulement la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais. \r\nEt c'est \u00e0 moi de voir pour le chef invit\u00e9 pour les solistes qui joue avec pour le programme g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:21) [90%] :\r\nQue pr\u00e9f\u00e9rez -vous \u00eatre le chef permanent d'un orchestre ou bien \u00eatre gast\u00e9ropodes Gent autres invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:28) [91%] :\r\nVous savez, la r\u00e9ponse est la suivante : que la t\u00e2che m\u00eame chef de chef d'orchestre et d'\u00eatre un chef permanent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:39) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:42) [98%] :\r\nDe temps en temps. \r\nC'est bien s\u00fbr l'orchestre \u00e0. \r\nAussi des chefs invit\u00e9s, c'est bien pour sa flexibilit\u00e9 n'est -ce pas et pour nous autres, d'avoir la possibilit\u00e9 non seulement travailler des saisons saison seulement avec son nom qui est elle- m\u00eame aussi avoir le plaisir, c'est une tr\u00e8s grande enterr\u00e9 de fait de la musique avec hausse de la pi\u00e8ce. \r\nMais comme je dis n'est -ce pas la t\u00e2che principale est de travailler avec son orchestre de d\u00e9velopper, c'est elle qui esp\u00e8re rayonner dans la ville, et peut-\u00eatre encore un peu plus loin un \u00e7a fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:22) [93%] :\r\nQuel est selon vous la premi\u00e8re t\u00e2che du chef torquay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:25) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est pas une r\u00e9ponse de moi monsieur la r\u00e9ponse de Furtw\u00e4ngler \u00e0 qui j'ai pos\u00e9 la m\u00eame question. \r\nPour 5 dollars apr\u00e8s une de unit h\u00e9sitation. \r\nLa t\u00e2che la plus importante pour un chef d'orchestre et de savoir, savoir lire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:55) [95%] :\r\nSavoir lire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:58) [92%] :\r\nQue se trouve. \r\nDerri\u00e8re, qui sont \u00e9crites en ce th\u00e8me. \r\nAutre donn\u00e9e n'est -ce pas de la partition. \r\nMais nous ne sont pas l\u00e0 dans la qualit\u00e9 d'un chef de gare qui donnent le d\u00e9part au signe ou le train doit s'arr\u00eater ou comprenez \u00e7a, nous avons encore une t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:34) [85%] :\r\nOn ne prend pas au conservatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:01) [87%] :\r\nDiriger ma Berne Charles Dutoit, on m'a demand\u00e9 de travailler avec monsieur qu'est -ce qui de lorsqu'on dit dans son travail et de partager, somme toute, la s\u00e9rie des concerts de l'orchestre de Berne avec lui et \u00e7a je dois dire, cette une chose, une exp\u00e9rience inou\u00efe, je regrette, je suis naturellement maintenant que je seul honneur et la chance d'\u00eatre son successeur, j'en suis tr\u00e8s \u00e9mu et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je regrette une chose c'est que Paul Klecki quitte l'orchestre de Berne et non seulement pour la musique bernoise mais aussi pour moi, parce que dans le fond j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame tr\u00e8s occup\u00e9 et j'ai aim\u00e9 les rares occasions que o\u00f9 j'\u00e9tais me trouver \u00e0 Berne avec lui, j'ai pass\u00e9 la les moments les plus inou\u00efs de ma vie, \u00e0 la suite, son travail, c'est un homme tout \u00e0 fait extraordinaire et nous sommes devenus vraiment des des \u00e9taient tr\u00e8s bons amis maintenant et j'ai pu profiter de ces r\u00e9p\u00e9titions, ils ont travaill\u00e9 sur tous les plans, je dois dire que c'\u00e9tait une coop\u00e9ration absolument extraordinaire et maintenant qu'il quitte Berne je crains de ne de ne pas le voir dans les m\u00eames conditions, c'est dans le fond \u00e7a qui me rend un peu triste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:06) [96%] :\r\nQuelle impression vous a produit pr\u00e9cis\u00e9ment cette collaboration que vous avez \u00e9chang\u00e9 avec lui au cours de plusieurs 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:13) [89%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, je dois dire que je pense pas qu'il y a beaucoup de, de, de, de chef d'orchestre de sur la terre qui puisse encourager un jeune comme le fait Paul Quil\u00e8s qui d'abord son 1er souci c'\u00e9tait si j'ose dire, mon mon confort artistique il me laissait dans le fond, faire mes programmes et les Oeuvres que je voulais les Oeuvres dont j'avais besoin il me poussait m\u00eame \u00e0 faire des Oeuvres que je dois -je consid\u00e9rer un peu trop trop loin encore pour moi, il me disait qu'il fallait y aller, il fallait pas avoir peur, il fallait que je progresse, que je fasse mon r\u00e9pertoire d'enfants, il n'a fait une une avec un souci c'\u00e9tait de m'encourager de Maddie le le plus possible tous les probl\u00e8mes que j'ai eu \u00e0 r\u00e9soudre chaque fois que j'avais un probl\u00e8me dans une partition et que j'allais le voir tout de suite, il l\u00e2chait tout son travail pour pour me renseigner et faire tout ce qu'il pouvait pour moi je me souviens m\u00eame d'un soir, je vous cite cette anecdote c'est pour situer Paul Klee de ski, je me souviens, un soir, il me t\u00e9l\u00e9phone, il me dit Charles vient donc chez moi, viens manger mangeons un morceau et allant au cin\u00e9ma vous c'est Paul qu'est -ce qui adore le cin\u00e9ma, il va beaucoup au cin\u00e9ma et je l'ai dit oui mais vous savez ma\u00eetre, j'ai un petit renseignement vous demandez dans dans dans une symphonie de Dvorjak que je fais pour la premi\u00e8re fois, alors il me dit : viens donc avec la partition Chine avec la partition et, avant de nous mettre \u00e0 table, nous avons regard\u00e9 \u00e7a dans un enthousiasme extraordinaire communicatif, vous le connaissez, et apr\u00e8s \u00e7a, nous sommes all\u00e9s au cin\u00e9ma, nous, nous n'avons pas fini de de travail cette symphonie de Dvorjak alors apr\u00e8s le cin\u00e9ma, il m'a dit : ah, mais maintenant on rentre pas, on va finir notre travail, alors je suis retourn\u00e9 chez lui jusqu'\u00e0 2 heures du matin malgr\u00e9 sa fatigue etc, on a encore fini de regarder, de regarder cette partition et on encore achev\u00e9 la soir\u00e9e en \u00e9coutant un disque etc, enfin c'est un homme, je dois dire extraordinaire et et je crois, j'ai rarement rencontr\u00e9 une une personnalit\u00e9 aussi aussi merveilleuse que Paul Klecki. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:02) [93%] :\r\nQuelle est sa mani\u00e8re de travailler avec l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:05) [84%] :\r\nAlors, avec l'orchestre, c'est c'est un, enfin, c'est un vrai d\u00e9mon, c'est un grand technicien de l'orchestre naturellement les orchestres sont tr\u00e8s fatigu\u00e9s, travailler avec lui parce qu'il demande de la premi\u00e8re minute jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re une concentration \u00e9norme et et je pense qu'il y a, il y a pas beaucoup d'chef qui soit aussi aussi parfait technicien de leur caisse, c'est-\u00e0-dire de pour faire progresser un orchestrant qu'en un minimum de temps, c'est vraiment sur ma chef formidables. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:34) [87%] :\r\nQuelles sont les Oeuvres il y en a certainement d'innombrables parmi celles que vous avez entendu ce cette direction qui vous ont produit la plus vive impression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:44) [89%] :\r\nEh bien, j'ai entendu je vous citerai lundi la premi\u00e8re qui me vient \u00e0 l'esprit maintenant une ex\u00e9cution cette saison de la de la Symphonie path\u00e9tique de Tcha\u00efkovski et je dois dire j'ai cher je pouvais m\u00eame pas imaginer que l'orchestre l'orchestre de Berne puisse atteindre un niveau auquel ils sont parvenus ce soir -l\u00e0, naturellement, j'ai entendu encore beaucoup de choses des symphonies de Beethoven, le chant de la terre de malheur, qui \u00e9tait une immense, une immense ex\u00e9cution, j'ai entendu aussi l'oiseau de feu, j'ai entendu la m\u00e8re, naturellement, il a, il s'est beaucoup, beaucoup de de partition dans tous les gens je ne m\u00e2che pas pas pu entendent tous ses concerts, car comme vous le saviez, j'\u00e9tais souvent absent, mais j'ai profit\u00e9 de chaque minute, que j'ai pu profiter de son travail, naturellement j'allais fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chose, une des choses les plus importantes de mon d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:36) [84%] :\r\nVous venez de citer Gustav Mahler je quoique les ce qui vaut \u00e0 la production au r\u00e9pertoire de malheur une pr\u00e9dilection particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:46) [89%] :\r\nOui, je crois qu'il n'aime pas, d'ailleurs lui- m\u00eame quand le quand le quand le classe trop interpr\u00e8te de malheur, mais effectivement il l'aime \u00e9norm\u00e9ment ce compositeur et il le fait d'une mani\u00e8re admirable, j'ai entendu plusieurs plusieurs symphonies la fait la premi\u00e8re, la 4\u00e8me Symphonie, le chant de la Terre, il a fait, j'ai entendu aussi un enregistrement, malheureusement, il ne l'a pas encore ex\u00e9cut\u00e9s ici, je l'ai jamais entendu de la 9\u00e8me symphonie, bref il dirige beaucoup cette musique qui lui convient tout \u00e0 fait particuli\u00e8rement mais enfin il y a tant de choses qu'il fait tr\u00e8s bien, j'entends, c'est pas du tout un sp\u00e9cialiste de Mahler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:21) [80%] :\r\nOui, au sujet de l'orchestre de Berlin, comment pourriez -vous situer la nature de caract\u00e8re du travail que Paul Klee de ski, la cour puis au podium de direction Th\u00e9odore orchestre et ce qu'il en a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:35) [84%] :\r\nEh bien \u00e9coutez il a simplement \u00e0 degr\u00e9 \u00e9norme accomplissent, que ce qui devrait \u00eatre d'enfants, ce qui devrait \u00eatre en fait le travail d'un d'un chef permanent d'un orchestre, c'est-\u00e0-dire l'entretien au m\u00eame titre un instrumentiste travaille son instrument, chaque jour qui ne fait pas seulement des ex\u00e9cutions de Oeuvres mais qui les pr\u00e9pare, h\u00e9 bien un chef doit entretenir le la, la, techniquement son orchestre dans le fond, que ce soit du des probl\u00e8mes d'intonation d'ensemble d'\u00e9quilibre des masses d'\u00e9quilibre orchestral et chaque heure, chaque probl\u00e8me chaque mesure de une musicale, disons permet \u00e0 monsieur peut-\u00eatre ce qui de, de, de faire travailler en profondeur, les diff\u00e9rents groupes de l'orchestre et je dois dire c'est : c'est vraiment extraordinaire de voir ce qu'en 2 heures ou 3 heures de temps il peut obtenir d'un d'un d'une oeuvre dans 10 ans d'une ex\u00e9cution de de du 9 que leur ne conna\u00eet pas par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:35) [88%] :\r\nAttitude occasion de vous dire tout ce qu'il devait \u00e0 Furtw\u00e4ngler, pour lequel il vouait une admiration sans borne oui et je dois dire \u00e7a c'est encore un des co-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:43) [81%] :\r\nDes des de Paul qui, qui me qui m'a toujours beaucoup s\u00e9duit enchant\u00e9, il m'chaque fois qu'il me donner un conseil quant \u00e0 l'ex\u00e9cution d'une symphonie de Beethoven ou m\u00eame de Tcha\u00efkovski ou de ou de bref enfin du 9, du r\u00e9pertoire ou de Brahms, oui, il me disait Architect mais quelle merveilleuse id\u00e9e vous savez l\u00e0 me disait : ah oui, oui, non, c'est pas moi, \u00e7a c'est Furtw\u00e4ngler pif, la Weing\u00e2rtner disait : il faut faire \u00e7a l'assassin, \u00e7a c'est dans le fond, il se mettait toujours derri\u00e8re, derri\u00e8re ces s'est aussi rendu comme r\u00e9f\u00e9rence, oui, par modestie plus parce que je suis bien s\u00fbr que les 3 quarts des probl\u00e8mes, c'est lui- m\u00eame qui les a r\u00e9solues une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:35) [75%] :\r\nMarie- Christine tr\u00e8s arbitre. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:37:48) [72%] :\r\nNon, suivi d'un programme est vu non. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:39:01) [88%] :\r\nSon \u00e9tude non. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:39:50) [73%] :\r\nVoil\u00e0, je sentais mon compte et et peut-\u00eatre pas vraiment \u00e9l\u00e9gant re\u00e7oit seul seulement une illusion ras-le-bol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:15) [90%] :\r\nLa note finale, c'est pas la note finale encore de ce versus \u00e9coutez Catherine Buser mais c'\u00e9tait une belle note finale enfin cette note apr\u00e8s l'entretien avec Charles Dutoit donc une autre vocation notre c\u00f4t\u00e9 pour aborder le portrait de Paul Quil\u00e8s qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:28) [88%] :\r\nOui, puisque Charles Dutoit a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paul Klee, qui, \u00e0 la direction de leur caisse symphonique de Berne, donc il \u00e9tait particuli\u00e8rement bien plac\u00e9 pour le voir diriger pour l'avoir oui pour bon nous expliquer sa fa\u00e7on de concevoir la musique alors on va continuer, que Paul qu'est -ce qui va quitter son poste \u00e0 Berne, il ne restera en fonction finalement que de 1965 \u00e0 1968 il quitte ses fonctions \u00e0 Berne pour aller rejoindre l'orchestre de la Suisse romande \u00e0 la demande d'Ernest Ansermet donc c'est Ansermet qui choisit Paul Claude Slick ce Paris Surf ailleurs c'est pas rien, Paul Quil\u00e8s, qui est tr\u00e8s flatt\u00e9 de se retrouver \u00e0 la t\u00eate de cet or qu'est ce qu'il consid\u00e8re comme excellent, mais l\u00e0 aussi la t\u00e2che qui l'attend est particuli\u00e8rement difficile, parce qu'Ansermet est rest\u00e9 plus de 50 ans \u00e0 la t\u00eate de sa richesse, donc il a marqu\u00e9 de son empreinte les musiciens on ne succ\u00e8de pas aussi facilement d\u00e9tr\u00f4ne parois comme si facilement dans un orchestre donc les relations solides les relations sont plut\u00f4t difficile, alors j'ai pos\u00e9 la question Madame cl\u00e9 de ski pourquoi Paul Klee, ceux qui \u00e9taient partis apr\u00e8s 3 saisons seulement, elle est rest\u00e9e un peu \u00e9vasive, elle m'a dit que le chef ne s'\u00e9tait pas entendu avec ses musiciens, qui \u00e9tait trop ancr\u00e9es dans leurs habitudes et refus\u00e9 de se soumettre aux id\u00e9es du chef, elle m'a m\u00eame racont\u00e9 que les musiciens avaient jou\u00e9 quelques mauvais tours \u00e0 Paul Klee de ski et que, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il trouvait qu'il \u00e9tait beaucoup trop excision donc pas \u00e9vident et puis de son c\u00f4t\u00e9, Paul Klee, ce qu'il a lui- m\u00eame \u00e9crit quelques-uns donner quelques pistes dans ces r\u00e9miniscences d'un chef de l'orchestre, peut-\u00eatre que vous pourriez lire ce texte David. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:53) [92%] :\r\nOui avec joie la relation entre un chef et son orchestre et pour moi une affaire r\u00e9gl\u00e9e apr\u00e8s 5 minutes de r\u00e9p\u00e9titions seulement les premiers remarques, dit -il, doivent \u00eatre pertinentes, accessible \u00e0 tous, imm\u00e9diatement r\u00e9alisables et provoqu\u00e9 d'embl\u00e9e la confiance des musiciens, sinon il ne, il lui reste que se retirer la psychologie d'un chef joue un r\u00f4le primordial, elle est aussi importante que le savoir bien des ensembles qui ont eu \u00e0 leur t\u00eate pendant plusieurs ann\u00e9es un chef attitr\u00e9 ont conserv\u00e9 l'empreinte de cette personne, ce fut le cas d'Ernest Ansermet de l'orchestre de la Suisse romande que j'ai eu l'honneur de diriger apr\u00e8s son d\u00e9part d\u00e8s octobre 1966 et avec lequel j'ai fait une tourn\u00e9e au Japon en 68 en d\u00e9finitive, il ne faut pas oublier que le chef n'est pas seule \u00e0 faire de la musique, mais que finalement ce sont les musiciens qui jouent et un concert r\u00e9ussi et le r\u00e9sultat de cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:50) [89%] :\r\nAlors on aura l'occasion d'en savoir un tout petit peu plus sur la fa\u00e7on dont cette collaboration s'est d\u00e9roul\u00e9 mais je vous propose ici d'\u00e9couter la version l'histoire racont\u00e9e par L\u00e9onard Pierre et Ivanic claque et Yvonne Klecki, elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:29) [88%] :\r\n\u00e0 la fin de sa vie : 20 temps avant de mourir Ansermet lui propose de diriger l'orchestre de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:35) [85%] :\r\nCe qu'il fait par la suite Ansermet tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es d\u00e9c\u00e8dent mais succ\u00e9der \u00e0 Ansermet qui est un monument physique et musical cette quelque chose de presque inimaginable. \r\nIl a -t-elle temp\u00e9rament et que, et que peut-\u00eatre qu'il qui qui est beaucoup plus monument de l'incident s'est parler dans ces tout d\u00e9toner un peu par rapport \u00e0 Ansermet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:19) [81%] :\r\nIl y a des risques beaucoup Gangtok Gore prof leur casque Grasmuck mais il \u00e9tait tr\u00e8s fier mais vous voulez l'accaparer. \r\nEt \u00e7a n'a pas pour lui, mais \u00e7a a march\u00e9, mais il a dirig\u00e9 la hors caste l\u00e0 c'est ce roman hein. \r\nBen il est parti pour une raison raison tr\u00e8s sain, enfin ces d\u00e9fauts tordu \u00e0 leur et pas moyen de leur faire changer alors d\u00e9fait vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:56) [91%] :\r\nApr\u00e8s l'orchestre de la Suisse romande Paul Klee, ce qui sera un nouveau \u00e0 Dallas, o\u00f9 il va diriger cet orchestre am\u00e9ricain et c'est finalement en exer\u00e7ant son m\u00e9tier d'chef d'orchestre qu'il va mourir est -ce que vous voulez nous raconter les circonstances de sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:09) [88%] :\r\nOui, les choses et d'abord signaler que Paul Gray, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s souvent en d\u00e9placement pour des semaines voire des mois, et son \u00e9pouse \u00e9tait toujours seul \u00e0 Berne dans son appartement, ils n'ont pas eu d'enfant et elle m'a racont\u00e9 la derni\u00e8re fois qu'elle a pu embrasser son mari s'\u00e9tait lorsqu'il partait pour diriger un concert \u00e0 Liverpool, elle me dit c'est bizarre quand il m'a quitt\u00e9, il m'a serr\u00e9 dans ses bras, il m'a embrass\u00e9, tr\u00e8s longuement, comme s'il y avait un pressentiment que c'est la derni\u00e8re fois et il est parti pour Liverpool et dans la r\u00e9p\u00e9tition d'orchestre qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le concert, il y a un malaise et s'\u00e9croule de son podium de direction, elle tombe et les m\u00e9decins, mais il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:38) [89%] :\r\nL'Ouverture tragique de Brahms, par l'orchestre de la Suisse romande, la direction de Paul Klee, ce qui est le chef d'orchestre que vous r\u00e9habiliter un peu Catherine Buser \u00e0 travers 2 \u00e9missions dans versus \u00e9coutez, c'est un peu le but. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:50) [89%] :\r\nEt puis on va inviter les auditeurs qui sont frustr\u00e9s parce qu'on a chant\u00e9 cette ouverture 13 on peut la \u00e9coutez pas ce soir mais je crois demain soir dans l'\u00e9mission de quai des Orf\u00e8vres o\u00f9 je brosse je continue ce portrait mais en disque cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:02) [94%] :\r\nVoil\u00e0 toute la semaine, toute la semaine oui, donc si vous en voulez plus vous \u00e9coutez Catherine Buser encore merci, merci \u00e0 vous, David. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T09:10:01Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Closuit, L\u00e9onard Pierre", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kletzki, Yvonne", "role": "seconde \u00e9pouse de Paul Kletzki", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A986837-D2C3-461E-83D2-DEED71B499B9", "internalArchiveId": "4A986837-D2C3-461E-83D2-DEED71B499B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 19.06.2019", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484469", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-06-19T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-06-19T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10484474", "ece-10484469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T06:27:54Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-541C2D0C-0D3F-47C1-AA57-EFC15FC418D7", "internalArchiveId": "541C2D0C-0D3F-47C1-AA57-EFC15FC418D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Delgres", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Delgres avec \"Mr President\"", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484479", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Delgres", "Delgres / 12-16_2019-06-19T14:31:06_derriere-les-notes-express", "Delgres / 12-16_2019-06-19T14:31:06_derriere-les-notes-express"], "alternativeSummary": ["Delgres avec \"Mr President\"", "Delgres avec \"Mr President\"", "Delgres avec \"Mr President\""], "variantIds": ["ece-10484484", "ece-10484479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T10:25:29Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T12:42:00Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51EB40DF-2C40-436F-AEC2-1F433E9A297B", "internalArchiveId": "51EB40DF-2C40-436F-AEC2-1F433E9A297B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 19.06.2019", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484470", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-06-19T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-06-19T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10484475", "ece-10484470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T06:27:41Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D97A5B2-88BB-441E-BF26-9C94D0B10FF8", "internalArchiveId": "9D97A5B2-88BB-441E-BF26-9C94D0B10FF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mission B 19.06.2019", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484488", "imageURL": "http://www.rts.ch/10375386.image", "alternativeTitle": ["Mission B", "Mission B / 09-12_2019-06-19T11:30:00_mission-b", "Mission B / 09-12_2019-06-19T11:30:00_mission-b"], "variantIds": ["ece-10484491", "ece-10484488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T08:01:43Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlbine Sadler depuis le mois de mars, on vous parle toutes les semaines de biodiversit\u00e9, il faut la favoriser, elle s'est tellement appauvri que c'en est inqui\u00e9tant et ce que je remarque au fil de mes recherches ou de rencontrent, c'est qu'on est terriblement ignorant on aimerait faire juste et bien, mais sans les connaissances, nous sommes nombreux \u00e0 faire du mal sans s'en rendre compte \u00e0 la biodiversit\u00e9, illustration avec le sol, explications avec Fabrice puis sauna paysagistes, architectes, paysagistes et \u00e9galement enseignant des apprentis horticulteurs \u00e0 Granges ne peut lui demander : c'est quoi le seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors, le solde de nos jardins, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel, c'est un \u00e9l\u00e9ment bourr\u00e9 de vie et qui va donner la vie, \u00e7a va donner la vie aux plantes et \u00e7a donne la vie \u00e0 nous tout un chacun, le seul, il est tr\u00e8s important, par exemple dans le cycle de l'eau, il va purifier l'eau parle la filtration de l'eau, les poussi\u00e8res vont rester etc, donc il a plein de r\u00f4les essentiels, par contre, notre r\u00f4le, ce serait d'arriver \u00e0 le prot\u00e9ger, d'\u00e9viter qu'il se fatigue d'\u00e9viter de de le rendre nu, c'est-\u00e0-dire de ne pas savoir de plantes de couvert v\u00e9g\u00e9tal qui le prot\u00e8ge, donc il faut arriver \u00e0 s'enlever l'id\u00e9e la t\u00eate que, un beau jardin c'est un jardin avec un terrain sol propre en ordre o\u00f9 on voit la Terre qui brille le pire qu'on puisse faire, c'est justement de laisser le sol nu, il y aura beaucoup plus d'\u00e9rosion, les micro- organismes vont devoir migrer vers la profondeur et le tout va faire que notre zone va \u00eatre moins bien portant, ce qu'on peut faire pour l'am\u00e9liorer, on peut m\u00eame faire des des semis d'engrais verts l'engrais Vert c'est un engrais de plantes, si on veut bien, ce sont des l\u00e9gumineuses quand va semer et si l\u00e9gumineuses sont capables d'absorber l'azote de l'air et pour le rendre assimilable pour les plantes, donc encore une fois, une d\u00e9couverte faite par les plantes incroyable qui sont capables d'utiliser ce que l'air leur donne pour le transformer en mati\u00e8res nutritives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors la la terre nue est \u00e0 bannir, mais la couvrir par exemple avec des pieds dites des b\u00e2ches uniquement du Copeau apporte pas grand chose de plus \u00e0 la biodiversit\u00e9 en plus pour le lotissement d'avoir des cailloux qui chauffe l'\u00e9t\u00e9 au soleil va \u00eatre plut\u00f4t productif pour rafra\u00eechir le climat environnants, mieux vaut semer des prairies sem\u00e9es des engrais verts ou avoir des plantations de plantes vivaces et autres couvre- sol ou m\u00eame des arbustes en ce qui concerne les gazon qui est surtout quand s'de gramin\u00e9es uniquement 4 \u00e0 8 essence de gramin\u00e9es diff\u00e9rentes, c'est assez pauvre, c'est une sorte de monoculture pour ce gazon l\u00e0 il vous va falloir beaucoup de soin, beaucoup d'arrosage un une des surfaces les plus gourmandes en eau et \u00e0 l'heure actuelle, avec les restrictions d'eau qui vont augmenter, c'est peut-\u00eatre pas la meilleure chose de devoir en plus arroser son gazon, ensuite on doit mettre de l'engrais pour lui donner sa nourriture, donc c'est une monoculture, elle va appauvrir le sol, donc il va falloir restituer la mati\u00e8re nutritive au sol \u00e0 l'inverse, on pourrait avoir la prairie la prairie fleurie qui elle a comme Avantage de lier une grande biodiversit\u00e9, on peut avoir jusqu'\u00e0 20 30 esp\u00e8ces florales diff\u00e9rentes dans les m\u00e9langes Grenier et elle va \u00eatre uniquement fauch\u00e9 une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e, donc un une diminution de travail quand m\u00eame cons\u00e9quente, vu que pour un gazon traditionnel, on parle de 25 \u00e0 30 tente par ann\u00e9e, la prairie fleurie n'aura pas d'arrosage, pas d'engrais, pas de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nMerci Fabrice, en fait, c'est tout un regard a chang\u00e9 son fa\u00e7on de faire, si vous souhaitez r\u00e9entendre cette chronique, rendez- vous sur mission B Point CH ou sur option musique Point CH sur le SMIC. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T09:40:05Z", "program": {"href": "/programs/16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "id": "16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "name": "Mission B"}}, {"id": "sound-578AABD6-8B35-4B1C-A965-BB96E2C7900B", "internalArchiveId": "578AABD6-8B35-4B1C-A965-BB96E2C7900B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484480", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-06-19T15:27:44_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-06-19T15:27:44_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10484481", "ece-10484480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T10:25:26Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T13:38:00Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46411AC4-8BA1-4D79-BAFA-CB7677BF34ED", "internalArchiveId": "46411AC4-8BA1-4D79-BAFA-CB7677BF34ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 19.06.2019", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484494", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-06-19T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-06-19T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10484500", "ece-10484494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T14:29:16Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T15:26:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C2766D1-0B7F-4E8E-8CEB-7FD84F7F7D97", "internalArchiveId": "2C2766D1-0B7F-4E8E-8CEB-7FD84F7F7D97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 3418, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500734", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2019-06-19T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 19.06.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500734", "ece-10500735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T08:49:42Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLe point oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [77%] :\r\nPoint h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [62%] :\r\nHabib bienvenue en plein coeur de la musique, des \u00c9tats, des couleurs 3 tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine on 3 watts environ en toute la vie est dure, on r\u00e9duit tourn\u00e9e d\u00e9finition vous et le Didj\u00e9. \r\nPortrait quoi Point, le point et St\u00e9phane tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les autres, c'est ce qu'\u00e9crit ce tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale bonsoir Couleur3 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [82%] :\r\nPoint le service. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [99%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:03) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:44) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [68%] :\r\nIl dit. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [71%] :\r\nPoint je suis ici tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur le coup, le squat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:49) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:51) [82%] :\r\nPoint, il a donc ensuite si c'\u00e9tait fichu. \r\nIl y avait des programmes, mais quand m\u00eame, de plus, quand m\u00eame, donc nous leur d\u00e9termination pour le d\u00e9p\u00f4t de pneus la ville. \r\nIl avait pas les qualit\u00e9s : il avait pas mais il y avait, nous allons -y arriver, donc nous avons parce qu'il y avait pas le journaliste du journalisme, c'est \u00e0 la justice, donc si jamais j'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:10) [90%] :\r\nAffich\u00e9s point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:41) [98%] :\r\nPoint il y. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:56) [95%] :\r\nPoilly. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:11) [72%] :\r\n\u00e7a va \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:43) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:36) [88%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:38) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:10) [86%] :\r\nLes pays d'donc point donc d'point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:39) [72%] :\r\nLa f\u00eate c'est tout tout tout de suite, c'est peut-\u00eatre un point de il \u00e9tait point\u00e9 tout d'point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:14) [63%] :\r\nPoint donc, donc qu'elle y donc tout \u00e7a a beaucoup donc actualit\u00e9 encore tentante, pourquoi donc donc pourquoi, pourquoi 14 14 donc pour tout comme nous devons nous parler donc il \u00e9tait pas donc \u00e7a tourn\u00e9e donc beaucoup de point donc peut-\u00eatre donc point, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:52) [70%] :\r\nPoint donc quelqu'un plus. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:25) [79%] :\r\nPoint et alors donc point, c'est-\u00e0-dire une partie du comit\u00e9 Balladur, donc, donc il est tout poil, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:42) [86%] :\r\nDonc d'tout de panique autour du c\u00f4t\u00e9 communiste, vous perdez beaucoup de pertes. \r\nPourquoi donc dans leur candidature, pourtant vous partisan donc beaucoup de votre tombe, donc donc compter beaucoup beaucoup beaucoup donc donc donc donc quelqu'un point quelconque solidarit\u00e9 temp\u00eates donc perdu un peu partout dans tourn\u00e9e qu'va donc beaucoup donc qu'donc donc pas du donc Barrichello de Paris Bordeaux donc Barrichello, pourtant baliveau donc pourtant pass\u00e9 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:37) [70%] :\r\nSi vous demandez y participent point il ne participe pas \u00e0 partir et puis une partie, une partie, une partie de la partie partie une partie \u00e0 un ballon. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:59) [84%] :\r\nPoint barre. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:52) [72%] :\r\nAussi, si, si c'est \u00e7a, point, donc point le gabarit, l'air. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:36) [67%] :\r\nPoint et \u00e7a c'est pointu. \r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:37) [74%] :\r\nIl du Parlement, il partout. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:25:52) [72%] :\r\nPoint de pointe de pointe, pas question de perception de et puis un point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:17) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:27:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:57) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:01) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:28:08) [76%] :\r\n\u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:14) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:28:35) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:28:44) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:28:59) [87%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:29:05) [80%] :\r\nPoint. \r\nPoint Philippe point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:29:59) [74%] :\r\nPoint 200 personnes donc on peut pas donc en fait donc sorti point parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:30:21) [65%] :\r\nPoint\u00e9 100 personnes qui sont attendues vendredi sans permis donc forc\u00e9ment des ambitions qui sont arriv\u00e9s certains Fran\u00e7ais 100 personnes pourquoi en personne d\u00e9fendre 700 personnes donc on peut donc pas personnellement, pas personnellement donc fantasmes disons du groupe, donc sans permis donc forc\u00e9ment durable, qui sont donc faut pas non plus complexe avec beaucoup, beaucoup plus compliqu\u00e9, sans permis, \u00e7a fera Francfort perdu 25 francs par une frappe champion du conformisme France enfin du 700 personnes point. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:30:59) [71%] :\r\nFrancis soci\u00e9t\u00e9 point parce que donc point\u00e9 quoi des combats beaucoup plus beaucoup compt\u00e9 pour beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:31:24) [71%] :\r\nCe qui a une culture de la tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:31:32) [62%] :\r\nPoids qui sont attendus pendant une quarantaine d'Oxford, donc il faut beaucoup 40 pourcent de de conduite en tout cas du continent, du groupe de remplacer contemplation 200 personnes qui sont descendus en passer, on dit beaucoup 100 du groupe une de rentabilit\u00e9 pourcent pour d\u00e9fendre ou 45 pour 100 pourcent du du groupe auteur du continent parce qu'on dit qu'on peut en parler, mais pourquoi, pourquoi, du groupe de personnes debout qui sont partis, qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:31:58) [61%] :\r\nPourquoi d\u00e9fendre tout \u00e7a prouve d\u00e9finitivement pour des enfants ou bien l'occupation des ambitions plus int\u00e9ressant, il a \u00e9t\u00e9 formellement d\u00e9menti tout \u00e7a, vous qui sont descendus dans le box, arrondissement des enfants disparus comprend on demande plus ferme d\u00e9finitivement 10 ans continuer fran\u00e7ais sont diff\u00e9rentes divisions comprend des enfants disparus en disant qu'on puisse avoir un d\u00e9ficit pour des enfants disparus Oxford en grande contestataires ont d\u00e9cid\u00e9 des enfants contraire devant le par une difficult\u00e9 donc demand\u00e9 ou des enfants disparus pointera donc il comptait 140 beaucoup plus ou Oxford beaucoup d'arr\u00eater d\u00e9finitivement devant, devant tout \u00e7a, point du vote contre, donc il y avait fond\u00e9 beaucoup plus pourquoi pas donc votre poubelle Apocalypse semble donc qu'on puisse attribuer confortable compara\u00eetront condescendant comme \u00e7a votre popularit\u00e9 Philippe Santerre condescendant comme \u00e7a pointe la parit\u00e9 Philippe Santerre condescendant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:32:58) [66%] :\r\nO\u00f9 sont 72 pourcent pour pour des enfants partout, beaucoup d'autres groupes, donc \u00e0 partir du candidat pour beaucoup qui n'a pas beaucoup entendu \u00e0 partir du candidat pour d'un certain point pardon quelconque combattants du groupe hyper concurrentiel compter qu'on peut comprendre pas beaucoup monde compliquant paieront beaucoup plus particulier compliquons beaucoup, beaucoup d'appels de lui compliquons beaucoup plus, beaucoup plus, \u00e7a va co\u00fbter beaucoup beaucoup beaucoup plus, beaucoup plus, beaucoup plus, beaucoup plus beaucoup du c\u00f4t\u00e9 vari\u00e9t\u00e9s contestation dure tout est fabriqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:33:28) [67%] :\r\nPoint qui va payer, donc y compris pour d\u00e9fendre ou du syndrome au pouvoir, donc il faut on pourcent d'opinion samedi pourcent pour bien comprendre tout sont pour d\u00e9fendre samedi, qui sont donc beaucoup plus absorber beaucoup qui sont profond\u00e9ment troubl\u00e9s pour comprendre, donc je comprends pas tr\u00e8s bien comprendre, on puisse entendu \u00e7a donc il prend bien entendu beaucoup plus absorber brandissant profond\u00e9ment brandissant une disposition on disant \u00e7a fait bien pour d\u00e9fendre une dizaine qui sont des compagnies, il y a une dimension disons. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:35:59) [86%] :\r\nPoint\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:36:13) [69%] :\r\nPointu. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:36:28) [79%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:36:29) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:36:44) [78%] :\r\nToujours beaucoup de supporters fran\u00e7ais toutefois Point de Point de, de, de points. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:37:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:38:26) [67%] :\r\nD'tourn\u00e9e, je vais vous dire. \r\nPoint toute la toute avec avec tout le poids. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:40:16) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:41:07) [63%] :\r\nPoint mais. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:42:00) [85%] :\r\nPoint de c'est-\u00e0-dire de c'\u00e9tait le point c'est-\u00e0-dire pointe RFI \u00e0 point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:44:16) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:51) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, au fond, pourquoi c'est ce soir, voil\u00e0, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:45:04) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:47:16) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:49:43) [76%] :\r\nPoint de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:55) [69%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, il y a eu lieu ce matin : tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale contre le froid. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:50:12) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:50:48) [64%] :\r\nMais pas partout pour beaucoup plus de points. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:51:12) [70%] :\r\nMais pourquoi pas, il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:38) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:51:42) [64%] :\r\nPoint trouver toutes point. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:52:18) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:52:42) [74%] :\r\nPoint, France- Inter. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:53:03) [70%] :\r\nPoint France- Info. \r\n\r\nLocuteur FS53 (00:53:12) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:53:48) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS53 (00:54:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS55 (00:56:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS56 (00:56:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS57 (00:56:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:54) [81%] :\r\nCouleur 3 que minuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T22:16:02Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-D565B93C-D448-49A3-A287-86B004D5D095", "internalArchiveId": "D565B93C-D448-49A3-A287-86B004D5D095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Naissance du Tram 12 \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. C'est le 19 juin 1862 que le premier tron\u00e7on d'un tramway \u00e0 l'am\u00e9ricaine fut inaugur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en traction hippomobile. Premier d'Europe \u00e0 l'initiative d'ailleurs d'ing\u00e9nieurs britanniques, il rencontra des oppositions avant de s'imposer comme divertissement touristique et bient\u00f4t moyen de transport citadin. ", "durationSec": 487, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484631", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["histoire", "tram"], "alternativeTitle": ["Naissance du Tram 12 \u00e0 Gen\u00e8ve", "Naissance du Tram 12 \u00e0 Gen\u00e8ve / VSS_2019-06-19T09:48:45_pile-ou-face", "Naissance du Tram 12 \u00e0 Gen\u00e8ve / VSS_2019-06-19T09:48:45_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["C'est le 19 juin 1862 que le premier tron\u00e7on d'un tramway \u00e0 l'am\u00e9ricaine fut inaugur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en traction hippomobile. Premier d'Europe \u00e0 l'initiative d'ailleurs d'ing\u00e9nieurs britanniques, il rencontra des oppositions avant de s'imposer comme divertissement touristique et bient\u00f4t moyen de transport citadin. \nPar Christian Ciocca", "C'est le 19 juin 1862 que le premier tron\u00e7on d'un tramway \u00e0 l'am\u00e9ricaine fut inaugur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en traction hippomobile. Premier d'Europe \u00e0 l'initiative d'ailleurs d'ing\u00e9nieurs britanniques, il rencontra des oppositions avant de s'imposer comme divertissement touristique et bient\u00f4t moyen de transport citadin. \nPar Christian Ciocca", "C'est le 19 juin 1862 que le premier tron\u00e7on d'un tramway \u00e0 l'am\u00e9ricaine fut inaugur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en traction hippomobile. Premier d'Europe \u00e0 l'initiative d'ailleurs d'ing\u00e9nieurs britanniques, il rencontra des oppositions avant de s'imposer comme divertissement touristique et bient\u00f4t moyen de transport citadin. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10484635", "ece-10484631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T06:17:23Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\n\u00e0 force d'en user tous les jours, on en oublierait son \u00e2ge Gen\u00e8ve fut la 4\u00e8me ville d'Europe \u00e0 s'\u00e9quiper des 1862 un chemin de fer am\u00e9ricain, entendez un tramway. \r\nEst ce le 19 juin de cette ann\u00e9e 1862 avec une traction hippomobile, et surtout un guide Henri route, auteur d'un ouvrage illustr\u00e9 sur le tram 12, paru chez Slatkine en 2012, encore qu'il faille remonter \u00e0 1662 et au philosophe Blaise Pascal pour voir trotter \u00e0 Paris la premi\u00e8re compagnie de carrosse \u00e0 bord du tram 12 \u00e9videmment au d\u00e9part des palettes o\u00f9 on \u00e9coute Henri route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nAlors si on remonte le plus loin possible dans l'histoire des transports en commun c'est vrai qu'on tombe sur le le philosophe Blaise Pascal, qui avait eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er des lignes de transports collectifs s'agissait bien s\u00fbr de transport \u00e0 chevaux dans Paris avec des itin\u00e9raires pr\u00e9cis des horaires, mais s'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nTrop en avance sur son temps parce que les autorit\u00e9s n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 ce genre d'initiative, \u00e7a n'a dur\u00e9 que quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en 1662 donc 200 ans avant le d\u00e9marrage du tram 12 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [84%] :\r\nParcours en 2 si\u00e8cles d'un coup 1662862 mais peut-\u00eatre auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [91%] :\r\nQuelques initiatives et puis c'est vrai, l'introduction du train en Angleterre d\u00e8s 1825 quel lien faire avec ce dr\u00f4le de train qui s'appelle un tram. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [87%] :\r\nLe train a effectivement le le pr\u00e9curseur du tram train qui permet de relier une ville \u00e0 l'autre, s'est av\u00e9r\u00e9 en fait aussi un mode de transport utile \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des villes, alors \u00e9videmment il fallait revoir enfin revoir compl\u00e8tement la conception faire de beaucoup plus petits et puis aussi qui provoque moins puissance, c'est pour \u00e7a que, tr\u00e8s vite, comme le train avec sa vapeur provoquent la fum\u00e9e d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nOui infernal qui pouvait \u00eatre supportable entre des villes comme les trams ont pass\u00e9 de la traction hippomobile, donc des chevaux \u00e0 une traction \u00e0 vapeur, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 l'int\u00e9rieur des villes et c'est pour \u00e7a que finalement la p\u00e9riode vapeur du tram a dur\u00e9 assez peu de temps, entre les ann\u00e9es 1870 et les ann\u00e9es 1890 heureusement on a tr\u00e8s vite puis passer \u00e0 l'aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [82%] :\r\nJ'cit\u00e9 comme aujourd'hui et \u00e0 voir des v\u00e9hicules extr\u00eamement agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [91%] :\r\nMais avant cela, il y a toute une \u00e9poque quelques d\u00e9cennies du XIXe si\u00e8cle, Henri route et si l'on d\u00e9marre le tram 1862 on le doit \u00e0 l'initiative essentiellement d'\u00e9trangers, 2 Britanniques je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [93%] :\r\nAlors pour le tram, comme pour beaucoup d'autres choses, Gen\u00e8ve doit une fi\u00e8re chandelle \u00e0 des \u00e9trangers, notamment \u00e0 des entrepreneurs \u00e9trangers, ce sont des Anglais qui les premiers ont propos\u00e9 des plans pour le tram, dans les ann\u00e9es 50 du 19\u00e8me si\u00e8cle, bon la premi\u00e8re tentative n'a pas fonctionn\u00e9 mais la seconde a \u00e9t\u00e9 la bonne puisque le la demande qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en 1861 par 2 ing\u00e9nieurs anglais a provoqu\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [86%] :\r\nDisons l'assentiment du conseil d'\u00e9tat qui a permis avec des conditions mais extr\u00eamement drastiques, de poser des rails sur 2 8 kilom\u00e8tres entre la Place Neuve au centre de Gen\u00e8ve et Caro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [86%] :\r\nCes 2 ing\u00e9nieurs anglais qui \u00e9tait ing\u00e9nieur Burnett puis Phelps obtenu cette autorisation, si il construisait cette ligne dans des d\u00e9lais extr\u00eamement courts qui l'exploitait \u00e0 des tarifs fix\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, et puis en plus, il participe \u00e0 la reconstruction du pont de Carouge, donc les autorit\u00e9s genevoises ne perdait pas le nord, elles en tirer aussi des avantages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [87%] :\r\nOn vient de passer devant ce que vous nommez une cath\u00e9drale, c'est-\u00e0-dire la grande gare le d\u00e9p\u00f4t du de peser o\u00f9 passe le 12 cath\u00e9drale, c'est un terme religieux ou bien c'est c'est le l'aura du du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [88%] :\r\nBen, c'est un symbole architectural de l'importance des transports publics, je crois que \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 valoriser les transports publics de faire ce ce b\u00e2timent qui allait des couleurs tr\u00e8s vives, une architecture tout \u00e0 fait r\u00e9gional, donc il y a malheureusement co\u00fbt\u00e9 beaucoup plus cher que pr\u00e9vu et \u00e7a c'\u00e9tait une longue saga politique mais enfin qui permet d'accueillir tous ces drames qui qui \u00e9tait indispensable au d\u00e9veloppement du du r\u00e9seau des transports publics de Gen\u00e8ve qui a donc \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [94%] :\r\nFin des ann\u00e9es 1980 en plusieurs \u00e9tapes mais sans ce d\u00e9p\u00f4t les programmes n'aurait pas pu se d\u00e9velopper \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [80%] :\r\nBon Europe par beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [88%] :\r\nD\u00e8s le 19 juin 1862 le tram, je ne vois \u00e9taient tract\u00e9s par des chevaux, on retrouve Henri route dans le tram 12 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nAlors, ils \u00e9taient de 2 types, il y avait, c'\u00e9tait des petits v\u00e9hicules, qui avait une trentaine de places sur 2 banquettes qui se faisaient face, mais le type le plus int\u00e9ressant est celui qui avait une imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire qu'on pouvait s'installer sur le toit avec un petit escalier c'est dangereux d'ailleurs qui permettait d'y monter, et alors l\u00e0, c'\u00e9tait un endroit fantastique pour d\u00e9couvrir une ville. \r\nJe pense que c'est tr\u00e8s significatif de l'aspect agr\u00e9ments qu'avait le tram \u00e0 l'\u00e9poque on utilisait beaucoup moins pour des raisons utilitaires comme pour des raisons touristiques ou bien simplement de de d\u00e9lassement, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de se laisser transporter puis de contempler une ville qui \u00e9tait en train de se construit. \r\nEt tout de suite beaucoup d'opposition en \u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque les les Genevois \u00e9taient assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nFrondeur et notamment genevoise notamment des communes, en particulier, la Ville de Gen\u00e8ve, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque une habitude de dire non \u00e0 tout, et de voir plut\u00f4t les les probl\u00e8mes que des solutions donc la ville de Gen\u00e8ve s'est oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a, d\u00e9veloppement du tram et ensuite, quand le d\u00e9veloppement a quand m\u00eame eu lieu, elle s'est oppos\u00e9e des itin\u00e9raires les plus Directs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [89%] :\r\nElle voulait que comme beaucoup d'autres autorit\u00e9s d'ailleurs que le tram, si vraiment il devait fonctionner alors qu'qui fonctionne plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cart de la ville pour laisser la place aux v\u00e9hicules qui s'y trouvaient d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [84%] :\r\nLes trams de cette \u00e9poque \u00e9taient tir\u00e9s par des chevaux et munis de charmants petits rideaux le d\u00e9p\u00f4t \u00e9tait \u00e0 La Cluses et comprenez des \u00e9curies pour 200 chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [93%] :\r\nAvec r\u00e9servoir d'eau et grange \u00e0 foin c'est une tension qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [86%] :\r\nReviendra \u00e9videmment il y a des ann\u00e9es plus tard, dans les ann\u00e9es 50 avec le combat automobile et trams et vous dites : on rit route qu'il faut attendre 1876 pour voir v\u00e9ritablement le tram, je ne vois prendre son envol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [86%] :\r\nOui, parce que c'est en cette ann\u00e9e que les 2 premiers tron\u00e7ons du tram qui est devenu le tram 2 dans lequel nous nous trouvons, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis, c'est-\u00e0-dire que l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [82%] :\r\nTout premiers tron\u00e7on \u00e0 Carouge, \u00e0 la Place Neuve piano tron\u00e7on qui n'\u00e9taient pas reli\u00e9s \u00e0 l'aide de rives donc 2 kilom\u00e8tres plus loin, direction Damas jusqu'\u00e0 Ch\u00eane-Bougeries, mais ces 2 morceaux de 2 km tr\u00e8s peu utile en eux- m\u00eames, jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient enfin reli\u00e9s, \u00e7a a quand m\u00eame pris 14 ans de 1862 \u00e0 1876 pour cr\u00e9er une seule ligne continue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [92%] :\r\nQui existe toujours d'ailleurs au m\u00e8tre pr\u00e8s, elle n'a pas chang\u00e9 tellement cet itin\u00e9raire performant et utile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:48) [63%] :\r\n33 voix par voudrait qu'on peut pr\u00e9voir faudrait 30 Antoine Compagnon, parfois de 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T08:02:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-509C8940-E73F-4A48-A338-AA708C68FC9C", "internalArchiveId": "509C8940-E73F-4A48-A338-AA708C68FC9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Liam Gallagher", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 343, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500696", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-06-19T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-06-19T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10500702", "ece-10500696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T08:22:30Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [86%] :\r\nCharles Darwin Maurice circuler 3 oui \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 aujourd'hui Liam Gallagher, d\u00e9couvert en 1860 par le c\u00e9l\u00e8bre mancunien Mamadou O'Connor Liam Gallagher est un chanteur d'ob\u00e9dience anglaise originaire de Manchester, chanteur qui a fait ses d\u00e9buts dans un petit groupe qui s'appelait Oasis pourtant, bien que n\u00e9 en 25 apr\u00e8s J\u00e9sus Christ, en Angleterre, Liam Gallagher a pass\u00e9 une grande partie de son enfance dans le Jura \u00e0 Courrendlin ou alors courte telle ou alors Courtemanche je sais plus L \u00e0 bas, ils travailler la terre avec son fr\u00e8re No\u00ebl et pour passer le temps, le week- end, il se rendait au de chez Wenger pour jouer quelques chansons \u00e0 boire \u00e0 l'\u00e9poque, il n'\u00e9tait pas encore la Star qu'il est devenu et tout le monde le connaissait sous ce nom le et puis apr\u00e8s une Saint-Martin trop arros\u00e9 Liam Gallagher eut un immense accident de voiture qui le d\u00e9coupe pas en morceaux, c'en \u00e9tait presque fini de la vie du chanteur, mais c'\u00e9tait sans compter de chirurgie une Jurassienne Madeleine Steven Seagal, plus connu sous le nom de la cigale et la fourmi, arm\u00e9s de filets d'aiguilles, elles se sont mises \u00e0 le recoudre pour lui redonner apparence humaine, elles n'ont d'ailleurs pas fini cette entreprise titanesque en ce moment m\u00eame, dans une clinique du Locle la cigale et la fourmi font Liam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [56%] :\r\nD\u00e9sormais, ils veulent pas, ce n'est pas un point pour voir, mais elle a le bien au point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nOui, alors c'est un peu tir\u00e9 par les cheveux, hein, mais j'avais envie de r\u00e9entendre du Peter Higgs qui acte les revenants encore un instant sur ce bon vieux Liam Gallagher, Liam Gallagher qui est un grand fan de foot et sp\u00e9cialement du FC Chamoson, v\u00e9t\u00e9ran depuis quelque temps, d'ailleurs, le gala, il organise une Coupe du monde de football qui s'appelle Liam Gallagher mondial voil\u00e0 mais Choupi mais vous savez tout ce que vous devez savoir sur l'Yam Gallagher pour plus d'informations vous pouvez m'appeler par la fen\u00eatre Enki et en attendant je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique revisit\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T13:58:01Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1753DDDF-C701-4F90-BFCE-43AE1C587B96", "internalArchiveId": "1753DDDF-C701-4F90-BFCE-43AE1C587B96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Too Old to Die Young", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 174, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500698", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-06-19T16:30:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-06-19T16:30:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-10500712", "ece-10500698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T08:57:05Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEfficace la loi des s\u00e9ries oui juste derri\u00e8re 3 donc ce tireur de ficelle qui vous parle de la s\u00e9rie tente attendu de Nicolas Winding Refn tout d'ailleurs c'est effectivement un petit \u00e9v\u00e9nement dans le monde des s\u00e9ries, m\u00eame si cette chose \u00e9trange de 15 heures en 10 \u00e9pisodes ressemblent davantage \u00e0 un film, puisqu'aucun des codes du genre mais les \u00e9pisodes durent entre une heure et quart et une heure, la vie, les personnages sont difficiles d'acc\u00e8s peu attachant, premi\u00e8res \u00e0 bord et la narration et hyper soporifique, \u00e0 aucun moment ne cherche \u00e0 nous rendre accro \u00e0 la trame, comme cela se fait g\u00e9n\u00e9ralement dans les s\u00e9ries d'ailleurs le 1er \u00e9pisode plante le d\u00e9cor, on fait connaissance avec le personnage principal, un flic ripoux, interpr\u00e9t\u00e9 par des leurs, le batteur de oui, plage et dans le 2\u00e8me \u00e9pisode, on ne voit pas une seconde toute l'action se d\u00e9roule au Mexique, le r\u00e9alisateur de Drive a pass\u00e9 2 ans surtout de Dayan, comme \u00e0 son habitude, il a tout film\u00e9 dans l'ordre chronologique, \u00e9tant donn\u00e9 que l'action SPD entre Los-Angeles et le Mexique, \u00e7a n'a pas d\u00fb \u00eatre facile tous les jours, amazone Studio a laiss\u00e9 carte blanche au cin\u00e9aste danois et lorsqu'il leur a montr\u00e9 le projet fini les 15 heures les directeurs ont fait au bikers mais non rien modifi\u00e9 tous tous Dayan guette une oeuvre particuli\u00e8re qui plaira assur\u00e9ment aux fans de Nicolas Refn puisqu'elle s'inscrit dans la continuit\u00e9 de son travail avec un antih\u00e9ros violent et vengeur sans humour qui \u00e9volue sous une lumi\u00e8re tant\u00f4t rouge, tant\u00f4t bleu et parfois 20. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [73%] :\r\nOui. \r\nVous allez me faire que vous probl\u00e8me oui je suis \u00e7a fait un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nMartine et donc fliqu\u00e9, avec son partenaire, il trempe dans des affaires louches, copine avec la mafia locale, un soir, alors qu'ils viennent de harceler une pauvre jeune femme qui a br\u00fbl\u00e9 un feu rouge, le poste de Martine se fait tirer dessus, c'est un coup des Mexicains, une histoire de vengeance, avec la mort de son partenaire Martine plonge encore plus dans le c\u00f4t\u00e9 sonde, elle est un univers rempli de gens belliqueux obs\u00e9d\u00e9 par les r\u00e8glements de comptes, le pitch de d\u00e9part n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, cette offre un peu plus au fur et \u00e0 mesure des \u00e9pisodes, mais l'histoire du tout au tout, d'ailleurs, ne va pas r\u00e9volutionner le monde des s\u00e9ries, en r\u00e9alit\u00e9, l'histoire n'est pas si importante, ce qui prime, c'est l'ambiance Nicolas Refn est fid\u00e8le \u00e0 son Style et propose une fiction atmosph\u00e8re unique tr\u00e8s tr\u00e8s travaill\u00e9, o\u00f9 chaque plan est un tableau et avec la bande son de Cliff Martinez on se laisse souvent AP c'est visuellement magnifique presque sensorielle par moments, n\u00e9anmoins, n\u00e9anmoins la lenteur extr\u00eame du rythme g\u00e9n\u00e9ral peut freiner le fan de s\u00e9ries, les dialogues sont exag\u00e9r\u00e9ment lents, il y a genre 5 secondes de blanc entre les r\u00e9pliques m\u00eame pour r\u00e9pondre ne pas pas et il y a aucun humour, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s 1er degr\u00e9, c'est un Style voulu \u00e9videmment mais c'est d\u00e9concertant, voil\u00e0 pourquoi cette s\u00e9rie divise \u00e9norm\u00e9ment la critique et public, certains crient au g\u00e9nie et d'autres trouvent \u00e7a chiant, ce qui est certain, c'est que tout autre d'ailleurs, ne laissera personne indiff\u00e9rent, maintenant \u00e0 vous de voir si vous avez 15 heures \u00e0 tuer pour d\u00e9couvrir ce thriller. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T14:21:40Z", "program": {"href": "/programs/F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "id": "F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D5C1436-C89F-4244-88D0-8D889A2DD2D9", "internalArchiveId": "3D5C1436-C89F-4244-88D0-8D889A2DD2D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tessine-moi un cheval! (3/10)", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Les petits princes du d\u00e9lire routier partent en piste sur les traces d'un Tessin insolite!\r\nGuid\u00e9s par Serge, fixeur-interpr\u00e8te-photographe-connecteur, Philou et Duja choisissent de traverser la valaisanne Vall\u00e9e de Conches afin de gravir le Col du Gothard. De l\u00e0, ils vont d\u00e9couvrir des fromages tessinois m\u00e9connus \u00e0 Airolo, puis passer par la L\u00e9ventine avant d'atterrir \u00e0 Cresciano.\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment chez Marco, qui cultive son domaine, son cour et son esprit parmi les chevaux et les \u00e9v\u00e8nements culturels.\r\nLa petite troupe se rend ensuite \u00e0 Curz\u00f9tt, hameau min\u00e9ral vibrant au-dessus de Bellinzone.\r\nLa capitale du Tessin est enfin ratiss\u00e9e de long en large gr\u00e2ce \u00e0 Serge qui la conna\u00eet comme sa poche! On y croise Michela l'historienne, \u00c9ric l'\u00e9leveur de chanvre et un Peter Pan gourmand qui d\u00e9guste un Tomahawk!\r\nLargement de quoi se fendre la gueule.\r\n\r\n* * Les petits princes du d\u00e9lire routier partent en piste sur les traces d'un Tessin insolite!\r\nGuid\u00e9s par Serge, fixeur-interpr\u00e8te-photographe-connecteur, Philou et Duja choisissent de traverser la valaisanne Vall\u00e9e de Conches afin de gravir le Col du Gothard. De l\u00e0, ils vont d\u00e9couvrir des fromages tessinois m\u00e9connus \u00e0 Airolo, puis passer par la L\u00e9ventine avant d'atterrir \u00e0 Cresciano.\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment chez Marco, qui cultive son domaine, son cour et son esprit parmi les chevaux et les \u00e9v\u00e8nements culturels.\r\nLa petite troupe se rend ensuite \u00e0 Curz\u00f9tt, hameau min\u00e9ral vibrant au-dessus de Bellinzone.\r\nLa capitale du Tessin est enfin ratiss\u00e9e de long en large gr\u00e2ce \u00e0 Serge qui la conna\u00eet comme sa poche! On y croise Michela l'historienne, \u00c9ric l'\u00e9leveur de chanvre et un Peter Pan gourmand qui d\u00e9guste un Tomahawk!\r\nLargement de quoi se fendre la gueule.", "durationSec": 1701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484842", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Tessin"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 19.06.2019", "Bille en t\u00eate du 19.06.2019", "Tessine-moi un cheval! (3/10) / BIL_2019-06-19T09:31:30_bille-en-tete", "Tessine-moi un cheval! (3/10) / BIL_2019-06-19T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Les petits princes du d\u00e9lire routier partent en piste sur les traces d'un Tessin insolite!\nGuid\u00e9s par Serge, fixeur-interpr\u00e8te-photographe-connecteur, Philou et Duja choisissent de traverser la valaisanne Vall\u00e9e de Conches afin de gravir le Col du Gothard. De l\u00e0, ils vont d\u00e9couvrir des fromages tessinois m\u00e9connus \u00e0 Airolo, puis passer par la L\u00e9ventine avant d'atterrir \u00e0 Cresciano.\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment chez Marco, qui cultive son domaine, son c\u0153ur et son esprit parmi les chevaux et les \u00e9v\u00e8nements culturels.\nLa petite troupe se rend ensuite \u00e0 Curz\u00f9tt, hameau min\u00e9ral vibrant au-dessus de Bellinzone.\nLa capitale du Tessin est enfin ratiss\u00e9e de long en large gr\u00e2ce \u00e0 Serge qui la conna\u00eet comme sa poche! On y croise Michela l'historienne, \u00c9ric l'\u00e9leveur de chanvre et un Peter Pan gourmand qui d\u00e9guste un Tomahawk!\nLargement de quoi se fendre la gueule.", "Les petits princes du d\u00e9lire routier partent en piste sur les traces d'un Tessin insolite!\nGuid\u00e9s par Serge, fixeur-interpr\u00e8te-photographe-connecteur, Philou et Duja choisissent de traverser la valaisanne Vall\u00e9e de Conches afin de gravir le Col du Gothard. De l\u00e0, ils vont d\u00e9couvrir des fromages tessinois m\u00e9connus \u00e0 Airolo, puis passer par la L\u00e9ventine avant d'atterrir \u00e0 Cresciano.\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment chez Marco, qui cultive son domaine, son c\u0153ur et son esprit parmi les chevaux et les \u00e9v\u00e8nements culturels.\nLa petite troupe se rend ensuite \u00e0 Curz\u00f9tt, hameau min\u00e9ral vibrant au-dessus de Bellinzone.\nLa capitale du Tessin est enfin ratiss\u00e9e de long en large gr\u00e2ce \u00e0 Serge qui la conna\u00eet comme sa poche! On y croise Michela l'historienne, \u00c9ric l'\u00e9leveur de chanvre et un Peter Pan gourmand qui d\u00e9guste un Tomahawk!\nLargement de quoi se fendre la gueule."], "variantIds": ["ece-10484843", "ece-10484842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T13:31:54Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:08) [83%] :\r\nPhilippe et Duja. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:16) [92%] :\r\nQui peut me dire ce que c'est le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [73%] :\r\nL \u00e0, le salon laisse en Suisse voil\u00e0, merci beaucoup, salut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [74%] :\r\nBuongiorno intoxiqu\u00e9s ici \u00e0 et le lot Philippe, tu as d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9guster Togo tarde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:37) [85%] :\r\nExactement, donc nous sommes sur le fromage produit ici dans cet endroit magnifique qu'est le quasi- Picchio du Gothard en compagnie d'Alessandro Corti et de Jonathan guide otite oui Alessandro et directeur de l'\u00e9tablissement et Jonathan est responsable de la production, alors j'avais commenc\u00e9 la d\u00e9gustation hier avec la Airolo, le souterrain sous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [73%] :\r\nNous, c'est un de r\u00e9pondre Lucelle l'sur la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:01) [84%] :\r\nR\u00e9mo l\u00e0 et j'en suis au Gottardo qui est pour moi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent des 4 premiers le plus abouti, bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, bonjour, alors le Gottardo moi ce que je trouve incroyable depuis le d\u00e9but, j'ai vu, j'ai fait que un peu moins de la moiti\u00e9, il a quoi de particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:18) [81%] :\r\nAlors sur le 1er fromages dans l'\u00e9chelle qui vous avez go\u00fbt\u00e9 qui a produit un Mail de 6 kilos, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a et puis c'est un produit phare de notre assortiment finalement qui ont livr\u00e9 dans tout la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [86%] :\r\nCe fromage \u00e0 une histoire li\u00e9e sp\u00e9cifiquement au Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:37) [84%] :\r\nEn histoire, li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9gion, finalement \u00e7a il faut le dire c'est les producteurs de la r\u00e9gion qui sont faits construit cette fromagerie et puis ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 dans le temps, ce type de fromage et il est relativement assez typique tessinois ce type de fromage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:54) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pour nous, soudain, on a m\u00eame typicit\u00e9 sur l'affinage du fromage, c'est-\u00e0-dire que c'est pas comme le gruy\u00e8re, le vacherin que que la veille, avec au Heysel, nous c'est les moisissures pr\u00e9sentes dans notre carafe donc de mani\u00e8re naturelle qui vont se fromages et donc ils vont conf\u00e9rer des des typicit\u00e9 \u00e0 ce produit, donc tous les fromages qu'on fait ici ans c'est que Fleury grise, c'est pas des d\u00e9fauts de ext\u00e9rieur mais c'est nous, comme cherchent ce type de moisissures et donc comme d'essayer le Gothard, il a quand m\u00eame une certaine diff\u00e9rence par rapport \u00e0 l'an vacherin la forme de la aussi l\u00e0 l'ext\u00e9rieur comme \u00e7a c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:40) [88%] :\r\nLa cro\u00fbte fleurie, on peut la manger, donc c'est d\u00e9conseill\u00e9 alors l\u00e0 pour Philippe bien s\u00fbr parce que Philip Roche toutes les cro\u00fbtes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:48) [83%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre un danger mais c'est aussi bien de pas trop en abuser comme chaque chose \u00e7a d'ailleurs, c'est de la p\u00e9nicilline qui a au tournant, sinon vignobles non c'est pas la p\u00e9nicilline qu'on dit ce p\u00e9nis il y a parce que p\u00e9nicilline c'est autre chose, autrefois nous ici dans les alpages, comme \u00e7a, on a les cartes qui sont faits ne avec elle et les pierres et donc c'\u00e9tait des champignons, des spores, il y avait un poteau dedans, donc il y a peu de tout, poteaux mais justement \u00e7a, \u00e7a donne la typicit\u00e9 des nos fromages, surtout \u00e0 l'alpage merci \u00e0 notre notre production mais nous pour garder une certaine s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et tout en bas du p\u00e9nis et Lyon, qui donc une suite avec la de plus en plus on on allonge la la p\u00e9riode de maturation, celle -ci va convertir avec des autres, moi j'ai ce qu'on a dans la cave et donc \u00e7a devient gris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [67%] :\r\nPhilippe une application ni ne de ses fromages \u00e0 Airolo nous Luciano, l'autre les mollahs sont assez c'similaire finalement moutarde se d\u00e9tache toi ce genre de fromages qui commen\u00e7ait une venue d'int\u00e9grer dans une recette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [84%] :\r\nMoi, je vais vous dire, je ferai une mousse de fromage avec ses fromages, je ferai une sorte de de fondue et je rajouterai dedans, de la cr\u00e8me, une fois qu'elle est temp\u00e9r\u00e9 beaucoup de cr\u00e8me pour la rentr\u00e9e liquide je mettrai \u00e7a dans une machine qu'on appelle un quizz qui est, en fait, bouteille \u00e0 comprimer et \u00e7a et puis vous servez \u00e7a comme \u00e7a sur une tranche de pain \u00e0 l'ail c'est juste \u00e0 tomber par terre, Patass\u00e9 oui, \u00e7a ce serait pas mal \u00e0 essayer, bon l\u00e0 j'ai une raclette qui vient d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [74%] :\r\nDonc je te pr\u00e9cipite, on voit que les montagnes au micro, moi je bouffe alors voil\u00e0, \u00e7a se voit d'ailleurs d\u00e9gustation de la raquette tessinoise par Philippe liront avec cela avec \u00e7a, je peux dire qu'on travaille sur la Gaumont les de mais tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne boudoir, on n'est pas loin finalement d'autre c\u00f4t\u00e9 c'est la vall\u00e9e de Conches, il y a ceux qui les similitudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [84%] :\r\nMais c'est beau la production \u00e0 raclette, elle est assez standard, donc c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re, ce qui fait la diff\u00e9rence, conna\u00eetre des petits d\u00e9tails dans la production. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [91%] :\r\nCette radio ainsi, pardonnez -moi de T\u00e9h\u00e9ran qu'on dit aussi que ce sont la qualit\u00e9 des fleurs, la vari\u00e9t\u00e9 des fleurs \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 certaines saisons par les animaux qui peuvent donner aussi des go\u00fbts particuliers au fromage raclette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [73%] :\r\n\u00e7a s\u00fbrement \u00e7a, il y a beaucoup d'influence qu'est -ce peut dire sur cette terre raclette del Gottardo sur 60 position assise avoir, elle est arriv\u00e9e \u00e0 la 10\u00e8me, et elle \u00e9tait relatif jeune parce que c'\u00e9tait le pi\u00e8ge la promesse production qui ont pes\u00e9 donc \u00e0 la p\u00e9riode petit peu au niveau du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [78%] :\r\nLa note d'amertume qui int\u00e9ressante mais une petite amertume int\u00e9ressant oui un petit peu mais tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger, c'est tr\u00e8s bien comme d\u00e9range pas, moi j'aime beaucoup, qui sont trop douce celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [75%] :\r\n\u00e0 la Crotte bien produit assez t\u00f4t, donc justement l'une petit peu vieille donc s\u00fbrement \u00e0 sa porte autour de la cro\u00fbte sceptique ou l\u00e0 mais il y a des gens qui Simon que \u00e7a, ils sont pas contents, donc c'est aussi il au du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [81%] :\r\nGaz\u00e9ification del Gottardo, dans le mot quasi- fiction retrouve cas\u00e9ine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [77%] :\r\nDonc d'amour quasi ouais un peu marre quand m\u00eame, c'est comme dire Fromoit Jerry d'accord c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [88%] :\r\nParce que la cas\u00e9ine, c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [80%] :\r\nEn prot\u00e9ine du lait que pour nous c'est tr\u00e8s important parce qu'avec elle on peut dire leur fromage cette cas\u00e9ine Papin avec la la Gr\u00e8ce, de l'air et puis ensuite, si l'eau pour donner la texture comme \u00e7a et puis les autres substances comme la vitamine tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [87%] :\r\nIl y a des vitamines, le fromage, oui nous d\u00e9fend nous dit non, mais il faut manger plus de fruits plus de l\u00e9gumes, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a des vitamines dans la saucisse, fromage pas pourquoi je mange des l\u00e9gumes Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [79%] :\r\nLes vitamines D non aussi, oui, mais on a 2, maintenant je m'appelle plus tourisme on a 2 3 vitamines qu'on trouve dans le lait, mais \u00e7a vient aussi dans le on ne retrouve aussi dans le fromage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait plausible puisque les vitamines r\u00e9siste \u00e0 une temp\u00e9rature de71,7 degr\u00e9s \u00e7a veut dire que si le fromage, on monte pas au-dessus de71,7 degr\u00e9s, donc forc\u00e9ment les vitamines sont pr\u00e9serv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [91%] :\r\nQue pense le directeur d'exploitation de ces fromages, on peut les utiliser dans diff\u00e9rents plats ici parce que \u00e7a fait aussi restaurant comment \u00e7a se fait le choix en fait de l'utilisation de telle ou telle fromages dans telle ou telle place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [77%] :\r\nDonc l\u00e0, je voudrais vous vous discuter avec notre chef, plut\u00f4t, oui, c'est celui qui qui fait, il conna\u00eet bien la mati\u00e8re qu'est -ce que on peut dire avec qu'est -ce qu'on va faire avec ce fromages si on fait alors un autre fondu c'est le plat que l'on ne vont plus ces 6 emplois sur 3 se fondu, ici, il faut du qui est compos\u00e9 de quoi composer avec nos fromages, donc \u00e7a se m\u00e9lange ces cr\u00e8mes des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [74%] :\r\nJe pensais vraiment d\u00e9sordre la peur ce ce que les les les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [68%] :\r\nMoi j'en connais, vous \u00eates oblig\u00e9 de dire de vous agissez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [77%] :\r\nVous les voyez ici, surtout dans notre parti quelques vous mettez combien 3, 4 fois plus et sont 3 jusqu'\u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [72%] :\r\nD'Philippe Denis, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [84%] :\r\nMonsieur, bonjour en t\u00eate, quels sont les produits tessinois que vous consommez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [78%] :\r\nAu cas o\u00f9, quelles raisons monsieur comme pas vous r\u00e9pond qu'on ne fait jamais fromages tessinois la donc moi j'ai pas compte fromages crus hier quelques sp\u00e9cialit\u00e9s du march\u00e9 que les produits locaux techniques du merci monsieur, c'est bien, j'ai bien retenu votre le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 moi, je voudrais parler au directeur vous occuper de du marketing, tout ce qui est d\u00e9veloppement du produit, quel est l'accueil des autres cantons par rapport \u00e0 vos fromages vos fromages tessinois alors vous allez dire, ils sont super, on est tr\u00e8s bien accueilli mais en terme de march\u00e9 est -ce que vous avez de la peine \u00e0 vous implanter dans les autres cantons parce que on sait que la Suisse implique fromages chaque canton \u00e0 ces produits, pas une sorte de protectionnisme cantonales dans chaque canton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [94%] :\r\nProtectionnisme je voudrais pas l'appeler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:00) [80%] :\r\nSurtout les serait quand m\u00eame un petit peu de Philippe tiens merci j'anticipe parce que je connais l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:06) [85%] :\r\nNous, on est un tr\u00e8s petit canton avec un tr\u00e8s petit production donc quand m\u00eame, on est, on vend des produits de niche, donc si on regarde, qu'on appelle un produit de niche, c'est la production laiti\u00e8re suisse par rapport \u00e0 nous pr\u00e9sent le nul0,0 quelque chose donc on ne sait vraiment presque rien, deuxi\u00e8mement, il y a un petit peu patine, on comptait seulement quand m\u00eame, on est tr\u00e8s bien accueilli par tout \u00e7a, il faut le dire \u00e7a on remercie aussi les personnes qui nous accueillent, ce n'est pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:36) [85%] :\r\nQuand on vient chez vous, c'est pas vrai, a fait et je dirais pas c'est mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [76%] :\r\nEt je ne plaisante \u00e9videmment \u00eatre \u00e9lu 2\u00e8me degr\u00e9 peut-\u00eatre 2\u00e8me degr\u00e9 que les Suisses ch\u00e9rissent tant Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:49) [93%] :\r\nOui, c'est pas toujours le cas au Tessin, peut-\u00eatre plus qu'ailleurs, ce c\u00f4t\u00e9 latin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [81%] :\r\nEt puis, je pense, le facteur, la qualit\u00e9, donc, du moment qu'il y a \u00e7a les portes qui arrive \u00e0 vendre quelques fromages mais si t'as pas la qualit\u00e9, \u00e7a va pas notre strat\u00e9gie, elle est li\u00e9e \u00e0 la qualit\u00e9 finale : qualit\u00e9, innovation, parce que c'est un on est un petit fromagerie, elle doit quand m\u00eame rester actif sur le march\u00e9 qu'est -ce qu'on entend par innovation cette ann\u00e9e, on a amen\u00e9 3 produits sur le march\u00e9 tessinois donc c'\u00e9tait du Gothard, c'\u00e9tait le beurre et les loustics ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [88%] :\r\nAlors justement, on parle de fromage de diff\u00e9rents cantons, on sait qu'il y a bien une concurrence qui est de plus en plus forte et on voit qu'il y a des cantons, des fromages, des producteurs de fromage qui se mettent \u00e0 \u00e0 la hausse et assez sortent de la belle est -ce que vous vous \u00eates aussi dans cette tendance -l\u00e0 vous dire non, on est d\u00e9j\u00e0 tout petit, si on se prot\u00e8ge pas d'une mani\u00e8re ou d'une autre, on risque d'\u00eatre pas copier mais par de grandes productions, on y pense \u00e0 \u00e7a quand on est dans votre situation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:46) [77%] :\r\nOuais mais c'est pas un discours ton facile, \u00e7a veut dire pour faire renoncer, il faudrait avoir une tradition rivi\u00e8re emmen\u00e9 les \u00e9preuves en fait que c'\u00e9tait une vieille tradition, il y a, c'est des gens qui la produisent et tout \u00e7a donc pour nous, nous communiquons votre pardon il c'est pas facile, mais au Tessin, on a fait quand m\u00eame la la forme \u00e0 Total petit Tunisair au pays, donc l\u00e0 on s'est boug\u00e9 pourra prot\u00e9ger ce type de produits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [87%] :\r\nLes consommateurs, vous savez que l\u00e0 vous allez diffuser tous les romans bon vous entendre des romans qui n'ont peut-\u00eatre pas la possibilit\u00e9 de venir ici, vous retrouvez au Tessin est -ce qu'on peut retrouver, vous avez des points distribution en Suisse romande pour vos fromages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:28) [88%] :\r\nOn travaille avec les, les grands distributeurs finalement plut\u00f4t rouge, on va pas les citer et puis en plus il y a quelques autres plus sp\u00e9cifique dans les pays, mais on est assez pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [86%] :\r\nAu niveau de la diffusion, parce que j'aime bien parler de cette vente a mise en avant du produit quand on est dans votre situation, et on se doit d'abord un site Internet avec des adresses des des lieux, on peut trouver les les fromages ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [83%] :\r\nChez nous, on a, on n'a pas encore d\u00e9velopp\u00e9 le march\u00e9 une c'\u00e9tait en que dans quelques ann\u00e9es, on va le probl\u00e8me, c'est l\u00e0, on ne sait pas comment \u00e7a va aller, parce que il y a quelques g\u00e9ants de la distribution qui va s'investir dans la Suisse, donc l\u00e0 il y a, il y a beaucoup de questions qui restent ouvertes \u00e0 quoi donc avant d'investir beaucoup d'\u00e9nergie, l\u00e0 on va voir que ce qui va se passer, il y a beaucoup d'endroits comme \u00e7a Tessin vous aide beaucoup, c'est le seul, c'est le seul, \u00e7a c'est un d\u00e9monstrative, donc c'est c'est \u00e7a la diff\u00e9rence par rapport aux autres au Tessin, c'est la seule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [86%] :\r\nEt les fromages diff\u00e8re les autres fromages fabriqu\u00e9s au Tessin, ce qui a de grandes diff\u00e9rences avec ce que vous produisez ci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:28) [87%] :\r\n\u00e0 mon avis oui \u00e7a veut dire la meilleure voulait parler, vous avez parl\u00e9 de diversification des produits, pas de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [76%] :\r\nBeau blond au niveau il y a, diversification, c'est normal, des produits fromagers, mais je pense qu'on peut donc tout, la Suisse, on n'a pas un voil\u00e0 peut-\u00eatre la petite diff\u00e9rence, on n'a pas le fromage comme on peut nommer peut-\u00eatre l\u00e0 pays la plus grand qu'il y a sur Fribourg hier un gruy\u00e8re, parce exemple l\u00e0 c'est \u00e9norme \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [76%] :\r\nQuand m\u00eame jusqu'au jugement de l'pas voil\u00e0 c'est ce ce petit le fameux Greer jurassien Philippe Murat, comme la fabrication du fromage que vient d'enlever le fromage dans la bouche copieuse \u00e0 l'antenne n'aurait compris, mais je n'ai plus de fromage \u00e0 pouvoir apporter par contre l\u00e0 aussi c'est un odorat mafieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [77%] :\r\nIl a pour que la superbe pas tout \u00e0 fait \u00e0 la vie. \r\nEt les valeurs morales et des collines ben l\u00e0- bas. \r\nIl est lisible, le jour o\u00f9 les lignes ou leurs amours. \r\nMais la les dirigeants de la \u00e7a nous permet, nous, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:06) [67%] :\r\nAlain Lenoir, auteur depuis 12 ans, voil\u00e0 pour la soir\u00e9e, elle nous fera une grande Arnaud une formidable en reste encore qui se porte pour extraordinaire du lundi au mardi, \u00e7a commencer fini mercredi, jeudi, vendredi, si la samedi en le dimanche, on oublie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:12) [61%] :\r\nEh bien tout quasi fichier Audi arrivent avec Alexandre Col qui les, les, et je Nathanel Quinton qui responsable Claude ou tionn\u00e9. \r\nVous parcours respectif, quels sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:29) [75%] :\r\nC'est donc un mois, la base de fait l'\u00e9cole d'agriculture ici au Tessin puis j'd\u00e9velopp\u00e9 mon parcours, je suis g\u00e9n\u00e9ral Bruno jette il y a -t-il, c'est une \u00e9cole bilan sur l'Ecofin dans le canton de Berne canton Berne c'est l'autre \u00e9cole, maintenant ils ont chang\u00e9 de nom haute \u00e9cole bernoise c'\u00e9tait l\u00e0 en fait l'eau \u00e7a or sur la sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:54) [77%] :\r\nC'\u00e9tait facile et ces gens qui ont engag\u00e9 culteurs moi j'ai Niort agronome tessinois c'\u00e9tait facile de se retrouver absolue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [80%] :\r\nOui, non, non, c'\u00e9tait pas facile mais je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, est vraiment tr\u00e8s bien, parce que \u00e7a montrait bien, je connais beaucoup de monde, c'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:10) [88%] :\r\nOn dit souvent que les Tessinois ont plus d'affinit\u00e9, voire d'affinage en l'occurrence avec les romans est -ce que c'est vrai ou est -ce que c'est une fa\u00e7on de se r\u00e9conforter mutuellement dans une forme de latinit\u00e9 de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:24) [67%] :\r\nC'est cependant r\u00e9conforte, bon, je trouve, c'est juste une affinit\u00e9, parce que c'est une au niveau des dirigeants on \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:31) [73%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00eatre atteinte non pour toi, \u00e7a veut dire quoi gendarmette tutoyer le club donc tout \u00e7a veut dire quoi, justement le l'affinit\u00e9 latine notre Romands et Tessinois qu'est -ce qui va se passer de plus haute rarement \u00e9t\u00e9 sinon contre un roman Suisse allemand entrent en suisse allemand et a tessinois, on a pu les artistes peut-\u00eatre plus relax le pourtant il y a des gens relaxant finalement du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, l\u00e0 on parle de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, il y a des exceptions partout, effectivement, mais je crois, c'est une histoire culturelle, on n'a pas, c'est moi, je suis je suis cuisinier, je veux dire chaque ann\u00e9e sont organis\u00e9es en en Suisse romande, le concours de Meilleur apprenti Romands et Tessinois parce que bah oui, parce que je peuvent pas et \u00e7a c'est quand m\u00eame de cantons et sont sont quand m\u00eame un peu isol\u00e9 au niveau cuisine s'ils faisaient le concours du meilleur apprenti tessinois de facto, il ont leur meilleur apprenti, mais on les fait venir en Suisse romande, bien s\u00fbr, on dit pas que c'est que la Suisse romande suisse romande \u00e9tait sain mais \u00e7a se fait beaucoup plus facilement et instinctivement avec les Tessinois que \u00e7a pourrait parfois se faire \u00e9clater finalement qu'il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre quand m\u00eame assez grande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [80%] :\r\nUne petite chose, je pense que, au niveau des longues, c'est plus facile, \u00e7a fait beaucoup, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 le 1er puis bon avec les Suisses allemands n'a jamais commis tessinois quand m\u00eame, on a tous des tr\u00e8s bons rapports, mais c'est vrai qu'un niveau de langue, c'est plus facile pour nous parler fran\u00e7ais par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lu le 1er, la 1\u00e8re \u00e9tape et tu du combien de temps ici comme un virus, c'est 2 ans, 2 ans, \u00e7a se passe comme tu avais pr\u00e9vu mieux ou moins bien, tu peux pas penser comme \u00e7a va aller, donc c'est tr\u00e8s petite pas donc qui cherche du travail, il faut m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [89%] :\r\nC'est un combat permanent, comme toujours, on comprend tout, Jonathan oui parcours personnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:11) [79%] :\r\n\u00e0 la base, il faut manger, j'ai fait mon apprentissage dans le canton Fribourg tout \u00e7a il y a fribourgeois assassin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [73%] :\r\nUn lien mais \u00e0 permettre \u00e0 un petit pays situ\u00e9 o\u00f9 moi j'\u00e9tais au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:26) [64%] :\r\nJ'ai promets l'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de 9 2\u00e8me 3\u00e8me ann\u00e9e ai souhait\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de George Tiller qui \u00e9tais du Ligue 1. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:35) [69%] :\r\nGain exact et un bon festival de musique l\u00e0- bas ah oui oui, alors les mamans ne lui va pas, on va en faire tout un fromage non plus, au point qu'on peut donc apr\u00e8s, apr\u00e8s j'ai fait la maintenu c'est quoi h\u00e9raultais Julien Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:50) [59%] :\r\nHappy suite j'ai pass\u00e9 au quand on va aller \u00e0 l'\u00e9cole g\u00e9nial si houleuse survenue techniciens alimentaire, alors j'ai \u00e7a so\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:00) [79%] :\r\nVous connaissiez les 2 avant, on se fait que vous travaillez ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:03) [76%] :\r\nOui, parce que, avant je c'\u00e9tait responsable au g\u00e9rant de la F\u00e9d\u00e9ration tessinoise producteur killer, donc vous mettez des gens ensemble travaillent d\u00e9j\u00e0 ensemble pour certains projets et puis maintenant, on se trouve \u00e0 comme coll\u00e8gue voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:16) [79%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que lui, c'est un des meilleurs si tu l'a choisis, c'est parce que c'est un des meilleurs, j'ai eu la chance de la voir ici, mais en tout cas, oui, oui, le boss aussi sur les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:24) [62%] :\r\n\u00e0 lui, il a toujours dans sa ligne dure m\u00eame toujours une autre aussi c'est clair qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:31) [82%] :\r\nPensez parfois, en tout cas en Suisse romande, qui a des probl\u00e8mes pour avoir la rel\u00e8ve ce des m\u00e9tiers qui sont compt\u00e9s dans le m\u00e9tier de fromager est -ce que ces m\u00eames car ici au Tessin, ce qui a une jeunesse qui arrive et qui a envie de, de prendre ce m\u00e9tier \u00e0 bras le corps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:42) [77%] :\r\nJe dirais pas en des th\u00e8mes qu'il doit, dans le court terme : chercher de d\u00e9velopper, moi avec les partenaires et attestent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [86%] :\r\nBonjour pour bille en t\u00eate, je me demandais si vous aviez d\u00fb fromages tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [68%] :\r\nOui, ah oui, de quelle r\u00e9gion Monsieur Alt\u00e9dia la vall\u00e9e manager raton qui, de 21 c'est pas et puis voil\u00e0, c'est les 2 merveilleux m'apprenez quelque chose parce qu'on y est, avec bille en t\u00eate et au Tessin et on passe par la L\u00e9ventine, on est au quasi- fiction du cottage d'a eu un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:21) [81%] :\r\nLes applications gastronomique ici quasi fictionnel Gottardo avec le patron, qui nous explique quelles sont ses plats favoris vous ici qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez d\u00e9guster. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:30) [68%] :\r\nC'est vraiment, on peut bien le et d\u00e9guster en ressortant \u00e0 la minute, 4 fromages, fromages de notre production, comme le fromage, Alain, donc c'est des fromages pan\u00e9s, des n\u00f4tres reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:41) [77%] :\r\n\u00e7a c'est mais il y a, il y a 4 fromages dans le risotto oui mais avec du beurre aussi, \u00e7a c'est clair quand m\u00eame notre m\u00e8re mais quels sont les fromages, on peut le savoir non va aller au secret ici peut venir \u00e9couter ou un Stop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:55) [84%] :\r\nEt puis si jamais c'est notre force, c'est la fondue, on a eu avec nous pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [65%] :\r\nIl y a aussi le m\u00eame d\u00e9faut du haut pays Corinne ou truffe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:04) [76%] :\r\nOui, c'est juste un petit ajout sur les routes \u00e9taient donc, et puis il y a une dizaine en fait un m\u00eame tournoi de fondu non c'est la basse saison d\u00e9fendue donc il n'y a pas, on avait quelques unes, mais il y a pas mal \u00e0 aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [85%] :\r\nMoi, je ne vois pas cette fameuse fondu \u00e0 la merguez Philippe qui donc plus certains observateurs, ben voil\u00e0, je pense qu'il y a de quoi se r\u00e9galer, ici tout le monde va y trouver son compte, Philippe, on arrive gentiment au terme de c'\u00e9tait mission selon la formule consacr\u00e9e, mais qui envie malgr\u00e9 tout que Jonathan nous parle de sa fromagerie d\u00e9monstrative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [95%] :\r\nOui exactement une fromagerie d\u00e9monstratif, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:38) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, ici au Tessin dans la seule structure qui a amen\u00e9 un fromager d\u00e9monstrative, c'est-\u00e0-dire que les gens, ils peuvent venir nous donner visite c'est-\u00e0-dire que il y a tout d'\u00e9viter ou les gens et pour les garder durant notre phase de production. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:54) [83%] :\r\nGarder mon peut pas non pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:57) [84%] :\r\nD\u00e9but pr\u00e9dateur 1 pour les les questions d'hygi\u00e8ne, j'imagine, mais c'est en permanence parce que l\u00e0 par exemple au moment o\u00f9 on parle, il y a pas de production a donc il y a des heures, c'est comme un peu au cin\u00e9ma finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:06) [75%] :\r\nOui, mais non justement, oui, on aimerait aussi la maison m\u00e8re, mais juste un mot l\u00e0 si vous passez la matin comme \u00e7a, il y a, parce que si on a toujours un peu si on regarder tous les forces de coalition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:21) [76%] :\r\nOn a bien compris le message, l\u00e0, ils ont envie de rentrer chez eux, donc on reste ici et l\u00e0, c'est le fait que termine sur une derni\u00e8re note sur cette note de de fromages frais aussi parce que je crois que vous avez une sp\u00e9cialit\u00e9 de fromages frais aussi dans la r\u00e9gion, c'est la vraiment machine enfin le magazine alors Limoges, Philippe Petit rappel par rapport \u00e0 ce fromages frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:41) [85%] :\r\nOui, bah c'est fromage press\u00e9 des fromages qui viennent d'\u00eatre fabriqu\u00e9e qu'on peut garder frais pas longtemps et puis \u00e0 conserver au frais, douleur de appellation d'un appel, fromages, parce que ce sont des fromages de la maintenant pour rester plus s\u00e9rieux, moi je vous invite, si vous avez un bout de jardin ou quelques herbes aromatiques hach\u00e9es vos herbes aromatiques, hein, vous pouvez prendre du romarin pourrait prendre de l'original, vous pouvez prendre du persil, de la ciboulette cannabis h\u00e2tive de la sauge m\u00eame hein vous il continue, lui, voit chez tout \u00e7a, il faut vous go\u00fbtez quand m\u00eame faut pas \u00eatre trop trop fort et vous monter \u00e7a avec de l'huile d'olive avec une bonne huile d'olive un tout petit peu de sel, de poivre et vous mettez une goutte de jus de citron, vous faites une sorte de de petite vinaigrette et avec un pinceau, vous allez passer ce que ce qu'on vient de r\u00e9aliser sur ce m\u00e9lang\u00e9 avec de l'huile d'olive et une goutte de jus de citron, si vous \u00eates pas de jus de citron, \u00e9tait un petit peu de quelques gouttes de vinaigre balsamique et puis vous badigeonner votre fromage comme \u00e7a vous laisser quelques minutes et vous mangez \u00e7a, soit avec une salade, soit des bonnes tranches de tomates bien charnues et vous allez voir que c'est un moment de bonheur pur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [81%] :\r\nEh bien, Philippe, figure -toi que moi aussi j'ai une recette de fromage frais tu prends ton enfant quoi je crains le pire non pourquoi je peux aussi \u00eatre parfois s\u00e9rieux, Philippe, j'ai donc tu prends ton fromage frais et de suite, c'est ce que dit -on, j'\u00e9tais pas Jean-Claude hein de l\u00e0 au balsamique au m\u00e9tier dans mais \u00e7a c'est une variante oui, oui, mais l\u00e0 c'est le vinaigre, ben oui, c'est peu de vinaigre sucr\u00e9 comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [75%] :\r\nD'accord, c'est bon, mais je te crois j'ai pas dit de b\u00eatises, mais c'est bien, ouais c'est juste \u00e0 sa femme peu \u00e9trangement parce ce que je dire avant, mais c'est une variante : c'est tr\u00e8s bien comme le progr\u00e8s oui pas qui veut pas nous envoyer ses impressions doit le qui mettez quoi de de moi j'ai d\u00e9j\u00e0 mettez de l'huile d'olive avec des herbes, jus de citron ou remplac\u00e9es par de vinaigre balsamique ah d'accord alors vinaigre balsamique assez t\u00f4t balsamique oh j'avoue qu'il y a une diff\u00e9rence c'est surtout la leur, allez on y va, les habitudes ah \u00e0 alors, ne pas compris et j'ai pas vu, on a compris t'as pas compris bon en tout cas merci aussi \u00e0 Jonathan Mercier Alessandro, on vous retrouve demain, demain apr\u00e8s quoi mon petit con. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [76%] :\r\nAllez \u00e0 demain Philippe parle de choses fantastiques avec Serge Serge autorails, auteur, Serge nous allons quitter le quasi- fiction del Gottardo pour nous rendre demain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:51) [68%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a pour nous rendre demain Johnny quand m\u00eame va visite pour voir Lille le pont est magnifique, la mort, qu'il est au niveau du soir et apr\u00e8s on va descendre l'Afrique \u00e0 l'incurie agritourisme \u00e7a c'\u00e9tait Cresciano voil\u00e0 que je suis avec sa femme Plastic Philippe as entendu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [86%] :\r\nOui, et tout, merci beaucoup, merci Jonathan merci Alessandro et puis on vous donne rendez- vous demain matin pour d\u00e9couvrir tout \u00e7a ah dommage les pays pas alors est elle aussi sur \u00e9coute Luc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:27:14) [58%] :\r\nDonc, donc, la rivalit\u00e9 entre pas peur le pour, donc l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:17) [71%] :\r\nLa 1\u00e8re il est, il est plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T08:12:02Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92D7640A-2AB6-42BB-9538-5304090ADCD4", "internalArchiveId": "92D7640A-2AB6-42BB-9538-5304090ADCD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conqu\u00eate de la Lune (3/5)", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "De XFLR6 \u00e0 Apollo<br /><br />Pourquoi les cauchemars de Tintin ou ceux de Haddock nous semblent aussi \u00e9tranges que secr\u00e8tement familiers ? Quels sont les enjeux de narration de ces s\u00e9quences oniriques, et que racontent-elles ? Voil\u00e0 quelques questions auxquelles r\u00e9pond Pierre Fresnault-Deruelle, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9miologie de l'image et auteur de dizaines d'articles et d'ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la bande dessin\u00e9e dans son livre \" Les r\u00eaves de Tintin \" (Editions Georg, 2017). <br /><br />Photo : Le Capitaine Haddock et Tintin (\u00a9 Flickr/Thibaut D\u00e9mare).\r\n\r\n* * Pourquoi les cauchemars de Tintin ou ceux de Haddock nous semblent aussi \u00e9tranges que secr\u00e8tement familiers ? Quels sont les enjeux de narration de ces s\u00e9quences oniriques, et que racontent-elles ? Voil\u00e0 quelques questions auxquelles r\u00e9pond Pierre Fresnault-Deruelle, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9miologie de l'image et auteur de dizaines d'articles et d'ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la bande dessin\u00e9e dans son livre \" Les r\u00eaves de Tintin \" (Editions Georg, 2017). \r\nNous rencontrons \u00e9galement Jean Rime, enseignant de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. L'ouvre d'Herg\u00e9 est son violon d'Ingres. Jean Rime est pr\u00e9sident de l'association Alpart - Les amis suisses de Tintin.", "durationSec": 1805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484824", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicPersons": ["Tintin"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.06.2019", "Histoire vivante du 19.06.2019", "La conqu\u00eate de la Lune (3/5) / HV_2019-06-19T13:30:00_histoire-vivante", "La conqu\u00eate de la Lune (3/5) / HV_2019-06-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De XFLR6 \u00e0 Apollo<br /><br />Pourquoi les cauchemars de Tintin ou ceux de Haddock nous semblent aussi \u00e9tranges que secr\u00e8tement familiers ? Quels sont les enjeux de narration de ces s\u00e9quences oniriques, et que racontent-elles ? Voil\u00e0 quelques questions auxquelles r\u00e9pond Pierre Fresnault-Deruelle, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9miologie de l'image et auteur de dizaines d'articles et d'ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la bande dessin\u00e9e dans son livre \" Les r\u00eaves de Tintin \" (Editions Georg, 2017). <br /><br />Photo : Le Capitaine Haddock et Tintin (\u00a9 Flickr/Thibaut D\u00e9mare).", "De XFLR6 \u00e0 Apollo<br /><br />Pourquoi les cauchemars de Tintin ou ceux de Haddock nous semblent aussi \u00e9tranges que secr\u00e8tement familiers ? Quels sont les enjeux de narration de ces s\u00e9quences oniriques, et que racontent-elles ? Voil\u00e0 quelques questions auxquelles r\u00e9pond Pierre Fresnault-Deruelle, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9miologie de l'image et auteur de dizaines d'articles et d'ouvrages consacr\u00e9s \u00e0 la bande dessin\u00e9e dans son livre \" Les r\u00eaves de Tintin \" (Editions Georg, 2017). <br /><br />Photo : Le Capitaine Haddock et Tintin (\u00a9 Flickr/Thibaut D\u00e9mare)."], "variantIds": ["ece-10484825", "ece-10484824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T12:08:50Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci de votre \u00e9coute attentive et fid\u00e8le toute belle apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nJean Lapierre, Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose histoire vivant en 1953 16 ans avant Neil Armstrong Tintin a march\u00e9 sur la Lune le monde pas assez pourtant qu'il faut encore aller sur la Lune pour \u00eatre dans le domaine de l'aventure Limoux que prononce Tintin Sayed quand il pose le pied sur la Lune, j'ai fait quelque part sont \u00e0 2 3 d\u00e9tails pr\u00e8s : pour la premi\u00e8re fois, sans doute dans l'histoire de l'humanit\u00e9 ce qu'Armstrong, on a march\u00e9 sur la Lune, cette semaine, la conqu\u00eate, peu importe qu'on soit sur la Lune ou aux confins de la plan\u00e8te terre X fait R6 Mercury, G\u00e9mini et autres Apollo pour Herg\u00e9 s'agissait \u00e9prouv\u00e9 l'humanit\u00e9 de Tintin quelques histoires de lune allo, allo, c'est une oeuvre v\u00e9ritablement construite sur la qu\u00eate du bien ici la paix, objectif Lune et on a march\u00e9 sur la Lune, ont fait na\u00eetre des vocations appel fus\u00e9e lunaire de scientifiques, de techniciens, voire d'astronaute, heureusement que les Dupont viennent foutre le bordel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [93%] :\r\nJe m'appelle Pierre Fresnault Deruelle, je suis professeur en retraite j'ai travaill\u00e9 20 ans dans un institut de journalisme \u00e0 Tours o\u00f9 je faisais de l'analyse d'images et puis j'ai \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par Paris 1 Panth\u00e9on et je suis donc devenu professeur \u00e0 la Sorbonne o\u00f9 j'ai enseign\u00e9 l'analyse d'images, entre autres, l'histoire de l'art un peu pendant 20 22 ans, et puis depuis 10 ans, je suis un retrait\u00e9 qui travaille \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\nVous n'avez pas mentionn\u00e9 ce que vous faites parfois dans d'autres, entretien, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 un moment pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [87%] :\r\nOui, je suis n\u00e9 sous les bombes en 1940 compliments les am\u00e9ricains bombardaient un noeud ferroviaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel ma m\u00e8re a accouch\u00e9, ensuite j'ai grandi, et je suis all\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et c'\u00e9tait dans dans les ann\u00e9es 65 par l\u00e0 vers 67 j'ai fini mes \u00e9tudes de linguistique qui m'amuser gu\u00e8re et puis j'ai eu l'id\u00e9e bizarre de donner Tintin comme objet d'analyse je suis allais voir mon prof, et je lui ai dit : j'aimerais faire un un m\u00e9moire d'analyses sur Tintin, je viens de lire les \u00e9l\u00e9ments de rh\u00e9torique et les \u00e9l\u00e9ments d's\u00e9miologie de Roland Barthe, alors je ne suis pas Roland Barthe mais j'aimerais dans cette direction -l\u00e0, il m'a dit Banco, j'ai fait mon m\u00e9moire de ma\u00eetrise sur la bande dessin\u00e9e avec des exemples d'Herg\u00e9, surtout \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9 et puis ensuite j'ai fait un 3\u00e8me cycle sur la bande dessin\u00e9e, une pi\u00e8ce d'\u00e9tage publi\u00e9 un tas de choses et on m'a rep\u00e9r\u00e9 l'universit\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole de journalisme qui est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, et puis voil\u00e0 j'allais \u00e9cris sur la peinture, une chose comme \u00e7a, mais toujours l'image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [93%] :\r\nEt cette relation l'oeuvre d'Herg\u00e9, elle n'est chez vous d'une intuition ou d'un constat qu'il n'y avait pas eu encore avant que vous ne l'entrepreneur et vous- m\u00eame un travail au fond s\u00e9rieux sur le contenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [89%] :\r\nDe ses albums j'ai plusieurs r\u00e9ponses \u00e0 la fois, \u00e9videmment, ce n'est jamais le produit d'une cause peut-\u00eatre la premi\u00e8re, la plus d\u00e9cevante, et que il y a rien sur le sujet et que je n'ai pas besoin de courir les biblioth\u00e8ques pour me documenter, j'ai tout \u00e0 la maison et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s pratique, ensuite j'avais compris vite que c'\u00e9tait une vraie que Herg\u00e9 \u00e9tait un artiste cette chose a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s, puisque Beaubourg fait une Exposition 2005 qui s'intitule Herg\u00e9 perdu l'artiste mais nous \u00e9tions au moment o\u00f9 je consid\u00e9rais qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un artiste, nous \u00e9tions en 1971 puis j'ai envoy\u00e9 mon travail Herg\u00e9 qui m'a re\u00e7u, nous avons beaucoup \u00e9chang\u00e9, il m'a pass\u00e9 les crayonn\u00e9s \u00e0 lui, etc, etc et puis je l'ai quitt\u00e9 un peu et puis je suis revenu \u00e0 la fin de ma carri\u00e8re sur Herg\u00e9, sur quels crit\u00e8res Pierre Fresnault Deruelle vous basez -vous pour indien, c'est un artiste, c'est tr\u00e8s simple, comme j'avais fait des \u00e9tudes d'esth\u00e9tique un peu quand m\u00eame et que je travaillais sur ce qu'on appelle la politique je veux dire ce que c'est, je me suis aper\u00e7u qu'Herg\u00e9 \u00e9tait appuyait Issia, qu'est ce que c'est qu'un po\u00e8te ou un po\u00e8te ou un politicien, c'est quelqu'un qui travaille \u00e9norm\u00e9ment la forme pour arriver \u00e0 un contenu le mieux formater ou le milieu possible, il me semblait qu'il y avait une aide \u00e9quation formidables entre ce que Herg\u00e9, vous voulez faire ou vous voulez nous faire ressentir et les moyens qu'il se donnait, j'ai trouv\u00e9 que cette ad\u00e9quation \u00e9tait par tous au travail et que \u00e7a ne cessait jamais et cette constance dans la capacit\u00e9 qu'Herg\u00e9 avait d'\u00eatre lui- m\u00eame un po\u00e8te m'a toujours fondamentalement int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [91%] :\r\nPierre Fresnault Deruelle, vous avez commis plusieurs ouvrages sur l'image selon Herg\u00e9 ou plut\u00f4t l'image par Herg\u00e9, je me suis interrog\u00e9 sur cette question que je vous soumets, on voit, on comprend, on r\u00e9alise par votre travail \u00e0 quel point la pluie n'a cit\u00e9 d'Herg\u00e9 et son souci du d\u00e9tail est omnipr\u00e9sente dans toute l'oeuvre \u00e9tait -il aussi un th\u00e9oricien au-del\u00e0 du praticien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [91%] :\r\nNon, je ne pense pas, d\u00e8s qu'on lui posait des choses un tout petit peu th\u00e9orique qui botter en touche : je pense que Herg\u00e9 est un artiste, alors vous allez me dire oui mais il y a des artistes th\u00e9oricien oui mais elle n'a pas tellement \u00e0 part Val\u00e9ry, Mallarm\u00e9, les po\u00e8tes sont pas n\u00e9cessairement des sp\u00e9cialistes de l'histoire de la po\u00e9sie vieillissant, L\u00e9onard de Vinci avait des \u00e9l\u00e8ves, je vous l'accorde, mais c'est une exception qui confirme la r\u00e8gle, je pense que Herg\u00e9 n'\u00e9tait pas th\u00e9oricien, cela dit il \u00e9tait fascin\u00e9 peut-\u00eatre flatt\u00e9, enfin je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [87%] :\r\nParce qu'ils commen\u00e7aient \u00e0 trouver que ce qu'il faisait \u00e9tait autre chose que des petits Mickey et lorsque je lui envoy\u00e9 mon m\u00e9moire de ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [82%] :\r\n67 ou 8 il a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait fascin\u00e9 et l'a aid\u00e9 dans cette fascination, son ami Pierre Sterckx s'qui lui aussi \u00e9tait prof dans une \u00e9cole d'art, la forme art et qui lui \u00e9tait th\u00e9oriciens qui parlaient beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [91%] :\r\nBeaucoup avec Herg\u00e9 mais Herg\u00e9 je pense n'\u00e9tait pas th\u00e9oricien, il pensait cependant que si ce qu'il faisait avec quelques valeurs \u00e0 expliquer ou justifier qu'on th\u00e9orise en fait, j'ai presque toujours travaill\u00e9 sans m'occuper de savoir ce que pensait l'artiste alors quand ils sont morts, on est tranquille, mais \u00e7a n'est pas parce qu'un artiste a voulu dire \u00e7a qu'il a n\u00e9cessairement raison dans sa r\u00e9ponse, et puis il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [96%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne du apr\u00e8s moi rien qui en dit long sur l'absence de volont\u00e9 de Nathan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [89%] :\r\nLe communiqu\u00e9 quoi que ce soit absolument alors il \u00e9tait un peu, mais comme tout le monde, prisonnier de l'id\u00e9ologie selon laquelle l'artiste c'est tout sur lui, et \u00e7a, c'est une vieille id\u00e9e qui tra\u00eenent dans l'universit\u00e9 depuis c'est pas combien de temps et c'est une id\u00e9e \u00e0 mon avis qu'il faut combattre, je pense qu'il n'y ait pas besoin d'\u00eatre grand clerc concernant les d\u00e9tails de la biographie de Baudelaire pour appr\u00e9cier sonnait appr\u00e9ci\u00e9 au sens artistique mais aussi scolaire dans la mesure o\u00f9 un beau travail, l'analyse, le choix des consonnes leur distribution dans l'sonner etc, tout ce travail th\u00e9orique n'est pas du fait de Baudelaire ou plut\u00f4t Baudelaire \u00e9crivait sous la dict\u00e9e de la musique qui se faisait et quand \u00e7a allait s'arr\u00eater, mettaient 6 semaines \u00e0 faire un sonnet mais j'ai pas de th\u00e9orie, je pense que Herg\u00e9, c'est pareil, et puis que Matisse c'est pareil, et puis que Hopper le peintre, c'est pareil, etc, etc, une histoire de rythmiques \u00e7a donc \u00e7a, c'est qu'elle c'est \u00e7a sa marge ou \u00e7a marche pas et \u00e7a y est, c'est fini, \u00e7a tient debout. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:26) [80%] :\r\nAlors Fluzin peine allo, vous m'entendez, la Belgique, c'est-\u00e0-dire dire vient de s'ouvrir, je ne sais plus quoi, toujours est -il que le moteur atomique toutes mes couper automatiquement tuez moi c'\u00e9tait fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:38) [80%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [73%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [99%] :\r\nAllo, vous m'entendez Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [83%] :\r\nSur je pense au je vous \u00e9coute Systems, je vous \u00e9coute, je suis devenu un petit bras sont formidables Greenwich M\u00e9gret. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [91%] :\r\nAlors professeur, je vois le Capitaine il flotte \u00e0 une dizaine de m\u00e8tres de la fus\u00e9e avancent \u00e0 la m\u00eame vitesse que nous, je veux faire tout mon possible pour le ramener \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:04) [76%] :\r\nAmazigh vous entendez jamais, je suis un petit par son \u00e9vidente \u00e0 Moulins et ils ouvriront Jacques Oudin, qui v\u00e9cut \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [88%] :\r\nHerg\u00e9 ses th\u00e8mes f\u00e9tiches alors la liste est tellement et ce qu'il a des t\u00f4les f\u00e9tiche, alors moi j'ai \u00e9crit 2 3 choses : comme les doubles re\u00e7oit au sens des personnages, les faussaires oui les escaliers oui les tr\u00e9sors et je me suis interrog\u00e9 \u00e0 partir des albums Lune il y a -t-il dans ces 2 albums de la part d'Herg\u00e9, il peut retravailler quelques-uns de ceux que j'appelais ses th\u00e8mes f\u00e9tiches o\u00f9 se trouve -t-il notamment dans le 2\u00e8me dans un environnement tellement original tellement autre, je me suis dit quand m\u00eame qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 glisser des choses un peu cousine pensez notamment \u00e0 la pesanteur, on va retrouver dans un tout autre contexte comme le Tibet, avec la limitation des moines qu'est -ce que vous diriez sur sa Pierre Fresnault Deruelle, ce qu'on a fait avec la Lune a quelque chose qui est quand m\u00eame extr\u00eamement d\u00e9- territorialis\u00e9e pour Herg\u00e9, surtout dans le second album bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [90%] :\r\nOui et non, oui parce que, \u00e9videmment, c'est la premi\u00e8re fois qu'on met les pieds sur la Lune, si je puis dire et il y a des cadrages, j'allais dire vraiment parce que vous regardez une image, vous voyez la fus\u00e9e qui est pos\u00e9e sur la Lune et puis c'est tout ce que vous voyez et puis mais qui filme bon enfin bref oui, il y a tellement de technique, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, c'est la technicit\u00e9 qui a toujours fascin\u00e9 Herg\u00e9 n'est -ce pas les bateaux, les machines, il adore \u00e7a, alors l\u00e0, il en profite si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [85%] :\r\nJe le dis \u00e7a un peu \u00e0 part, parce qu'il y a une mort tragique Wolf etc etc mais Herg\u00e9, c'est quand m\u00eame Herg\u00e9, vous avez dit qu'il a la pesanteur, \u00e7a met un peu de de filles dans le whisky notamment retour dans ce monde ultra- r\u00e9gler la science, il y a la rechute des Dupont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [84%] :\r\nOh, \u00e7a, par exemple, mais ce sont des choix Driss jaune, je m'en doutais les policiers quoi, les policiers, les malheureux, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne extraordinaire, h\u00e9 oui, c'est une rechute mais il a, ils ont d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:22) [78%] :\r\nIl faut lutter, si le temps de vie \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:24) [88%] :\r\nMais pour vos amis merci Tintin, je souffrais beaucoup, or, heureusement non non, pas le moins du monde, bon, et maintenant, messieurs, si vous le permettez, je vais vous coupez aussi cette masse de avec plaisir et nous serons mieux en bas descendu, je vous prie, je pr\u00e9vois dans un instant, attention, ne vous en m\u00ealez pas dans mon esprit oui bien Tintin vous attendons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:40) [88%] :\r\nMoment o\u00f9 ils vont arriver sur la Lune, il faut leur couper les cheveux et puis un tout d'un coup, tournesol d\u00e9cr\u00e8te que, attention, il va plus y avoir de pesanteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:50) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, nous les moustaches ou la chevelure vertes-des Dupont qui s'envolent Haddock qui cherche \u00e0 les rattraper mais c'est quasiment surr\u00e9aliste, c'est du collage qui se qui se passe, il y a plus d'un an, il y a plus d'o\u00f9 il y a des rappels et caetera et caetera, il se lib\u00e8re mais je trouve qu'il y a des couloirs de libert\u00e9 comme \u00e7a qui se creuse alors que le chemin principal et bard\u00e9 de techniques et de machines. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [73%] :\r\nQu'est-ce que c'est que \u00e7a encore, c'est c'est ainsi 13 me permets un alors professeur et puis nous g\u00e9n\u00e9tique, une grosse m\u00e9t\u00e9orite tout se dit tout haut la Lardjam maintenant chef Welsh il est syst\u00e8me automatique que j'ai fait installer \u00e0 fonctionner mais m\u00eame allemand et comment saurez vous Monsieur une fonctionne en c'est c'est c'est c'est triste simple si tout se passe comme je l'esp\u00e8re, ce syst\u00e8me doit agir sur les campagnes de direction et emp\u00eacher ainsi la fus\u00e9e d'entrer en collision avec la m\u00e9t\u00e9o : un aussi ou de non, elle fait encore plus simple : un avis de nous sommes 3 colis avec la m\u00e9t\u00e9o, et nous sommes tr\u00e8s une victime, une vieille Gitane Matt\u00e9i parce est un ami, \u00e9coutez on sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [88%] :\r\nUn livre un peu \u00e0 part, oui, c'est pas mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, mais il y a des moments o\u00f9 j'\u00e9clate de rire, malgr\u00e9 je \u00e0 pied du pont dansent sur la Lune que tout d'un coup, ils d\u00e9couvrent qu'ils sont les jur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [80%] :\r\nNous allons commencer \u00e0 \u00e0 Baader, auteur. \r\nSi les journaux vous voyez bon les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [75%] :\r\nEt puis laiss\u00e9 du pain qui se f\u00e2che parce que Haddock a dit qu'ils allaient atterrir sur le circuit, il part et qui cherchait de clown et les Dupont prennent la mouche comment de clowns etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:00) [86%] :\r\nNous, nous, nous n'aurons d'ailleurs Guy Haddock non non non non non non, c'est une erreur, ce n'est pas le circuit pas du quelque chose comme \u00e7a, donc ils n'ont pas besoin de de clowns ah bon etc etc il y a un humour verbal aussi qui en Champ ces perroquets dans le Tr\u00e9sor de Rackham le Rouge. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:21) [80%] :\r\n\u00e7a s'il font encore du chevalier, regardez ce n'est pas un fant\u00f4me, messieurs vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:33) [76%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ration, ils se sont transmis le vocabulaire du Chevalier ah oui mais le 1000000 d'\u00e2mes, il sera bar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [86%] :\r\nD'ailleurs il 3 4 jours j'ai retenu cette image du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:49) [85%] :\r\nCouper la grande et j'ai chang\u00e9 le contenu des bulles et je l'ai offert un ami qui s'appelle Michel par exemple, alors j'ai fait injurier Michel par ces perroquets Michel Sapin joue salafiste hom\u00e9opathe j'inventer d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:07) [73%] :\r\nAttention, vous voyez, Geoffrey apporte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:10) [92%] :\r\nL'instant est solennel Laporte ext\u00e9rieure de la fus\u00e9e tourne lentement sur ses gonds. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:22) [93%] :\r\nOh quel spectacle hallucinant. \r\nMais comment vous d\u00e9crire ce que je vois, imaginez un paysage de cauchemar, un paysage de mort, oui c'est \u00e7a. \r\nPas un brin d'herbe. \r\nPas un bruit, pas un oiseau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:44) [89%] :\r\nDans le ciel d'un noir d'encre, des milliers d'\u00e9toiles immobile, glac\u00e9 sans ce scintillement qui de la Terre, nous les fait para\u00eetre vivante. \r\nBon, je descends \u00e0 pr\u00e9sent les \u00e9chelons qui court le long de la fus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:57) [85%] :\r\nHerg\u00e9 a beaucoup de tumulte int\u00e9rieur il passe par de grandes phases d\u00e9pressives, on pourrait presque dire lunaire n\u00e9anmoins \u00e7a Luna \u00e0 lui allait pas magnifique est pas inqui\u00e9tante : certes, il parle d'un ciel d'un noir d'encre, mais beaucoup plus par \u00e9merveillement dans la bouche de Tintin que v\u00e9ritablement angoissant, il pourrait l'\u00eatre d'autant mieux qu'au fond personne encore n'est vraiment Tintin y est all\u00e9, ce pourrait \u00eatre une source d'inqui\u00e9tude, ce n', les points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [89%] :\r\nPour moi, c'est inqui\u00e9tant, c'est-\u00e0-dire que c'est le d\u00e9sert, le vide, c'est le d\u00e9sert, c'est heureusement que les Dupont viennent foutre le bordel, parce que c'est quand m\u00eame sacr\u00e9 il y a des crevasses, on risque de tomber dans le Croatia c'est un vaste d\u00e9sert pi\u00e9geux pour moi c'est pas dr\u00f4le du tout, la Lune, heureusement qu'il d\u00e9veloppe ses gags et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a quand m\u00eame \u00e0 suicide un en revanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [90%] :\r\nLe Lune comme objet elle appara\u00eet bien ailleurs que dans on a march\u00e9 sur la Lune, je ne sais pas si vous l'avez remarqu\u00e9 mais vous la V\u00e9nus et \u00e7a m'a remarqu\u00e9 il y a beaucoup de pleine lune dont Herg\u00e9, comme il y a beaucoup de pleine lune, dans la bande dessin\u00e9e comique am\u00e9ricaine dont F\u00e9lix le chat, ou je ne sais quoi hooligans et enfin il y a des Lune, par exemple, il y a une pleine lune dans le temple du soleil, c'est la nuit Haddock montent la garde avec sa carabine il fume sa pipe et puis tout le monde dehors et puis il se tait, je crois qu'il y a pas de texte et puis il y a la pleine lune cette pleine lune c'est un oeil pour moi un oeil symbolique qui veille sur la destin\u00e9e de ceux qui sont en bas dans la cage et on ne sait pas tr\u00e8s bien si c'est une Lune b\u00e9n\u00e9fique ou une lune mal\u00e9fiques, il y a aussi une pleine lune dans les Balkans, lorsque Tintin passent la nuit dans la montagne et il attend le matin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:03) [76%] :\r\nEt porcins, l'autre prend de l'avance, \u00e0 moins que. \r\n\u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'il continue sa route dans la nuit, il doit \u00eatre comme nous dans un coin de rochers, mais o\u00f9 on vu, il a plus qui attendent le jour d\u00e8s les premi\u00e8res lueurs de l'aube, nous remettrons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [91%] :\r\netc, je pense qu'il y a d'autres que les nuits ailleurs il y a pas de Lune du tout en revanche dans la nuit du spectre de race. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:27) [87%] :\r\nCar capable c'est une nuit noire et il y a pas de lune non plus dans cet autre 15 ou Tintin, c'est dans les bijoux de la Castafiore vient d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9e par la diva qui a vu un spectre mais enfin c'est un hibou qui r\u00e9veille tout le monde qui emb\u00eatent le monde et Tintin dit bon ben allons voir quand m\u00eame le quand m\u00eame est parfait, il se penche sur la nuit, nous on est dans le parc, on le voit en contre- plong\u00e9e, il \u00e9tait cl\u00e9 il est pas \u00e9clair\u00e9, justement, la nuit, et l\u00e0 il y a juste un peu de la lumi\u00e8re derri\u00e8re et c'est un noir dont il dit \u00e0 la Castafiore, mais je ne vois rien, madame, mais il n'y a rien et s'il n'y a rien, alors que dans les 7 Boules de cristal lorsque il s'\u00e9tait pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 la fen\u00eatre, il avait pu voir un bon s'\u00e9chapper en silhouettes, c'est-\u00e0-dire que, en passant de 7 Boules ou Tintin unique toeloop peut voir la nuit et les bijoux de la Castafiore, il ne voit plus rien, il ne peut plus voir, il a pris de l'\u00e2ge, il a pris l'\u00e2ge la nuit et d'encre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:42) [93%] :\r\nNuit noire au-dessus de la Syldavie, il est 1 heures 33 minutes 50 secondes dans 10 secondes le professeur Tournesol va appuyer sur le bouton qui d\u00e9clenchera le d\u00e9part de la fus\u00e9e lunaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:59) [84%] :\r\nSix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:05) [86%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:21) [83%] :\r\nAu hockey quel terrible impression d'\u00e9crasement pour dire : bon, c'est comme si j'avais un \u00e9l\u00e9phant sur le dos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [86%] :\r\n\u00e7a abattoirs stations de contr\u00f4le, nous suivons la marche de la fus\u00e9e entendu, nous allons essayer d'entrer en contact avec la fus\u00e9e allo, allo, ici la Terre allo fus\u00e9e lunaire r\u00e9pondez. \r\nVous avez entendu, c'est leur chien monsieur Baxter enfin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:57) [80%] :\r\nParce que tout ce que c'est en me voyant mais l\u00e0 aussi, \u00e7a, \u00e7a passe pas, oui, oui c'est \u00e7a, je me rappelle, oui, oui, oui, le d\u00e9part le lancement et puis le noir, le lait en fus\u00e9e lunaire, vous entendez, vous r\u00e9pondez : allo, ici fus\u00e9e lunaire, c'est Tintin qui vous parle, je viens seulement de reprendre connaissance apr\u00e8s Milou, vous avez \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:22) [91%] :\r\nPierre Fresnault Deruelle, un ouvrage sur les r\u00eaves de Tintin, pour revenir \u00e0 la lune, j'ai en t\u00eate cette image au moment du d\u00e9collage de la fus\u00e9e ou l'ensemble des corps Tintin inclus est \u00e9cras\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on peut imaginer du d\u00e9collage de la fus\u00e9e de la XF R six n\u00e9anmoins, mais je me trompe peut-\u00eatre, je n'ai pas l'impression qu'\u00e0 bord de la fus\u00e9e Tintin ou un autre r\u00eave, et pourtant il y a pas de repartir vers l'inconnu comme \u00e7a avec ce que peut, ce qu'il peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 tient lieu du r\u00eave, l\u00e0 c'est tellement d\u00e9paysant, si je puis dire, il y a cette r\u00eaves chez Herg\u00e9, et il y en a pas l\u00e0 et il y en a un qui est pass\u00e9 \u00e0 la trappe, ce r\u00eave qui est pass\u00e9e \u00e0 la trappe, je vais vous le d\u00e9crire, c'est un r\u00eave dans un Tintin en noir et blanc, c'est l'oreille cass\u00e9e dans L'Oreille cass\u00e9e version noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [84%] :\r\nQuentin, cherche \u00e0 se documenter sur les ar\u00f4mes Bahia mais avant guerre oui donc il loupe son dictionnaire encyclop\u00e9dique et il cherche \u00e0 Roubaya et puis il bah, il est temps d'aller se coucher et on change de demi- planche et maintenant on arrive au bas de la planche on voil\u00e0 la pendule, je crois, on voit une petite case o\u00f9 il y a marqu\u00e9 une onomatop\u00e9e 2 yeux dans le noir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:47) [89%] :\r\n\u00e7a s'ouvrent, c'est un ar\u00f4me Bayard il rentre dans la chambre de Tintin, il est en tenue d'Arum Bayal c'est-\u00e0-dire tout nu avec sa sarbacane et il envoie une fl\u00e9chette \u00e0 Tintin, alors on tourne la page, h\u00e9 ben, il se r\u00e9veille, c'\u00e9tait un r\u00eave et ce r\u00eave qui est tr\u00e8s traumatisant, je trouve que c'est l'intrusion, c'est le viol dans la petite chambre, il est chez lui, il est, il dort avec son chien et puis il y a cette immixtion scandaleuse d'un homme nu avec une sarbacane avec tout ce que \u00e7a peut avoir de phallique et puis hop \u00e7a dispara\u00eet, et quand il reprend dans la version couleur dans la version couleur il y a plus rien, \u00e7a a disparu, et je ne sais pas pourquoi ou plut\u00f4t je crois maintenant savoir pourquoi, parce que ce r\u00eave n'\u00e9tait pas utile, il \u00e9tait tr\u00e8s bien trouv\u00e9, ils nous faisaient peur mais nez bouch\u00e9 sur rien, alors que le r\u00eave de l'INCa dans les 7 Boules de cristal a n\u00e9cessairement sa raison d'\u00eatre, \u00e7a va d\u00e9boucher sur une suite tout \u00e0 fait importante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:54) [88%] :\r\nVotre connaissance, y a -t-il eu de la part d'Herg\u00e9, nombre de reconstruction, compte tenu que les premi\u00e8res publications d'un album ne se font pas en tant qu'album et ce feuilleton donc sur une seule page apr\u00e8s sur 2 pages, ce que je pour Herg\u00e9, il y a des bouleversements oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:14) [86%] :\r\nAlors, il commence \u00e0 \u00e9crire des Soviets il a de la place, il a des planches, c'est pas des strip- il peut raconter tout ce qu'il veut y d\u00e9velopper \u00e7a fait 170 ou 180 pages les Soviets penser reproduire etc et puis il continue dans le journal dirig\u00e9 par l'abb\u00e9 Wallers continue \u00e0 faire des peines planchers Tintin en Am\u00e9rique, je ne sais quoi et puis arrive la guerre et l\u00e0 il y a plus de papier, qui travaille pour le soir nazi Fier et il a \u00e0 sa disposition un strip- autrement dit 4 images alors il va faire plusieurs r\u00e9cits, comme \u00e7a, puis bon la guerre se finit avec des ennuis et puis, il fonde le journal Tintin \u00e0 nouveau et la dalle place mais il publie \u00e0 l'italienne, mais il a de la place, c'est quoi, elle est all\u00e9e \u00e0 l'italienne, c'est un format horizontal plus large que haut et le temple du soleil para\u00eet dans Tintin \u00e0 l'italienne bon pis tout \u00e7a va peu \u00e0 peu chang\u00e9 et puis il publiera une planche qu'une planche une planche et quand il reprend les anciens Tintin pour les adapter au format moderne au format de Casterman, il va \u00eatre oblig\u00e9 de faire des d\u00e9coupages pas possible et Gaudin explique bien \u00e7a, il explique bien en d\u00e9coupant toutes les unit\u00e9s, les unes apr\u00e8s les autres, qu'ils colle dans des cahiers, comment il supprime ceci : comment ira but cela cette 1 re collage extraordinaire, il n'h\u00e9site pas \u00e0 supprimer des choses int\u00e9ressantes mais il ne veut \u00eatre coh\u00e9rent, donc y supprimer supprimer supprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:48) [90%] :\r\nVous qui avez travaill\u00e9 en scrutant l'image non seulement de l'oeuvre d'Herg\u00e9, mais \u00e9galement de bien d'autres artistes, restons sur Herg\u00e9, diriez -vous qu'entre les albums, noir, blanc, les albums couleur au-del\u00e0 de l'\u00e9vidente transformation Herg\u00e9 a fa\u00e7onn\u00e9 progressivement disons comment arrive -t-il \u00e0 maturit\u00e9, qu'est ce qui caract\u00e9rise plus exactement la maturit\u00e9 d'un album d'Herg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:19) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cela, pourquoi, parce que le Tintin en noir et blanc a ses vertus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:29) [99%] :\r\nQue n'a pas la couleur. \r\nLe lotus bleu, en noir et blanc, c'est une merveille et compte le Lotus bleu et mis en couleurs simplifier raboter, c'est \u00e9galement un tr\u00e8s bel album mais \u00e7a n'est plus le 1er album, autrement dit, il y a une esth\u00e9tique du noir et blanc a finalement ou non du dessin et caetera et caetera, go\u00fbt du d\u00e9tail, le r\u00e9alisme gagne etc mais il y a des gens qui sont des inconditionnels du noir et blanc et ceux qui d\u00e9fendent la couleur : moi, je ne sais pas tr\u00e8s bien o\u00f9 je me situe, si ce n'est quand m\u00eame que, pour moi, le chef-d'oeuvre de jets d'oeuvre s'est laiss\u00e9 debout le temple du soleil, c'\u00e9tait lire la couleur, bon mais j'admire certains passages en noir et blanc, et je me dis que en gagnant au r\u00e9alisme et en ajoutant la couleur Herg\u00e9 a aussi perdu parfois en symbolisme, je m'explique : lorsque, dans le noir, il y a 3 versions, hein, une version noir et blanc, puis une version couleur, puis une autre version couleur avec changement de d\u00e9cor etc etc, lorsqu'\u00e0 un moment donn\u00e9 Tintin Marc long d'une rivi\u00e8re et c'est en noir et blanc, que fait- il il marche sur l'herbe, on voit la rivi\u00e8re sur chaque bo\u00eete et puis derri\u00e8re lui et dans le fond, on voit un bois une for\u00eat entre la for\u00eat et lui un pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:01) [90%] :\r\nEt cette for\u00eat, c'est une silhouette noire \u00e9paisse. \r\nBien plus inqui\u00e9tante que la for\u00eat avec ses petites feuilles des 2\u00e8me et 3\u00e8me, version autrement dit s'il gagne en pr\u00e9cision, il perd en symbolisme, \u00e9videmment, \u00e7a marche pas, \u00e0 chaque fois, l'image en question et bien plus pour cet exemple -l\u00e0, elle est beaucoup plus dramatique pour le noir et blanc que pour la couleur, donc il y a quelque chose, il utilise au noir et blanc, d'une certaine mani\u00e8re, et je dirais qu'en passant la couleur, il y a quelque chose de perdus en passant d'un registre \u00e0 l'autre, cela dit, c'est ce que c'est que le marketing, c'est ce que c'est que de fabriquer un album etc etc mais dans les 2 cas, il y a des vertus qui ne se recoupent pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:51) [90%] :\r\nPierre Fresnault Deruelle, ce sera ma derni\u00e8re question : avez -vous conscience que vos propos et ce sur quoi vous ne mettez sur la piste, risque fort de faire d\u00e9gringoler la productivit\u00e9 de tout un pays, parce qu'on n'a absolument pas envie d'aller travailler, \u00e9videmment, on n'a qu'une id\u00e9e en t\u00eate, c'est allait rouvrir les albums oui c'\u00e9tait pour ces faits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:09) [82%] :\r\nPour si elle pouvait mettent du plomb dans la t\u00eate de ce qui nous polluent je travaillerai ou bien de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:42) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Air et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH la premi\u00e8re 14 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T12:23:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fresnault-Deruelle, Pierre", "role": "s\u00e9miologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4339E655-3520-4AE3-A49D-027EA086557E", "internalArchiveId": "4339E655-3520-4AE3-A49D-027EA086557E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "20 bougies pour l'Unit\u00e9 romande d'immuno-rhumatologie", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "L'Unit\u00e9 romande d'immuno-rhumatologie p\u00e9diatrique f\u00eate ses vingt ans. L'occasion pour St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz de s'int\u00e9resser \u00e0 ce service qui effectue 3'000 consultations annuelles sur cinq sites avec une seule et m\u00eame \u00e9quipe.  \r\nPlus d'informations avec Michael Hofer, responsable de cette unit\u00e9.", "durationSec": 695, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484754", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["20 bougies pour l'Unit\u00e9 romande d\u02b9immuno-rhumatologie / CQFD_2019-06-19T10:04:15_20-bougies-pour-l-unite-romande-d-immuno", "CQFD du 19.06.2019"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Unit\u00e9 romande d\u02b9immuno-rhumatologie p\u00e9diatrique f\u00eate ses vingt ans. L\u02b9occasion pour St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz de s\u02b9int\u00e9resser \u00e0 ce service qui effectue 3'000 consultations annuelles sur cinq sites avec une seule et m\u00eame \u00e9quipe.  \n\nPlus d'informations avec Michael Hofer, responsable de cette unit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10484754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T09:04:07Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nL'Unit\u00e9 romande N\u00eemes une d'immuno- rhumatologie f\u00eate donc ses 20 ans et c'est l'occasion pour nous St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resser \u00e0 ce service, pas vraiment comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, effectivement, pas comme les autres, on va le voir dans quelques secondes avec notre invit\u00e9 et je comme je suis n\u00e9 dans les titres, cette particularit\u00e9 : les 3000 consultations annuelles sont effectu\u00e9s non pas dans un h\u00f4pital mais sur 5 sites par une seule et m\u00eame \u00e9quipe bonjour Mikhal offert bonjour, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [86%] :\r\nLe responsable de cette unit\u00e9 romande d'immuno- rhumatologie qui f\u00eate donc ses 20 ans quelle pathologie trait\u00e9e vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:35) [94%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est \u00e9tonnant quand on parle de de rhumatismes chez les enfants et chez les adolescents, puisqu'on pense plut\u00f4t aux personnes \u00e2g\u00e9es mais chez l'enfant et l'adolescent sont des maladies inflammatoires, donc c'est le syst\u00e8me immunitaire qui fait des erreurs et qui va d\u00e9velopper une r\u00e9ponse \u00e0 inflammatoire qui n'est pas n\u00e9cessaire alors la principale pathologique que nous prenons en charge c'est l'arthrite juv\u00e9nile qui correspond \u00e0 la polyarthrite de l'enfant et de l'adolescent mais nous prenons \u00e9galement en charge et d'enfants qui ont des connectivit\u00e9s comme le lupus, par exemple, ou alors des maladies qu'on appelle auto- inflammatoires, ce sont des des maladies qui sont en g\u00e9n\u00e9ral des maladies rares et qui sont \u00e0 des maladies avec un des cours chronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nCes enfants vous sont envoy\u00e9es, g\u00e9n\u00e9ralement par les p\u00e9diatres, ils sont sensibilis\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [95%] :\r\nAlors oui, ce sont les p\u00e9diatres qui nous envoie des enfants avec des probl\u00e8mes articulaires ou alors avec de la la fi\u00e8vre persistante ou la fi\u00e8vre r\u00e9currente pour qu'on puisse faire le diagnostic d'une maladie rhumatismale ou alors l'exclure et en effet, les p\u00e9diatres sont sensibilis\u00e9s, il y a des formations qui sont faites r\u00e9guli\u00e8rement pour pour les p\u00e9diatres qui leur permettent de reconna\u00eetre les signes de ces maladies et pouvoir nous envoyer les malades afin de faire un diagnostic rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nAlors votre unit\u00e9 form\u00e9 \u00e9videmment de de gens sp\u00e9cialis\u00e9s de personnels sp\u00e9cialis\u00e9s mais \u00e7a veut dire qu'il y a 20 ans avant que votre unit\u00e9 existe, ces enfants ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par d'autres m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [90%] :\r\nAlors ils \u00e9taient principalement pris en charge par leurs p\u00e9diatres g\u00e9n\u00e9ralistes mais \u00e9galement en lien avec des rhumatologues pour les adultes qui parfois faisaient des consultations commune avec les p\u00e9diatres, comme c'\u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es 90 aux \u00e0 sujet et au CHUV \u00e0 mais la sp\u00e9cialit\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, a notamment en lien avec des des connaissances sur le diagnostic, il y a de nombreuses maladies nouvelles maladies qui ont pu \u00eatre d\u00e9crites et puis \u00e9galement des traitements sous forme de bioth\u00e9rapie qui ont \u00e9t\u00e9 introduites d'abord chez les adultes et ensuite chez les enfants et les adolescents qui ont totalement transform\u00e9 la prise en charge de ces pathologies et c'est l\u00e0 o\u00f9 la la rhumatologie p\u00e9diatrique s'est d\u00e9velopp\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 ce nouveau challenge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [85%] :\r\nEt de ce qu'on peut bien imaginer qu'il y a des besoins sp\u00e9cifiques la rhumatologie adultes, c'est pas la m\u00eame chose que la rhumatologie, c'est chez un enfant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [95%] :\r\nAlors comme globalement en p\u00e9diatrie dans les sp\u00e9cialit\u00e9s p\u00e9diatriques a des d'abord des pathologies qui sont sp\u00e9cifiques de l'enfant, mais il y a \u00e9galement l'impact de la maladie sur le d\u00e9veloppement de l'enfant sur la croissance et puis il y a des aspects de de prise en charge globale o\u00f9 on doit tenir compte de la famille, on doit tenir compte de l'\u00e9cole de l'avenir professionnel et tout \u00e7a ce sont des des questions tr\u00e8s sp\u00e9cifique, et notamment les les parents ont besoin d'avoir un interlocuteur m\u00e9dical qui puisse r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions particuli\u00e8res sur les les pathologies p\u00e9diatrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [94%] :\r\nUne prise en charge pr\u00e9coce c'est important. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [94%] :\r\nAlors c'est essentiel alors d'abord pour pouvoir contr\u00f4ler les sympt\u00f4mes des des patients pour diminuer leurs leurs souffrances ou m\u00eame arr\u00eater leur souffrance pour pouvoir mettre un nom sur sur des sympt\u00f4mes mettre un nom de maladie qui permet ensuite de de d\u00e9buter une prise en charge et puis alors pour le pronostic \u00e9galement de la maladie, c'est essentiel de pouvoir intervenir pr\u00e9cocement, toutes les \u00e9tudes sur le long terme, montre bien que les groupes de patients trait\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9cocement, ont un meilleur pronostic que ceux qui ont pass\u00e9 des mois avant qu'on commence le 1er m\u00e9dicament efficace \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [90%] :\r\nMais c'est ce que vous appelez une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:35) [94%] :\r\nExactement, tout \u00e0 fait, c'est ce qu'on dans la litt\u00e9rature comme \u00e9tant probablement au d\u00e9but de la maladie inflammatoire le moment dans lesquelles on peut \u00eatre le plus efficace pour stopper ce processus essayer d'emp\u00eacher qu'il se poursuivent sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [87%] :\r\nEn 20 ans maintenant, vous avez dit ou ont dit \u00e0 de nouvelles maladies qui ont \u00e9t\u00e9 d'identifier, il y a aussi de nouveaux m\u00e9dicaments qui qui sont propos\u00e9es, qui sont peut-\u00eatre plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [91%] :\r\nAlors ce sont les les bioth\u00e9rapies, le groupe de bioth\u00e9rapie qui ont d'abord donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 chez l'adulte pour la polyarthrite rhumato\u00efde et qu'on utilise depuis l'an 2000 maintenant chez l'enfant, avec r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles mol\u00e9cules et si je compare ce qu'on faisait il y a 20 ans par rapport \u00e0 ce qu'on peut faire maintenant la physioth\u00e9rapie joue un r\u00f4le beaucoup moins important en 2019 quel joueur en en 2000 et avant, simplement parce que la maladie inflammatoire et beaucoup plus rapidement contr\u00f4l\u00e9e, donc les cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me ost\u00e9o-articulaires sont beaucoup moins importantes et souvent on n'a pas besoin de beaucoup de mesures de r\u00e9habilitation gr\u00e2ce \u00e0 ces traitements et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a \u00e9galement des maladies avec beaucoup d'inflammation comme une forme syst\u00e9mique d'arthrite juv\u00e9nile qui donne beaucoup de fi\u00e8vre qui donne d\u00e8s \u00e0 un malaise important qui donne des arthrite importante qu'il y a 15 ans, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 contr\u00f4ler, chez certains patients, avec vraiment une \u00e9volution tr\u00e8s n\u00e9gative, beaucoup de cortisone qui devait \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 ses patients et qui, maintenant, on arrive \u00e0 dans la plupart des cas a bien contr\u00f4l\u00e9, avec les nouveaux m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [88%] :\r\nC\u00e9cile, vous l'avez dit, il y a eu beaucoup de progr\u00e8s mais est -ce que sur l'origine de ces mots : est ce que c'est un syst\u00e8me immunitaire qui s'enflamme, est ce qu'on a, on arrive \u00e0 avoir des pistes de pour des traitements futurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [91%] :\r\nAlors on a des pistes parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 voir quels \u00e9taient les m\u00e9canismes alors on conna\u00eet pas le m\u00e9canisme de d\u00e9part de ces maladies, pourquoi est -ce que le syst\u00e8me immunitaire s'emballe \u00e0 un moment donn\u00e9, par contre, on conna\u00eet les diff\u00e9rentes \u00e9tapes, on sait qu'elles sont laids, les principaux, la principale mol\u00e9cule et cellules qui sont en cause et c'est comme \u00e7a qu'on a pu d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments qui ciblent des mol\u00e9cules ou des des cellules particuli\u00e8res et maintenant \u00e9galement des mol\u00e9cules \u00e0 l'int\u00e9rieur des cellules ce sont Les les les tout nouveaux m\u00e9dicaments qui sont mis sur le march\u00e9 actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [93%] :\r\nAlors certaines de ces maladies inflammatoires rhumatismales sont chroniques, donc vous avez mis en place des consultations de de transition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:09) [92%] :\r\nAlors oui, parce que ses enfants ben ils vont devenir des adultes et malheureusement leur maladie ne s'arr\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral pas au moment de de l'adolescence et pour pouvoir faire une prise en charge continue sans interruption, h\u00e9 bien, nous avons des consultations commune avec des coll\u00e8gues de m\u00e9decine adulte et qui permettent de passer le flambeau \u00e0 notre coll\u00e8gue adulte et puis que cette cette prise en charge puisse se poursuivra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [62%] :\r\nLa maire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [96%] :\r\nNous le faisons sur les diff\u00e9rents sites de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [83%] :\r\nNotre consultations justement eu qui avait offert St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz disait disait au d\u00e9but vous d\u00e9placez votre \u00e9quipe et on peu itin\u00e9rante \u00e0 vous d\u00e9placer sur 5 sites diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [92%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc nous avons une \u00e9quipe qui est bas\u00e9e principalement au CHUV mais qui intervient \u00e9galement aux un sujet en p\u00e9diatrie, l\u00e0 nous avons une pr\u00e9sence quasi continue magie vient une fois par par semaine et chefs de clinique qui est, qui est pr\u00e9sente sur place et puis nous allons \u00e9galement dans 3 d'h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Sion et \u00e0 Aigle, une fois par mois pour faire des consultations, l'Avantage de se d\u00e9placer, bah, d'une part \u00e7a permet aux patients de ne pas devoir se d\u00e9placer sur le longue distance pour chacune des consultations \u00e7a permet \u00e9galement d'avoir un lien avec les m\u00e9decins sur place donc de de parfaire leur formation \u00e9galement et leur permettent de nous envoyer plus rapidement les patients qui sont atteints. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [84%] :\r\nAlors dope ou encore, a soulign\u00e9 qui qui le chose qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place durant ces 20 ans, l'\u00e9tablissement d'un registre suisse des maladies rhumatismales de quoi c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:43) [92%] :\r\nDonc on a \u00e9tabli une une cohorte de patients au niveau suisse et fran\u00e7ais, qui permet de suivre les patients sur sur le long terme et de voir quelles sont les modifications dans l'\u00e9volution, en lien avec les nouveaux traitements et \u00e7a permet \u00e9galement de de d\u00e9velopper des projets de recherche sur ces maladies qui sont extr\u00eamement rares, et pour laquelle, c'est tr\u00e8s difficile dans un centre de le fait de le faire et donc c'est pour \u00e7a que c'est important qu'on est qu'on est \u00e0 d'autres, allusion \u00e0 un r\u00e9seau de centres de rhumatologie p\u00e9diatrique qui puisse aller de l'avant avec et ses projets de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [83%] :\r\nEt puis vous collaborez avec la la Ligue vois compte les rhumatismes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:23) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un une collaboration qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, qui est essentielle pour la prise en charge de nos patientes, on a beaucoup parl\u00e9 de m\u00e9canismes de traitement d'efficacit\u00e9 des traitements, mais cette maladie, a un impact qui est majeure sur le patient sur sa famille sur ses proches et l\u00e0, on a besoin d'avoir une prise en charge globale et nous sommes, et par la Ligue g\u00e9noise compte les rhumatismes en particulier B\u00e9atrice Alain qui est un \u00c9tat directrice et qui est infirmi\u00e8re et qui intervient dans dans nos consultations qui est \u00e0 disposition \u00e9galement au t\u00e9l\u00e9phone, du lundi au vendredi pour pour les patients qui peut \u00e9galement apporter une aide par rapport aux m\u00e9dicaments par rapport au probl\u00e8me au niveau scolaire et donc \u00e7a, c'est quelque chose d'essentiel lien en dehors des consultations qui permet une meilleure prise en charge de de la maladie chronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [79%] :\r\nEn 20 ans \u00e7a se marre quand m\u00eame comme elle comme comme anniversaire, comment allez- vous le marquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:23) [92%] :\r\nAlors on organise un symposium demain apr\u00e8s- midi, qui est un symposium international, j'ai invit\u00e9 quelques coll\u00e8gues de 2 centres en France, en Slov\u00e9nie, en Italie, avec lesquels nous collaborons de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re qui vont venir faire des des conf\u00e9rences et d'autre part, il est all\u00e9 les jeunes de mon \u00e9quipe qui vont pouvoir pr\u00e9senter \u00e9galement leur leur travail de recherche et nous allons terminer par une une pr\u00e9sentation en lien avec une prise en charge d'une d'une patiente et donc cette patiente avec ses parents seront seront pr\u00e9sents et pourront t\u00e9moigner, et finalement, nous allons faire \u00e0 un vernissage d'une application patient que qui se rajoute \u00e0 notre \u00e0 notre corps et qui permet au patient d'avoir des informations directes sur sur leur suivi m\u00e9dical \u00e9galement de remplir des questionnaires avant la consultation pour nous informer sur le suivi entre 2 consultations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [89%] :\r\nBien, merci beaucoup Michael offert, je rappelle que vous \u00eates responsable de cette unit\u00e9, roman d'immuno- rhumatologie qui fait \u00e0 p\u00e9diatrique qui fait donc c'est c'est c'est 20 ans vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz je vous souhaite une excellente journ\u00e9e CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T08:30:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hofer, Michael", "role": "responsable de l'Unit\u00e9 d'immuno-rhumatologie p\u00e9diatrique du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26F52C5A-0879-4726-882F-29E795BEAF39", "internalArchiveId": "26F52C5A-0879-4726-882F-29E795BEAF39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Corinne Clavien-D\u00e9fayes, oenologue cantonale du Valais, qui a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re Suissesse \u00e0 obtenir le titre d'ing\u00e9nieure-onologue en 1979. Elle est pionni\u00e8re dans le monde r\u00e9put\u00e9 conservateur de la viticulture ", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "\u00ab Ce n'est pas un m\u00e9tier pour une femme \u00bb\r\nC'est par ces mots que son oncle, oenologue, lui a transmis la passion du m\u00e9tier.\r\nCorinne Clavien-Defayes a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re Suissesse \u00e0 obtenir le titre d'ing\u00e9nieure-oenologue en1979.\r\nLa Valaisanne est une pionni\u00e8re dans le monde r\u00e9put\u00e9 conservateur de la viticulture.\r\nMais l'univers de la vigne s'est transform\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nLes m\u00e9tiers et la vigne n'ont plus de sexe, de genre, ils ne sont plus r\u00e9serv\u00e9s aux hommes. \r\nOn se demandera d'ailleurs si le vin a un sexe ?\r\nCANEVAS\r\nCorinne Clavien-Defayes, BONJOUR\r\n- Vous \u00eates une oenologue de r\u00e9f\u00e9rence et une femme. Vous tombez \u00e0 pic : \u00ab Le vin a-t-il un sexe ? \u00bb\r\n- \u00ab Et les vins de dames \u00bb, c'est une l\u00e9gende?\r\n- Vignerones, encaveurs, oenologues : il y a de plus en plus de femmes dans la viticulture. Qu'est-ce qu'elles apportent au m\u00e9tier ?\r\n- Vous avez obtenu votre dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieure-oenologue en 1979. Vous \u00e9tiez vraiment seule. Il vous a fallu combien d'ann\u00e9es pour \u00eatre accept\u00e9 par le milieu ?\r\n- Vous avez manifest\u00e9 vendredi dernier lors de la gr\u00e8ve des femmes?\r\n- Vous \u00eates pay\u00e9e comme si vous \u00e9tiez un homme ?\r\n- Les femmes ont besoin d'exemples pour faire tomber les murs qui entourent certains m\u00e9tiers d'hommes. - Vous vous vivez comme un exemple pour les autres femmes ?\r\n- L'ivresse, c'est quoi pour une oenologue?", "durationSec": 596, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500443", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["viticulture", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "vin"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Corinne Clavien-D\u00e9fayes, \u0153nologue cantonale du Valais", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Corinne Clavien-D\u00e9fayes, \u0153nologue cantonale du Valais / LME_2019-06-19T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Corinne Clavien-D\u00e9fayes, \u0153nologue cantonale du Valais / LME_2019-06-19T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10500467", "ece-10500443"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-09-30T14:22:03Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCorinne Clavien Defayes bonjour, bonjour, vous \u00eates une onologue de r\u00e9f\u00e9rence et une femme, vous tombez \u00e0 pic, est ce que le vin, un sexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nQuel jolie question non je ne pense pas que le vin sexe il y a des vins qui sont un peu plus cors\u00e9 un peu plus viriles et des vins qui sont un peu plus f\u00e9minin, mais je pense pas qu'on peut dire que les ventes un sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [89%] :\r\nC'est quoi cette l\u00e9gende alors dans les f\u00eates il y y a toujours quelqu'un pour proposer un 20 pour les dames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour masquer le go\u00fbt des hommes qui aiment bien les vins doux mais qui n'osent pas l'affirmer sous tr\u00e8s souvent, c'est ce qu'on remarque en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on s'aper\u00e7oit actuellement en tout cas que les femmes,M. des vins tr\u00e8s viril, tr\u00e8s cors\u00e9 et, surtout, \u00e0 pas de sucre, donc \u00e7a change un peu les c'est des clich\u00e9s qui ont la vie dure, je trouve, et c'est un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [88%] :\r\nC'est donc les hommes qui qui boivent des vins doux alors les femmes qui ont des avis plus tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [91%] :\r\nLes femmes ont des avis plus tranch\u00e9, on est un peu plus cash, on sait un peu o\u00f9 on veut aller, ce qu'on a envie de dire ce qu'on a envie de boire ce qu'on a envie de manger et c'est vrai que les hommes aiment bien les vins un peu d'eau, c'est vrai, je le constate un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors vigneronne encaveurs onologue il y a de plus en plus de femmes dans la viticulture qu'est -ce qu'elles apportent au m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [91%] :\r\nJe dirais que, on apporte un regard diff\u00e9rent du fait d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre diff\u00e9rent d'un homme, on a une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente on je pense qu'on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, et l'homme et la femme dans ce m\u00e9tier, chacun peut apporter un regard diff\u00e9rent sur la ville sur le vin et c'est tr\u00e8s important cette compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nVous \u00eates la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir obtenu le dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur onologue en 1979 il vous a fallu combien d'ann\u00e9es pour vous imposer r\u00e9ellement dans le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [85%] :\r\nAlors il a fallu plusieurs ann\u00e9es pour m'imposer dans ce m\u00e9tier, c'est vrai au d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9 mon travail d'onologue \u00e0 l'\u00c9tat du Valais, les encaveurs qui nous rendent visite parce que je travaille dans un abord laboratoire d'analyses de mon coll\u00e8gue qui \u00e9tait avant moi et en nous demander ce que monsieur, telle et telle l\u00e0 je dis non, monsieur Bonnet n'est pas l\u00e0, bon on repassera, vous \u00eates la secr\u00e9taire, j'ai dit oui je la secr\u00e9taire puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [73%] :\r\nQuel nom disiez pas \u00e7a quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [87%] :\r\nJe dis oui, alors je laissez jamais impos\u00e9, et une fois quand il revenait, ils avaient besoin de mes analyses, mais est -ce que vous savez aussi analys\u00e9, j'ai dit oui je peux aussi analyser et je me suis impos\u00e9, je ne suis pas imposer, j'ai laiss\u00e9 faire les choses facilement sans brusquer, je pense qu'il il ne faut pas s'imposer, trop fortement et j'ai eu un Avantage d'\u00eatre Valaisanne d\u00e9j\u00e0 et d'\u00eatre fille de propri\u00e9taires encaveurs donc j'avais une l\u00e9gitimit\u00e9 mais je me suis pas imposer, j'ai laiss\u00e9 faire les choses en douceur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [87%] :\r\nAlors s'imposer revendiqu\u00e9, est ce que vous avez manifest\u00e9 vendredi dernier pour la gr\u00e8ve des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nAlors, malheureusement pas, j'\u00e9tais \u00e0 Milan. \r\nVoyager peut-\u00eatre \u00e9picurien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nD'accord, est ce que vous \u00eates pay\u00e9e comme un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nOui, je suis pay\u00e9 comme un homme, l'\u00c9tat du Valais \u00e0 cette qualit\u00e9, c'est que pour un travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal et je suis tr\u00e8s contente d'\u00eatre pay\u00e9s, d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme oenologue que soit femme ou homme, on a le m\u00eame salaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nLes femmes, on a, on l'a beaucoup entendu ont besoin d'exemples pour faire tomber les murs qui entourent certains m\u00e9tiers d'hommes, est ce que vous avez l'impression d'\u00eatre un exemple, notamment pour les jeunes femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nAlors je pense que, \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9tais un exemple parce que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e : quand je suis sorti de de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs en \u00e9tant la premi\u00e8re femme et le fait d'avoir pu mon m\u00e9tier, je pense que \u00e7a a donn\u00e9 aussi l'envie \u00e0 d'autres femmes de dire pourquoi pas, je peux faire ce m\u00e9tier comme un homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nUn onologue, une onologue en l'occurrence, on voit ce que c'est mais une oenologue cantonale, \u00e7a fait quoi concr\u00e8tement vous surveiller les AOC, vous \u00eates un conseiller, vous \u00eates la police du bon go\u00fbt, vous \u00eates le gendarme des viticulteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nNon, absolument pas, alors oui, je m'occupe, je travaille \u00e0 l'Office cantonal de la viticulture et il y a une section viticulture une section je travaille au laboratoire d'oenologie et on re\u00e7oit des \u00e9chantillons de tout le canton, c'est des clients qui qui ni des propri\u00e9taires encaveurs des des marchands de vent qui font leur vin et qui recourent \u00e0 nos conseils donc on suit les vins depuis les vendanges qu'au moment des mise en bouteille en faisant toutes les analyses n\u00e9cessaires en d\u00e9gustant en pr\u00e9parant les 20 pour les mises en bouteilles, \u00e7a c'est une partie de mon travail re\u00e7oit environ 8000 \u00e9chantillons de vin par ann\u00e9e ensuite une autre part et d'autre de mon travail c'est d'intervenir dans des sites diff\u00e9rentes commissions j'interviens dans les l\u00e9gislations cantonales f\u00e9d\u00e9rales lorsqu'il y a des modifications, je travaille \u00e0 renforcer et promouvoir l'appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e, entre autres, on a une formation pour des apprentis, on a des essais de vinification sur le domaine de grands br\u00fbl\u00e9s, donc j'ai un travail extr\u00eamement autant administratif que pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nVous avez d\u00e9gust\u00e9 600 1000 20, j'ai pu lire, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [91%] :\r\nC'est possible, puis je pense, j'en ai d\u00e9gust\u00e9 un petit peu plus parce que l'article date de quelques temps donc je d\u00e9guste oui environ 15 \u00e0 20 \u00e0 20 1020 par ann\u00e9e, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [78%] :\r\nEt voulez buvez tous \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [90%] :\r\nVous croyez que je les vois tous regardez moi non, je les vois pas crash malheureusement et heureusement pour ma sant\u00e9, j'ai aucun souci a ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [92%] :\r\nAlors c'est quoi l'ivresse pour une oenologue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [86%] :\r\nL'ivresse, c'est le plaisir de d\u00e9couvrir un excellent vin c'est le frisson quand on boit un vin qui est exceptionnel, le dire \u00e7a Raymond touche \u00e0 la quintessence, c'est magnifique, et aussi quand on d\u00e9guste un vin qui est exceptionnelle et qui nous fait qui me qui me touche, qui me donne de l'\u00e9motion, c'est de penser aussi aux vignerons qui a cr\u00e9\u00e9 ce manque, a \u00e9labor\u00e9 ce matin c'est, c'est vraiment une sorte de fusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [98%] :\r\nVotre trajectoire ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es se confond avec celle de la hausse de la qualit\u00e9 du du vin en Valais et en Suisse, plus g\u00e9n\u00e9ralement, vous qualifiez comment cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [90%] :\r\nAlors ce qu'il faut dire, le fait d'avoir cr\u00e9\u00e9 ce laboratoire 1973 l'\u00c9tat du Valais avaient le souci de promouvoir la qualit\u00e9 et d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des vins et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s bonne chose parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas beaucoup de gens form\u00e9s en oenologie donc le laboratoire avait vraiment un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer dans la qualit\u00e9, actuellement maintenant, les jeunes ont une tr\u00e8s bonne formation il y a des \u00e9coles de d'apprentissage pour les cavistes, il y a des \u00e9coles de nos des \u00e9coles sup\u00e9rieures, donc, la formation est meilleure et on a un r\u00f4le diff\u00e9rent nous dans d'autres laboratoires au avant vous et toutes les analyses courantes, actuellement, les analyses courantes, on les fait encore, mais le plus important, c'est les conseils, le fait d'un d'\u00eatre dans ce laboratoire et de de d\u00e9guster les vins de tout le Valais et m\u00eame de de la Suisse, et au niveau international, \u00e7a me donne une vision de la qualit\u00e9 des vins \u00e0 tous les niveaux et \u00e7a permet de de voir les probl\u00e8mes qui qui arrive et de pouvoir informer tous les clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [93%] :\r\nVous d\u00e9guster les vins valaisans mais aussi ceux de venus d'autres cantons, vous allez peut-\u00eatre pouvoir nous expliquer pourquoi il y a autant de chauvinisme cantonale dans les vins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [89%] :\r\nEn MediaPad chauvinisme cantonale se trouv\u00e9 par les nombreux moi non plus je ne vois pas du tout de quoi vous parlez, il y a pas d'chauvinisme cantonale, il faut savoir quand m\u00eame que le canton du Valais, et le plus grand canton viticole, avec 4800 hectares, le canton de Vaud \u00e9tait en 2\u00e8me position, donc on produit peut-\u00eatre un peu plus de 20 ans Valais mais les la qualit\u00e9 des vins, elle est excellente dans tous les cantons, on a fait un progr\u00e8s inou\u00ef, et ce qui est important pour la qualit\u00e9 des vins suisses on a les les consommateurs suisses ont une mauvaise image de des vins Suisses ils ont l'impression que ce n'est pas tr\u00e8s bon et le fait de participer \u00e0 des concours internationaux et d'avoir D\u00e9d\u00e9 r\u00e9compenses et m\u00e9dailles d'or, h\u00e9 bien \u00e7a, les consommateurs suisses ont un autre regard sur le vin suisse ah, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s, donc il doit \u00eatre bon, donc nous on a besoin de faire de l'image \u00e0 l'\u00e9tranger pour venir chez nous pour prouver qu'on est vraiment tr\u00e8s bon et il y a aussi un point important \u00e0 consommer des vins suisses c'est de consommer local et d'avoir la tra\u00e7abilit\u00e9, de conna\u00eetre les les vignerons, aller \u00e0 la cave, acheter le vin cette proximit\u00e9, elle est, elle est inou\u00efe et c'est \u00e0 un tout quelque chose de d'exceptionnel de pouvoir partager avec l'encaveurs, voir comment il travaille \u00e0 voir Sevin discuter, partager et c'est \u00e7a qu'on doit faire preuve en novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [93%] :\r\nDans le local, il y a aussi de plus en plus de Bio oui, vous en pensez quoi, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [91%] :\r\nJe pense pas que ce soit un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, c'est tr\u00e8s bien qu'on ait des vins bio mais on parle de on parle pas tellement de vin bio, on parle de 2 viticulture biologique et de viticulture int\u00e9gr\u00e9e, il y a de la viticulture biodynamique, il a pas de concurrence entre ces 3 viticulture on est compl\u00e9mentaire et la viticulture int\u00e9gr\u00e9e actuellement, elle est tr\u00e8s soucieuse de l'environnement, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, l'on doit \u00eatre, on doit \u00eatre sensibles \u00e0 ce qui se passe autour de nous et on doit pr\u00e9server ce Patrimoine parce qu'il nous appartient pas, on va l\u00e9guer aux g\u00e9n\u00e9rations futures et on doit l'de les le l\u00e9guer de mani\u00e8re saine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [91%] :\r\nOn le lit aujourd'hui justement dans Le Nouvelliste, l'\u00c9tat du Valais veut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des eaux de ces cours d'eau, l'utilisation des pesticides dans la ville qui est viticulture reste un probl\u00e8me : comment est -ce que vous g\u00e9rez \u00e7a au quotidien vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [91%] :\r\nAlors, les vignerons sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 cette probl\u00e9matique et je pense qu'ils ont compris ce que l'importance de pr\u00e9server la nature, et ils sont, ils sont au courant de toutes les techniques et actuellement la plupart des des viticulteurs supprime les produits de synth\u00e8se, on ne peut pas le faire tout de suite d'un coup, il faut aller progressivement, mais la plupart du temps on utilise d'ailleurs plus d'insecticide en viticulture, pour beaucoup de gens ignorent donc on a plus d'insecticides, on utilise encore quelques produits de synth\u00e8se mais on est en train de de supprimer petit \u00e0 petit ses produits de synth\u00e8se parce qu'on est tr\u00e8s sensible \u00e0 la pr\u00e9servation de la nature et la pr\u00e9servation des cours d'eau, on a des bus en Valais, on a Murovic s\u00e9vissent soit pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [91%] :\r\nLe 0 pesticide vous imaginez \u00e7a \u00e0 quel horizon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [91%] :\r\nAlors 0 pesticide, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse s'en passer, parce qu'on a le il y a le cuivre, ils souffrent, qui sont tr\u00e8s importants dans toutes les viticulture se sentent viticulture int\u00e9gr\u00e9e bio et biodynamie je ne sais pas, \u00e7a pourra un jour se passer de cuivre et sauf, mais j'esp\u00e8re vraiment qu'on puisse le faire, mais il faut, il faudrait avoir des solutions qui r\u00e9pondent aux besoins des dates c'est agriculteurs et des viticulteurs, \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [87%] :\r\nCorinne Clavien D\u00e9fayes merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T05:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clavien-D\u00e9fayes, Corinne", "role": "onologue cantonale du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C63620A3-DC1E-478A-A0F0-BA54379E8065", "internalArchiveId": "C63620A3-DC1E-478A-A0F0-BA54379E8065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Chernobyl\", la s\u00e9rie du moment: interview de Galia Ackerman", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait de la s\u00e9rie Chernobyl;Galia Ackermann, historienne et journaliste\r\nInterview de Galia Ackerman, historienne, journaliste, auteure de plusieurs livres consacr\u00e9s \u00e0 Tchernobyl.\r\n\r\n\"Chernobyl\", la s\u00e9rie du moment: interview de Galia Ackerman C'est de toute \u00e9vidence LA s\u00e9rie du moment... \r\nCertains sites de r\u00e9f\u00e9rences la voient m\u00eame comme la meilleure s\u00e9rie de tous les temps...\r\nElle raconte, en cinq \u00e9pisodes d'une heure, la plus grande catastrophe sanitaire de tous les temps... \r\n 0'15''\r\n\"Chernobyl\", coproduction am\u00e9ricano-anglaise qui revient sur l'explosion de la centrale nucl\u00e9aire L\u00e9nine, le 26 avril 1986...\r\nComment expliquer l'engouement autour de cette s\u00e9rie? Ecoutez ce qu'en dit l'historienne et journaliste Galia Ackermann, auteure de plusieurs livres consacr\u00e9s \u00e0 Tchernobyl: \r\nVIDEO SON \r\nExtro:\r\nGalia Ackermann, journaliste, historienne, qui a publi\u00e9 en 2016 \"traverser Tchernobyl\" aux \u00e9ditions Premier Parall\u00e8le.\r\n*******VIRGULE******\r\n18h3... C'est l'heure de notre grand d\u00e9bat, Mehmet Gultas \"Cong\u00e9 paternit\u00e9, un, dix ou 20 jours?\"", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500501", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Chernobyl\", la s\u00e9rie du moment: interview de Galia Ackerman / FOR_2019-06-19T18:02:00_developpement-7", "Forum du 19.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Galia Ackerman, historienne, journaliste, auteure de plusieurs livres consacr\u00e9s \u00e0 Tchernobyl."], "variantIds": ["ece-10500501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:24Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est de toute \u00e9vidence la s\u00e9rie du moment certains sites de r\u00e9f\u00e9rences la voient m\u00eame comme la meilleure s\u00e9rie de tous les temps, elle raconte en 5 \u00e9pisodes d'une heure, la plus grande catastrophe sanitaire de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [56%] :\r\nC'est le tirage toi je sais une loi Wassenaar essaye de badge mardi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [97%] :\r\nChernobyl coproduction am\u00e9ricano- anglaise qui revient sur l'explosion de la centrale nucl\u00e9aire L\u00e9nine, c'\u00e9tait le 26 avril 1986 comment expliquer l'\u00e9norme engouement autour de cette s\u00e9rie, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'historienne et journaliste Galia Ackerman, auteure de plusieurs livres consacr\u00e9s \u00e0 Tchernobyl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [91%] :\r\nJe pense que cet engouement tombe bien avec l'air du temps, l'air du temps, avec toutes les th\u00e9ories que l'abstentionniste, avec l'impression que nous nous approchons de la fin du monde et l\u00e0 surgissent cette s\u00e9rie Chernobyl qui parle d'un acc\u00e9dant au nucl\u00e9aire gravissime, probablement le plus important de de l'histoire depuis l'enfant l'utilisation du nucl\u00e9aire, mais ensuite il y a le fait que cette s\u00e9rie est extr\u00eamement bien fait, bien jou\u00e9, qu'elle est tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et et donc ces facteurs ensemble provoque probablement cet engouement mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nCertains ont pu pointer quelques erreurs quelques impr\u00e9cisions factuelles vous vous \u00e7a vous para\u00eet totalement solide, cr\u00e9dible cette s\u00e9rie conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [88%] :\r\n\u00e9coutez bien s\u00fbr, il y a des raccourcis dans cette s\u00e9rie, parce que en 5 heures, on ne peut pas montrer toute la complexit\u00e9, les \u00e9normes travaux de liquidation, tout ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'acc\u00e8s et l'accident \u00e9galement, donc il est n\u00e9cessaire de simplifier il y a aussi quelque chose qui n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est un peu anachronique le r\u00f4le extr\u00eamement mena\u00e7ant et sinistre jou\u00e9 par le KGB, \u00e7a nous rappelle des \u00e9poques sovi\u00e9tique pr\u00e9c\u00e9dente et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s juste, si \u00e7a se passer quelques ann\u00e9es avant, mais \u00e7a se passe en 86 Gorbatchev est d\u00e9j\u00e0 en place, le paix est cas commence la glasnost, donc, et donc c'est c'est c'est un peu trop trop sinistre \u00e0 mon \u00e0 mon sens, mais aussi on peut dire que ce sont des des pointes d\u00e9tails dans une, dans les grandes lignes, c'est absolument fid\u00e8le \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [94%] :\r\nOn voit que \u00e7a provoque des r\u00e9actions tr\u00e8s hostiles tr\u00e8s n\u00e9gative de la part de la de la Russie, on d\u00e9nonce une vision partiale de l'histoire, \u00e7a vous \u00e9tonne cette r\u00e9action l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [96%] :\r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne absolument pas cette r\u00e9action, il fallait s'y attendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [91%] :\r\nD'ailleurs, je rappelle que, en fait, cette s\u00e9rie a commenc\u00e9 \u00e0 tourner, tourner, grosso modo, au moment o\u00f9 les Russes ont eu vent de la production am\u00e9ricaine imminente et ils ont tourn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8rement la s\u00e9rie qui est -elle la s\u00e9rie russe comporte 12 \u00e9pisodes : premi\u00e8rement, les Russes ont une intrigue qu'ils ont introduite selon laquelle et un agent de la CIA qui aurait infiltr\u00e9 la centrale et donc il y a tout un combat la traque et le combat en quelque sorte pour d\u00e9masquer donc cet espion maintenant et il y a une insinuation aussi que peut-\u00eatre l'acier aurait quelque chose \u00e0 faire dans cette explosion, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est \u00e0 100 pour 100 faux c'est juste \u00e7a va avec l'air du temps en Russie parce que il y a d'une part la glorification de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, et d'autre part, une opposition tr\u00e8s forte, donc \u00e0 l'ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire de l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire l'est des \u00c9tats-Unis, et en ce qui concerne le traitement des cons\u00e9quences de la catastrophe, mais les Russes ont choisi de mettre en avant l'h\u00e9ro\u00efsme et l'exploit du peuple sovi\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire le film et si le trait\u00e9 quasiment en termes militaires, donc dans la s\u00e9rie am\u00e9ricaine on montre bien s\u00fbr les le, le travail des liquidateurs, surtout ceux qui se trouvaient dans Les endroits les plus dangereux, mais on ne au pas l'h\u00e9ro\u00efsme alors que dans les ann\u00e9es donc apr\u00e8s apr\u00e8s 86 le traitement \u00e9tait quasiment en terme militaire, c'est-\u00e0-dire le peuple sovi\u00e9tique mener la guerre \u00e0 l'\u00e0 l'ennemi invisible, qui \u00e9tait l'atome c'\u00e9tait \u00e7a la doctrine officielle et bien s\u00fbr les liquidateurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9s adul\u00e9, si vous regardez par exemple le mus\u00e9e de Tchernobyl qui se trouve \u00e0 Kiev c'est exactement cette version glorieuse de l'histoire, le, le plus important et de souligner l'exploit et donc c'est comme une nouvelle guerre quoi et on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [94%] :\r\n\u00e0 la Galia Ackerman journaliste historienne qui a publi\u00e9 en 2016 traverser Tchernobyl aux \u00e9ditions Premier Parall\u00e8le qui nous a accord\u00e9 cette interview dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A6A0EEF-AE3D-4F1B-9C84-DE71FE4B0549", "internalArchiveId": "4A6A0EEF-AE3D-4F1B-9C84-DE71FE4B0549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Sarkozy n'\u00e9chappera pas \u00e0 un premier proc\u00e8s pour corruption", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : meskens\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nNicolas Sarkozy n'\u00e9chappera pas \u00e0 un premier proc\u00e8s pour corruption  \r\nIl sera le premier pr\u00e9sident fran\u00e7ais jug\u00e9 pour corruption... Nicolas Sarkozy devra se pr\u00e9senter devant les juges d'ici quelques mois... Il compara\u00eetra pour corruption active et trafic d'influence.... \r\nJo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris... Nicolas Sarkozy est rattrap\u00e9 par l'affaire dite des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\nOui, une affaire sur laquelle la justice est presque tomb\u00e9e par hasard. Il faut remonter en 2014. A ce moment-l\u00e0, les juges enqu\u00eatent sur un autre dossier. Ils soup\u00e7onnent un financement occulte de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2007 par la Libye de Mouammar Kadhafi. Ils se rendent compte que Nicolas Sarkozy utilise une ligne secr\u00e8te pour appeler son avocat. Il l'a souscrite - c'est rocambolesque- au nom de Paul Bismuth. Les juges mettent la ligne sur \u00e9coute. Et ils surprennent une conversation dans laquelle il est question d'obtenir des infos aupr\u00e8s d'un haut magistrat de la cour de Cassation au sujet d'un autre dossier de financement occulte, l'affaire Bettencourt. Ce magistrat se serait vu promettre en \u00e9change de ses infos un poste prestigieux \u00e0 Monaco, un poste qu'il n'a finalement jamais obtenu. \r\nCe sera donc un premier proc\u00e8s pour Nicolas Sarkozy. Il pourrait y en avoir d'autres, Joelle\u00a0? \r\nOui l'\u00e9tau judiciaire se resserre aussi dans une autre affaire, l'affaire Bygmalion. Elle concerne des soup\u00e7ons de surfacturation de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012. Dans ce dossier, un recours de l'ancien pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 le mois dernier. La cour de cassation devrait trancher d\u00e9finitivement en septembre.\u00a0Avant Nicolas Sarkozy, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jacques Chirac avait lui aussi \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 deux ans de prison avec sursis pour d\u00e9tournement de fonds publics. C'\u00e9tait l'affaire des emplois  fictifs de la mairie de Paris.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500497", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Sarkozy n'\u00e9chappera pas \u00e0 un premier proc\u00e8s pour corruption  / FOR_2019-06-19T18:02:00_developpement-3", "Forum du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:22Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl sera le 1er pr\u00e9sident fran\u00e7ais jug\u00e9 pour corruption, Nicolas Sarkozy devra se pr\u00e9senter devant les juges d'ici quelques mois Il compara\u00eetra pour corruption active et trafic d'influence, Jo\u00ebl meskens s', vous \u00eates en Direct de Paris Nicolas Sarkozy est rattrap\u00e9 par l'affaire dite des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui une affaire sur laquelle la justice est presque tomb\u00e9e par hasard hein, il faut remonter en 2014 \u00e0 ce moment -l\u00e0 les juges enqu\u00eatent sur un autre dossier, il soup\u00e7onne un financement occulte de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2007 par la Libye de Mouammar Kadhafi, ils se rendent compte que Nicolas Sarkozy utilise une ligne secr\u00e8te pour appeler son avocat, il a souscrite c'est rocambolesque, au nom de Paul Bismuth les juges mettent la ligne sur \u00e9coute et ils surprennent une conversation dans laquelle elle est question d'obtenir des infos aupr\u00e8s d'un haut magistrat de la Cour de cassation, sujet d'un autre dossier de financement occulte l'affaire Bettencourt, ce magistrat se serait vu promettre en \u00e9change de ses infos un poste prestigieux \u00e0 Monaco, un poste qui n'a finalement jamais obtenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [89%] :\r\nCe sera donc un premier proc\u00e8s pour Nicolas Sarkozy, Jo\u00eblle est -ce qu'il pourrait y en avoir d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [96%] :\r\nOui, l'\u00e9tau judiciaire se resserre aujourd'hui dans une autre affaire, l'affaire Bygmalion elle concerne des soup\u00e7ons de surfacturation de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012 dans ce dossier, un recours de l'ancien pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 le mois dernier, la Cour de cassation devrait trancher d\u00e9finitivement en septembre avant Nicolas Sarkozy, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jacques Chirac avait lui aussi \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison avec sursis pour d\u00e9tournement de fonds publics, c'\u00e9tait l'affaire des emplois fictifs de la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [83%] :\r\nParis Jo\u00eblle meskens s'en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondante n\u00b02", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBBF06CE-76D6-443D-B2AE-47D37BC5DA05", "internalArchiveId": "CBBF06CE-76D6-443D-B2AE-47D37BC5DA05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Caroni, membre du PLR apenzellois\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s  \r\nLe Conseil des Etats a finalement dit oui!\r\nOui \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises...\r\nJulien Bangarter, les s\u00e9nateurs discutaient cet apr\u00e8s-midi de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes.\r\nEt comme on pouvait s'y attendre, cinq jours apr\u00e8s le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve des femmes, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9s.\r\n--- \r\nDe nombreux orateurs ont expliqu\u00e9...qu'il ne s'agissait pas de quotas...mais bien de  valeurs indicatives : 30% de femmes dans les Conseils d'administration....et surtout....20% de femmes dans les DIRECTIONS...Les grandes entreprises qui n'atteignent pas ce seuil devront en donner la raison...dans leurs rapport de r\u00e9mun\u00e9ration. Elles devront aussi mettre en place des mesures de promotion pour une meilleure repr\u00e9sentation des femmes.\r\n***RELANCE : D\u00e9cision prise \u00e0 27 voix contre 13 : c'est finalement un vote assez net!\r\nLa gauche et un centre droit tr\u00e8s \u00e9largi ont fait pench\u00e9 la balance. C'est sans doute d\u00e9j\u00e0 l'effet indirect  de la mobilisation dernier.\r\nLes partisans du statut quo se sont fait plut\u00f4t discrets.\r\nParmi eux, seul le PLR apenzellois Andrea Caroni a pris la parole...Et il a surpris ses coll\u00e8gues en se lan\u00e7ant dans une tirade toute en rime. \u00e9coutez..\r\n----CARONI SON 15 SEC\r\n\u00ab C'est priv\u00e9, la fa\u00e7on dont l'argent est gagnHomme ou femme, peu importe la condition, ce n'est pas l'affaire de l'administration\r\nL'Etat peut se retirer, le citoyen peut lui-m\u00eame checker \u00bb\r\nDans le camp d'en face....on a peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces vers....\r\nLa socialiste G\u00e9raldine Savary...a estim\u00e9 qu'une femme peut se passer...de po\u00e9sie durant deux jours...mais pas d'avenir.\r\nElle a \u00e9voqu\u00e9 un plafond de verre dans les entreprsies...alors que les femmes sont pourtant majoritaires sur les bancs des universit\u00e9s.\r\nLa PDC jurasienne Anne-Seydoux-Christ a elle d\u00e9clar\u00e9...que l'auto-r\u00e9gulation n'a pas apport\u00e9 les progr\u00e8s escompt\u00e9s.\r\nDe nombreux autres orateurs ont d'ailleurs soulign\u00e9 le retard de la Suisse dans ce domaine...par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens.\r\nDans les enteprises helv\u00e9tiques, on compte aujourd'hui 17% de femmes dans les conseils d'administration et 9% dans les directions d'entreprises.\r\n***Et cette mesure....ne concerne de loin pas toutes les entreprise de Suisse...\r\nNon, effectivement, elle ne concerne qu'environt 200 \u00e0 250 grandes entreprises. Des groupes...c\u00f4t\u00e9s en bourse...et qui comptent au moins 250 employ\u00e9s.\r\nSi elles n'atteingnent pas ces fameux seuils...de 20 et 30% de femmes...elles ne seront pas sanctionn\u00e9s...mais devront...simplement s'en expliquer.\r\nEt puis elles auront aussi un d\u00e9lai pour commencer \u00e0 mentionner ce d\u00e9s\u00e9quilibre ...5 ans pour les conseils d'administration....10 ans pour les directions...\r\nLe souhait de la majorit\u00e9 ....au parlement...ce serait \u00e9videmment...que les enteprises atteignent cette repr\u00e9sentation...avant cette \u00e9ch\u00e9ance.", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500495", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s / FOR_2019-06-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:24Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a finalement dit oui, oui \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, Julien bancaire, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, les s\u00e9nateurs discutaient cet apr\u00e8s- midi de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes et comme on pouvait s'y attendre 5 jours apr\u00e8s le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve des femmes, et bien, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, de nombreux orateurs ont expliqu\u00e9 qu'il ne s'agissait pas de mettre en place des quotas mais bien des valeurs indicatives 30 pourcent de femmes dans les conseils d'administration et surtout 20 pourcent de femmes dans les directions, les grandes entreprises qui n'atteignent pas ces paliers devront en donner la raison dans le rapport de r\u00e9mun\u00e9ration, elles devront aussi mettre en place des mesures de promotion pour une meilleure repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [92%] :\r\nAlors on parle d'une d\u00e9cision prise \u00e0 27 voix contre 13 Julien se c'est donc finalement un vote assez net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nOui, la gauche est un centre droit tr\u00e8s \u00e9largi ont fait pencher la balance est sans doute d\u00e9j\u00e0 l'effet indirect de la mobilisation historique de vendredi dernier, les partisans du statu quo se sont fait plut\u00f4t discrets, parmi eux, seul le PLR apenzellois Andr\u00e9a Caroni a pris la parole et il a surpris ses coll\u00e8gues en se lan\u00e7ant dans une tirade toute en rime \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [62%] :\r\nPar Butmir bourricot virale face oranais chambre de po\u00e9sie, \u00e7a rime et six Haruhiko : va -t-on d'oblig mixteM. je t\u00e2te veille Amstrad Traor\u00e9, \u00e7a reste maintenant, \u00e7a reste vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nC'est priv\u00e9, la fa\u00e7on dont l'argent est gagner, homme ou femme, peu importe la condition, ce n'est pas de l'administration, l'\u00c9tat peut se retirer le citoyen peut lui- m\u00eame checker dans le camp d'en face, on a peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces vers la socialiste G\u00e9raldine Savary a estim\u00e9 qu'une femme peut se passer de po\u00e9sie durant 2 jours, mais pas d'avenir, la PDC jurassien Anne Seydoux Christ elle d\u00e9clar\u00e9 que l'autor\u00e9gulation n'a pas apport\u00e9 les progr\u00e8s escompt\u00e9s, elle a \u00e9t\u00e9 largement suivie par son parti, le PDC de nombreux autres orateurs ont soulign\u00e9 le retard de la Suisse dans ce domaine par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, dans les entreprises helv\u00e9tiques, on compte aujourd'hui 17 pourcent de femmes dans les conseils d'administration et 9 pourcent dans les directions d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, il faut le pr\u00e9ciser, Julien, cette mesure ne concerne pas et de loin pas toutes les entreprises de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nNon, effectivement, elle ne concerne qu'environ 200 \u00e0 200 50 grandes entreprises des groupes c\u00f4t\u00e9s en Bourse, qui compte au moins 250 employ\u00e9es si elles n'atteignent pas ces fameux seuils de 20 \u00e0 30 pourcent de femmes, mais elles ne seront pas sanctionn\u00e9s, mais devront simplement s'en expliquer, et puis elles seront elles auront aussi un d\u00e9lai pour commencer \u00e0 mentionner ce d\u00e9s\u00e9quilibre 5 ans pour les conseils d'administration, 10 ans pour les directions le souhait de la majorit\u00e9, ici au Parlement, ce serait \u00e9videmment que les entreprises atteignent cette repr\u00e9sentation avant cette \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nJulien bancaire terre merci L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois, membre du collectif Vaudois de la gr\u00e8ve des femmes nous a rejoint, bonsoir, avec vous on parlera dans quelques instants de la d\u00e9cision de bannir les 2 les publicit\u00e9s sexistes dans le canton de Vaud mais d'abord peut-\u00eatre en quelques mots, un commentaire sur cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats est ce que \u00e7a veut dire que la gr\u00e8ve de vendredi dernier, commence \u00e0 porter ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [93%] :\r\nJe pense que le travail qu'on m\u00e8ne depuis une ann\u00e9e pour construire cette gr\u00e8ve porte ses fruits depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0, on a cette d\u00e9cision au Conseil des \u00c9tats, on a quand m\u00eame un conseil d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 f\u00e9brile en vue de la de la de la votation de demain sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, on a parl\u00e9 de la pub sexiste au Grand Conseil, la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait mon postulat compte le harc\u00e8lement sexuel, je pense que le combat qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des centaines de femmes dans toute la Suisse pour que l'\u00e9galit\u00e9 soit \u00e0 l'agenda politique et m\u00e9diatique partie Free et \u00e7a c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 une victoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:12:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C62AE4D-A85F-469D-BD16-928B6660C4C1", "internalArchiveId": "7C62AE4D-A85F-469D-BD16-928B6660C4C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interviews d'Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, publicitaire et L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil vaudois qui s'expriment sur l'interdiction des publicit\u00e9s sexistes dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "On va revenir ensemble sur cette d\u00e9cision prise hier par le l\u00e9gislatif vaudois: l'interdiction des publicit\u00e9s sexistes dans le canton....\r\nD\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9... L\u00e9onore Porchet, l\u00e0 encore: c'est l'effet \"14 juin\"?\r\n@herv\u00e9 devanth\u00e9ry\r\nUnanimit\u00e9 au parlement... Et les principaux int\u00e9ress\u00e9s, les publicitaires, ils en pensent quoi eux?\r\nIl y aura une commission consultative qui pourra donner son avis... avec des publicitaires dedans... \u00e7a ne vous rassure pas?\r\nJe savais que je l'avais sur une des \u00e9tag\u00e8res: ce livre, \"les pubs que vous ne verrez plus jamais, 80 ans de r\u00e9clames et de publicit\u00e9s sexistes, machistes ou mysogynes... C'est paru il y a quelques ann\u00e9es... sur la couverture il y a cette fameuse pub des ann\u00e9es 90 pour une cr\u00e8me fra\u00eeche: \"Je la lie, je la fouette et parfois elle passe \u00e0 la casserole\"... Dites nous que \u00e7a vous choque quand m\u00eame un peu, herv\u00e9 devanth\u00e9ry?\r\nJe vous l'offre? A moins que vous ne le vouliez l\u00e9onore porchet?\r\n@l\u00e9onore porchet\r\nProbl\u00e8me: sur quelle base est-ce qu'on d\u00e9cide qu'une pub est sexiste? C'est toujours assez subjectif...\r\nOn interdit les pubs sexistes dans l'espace public... Et en m\u00eame temps on sait qu'aujourd'hui une bonne partie des espaces publicitaires sont sur le net et sur les r\u00e9seaux sociaux... et l\u00e0 on peut rien faire?\r\nAvouez qu'il y a quand m\u00eame du chemin qui a \u00e9t\u00e9 parcouru depuis les ann\u00e9es 80 ou 90... Les pubs sont quand m\u00eame moins clairement sexistes qu'\u00e0 l'\u00e9poque!!", "durationSec": 516, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500496", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["publicit\u00e9", "discrimination sexuelle"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'interdiction des publicit\u00e9s sexistes dans le canton de Vaud  / FOR_2019-06-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, publicitaire, et L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-10500496"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:23Z", "webPublicationDate": "2019-06-19T16:24:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porchet, L\u00e9onore", "role": "d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devanth\u00e9ry, Herv\u00e9", "role": "publicitaire, responsable communication de l'Association \" Communication Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5418A7DC-D15C-4A7E-8968-87D312FC1C6B", "internalArchiveId": "5418A7DC-D15C-4A7E-8968-87D312FC1C6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Combien de jours pour le cong\u00e9 paternit\u00e9? En Suisse, les p\u00e8res ont un jour de cong\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 la naissance de leur enfant. Soit autant que pour un d\u00e9m\u00e9nagement. Une intiative populaire r\u00e9clame 4 semaines (20 jours ouvrables)", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, en Suisse, les p\u00e8res ont un jour de cong\u00e9 pay\u00e9 \u00e0 la naissance de leur enfant... Soit autant que pour un d\u00e9m\u00e9nagement. Une intiative populaire r\u00e9clame 4 semaines, 20 jours ouvrables. Un contre-projet propose la moiti\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne veut rien changer.  Le Conseil des Etats en d\u00e9bat demain.\r\nNous, on en discute d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, avec nos quatre invit\u00e9s :\r\nCarole Furrer, bonsoir... Vous \u00eates la vice-pr\u00e9sidente de Travail Suisse, qui soutient l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours.\r\nPhilippe Miauton, bienvenue... Vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie.\r\nUn patron est avec nous... Jean-Marc Probst... Bonsoir... Vous dirigez l'entreprise vaudoise Probst Maveg, active dans l'importation et la vente de machines de chantier... Et c'est \u00e0 ce titre que vous vous exprimez ce soir, et non en tant que vice-pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse et membre du comit\u00e9 d'EconomieSuisse.\r\nEt enfin, Carola Togni... Bienvenue \u00e0 vous... Vous \u00eates historienne de l'Etat social, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n***\r\n@Carole Furrer\r\n- Je commence avec vous, Carole Furrer, puisque vous \u00eates \u00e0 l'origine, avec d'autres, de l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours... Pourquoi 20 jours ?\r\n- 20 jours, c'est un minimum ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit cet argent pourrait \u00eatre mieux utilis\u00e9, notamment pour multiplier les cr\u00e8ches... Et Dieu sait si en Suisse on en a besoin !\r\n- Vous \u00eates optimiste ? Les mentalit\u00e9s changent, pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est une \u00e9vidence ?\r\n- Quid du cong\u00e9 parental ?\r\n@Philippe Miauton\r\n- 20 jours, c'est trop \u00e0 vos yeux ?\r\n- 10 jours, c'est un soutien de conviction ou de concession ?\r\n- Vous qui \u00eates lib\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a-t-il pas raison de soutenir que la paternit\u00e9, c'est une affaire priv\u00e9e, que l'Etat n'a pas \u00e0 s'y ing\u00e9rer ?\r\n@Jean-Marc Probst\r\n- Vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 introduit il y a 8 ans un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 10 jours dans votre entreprise qui compte 100 collaborateurs... Pourquoi ?\r\n- 20 jours... Ce serait supportable ?\r\n- Vous qui avez librement choisi d'introduire dans votre entreprise le cong\u00e9 paternit\u00e9, pourquoi vu\u00e9ez-vous obliger les autres chefs d'entreprise \u00e0 vous suivre ? Par conviction ?\r\n@Carola Togni\r\n- En Suisse, les questions de politique sociale, en particulier celles qui concernent les femmes, exigent de la pers\u00e9v\u00e9rance et plusieurs tentatives avant de passer la rampe... Il a fallu 60 ans pour que l'assurance maternit\u00e9 entre en vigueur... Et le cong\u00e9-paternit\u00e9, de quand date cette revendication ?\r\n- L'introduction d'un cong\u00e9-paternit\u00e9 pourrait-elle s'acc\u00e9l\u00e9rer compte tenu du contexte g\u00e9n\u00e9ral - mouvement #metoo, gr\u00e8ve des femmes, ann\u00e9e \u00e9lectorale ?\r\n- Le cong\u00e9-paternit\u00e9 ne provoque pas un affrontement classique gauche/droite ou employ\u00e9s/employeurs... Est-ce \u00e0 dire qu'on assiste \u00e0 une \u00e9volution des mentalit\u00e9s ?\r\n- Mot de la fin : quand les femmes se mobilisent, les choses bougent ?", "durationSec": 1316, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500507", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cong\u00e9 parental", "naissance"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat \u2013 Combien de jours pour le cong\u00e9 paternit\u00e9? / FOR_2019-06-19T18:02:00_debat", "Forum du 19.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Carole Furrer, vice-pr\u00e9sidente de Travail Suisse, Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CVCI, Jean-Marc Probst, patron de l\u2019entreprise vaudoise Probst Maveg, et Carola Togni, historienne et professeure \u00e0 l'EESP."], "variantIds": ["ece-10500507"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:23Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas ce cong\u00e9 paternit\u00e9 1 10 ou 20 jours oui aujourd'hui en Suisse, les p\u00e8res ont un jour de cong\u00e9s pay\u00e9s \u00e0 la naissance de leur enfant, soit autant que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nPour un d\u00e9m\u00e9nagement, une initiative populaire r\u00e9clame 4 semaines, soit 20 jours ouvrables un contre- projet en propose la moiti\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, ne veut rien changer, le Conseil des \u00c9tats en d\u00e9bat demain, nous, on en discute d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent avec nos 4 invit\u00e9s Carole Furrer bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la vice- pr\u00e9sidence de Travail Suisse et qui soutient donc l'initiative pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours Philippe Miauton bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie avec nous un patron Jean-Marc Probst bonsoir, bonsoir, vous avez, vous dirigez l'entreprise vaudoise Probst Maveg active dans l'importation et la vente de machines de chantier, j'ajouterai que c'est \u00e0 ce titre d'ailleurs que vous exprimez ce soir ici et non pas en tant que vice- pr\u00e9sident de l'Union patronale suisse et membre du comit\u00e9 d'\u00e9conomie suisse et enfin Carola Togni, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historienne de l'\u00c9tat social, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9, \u00e0 Lausanne, Carole fureur, je commence avec vous puisque vous portez en quelque sorte cette initiative pourquoi 20 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [84%] :\r\nCe sont diff\u00e9rentes associations en tout 108 ans associations qui se sont r\u00e9unis pour ce cong\u00e9 paternit\u00e9 et en discutant, on arriver \u00e0 la solution de 20 jours pourquoi c'est arbitraire mais jours non au niveau qualit\u00e9 rapport prix- prestations, c'\u00e9tait le meilleur rapport vous voulez fauss\u00e9e 4 semaines d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nEt vous, vous \u00eates quoi, inspir\u00e9 de l'\u00e9tranger, de ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9tranger ou m\u00eame pas si on s'\u00e9tait inspir\u00e9 de l'\u00e9tranger, on aurait mis beaucoup, beaucoup plus oui absolument, va en parler, voil\u00e0 c'est pas inspir\u00e9 de l'\u00eatre d'accord Philippe Miauton vous 20 jours ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est : on constate aujourd'hui qu'il y a un mouvement que les p\u00e8res veulent on constate \u00e9galement que les entreprises font d\u00e9j\u00e0 plus que le minimum l\u00e9gal qui, comme vous l'avez dit et ridicule avec avec un un jour, maintenant il faut aussi entendre ce que les besoins des entreprises et constater que un mois, financi\u00e8rement ou par rapport \u00e0 certaines main-d'oeuvre ou pour remplacer les gens un mois, c'est peut-\u00eatre un peu trop et c'est ce qui rend cette initiative peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un contre- projet avec 2 semaines qui serait dans une bonne, une bonne moyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\n2 semaines d'ailleurs Jean pas Jean-Marc Probst c'est exactement ce que vous avez introduit il y a 8 ans, \u00e0 10 jours un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 10 jours dans votre entreprise qui compte 100 collaborateurs quelle mouche vous a piqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [92%] :\r\nAlors de nombreuses choses m'avait incit\u00e9 \u00e0 faire cela, d'abord parce que j'avais la demande pressante de mes collaborateurs, et puis j'ai trouv\u00e9 l'id\u00e9e excellente parce que j'avais fait l'exp\u00e9rience Mouada paternit\u00e9 en n'allant assister \u00e0 l'accouchement, retournons au travail, le m\u00eame jour, mais effectivement je peux constater au quotidien que les collaborateurs dans cette p\u00e9riode exceptionnelle de leur vie sont perturb\u00e9s, pour employer un terme un peu dur et qu'ils n'ont pas la t\u00eate au travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train de nous dire que de toute mani\u00e8re ils sont pas tellement productif, donc autant les envoyer \u00e0 la maison et qui nous reviennent en pleine sant\u00e9, motiv\u00e9e, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [89%] :\r\n\u00e9coutez oui un petit peu de sang parce qu'aujourd'hui, avec les les t\u00e9l\u00e9phones portables et les choses ont chang\u00e9, et je pr\u00e9f\u00e8re avoir les gens aupr\u00e8s de leur famille et les avoir, de retour apr\u00e8s 2 semaines au travail avec la la t\u00eate sereine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [91%] :\r\nAlors m\u00eame question qu'\u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s qui j'ai pos\u00e9 la question : pourquoi, au fond, 10 jours et non pas 20. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [85%] :\r\nAlors \u00e0 moi me semble beaucoup, une semaine, c'est-\u00e0-dire en fait, j'avais aussi l'id\u00e9e, chez moi, de faire un cadeau de l'entreprise aux collaborateurs qui avait v\u00e9cu cet \u00e9v\u00e9nement et Six exceptionnel et voil\u00e0, \u00e0 mi- chemin, il s'est trouv\u00e9 que 2 semaines qui pourraient \u00eatre adapt\u00e9s, mais aujourd'hui elles sont appr\u00e9ci\u00e9es et j'ai pas eu de remarque sur ce derni\u00e8res ann\u00e9es que ce soit trop peu, donc \u00e7a me semble adapt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nCarola Togni un cadeau, un entrepreneur d'un patron, \u00e7a vous para\u00eet choquant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [88%] :\r\nEn tout cas c'est certainement pas ce qu'ont demand\u00e9 les centaines de milliers de femmes qui sont dans son du dans la rue vendredi pass\u00e9 tout endroit c'est en toi qui a demand\u00e9 et puis qui a pas demand\u00e9 depuis d'ailleurs assez longtemps parce que, finalement, l'histoire du cong\u00e9 paternit\u00e9, alors il est pas aussi long que celle du cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [82%] :\r\nIl a fallu 60 ans quand m\u00eame pour le cong\u00e9 maternit\u00e9 en soit 50 ans pour qu'elle entre en vigueur d\u00e9pend depuis contre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [86%] :\r\nParce que souvent on parle de ceux qui sont dans l'Arctique constitutionnel en 45 mais la Suisse \u00e9tait pour une fois, un peu \u00e0 l'avant- premi\u00e8re avec la loi sur les fabriques de 1877 en hauteur, disons aux femmes de travailler pendant 8 semaines apr\u00e8s l'accouchement, mais son indemnisation, il a fallu plus dans si\u00e8cles et beaucoup de batailles d'ailleurs port\u00e9 par des femmes de plusieurs horizons pour qu'enfin ce ce cette indication soit soit reconnu, mais effectivement, c'est pas en canon qui cadeau qui est demand\u00e9, c'est c'est endroit c'est une reconnaissance de ce travail familial dont on parle beaucoup, mais c'est pas que la reconnaissance aussi la revendication du partage de ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nRenaud Malik, \u00e7a vous fait pas un peu grincer des dents, vous Philippe Miauton quand vous entendez parler du cong\u00e9 paternit\u00e9 comme d'un cadeau d'une petite fleur, une faveur offerte comme \u00e7a au au aux employer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je sais si je prends mon exp\u00e9rience perte personnelle avant qu'on soit dans ce d\u00e9bat, moi, j'avais pris 3 semaines sur mes vacances pour accueillir mes mes, mes 2 enfants, donc c'est pas quelque chose qui qui me choque, mais c'est peut-\u00eatre alors le mot cadeau fait bondir, mais c'est un effort c'est un effort parce qu'il y a des cotisations qui sont prises paritairement par les employ\u00e9es qui sont et et par les entrepreneurs, c'est un effort \u00e9galement parce qu'il faut r\u00e9organiser l'entreprise, le travail, donc d'un c\u00f4t\u00e9, oui, c'est un droit, c'est un moment important \u00e0 faire, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut aussi \u00e9couter les, les, les, les entreprises les les personnes qui qui g\u00e8re, qui cr\u00e9ent des emplois parce que je veux dire c'est aussi \u00e7a l'important de l'importance d'une entreprise et qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, ces entreprises elles entendent bien l'envie d'avoir des employ\u00e9es qui sont bien dans leur basket et \u00e7a passe par une conciliation vie priv\u00e9e, vie familiale et cette conciliation elle est aussi promu dans les entreprises avec le t\u00e9l\u00e9travail, avec le temps partiel c'est aussi des \u00e9l\u00e9ments importants et la houppe rajouterait dans cette cette valise de, de, de droit, pour certains d'efforts pour d'autres, mais dans la vie de la conciliation vie professionnelle, vie familiale : 2 semaines pour pouvoir faire cet accueil et j'aimerais souligner que oui, on en a parl\u00e9, c'\u00e9tait une des revendications lors de de de la manifestation, mais c'est avant tout important pour les hommes, c'est important, hein, donc la gr\u00e8ve des familles fait c'est c'est c'est important pour les hommes parce que c'est une \u00e9tape du d\u00e9but, c'est le changement je dirais pour moi, c'\u00e9tait il y a eu un avant et un apr\u00e8s c'est c'est vraiment les enfants ce ce ce ce curseur et et c'est en prenant en compte ce ce nouveau moment certes, on est dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [89%] :\r\nD'accord mais alors du coup, on a envie de vous poser la question toute simple : Philippe Miauton, est ce que c'est franchement les les 10 jours que vous vous accordez en quelque sorte, c'est un soutien de conviction vraiment ou de concession mais il y a pas de concession, je veux dire les m\u00eames n'ai parl\u00e9 de l'air du temps, on a, on l'impression que vous dites, OK, d'accord avant ou \u00e0 grande \u00e9chelle qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [91%] :\r\nJug\u00e9 donc vous avez la p\u00e9riode qu'il a fallu pour avoir un cong\u00e9 maternit\u00e9 parce que j'\u00e9tais pas n\u00e9 et que, et que c'\u00e9tait pas mon combat, mais aujourd'hui, \u00e7a me para\u00eet n'\u00eatre une \u00e9vidence, mais que les choses elles \u00e9voluent, qu'il y a des demandes suppl\u00e9mentaires mais qu'au final, il faut quand m\u00eame les financer et \u00e7a il ne faut pas il faut pas l'oublier, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important, donc c'est un effort pour les entreprises, mais c'est un bien pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [90%] :\r\nCarole F\u00fcrher, c'est vrai que la question se pose quand m\u00eame pour les entreprises, est ce qu'il ne faudrait pas en quelque sorte laiss\u00e9 libre aux entreprises le soin, comme l'a fait justement Jean-Marc Probst d'introduire eux- m\u00eames le elles-m\u00eames le cong\u00e9 paternit\u00e9, en fonction \u00e9videmment de leur march\u00e9, leur situation financi\u00e8re, ou que sais -je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut non non, on peut pas pas, \u00e7a veut dire qu'il y a une cat\u00e9gorie d'hommes qui sont dans un dans des bonnes entreprises et qui ont le droit \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 et puis il y a les autres qui ont un jour donc, non, \u00e7a doit \u00eatre mis dans la loi, c'est comme \u00e7a la vie apr\u00e8s sa visite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [81%] :\r\nC'est l'avis du travail, c'est comme \u00e7a, on a des salaires mieux pay\u00e9s dans ce \u00e9tait l'entreprise moins bien pay\u00e9s, donc, mais le cong\u00e9 maladie persistait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [90%] :\r\nTout le monde a le droit \u00e0 la m\u00eame chose et puis je voulais venir sur ces 4 semaines au niveau cotisation \u00e7a serait fait par les allocations, perte de gain comme l'arm\u00e9e comme le cong\u00e9 maternit\u00e9, c'est l'\u00e9quivalent d'un caf\u00e9 par mois, la charge des patrons, un caf\u00e9 par mois l'c'est pas la charge des travailleurs, donc s'il faut voir \u00e7a comme un investissement tout \u00e7a parce que, et il faut dire que ces 4 semaines, elles sont \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible, donc se dire que le papa, il peut se dire ah je prends d'abord 5 jours et puis ensuite le jour o\u00f9 mon \u00e9pouse recommence de travailler, il me reste 15 jours et je travaille \u00e0 lui 30 pourcent pendant le 15 semaines et on sait que c'est tr\u00e8s important le r\u00f4le du papa, dans les premiers moments donc c'est important que le papa puisse \u00eatre l\u00e0 le papa puisse prendre sa place et surtout les femmes retournent plus vite sur le march\u00e9 du travail compte le papa s'applique et c'est une demande des papas de 5 1 kilo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [92%] :\r\nAlors, Jean-Marc Probst je vous justement en tant qu'entrepreneur, vous dites d'ailleurs, hein, c'est un investissement que que d'accorder \u00e0 ses pairs l'un cong\u00e9 paternit\u00e9 en l'occurrence, chez vous, de 10 jours Carole ferait il faisait allusion, c'est aussi un argument de recrutement en quelque sorte, non dans le march\u00e9 du travail aujourd'hui o\u00f9 il faut chercher D D D D une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'en ai fait l'exp\u00e9rience, elle est devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es par exemple, on nous cherchons des m\u00e9caniciens et lorsque nous devons d\u00e9velopper des arguments pour recruter, parce que ces gens ont le choix entre plusieurs entreprises cette un argument qui fait mouche parce qu'effectivement c'est des jeunes qui sont d\u00e9but de leur carri\u00e8re professionnelle qui auront des familles, des enfants et ils sont sensibles \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [92%] :\r\nOui, mais alors le \u00e7a, c'est votre cas, vous avez d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a encore une fois, il y a 8 ans, en fonction \u00e9videmment et de vos convictions et de votre situation, j'imagine, financi\u00e8re et \u00e9conomique est -ce \u00e0 dire que vous seriez d'accord que finalement on impose \u00e0 toutes les entreprises \u00e0 travers une loi, on a impose un cong\u00e9 paternit\u00e9, soit de 10 jours, soit de 20 jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:18) [87%] :\r\nAlors ce que je veux dire \u00e0 mes coll\u00e8gues patrons, c'est que c'est supportable, mon exp\u00e9rience personnelle, c'est sur portable administrativement parce que bon, on a eu l'exp\u00e9rience de laisser partir nos collaborateurs au service militaire, mais moi j'ai fait le calcul tr\u00e8s pragmatiquement, je donne 5 semaines de vacances et une centaine d'employer, donc 5 sens semaine de vacances sont de toute fa\u00e7on prises plus une semaine de ponts qui sont compens\u00e9s, mais \u00e7a fait donc 6 600 semaine, mes collaborateurs ne sont pas au travail, statistiquement, ces derni\u00e8res ann\u00e9es c'est cong\u00e9 paternit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 pris entre 5 et 8 fois j'ai fait une moyenne de ce \u00e7a repr\u00e9sente fois 2 semaines 14 semaines que repr\u00e9sente 14 semaines sur 614 semaines, c'est moins 2 pourcent donc c'est administrativement g\u00e9rable, oui, j'ai pass\u00e9 mon 1er point class\u00e9 1er point Afrique \u00e9conomiquement, financi\u00e8rement, alors j'ai fait un autre calcul, j'ai calcul\u00e9 ce que \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [92%] :\r\nComme quoi c'est pas, c'est pas un simple cadeau un plan non mais que vous aviez fait un cadeau un peu trop vite rebondi peut-\u00eatre sur le mot parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une aubaine pour en parler et Carola Togni mais il n'emp\u00eache, c'est, c'est aussi un calcul que vous avez fait un calcul de on va dire de ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:28) [88%] :\r\nExactement, et \u00e7a se calcule en francs, nombre d'heures de semaine etc et ce calcul a montr\u00e9 en francs que \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 108 fois moins que m'a co\u00fbt\u00e9 un jour le 15 janvier 2015, lorsque la Banque nationale suisse a abandonn\u00e9 le taux plancher ah oui, et, et, en fait, donc je pourrais dire que le prochain si\u00e8cle le cong\u00e9 paternit\u00e9 que j'accorde de 2 semaines m'a co\u00fbt\u00e9 la m\u00eame chose que le 15 mai 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [81%] :\r\nIl y a une chose et si on \u00e9coute absolument, mais je vais y revenir Carola Togni, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:03) [85%] :\r\nMais je trouve int\u00e9ressant parce que sinon, dans ce d\u00e9bat, on donne beaucoup de place \u00e0 au calcul des entreprises, voil\u00e0, je comprends que de leur point de vue, \u00e7a remet en Suisse, mais on est en Suisse, alors peut-\u00eatre moins bien aussi, on voit l'histoire me celui -l\u00e0 est asocial beaucoup posait pas que pour tous les dispositifs de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, donc si, historiquement, ce serait bas\u00e9 sur cette que sur \u00e7a pour on aurait aucun dispositif aucune assurance sociale c'\u00e9tait toujours l'argument du patronat pour s'opposer \u00e0 n'importe quelle assurance sociale : dispositif social, on n'aurait pas \u00e0 ce jour, ce serait une question de de cadeaux ou de laisser faire les efforts des ampleurs, on n'aurait m\u00eame pas d'assurance maternit\u00e9, donc je pense que le le la la question doit \u00eatre aussi poser on peut autrement et c'est comme \u00e7a aussi que le mouvement Smith le pot, c'est-\u00e0-dire dire quelle soci\u00e9t\u00e9 on va mettre en place, quelle place on donne cette soci\u00e9t\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, dans la prise en charge de ce travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 que longtemps on a laiss\u00e9 voil\u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser gratuitement aux femmes et aux maintenant les femmes demandent justement de en partageant Fatou etc et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une niveau de radicalit\u00e9 \u00e9tait plus importante qui a amen\u00e9 \u00e0 faire cette demande cong\u00e9 paternit\u00e9, voire de cong\u00e9 parental plus large parce qu'on est vraiment sur quelque chose de tr\u00e8s minimaliste, qui est vraiment pas seulement la reconnaissance de ce travail, mais le partage, pourquoi vous dites, bah c'est normal, le cong\u00e9 maternit\u00e9, voil\u00e0 les femmes, c'est normal, s'arr\u00eater de charges pour les on pourra s'occuper des protections ont accouch\u00e9 alors \u00e9videmment qui autant en particulier et que l'accouchement en mai elle aussi n\u00e9cessite aussi en temps suppl\u00e9mentaire, mais il y a pas que l'accouchement d'ozone, la marque de la racket la maternit\u00e9, la prise en charge des enfants, il y a bien un autre donc, et c'est \u00e7a, je pense qu'il faut remettre un peu dans le d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 et je pense que la question l\u00e0 les les souhaits de de partager d'\u00e9galit\u00e9 ne peuvent pas prendre au compte que les les calculs et d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [95%] :\r\nOui, Philippe Miauton, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a il l'enjeu c'est quoi, c'est pas uniquement le calcul \u00e9conomique des entreprises, ils font tenir sans doute compte mais \u00e7a va au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est aussi une conception de notre rapport au travail d'outre- Rhin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [90%] :\r\nPour notre famille de notre rapport tout simplement soci\u00e9tal, mais la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, on l'a dit, les p\u00e8res demandent de plus en plus de de prendre leur part de gestion dans dans la vie familiale, mais, mais ce qui me ce qui me me d\u00e9range un tout petit peu dans cette vision, c'est qu'on on place toujours un peu le patron comme comme un grand m\u00e9chant alors \u00e0 qui on arrache des droits \u00e0 qui on oui si vous voulez, c'est pas le cas, mais non, je veux dire le patron il a envie que son entreprise fonctionne il en vie d'engager des gens, il est l\u00e0 \u00e9galement pour donner du temps partiel du du du t\u00e9l\u00e9travail, moi je suis, je suis dans le manque de d'une direction, je suis \u00e0 90 pourcent dont 10 pourcent en t\u00e9l\u00e9travail tous les p\u00e8res qui ont des agents, des des enfants en bas \u00e2ge dans l'entreprise, on le temps partiel et et bien s\u00fbr \u00e0 la fois on aimerait toujours plus, je le comprends, n'importe qui mais vous \u00eates souhaiterait que dit Jean-Marc Probst, lui qui est \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise attendez \u00e0 Tampere, il a -t-elle \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [93%] :\r\nUne entreprise de 100 collaborateurs c'est typique des PME suisses parce que souvent on dit : oui, les assurances sociales, c'est bien beau, mais c'est pour les grandes entreprises qui en ont les moyens, etc, la Jean-Marc Probst nous dit : voil\u00e0, moi je suis dans la capacit\u00e9 \u00e0 la fois de g\u00e9rer et \u00e0 la fois de payer un cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:11) [86%] :\r\nC'est une clef, m\u00eame de 100 200 personnes c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne sant\u00e9 et 10 en doute, mais enfin \u00e7a reste introuvable par chez les plus petites qui ont des petites structures connaissons 20 10 ou o\u00f9 une trentaine, \u00e7a, \u00e7a change, mais ce que est pas est -ce que c'est pas quelque chose de de cr\u00e9dible quand m\u00eame, sont tout \u00e0 fait son identit\u00e9, en calculant pragmatique et d'ailleurs, comme je vous le disais, on a fait un sondage au sein de la de la CBC il en se rendu compte qu'une grande partie de de d'entreprise d\u00e9j\u00e0 plus qu'il n'y a aujourd'hui donc je veux dire, et s'il y a 2 semaines, \u00e7a n'emp\u00eachera pas d'autres entreprises de, de, de le faire et j'aimerais encore rajouter un \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment, c'est que dans cette vision, on aimerait beaucoup, ce qui est ce qui est logique et totalement humain, il faut \u00e0 un moment aussi regarder, je veux dire les entreprises financent les cr\u00e8ches, les entreprises g\u00e8rent aussi par rapport \u00e0 l'APG, il y a, il y a les assurances, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses et \u00e0 la longueur, \u00e0 la longue, l'accumulation alors vous parliez de caf\u00e9 mais si je caricature \u00e0 force de petits caf\u00e9s de petits bouts, on a bient\u00f4t tous Starbucks \u00e0 g\u00e9rer et et dans le fond, il faut aussi prendre en compte les entreprises qui, de nouveau, les patrons sont l\u00e0 pour offrir des conditions cadres importante pour les pour les employ\u00e9es mais sont pas l\u00e0 non pour donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:21) [88%] :\r\nEn clair, si je vous comprends bien, 10 jours, c'est un maximum, selon vous, selon vous, 20 jours c'est un minimum, Carole Furrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:28) [87%] :\r\nOui, c'est un minimum, mais moi je crois qu'on doit \u00eatre un petit peu ambitieux, oui, j'ai parl\u00e9 un caf\u00e9 le prix, \u00e7a co\u00fbte un caf\u00e9, mais \u00e0 mon donn\u00e9, il faut voir tout ce que \u00e7a va rapporter les femmes qui vont plus rapidement qu'retourne que rapidement sur le march\u00e9 du travail, mais y a pas besoin de trouver quelqu'un qui les remplacent pendant ce temps, l'homme qui est satisfait travaillera d'autant mieux \u00e7a sera un collaborateur encore plus fid\u00e8les monsieur Probst, cela dit, c'est aussi pour recruter des jeunes, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et on dit : il faut absolument que le pape puisse s'impliquer, d\u00e8s que l'enfant est petit, apr\u00e8s il para\u00eet que compte l'enfant va \u00e0 l'\u00e9cole Lise est tous tout va beaucoup mieux, comme je le pars s'impliquer donc donnons lui sa place et 4 semaines, on a un retour sur investissement et puis dans le temps, le patronat disait que le cong\u00e9 maternit\u00e9 aller couler l'\u00e9conomie et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, et pour moi c'est Anne investissements tr\u00e8s rang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [93%] :\r\nMais qui a Carola Togni c'est vrai finalement cet argument on a l'impression de faire un peu le m\u00eame d\u00e9bat que \u00e0 l'\u00e9poque sur l'assurance maternit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:28) [88%] :\r\nOui, et puis aussi on, on s'aper\u00e7oit aussi qu'on se regarde autour de nous, on a effectivement on est on pass\u00e9 beaucoup de pays par plus de cong\u00e9 paternit\u00e9 comme je parental, on parle plus de semaines, on parle de moi, donc on a aussi alors voil\u00e0 pioche pour ce qu'on peut admettre que la Suisse est peut-\u00eatre pas le pays incitation financi\u00e8re, le plus difficile en Europe, donc c'est vrai que \u00e7a para\u00eet effectivement, mais je voudrais aussi revenir sur cette id\u00e9e d'\u00e9volution parce que sinon, historiquement, on voit qu'il y a pas d'\u00e9volution automatique vers plus d'\u00e9galit\u00e9, si il y a des des changements aider et des batailles qui sont gagn\u00e9s ou des Sakic sans gagner pour les femmes c'est bien suite \u00e0 des mobilisations et \u00e0 \u00e0 des d\u00e9cisions \u00e0 des droits qui sont, qui sont vot\u00e9es donc il y a pas d'\u00e9volution automatique c'est, voil\u00e0 que les femmes par les femmes et les hommes se mobilisent, qu'on peut, on peut faire changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [84%] :\r\nAlors m\u00eame si je peux me permet de sur ce point si je parle avec des jeunes patrons il me semble qu'ils sont beaucoup plus ouverts \u00e0 2, des choses comme un cong\u00e9 paternit\u00e9 que des patrons de ma g\u00e9n\u00e9ration, donc il y a quand m\u00eame une \u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 des mentalit\u00e9s, vous voulez dire des mentalit\u00e9s sur des questions comme celle -l\u00e0, on a ce cru sentir dans ce d\u00e9bat qui aurait un un esp\u00e8ce de clivage de nouveaux Suisse romande suisse et les maintenir et tout de suite cette id\u00e9e de R\u00f6stigraben vient \u00e0 l'esprit, et moi j'ai dit il y a vrai son moment plut\u00f4t \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration ne Scrabble un un gouffre entre Les g\u00e9n\u00e9rations nouvelles qui prennent cela comme quelque chose de tout \u00e0 fait normal pas qui, mais normal et les g\u00e9n\u00e9rations la mienne et qui n'en est en on a fait sans qu'ils se d\u00e9brouillent oui et, l\u00e0, oui, il y a, je pense, une \u00e9volution de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:09) [89%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral d'alors, Jean-Marc Probst j'aimerais pas qu'on se quitte, avant que vous nous disiez aussi une autre observation, vous aviez fait c'\u00e9tait que \u00e7a cr\u00e9ait le, le fait de prendre un grand cong\u00e9 paternit\u00e9 sacr\u00e9 chez lez chez les collaborateurs qui restait un esprit de solidarit\u00e9 avec justement le p\u00e8re qui a pris, qui a pris son cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:28) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'ai pu observer cela et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:31) [80%] :\r\nContrairement \u00e0 cong\u00e9 vacances ou cong\u00e9 Mohamed exactement comme quelqu'un parc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [88%] :\r\n3 semaines en vacances au quartier, h\u00e9 bien il moi j'ai droit \u00e0 mes vacances, il a droit au ciel, il fera son travail, voil\u00e0 qui est rest\u00e9 en plan quand il rentrera la m\u00eame chose que -t-il allo, service militaire, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 dans cette situation de de la naissance de l'enfant, h\u00e9 bien sont en quelque sorte assez solidaires, m\u00eame tr\u00e8s solidaire avec celui qui par 2 semaines pour pour f\u00eater cet \u00e9v\u00e9nement et pour participer aux t\u00e2ches du groupe, donc je dis pas qu'il revient au travail, tout a \u00e9t\u00e9 fait mais j'ai remarqu\u00e9 cette solidarit\u00e9 qui fait que, effectivement, encore il y a une \u00e9volution des mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:10) [84%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a, Carola Togni, est ce qu'on peut dire qu'il y a une \u00e9volution des mentalit\u00e9s on le note d'ailleurs hein, il y a plus un affrontement classique gauche droite des partis bourgeois ont aussi \u00e9volu\u00e9 sur cette question l\u00e0, il y a pas non plus d'affrontements employ\u00e9 employeurs tr\u00e8s traditionnel, est ce que l\u00e0 c'est une question parce qu'il y a une question en fait une \u00e9volution culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:28) [85%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui il y a peu de personnes sur ce qui reste encore, qui s'oppose frontalement au principe m\u00eame eau donc cong\u00e9 paternit\u00e9 par contre vous l'\u00e9tat il y a dans le titre de votre \u00e9mission, la question, c'est la dur\u00e9e, et l\u00e0, derri\u00e8re la dur\u00e9e, je pense qu'il y a pas, c'est pas juste un calcul comptable sur ce qui a vraiment ou non, je ne dirai ce qu'on arrive \u00e0 une dur\u00e9e et je pense qu'on en moi, c'est m\u00eame tr\u00e8s minimale, je recevrai un 1er pas une dur\u00e9e que finalement implique de vraiment prendre en compte ce travail familial et \u00e7a veut dire aussi, c'est l'appui de la radicalit\u00e9, quand on pense \u00e0 demander un peu plus seul \u00e0 dire remettre en cause finalement cette norme de l'emploi \u00e0 100 pourcent parce qu'on entend dans ce bain d\u00e9bat parler de flexibilit\u00e9, on peut pas flexibiliser parce qu'on ne peut pas, mais ma claque cette ex- en 100 pour 100 40, 2 heures par semaine, on peut pas s'occuper du travail familial, donc \u00e0 ce qu'ont fait les travaux, les femmes travaillent \u00e0 temps partiel, donc 6 femmes sur 10 \u00e0 temps partiel contre 2 hommes sur 10, et donc c'est les femmes qui payent le prix, encore une fois, APEC \u00e0 des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:23) [90%] :\r\nProbl\u00e8me du salaire, d\u00e9cision d'accord c'est pas un probl\u00e8me des entreprises, les entreprises, elles offrent le temps partiel, elles offrent la la la, le, le t\u00e9l\u00e9travail, mais l\u00e0 c'est entreprise elle est pas l\u00e0 pour forcer les les personnes \u00e0 prendre ce ce 80 ou se 60 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:36) [87%] :\r\nOn parle d'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 relever encore demain, oui, je compte vraiment sur les politiques, les s\u00e9nateurs les cette absence de poursuivre bah cette \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien on l'soutenir 20 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:48) [92%] :\r\nEt aussi le dire, on verra le r\u00e9sultat de leurs d\u00e9lib\u00e9rations merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quatre merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Togni, Carola", "role": "historienne et professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 (EESP)&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Probst, Jean-Marc", "role": "patron de l'entreprise vaudoise Probst Maveg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furrer, Carole", "role": "vice-pr\u00e9sidente de Travail Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miauton, Philippe", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56F9463-5D70-4057-BF7E-FDEC6A23D1DE", "internalArchiveId": "A56F9463-5D70-4057-BF7E-FDEC6A23D1DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il avoir peur de la monnaie virtuelle de Facebook? Interview d'Olivier Depierre", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Lemaire, ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie\r\nInterview d'Olivier Depierre, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\nFaut-il avoir peur de la monnaie virtuelle de Facebook? Interview d'Olivier Depierre  \r\nElle s'appellera la \"LIBRA\"...\r\nLa future crypto-monnaie de Facebook devra permettre aux utilisateurs du r\u00e9seau social de transf\u00e9rer de l'argent en toute simplicit\u00e9...\r\nMais ce nouvel outil pr\u00e9sent\u00e9 officiellement hier, suscite d\u00e9j\u00e0 de la m\u00e9fiance... Ecoutez cette intervention du ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, c'\u00e9tait hier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale.\r\nSON LEMAIRE 0'09''\r\nEt ailleurs dans le monde, on a pu entendre beaucoup de critiques depuis hier... Certains pr\u00e9sentent cette monnaie comme un outil de surveillance ultraperfectionn\u00e9...\r\nBonsoir Olivier Depierre!\r\nAvocat \u00e0 Gen\u00e8ve, vous connaissez bien ces probl\u00e9matiques li\u00e9es aux transactions bancaires... Comment est-ce qu'on explique ces r\u00e9actions tr\u00e8s n\u00e9gatives?\r\nLes Etats ont peur pour leurs pr\u00e9rogatives, mais les utilisateurs, ils risquent quoi exactement? \r\nOn sait que facebook a acc\u00e8s \u00e0 une masse absolument colossale de donn\u00e9es... NOS donn\u00e9es... Clairement, si facebook devient une plateforme pour les transactions financi\u00e8res, \u00e7a veut dire qu'elle aura encore plus de donn\u00e9es?\r\nFacebook dit: on va s\u00e9parer les domaines... mais est-ce qu'on peut vraiment lui faire confiance?\r\nOn a des possibilit\u00e9s de r\u00e9guler cette monnaie? comme on le fait avec les autres?\r\nLa libra peut aussi \u00eatre une opportunit\u00e9 pour le secteur bancaire et financier?", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500499", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il avoir peur de la monnaie virtuelle de Facebook? Interview d'Olivier Depierre / FOR_2019-06-19T18:02:00_developpement-5", "Forum du 19.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Depierre, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10500499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:23Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nElle s'appellera la libra, la future crypto- monnaie de Facebook devra permettre aux utilisateurs du r\u00e9seau social de transf\u00e9rer de l'argent en toute simplicit\u00e9 mais ce nouvel outil pr\u00e9sent\u00e9 officiellement hier suscite d\u00e9j\u00e0 de la m\u00e9fiance, \u00e9coutez cette intervention du ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, c'\u00e9tait hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e ne peut pas, et de doit pas cr\u00e9er une monnaie souveraine qui pourrait entrer en concurrence avec les monnaies des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [94%] :\r\nEt ailleurs dans le monde, on a pu entendre beaucoup de critiques depuis hier certains pr\u00e9sentent cette monnaie comme un outil de surveillance ultra- perfectionn\u00e9s bonsoir Olivier Depierre, bonsoir Monsieur, avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, vous connaissez bien ces probl\u00e9matiques li\u00e9es au au aux transactions bancaires comment est -ce qu'on explique ces r\u00e9actions tr\u00e8s n\u00e9gatives qu'on a pu voir dans plusieurs pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [86%] :\r\n\u00e9coutez la la peur je pense la crainte des \u00c9tats, on a eu la monnaie ce j'emprunte cette citation \u00e0 Chris Dickson bien d'embl\u00e9e la monnaie bas\u00e9e sur les commodit\u00e9s donc sur l'or, on a eu la monnaie bas\u00e9e sur la garantie d'\u00c9tat, on a vu ce qu'il a donn\u00e9 en termes de de dettes sur le march\u00e9 am\u00e9ricain et on a maintenant l'abonn\u00e9 ben monnaie bas\u00e9e sur les maths \u00e9videmment bas\u00e9e sur les maths ne peut pas marcher, China, voil\u00e0 en gros le le le syst\u00e8me crypte de cryptographie que propose \u00e0 bloc, chez nous, les technologies de de origine distribu\u00e9s, et donc les \u00c9tats ont peur, il y a des d\u00e9g\u00e2ts des, des, des, des termes employes dans cette intervention du de de du du ministre, ils sont pas forc\u00e9ment exactes d'abord, elle sera pas forc\u00e9ment souveraine, \u00e0 moins que l'on con\u00e7oive que la souverainet\u00e9 est enti\u00e8rement populaire et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00c9tat est quand m\u00eame au service du peuple, donc j'c'est une jalousie, les GAFAM sont sont multimilliardaires et peuvent se permettent de le faire et s'ils le font dans une approche qui sera d\u00e9mocratique, c'est ce qui est en tout cas annonc\u00e9 dans ce projet, je vois pas ce que les \u00c9tats pourraient faire contre alors vous aimons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nLes \u00c9tats ont des craintes quant \u00e0 leurs pr\u00e9rogatives leur souverainet\u00e9, cela dit, on sent aussi des craintes du c\u00f4t\u00e9 des, des, des, des consommateurs, des usagers, Olivier Depierre est que eux ils ont des raisons de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nEn fait, ce projet va se mettre en place \u00e0 priori de d'une mani\u00e8re avec en utilisant des interm\u00e9diaires financiers des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 existants, donc c'est des interm\u00e9diaires financiers qui vont proposer l'achat et la vente de cette cryptomonnaie libra, et \u00e7a sera pas une entreprise directement affili\u00e9 \u00e0 Facebook, donc il y aura d\u00e9j\u00e0 une une une interm\u00e9diation mais ces projets visent \u00e9videmment la d\u00e9sinterm\u00e9diation totale puisque une personne physique devra pouvoir transmettre de l'argent \u00e0 une autre personne physique ou effectuer un paiement, ce qui peut \u00eatre magnifique, magique, alors il faudra \u00e9videmment bien observer les pro et les pour et les, les, les arguments pour et contre, mais ce qui est magnifique, ne serait -ce que pour effectuer une donation \u00e0 quelqu'un, un pauvre en Afrique qui passent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qui monte son adresse bah, tout d'un coup, le lendemain il est il est millionnaire parce qu'il a touch\u00e9 des millions de gens \u00e7a sera possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nAlors bon on a compris, hein, vous \u00eates plut\u00f4t s\u00e9duits par ce projet, Olivier Depierre, cela dit, voil\u00e0, on sait que Facebook a acc\u00e8s \u00e0 une masse absolument colossale de donn\u00e9es laissa pas toujours utilis\u00e9 \u00e0 bon escient la \u00e9videmment, il y a quand m\u00eame ce risque th\u00e9orique que qu'elle se retrouve avec encore plus de donn\u00e9es relatives \u00e0 nos transactions financi\u00e8res, franchement, c'est difficile de de faire totalement confiance \u00e0 Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [88%] :\r\nAlors, je vais tenter de rester agnostique, vous allez le voir, je suis pas tent\u00e9 de rallonge, je me donne -moi quand m\u00eame assez neutre, disons qu'il y aura toujours des trafics illicites pour des petits montants qui seront possibles dans un syst\u00e8me pervers, aucun syst\u00e8me n'est parfait, il s'il vous suffit de cr\u00e9er une identit\u00e9 sur Facebook, il n'est pas la v\u00f4tre, qui \u00e9tait ou des identit\u00e9s multiples et j'imagine que vous arriverez assez facilement avec des seuils qui sont par exemple en dessous de ceux de lois sur le blanchiment d'argent en Suisse par exemple, d'arriver \u00e0 \u00e0 envoyer de l'argent, effectuer des paiements s'agissant des des donn\u00e9es personnelles, il y a quelque chose de tr\u00e8s important qu'il faut dire ici, c'est que Facebook comme on le conna\u00eet, ne peut pas \u00eatre le m\u00eame Facebook sur une bloc- cha\u00eenes ayant parce ce qu'il est pas sur une bloc- cha\u00eenes publiques parce que par d\u00e9finition alors le projet va commencer par une bloc- cha\u00eenes priv\u00e9es mais ce serait que pour maintenir son int\u00e9grit\u00e9 et permette son d\u00e9veloppement, de la mani\u00e8re la plus saine possible mais ce qui est promis et ce qui est annonc\u00e9, c'est que cette Blockchain deviennent publiques, \u00e0 savoir qu'on va pouvoir la consulter et on va pouvoir am\u00e9liorer le codage il y a une une proposition qui est faite, un document qui, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 ce propos, pour proposer des am\u00e9liorations, donc les donn\u00e9es personnelles, la crainte de se de de du du du du mal pass\u00e9, donc on a bien vu les les cons\u00e9quences, l\u00e0, \u00e7a sera plus le fait d'interm\u00e9diaires financiers comme je disais tout \u00e0 toute tout \u00e0 l'heure, qui eux sont parfaitement r\u00e9guler et sera pas Facebook si apr\u00e8s il y a des entit\u00e9s qui vendent des donn\u00e9es personnelles, \u00e7a c'est autre chose, et les lois existent en tout cas on dans l'Union europ\u00e9enne et en Suisse pour prot\u00e9ger le consommateur, \u00e0 ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nAlors pas de risques s\u00e9rieux ni pour les \u00c9tats, ni pour les consommateurs, c'est ce qu'on retiendra de votre analyse Olivier de p\u00e8re avocat \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Depierre, Olivier", "role": "Avocat ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A119208-7E70-4B6C-BAAA-6C7AC0D2841C", "internalArchiveId": "9A119208-7E70-4B6C-BAAA-6C7AC0D2841C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping attendu jeudi en Cor\u00e9e du Nord pour une visite d'Etat", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping attendu jeudi en Cor\u00e9e du Nord pour une visite d'Etat Question: qui a dit que la Cor\u00e9e du Nord poursuivait une \"voix juste\"?\r\nR\u00e9ponse: Xi Jinping!\r\nLe dirigeant chinois doit se rendre demain \u00e0 Pyongyang... Une visite d'Etat tr\u00e8s attendue... La derni\u00e8re fois qu'un dirigeant chinois s'est rendu dans le pays c'\u00e9tait en 2005...\r\nMichael Peuker, vous \u00eates en direct de Shangha\u00ef... \r\nLe calendrier a son importance: xi jinping a choisi de se rendre en Cor\u00e9e du Nord juste avant le G20, et avant sa rencontre avec Donald Trump!\r\n  1/4 - 0'32''\r\n((Oui. L'annonce a surpris en d\u00e9but de semaine. Parce que depuis la mont\u00e9e des tensions commerciales avec les Etats-Unis, la Chine est rest\u00e9e relativement discr\u00e8te sur le dossier nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Donald Trump a point\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'influence de P\u00e9kin sur son voisin et alli\u00e9. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain affirme que la Chine dispose d'un levier important sur le r\u00e9gime. Or dans le contexte de surench\u00e8res de taxes commerciales des derniers mois, pas question pour le parti communiste de donner l'impression d'interf\u00e9rer dans le dossier nord-cor\u00e9en, v\u00e9ritable porte-drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump.))\r\n***Mais pourquoi maintenant\u00a0? Qu'est-ce qui a chang\u00e9\u00a0?\r\n  2/4 - 0'45''\r\n((C'est l'escalade des tensions commerciales avec Washington. Les n\u00e9gociations entre la Chine et les Etats-Unis sont au point mort. Donald Trump menace d'accroitre encore la pression si la Chine ne r\u00e9forme pas son syst\u00e8me. Cette derni\u00e8re, tente de gagner du temps. En marge du G20 \u00e0 Osaka, Xi Jinping va demander \u00e0 Trump de remettre la guerre commerciale sur pause et de reprendre les n\u00e9gociations. Il ne pourra pas le convaincre avec des promesses de r\u00e9formes commerciales - d\u00e9j\u00e0 faites par le pass\u00e9, mais qu'il peine \u00e0 concr\u00e9tiser. Il doit trouver autre chose. Si le pr\u00e9sident chinois parvenait \u00e0 relancer les discussions autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord en ramenant Kim Jong-Un autour de la table des n\u00e9gociations, Trump pourrait peut-\u00eatre faire un geste dans le dossier commercial. Voil\u00e0 le pari de Xi Jinping.))\r\n***Et ce pari, est-ce qu'il est r\u00e9aliste\u00a0? Xi Jinping peut vraiment convaincre Kim Jong-Un\u00a0?\r\n  3/4 - 0'47''\r\n((C'est pas impossible. La Cor\u00e9e du Nord manque de nourriture. Xi Jinping devrait s'engager \u00e0 fournir une quantit\u00e9 importante de vivres au pays. Et puis, il devrait promettre d'intensifier les relations bilat\u00e9rales, en jouant \u00e0 l'\u00e9quilibriste avec les sanctions onusiennes. \r\nAussi, cette visite -qualifi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois de visite d'Etat - c'est un cadeau de Xi \u00e0 Kim. Ca permet au dirigeant nord-cor\u00e9en de renforcer sa stature \u00e0 l'interne en montrant \u00e0 son r\u00e9gime le soutien du g\u00e9ant chinois. Kim Jong-Un devrait donc \u00eatre attentif aux propositions chinoises. Peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 des concessions sur le dossier nucl\u00e9aire. Car lui aussi veut relancer la machine aujourd'hui gripp\u00e9e, seul espoir de d\u00e9velopper \u00e9conomiquement son pays. La Chine pourrait donc servir de pont entre Pyongyang, S\u00e9oul et Washington qui ne communiquent plus depuis l'\u00e9chec cuisant du sommet de Hanoi. ))\r\n***Si on r\u00e9sume, Michael, P\u00e9kin va tenter de jouer les entremetteurs pour - en quelque sorte - app\u00e2ter Donald Trump, c'est \u00e7a\u00a0?\r\n  4/4 - 0'15''\r\n((Oui. ce qui permettra par la m\u00eame occasion \u00e0 la Chine de r\u00e9affirmer son influence centrale dans la r\u00e9gion. En gros, d'envoyer un message clair\u00a0: sans nous, il n'y aura pas de r\u00e9solution de la crise sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. S'il joue bien son jeu, Xi Jinping peut marquer des points pr\u00e9cieux.))", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500498", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping attendu jeudi en Cor\u00e9e du Nord pour une visite d'Etat / FOR_2019-06-19T18:02:00_developpement-4", "Forum du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:23Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuestion : qui dit que la Cor\u00e9e du Nord, poursuivait une voix juste r\u00e9ponse Xi Jinping, le dirigeant chinois doit se rendre demain \u00e0 Pyongyang une visite d'\u00c9tat, tr\u00e8s attendue, la derni\u00e8re fois qu'un dirigeant chinois s'est rendu dans le pays, c'\u00e9tait en 2005, Michael Peuker, vous \u00eates avec nous en duplex de Shanghai, le calendrier a son importance ainsi Jinping a choisi de se rendre en Cor\u00e9e du Nord, juste avant le G 20 et avant sa rencontre avec Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, et c'est vrai que, que l'annonce a surpris en d\u00e9but de semaine, parce que, depuis la mont\u00e9e des tensions commerciales avec les \u00c9tats-Unis, la Chine est rest\u00e9e relativement discr\u00e8te sur le dossier nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, Donald Trump a point\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'influence de P\u00e9kin sur son voisin et alli\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain affirme que la Chine dispose d'un levier important sur le r\u00e9gime, or, h\u00e9 bien, dans le contexte de surench\u00e8re de taxes commerciales des derniers mois, pas question pour le Parti communiste de donner l'impression d'interf\u00e9rer dans le dossier nord- cor\u00e9en, v\u00e9ritable porte- drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [90%] :\r\nMais pourquoi cette visite maintenant qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nEh bien c'est l'escalade des tensions commerciales avec Washington, les n\u00e9gociations entre la Chine et les \u00c9tats-Unis sont au point mort, Donald Trump menace d'accro\u00eetre encore la pression, si la Chine ne r\u00e9forme pas son syst\u00e8me et cette derni\u00e8re tente de gagner du temps en marge du G20 \u00e0 Osaka, la semaine prochaine, Xi Jinping va demander \u00e0 Trump de remettre la guerre commerciale sur pause et de reprendre les n\u00e9gociations, il ne pourra pas l'convaincre avec des promesses de r\u00e9formes commerciales d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois mais il peine \u00e0 concr\u00e9tiser, donc il doit trouver autre chose et c'est le pr\u00e9sident chinois parvenait \u00e0 relancer les discussions autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord tout en ramenant Kim Jong-Un autour de la table des n\u00e9gociations, h\u00e9 bien Trump pourrait peut-\u00eatre faire un geste dans le dossier commercial, c'est \u00e7a, en tout cas le pari de de Xi Jinping. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [80%] :\r\nEt ce pari est ce qu'il est r\u00e9aliste, est ce que Xi Jinping peut vraiment convaincre Kim Jong-Un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nAlors c'est pas impossible, hein, la Cor\u00e9e du Nord, manque de nourriture, Xi Jinping devrait s'engager \u00e0 fournir une quantit\u00e9 importante de vivres au pays, et puis il devrait promettre d'intensifier les relations bilat\u00e9rales en jouant \u00e0 l'\u00e9quilibriste avec les sanctions onusiennes aussi cette visite- qualifi\u00e9e pour la toute premi\u00e8re fois de visite d'\u00c9tat, c'est un cadeau de Xi \u00e0 Kim, \u00e7a permet au dirigeant nord- cor\u00e9en de renforcer sa stature \u00e0 l'interne en montrant \u00e0 son r\u00e9gime, le soutien du g\u00e9ant chinois Kim Jong-Un devrait donc \u00eatre tr\u00e8s attentif aux propositions chinoises, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 des concessions sur le dossier nucl\u00e9aire, car lui aussi veut relancer au fond la machine aujourd'hui gripp\u00e9e seul espoir de d\u00e9velopper \u00e9conomiquement son pays, la Chine pourrait donc servir de pont entre Pyongyang, S\u00e9oul et Washington qui ne communiquent plus depuis l'\u00e9chec cuisant du sommet de Hanoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [95%] :\r\nDonc si on r\u00e9sume Michael P\u00e9kin va tenter de jouer les entremetteurs pour en quelque sorte, essayer d'app\u00e2ter Donald Trump c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nOui, ce qui permettra par la m\u00eame occasion \u00e0 la Chine de r\u00e9affirmer son influence central dans la r\u00e9gion, en gros, d'envoyer un message clair : sans nous, il n'y aura pas de r\u00e9solution de la crise sur la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, alors s'il joue bien son jeu, Xi Jinping peut vraiment ici marqu\u00e9 des points pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [98%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EEAA70A-2817-452F-8146-5017D62FB1C4", "internalArchiveId": "8EEAA70A-2817-452F-8146-5017D62FB1C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "San Francisco, m\u00e9fiante des nouvelles technologies, interdit la cigarette \u00e9lectronique", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nSan Francisco, m\u00e9fiante des nouvelles technologies, interdit la cigarette \u00e9lectronique  \r\n***Et puis on reste dans le domaine de la high-tech avec cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 de San Francisco: elle veut interdire la cigarette \u00e9lectronique... Pierre-Etienne Joye, les conseillers municipaux de la ville ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 pour cette interdiction... En attendant que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales se prononcent d\u00e9finitivement sur la potentielle dangerosit\u00e9 du vapotage.\r\nSans Francisco s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 il y a un mois en faveur d'un texte interdisant la technologie de la reconnaissance faciale, mettant en avant l'argument de la mise en danger des libert\u00e9s civiles et individuelles. Dans un autre registre, la ville a aussi d\u00e9clar\u00e9 la guerre depuis un an aux trottinettes \u00e9lectriques en libre-service. Des d\u00e9cisions qui peuvent para\u00eetre surprenantes dans la cit\u00e9 qui abrite les entreprises \u00e0 la pointe de l'innovation... la fameuse Silicon Valley. En ce qui concerne le veto \u00e0 l'encontre de la cigarette \u00e9lectronique, le conseil municipal de San Francisco a \u00e9galement soutenu l'interdiction de fabriquer des appareils \u00e0 vapoter sur son territoire...\r\n***Et l'argument principal d'interdire la cigarette \u00e9lectronique, elle est d'ordre sanitaire j'imagine?\r\nAbsolument. Et cette d\u00e9cision concerne les jeunes en particulier. En voulant une loi qui soit la premi\u00e8re du genre  aux Etats-Unis \u00e0 interdire l'usage de l'e-cigarette, San Francisco veut freiner son utilisation croissante chez les adolescents.  La nette mont\u00e9e du vapotage dans cette tranche d'\u00e2ge a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e dans une \u00e9tude publi\u00e9e en f\u00e9vrier: cette enqu\u00eate nationale sur le tabagisme chez les jeunes a port\u00e9 sur les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es. Elle met en \u00e9vidence une importante augmentation du nombre de jeunes qui consomment su tabac, avec un pic depuis deux ans li\u00e9 directement \u00e0 l'utilisation de cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n***Mais l'interdiction ne vise pas uniquement les jeunes...\r\nnon, mais le public cible, c'est bien les adolescents... si bien que l'un des g\u00e9ants des groupes pharmaceutiques, CVS Health, a annonc\u00e9 vouloir investir 10 millions de dollars pour soutenir des programmes ax\u00e9s sur le tabagisme chez les jeunes et en particulier la pr\u00e9vention de la cigarette \u00e9lectronique. L'argent ira aussi au programmes de recherches sur les cons\u00e9quences du vapotage sur la sant\u00e9, directement li\u00e9 \u00e0 cette volont\u00e9 d'interdiction de l'e-cigarette jusqu'\u00e0 l'obtention de r\u00e9sultats, ce qui pourrait prendre encore beaucoup de temps\r\n***Et cette volont\u00e9 d'interdiction concerne aussi bien la vente que la fabrication...\r\nEt elle vise de fait directement une start-up des plus populaires aux Etats-Unis en mati\u00e8re de conception et de fabrication cigarette \u00e9lectronique: l' entreprise Juul, implant\u00e9e directement de la Silicon Valley qui a connu une ascension fulgurante depuis sa cr\u00e9ation en 2015. Elle se pr\u00e9sente comme LA solution pour lutter contre le tabagisme. En attendant les conclusions des \u00e9tudes sur les effets du vapotage sur la sant\u00e9 publique, elle est donc concern\u00e9e de plein fouet par ce vote d'interdiction de la cigarette \u00e9lectronique...", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500500", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["San Francisco, m\u00e9fiante des nouvelles technologies, interdit la cigarette \u00e9lectronique / FOR_2019-06-19T18:02:00_developpement-6", "Forum du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:23Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt puis on va rester encore quelques minutes dans le domaine de la high- tech avec cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9 de San Francisco, elle veut interdire la cigarette \u00e9lectronique Pierre-\u00c9tienne Joye les conseillers municipaux de la ville ont vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 en faveur de cette interdiction, en attendant que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales se prononce d\u00e9finitivement sur la potentielle dangerosit\u00e9 du vapotage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nExactement et San Francisco, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 il y a un mois en faveur d'un texte interdisant la technologie de la reconnaissance faciale on mettait la en avant l'argument de la mise en danger des libert\u00e9s civiles et individuelles dans un autre registre, la ville a aussi d\u00e9clar\u00e9 la guerre depuis un an aux trottinettes \u00e9lectriques en libre- service, des d\u00e9cisions qui peuvent para\u00eetre surprenantes dans la cit\u00e9, qui abrite les entreprises \u00e0 la pointe de l'innovation, la fameuse Silicon Valley bien en ce qui concerne le v\u00e9to \u00e0 l'encontre de la cigarette \u00e9lectronique, le conseil municipal de San Francisco a \u00e9galement soutenu l'interdiction de fabriquer des appareils \u00e0 vapoter sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [97%] :\r\nAlors quel est l'argument mis en avant pour pour cette interdiction est d'ordre sanitaire, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, absolument, cette d\u00e9cision concerne les jeunes, en particulier en voulant une loi qui soit, la premi\u00e8re du genre aux \u00c9tats-Unis \u00e0 interdire l'usage de l'e-cigarette sans Francisco veut freiner son utilisation croissante chez les adolescents, la nette mont\u00e9e du vapotage dans cette tranche d'\u00e2ge a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e dans une \u00e9tude publi\u00e9e en f\u00e9vrier cette enqu\u00eate nationale sur le tabagisme chez les jeunes a port\u00e9 sur les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es et elle met en \u00e9vidence une importante augmentation du nombre de jeunes qui consomment du tabac avec un pic depuis 2 ans li\u00e9 directement \u00e0 l'utilisation de c'est cigarette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [88%] :\r\nMais Pierre-\u00c9tienne cette interdiction et ne vise pas uniquement les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nNon, mais le public cible c'est bien les adolescents \u00e0 telle point que les g\u00e9ants des groupes pharmaceutiques dont six vieillesse Health a annonc\u00e9 vouloir investir 10 millions de dollars pour soutenir des programmes ax\u00e9s sur le tabagisme chez les jeunes et en particulier la pr\u00e9vention de la cigarette \u00e9lectronique l'argent ira aussi au programme de recherche sur les cons\u00e9quences du vapotage sur la sant\u00e9 directement li\u00e9s \u00e0 cette volont\u00e9 d'interdiction de l'e-cigarette jusqu'\u00e0 l'obtention de r\u00e9sultats, on y revient, de ce qui pourrait prendre encore beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nAlors, derni\u00e8re pr\u00e9cision mais qui a son importance : Pierre-\u00c9tienne cette volont\u00e9 d'interdiction, elle concerne aussi bien la vente que la fabrication de de produits de ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nExactement, et elle vise directement une Start-Up, des plus populaires aux \u00c9tats-Unis, en mati\u00e8re de conception, de fabrication de cigarettes \u00e9lectroniques, l'entreprise Djelloul implant\u00e9e directement dans la Silicon Valley Djelloul a connu une ascension fulgurante depuis sa cr\u00e9ation en 2015, elle se pr\u00e9sente comme la solution pour lutter contre le tabagisme en attendant les conclusions des \u00e9tudes sur les effets du vapotage sur la sant\u00e9 publique et donc concern\u00e9e de plein fouet par ce vote d'interdiction de la cigarette \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [96%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Joye, merci pour ces explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDED21F0-E5F5-4F50-A00D-F0171C4EFCFC", "internalArchiveId": "DDED21F0-E5F5-4F50-A00D-F0171C4EFCFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Solitude, l'asile, 1973", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["asile politique", "r\u00e9fugi\u00e9"], "alternativeTitle": ["Archive: Solitude, l\u02b9asile, 1973 / ALA_2019-06-19T15:19:53_archive-solitude-l-asile-1973", "A l'abordage du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10484793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:45:19Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est le moment notre archive voici en 1973 avec cette s\u00e9rie d'archives d'archive sur la solitude et cette id\u00e9e cette semaine tant qu'il fait beau, on vous les passe parce qu'elles sont d\u00e9primantes dehors, en tout cas \u00e0 Lausanne il fait grand beau, on \u00e9coute cette archive mais lorsque vient la maladie ou la s\u00e9nilit\u00e9 le dernier refuge, c'est souvent l'asile, on dit maintenant, maison de repos dans celle -ci, 18 pensionnaires, trouver le repos d\u00e9finitif 18 pensionnaires morts en 3 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [81%] :\r\nJe me sentais plus seul maintenant parce que j'ai les guider mon appartement est maintenant je ne poss\u00e8de plus rien de tout ce qui a accompagn\u00e9 ma vie et je me sens quelquefois un peu d\u00e9muni de tout ce que j'avais un peu cher, donc on a partout la BD, j'avais toute esp\u00e8ce de vieux souvenirs qui sont disparues car je me sens seul et d\u00e9sempar\u00e9 quelquefois alors je prie et \u00e7a me soulage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [72%] :\r\n\u00e7a pas parce que je suis habitu\u00e9, je suis tout \u00e0 fait avec joie, mais fin de stage, c'est un m\u00e9tier c'est enfant c'est c'est toujours compte, mais on ne peut parler ensemble et n'aura pas de place \u00e9tait -il utile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [67%] :\r\nOui je bien que leur EDF mais je me suis PN appliqu\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T15:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 14000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer dAE4GRxgzYNNsIjAkavs5nlMJPSU"}]