[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=26475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9501A7F9-E617-44C5-99A1-068524654F9F", "internalArchiveId": "9501A7F9-E617-44C5-99A1-068524654F9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui n'en croit pas ses yeux, ce matin, apr\u00e8s l'avalanche de Crans-Montana.\r\nEt comme pour les garder ouverts, ces yeux: des photos de la masse de neige qui s'est abattue sur la piste en premi\u00e8re page de presque tous les quotidiens romands. Les sauveteurs et les h\u00e9licopt\u00e8res qui semblent si petits sur certains clich\u00e9s. \r\nL'impr\u00e9visible s'est produit titre le Nouvelliste. \r\nLa peur blanche, pour le Temps.\r\nEt cette question, qui fait froid dans le dos, pos\u00e9e en gros caract\u00e8res par le Blick: combien de personnes sont ensevelies ?\r\nPartout des cartes pour situer la coul\u00e9e, des experts. L'historique, dans la NZZ, des avalanches les plus meurtri\u00e8res.\r\n*** L'autre sujet qui occupe aussi tous les journaux ce matin, c'est la mort hier de Karl Lagerfeld.\r\nLe roi-soleil de la mode, disent le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner Zeitung et la Basler Zeitung.\r\nImmense photo en Une de Tages Anzeiger, sous le titre: \"le tsar est mort\". \r\nC'\u00e9tait le Kaiser pour les francophones, c'est le \"tsar\" pour les germanophones. \r\nOn rivalise de superlatifs: ic\u00f4ne du style dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, magicien pour la NZZ, une vie \"cousue de fil d'or\" dans la Libert\u00e9 et le Courrier. L'homme qui, comme personne, a fabriqu\u00e9 des stars, pour le Blick. \r\nPlusieurs doubles-pages dans vos journaux, avec de nombreuses photos pour retracer la carri\u00e8re du dernier empereur de la mode - la formule est celle du Temps. \r\n*** Le sommet sur la p\u00e9dophilie, qui commence demain au Vatican: un d\u00e9fi pour le pape Fran\u00e7ois, dit l'\u00e9ditorial de 24heures.\r\nUn pape mis au d\u00e9fi de mettre un coup de pied dansla fourmilli\u00e8re, de seoucer le cl\u00e9ricalisme de son Eglise. \r\nLe d\u00e9fi est grand, tant la r\u00e9union demain donne une impression de d\u00e9j\u00e0 vu.\r\nDans 24heures, toujours, Daniel Pittet, lui-m\u00eame victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile vaudois, commente le film \"Gr\u00e2ce \u00e0 dieu\", qui sort aujourd'hui. \"Si on est reconnu, dit-il, on peut pardonner, on peu tde nouveau vivre debout\".\r\nDans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, Le journal du jura, grande interview de l'Ev\u00eaque Charles Morerod. \r\nIl \u00e9voque les mesures d\u00e9j\u00e0 prises pour appliquer la tol\u00e9rance z\u00e9ro, comme les d\u00e9nonciations \u00e0 la police, ou la demande d'un extrait de casier judiciaire. \r\nEt de lancer un appel: \"si cela arrive, alors parlez\".\r\n*** Le service civil, un bon moyen de redorer son CV !\r\nDiagnostic pos\u00e9 par la NZZ. Un service civil, on le sait, comme une \u00e9pine dans le pied de l'arm\u00e9e, dit le journal, mais aussi du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Ce dernier veut, avec une s\u00e9rie de mesures dans la r\u00e9vision de la loi sur la fonction publique, la rendre moins attractive. Notamment avec un passage plus difficile vers le service civil, une fois l'\u00e9cole de recrue effectu\u00e9e.\r\nCette r\u00e9f\u00e9rence au curriculum vitae, la NZZ la fait suite \u00e0 un constat: si avant, pour certaines carri\u00e8res, avoir un certain grade \u00e0 l'arm\u00e9e pouvait vous valoir de l'avancement, maintenant, ce serait plut\u00f4t le fait d'avoir fait votre service civil, et d'avoir acquis des comp\u00e9tences sociales, qui peuvent, parfois, vous aider. \r\nMais en voulant rendre le service civil moins attractif, on se trompe de probl\u00e8me, commente le journal: ce qu'il faut, c'est rendre l'arm\u00e9e, plus s\u00e9duisante. \r\n*** On va parler \"innovation\" maintenant, celle dont r\u00eave la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9. \r\nPlus de 3 milliards et demi de personnes l'attendent: l'innovation dans les outils gyn\u00e9cologiques.\r\nLes gyn\u00e9cologues travaillent avec des outils centaires, explique le temps ce matin, image \u00e0 l'appui: une pince de Pozzi, sur une illustration de 1899, et la m\u00eame, en 2019. \r\nPour faire simple: 25 centim\u00e8tres de long, \u00e7a ressemble \u00e0 une paire de ciseaux, qui se termine par deux griffes. \r\nOn l'utilise, par exemple, sans anesth\u00e9sie, pour saisir le col de l'ut\u00e9rus, lors de la pose d'un st\u00e9rilet. \r\n\"c'est une horreur, explique le m\u00e9decin et \u00e9crivain fran\u00e7ais Martin Winkler, elle fait des trous dans le col de l'ut\u00e9rus\". \r\nUn autre m\u00e9decin explique que pourtant, ce col est moins inerv\u00e9 que d'autres parties du corps, que la gyn\u00e9cologie n'est pas d\u00e9laiss\u00e9e par l'antalgie - antidouleur. On peut sans doute dire \u00e7a si on ne conna\u00eet pas intimement l'instrument de Monsieur Pozzi.\r\nUn ing\u00e9nieur sp\u00e9cialiste en technologie m\u00e9dicale constate pour sa part: C'est plus facile de faire r\u00eaver les investisseurs, majoritairement masculins, avec des drones qu'avec une pince gyn\u00e9cologique. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va se plonger dans les \u00e9tudes de Droit.\r\nNous allons \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, avec la Libert\u00e9.\r\nUne interview pour marquer le lancement de la 7\u00e8me \u00e9dition  du cycle \"le droit dans le cin\u00e9ma\".\r\nLe professeur Walter Stoffel, explique qu'il est int\u00e9ressant de confronter les \u00e9tudiants au r\u00f4le jou\u00e9 par les juristes dans les films choisis. Car \u00e7a leur permet, poursuit-il, de s'interroger aussi sur la fa\u00e7on dont la soci\u00e9t\u00e9 per\u00e7oit le droit; car \u00e9videmment, les films ne sont pas fait par des juristes, chacun son m\u00e9tier. \r\nLe professeur rel\u00e8ve encore qu'\u00e0 mesure qu'ils avancent dans leurs \u00e9tudes, les universitaires entrent dans un milieu, et oublient peut-\u00eatre le regard ext\u00e9rieur.", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10214814", "ece-10214796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:12:14Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'heure de de passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux une presse qui n'en croit pas ses yeux en tout cas ce matin apr\u00e8s l'avalanche de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nEt comme, comme pour les garder ouverts ses yeux des photos de la masse de neige qui s'est abattue sur la piste en premi\u00e8re page de presque tous les quotidiens romands, les sauveteurs et les h\u00e9licopt\u00e8res qui semblent si petits sur certains clich\u00e9s, l'impr\u00e9visible s'est produit, titre le Nouvelliste la peur blanche pour le temps, et cette question qui fait froid dans le dos, pos\u00e9e en gros caract\u00e8res par le Blick, combien de personnes sont ensevelies partout des cartes pour situer la coul\u00e9e des experts qui tentent des explications, l'historique aussi dans la NZZ des avalanches, les plumes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [91%] :\r\nUne Christophe Darbellay vous connaissez le Blick, c'est \u00e9crit en tr\u00e8s tr\u00e8s gros titres effectivement sur la Une, combien de personnes ensevelies est -ce que on sait plus ou moins combien de personnes sont recherch\u00e9es, vous l'avez dit \u00e0 beaucoup de monde sur le terrain, les recherches ont dur\u00e9 toute la nuit, est ce qu'on a une id\u00e9e de du nombre de personnes qu'il peut y avoir l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nOn n'a strictement aucune id\u00e9e, moi je me r\u00e9f\u00e8re simplement \u00e0 la communication de la policiers encore un point presse hier en d\u00e9but de soir\u00e9e et c'est ce point presse qui fait foi jusqu'\u00e0 la prochaine communication de la police, seule la police cantonale a \u00e9t\u00e9 habilit\u00e9 \u00e0 commenter ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nEt manifestement, tout le monde s'y tient, effectivement, l'autre sujet qui occupe tous les journaux ce matin et qui occup\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs tout \u00e0 l'heure, c'est la mort hier de Karl la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [93%] :\r\nLe roi soleil et de la mode disent le Tages-Anzeiger, le Bund Bernard Zeitung et la base leur Zeitung immense photo en Une du Tages-Anzeiger sous le titre le tsar est mort, c'\u00e9tait le Kaiser pour les francophones c'est le tsar donc pour les germanophones alors on rivalise de superlatifs, ic\u00f4ne du Style dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures magicien pour la NZZ une vie cousue de fil d'or dans la libert\u00e9 et le courrier, l'homme qui, comme personne n'a fabriqu\u00e9 des Stars pour le Blick plusieurs doubles- pages dans vos journaux avec de nombreuses photos pour retracer la carri\u00e8re du dernier empereur de la mode, la formule est celle du temps Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [89%] :\r\nOui, \u00e7a confirme en fait ce qu'on ce qu'on dit depuis hier et, depuis, depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est qu'au fond, le personnage \u00e9tait beaucoup plus important que la cr\u00e9ation n'a pas du tout \u00e7a chez Yves Saint-Laurent ou chez d'autres, c'\u00e9tait aussi un des derniers finalement on a eu, on a, on a eu Givenchy, qui est mort r\u00e9cemment, on a bon, l\u00e0 encore, Pierre Cardin, qui est vivant mais qui a pas du tout la m\u00eame ampleur et puis \u00e9videmment Yves Saint-Laurent, la Chine, moi je suis \u00e9tonn\u00e9 que la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [82%] :\r\nPresse ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 Choupette le chat alors sur une une vague photo mais pas d'articles de fond sur de combien Choupette va -t-elle h\u00e9rit\u00e9, c'est l'h\u00e9riti\u00e8re de la fortune car, le car c'est ce qu'il a dit mais bon il d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [94%] :\r\nOn l'entendait hier soir dans Forum effectivement autre th\u00e8me d'actualit\u00e9 de de la semaine, on en a d'ailleurs parl\u00e9 sur cette antenne le sommet sur la p\u00e9dophilie, sommet qui commence demain au Vatican, c'est un d\u00e9fi pour le pape Fran\u00e7ois, c'est ce que dit en tout cas l'\u00e9ditorial de 24 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [92%] :\r\nUn pape mis au d\u00e9fi de mettre en coup de pied dans la fourmili\u00e8re de secouer le cl\u00e9ricalisme de son \u00e9glise, le d\u00e9fi est grand temps la r\u00e9union demain, donne une impression de d\u00e9j\u00e0 vu, dans 24 heures toujours Daniel Pittet, lui- m\u00eame victime d'un pr\u00eatre p\u00e9dophile Vaudois, commente le film : Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu qui sort aujourd'hui, si on est reconnu, dit -il, on peut pardonner, on peut de nouveau vivre debout dans la Libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste la C\u00f4te Le Journal du Jura une grande interview de l'\u00e9v\u00eaque Charles mort il \u00e9voque les mesures d\u00e9j\u00e0 prises pour appliquer la tol\u00e9rance 0, comme les d\u00e9nonciations \u00e0 la police ou la demande d'un extrait de casier judiciaire, et de lancer un appel, si cela arrive, alors parlez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [91%] :\r\nChristophe Darbellay on a vu qu'on Valais il y a des choses qui qui bouge, qui se passe, on va donner des, des cours au au pr\u00eatre, membre du du du clerg\u00e9 sur ces, sur ces choses -l\u00e0, vous avez l'impression que l'\u00c9glise catholique est \u00e0 un tournant, qu'elle est en train de, de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [94%] :\r\nJe crois que la remise en question et puis l'examen de conscience \u00e0 ce sujet est \u00e9videmment tr\u00e8s importante, la reconnaissance aussi des des victimes et puis faire la lumi\u00e8re sur le pass\u00e9 et \u00e7a me para\u00eet une chose absolument essentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [97%] :\r\nOn parle aussi de service civil dans la presse ce matin, le service civil comme un bon moyen de redorer son CV. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [92%] :\r\nDiagnostic pos\u00e9 par la NZZ un service civil, on le sait, comme une \u00e9pine dans le pied de l'arm\u00e9e, dit le journal, mais aussi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier veut avec une s\u00e9rie de mesures dans la r\u00e9vision de la loi sur la fonction publique leur rendre le rendre moins attractifs, ce service civil, notamment avec un passage plus difficile vers lui une fois l'\u00e9cole de recrue effectu\u00e9e cette r\u00e9f\u00e9rence au qui Colom vitae la NZZ la fait suite \u00e0 Rancon \u00e7a alors si avons dans le pass\u00e9 pour certaines carri\u00e8res, avoir un certain grade \u00e0 l'arm\u00e9e pouvait vous valoir de l'avancement, h\u00e9 bien maintenant, ce serait plut\u00f4t le fait d'avoir fait votre service civil et d'avoir acquis justement des comp\u00e9tences sociales qui peuvent parfois vous aider mais en voulant rendre le service civil moins attractif, on se trompe de probl\u00e8me, commente le journal, ce qu'il faut, c'est rendre l'arm\u00e9e plus s\u00e9duisante vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [85%] :\r\nAu diagnostic \u00e0 vous Christophe Darbellay qu'est ce qu'il faut faire en de larmes et plus c'est s\u00e9duisant de faire attention \u00e0 ce service civil qui capte manifestement beaucoup de potentiel, soldats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nOn c'est surtout de rendre l'arm\u00e9e attractive, je pense que ce que le jour o\u00f9 l'arm\u00e9e suisse est une \u00e9cole de management gratuite et qu'elle est reconnu pour \u00e7a, h\u00e9 bien l'arm\u00e9e sera encore plus attractive, aujourd'hui c'est vrai que de dispara\u00eetre pendant plusieurs semaines voire plusieurs mois par ann\u00e9e pour faire de l'avancement, c'est pas forc\u00e9ment pour un employeur, la chose la plus int\u00e9ressante, donc les temps ont en tout petit peu changer, \u00e0 une \u00e9poque pour faire une carri\u00e8re bancaire dans les assurances dans la haute administration, il fallait avoir un grade d'officier, aujourd'hui c'est un tout petit peu diff\u00e9rent mais je pense que l'arm\u00e9e reste quand m\u00eame une bonne \u00e9cole de vie et puis une exp\u00e9rience int\u00e9ressante lorsqu'on sort des \u00e9tudes, on n'a pas forc\u00e9ment eu l'occasion diriger ou de faire \u00e0 quelque chose, une exp\u00e9rience de managers et par cons\u00e9quent l'arm\u00e9e reste une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [90%] :\r\nL'arm\u00e9e, qui est revenu en main PDC Viola, maire PDC et m\u00eame valaisanne puisque c'est Viola Amherd qui a, qui a repris ce d\u00e9partement en main, elle peut votre avis changer les choses \u00e0 ce niveau -l\u00e0, peut-\u00eatre, donner une impulsion au service civil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [93%] :\r\nEn tout cas les \u00e9chos que j'ai de Viola Amherd \u00e0 la t\u00eate du DDPS et j'ai pu avoir quelques contacts avec elle ces derniers temps sur des dossiers concrets me donne une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne impression, je pense qu'elle a pris les choses en main, elle apporte un regard qui est tout \u00e0 fait nouveau sur l'arm\u00e9e sur la d\u00e9fense nationale sur toutes les questions de s\u00e9curit\u00e9, on a la pression que l'arm\u00e9e s'est uniquement pour le temps de guerre aujourd'hui, on a quand m\u00eame des situations qui s'du point de vue s\u00e9curitaire de la cybercriminalit\u00e9, d'autres menaces qui sont aujourd'hui nouvelle comme le terrorisme, je pense que Viola Amherd a vraiment quelque chose \u00e0 apporter, qu'elle fera merveille au sein de ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [89%] :\r\nMais c'est vrai que Cantal a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, on a un peu dit qu'on lui avait, au fond, redonner le donner le moins prestigieux, le moins int\u00e9ressant des des d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [91%] :\r\nOui, c'est possible, hein, je pense que, dernier arriv\u00e9 dernier servi il y a eu un vote au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait dans la tradition si on respecte l'anciennet\u00e9 et puis elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue avant Karin Keller-Sutter ma foi, maintenant c'est comme \u00e7a, il faut faire au mieux avec ce d\u00e9partement et peut-\u00eatre que dans 5 ans ou 6 ans lorsqu'il y aura un nouveau remaniement minist\u00e9riel h\u00e9 bien elle pourra prendre un autre d\u00e9partement, qui sera peut-\u00eatre plus int\u00e9ressant mais elle fera quelque chose de bien et la s\u00e9curit\u00e9 et je crois qu'il faudrait pas sous- estimer cette question- l\u00e0, ensuite, quand on a la s\u00e9curit\u00e9, on n'en parle pas quand on l'a pas c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [92%] :\r\nOn parle aussi d'innovation ce matin dans la presse une innovation dont r\u00eave la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:30) [93%] :\r\nPlus de 3 milliards et demi de personnes l'attendent l'innovation dans les outils gyn\u00e9cologiques, les gyn\u00e9cologues travaillent avec des outils centenaire, explique le ton ce matin, images \u00e0 l'appui une pince de Pozzi sur une illustration de 1899 et la m\u00eame exactement en 2019, alors pour faire simple, une pince de Pozzi 25 centim\u00e8tres de long, \u00e7a ressemble \u00e0 une paire de ciseaux qui se termine par 2 Gu\u00e9rif on l'utilise, par exemple, sans anesth\u00e9sie, pour saisir le col de l'ut\u00e9rus, lors de la pose d'un st\u00e9rilet, c'est une horreur, explique le m\u00e9decin et \u00e9crivain fran\u00e7ais Martin Vincler elle fait des trous dans le col de l'ut\u00e9rus, un autre m\u00e9decin explique que, pourtant, ce col et moins \u00e9nerv\u00e9s que d'autres parties du corps que la gyn\u00e9cologie, n'est pas d\u00e9laiss\u00e9e par l'antalgique antidouleur, on peut sans doute dire \u00e7a si on ne conna\u00eet pas intimement l'instrument de Monsieur Pozzi un ing\u00e9nieur sp\u00e9cialiste en technologie m\u00e9dicale constate pour sa part, c'est plus facile de faire r\u00eaver les investisseurs majoritairement masculins avec des dr\u00f4nes, qu'avec une pince gyn\u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [89%] :\r\nJe vais pas vous demander Christophe Darbellay ce que vous pensez de la douleur que peu franco- vos ces principes n'est que logique, mais quand m\u00eame, s'il y avait davantage de femmes dans les m\u00e9tiers scientifiques dans les m\u00e9tiers m\u00e9dicaux est ce qu'on n'arriverait pas \u00e0 pas \u00e0 faire changer les choses, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de de de l'instruction de l'enseignement on Valais il faut pousser les les filles, elle les jeunes filles dans ces dans ces m\u00e9tiers -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [88%] :\r\nJe pense que, dans le m\u00e9tier m\u00e9dical, on ne peut pas dire qu'il manque de femmes, c'est un m\u00e9tier qui est en train de se f\u00e9miniser \u00e0 vue d'oeil, on sait que la moiti\u00e9 des soins sont essentiellement f\u00e9minin, et puis les m\u00e9tiers dans la m\u00e9decine, hein, dans les facult\u00e9s de m\u00e9decine en Suisse vous avez aujourd'hui une assez large majorit\u00e9 de femmes donc ces professions sont en train de se f\u00e9miniser, maintenant il faut qu'elle monte dans les \u00e9tages qui tr\u00e8s des responsabilit\u00e9s, c'est \u00e7a le plus important, favoriser les carri\u00e8res politiques par pendant politiques TF carri\u00e8res f\u00e9minines dans les dans Les autres fonctions, je crois que c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre en politique aussi, d'ailleurs douces le lin c'est c'est un lapsus qui \u00e9tait assez r\u00e9v\u00e9lateur, on va terminer s'\u00eatre cette revue de presse Val\u00e9rie en se plongeant dans les \u00e9tudes tout droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [95%] :\r\nEt nous allons \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg avec la Libert\u00e9 une interview pour marquer le lancement de la 7\u00e8me \u00e9dition du cycle le droit dont le cin\u00e9ma, le professeur Walter Stoffel, explique qu'il est int\u00e9ressant de confronter les \u00e9tudiants au r\u00f4le jou\u00e9 par les juristes, dont les films choisis pour ce cycle cin\u00e9matographique car \u00e7a leur permet, poursuit -il, de s'interroger aussi sur la fa\u00e7on dont la soci\u00e9t\u00e9 per\u00e7oit le droit, car \u00e9videmment, et c'est peut-\u00eatre tant mieux, les films ne sont pas faits par des juristes, chacun son m\u00e9tier, le professeur rel\u00e8ve encore qu'\u00e0 mesure qu'ils avancent dans leurs \u00e9tudes, les universitaires entrent dans ce milieu du droit et oublient peut-\u00eatre le regard ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:17) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour la revue de presse de Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T07:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15946894-94E4-40EB-96FD-5A82189BBBD2", "internalArchiveId": "15946894-94E4-40EB-96FD-5A82189BBBD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - On marie musique et cin\u00e9ma au City Club \u00e0 Pully", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laura Grandjean, administratrice du cin\u00e9ma City Club \u00e0 Pully;Julie Henoch, programmatrice musicale du City Club\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - On marie musique et cin\u00e9ma au City Club \u00e0 Pully (FUTUR ANTERIEUR 20.02 CINEMA EP3)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n 12\" ((\"\u00e9galement\"))\r\n-----FUTUR ANTERIEUR : \"Le mariage entre musique et cin\u00e9ma !\"\r\nPour faire face, il faut savoir se montrer offensif..\r\n  13\" ((\"direction\"))\r\n*** Se contenter de projeter des films, ne suffit plus \u00e0 remplir les 200 fauteuils du City Club. Ca o\r\n***C'est l'heure de Futur Ant\u00e9rieur. Votre chronique quotidienne Jean de Preux, qui, cette semaine s'int\u00e9resse aux strat\u00e9gies imagin\u00e9es en Suisse Romande pour ramener les spectateurs dans les salles de cin\u00e9ma...\r\nEt ce matin, au diable la logique, on se met de nuit..\r\n  20'' ((\"applaus\"))\r\nEt oui au cin\u00e9ma City Club \u00e0 Pully, 12 fois l'an, on y marie musique et cin\u00e9ma. Des alternatives parmi de nombreuses autres, histoire d'attirer un public pas toujours fid\u00e8le. Laura Grandjean, administratrice..\r\n n l'aura compris Jean, mais de l\u00e0 \u00e0 jumeler concert et cin\u00e9ma, c'est plut\u00f4t audacieux..\r\nLe tandem peut para\u00eetre, il est vrai, assez d\u00e9tonnant, mais finalement peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a. Julie Henoch, programmatrice musicale du City Club,  oui vous avez bien entendu programmatrice musicale..\r\n  20\" ((\"films\"))\r\nEt pour que le mariage soit pleinement r\u00e9ussi, la salle de cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en vraie sc\u00e8ne de concert...\r\n  24\" ((\"fin chant\"))\r\n*** Visiblement la musique y sort gagnante, mais qu'en est-il du cin\u00e9ma ..\r\nLe risque que le film ne devienne plus qu'un faire-valoir, Julie Henoch n'\u00e9lude pas la question...\r\n  12\" ((\"en fait\"))\r\nCe qui est certain, c'est que cette offre sp\u00e9cifique a en tout cas largement trouv\u00e9 son public...\r\n  15\" ((\"moments\"))\r\nPouvoir \u00e9pancher sa soif de d\u00e9couverte, butiner sans fronti\u00e8re d'un genre \u00e0 l'autre, se confronter \u00e0 un nouveau public. Pour Julie Henoch, spectateurs comme musiciens sont gagnants..\r\n  27\" ((\"extraits concert\"))\r\nSe muer en plate-forme multi-culturelle, c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'avenir des salles de cin\u00e9ma..  A demain..", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214727", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 On marie musique et cin\u00e9ma au City Club \u00e0 Pully", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 On marie musique et cin\u00e9ma au City Club \u00e0 Pully  / LMA_2019-02-20T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 On marie musique et cin\u00e9ma au City Club \u00e0 Pully  / LMA_2019-02-20T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10214734", "ece-10214727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:16:13Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nC'est l'heure maintenant de Futur ant\u00e9rieur votre chronique quotidienne Jean de Preux qui, cette semaine, s'int\u00e9resse aux strat\u00e9gies imagin\u00e9es en Suisse romande pour ramener les spectateurs dans les salles de cin\u00e9ma, et ce matin, au diable la logique, on se met de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [82%] :\r\nBonsoir, bienvenue au City Club comme c'est-\u00e0-dire on est plein plein plein plein plein ce soir vous avez un tr\u00e8s beau documentaire qui se passe aux, \u00e0 \u00e7a et ensuite le magnifique concert d'exhiber la on est tr\u00e8s tr\u00e8s de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [90%] :\r\nEt oui au cin\u00e9ma City Club \u00e0 Pully 12 fois l'Marie, musique et cin\u00e9ma des alternatives, parmi de nombreuses autres, histoire d'attirer un public pas toujours fid\u00e8le laura Granjean administratrice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [97%] :\r\nC'est vrai que l'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2018 on a remarqu\u00e9 aussi une baisse de fr\u00e9quentation au printemps et \u00e0 l'Automne on souffre aussi du r\u00e9chauffement climatique, ce n'est pas que les cultures qui souffrent, mais c'est la culture \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [98%] :\r\nPour faire face, il faut savoir se montrer offensif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nOn essaye d'aller \u00e0 la rencontre des gens, d'aller les chercher le laissent sortir parfois quelque peu de leur zone de confort, de les interpeller, de leur proposer justement d'aller au-del\u00e0 de la simple projection pour l'instant elle pla\u00eet, donc on va continuer dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nSe contenter de projeter des films ne suffit plus \u00e0 remplir les 200 fauteuils du City Club \u00e7a l'aura compris, Jean mais la jumeler concert et cin\u00e9ma c'est plut\u00f4t audacieux : le tandem peut para\u00eetre, il est vrai assez d\u00e9tonnant mais finalement peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a, Julie programmatrice musicale du City Club oui vous avez bien entendu programmatrice musicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [92%] :\r\nFinalement, c'est quelque chose d'assez \u00e9vident et logique dans tous les films, il y a de la musique, les artistes, qu'ils soient musiciens ou vid\u00e9astes ou cin\u00e9astes les domaines artistiques sont poreuses, les uns s'int\u00e9resse aux autres et puis \u00e7a donne l'occasion de faire venir des cin\u00e9philes, voir des concerts aider m\u00e9lomanes d\u00e9couvrir des films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [96%] :\r\nEt pour que le mariage soit pleinement r\u00e9ussi la salle de cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en vraie sc\u00e8ne de concert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [89%] :\r\nC'est une salle de concert qui est g\u00e9nial, parce que c'est vrai que c'est un vieux cin\u00e9ma il y a des vieux si\u00e8ges tr\u00e8s confortables et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [75%] :\r\nComme l'acoustique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour un cin\u00e9ma sont qui ce qu'tr\u00e8s qui ne serait que \u00e7a au lieu de concert qui \u00e9taient particulier et qui cr\u00e9e comme un cocon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAlors, visiblement la musique qui sort gagnante mais qu'en est -il du cin\u00e9ma, le risque, le film ne devienne plus qu'un faire-valoir Julienne Hockney \u00e9lude pas la question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [93%] :\r\nC'est tout l'enjeu des fois c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident, des fois c'est plut\u00f4t des histoires d'ambiance et on peut se permettent de mettre un film qui n'a rien \u00e0 voir, mais qui nous plonge dans une ambiance qui est harmonieuse, \u00e7a c'est une histoire de feeling en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [96%] :\r\nCe qui est certain, c'est que cette offre sp\u00e9cifique en tout cas largement trouv\u00e9 son public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [87%] :\r\nMoi ce que je trouve cette cette pouvoir aller en concert \u00e0 21 heures d\u00e9j\u00e0 donc profiter de la musique \u00e0 des heures o\u00f9 suis encore valides et puis la recherche qui font trouver le film qui va avec le concert, je trouve vraiment g\u00e9nial, et puis on a souvent pass\u00e9 des bonbons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [93%] :\r\nPouvoir \u00e9pancher sa soif de d\u00e9couverte butiner sans fronti\u00e8re d'un genre \u00e0 l'autre, se confronter \u00e0 un nouveau public pour Julie Enoch spectateurs comme musiciens sont gagnants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [86%] :\r\nNous, on a un public tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9s m\u00e9lang\u00e9s, vu qu'il y a cette proposition films concert avec un prix unique qui, en plus, vraiment abordable, on se retrouve avec des gens qui viennent par curiosit\u00e9, qui connaissent pas le groupe donc souvent le groupe est confront\u00e9 \u00e0 un public qui ne conna\u00eet pas et \u00e7a donne des ambiances que je parte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [93%] :\r\nSe muer en plate-forme multi- culturel, c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'avenir des salles de cin\u00e9ma \u00e0 demain \u00e0 demain Jean, merci pour votre chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-561BB599-CFED-41A5-B887-65422814C7B3", "internalArchiveId": "561BB599-CFED-41A5-B887-65422814C7B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - 1996: manifestation des Espagnols contre l'ETA dans les rues de Madrid", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - 1996: manifestation des Espagnols contre l'ETA dans les rues de Madrid ----ARCHIVE DU JOUR : Manif espagnole contre l'ETA \r\n***Aujourd'hui 20 f\u00e9vrier 2019, nous avons choisi pour notre s\u00e9quence archive de remonter en 1996. Le 20 f\u00e9vrier 1996, 800 mille Espagnols manifestent dans les rues de Madrid contre l'ETA, l'organisation ind\u00e9pendantiste basque qui a fait des centaines de morts...\r\n  1'17 \r\n***Aujourd'hui l'ETA n'existe plus...la dissolution de l'organisation s\u00e9paratiste basque a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e au mois de mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re...l'ETA avait alors d\u00e9clar\u00e9 avoir totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'ensemble de ses structures et avoir mis fin \u00e0 toute activit\u00e9 politique.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214720", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour \u2013 1996: manifestation des Espagnols contre l'ETA dans les rues de Madrid / LMA_2019-02-20T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:24:13Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAujourd'hui 20 f\u00e9vrier 2019, nous avons choisi pour notre s\u00e9quence archives de remonter en 1996, le 20 f\u00e9vrier 1996, 800000 espagnols manifestent dans les rues de Madrid contre l'ETA, l'organisation ind\u00e9pendantiste basque qui a fait des centaines de morts \u00e0 Madrid, les espagnols manifestent massivement contre le terrorisme de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nAlors que les s\u00e9paratistes basques poursuivent leur campagne d'assassinats contre des personnalit\u00e9s proches du pouvoir, plus de 800000 manifestants ont brav\u00e9 le froid et la pluie hier soir dans les rues de la capitale espagnole, ils ont clam\u00e9 leur d\u00e9go\u00fbt de la violence terroriste une manifestation monstre comme l'Espagne n'en avait plus vu depuis 15 ans \u00e0 Madrid Denis Lacassagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [70%] :\r\nBref. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:46) [96%] :\r\n\u00e7a suffit, c'est le seul slogan qui a \u00e9t\u00e9 scand\u00e9 lors de cette manifestation silencieuse entre 800000 et 1 1000000 de personnes selon la police, ont manifest\u00e9 \u00e0 Madrid tranquillement et sous une pluie fine, il s'agissait de dire non au terrorisme de mani\u00e8re cat\u00e9gorique, la d\u00e9monstration a \u00e9t\u00e9 retentissante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:03) [76%] :\r\nNon, non, non, c'est les peuples espagnol et c'est le peuple de Pagnol, c'est pas la droite ni la gauche, son taux, c'est-\u00e0-dire nous, on en a marre de des C\u00e9vennes, c'est-\u00e0-dire on n'a pas arriver \u00e0 moment manquer et ce n'est la grande ATMB et contrats libert\u00e9 du peuple espagnol. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:20) [94%] :\r\nEn t\u00eate de la marche, on pouvait voir, \u00e0 quelques m\u00e8tres l'un de l'autre, le socialiste Felipe Gonzalez et son adversaire de centre- droit, Jos\u00e9 Maria Aznar, il s'agissait vraiment d'une manifestation unitaire, Denis Lacassagne Madrid pour la Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [96%] :\r\nAujourd'hui l'ETA n'existe plus, la dissolution de l'organisation s\u00e9paratiste basque a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e au mois de mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'ETA avait alors d\u00e9clar\u00e9 avoir totalement d\u00e9mantel\u00e9 l'ensemble de ses structures et avoir mis fin \u00e0 toute activit\u00e9 politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61C2B11F-71B8-4E3B-A025-8689AD448595", "internalArchiveId": "61C2B11F-71B8-4E3B-A025-8689AD448595", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Catherine Seppey, procureure en charge du dossier;Jacqueline de Quattro conseill\u00e8re d'Etat, PLR VD, en charge du bureau de l'\u00e9galit\u00e9;Farinaz Fassa, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'UNIL;Jean-Charles de Castel Bajac, cr\u00e9ateur fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (06/VS AVALANCHE PA (6H))  ((DIR BUS HF (SECOURS +41 79 **, COLIN KURTH SUR PLACE, +41 79 **)))\r\n***4 personnes bless\u00e9es, dont une gri\u00e8vement, mais aucun d\u00e9c\u00e8s\r\nC'est le bilan provisoire de l'avalanche qui a frapp\u00e9 le domaine skiable de Crans-Montana hier apr\u00e8s-midi \r\nCette nuit les secouristes ont poursuivi leur travail \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes.\r\nJulie Rausis, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Valais. \r\nOn vous retrouve en direct de Crans-Montana.\r\nA l'heure qui l'est, le bilan n'a pas \u00e9volu\u00e9. Contact\u00e9e, la police cantonale explique que les recherches ont dur\u00e9 toute la nuit, mais sans r\u00e9sultat. Des recherches nocturnes qui ont mobilis\u00e9 une dizaine de guides de montagne, tout autant de chiens d'avalanche, et quelque 50 patrouilleurs, \u00e9paul\u00e9s par des m\u00e9decins.\r\nCar d'autres skieurs pourraient avoir \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s. \u00ab Mais il n'y a aucune certitude \u00e0 ce sujet \u00bb, selon le commandant de la police valaisanne, qui a insist\u00e9 sur le fait qu'actuellement aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n***Un message rassurant donc. Mais quelle est l'atmosph\u00e8re \u00e0 Crans-Montana Julie. ?\r\nPlut\u00f4t grave et l'\u00e9motion \u00e9tait bien perceptible hier soir lors des 1\u00e8res d\u00e9clarations des officiels devant les m\u00e9dias. Pour Philippe Magistretti, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00ab le moment est tragique pour les victimes, pour les touristes et pour les employ\u00e9s de la station aussi qui devront travailler ce mercredi \u00bb. Quant au responsable de l'Office du Tourisme Bruno Huggler, il s'est dit tr\u00e8s affect\u00e9, \u00ab nous sommes au cour de ce drame \u00bb.\r\nDans les rues de la station, en fin de journ\u00e9e hier, peu d'agitation parmi les touristes, m\u00eame si tous ceux que nous avons crois\u00e9s suivaient avec attention l'\u00e9volution de la situation sur leur t\u00e9l\u00e9phone..\r\n(05/VS AVALANCHE ITV SEPPEY (REP CP MARDI SOIR - 6H)) S'ouvre maintenant un volet juridique. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nLa procureure en charge du dossier, Catherine Seppey, s'est exprim\u00e9e hier soir \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse\r\n  41''\r\n(Manifs antis\u00e9mitisme) **** Des milliers de Fran\u00e7ais sont descendus dans les rues hier pour protester contre l'antis\u00e9mitisme\r\nLe grand rassemblement initi\u00e9 par le parti socialiste a r\u00e9uni 20 000 personnes \u00e0 Paris... selon les organisateurs.\r\nEt le jour m\u00eame de cette mobilisation, 80 tombes d'un cimeti\u00e8re juif ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es en Alsace\r\nLe pr\u00e9sident de r\u00e9publique, emmanuel Macron s'est rendu sur place dans l'apr\u00e8s-midi\r\nIl a promis de prendre des mesures... pour punir ces actes... et renforcer la l\u00e9gislation.\r\n(brexit rencontre) **** Les semaines se suivent et se ressemblent... pour la premi\u00e8re ministre britannique...\r\nTheresa May va une nouvelle fois vers le d\u00e9placement pour Bruxelles aujourd'hui... et tenter de convaincre l'Union europ\u00e9enne de modifier l'accord de Brexit\r\nElle doit rencontrer le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean_Claude Juncker... en fin de journ\u00e9e\r\nPour l'instant, l'accord est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 au Royaume-Uni, et Theresa MAy a besoin de l'approbation de son parelement\r\nMais les europ\u00e9ens se montrent r\u00e9ticents \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations.\r\n(01/RFFA PA) \"Un compromis juste et n\u00e9cessaire\". \r\nApr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral lundi, le PS a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nAux yeux des socialistes... ce projet comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain.... Muriel Ballaman. \r\n  1'06 \r\n((2 milliards pour le financement des retraites. C'est cette compensation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour les socialistes. C'est notamment pour cette raison qu'ils appellent aujourd'hui \u00e0 voter oui, alors qu'ils s'\u00e9taient battus de toutes leurs forces contre la RIE3. Rappelez vous: c'\u00e9tait il y a 2 ans, les suisses votaient NON \u00e0 la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une victoire pour le PS qui avait fait de cette votation un scrutin test pour sa strat\u00e9gie politique, l'opposition constructive. \r\nAujourd'hui, le projet a chang\u00e9, le vocabulaire des socialistes aussi. Ils ne parlent plus de cadeaux fiscaux, mais de niches fiscales, moins nombreuses et donc plus acceptables dans le projet actuel que dans RIE3. \r\nEt puis, cantons et communes sont davantages pris en compte. Ils pourront ainsi mieux faire face aux pertes fiscales attendues avec cette nouvelle r\u00e9forme des entreprises. \r\n3 am\u00e9liorations aux yeux des socialistes qui vont d\u00e8s lors s'engager dans cette campagne... et avec conviction: le PS va y investir 80 mille francs, une somme qui correspond aux votations qu'elle juge prioritaire. \r\nMais \u00e0 gauche, tout le monde n'est pas d'accord: les Verts, certains syndicats et les jeunes socialistes s'y opposent, estimant le compromis d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.))\r\n(TF6/EGALITE A L'ECOLE PI) **** L'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes et les st\u00e9r\u00e9otypes de genres peuvent mener \u00e0 des situations de violence domestique.\r\nC'est l'avis des cantons romands... qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau mat\u00e9riel p\u00e9dagogique... destin\u00e9 \u00e0 l'instruction publique\r\nIl s'agit de promouvoir davantage l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans la formation. \r\nEt donc d'aborder... le plus t\u00f4t possible.... des th\u00e8mes d\u00e9terminants pour l'\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'26\r\n((On parle d'\u00e9galit\u00e9 des chances mais les clich\u00e9s grouillent. Habillement, loisirs, r\u00f4les pr\u00e9sum\u00e9s de l'homme ou de la femme, les st\u00e9rotypes collent \u00e0 la peau. Or. les trajectoires de vie se jouent d\u00e8s l'enfance et se r\u00e9percutent dans la vie sociale. Des diff\u00e9rences morales, professionnelle ou salariale qui peuvent d\u00e9boucher sur de la violence. Jacqueline de Quattro conseill\u00e8re d'Etat en charge du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud\r\n1\r\nPour contrer la violence domestique, les in\u00e9galit\u00e9s devraient  tr\u00e8s vite \u00eatre gmm\u00e9es, \u00e0 la maison et d\u00e8s le d\u00e9but de la scolarit\u00e9. Farinaz Fassa, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n2\r\nBut de la d\u00e9marche: repenser les mod\u00e8les d'identification entre filles et gar\u00e7ons pour \u00e9viter les choix conformistes.))\r\n***Les cantons romands viennent de se doter de nouvelles brochures destin\u00e9es aux enseignants... pour lutter contre ces st\u00e9r\u00e9optaypes. Le mat\u00e9riel est destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves de 4 \u00e0 15 ans.\r\n(Hockey C1/Ski) Une page de sport...avec cette tr\u00e8s lourde d\u00e9faite pour Lausanne hier en National League de hockey sur glace\r\nLes Vaudois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s 7 \u00e0  0 par Lugano... \u00e0 Malley. Les Tessinois repssent au-dessus de la barre\r\nEt puis en football... deux matches nul et aucun but hier soir dans les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions\r\nLiverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur sa pelouse face au Bayern M\u00fcnich\r\nEt Barcelone a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 Lyon.\r\n(Gr\u00e2ce \u00e0 dieu sort ajd) **** Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu... le film de Fran\u00e7ois Ozon sur une affaire de p\u00e9dophilie au sein de l'Eglise catholique... va finalement sortir aujourd'hui... dans les salles fran\u00e7aises\r\nLa justice a d\u00e9bout\u00e9 hier soir, une ancienne membre du dioc\u00e8se de Lyon... qui s'opposait \u00e0 ce que son nom apparaisse dans le long m\u00e9trage\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Dieu raconte la naissance d'une association de victimes fond\u00e9es \u00e0 Lyon... par d'anciens scouts.\r\n(17/DECES LAGERFELD ITV CASTELBAJAC) ****Le monde de la mode est en deuil... apr\u00e8s la disparition de Karl Lagerfeld...\r\n85 ans... dont 36 pass\u00e9 \u00e0 la direction artistique de la maison Chanel\r\nC'est un g\u00e9ant de la couture... qui s'en est all\u00e9 hier... \r\nKarl Lagerfeld a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer du pancr\u00e9as\r\nAvec ses longs cheveux gris, ses v\u00eatements noirs, ses lunettes... ses gants et ses l\u00e9gendaire costumes... le \"kaiser\" comme on le surnommait... \u00e9tait un boulimique de travail.\r\nIl a fait \u00e9merger de nombreuses stars de la mode comme Claudia Schiffer, In\u00e8s de la Fressange, ou plus r\u00e9cemment Lily Rose Depp. \r\nLe cr\u00e9ateur Jean-Charles de Castel Bajac lui rend hommage. \r\n  49''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res d'Europe 1. \r\nEt karl lagerfeld \u00e9tait aussi connu pour son sens de la formule et son humour\r\nEn \u00e9voquant sa propre mort... il avait notamment d\u00e9clar\u00e9:\r\n\"Je veux juste dispara\u00eetre comme les animaux de la for\u00eat vierge\"...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) \r\n(Benalla) \r\n(France ONG climat) \r\n(UK interdiction drones)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-20T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-20T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10214735", "ece-10214723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:22:15Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal Marielle Savoie bonjour, bonjour la station valaisanne de Crans-Montana sous le choc apr\u00e8s l'avalanche qui a d\u00e9voil\u00e9 hier une piste du domaine skiable la coul\u00e9e a fait au moins 4 bless\u00e9s et les secouristes ont oeuvr\u00e9 toute la nuit \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes, nous retrouverons Julie Rausis sur place, en ouverture de ce journal, il s'\u00e9tait vigoureusement oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, il y a 2 ans, mais le PS change de ton pour les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales et la PEP, il appelle le peuple a accept\u00e9 le compromis qu'il y imposition des soci\u00e9t\u00e9s et financement de l'AVS et puis les cantons romands veulent davantage sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux questions d'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, l'\u00e9cole obligatoire b\u00e9n\u00e9ficiera d'un nouveau mat\u00e9riel p\u00e9dagogique pour lutter contre les st\u00e9r\u00e9otypes de genre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\n4 personnes bless\u00e9es dont une gri\u00e8vement, mais aucun d\u00e9c\u00e8s, c'est le bilan provisoire de l'avalanche qui a frapp\u00e9 le domaine skiable de Crans-Montana hier apr\u00e8s- midi, cette nuit, les secouristes ont poursuivi leur travail \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuelles victimes, Julie Rausis, vous \u00eates l'une de nos correspondantes en Valais, on vous retrouve en Direct de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [95%] :\r\n4 bless\u00e9s, oui, le bilan n'a pas \u00e9volu\u00e9 contact\u00e9 la police cantonale explique que les recherches ont dur\u00e9 toute la nuit, mais sans r\u00e9sultat, la police qui est la seule autoris\u00e9e \u00e0 communiquer et qui reste tr\u00e8s tr\u00e8s prudente dans ses d\u00e9clarations, ce que l'on sait, c'est que les recherches nocturnes ont mobilis\u00e9 une dizaine de guides de montagne tout autant de chiens d'avalanche et quelque 50 patrouilleurs, \u00e9paul\u00e9s par des m\u00e9decins, car d'autres skieurs pourraient avoir \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s mais il n'y a aucune certitude \u00e0 ce sujet, selon le commandant de la police valaisanne qui a insist\u00e9 sur le fait qu'actuellement aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [96%] :\r\nUn message rassurant donc, mais quelle est l'atmosph\u00e8re \u00e0 Crans-Montana Julie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [93%] :\r\nEh bien plut\u00f4t grave et l'\u00e9motion \u00e9tait bien perceptible, hier soir, lors des premi\u00e8res d\u00e9clarations des officiels devant les m\u00e9dias pour Philippe magistrate il directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le moment est tragique pour les victimes pour les touristes et pour les employ\u00e9es de la station aussi qui devront travailler ce mercredi quant au responsable de l'Office du Tourisme Bruno Hitler, il s'est dit tr\u00e8s affect\u00e9 nous sommes au coeur de ce drame au centre de la station en fin de journ\u00e9e hier peu d'agitation parmi les touristes, m\u00eame si tout ce que nous avons rencontr\u00e9 suivait avec attention l'\u00e9volution de la situation sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [93%] :\r\nEt souvent, maintenant, un volet juridique, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, la procureure en charge du dossier Catherine Seppey s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [88%] :\r\nLe but de la de la proc\u00e9dure, c'est d\u00e9terminer les circonstances de cette avalanche, savoir comment la \u00e9t\u00e9 d\u00e9clencher si c'est des personnes qui qui est o\u00f9 si c'est une avalanche qui se d\u00e9clenche spontan\u00e9ment en fait les infractions qui peuvent entrer en consid\u00e9ration, c'est en fonction de l'\u00e9tat des blessures, des personnes, des l\u00e9sions corporelles Simple des l\u00e9sions corporelles graves si des personnes est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce serait l'homicide, mais toutes ces infractions, c'est des infractions par n\u00e9gligence et comment est -ce qu'on va d\u00e9terminer les causes et les responsabilit\u00e9s, on \u00e9tait en train d'auditionner les personnes qui peut nous expliquer ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, quels \u00e9taient les grands, ils sont automatiques et puis on a mandat\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'US pour proc\u00e9der \u00e0 une expertise ni biologique et m\u00e9t\u00e9orologique pour d\u00e9terminer exactement les circonstances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [96%] :\r\nDes milliers de Fran\u00e7ais sont descendus dans les rues hier pour protester contre l'antis\u00e9mitisme, le grand rassemblement initi\u00e9 par le Parti socialiste a r\u00e9uni 20000 personnes \u00e0 Paris selon les organisateurs et le jour m\u00eame de cette mobilisation 80 tombes d'un cimeti\u00e8re juif ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es en Alsace, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s'est rendu sur place dans l'apr\u00e8s- midi, il a promis de prendre des mesures pour punir ces actes et renforcer la l\u00e9gislation, les semaines se suivent et se ressemblent pour la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va une nouvelle fois faire le d\u00e9placement pour Bruxelles aujourd'hui et tenter de convaincre l'Union europ\u00e9enne de modifier l'accord de Brexit elle doit rencontrer le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker en fin de journ\u00e9e, pour l'instant, l'accord est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 au Royaume-Uni et Theresa May a besoin de l'approbation de son Parlement mais les Europ\u00e9ens se montrent r\u00e9ticents \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations, un compromis juste et n\u00e9cessaire apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lundi, le PS a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de RFFA la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS aux yeux des socialistes, ce projet comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain Muriel bah l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [94%] :\r\n2 milliards pour le financement des retraites, c'est cette compensation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour les socialistes, c'est notamment pour cette raison qu'ils appellent aujourd'hui \u00e0 voter oui, alors qu'ils s'\u00e9taient battus de toutes leurs forces contre la RIE3 rappelez -vous, c'\u00e9tait il y a 2 ans, les suisses votaient non \u00e0 la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, une victoire pour le PS, qui avait fait de cette votation un scrutin test pour sa strat\u00e9gie politique, l'opposition constructive aujourd'hui, le projet a chang\u00e9 le vocabulaire des socialistes aussi il ne parlent plus de cadeaux fiscaux mais de niches fiscales, moins nombreuses et donc plus acceptable \u00e0 leurs yeux, dans le projet actuel que dans RIE3 et puis les cantons et les communes sont davantage prise en compte, ils pourront ainsi mieux faire face aux pertes fiscales attendues avec cette nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3 am\u00e9liorations aux yeux des socialistes qui vont d\u00e8s lors s'engager dans cette campagne et avec conviction le PS va y investir 80000 francs, une somme qui correspond aux votations qu'elle juge prioritaires mais \u00e0 gauche, tout le monde n'est pas d'accord, les Verts, certains syndicats et les jeunes socialistes s'y opposent, estimant le compromis d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [97%] :\r\nL'in\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes et les st\u00e9r\u00e9otypes de genre peuvent mener \u00e0 des situations de violence domestique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [96%] :\r\nQui a c'est l'avis des cantons romands qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau mat\u00e9riel p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 l'instruction publique, il s'agit de promouvoir davantage l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans la formation et donc d'aborder le plus t\u00f4t possible des th\u00e8mes d\u00e9terminants pour l'\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9 Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [94%] :\r\nOn parle d'\u00e9galit\u00e9 des chances, mais les clich\u00e9s grouillent habillement loisirs r\u00f4les pr\u00e9sum\u00e9s de l'homme ou de la femme, les st\u00e9r\u00e9otypes collent \u00e0 la peau, or les trajectoires de vie se jouent d\u00e8s l'enfance, et se r\u00e9percutent dans la vie sociale des diff\u00e9rences morales professionnelle ou salariale qui peuvent d\u00e9boucher sur de la violence, Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [90%] :\r\nOn voit quand m\u00eame que la sensibilisation un homme doit \u00eatre dominateurs conqu\u00e9rant fort, sinon c'est une mauviette une fille de trop et sentent mignonne et sage, sinon ce n'est pas, c'est une fille digne de ce nom cr\u00e9e quand m\u00eame une esp\u00e8ce de hi\u00e9rarchie qui parfois chez certains individus peuvent excuser des abus voire donner \u00e0 la victime, l'impression qu'ne peut pas se d\u00e9fendre parce que si elle tape sur la table, ce n'est plus une fille et l\u00e0, c'est quelque chose qu'on pourrait \u00e9galement permettre d'infl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [96%] :\r\nPour contrer la violence domestique les in\u00e9galit\u00e9s devraient \u00eatre tr\u00e8s vite gomm\u00e9 \u00e0 la maison et d\u00e8s le d\u00e9but de la scolarit\u00e9 Fari\u00f1as Fassa, professeur de sociologie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:53) [92%] :\r\nLa violence provient d'in\u00e9galit\u00e9 du rapport de pouvoir donc quand on imagine un sexe comme sup\u00e9rieur \u00e0 un autre et qu'on construit des relations dans ce sens -l\u00e0, on cr\u00e9e les bases d'une violence qui est une violence de genre et qui va se traduire dans la rue, mais qui va aussi surtout se traduire dans les familles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [99%] :\r\nBut de la d\u00e9marche repenser les mod\u00e8les d'identification entre filles et gar\u00e7ons pour \u00e9viter les choix conformiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [95%] :\r\nLes cantons romands viennent de se doter de nouvelles brochures destin\u00e9es aux enseignants pour lutter contre ces st\u00e9r\u00e9otypes, ce mat\u00e9riel est destin\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves de 4 \u00e0 15 ans une page de sport avec cette traite avec cette tr\u00e8s lourde d\u00e9faite pour Lausanne hier en National League de hockey sur glace les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s 7 \u00e0 0 par Lugano \u00e0 Malley hier les Tessinois repasse au-dessus de la barre et puis en football 2 matchs nuls et aucun but hier soir dans les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, Liverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur la pelouse du Bayern M\u00fcnich et Barcelone a \u00e9t\u00e9 tenu en \u00e9chec \u00e0 face \u00e0 Lyon, \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [95%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, sur une affaire de p\u00e9dophilie au sein de l'\u00e9glise catholique va finalement sortir aujourd'hui dans les salles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [94%] :\r\nFran\u00e7aise, la justice a d\u00e9bout\u00e9 hier soir, une ancienne membre du dioc\u00e8se de Lyon qui s'opposait \u00e0 ce que son nom apparaisse dans le long m\u00e9trage, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, raconte la naissance d'une association de victimes fond\u00e9es \u00e0 Lyon par d'anciens scout et le monde de la mode est en deuil apr\u00e8s la disparition de Karl Lagerfeld 85 ans dont 36, pass\u00e9 \u00e0 la direction artistique de la maison Chanel, c'est un g\u00e9ant de la couture, qui s'en est all\u00e9 hier, Karl Lagerfeld a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer du pancr\u00e9as, avec ses longs cheveux gris, ses v\u00eatements noirs, ses lunettes, ses gants et ses l\u00e9gendaire costumes le kaiser comme on le surnommait, \u00e9tait un boulimique de travail, il a fait \u00e9merger de nombreuses Stars de la mode, comme Claudia Schiffer In\u00e8s de La Fressange ou encore plus r\u00e9cemment Lily Rose Depp le cr\u00e9ateur Jean-Charles de Castelbajac, lui rend hommage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:45) [90%] :\r\nJe crois que plus qu'un grand de la mode, on perd une personnalit\u00e9 exceptionnel, on perd quelqu'un qui a marqu\u00e9 son \u00e9poque et qui a surtout anticiper son \u00e9poque parce que ceux qui \u00e9crivent l'\u00e9poque c'est ce qui pourront appelle \u00e0 plus que de la mode et qui parle de Style et il y a, il y avait un Style Lagerfeld qui va survivre au-del\u00e0 de Karl, c'est, c'est le vide qui qui s'installe parce que Karl au travers de ces d\u00e9cennies avait laiss\u00e9 avait trac\u00e9 une forte empreinte sur son \u00e9poque, et \u00e7a c'est, c'est quelque chose d'irrempla\u00e7able, mais \u00e0 la fois je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 toujours \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes cr\u00e9ateurs et qu'il a beaucoup d'\u00e9mules, beaucoup d'enfants, de petits enfants qui sont en place pour continuer son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [96%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res d'Europe 1 et Karl Lagerfeld \u00e9tait aussi connu pour son sens de la formule et son humour en \u00e9voquant sa propre mort, il avait notamment d\u00e9clar\u00e9 : je veux juste dispara\u00eetre comme les animaux de la for\u00eat vierge merci beaucoup Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B06D47F-C054-460E-A358-A4F2F1A7E9B3", "internalArchiveId": "7B06D47F-C054-460E-A358-A4F2F1A7E9B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Natasha Stegmann, cofondatrice de l'association Mille Sept Sans", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Natasha Stegmann, cofondatrice de l'association Mille Sept Sans  Natasha Stegmann, co fondatrice de l'assocation Mille Sept Sans, contre le harc\u00e8lement de rue, +**8 H\u00f4tel le Lausanne, by Fassbind, rue Marterey 15 + Taxi OK\r\n-----L'INVITEE PREMIERE PARTIE : NATASHA STEGMANN\r\n***Se faire siffler, se faire klaxonner, entendre des propos tr\u00e8s tr\u00e8s limites alors qu'on se prom\u00e8ne dans la rue... \u00e7a a un nom...c'est pas de la drague non....\u00e7a s'appelle du harc\u00e8lement de rue ! Et ce sont surtout les femmes qui sont victimes de ces agissements sur la voie publique. Et parce qu'elle en a eu marre, la trentenaire fribourgeoise Natasha Stegmann a fond\u00e9 une association, pour lutter contre le harc\u00e8lement de rue. L'association s'appelle 1007 SANS... Bonjour Natasha Stegmann. Merci d'\u00eatre avec nous ! \r\n- Pourquoi le nom Mille Sept Sans ? Rien de connot\u00e9...\r\n- Fond\u00e9 par des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 victmes de harc\u00e8lement de rue... qu'est ce qui leur est arriv\u00e9 ? \r\n- Le harc\u00e8lement de rue, c'est quand m\u00eame difficile \u00e0 d\u00e9finir ? Un coup de klaxon, un compliment...\u00e7a pour vous c'est du harc\u00e8lement ? \r\n- Ca d\u00e9pend de la sensibilit\u00e9 de chacun ? \r\n- C'est quand m\u00eame toujours compliqu\u00e9 de trouver la limite entre drague et harc\u00e8lement... \r\n- Est ce que le harc\u00e8lement de rue est reconnu par le droit suisse ? Si c'est selon les sensibilit\u00e9s de chacun, c'est compliqu\u00e9 l\u00e9galement... \r\n- Y a t-il des pays qui font figure de mod\u00e8les en la mati\u00e8re ? \r\n- D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces agissements dans l'espace public, ce harc\u00e8lement public a quelles cons\u00e9quences sur les victimes ? \r\n- La ville de Lausanne a men\u00e9 une enqu\u00eate \u00e0 ce sujet...dans l'\u00e9tude, 72% des femmes de 16 \u00e0 25 ans interrog\u00e9es disent avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement de rue au cours des 12 derniers mois.... chiffre surprenant ? \r\n- Il nous dit quoi ce chiffre ? Il faut ce genre d'\u00e9tudes ppur se rendre compte que ce n'est pas \u00e9pisodique, ou exceptionnel ? \r\n- Il y a peut \u00eatre un probl\u00e8me de terminologie... on parle de harc\u00e8lement pour un compliment non sollicit\u00e9 dans la rue, et on parle aussi de harc\u00e8lement pour une personne qui se fera suivre \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, qui se fera insulter, qui se sentira peut \u00eatre menac\u00e9e dans son int\u00e9grit\u00e9....\r\n- On parle de harc\u00e8lement de rue...mais \u00e7a englobe aussi tout ce qui se passe dans les \u00e9tablissements publics, les bars, les boites de nuit... et c'est l\u00e0 que le harc\u00e8lement est encore plus important ? \r\n- Pour lutter contre cela, vous venez de lancer \u00e0 Fribourg la charte Aretha... qu'est ce que c'est ? \r\n- Les patrons et patronnes d'\u00e9tablissement vous ont bien accueillie ? Ont conscience du ph\u00e9nom\u00e8ne ? \r\n- Ca implique pour eux de former leur personnel ? Mais des agents de s\u00e9curit\u00e9, que vont ils faire alors ? \r\n- Ce syst\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans de tr\u00e8s grandes villes comme Londres je crois... vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des retours ? Est ce que les victimes font appel \u00e0 ce syst\u00e8me de protection discret ? \r\n- Est ce que les victimes de harc\u00e8lement de rue sont prises au s\u00e9rieux ? \r\n- Des hommes rapportent ils aussi parfois des cas de harc\u00e8lement, des hommes victimes de harc\u00e8lement ? Comment vous l'expliquez ? \r\n------L'INVITEE PARTIE 2 : NATASHA STEGMANN\r\n***Plus de 70% des femmes entre 16 et 35 disent avoir subi du harc\u00e8lement de rue au cours des douze derniers mois... c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Lausanne. Harc\u00e8lement de rue, c'est les sifflements, les trucs vulgaires du genre \"t'es bonne\" et \u00e7a va aussi beaucoup plus loin, il y a des t\u00e9moignages effarants comme nous l'a racont\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant Natasha Stegmann...elle est notre invit\u00e9e ce matib, elle a fond\u00e9 l'association fribourgeoise 1007 SANS, qui lutte contre le harc\u00e8lement de rue...\r\n- Vous avez fond\u00e9 cette association 1007 Sans il y a 4 ans... \u00e0 un moment ou il n'y avait pas encore eu le mouvement MeToo... vous \u00e9tiez prise au s\u00e9rieux \u00e0 ce moment l\u00e0 ? Vous avez vu une diff\u00e9rence depuis dans la consid\u00e9ration qu'on vous accorde ? \r\n- Cette association est Fribourgeoise, et vous vous occupez du harc\u00e8lement de rue et dans les \u00e9tablissements publics du canton de Fribourg.... vous semblez dire que Fribourg n'est pas vraiment en avance sur le sujet... pourtant des postulats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s tant au grand conseil qu'au conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville ! \r\n***Lausanne a empoign\u00e9 le probl\u00e8me, en faisant m\u00eame un peu office de pionni\u00e8re en SUisse...elle a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude, et a lanc\u00e9 une campagne de sensibilisation....\u00e9coutez....\r\n--------EXTRAIT CAMPAGNE MUSEE DU HARCELEMENT LAUSANNE YANN MARGUET \r\n- Qu'est ce que vous souhaiteriez comme mesure ? \r\n- Pour vous, \u00e7a passe par l'\u00e9ducation...on doit sensibiliser les enfants d\u00e9j\u00e0 ? Mais est ce que vous pensez qu'on arrivera un jour \u00e0 changer les mentalit\u00e9s ? \r\n- On vous a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9e dans les classes , on a deja fait appel \u00e0 votre association pour faire de la sensibilisation ? \r\n- QU'est ce que vous diriez aux enfants ? \r\n- Une question bien plus personnelle pour terminer Natasha Stegmann : vous vous \u00e9tiez pr\u00e9sent\u00e9e sous la banni\u00e8re des Verts lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales....vous remettez \u00e7a cette ann\u00e9e ? \r\n****NATASHA STEGMANN, pr\u00e9sidente de l'association 1007 sans, une association qui lutte contre le harc\u00e8lement de rue.", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214725", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Natasha Stegmann, cofondatrice de l'association Mille Sept Sans / LMA_2019-02-20T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:22:14Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour leur place au n\u00f4tre, \u00e0 notre invit\u00e9 plus de 70 pourcent des femmes entre 16 et 35 ans disent avoir subi du harc\u00e8lement de rue au cours des 12 derniers mois, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Lausanne, harc\u00e8lement de rue, c'est les sifflements, les trucs vulgaires, du genre : t'es bonne, et \u00e7a va aussi beaucoup plus loin, il y a des t\u00e9moignages effarants et notre invit\u00e9 ce matin s'appelle Natasha Stegmann elle a co- fond\u00e9 l'association fribourgeoise 1000 700, une association qui lutte donc contre le harc\u00e8lement de rue, Natasha Stegmann vous avez fond\u00e9 cette association 1000 700 il y a 4 ans, \u00e0 un moment o\u00f9 il n'y avait pas encore eu le mouvement metoo vous \u00e9tiez prise au s\u00e9rieux \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nPas vraiment, non mais c'est vrai qu'on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de d'une vague de d'empathie pour le pour notre combat en fait pour notre lutte d\u00e8s 2017 avec avec le boom de de l'affaire Weinstein, oui, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, en fait, qu'on vous a apport\u00e9 de la de la consid\u00e9ration, pas forc\u00e9ment parce qu'en fait ce ce mouvement -l\u00e0, certes il a permis de de d\u00e9lier les langues, donc les personnes qui qui qui ont \u00e9t\u00e9 la cible de harc\u00e8lement au travail ont pu parler, mais en fait on a aussi vu le le le contrecoup, c'est, c'est, en fait, les langues se sont aussi d\u00e9li\u00e9 chez les crit\u00e8res en fait chez les personnes qui qui qui veulent juste d\u00e9verser leur haine contre les mouvements f\u00e9ministes et pour les f\u00e9ministes, vous dites quoi qu'il y ait plus de harc\u00e8lement de rue depuis non non, pas forc\u00e9ment le de nos jours, on fait le on est aussi la cible de harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux compte quand on on est, on est dans une cause f\u00e9ministe en fait et je pense que ce mouvement metoo a aussi contribu\u00e9 \u00e0 l'expansion en fait de de ce harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [94%] :\r\nAlors, cette association est Fribourgeoise et vous vous occupez du harc\u00e8lement de rue et dans les \u00e9tablissements publics, excusez -moi du canton de Fribourg, vous semblez dire que que Fribourg n'est pas vraiment en avance sur le sujet pourtant des postulats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s tant au grand conseil qu'au conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville, alors la ville de Lausanne a contrario a empoign\u00e9 le probl\u00e8me en faisant m\u00eame un petit peu office de pionni\u00e8re en Suisse, elle a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude et a lanc\u00e9 une campagne de sensibilisation \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e7a Natasha Stegmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [83%] :\r\nMagda Svensson le comportement primitif du harc\u00e8lement de rue peut prendre diverses formes avec la main aux fesses, grand classique caresse devant sollicit\u00e9 l'Amsud tout etc, toutes ces choses au fond qui rappelle ce type de harc\u00e8lement d'\u00e9poque qui est exerc\u00e9e. \r\nAlors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que les gens dans l'espace public avait extr\u00eamement peur d'agir, de d\u00e9noncer des actes qui, jusqu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, en tout cas \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme parfaitement normaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [93%] :\r\nVoil\u00e0 une campagne sous forme de petites vid\u00e9os, on voit des gens dans le futur, visiter un mus\u00e9e du harc\u00e8lement, c'est la campagne qui a lanc\u00e9 la ville de Lausanne, c'est ce que vous aimeriez aussi pour pour la ville de Fribourg par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [95%] :\r\nOui, clairement, mais apr\u00e8s je, je tiens \u00e0 dire que la semaine pass\u00e9e, il y a eu en fait le le postulat d\u00e9pos\u00e9 par les conseill\u00e8res et les conseillers g\u00e9n\u00e9raux, donc de la ville de Fribourg a d\u00e9bout\u00e9 a d\u00e9bouch\u00e9 justement une prise de conscience de la part de la ville qui a d\u00e9cid\u00e9 de mener une \u00e9tude qui sera faite par la Haute \u00e9cole de travail social en collaboration avec le secteur de la coh\u00e9sion sociale et on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 aussi aux discussions fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [91%] :\r\nEst ce que vous reprochez un petit peu, c'est la lenteur de tout ce processus, vous, pour vous, il n'y a pas besoin de r\u00e9colter tous ces chiffres et tout \u00e7a, on sait qu'il y a du harc\u00e8lement de rue, il faut agir tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, et puis, mais pour nous, pour nous, on accueille quand m\u00eame cette nouvelle avec grande joie, mais c'est vrai que, par exemple, Gen\u00e8ve n'a pas attendu des chiffres pour lancer une une une campagne, je crois, sur 3 ans et et nous \u00e7a fait 4 ans qu'on existe justement et on est la seule association suisse \u00e0 s'occuper exclusivement de harc\u00e8lement de rue, donc au bout d'un moment, oui, c'est pour nous, pour nous, c'est un peu d\u00e9valoriser notre travail et notre engagement en fait : qu'est ce que vous souhaiteriez vraiment comme mesure la notre grand souhait en fait c'est des mesures de pr\u00e9vention, donc \u00e7a passe par les \u00e9coles, apprendre aux enfants \u00e0 ne pas harceler et apprendre aux enfants que le consentement, c'est tout, c'est une valeur fondamentale du respect et de la vie, on en collectivit\u00e9 et m\u00eame envie tout seul et et ensuite nous on s'est occup\u00e9 justement de faire de la sensibilisation au niveau de la population fribourgeoise mais \u00e7a suffit pas forc\u00e9ment parce que nous on est une association apolitique et c'est vrai que, parfois, avoir une une esp\u00e8ce de d'aide suppl\u00e9mentaire de la part de la ville, \u00e7a ferait du bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [90%] :\r\nMais qu'est -ce que vous vous diriez en fait aux enfants mais d\u00e9j\u00e0 ce que vous \u00eates appel\u00e9s des fois dans les \u00e9coles pour pour faire cette sensibilisation cette sorte d'\u00e9ducation que vous r\u00e9clamez temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [92%] :\r\nEn fait, c'est un peu difficile, c'est un peu difficile \u00e0 Fribourg, c'est pour \u00e7a que nous, on n'en a pas, on n'a pas attendu pour agir en fait on est en train de, de, de cr\u00e9er un Flyer pour les distribuer dans les \u00e9coles, donc dans le secondaire, hein, et dans le secondaire, 2 donc 2 \u00e2ges diff\u00e9rents qui sont cl\u00e9s en fait pour justement les explications sur les st\u00e9r\u00e9otypes de genre les r\u00f4les de genre et le harc\u00e8lement et et du coup ben on aimerait bien en fait suite aux discussions avec avec la ville de de faire une sorte de partenariat pour pour vraiment faire de la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [90%] :\r\nQuand vous faites des campagnes de sensibilisation dans la rue, par exemple, vous \u00eates le votre message est bien accueillie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [88%] :\r\nOui, en principe, parce que nous on passe toujours par l'humour, par exemple, le mois de mai, on l'a, on l'a, on a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait le mois anti- harc\u00e8lement dans la ville de Fribourg et tous les autres, moi, on a le droit de nous harceler mais pas au mois de mai, et une des actions qui a \u00e9t\u00e9, dont on a une femelle de couverture presse, c'\u00e9tait la journ\u00e9e de la banane c'est une une journ\u00e9e on a distribu\u00e9 1000 bananes sponsoris\u00e9s barman au foot, Fribourg et et en fait on a distribu\u00e9 ces bananes pour revendiquer le droit de manger des bananes, dans la rue sans recevoir sans subir des commentaires caract\u00e8re sexuel ne pensez pas que vous allez un peu loin l\u00e0 non, au contraire, je trouve \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le et c'est pass\u00e9 hein mais en disant : on ne peut pas manger de fruits, de bananes dans la rue, je n'ai une femme s'invite \u00e0 le faire, je vous invite \u00e0 le faire et pas \u00e0 la et vraiment elle a mang\u00e9 comme comme on devra la manger la banane tous les objets phalliques dans la rue, manger une glace manger une banane, voil\u00e0 tout, tous les objets phalliques c'est c'est on est : on re\u00e7oit des commentaires et puis c'est vraiment des commentaires gratuits quoi, m\u00eame quand on est un enfant, en fait, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Natasha je Stegmann vous restez avec nous pour la suite de notre \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stegmann, Natasha", "role": "pr\u00e9sidente", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A4BA542-57FE-42F2-A683-DDAA2275877C", "internalArchiveId": "5A4BA542-57FE-42F2-A683-DDAA2275877C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mauro Poggia, Conseiller d'Etat MCG, GE;Hubert Brodard, Rescap\u00e9 d'une avalanche dans la region du Lauenenhorn en 2007;Boukari, Fouad;Mauro Moruzzi, d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral, chef de la division Relations internationales du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI), NE;Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du PS, CN PS VD;Ojardias;Thae Young-ho, ancien diplomate nord-cor\u00e9en\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/PROCES UBS PARIS DI (8H))   ((DIRECT VIA QUANTUM 1  (SECOURS +33 6 83 98 19 99)))\r\nLa plus grande banque suisse sera fix\u00e9 sur son sort cet apr\u00e8s-midi dans sa bataille judiciaire en France. \r\nUBS, \u00e9galement premier gestionnaire de fortune mondial \u00e9tait jug\u00e9 depuis l'automne \u00e0 Paris .\r\nSix pr\u00e9venus physiques, deux personnes morales sont ainsi poursuivis.\r\nLa banque suisse, sa filiale fran\u00e7aise et 6 de leurs anciens responsables, accus\u00e9s de \"d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal\" et \"blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale\". \r\nEn tout, UBS pourrait \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 payer plus de 5 milliards d'euros.\r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. La d\u00e9fense demande la relaxe, au nom d'un dossier \"vide\".\r\nDIRECT\r\nPour le parquet, la culpabilit\u00e9 de la banque ne fait aucun pli, qu'il s'agisse du blanchiment de fraude fiscale ou du d\u00e9marchage en France de riches clients invit\u00e9s \u00e0 fuir le fisc fran\u00e7ais : UBS a mis en place un syst\u00e8me \u00ab \u00e9prouv\u00e9 \u00bb qu'il s'agit de sanctionner de mani\u00e8re exemplaire. Face \u00e0 ces affirmations, la d\u00e9fense compos\u00e9e d'une arm\u00e9e d'avocats, avait donn\u00e9 le ton d\u00e8s les premi\u00e8res heures du proc\u00e8s : le dossier est vide, sans preuve mat\u00e9riel ni du d\u00e9marchage ni du blanchiment. quant aux diff\u00e9rents t\u00e9moins, dont les lanceurs d'alerte qui ont d\u00e9nonc\u00e9 ce syst\u00e8me, ils ne sont pas cr\u00e9dibles. une ligne de d\u00e9fense d'autant plus facile \u00e0 tenir qu'aucun t\u00e9moin, lanceur d'alerte ou client d\u00e9march\u00e9 et repenti n'a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le parquet national financier. \r\nUn parquet qui a par ailleurs lanc\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de ce proc\u00e8s embl\u00e9matique deux repr\u00e9sentants nettement moins en verve que certains cadors de la d\u00e9fense qui n'ont donc eu de cesse au long des six semaines de proc\u00e8s que de souligner l'absence de preuves, l'absence de t\u00e9moignage cr\u00e9dibles ou encore l'absence m\u00eame dans le dossier de clients reconnaissant a posteriori avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9s par la banque.\r\n*** RELANCE : Et quel que soit le verdict Ariane , il aura des cons\u00e9quences. \r\nSi UBS est condamn\u00e9e, ses avocats feront forc\u00e9ment appel. reste que si le parquet condamne la banque, m\u00eame en premi\u00e8re instance, le coup sera rude pour elle en termes d'image, il servira aussi de coup de semonce et de mise en garde pour l'ensemble de la place financi\u00e8re mondiale avec une amende au montant in\u00e9dit en Europe. Si en revanche, les juges estiment que le proc\u00e8s n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir la culpabilit\u00e9 d'UBS ni des autres pr\u00e9venus, c'est pour le parquet national financier que le coup sera rude, un parquet qui aurait voulu faire un exemple fracassant avec ce dossier tentaculaire. D\u00e9but de la lecture du jugement \u00e0 13h30 au tribunal de grande instance de Paris.\r\n(10/GE/GILETS JAUNES ITV POGGIA) *** Les gilets jaunes fran\u00e7ais d\u00e9barquent ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve! \r\nEntre 5000 et 8000 personnes sont attendues selon les organisateurs, sur la Place des Nations. \r\nUn rassemblement symbolique, face au Palais des Nations. \r\nL\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU. \r\nLe but de l'op\u00e9ration est notamment de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res. \r\nUne manifestation autoris\u00e9e hier (MAR) par Mauro Poggia. Mais le Conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vient: Gen\u00e8ve ne deviendra en aucun cas un terrain d'expression pour les gilets jaunes... \r\n  49'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\n Manif des gilets jaunes entre 10h et midi\r\n(07/VS AVALANCHE TEMOIGNAGE ITV BRODARD (8H)) *** Les recherches continuent \u00e0 Crans Montana, pour retrouver de nouvelle victimes...\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 4 bless\u00e9es, dont un grave apr\u00e9s l'avalanche qui s'est termin\u00e9e hier sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte. \r\nUne situation imprevisible... \r\nEcoutez ce t\u00e9moignage d'Hubert Brodard, qui a failli perdre la vie dans une avalanche en 2007... Avec un groupe de randonneurs, ils s'\u00e9taient rendus dans la region du Lauenenhorn. \r\nAujourd'hui sexag\u00e9naire, il revient sur cet \u00e9piosde qui aurait pu \u00eatre tragique...\r\n  1'11\r\nDes propos recuillis par Maria Blasco\r\n(Bve Abattoir Martigny) Toujours en Valais, l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martigny. \r\nIl renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le, avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire les jours d'abattage. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'association P.E.A, \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\", a rendu publique hier la liste des 102 clients  de l'abattoir. \r\nLe  Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite est poursuivable.\r\nEt dit craindre une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dures juridiques contre P.E.A tant au p\u00e9nal qu'au civil.\r\n(09/HNE ITV MORUZZI) *** Un consensus politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois! \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 hier de le transformer en un r\u00e9seau hospitalier baptis\u00e9 RHNE. \r\nDe quoi appliquer l'initiative accept\u00e9e par le peuple en 2017, pour le maintien de deux sites de soins aigus, \u00e0 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. \r\nIls auront une large autonomie, mais pour garantir la transversalit\u00e9 des soins, le r\u00e9seau sera dot\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques.\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 vert-lib\u00e9ral, Mauro Moruzzi, l'un des rares opposants au texte, cette r\u00e9forme est insuffisante...\r\n  43'' \r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(02/RFFA ARGUMENTS GAUCHE ITV MARRA) \"Un compromis juste et n\u00e9cessaire\" pour le PS... \r\nApr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral lundi, le Parti socialiste a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la R.F.F.A, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS.  \r\nUn nouveau projet qui aux yeux des socialistes comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain. \r\nLe PS tombe ainsi d'accord avec le PLR et le PDC. \r\nMais dans ce cas, pourquoi ne pas faire campagne main dans la main?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse d'Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du PS . \r\n  36'' \r\nAda Marra r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(Bve Drones UK) Les survols de drones seront interdits au Royaume-Uni dans une zone de 5 km autour des a\u00e9roports \u00e0 partir du 13 mars, contre 1 km jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\nCette mesure avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en janvier apr\u00e8s les fortes perturbations du trafic a\u00e9rien caus\u00e9es par de multiples signalements de drones peu avant No\u00ebl \u00e0 l'a\u00e9roport londonien de Gatwick.\r\n(14/KIM NE RENONCERA PAS AU NUCLEAIRE PI) Donald Trump pas  vraiment \"press\u00e9\" pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord... IL l'a dit hier ajoutant qu aucune \u00e9ch\u00e9ance n'avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\nLa Cor\u00e9e du Nord qui ne renoncera pas \u00e0 son arsenal nucl\u00e9airepourrait cependant accepter des mesures partielles de d\u00e9nucl\u00e9arisation. \r\nc'est l'avertissement lanc\u00e9 depuis S\u00e9oul par le transfuge l'ancien num\u00e9ro 2 de l'ambassade nord-cor\u00e9enne \u00e0 Londres (pass\u00e9 au Sud en 2016).\r\nCet avertissement survient une semaine avant le d\u00e9but du sommet au Vietnam entre le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n((Kim Jong-un aura toujours besoin de la bombe nucl\u00e9aire pour maintenir son r\u00e9gime et pour compenser la faiblesse relative de ses armements conventionnels, a martel\u00e9 devant la presse \u00e0 S\u00e9oul l'ancien diplomate nord-cor\u00e9en Thae Young-ho. \r\nInsert 1 - Thae Young-ho - 40s\r\nLa Cor\u00e9e du Nord ne renoncera jamais \u00e0 ses armes nucl\u00e9aires tant que Kim Jong-un sera au pouvoir, m\u00eame si on lui offre des milliards ou des billions de dollars. Ce que Kim Jong-un attend du sommet de Hanoi, c'est le d\u00e9but d'un all\u00e9gement des sanctions.\r\nIl pourrait accepter en \u00e9change de d\u00e9manteler quelques installations nucl\u00e9aires anciennes [comme \u00e0 Yongbyon et Pungyeri]. La Cor\u00e9e du Nord avait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'y renoncer lors des pourparlers \u00e0 six pays en 2005. C'est comme si elle avait repeint \u00e0 neuf une vieille voiture cass\u00e9e, et qu'elle la revendait tr\u00e8s cher.\r\nLe r\u00e9gime pourrait aussi d\u00e9manteler quelques missiles intercontinentaux... tout en en cachant d'autres, ajoute Thae Young-ho. A S\u00e9oul, les partisans du dialogue avec Pyongyang lui r\u00e9torquent qu'un d\u00e9mant\u00e8lement m\u00eame partiel vaut mieux que rien du tout, et qu'un accord peut permettre de maintenir sous contr\u00f4le la menace nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9enne.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Jesus Superman) Et puis Jesus n'enfilera pas de cap pour donner un coup de main \u00e0 Superman...\r\nL'\u00e9diteur de bande-dessin\u00e9e DC Comics a renonc\u00e9 \u00e0 publier un album imaginant le retour de J\u00e9sus sur terre et sa collaboration avec un super-h\u00e9ros...\r\nUne p\u00e9tition l'accusant de blasph\u00e8me a recueilli plus de 200 000 signatures.\r\nLa p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s la publication, d\u00e9but janvier, d'articles par les sites internet des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision conservatrices et catholiques Fox News et CBN selon le Guardian.\r\nDC, qui contr\u00f4le les droits de Superman, Batman ou Wonder Woman, s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire.\r\n(Bve LDC Foot) Pas de but mais un match anim\u00e9. L'Olympique lyonnais et le FC Barcelone se sont neutralis\u00e9s (0-0) en 8es de finale aller de la Ligue des champions, mardi 19 f\u00e9vrier au soir au Parc OL. \r\nMatch nul et vierge egalement hier soir entre Liverpool et le Bayern Munich...\r\nCe soir dernier match de cette pahse aller :  \r\nSchalke  - Manchester City -\r\nAtl\u00e9tico Madrid  - Juventus Turin -\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10214805", "ece-10214798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:14:14Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari UBS saura aujourd'hui si elle est condamn\u00e9e \u00e0 une amende record en France pour avoir mis en place un syst\u00e8me de fraude de grande ampleur, la banque suisse rejette en bloc ces accusations fran\u00e7aises mais le verdict quel qu'il soit ne sera qu'une \u00e9tape dans ce journal \u00e9galement Gen\u00e8ve qui se pr\u00e9pare \u00e0 la venue des gilets jaunes et puis les secouristes qui ont travaill\u00e9 toute la nuit \u00e0 Crans Montana, \u00e0 la recherche de nouvelles victimes, l'avalanche qui s'est produite hier apr\u00e8s- midi sur l'une des pistes a fait plusieurs bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nLa plus grande banque suisse sera fix\u00e9 sur son sort cet apr\u00e8s- midi dans sa bataille judiciaire en France, UBS, \u00e9galement premier gestionnaire de fortune mondial \u00e9tait jug\u00e9 depuis l'Automne \u00e0 Paris 6 pr\u00e9venus physiques 2 personnes morales sont ainsi poursuivis, la banque suisse, sa filiale fran\u00e7aise et six de leurs anciens responsables accus\u00e9s de d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fautes fiscale en tout, UBS pourrait \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 payer plus de 5 milliards d'euros, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris : la d\u00e9fense demande la relaxe au nom d'un dossier vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nOui, pour le parquet, la culpabilit\u00e9 de la banque ne fait aucun pli qu'il s'agisse du blanchiment de fraude fiscale ou du d\u00e9marchage en France de riches clients invit\u00e9s \u00e0 fuir le Fisc fran\u00e7ais, UBS a mis en place un syst\u00e8me \u00e9prouv\u00e9, qu'il s'agit de sanctionner de mani\u00e8re exemplaire face \u00e0 ces affirmations, la d\u00e9fense compos\u00e9e d'une arm\u00e9e d'avocats, avait donn\u00e9 le ton d\u00e8s les premi\u00e8res heures du proc\u00e8s, le dossier est vide, sans preuve mat\u00e9rielle ni du d\u00e9marchage ni du blanchiment quant aux diff\u00e9rents t\u00e9moins dont les lanceurs d'alerte, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 ce syst\u00e8me, ils ne sont pas cr\u00e9dibles, une ligne de d\u00e9fense, d'autant plus facile \u00e0 tenir, qu'aucun t\u00e9moin lanceur d'alerte ou client d\u00e9march\u00e9 et repenti n'a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le parquet national financier un parquet qui a par ailleurs lanc\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de ce proc\u00e8s embl\u00e9matique de repr\u00e9sentants nettement moins en verve que certains cadors de la d\u00e9fense, ceux -ci n'ont donc eu de cesse au long des 6 semaines de proc\u00e8s que de souligner l'absence de preuves, l'absence de t\u00e9moignage cr\u00e9dibles ou encore l'absence m\u00eame dans le dossier de clients reconnaissant a posteriori avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9s par UBS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nEt quel que soit le verdict, Ariane, il y aura des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [94%] :\r\nOui si UBS est condamn\u00e9e, ses avocats feront forc\u00e9ment appel reste que si le parquet condamne la banque m\u00eame en premi\u00e8re instance le coup sera rude pour elle en terme d'image il servira aussi de coup de semonce et de mise en garde pour l'ensemble de la place financi\u00e8re mondiale avec une amende au montant in\u00e9dit en Europe, si, en revanche, les juges estiment que le proc\u00e8s n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir la culpabilit\u00e9 d'UBS, ni des autres pr\u00e9venus, c'est pour le parquet national financier fran\u00e7ais, que le coup sera rude, un parquet qui aurait voulu faire un exemple fracassant avec ce dossier tentaculaire, d\u00e9but de la lecture du jugement \u00e0 13 heures 30 au tribunal de grande instance, ici \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nLes gilets jaunes fran\u00e7ais d\u00e9barquent ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, les organisateurs de la manifestation, attendent entre 5000 et 8000 personnes sur la place des nations, un rassemblement symbolique face au Palais des nations, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, le but de l'op\u00e9ration et, notamment, de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res, une manifestation autoris\u00e9e hier par Mauro Poggia mais le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9vient Gen\u00e8ve ne deviendra en aucun cas un terrain d'expression pour les gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [91%] :\r\n\u00e9videmment, nous n'avons aucune affinit\u00e9 pour un mouvement qui a d\u00e9montr\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, mettra capables de contr\u00f4ler certains d\u00e9bordements violents et nul ici, nous l'avons autoris\u00e9, cela ne veut pas dire que nous l'accueillons \u00e0 bras ouverts, Gen\u00e8ve et le si\u00e8ge de l'Organisation des Nations unies et de son Conseil des droits de l'homme, nous devons l'accepter en prendra acte il y a une tradition \u00e0 Gen\u00e8ve qui autorise ce genre d'expression donc nous ferons en sorte bien s\u00fbr que cela soit clairement circonscrite, sur la place des nations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [94%] :\r\nQuels dispositifs concrets va \u00eatre mis en place. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je n'ai pas donn\u00e9 tous les d\u00e9tails milite pour cet encadrement, il s'agit pas de de faire de la provocation par une pr\u00e9sence polici\u00e8re excessive, mais il s'agit bien s\u00fbr de faire en sorte que l'on soit certain que les personnes qui doivent rester sur la place des Nations, il reste et qu'il n'y a aucun passage en ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause et manifestations pr\u00e9vues entre 10 heures et midi, les recherches continuent \u00e0 Crans Montana pour retrouver d'\u00e9ventuelles victimes, le dernier bilan fait \u00e9tat de 4 bless\u00e9s dont un grave, apr\u00e8s l'avalanche qui s'est termin\u00e9 hier sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte et situations impr\u00e9visibles, \u00e9coutez ce t\u00e9moignage d'Hubert Brodard, qui a failli perdre la vie lui dans une avalanche en 2007, avec un groupe de randonneurs, il s'\u00e9tait rendu dans la r\u00e9gion du l\u00e0 honn\u00eatement orne aujourd'hui sexag\u00e9naire, il revient sur cet \u00e9pisode qui aurait pu \u00eatre tragique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:35) [85%] :\r\nIl faisait magnifique, il y avait tr\u00e8s peu de neige en montant, je voyais les cailloux qui sortait de la neige, disait encore \u00e0 \u00e0 mes amis, on risque en tout cas rien pour l'avalanche aujourd'hui qu'on \u00e9tait en lieu s\u00fbr, on discute en rigolant, raconte David, elle a une d\u00e9tonation, c'est l'avalanche qui nous arrivait dessus depuis le sommet de la montagne, j'ai \u00e9t\u00e9 pris dans les rouleaux neige \u00e7a fait comme une machine \u00e0 laver, on passe tant\u00f4t en-dessous, tant\u00f4t nouveau \u00e0 l'air et une fois que \u00e7a s'est stabilis\u00e9, elle \u00e9tait \u00e0 un m\u00e8tre 40 de profondeur la t\u00eate mais par contre les pires molaires et puis j'\u00e9cris et puis rien se passe au bout d'un moment, je me suis endormi et puis quels seront, d'apr\u00e8s, j'ai eu froid et j'ai repris connaissance, et l\u00e0 je l'ai dit alors personne vient Bonsecours je vais mourir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [99%] :\r\nEt vous avez attendu combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:26) [85%] :\r\nJ'ai pas la notion du temps, mais je pense, une vingtaine de minutes tout \u00e0 cause mon ami qui m'a d\u00e9gag\u00e9 le visage et il dit Hubert est en mauvais \u00e9tat, il a le visage tout noir, et l\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 une r\u00e9action j'ai dit non, non, je ne suis pas mort je j'assez envie c'est vrai que chaque fois qu'il y a un cas d'avalanche, \u00e7a me fait la la Chair de poule, quoi, je revis ces ces incidents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Maria Blasco, toujours en Valais l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal des ponts d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martigny, il renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire, les jours d'abattage, de son c\u00f4t\u00e9, l'associationP.E.A pour l'\u00e9galit\u00e9 n'est animale a rendu public hier la liste des 102 clients de l'abattoir, le Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite est poursuivable il dit craindre une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dures juridiques contre l'association, tant au p\u00e9nal qu'au civil, un consensus politique a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 autour de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, les d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 hier de le transformer en un r\u00e9seau hospitalier baptis\u00e9R.H.N. E de quoi appliquer l'initiative accept\u00e9e par le peuple en 2017 pour le maintien de 2 sites de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils auront une large autonomie mais pour garantir la transversalit\u00e9 des soins, le r\u00e9seau sera dot\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques pour le d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral Mauro Moruzzi, l'un des rares opposants au texte, cette r\u00e9forme est insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [91%] :\r\nTout le monde affiche une unanimit\u00e9 de fa\u00e7ade, mais tout le monde a aussi exprim\u00e9 de Claire r\u00e9serves par rapport aux limites que le projet porte en lui, je crois que nous on aller simplement un peu plus loin dans le raisonnement en disant : il y a bien s\u00fbr une volont\u00e9 populaire \u00e0 entendre et \u00e0 et \u00e0 respecter, mais elle doit pas n\u00e9cessairement passer par une \u00e9tape interm\u00e9diaire qui consiste aujourd'hui \u00e0 avoir un projet qui va co\u00fbter plus d'argent que la situation actuelle et d'amener au fond aucun b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9el au patient la solution, elle est beaucoup plus dans les r\u00e9seaux, oui mais des r\u00e9seaux qui soient supra- r\u00e9gionaux, on le voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui beaucoup de gens vont se faire \u00e0 soigner en dehors du canton, quand une op\u00e9ration importante doit \u00eatre fait, c'est souvent \u00e0 Berne, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne ou \u00e0 B\u00e2le, qu'elle est fait, donc il faut avoir le courage de viser un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre un compromis juste et n\u00e9cessaire pour le PS, apr\u00e8s le conseil f\u00e9d\u00e9ral lundi le Parti socialiste a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur de la R F \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS un nouveau projet qui, aux yeux des socialistes comporte suffisamment de compensations pour encourager les citoyens \u00e0 voter oui le 19 mai prochain le PS tombe ainsi d'accord avec le PLR et le PDC mais dans ce cas, pourquoi ne pas faire campagne main dans la main, \u00e9coutez la r\u00e9ponse d'Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du PS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [91%] :\r\nC'est \u00e9videmment une situation qui est inadmissible, il y a une convention des droits de l'enfant que nous avons sign\u00e9, qu'il faut respecter et il y a aujourd'hui une sorte de d\u00e9sordre en mati\u00e8re f\u00e9d\u00e9rales sur les pratiques, on voit que certains cantons la pratique beaucoup trop et d'autres pas du tout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut \u00e9mettre des directives comme il en \u00e9mettent sur toute une s\u00e9rie de moi en indiquant ce qui est possible ou pas de pratiquer quand on parle, je le r\u00e9p\u00e8te, d'enfants mineurs et s'il faut mettre des parents en d\u00e9tention administrative avec un enfant, il faut peut-\u00eatre songer \u00e0 une autre solution, parce qu'il y a un enfant, et c'est l\u00e0 aujourd'hui, il faut agir concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [94%] :\r\nAda Marra, vice pr\u00e9sidente du PS \u00e0 l'r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Balin ment, les vols de dr\u00f4nes seront interdits au Royaume-Uni, dans une zone de 5 kilom\u00e8tres autour des a\u00e9roports \u00e0 partir du 13 mars contre 1 kilom\u00e8tre jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, cette mesure \u00e9tait annonc\u00e9 apr\u00e8s les fortes perturbations du trafic a\u00e9rien caus\u00e9es par de multiples signalements de drones peu avant No\u00ebl, notamment \u00e0 l'a\u00e9roport londonien de Gatwick Donald Trump pas vraiment press\u00e9 pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, il a dit hier, ajoutant qu'aucune \u00e9ch\u00e9ance n'avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e la Cor\u00e9e du Nord qui ne renoncera pas \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire pourrait cependant accepter des mesures partielles de d\u00e9nucl\u00e9arisation c'est l'avertissement lanc\u00e9 depuis S\u00e9oul par le transfuge de l'ancien num\u00e9ro 2 de l'ambassade nord- cor\u00e9enne \u00e0 Londres qui est donc pass\u00e9e au sud en 2016 avertissement qui survient une semaine avant le d\u00e9but du sommet au Vietnam entre le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Fr\u00e9jus Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [90%] :\r\nKim Jong-Un aura toujours besoin de la bombe nucl\u00e9aire pour maintenir son r\u00e9gime et pour compenser la faiblesse relative de ses armements conventionnels, a martel\u00e9 devant la presse \u00e0 S\u00e9oul, l'ancien diplomate nord- cor\u00e9en t -on de craint Oliveira \u00e7a soutient donc souvent la Cor\u00e9e du Nord ne renoncera jamais \u00e0 ses armes nucl\u00e9aires tant que Kim Hee-jung ne sera au pouvoir, m\u00eame si on lui offre des milliards, ou des dizaines de milliards de dollars ce que Kim Jong n'attend du sommet de Hano\u00ef, c'est le d\u00e9but d'un all\u00e9gement des sanctions si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si tard, pourquoi les Tijuca dire une boule, il pourrait accepter en \u00e9change de d\u00e9manteler quelques installations nucl\u00e9aires anciennes, la Cor\u00e9e du Nord avait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 d'y renoncer lors des pourparlers \u00e0 6 pays en 2005, c'est comme si elle avait repeint \u00e0 9, une vieille voiture cass\u00e9e et qu'elle la revendait tr\u00e8s cher pourquoi Saint-Barnab\u00e9 le r\u00e9gime pourrait aussi d\u00e9manteler quelques missiles intercontinentaux tout en en cachant d'autres ajoute -t-elle Young-ho \u00e0 S\u00e9oul, les partisans du dialogue avec Pyongyang, lui r\u00e9torquent qu'un d\u00e9mant\u00e8lement, m\u00eame partiel, vaut mieux que rien du tout et qu'un accord peut permettre de maintenir sous contr\u00f4le, la menace nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9enne Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [93%] :\r\nJ\u00e9sus n'enfilera pas de cap, pour donner un coup de main \u00e0 Superman, l'\u00e9diteur de bandes dessin\u00e9es d'ici Comics a renonc\u00e9 \u00e0 publier un album imaginant le retour de J\u00e9sus sur terre et sa collaboration avec un super- h\u00e9ros, une p\u00e9tition, l'accusant de blasph\u00e8me a recueilli plus de 200000 signatures p\u00e9tition lanc\u00e9e apr\u00e8s la publication d\u00e9but janvier d'articles par les sites internet des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision conservatrices et catholiques Fox News et CBN, selon le journal, le Guardian d'ici Comics qui contr\u00f4le les droits de Superman, Batman ou Wonder Woman, s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire, pas de but hier soir mais un match anim\u00e9 l'Olympique Lyonnais, le FC Barcelone se sont neutralis\u00e9s 0 \u00e0 0 8\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions, match nul et vierge \u00e9galement hier soir entre Liverpool et le Bayern M\u00fcnich, ce soir, derni\u00e8re rencontre de cette phase aller de huiti\u00e8mes de finale, Schalke et re\u00e7oit Manchester City et l'Iowa se d\u00e9placent chez l'Atletico Madrid et vous nous donnerez les r\u00e9sultats demain merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T07:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C24EFA9-1F55-4773-BAFC-F8F899E1255C", "internalArchiveId": "4C24EFA9-1F55-4773-BAFC-F8F899E1255C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johan Cosar, accus\u00e9 d'avoir rejoint une milice chr\u00e9tienne en Syrie, pour lutter contre le groupe terroriste Etat islamique;Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement genevois VERTS;Manifestants contre l'antis\u00e9mitisme \u00e0 Paris;Gobert;Blaise Mulhauser, Directeur du Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/AVANLANCHE DI (7H))  \r\n840 m\u00e8tres de long, 100 m\u00e8tres de large. Voil\u00e9 pour l'ampleur de l'avalanche qui a frapp\u00e9 hier le domaine skiable de Crans-Montana. Une coul\u00e9e qui a d\u00e9ferl\u00e9 jusque sur les pistes balis\u00e9es de la station valaisanne et bless\u00e9 au moins 4 personnes, dont une gravement. Cette nuit, les recherches se sont poursuivies, Julie Rausis, vous qui \u00eates sur place \u00e0 Crans-Montana\r\nDes recherches qui ont dur\u00e9 toute la nuit mais qui n'ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat, selon la police cantonale, malgr\u00e9 un large dispositif : 80 secouristes qui ouvrent pour trouver d'\u00e9ventuelles victimes rest\u00e9es sous la neige. Pascal Gaspoz, responsable des guides \u00e0 Air Glaciers compte beaucoup sur les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par la police et les remont\u00e9es m\u00e9caniques via leur Helpline et gr\u00e2ce aux abonnements de ski, afin de d\u00e9terminer si oui ou non il y a des disparus. Sur cette \u00e9ventualit\u00e9, personne ne s'exprime. Seule la police est autoris\u00e9e \u00e0 communiquer et elle reste tr\u00e8s prudente. A noter que la quantit\u00e9 de neige et sa lourdeur rendent les op\u00e9rations de secours difficiles et plus longues. Or on le sait : le temps est un \u00e9l\u00e9ment clef dans la recherche de victimes d'avalanches.\r\n***A l'heure actuelle, connait-on les circonstances exactes du drame ?\r\nNon, c'est ce qu'une enqu\u00eate devra \u00e9lucider. Catherine Seppey, la procureure en charge du dossier \u00e9voque deux hypoth\u00e8ses : soit ce sont des skieurs qui ont d\u00e9clench\u00e9 la coul\u00e9e, soit elle s'est d\u00e9croch\u00e9e spontan\u00e9ment. Pour m\u00e9moire, le danger d'avalanche \u00e9tait de niveau 2 sur 5 hier dans le secteur en question.\r\n***Et quelle ambiance r\u00e8gne dans la station ?\r\nVisages ferm\u00e9s et ton grave \u00e9taient de mise hier soir lors du premier bilan des autorit\u00e9s devant les m\u00e9dias. Elles ont t\u00e9moign\u00e9 leur soutien aux victimes et \u00e0 leur famille. La journ\u00e9e de mercredi sera tr\u00e8s difficile aussi pour les 450 employ\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais le domaine skiable demeurera ouvert, a indiqu\u00e9 le directeur de CMA, Philippe Magistretti. Quant au pr\u00e9sident de la commune, Nicolas F\u00e9raud, il s'est dit sous le choc et esp\u00e8re une issue positive. L'espoir c'est aussi le sentiment qui domine dans les rues de la station o\u00f9 nous avons crois\u00e9 des touristes qui n'avaient pas assist\u00e9 au drame, mais qui suivaient avec attention, sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, l'\u00e9volution de la situation.\r\n(breve rffa) \"Un compromis juste et n\u00e9cessaire\". Un slogan pour soutenir la RFFA: celui brandi par le parti socialiste, qui a lanc\u00e9 sa campagne en faveur du OUI le 19 mai prochain. Ce projet propose selon lui suffisamment de compensations. Comme les deux milliards de francs pr\u00e9vus pour le financement des retraites.\r\n(TF2/ENJEUX PROCES DJIHADISTE PI (7H))  \r\n*** Ils seront deux sur le banc des accus\u00e9s ce matin \u00e0 Bellinzone....deux combattants suisses partis en guerre contre Daesh\r\nJohan Cosar, et un autre homme comparaissent d\u00e8s 9 heures devant un tribunal militaire. Ils sont accus\u00e9s d'avoir rejoint une milice chr\u00e9tienne en Syrie, pour lutter contre le groupe terroriste Etat islamique. Un engagement volontaire interdit par le code p\u00e9nal militaire suisse, Marc Menichini...et des pr\u00e9venus qui risquent au maximum trois ans de prison.\r\nLe premier pr\u00e9venu, Johan Cosar n'a jamais fait de grand secret autour de ses activit\u00e9s en Syrie. Plusieurs fois dans les m\u00e9dias, ce Locarnais originaire de Saint Gall, a expliqu\u00e9 avoir co-fond\u00e9 et particip\u00e9 aux activit\u00e9s d'une milice, le Syriac Military Council. Sa mission: d\u00e9fendre les populations chr\u00e9tiennes de Syrie, populations pers\u00e9cut\u00e9es par le groupe terroriste Etat islamique. \r\nLe procureur militaire accuse aujourd'hui Johan Cosar d'avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 la puissance d\u00e9fensive du pays, en s'engageant dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re. Interrog\u00e9 hier par nos coll\u00e8gues de SRF, Johan Cosar rejette ces accusations \r\n*** Johan Cosar interrog\u00e9 par nos coll\u00e8ges de SRF. Mais le Tessinois, Marc, ne sera pas seul sur le banc des accus\u00e9s. \r\nUn de ses pr\u00e9sum\u00e9s compagnons d'arme devra lui aussi r\u00e9pondre du m\u00eame chef d'accusation. Un troisi\u00e8me individu est encore sous enqu\u00eate pour avoir lui aussi rejoint cette milice chr\u00e9tienne. Ces hommes risquent jusqu'\u00e0 trois ans de prison. Mais jusqu'ici, dans des cas plus ou moins similaires, le tribunal militaire a souvent prononc\u00e9 des peines p\u00e9cuniaires. Et nous reviendrons avec vous dans une vingtaine de minutes sur ces autres combattants \u00e9trangers, ceux qui sont partis en Syrie se battre contre le groupe terroriste Etat islamique.\r\n(breve martigny) L'Office v\u00e9t\u00e9rinaire valaisan a d\u00e9pos\u00e9 hier une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans le cadre de l'affaire de l'abattoir de Martigny. Il a d\u00e9cid\u00e9 par ailleurs de renforcer les mesures de contr\u00f4le en nommant un expert suppl\u00e9mentaire les jours d'abattage.\r\n(03/VOTE ELECTRONIQUE ITV HODGERS) *** Le Conseil d'Etat genevois pourrait bien reprendre son projet de vote \u00e9lectronique. \r\nLe canton avait d\u00e9cid\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re de l'abandonner \u00e0 partir du printemps 2020, en raison d'un manque de solidarit\u00e9 intercantonale. Face aux critiques que conna\u00eet le syst\u00e8me de la Poste, jug\u00e9 peu s\u00fbr par certains, le pr\u00e9sident du gouvernement genevois Antonio Hodgers envisage de remettre toutefois l'ouvrage sur le m\u00e9tier. Mais \u00e0 certaines conditions.\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman\r\n(breve hosto neuch) La fin d'un serpent de mer...propos entendus hier au Grand conseil neuch\u00e2telois, qui a valid\u00e9 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau hospitalier cantonal. Le R-H-N-E sera compos\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques, mais avec une grande autonomie pour les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n(TF4/MANIF ANTI-SEMITISME RE (7H)) *** Ils \u00e9taient 20.000 \u00e0 Paris et des milliers ailleurs en France hier soir pour crier \"l'antisemitisme \u00e7a suffit\"\r\nDes rassemblements initi\u00e9s par le parti socialiste apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements, d'injures et d'attaques qui ont secou\u00e9 la France. Hier encore quatre-vingt  tombes d'un cimeti\u00e8re juif ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es en Alsace. Ariane Hasler a suivi hier la manifestation parisienner.\r\n  ((pas de script))\r\n(breve ozon) Il sera bel et bien possible de voir d\u00e8s aujourd'hui au cinema Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon sur une affaire de p\u00e9dophilie qui a secou\u00e9 l'Eglise catholiquen \u00e0 Lyon. La justice fran\u00e7aise a d\u00e9bout\u00e9 hier une ex-membre du dioc\u00e8se, qui r\u00e9clamait las suppression de son nom dans le film.\r\n(breve nuke usa) Aux Etats-Unis, la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s enqu\u00eate sur les liens de Donald Trump avec  l'Arabie saoudite. Elle cherche \u00e0 savoir si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait le forcing pour vendre une technologie nucl\u00e9aire sensible \u00e0 Ryad, pour le plus grand profit de certains de ses soutiens aux Etats-Unis. Des lanceurs d'alerte auraient mis en garde contre de potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n(12/5 ANS REVOLUTION UKRAINIENNE PA) *** Il  y a cinq ans jour pour jour, le soul\u00e8vement pro-europ\u00e9en de l'Ukraine \u00e9tait noy\u00e9 dans le sang\r\nLa r\u00e9volution dite de Ma\u00efdan connaissait son d\u00e9nouement apr\u00e8s des combats dans les rues de Kiev, des tirs de snipers. Un soul\u00e8vement qui aura dur\u00e9 trois mois, et co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 123 personnes. Apr\u00e8s le changement de r\u00e9gime, les enqu\u00eates sur ces violences avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es prioritaire: aujourd'hui, les r\u00e9sultats sont maigres. A Kiev, S\u00e9bastien Gobert\r\n((Plus de 15000 personnes concern\u00e9es par 4700 enqu\u00eates. 442 personnes mises en examen. 279 cas ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s aux tribunaux. 52 condamnations. Seulement 9 cas de prison ferme. Les familles de victimes et la soci\u00e9t\u00e9 civile ne cachent pas leurs frustrations. Les procureurs et enqu\u00eateurs assurent avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par un manque de ressources techniques et financi\u00e8res, et par la fuite de centaines de suspects en Russie, qui refuse de coop\u00e9rer dans les enqu\u00eates. En Ukraine, les r\u00e9sistances de certains juges et du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur ont achev\u00e9 de paralyser les enqu\u00eates. L'instrumentalisation politique des affaires par les collaborateurs du pr\u00e9sident Petro Porochenko n'a rien arrang\u00e9. Le chef de l'Etat joue sa r\u00e9\u00e9lection fin mars. Il tente visiblement de produire des r\u00e9sultats cosm\u00e9tiques pour cl\u00f4turer ces affaires de Ma\u00efdan sur un succ\u00e8s, et faire oublier \u00e0 ses \u00e9lecteurs que la r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire en g\u00e9n\u00e9ral est un \u00e9chec. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev))\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, la fess\u00e9e 7-0 administr\u00e9e \u00e0 Lausanne par Lugano ne fait pas les affaires de Gott\u00e9ron. Les Fribourgeois d\u00e9pass\u00e9s au classement par les Tessinois et d\u00e9sormais sous la barre qualificative pour le tour final.\r\n(breve ski alpin) *** Ramon Zehnh\u00e4usern, lui, aime Stockholm....\r\nIl a remport\u00e9 hier, et pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le slalom parall\u00e8le disput\u00e9 dans la capitale su\u00e9doise. Elimin\u00e9 plus t\u00f4t par le Haut-Valaisan, l'Autrichien Marcel Hirscher remporte toutefois la coupe du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9. Tout comme l'Am\u00e9ricaine Mikaela Schiffrin, qui a fait coup double \u00e0 Stockholm.\r\n(breve foot) En football, les buteurs de la Ligue des Champions vont-ils se r\u00e9veiller ce soir ? Qu'ils jouent \u00e0 Liverpool, Munich, Lyon ou Barcelone, ils sont rest\u00e9s muets hier. Peut-\u00eatres feront-ils mieux ce soir -ou les d\u00e9fenseurs moins bien- du c\u00f4t\u00e9 d'Atletico Madrid, qui re\u00e7oit Juventus, et de Schalke, o\u00f9 se rend Manchester City.\r\n(18/PESTICIDES MIEL ITV MULHAUSER) *** Jusqu'\u00e0 deux mois...c'est la dur\u00e9e de vie de certains n\u00e9o-nicotino\u00efdes dans le miel que nous consommons\r\nDes pesticides qui peuvent m\u00eame persister pr\u00e8s 40 mois dans le miel des ruches ! Conclusion d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, avec des chercheurs inquiets pour la sant\u00e9 des abeilles et la n\u00f4tre.  Les ruches du Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel ne sont d'ailleurs pas \u00e9pargn\u00e9es, comme l'explique son directeur Blaise Mulhauser. \r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(breve billets) Monsieur et Madame prennent l'avion, c'est bient\u00f4t fini aux Etats-Unis. Des compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines proposeront d\u00e8s le premier juin d'autres options lors de la r\u00e9servation de billets. Les passagers pourront cocher par exemple ind\u00e9fini ou confidentiel. Une recommandation que les compagnies a\u00e9riennes seront libres de suivre ou non.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(telecabine sion) \r\n(breve diamants italie) \r\n(breve bernie trump)", "durationSec": 752, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-20T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-20T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10214818", "ece-10214790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:22:14Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour, bonjour, un bilan toujours provisoire, une enqu\u00eate ouverte pour d\u00e9terminer les circonstances du drame et une station sous le choc, mais si les mines sont graves, l'espoir fait vivre \u00e0 Crans-Montana son abandon est pr\u00e9vue le printemps prochain mais le tr\u00e8s critiqu\u00e9 projet Genevois de vote \u00e9lectronique pourrait bien survivre \u00e0 certaines conditions, c'\u00e9tait le 10 f\u00e9vrier 2014 le 20 f\u00e9vrier 2014 le sang coulait dans les rues de Kiev, mais 5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution ukrainienne, baptis\u00e9 aussi r\u00e9volution de la dignit\u00e9 les enqu\u00eates sur ces violences sont au point mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [97%] :\r\n840 m\u00e8tres de long, 100 m\u00e8tres de large, voil\u00e0 pour l'ampleur de l'avalanche qui a frapp\u00e9 hier le domaine skiable de Crans-Montana une coul\u00e9e qui a d\u00e9ferl\u00e9 jusque sur les pistes balis\u00e9es de la station valaisanne et bless\u00e9 au moins 4 personnes, dont une gravement, cette nuit, les recherches se sont poursuivies, Julie Rausis, vous qui \u00eates sur place \u00e0 Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [93%] :\r\nDes recherches qui ont dur\u00e9 toute la nuit, mais qui n'ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat, selon la police cantonale malgr\u00e9 un large dispositif 80 secouristes qui oeuvrent pour retrouver d'\u00e9ventuelles victimes rest\u00e9es sous la neige, Pascal Gaspoz, responsable des guides \u00e0 Air Glaciers compte beaucoup sur les donn\u00e9es il y a r\u00e9colt\u00e9 par la police et les remont\u00e9es m\u00e9caniques, via leur Help Line et gr\u00e2ce aux choses, aux abonnements de ski afin de d\u00e9terminer si oui ou non il y a des disparus sur cette \u00e9ventualit\u00e9, personne ne s'exprime, seule la police est autoris\u00e9e \u00e0 communiquer et elle reste extr\u00eamement prudente \u00e0 noter que la quantit\u00e9 de neige et sa lourdeur rendent les op\u00e9rations de secours difficiles et plus longue, or on le sait, le temps est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans la recherche de victime d'avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [90%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle, le conna\u00eetront les circonstances exactes du drame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [94%] :\r\nNon, et c'est ce qu'une enqu\u00eate devra \u00e9lucider Catherine ces pailhats procureur en charge du dossier \u00e9voque 2 hypoth\u00e8ses : soit ce sont des skieurs qui ont d\u00e9clench\u00e9 la coul\u00e9e, soit elle s'est d\u00e9croch\u00e9e spontan\u00e9ment pour m\u00e9moire le danger d'avalanche \u00e9tait de niveau 2 sur 5 hier dans le secteur en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nEt quelle ambiance Julie dans la station. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [94%] :\r\nVisages ferm\u00e9s et ton grave \u00e9taient de mise hier soir lors du premier bilan des autorit\u00e9s devant les m\u00e9dias, elles ont t\u00e9moign\u00e9 leur soutien aux victimes et \u00e0 leurs familles, la journ\u00e9e de mercredi sera tr\u00e8s difficile aussi pour les 450 employ\u00e9es des remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais le domaine skiable demeurera ouvert, a indiqu\u00e9 le directeur de CMA Philippe magistrate il quant au pr\u00e9sident de la commune, Nicolas F\u00e9raud, il s'est dit sous le choc et esp\u00e8re une issue positive l'espoir, c'est aussi le sentiment qui domine dans les rues de la station o\u00f9 nous avons crois\u00e9 des touristes qui n'avait pas assist\u00e9 au drame, mais qui suivaient avec attention sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, l'\u00e9volution de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nJulie Rausis s'en Direct de Crans-Montana avec des informations suppl\u00e9mentaires tout au long de la matin\u00e9e, on l'esp\u00e8re en tout cas un compromis juste et n\u00e9cessaire, un slogan pour se tenir soutenir la RFFA celui brandi par le parti socialiste qui a lanc\u00e9 sa campagne en faveur du oui, le 19 mai prochain ce projet propose selon lui suffisamment de compensations, comme les 2 milliards de francs pr\u00e9vus pour le financement des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [92%] :\r\nJe vous le disais en titre, ils seront 2 2 sur le banc des accus\u00e9s, ce matin \u00e0 Bellinzone de combattants suisses ils \u00e9taient partis en guerre contre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nJohan Cosar et un autre homme comparaissent d\u00e8s 9 heures ce matin, devant un tribunal militaire, ils sont accus\u00e9s d'avoir rejoint une milice chr\u00e9tienne en Syrie pour lutter contre le groupe terroriste \u00c9tat islamique un engagement volontaire, interdit par le code p\u00e9nal militaire suisse Marc mini qui nie et des pr\u00e9venus qui risquent au maximum 3 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nOui est le 1er d'entre eux, Johan Cosar n'a jamais fait de grand secret autour de ses activit\u00e9s en Syrie plusieurs fois dans les m\u00e9dias, ce Tessinois originaire de Saint Gall a expliqu\u00e9 avoir co- fond\u00e9 et m\u00eame participer aux activit\u00e9s d'une milice le syriaque milite lui Council, sa mission : d\u00e9fendre les populations chr\u00e9tiennes de Syrie populations pers\u00e9cut\u00e9es par le groupe terroriste \u00c9tat islamique le procureur militaire accuse aujourd'hui Johan Cosar d'avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 la puissance d\u00e9fensive du pays en s'engageant dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re, interrog\u00e9 hier par nos coll\u00e8gues de SRF Johan Cosar rejette ces accusations non mais du Congo qui leur sur quand non, je ne me consid\u00e8re pas coupable absolument pas parce que j'ai combattu pour la dignit\u00e9, la d\u00e9mocratie et l'humanit\u00e9, j'ai d\u00e9fendu des innocents, je ne regrette pas ce que j'ai fait combattre une organisation terroriste et si elle devait arriver en Suisse, je serai le 1er \u00e0 m'engager pour la combat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:24) [62%] :\r\nAvec le maire, mais donc peut-\u00eatre combattre tricolore vient d'\u00eatre sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [87%] :\r\nLe Tessinois Johan Cosar Marc qui ne sera pas seul sur le banc des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [95%] :\r\nJosette non, un de ses pr\u00e9sum\u00e9s compagnons d'arme, devra lui aussi r\u00e9pondre du m\u00eame chef d'accusation, un 3\u00e8me individu est encore sous enqu\u00eate pour avoir lui aussi rejoint la m\u00eame milice chr\u00e9tienne ces hommes risquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison mais jusqu'ici, dans des cas plus ou moins similaires, le tribunal militaire a souvent prononc\u00e9 des peines p\u00e9cuniaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [98%] :\r\nL'Office v\u00e9t\u00e9rinaire valaisan a d\u00e9pos\u00e9 hier une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans le cadre de l'affaire de l'abattoir de Martigny, il a d\u00e9cid\u00e9 par ailleurs de renforcer les mesures de contr\u00f4le en nommant un expert suppl\u00e9mentaire lors des jours d'abattage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois pourrait bien reprendre son projet de vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [97%] :\r\nLe canton avait d\u00e9cid\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re de l'abandonner \u00e0 partir du printemps 2020 en raison d'un manque de solidarit\u00e9 intercantonale face aux critiques que conna\u00eet le syst\u00e8me de la Poste, jug\u00e9 peu s\u00fbr par certains, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois Antonio Hodgers envisage de remettre toutefois l'ouvrage sur le m\u00e9tier, mais \u00e0 certaines conditions. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:24) [88%] :\r\n\u00e7a fait plus d'une dizaine d'ann\u00e9es que Gen\u00e8ve porte seul le d\u00e9veloppement de ce logiciel qui a de tr\u00e8s haut niveau informatique Bull les enjeux de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es que nous demandons un soutien clair de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration notamment son chancelier que nous n'avons pas, \u00e7a fait aussi, il y a une dizaine d'ann\u00e9es que 2 minutes, demandons aux autres cantons qui aujourd'hui sont nos clients de devenir des partenaires, c'est-\u00e0-dire le partage et le d\u00e9veloppement et le risque de d\u00e9veloppement, mais aussi des dans les investissements financiers de ce dopant et bien s\u00fbr de partager ensuite le r\u00e9sultat, \u00e0 savoir un logiciel 100 pourcent public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [92%] :\r\nAntonio Hodgers avec Muriel Bolle amant la fin d'un serpent de mer des propos entendus hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois qui a valid\u00e9 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau hospitalier cantonal leR.H.N. E sera compos\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques, mais avec une grande autonomie pour les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, ils \u00e9taient 20000 \u00e0 Paris et des milliers, ailleurs en France, hier soir, pour crier l'antis\u00e9mitisme \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nDes rassemblements initi\u00e9s par le Parti socialiste, apr\u00e8s une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements d'injures et d'attaques qui ont secou\u00e9 la France hier encore quatre-vingt tombes d'un cimeti\u00e8re juif ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es en Alsace, Ariane Hasler, a suivi hier la manifestation parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [95%] :\r\nMais d'un droit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [89%] :\r\nLa place de la R\u00e9publique est noir de monde, on y voit des panneaux avec un hashtag \u00e7a suffit, quelques drapeaux isra\u00e9liens quelques qui part et m\u00eame qu'est que chez les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [88%] :\r\nTout est mis sur le dos des gilets jaunes depuis 3 mois, \u00e7a para\u00eet, moi je ne me sens ni raciste ni homophobe ni quoi que ce soit, j'avais \u00eatre ce soir tout simplement dire que c'est pas nous, c'est notre gouvernement qui cette toujours m\u00e9decin sur tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [90%] :\r\nMontrer sa solidarit\u00e9 donc, m\u00eame si parfois ce qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [92%] :\r\nOn se demande pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:22) [85%] :\r\nFace \u00e0 \u00e0 ceux qui sont l\u00e0 avec leurs certitudes avec leur haine qui s'exprime, il suffit d'aller sur quelques forums pour voir \u00e0 quel point et puis les 5 fois il y a quand m\u00eame des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s il y a des personnes qui sont frapp\u00e9s, il y a des et des cimeti\u00e8res en fait qui sont en vedette d\u00e9t\u00e9rior\u00e9, on attaque les vivants, les morts, laissons en attaque de toutes les mani\u00e8res et et je me dis qu'est -ce qu'on peut, qu'est ce que nous, et \u00e7a cela que quel quel soutien nous a fond pour essayer de, d'orienter voil\u00e0 un contr\u00f4le contre cette tendance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [87%] :\r\nUn constat un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que partagent ce jeune homme aujourd'hui, \u00e0 74 pourcent d'agressions en plus en France sur des personnes de confession juive, ce qu'on aimerait c'est une solution, et pas simplement des belles paroles sur les r\u00e9seaux sociaux, des manifestations et des belles paroles, pourtant il en faut aussi quand elle sonne juste primitif, mais pas le combat des juifs mais c'est celui d'une nation toute enti\u00e8re, r\u00e9put\u00e9 rigueur en Gr\u00e8ce Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [96%] :\r\nEn France, o\u00f9 il sera bel et bien possible de voir d\u00e8s aujourd'hui au cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, sur une affaire de p\u00e9dophilie qui a secou\u00e9 l'\u00c9glise catholique \u00e0 Lyon, la justice fran\u00e7aise a d\u00e9bout\u00e9, hier, une ex- membre du dioc\u00e8se qui r\u00e9clamait la suppression de son nom dans le film aux \u00c9tats-Unis : la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s enqu\u00eate sur les Liens de Donald Trump avec l'Arabie Saoudite, elle cherche \u00e0 savoir si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait le forcing pour vendre une technologie nucl\u00e9aire sensible \u00e0 Ryad pour le plus grand profit de certains de ses soutiens aux \u00c9tats-Unis des lanceurs d'alerte auraient mis en garde contre de potentiels conflits d'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [96%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 5 ans jour pour jour, le soul\u00e8vement pro- europ\u00e9en de l'Ukraine \u00e9tait noy\u00e9 dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [94%] :\r\nLa r\u00e9volution dite de Ma\u00efdan connaissait son d\u00e9nouement apr\u00e8s des combats dans les rues de Kiev, des tirs de sniper un soul\u00e8vement qui aura dur\u00e9 3 mois, et co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 123 personnes apr\u00e8s le changement de r\u00e9gime : les enqu\u00eates sur Lens avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es prioritaire aujourd'hui les r\u00e9sultats sont maigres \u00e0 Kiev S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [95%] :\r\nPlus de 15000 personnes concern\u00e9es par 4700 enqu\u00eates 442 mise en examen 279 cas aux tribunaux 52 condamnations seulement 9 cas de prison ferme, les familles des victimes et la soci\u00e9t\u00e9 civile ne cachent pas leurs frustrations, les procureurs et enqu\u00eateurs assurent avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par un manque de ressources techniques et financi\u00e8res et par la fuite de centaines de suspects en Russie qui refusent de coop\u00e9rer dans les enqu\u00eates en Ukraine, les r\u00e9sistances de certains juges et du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, ont achev\u00e9 de paralyser les investigations l'instrumentalisation politique des affaires par les collaborateurs du pr\u00e9sident Petro Porochenko n'a rien arrang\u00e9, le chef de l'\u00c9tat joue sa r\u00e9\u00e9lection fin mars, il tente visiblement de produire des r\u00e9sultats cosm\u00e9tiques pour cl\u00f4turer ces affaires de Ma\u00efdan sur un succ\u00e8s et faire oublier ses \u00e9lecteurs que la r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire en g\u00e9n\u00e9ral est un \u00e9chec, S\u00e9bastien Gobert RTS Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [97%] :\r\nEn hockey sur glace, la fess\u00e9e 7 \u00e0 0 administr\u00e9e \u00e0 Lausanne par Lugano ne fait pas les affaires de Gott\u00e9ron les Fribourgeois d\u00e9pass\u00e9s au classement par les Tessinois et d\u00e9sormais sous la barre qualificative pour le tour final. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:30) [92%] :\r\nOn parle aussi de ski Ramon Zenh\u00e4usern manifestement aime Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [94%] :\r\nIl a en effet remport\u00e9 hier et pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le slalom parall\u00e8le disput\u00e9 dans la capitale su\u00e9doise \u00e9limin\u00e9 plus t\u00f4t par le Haut-Valaisan l'Autrichien Marcel Hirscher remporte toutefois la Coupe du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, tout comme l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a fait coup double \u00e0 Stockholm en football et les buteurs de la Ligue des Champions, vont -ils se r\u00e9veiller ce soir qu'il joue \u00e0 Liverpool, M\u00fcnich, Lyon, Barcelone, ils sont rest\u00e9s muets hier peut-\u00eatre feront -ils mieux ce soir o\u00f9 les d\u00e9fenseurs moins bien du c\u00f4t\u00e9 d'Atletico Madrid qui re\u00e7oit Juventus et de Schalke o\u00f9 se rend Manchester City. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 2 mois, c'est la dur\u00e9e de vie de certains n\u00e9onicotino\u00efdes dans le miel que nous consommons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [93%] :\r\nDes pesticides qui peuvent m\u00eame persister, pr\u00e8s de 40 mois dans le miel des ruches, conclusion d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel avec des chercheurs, inquiets pour la sant\u00e9 des abeilles et pour notre sant\u00e9, les ruches du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel ne sont d'ailleurs pas \u00e9pargn\u00e9es, comme l'explique son directeur, Blaise Mulhauser. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:28) [92%] :\r\nD\u00e8s que les ouvri\u00e8res vont ramener du nectar avec pr\u00e9sence de n\u00e9onicotino\u00efdes h\u00e9 bien la sc\u00e8ne va se nourrir de de cette r\u00e9serve de de miel durant toute sa vie, miel contamin\u00e9 par les n\u00e9onicotino\u00efdes, on se rend compte que quelque soit la source de nourriture, donc le nectar des fleurs, h\u00e9 bien il y a une moyenne maintenant de contamination g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e7a veut dire que c'est pas seulement les plantes cultiv\u00e9es du Plateau suisse qui ont maintenant une pr\u00e9sence de n\u00e9onicotino\u00efdes dans le nectar, mais aussi des plantes sauvages et puis par exemple dans le jardin botanique, il y a une pr\u00e9sence de ces n\u00e9onicotino\u00efdes jusque dans le jardin bottin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem Van Cutsem enfin, Monsieur et Madame prennent l'avion, c'est bient\u00f4t fini, aux \u00c9tats-Unis, des compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines proposeront d\u00e8s le 1er juin prochain d'autres options lors de la r\u00e9servation de billets, les passagers pourront cocher par exemple ind\u00e9fini ou confidentiel, une recommandation que les compagnies a\u00e9riennes seront libres de suivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:29) [97%] :\r\nNon, voil\u00e0 pour le journal Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B39EA57-FA67-4D85-A153-1A3C0246B323", "internalArchiveId": "6B39EA57-FA67-4D85-A153-1A3C0246B323", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au boulot! (3/5): la retraite \u00e0 40 ans", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214774", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Au boulot! (3/5): la retraite \u00e0 40 ans  / TUM_2019-02-20T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:34:29Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [96%] :\r\nAu boulot, travailler moins, travailler plus, travailler mieux 3\u00e8me \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nJe va envoyer au je : transformer le monde, que les gens ne se fasse plus chier au boulot mais qui vraiment participe activement \u00e0 leur travail. \r\nLes distributeurs automatiques ont fait leur apparition, c'est du m\u00eame coup l'occasion d'une courte d'\u00c9tat musique douce et vers un m\u00e2t le fera bient\u00f4t admettre que le travail est un plaisir, il faut bien reconna\u00eetre que nos vies serait plus facile si nous Neopost disparaissait informatique et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nCe qui, \u00e0 l'\u00e0 Berlin ce matin pour faire la connaissance d'un jeune retrait\u00e9 s'vie 49 ans, mais je vous ai dit qu'il \u00e9tait jeune, et cela fait d\u00e9j\u00e0 5 ans qu'il est \u00e0 la retraite, en fait, il se pr\u00e9sente comme un frugal East quelqu'un qui se contente de peu, Blandine Milcent, vous qui avez rencontr\u00e9 expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [85%] :\r\nEh bien l\u00e0 \u00e7a Vic dans une autre vie \u00e9tait m\u00e9t\u00e9orologue il gagn\u00e9 d'ailleurs sa vie tr\u00e8s correctement, mais il g\u00e9rait mal son argent et un beau jour il a d\u00e9cid\u00e9 de changer radicalement, il a v\u00e9cu en a 7 pour \u00e9conomiser le maximum d'argent, cet argent, il a plac\u00e9 et en 2014 et bien les revenus de ces placements lui ont permis de vivre sans salaire, donc il s'est arr\u00eat\u00e9 de travailler, et aujourd'hui il vit modestement dans un petit appartement de Berlin, alors lui, voil\u00e0 un d\u00e9fi d'une d\u00e9finition qu'il donne du frugal Isma pour aller se -moi \u00e7a, c'est pareil que fait que Marine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [91%] :\r\nLe fruit Galice, mais c'est un vaste Champ ma d\u00e9finition sacre cela consiste \u00e0 vivre durant un certain temps en dessous de ses moyens pour \u00e9conomiser et atteindre \u00e0 moyen terme son ind\u00e9pendance financi\u00e8re, cela veut dire qu'il faut d'abord \u00e9conomiser, mais ensuite il faut absolument investir dans l'immobilier dans les actions, moi j'ai investi dans les actions pour obtenir des revenus r\u00e9guliers d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, pas \u00e9vident d'aujourd'hui, je vis avec 2000 euros par mois, je n'ai pas du tout l'impression de me priver, il y aura, faut dire que je n'ai pas besoin de ext\u00e9rieurs de richesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [85%] :\r\nTant\u00f4t sombre donc arrive \u00e0 se procurer un alors il faut dire qu'avec 2000 euros \u00e0 Berlin par mois, \u00e7a t'environ 2300 francs on ne roule certes pas sur l'or, mais on peut vivre sans probl\u00e8me donc une retraite \u00e0 49 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nMais en fait, la priorit\u00e9 du fric Galice c'est pas d\u00e9noncer la soci\u00e9t\u00e9 de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nNon, m\u00eame si son mode de vie est tout \u00e0 fait frugal lan\u00e7a dit bien qu'il ne m\u00e8ne pas un combat politique, lui, il voulait juste arr\u00eater ce travail salari\u00e9 et donc il ne lutte pas contre un syst\u00e8me, au contraire, en fait, il en profite et c'est ce qu'a le poulet ce vote sont eux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [90%] :\r\nCe n'est pas par conviction politique je ainsi, en fait, j'utilise le capitalisme puisque j'investis et que j'encaisse les dividendes comme je suis actionnaire, je profite du fait que d'autres gens aillent travailler mais pour moi, cela ne pose absolument pas de probl\u00e8me, car je consid\u00e8re que les entreprises malgr\u00e9 tout ce qu'on entend un n\u00e9gatif sur la protection de l'environnement ou les conditions de travail, par exemple, je trouve qu'elles produisent de la prosp\u00e9rit\u00e9, prenez votre appareil qui vous permet d'enregistrer cette interview ou les smartphones nous utilisons tout cela et nous, nous nous sentons gr\u00e2ce \u00e0 plus libre meilleur tout ce que vous voulez, c'est positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est ce qu'un positif frugal met donc un mouvement qui remet en cause l'organisation du travail, il vient des \u00c9tats-Unis est -ce que c'est une tendance importante en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [90%] :\r\nAlors, en tout cas depuis 2 3 ans, cette ville dit que il est tr\u00e8s sollicit\u00e9, notamment par les m\u00e9dias, mais qu'il conseille aussi beaucoup de gens, mais \u00e7a reste quand m\u00eame un, un ph\u00e9nom\u00e8ne assez limit\u00e9 \u00e0 des blogs \u00e0 des conf\u00e9rences qui concerne quelques centaines de personnes et de toute fa\u00e7on, cela ne peut pas devenir un ph\u00e9nom\u00e8ne collectif, c'est ce que va nous expliquer une sociologue Sabino Pfeiffer, elle est sp\u00e9cialiste du travail \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nuremberg. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:32) [70%] :\r\nC'est \u00e7a, organis\u00e9 \u00e0 Individual que Cheikh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [91%] :\r\nLeurs critiques reste tr\u00e8s individualiste, ils ont identifi\u00e9 un probl\u00e8me et ne cherche pas \u00e0 y rem\u00e9dier avec une solution politique en cherchant par exemple \u00e0 cr\u00e9er une entreprise qui fonctionnerait avec d'autres crit\u00e8res, il ne cherche pas \u00e0 changer le syst\u00e8me mais il cherche une sortie individuelle de ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:52) [74%] :\r\nC'est une des vid\u00e9os un exc\u00e8s en ce qui compte, c'est ce qui ce qui a d\u00e9samarrage trouve que Wen les m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [91%] :\r\nEt, disons -le, si tout le monde faisait pareil, notre \u00e9conomie ne fonctionnerait plus leur mod\u00e8le ne peut fonctionner qu'avec quelques personnes ce genre de personnes reste cependant d\u00e9pendance du fait qu'elles devront peut-\u00eatre demain, aller \u00e0 l'h\u00f4pital et on ne peut que leur souhaiter que les m\u00e9decins et le personnel soignant n'aient pas pris le m\u00eame chemin et qu'ils soient eux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [64%] :\r\nLes normes Starlink Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [94%] :\r\nBlandine est -ce qu'on peut faire un lien entre l'organisation du travail en Allemagne et ces salari\u00e9s qui veulent prendre leur retraite \u00e0 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [92%] :\r\nOui, parce que l'Allemagne vit une tr\u00e8s bonne sant\u00e9 \u00e9conomique, les entreprises ont beaucoup \u00e0 faire et elles exigent aussi beaucoup de leurs salari\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'en dit d'ailleurs Xavier ne Pfeiffer. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:35) [61%] :\r\nM\u00eame je m\u00eame \u00eatre sans appara\u00eetre 109 filles de son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [93%] :\r\nEn Allemagne, les gens travaillent beaucoup et de fa\u00e7on particuli\u00e8rement intensive, on a d'ailleurs des taux de Borno plus importants que dans d'autres pays europ\u00e9ens, et manifestement les entreprises en Allemagne ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont intensifi\u00e9 les proc\u00e9dures, on a plus de temps pour des conversations entre coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:56) [60%] :\r\nC'est une pleine f\u00e9vrier \u00e0 une, or il a voir avec Carine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [88%] :\r\nAh, et c'est donc devenu intensif et par dessus \u00e7a avec la num\u00e9risation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le travail s'est \u00e9tendu au point qu'il n'y a plus de fin de journ\u00e9e de travail, particuli\u00e8rement pour ceux qui sont tr\u00e8s qualifi\u00e9s, il travaille le week- end \u00e0 la maison, ils r\u00e9pondent \u00e0 leurs e-mails, le soir, au caf\u00e9, bref il ne peuvent plus vraiment d\u00e9crocher. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:18) [74%] :\r\nBen, entretenant Thomas \u00e9tage ce poids. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [94%] :\r\nIl y a donc pas mal d'indications en Allemagne qui disent que la roue du hamster tourne tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [77%] :\r\nC'est un rapt nous sommes nationale lors etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et pour terminer, je vous signale un sondage pour l'hebdomadaire Die Zeit, qui montre que pour 80 pourcent des Allemands, le plus important, ce n'est pas la paix mais c'est de se sentir bien au travail et 60 pourcent seulement se sentent bien au travail, ce qui veut dire qu'il y a quand m\u00eame une marge assez importante d'insatisfaits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [91%] :\r\nActivement merci Blandine Milcent en Allemagne bah, demain, \u00e7a pourrait \u00eatre votre dernier jour de travail de la semaine, tout en ayant votre vendredi payer il y a des entreprises qui exp\u00e9rimente la semaine de 4 jours pay\u00e9s 5, il para\u00eet que c'est bon pour la productivit\u00e9, on en parlera justement demain dans notre s\u00e9rie au boulot. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-E3F0F137-EBD4-4373-9484-7E1162041A96", "internalArchiveId": "E3F0F137-EBD4-4373-9484-7E1162041A96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Karl Lagerfeld pr\u00e9curseur de la mondialisation du luxe", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karl Lagerfeld, Couturier, Directeur artistique de la maison Chanel\r\n\r\n\r\nAlter Eco - Karl Lagerfeld pr\u00e9curseur de la mondialisation du luxe   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n je vais encore couper demain \r\n  0'11''\r\nALTER ECO - 20.02.201$9 - KARL LAGERFELD PRECURSEUR DE LA MONDIALISATION DU LUXE\r\n***7h43.. c'est la chronique \u00e9conomie que Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.. \r\nSPONSOR\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 hier les qualit\u00e9s artistiques de Karl Lagerfeld, apr\u00e8s sa mort... \r\nMais Karl Lagerfeld, c'est aussi un cr\u00e9ateur qui avait per\u00e7u, avant les autres, la mondialisation du luxe. \r\nMichael Roberts, un proche de Lagerfeld disait que contrairement \u00e0 Yves-Saint-Laurent \u00e0 la posture proustienne de l'artiste qui r\u00e9fl\u00e9chit et souffre, Karl Lagerfeld vivait dans le pr\u00e9sent et dans l'action permanente. Le rythme, finalement qui colle \u00e0 celui d'une multinationale en croissance.\r\nOn l'a beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res heures, Karl Lagerfeld restera entre autres comme celui qui avait redress\u00e9 la maison Chanel \u00e0 son arriv\u00e9e en 1982.\r\nMoins stricte, plus cr\u00e9atif, avec des premi\u00e8res mini-jupes, un sac \u00e0 main relook\u00e9 et une moyenne d'\u00e2ge de la client\u00e8le qui passe de la cinquantaine \u00e0 la trentaine. Lagerfeld permet aussi \u00e0 Chanel d'entrer dans le pr\u00eat-\u00e0-porter et aujourd'hui, en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 lui, Chanel r\u00e9alise pr\u00e8s de dix milliards de dollars de chiffres d'affaires dans la mode.\r\nD\u00e8s les ann\u00e9es quatre-vingt, il anticipe la victoire \u00e0 long terme du pr\u00eat-\u00e0-porter sur la haute couture. Lagerfeld d\u00e9veloppe l'aspect iconique de la marque, on voit partout le logo \u00ab\u00a0Double C\u00a0\u00bb sur les produits Chanel.\u00a0 \r\n**RELANCE\u00a0: G\u00e9nie cr\u00e9atif....  et avant-gardiste c\u00f4t\u00e9 business.\r\nA une \u00e9poque o\u00f9 ses concurrents ont le double de son \u00e2ge, il comprend tr\u00e8s vite et mieux que d'autres comment l'industrie du luxe entre dans la mondialisation dans les ann\u00e9es quatre-vingt. Lagerfeld va faire de la marque une puissance pr\u00e9sente sur tous les continents. \r\nEt \u00e7a, \u00e7a n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment dans la t\u00eate d'Alain Wertheimer, le directeur g\u00e9n\u00e9ral et copropri\u00e9taire avec son fr\u00e8re G\u00e9rard du groupe Chanel. Aujourd'hui, les fr\u00e8res Wertheimer, install\u00e9 en Suisse, sont assis sur une fortune qui d\u00e9passe les dix milliards de francs. Gr\u00e2ce au mod\u00e8le d'affaires pens\u00e9 par Lagerfeld.\u00a0\r\nEt surtout, il r\u00e9ussit \u00e0 travailler, simultan\u00e9ment pour des marques concurrentes\u00a0: Chanel et Fendi (propri\u00e9t\u00e9 de LVMH)\u00a0 LVMH (propri\u00e9taire de Fendi) se livrent une guerre frontale dans l'industrie du luxe.\r\nCapable de projeter Chanel toujours plus haut, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et survoler les crises \u00e9conomiques ou les bulles financi\u00e8res, Lagerfeld \u00e9tait un mercenaire, jamais son propre patron (sauf pour sa marque).\r\nEt il a inspir\u00e9 une forume \r\n\u00a0a inspir\u00e9 ce que l'ancien r\u00e9dacteur en chef fran\u00e7ais de Vogue, Joan Juliet Buck, a qualifi\u00e9 de \u00abmouvement de Lazare\u00bb dans la mode - un mod\u00e8le \u00e9conomique qui consiste \u00e0 embaucher des stylistes prometteurs pour cr\u00e9er des maisons de couture ancestrales. Les exemples incluent l'embauche de Tom Ford par Gucci et l'embauche de Marc Jacobs par Louis Vuitton.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214795", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco \u2013 Karl Lagerfeld precurseur de la mondialisation du luxe", "Alter Eco \u2013 Karl Lagerfeld precurseur de la mondialisation du luxe / LME_2019-02-20T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco \u2013 Karl Lagerfeld precurseur de la mondialisation du luxe / LME_2019-02-20T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10214800", "ece-10214795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:04:03Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu point de l'actualit\u00e9 hier, c'\u00e9tait la mort de Karl Lagerfeld, on va en parler dans la chronique \u00e9conomique alter \u00e9co avec Kees l'agence qui vont votre maison sans commission car il y z Point CH Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 hier les qualit\u00e9s artistiques de Karl Lagerfeld, apr\u00e8s sa mort, mais c'est aussi autre chose qu'un qu'un cr\u00e9ateur parce qu'il avait per\u00e7u avant les autres, Karl Lagerfeld, la mondialisation du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nFace \u00e0 un Yves Yves-Saint-Laurent et la posture proustienne de l'artiste qui r\u00e9fl\u00e9chit et souffre Karl Lagerfeld vivait dans le marketing permanent, on l'a beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lorsqu'il arrive en 1983 Chanel n'est presque plus qu'un vendeur de parfum, il la rendra moins stricte plus avec des premi\u00e8res mini- jupes un sac \u00e0 main, relook\u00e9 et une moyenne d'\u00e2ge de la client\u00e8le qui passe de la cinquantaine \u00e0 la trentaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [92%] :\r\nChanel, c'est une formule magique avec laquelle je joue et que j'essaie de r\u00e9inventer chaque fois et je l'esp\u00e8re que la magie joue ou pas, c'est un m\u00e9tier d'alchimiste dans un sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [97%] :\r\nNe le croyez pas sur parole Lagerfeld est avant tout un entrepreneur, il permet \u00e0 Chanel, d'entrer dans le pr\u00eat-\u00e0-porter aujourd'hui en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 lui, le groupe r\u00e9alise un chiffre d'affaires d'environ 10 milliards de dollars d\u00e8s les ann\u00e9es 80 il anticipe la victoire \u00e0 long terme du pr\u00eat-\u00e0-porter sur la haute couture Lagerfeld d\u00e9veloppe l'aspect iconique de la marque, on voit partout le double CD de Coco Chanel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [89%] :\r\nVous savez que je suis tr\u00e8s mauvaise on chiffres Fr\u00e9d\u00e9ric mais quand m\u00eame un chiffre d'affaires de 10 milliards de dollars, c'est d'abord un g\u00e9nie des affaires ce Karl Lagerfeld. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, St\u00e9phane Bonvin le disait sur cette antenne hier difficile de citer une robe, une cr\u00e9ation pour la post\u00e9rit\u00e9, en revanche, la marque Lagerfeld, elle est omnipr\u00e9sente, tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 ses concurrents dans les autres maisons, le double de son \u00e2ge, il comprend et mieux que d'autres, comment l'industrie du luxe entrent dans la mondialisation, dans les ann\u00e9es 80 Lagerfeld va faire de la marque Channel une puissance pr\u00e9sente sur tous les continents, et \u00e7a, \u00e7a n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 dans la t\u00eate d'Alain Wertheimer, le directeur g\u00e9n\u00e9ral et co- propri\u00e9taire avec son fr\u00e8re G\u00e9rard du groupe Chanel lorsqu'il engage le couturier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nEt surtout, Lagerfeld \u00e0 travailler simultan\u00e9ment pour des maisons de couture diff\u00e9rents autres concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nEt comme Chanel face \u00e0 Fendi dont il cr\u00e9e le logo, il peut \u00eatre mercenaire, car c'est bien le mod\u00e8le d'affaires par Lagerfeld que l'industrie de la mode se disputera on appellera ce mod\u00e8le, le mouvement de Lazare en r\u00e9f\u00e9rence au r\u00e9flexe de Lazare qu'on observe chez un patient en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, ce mod\u00e8le consiste \u00e0 embaucher un stylistes prometteurs pour relancer des maisons de couture ancestrales, on l'a vu avec Tom Ford chez Gucci ou Marc Jacobs chez Louis gitan. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4709E80-96CC-4C2D-88D4-934B0CD5B6E8", "internalArchiveId": "E4709E80-96CC-4C2D-88D4-934B0CD5B6E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Mario Balotelli et Haris Seferovic, docteurs Jekyll ou misters Hyde?", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlos Varela, ex attaquant et consultant RTS SPORT\r\n\r\n\r\nSport matin - Mario Balotelli et Haris Seferovic, docteurs Jekyll ou misters Hyde?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***SPORT-MATIN\u00a0: Balotelli - Seferovic, docteurs Jekyll ou Misters Hyde ?\r\n****Les buteurs \u00e0 l'honneur dans Sport-Matin.. \r\nC'est l'un des postes les plus expos\u00e9s dans la football.... \r\nIls sont condamn\u00e9s \u00e0 marquer... \r\nEt passent passe de la joie de marquer aux doutes quand cela ne vient pas\r\nC'est le cas de deux attaquants connus..  Mario Balotelli et Haris Seferovic.. \r\nHerv\u00e9 Borsier.. pour vous.. les docteurs Jekyll ou Misters Hyde du football, \r\nDIRECT\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s, ont travers\u00e9s une longue p\u00e9riode de doute, puis tout d'un coup ,ils retrouvent l'efficacit\u00e9 devant les buts adverses et cons\u00e9quence, effectue un retour en gr\u00e2ce. Haris Seferovic, attaquant de Benfica et de l'\u00e9quipe de Suisse, longtemps d\u00e9cri\u00e9 vient d'inscrire dix buts en 7 journ\u00e9es avec son club en championnat et  a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 14 buts cette saison, il traverse une tr\u00e8s bonne passe. De son c\u00f4t\u00e9 Super Mario, Mario Balotelli transf\u00e9r\u00e9 r\u00e9cemment de Nice ou il avait inscrit aucun but en dix matchs, \u00e0 Marseill,e ou il vient de marquer 3 r\u00e9ussites en 4 matches.\r\n***Attaquant, c'est un poste particulier\u00a0?\r\nOui avec celui de gardien de but, c'est une position p\u00e9rilleuse, tr\u00e8s expos\u00e9e, et c'est ce qui fait la beaut\u00e9 et la difficult\u00e9 du poste.Un r\u00f4le souvent sous les feux de la critique, ou seule, la statistique du nombre buts inscrits compte. La forme ou l'\u00e9tat d'esprit du moment, bref le c\u00f4t\u00e9 humain, n'est pas v\u00e9ritablement pris en compte. Un r\u00f4le cruel, car si le ballon ne rentre pas au fond des buts, vous devenez rapidement un loser   \r\n***C'est avant tout une question de confiance\u00a0?\r\nVous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 entendu la phrase, il est en pleine confiance C'est le r\u00e9sultat d'un travail de longue haleine, d'exp\u00e9rience, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. C'est donc au mental que se fait la diff\u00e9rence, les buteurs les plus r\u00e9guliers sont ceux qui doutent le moins, Carlos Varela ex attaquant consultant RTS SPORT \r\n  35'' ((Mag\u00a0: Carlos Varela))\r\n***Il faut donc un mental \u00e0 toute \u00e9preuve.. \r\nNe pas se rater devant les buts.. \r\nEt aussi savoir s'int\u00e9grer dans une \u00e9quipe.. \r\nExactement, s'int\u00e9grer au mieux, obtenir l'adh\u00e9sion du reste de l'\u00e9quipe, par exemple Christiano Ronaldo pass\u00e9 du R\u00e9al Madrid \u00e0 la Juventus en d\u00e9but de saison, \u00e0 malgr\u00e9 ses qualit\u00e9s  connu lui aussi un temps d'adaptation, Carlos Varela\r\n  34'' ((Mag\u00a0: Carlos Varela))\r\nL'id\u00e9al pour un buteur ,c'est de r\u00e9aliser des s\u00e9ries, comme le fait actuellement Haris S\u00e9f\u00e9rovic, mais il faut aussi parvenir \u00e0 le faire plusieurs saisons de suite pour prendre confiance et \u00e7a ne fonctione pas toujours. Exemple pas plus tard qu'hier soir ,dans les deux matchs de Ligue des Champions.Barcelone et sa fameuse triplette ,Messi,Suarez, Demb\u00e9l\u00e9 n'a pas marqu\u00e9 \u00e0 Lyon, idem pour le trio d'attaque de Liverpool, Salah,Man\u00e9,Firminio qui enchainait  les buts la saison derni\u00e8re en Coupe d'Europe rest\u00e9 muet hier soir devant son public face au Bayern Munich", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214786", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Mario Balotelli et Haris Seferovic, docteurs Jekyll ou misters Hyde?", "Sport matin - Mario Balotelli et Haris Seferovic, docteurs Jekyll ou misters Hyde? / LME_2019-02-20T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Mario Balotelli et Haris Seferovic, docteurs Jekyll ou misters Hyde? / LME_2019-02-20T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10214816", "ece-10214786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:06:03Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nC'est l'heure de sport matin. \r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour Antoine Mora les buteurs sont \u00e0 l'honneur dans votre sport matin Herv\u00e9 buteurs, c'est l'un des postes les plus expos\u00e9s dans le football, les buteurs sont condamn\u00e9s \u00e0 marquer, il passe de la joie justement de de mettre la balle au fond du filet et le doute quand cela ne vient pas, c'est le cas de 2 attend qu'ont connu, dont on va parler ce matin, Mario bol Balotelli et Haris Seferovic Herv\u00e9 pour vous ce sont un peu d\u00e8s Docteur Jekyll et Mister Hyde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui, ils ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s trop ont travers\u00e9 une longue p\u00e9riode de doute, puis tout d'un coup, ils retrouvent l'efficacit\u00e9 devant les buts adverses et cons\u00e9quence effectue un retour en gr\u00e2ce, Haris Seferovic, attaquant de Benfica et de l'\u00e9quipe de Suisse longtemps d\u00e9cri\u00e9 vient d'inscrire 10 buts en 7 journ\u00e9es avec son club en championnat et a marqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 14 buts cette saison, il traverse une tr\u00e8s bonne passe de son c\u00f4t\u00e9, Super Mario, Mario Balotelli transf\u00e9r\u00e9 r\u00e9cemment de Nice o\u00f9 il avait inscrit aucun but en 10 matches \u00e0 Marseille o\u00f9 il vient de marquer 3 r\u00e9ussites en quatre mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [91%] :\r\nJe suis, c'est quand m\u00eame un peu particulier ce ce poste d'attaquant Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nOui, avec celui de gardien de but, c'est une position p\u00e9rilleuse tr\u00e8s expos\u00e9e et c'est aussi ce qui fait la beaut\u00e9 et la difficult\u00e9 du poste un r\u00f4le souvent sous les feux de la critique ou seule la statistique du nombre de buts inscrits compte la forme o\u00f9 l'\u00e9tat d'esprit du moment, bref le c\u00f4t\u00e9 humain n'est pas v\u00e9ritablement pris en compte un r\u00f4le cruel car si le ballon ne rentre pas au fond des buts, vous devenez rapidement \u00e0 leurs heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [86%] :\r\nAlors on sait que c'est, c'est beaucoup de de technique, c'est aussi, pas simplement dans la t\u00eate le sport \u00eatre buteurs, c'est avant tout une question de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nVous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 entendu la phrase il est en pleine confiance, c'est le r\u00e9sultat d'un travail de longue haleine, d'exp\u00e9rience et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, c'est donc au mental que se fait la diff\u00e9rence, les buteurs les plus r\u00e9guliers sont ceux qui doutent le moins Carlos Varela ex attaquant et consultant RTS Sport. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [88%] :\r\nIl joue avec beaucoup de grands attaquants et la diff\u00e9rence, elle \u00e9tait \u00e0 ceux qui ne doute jamais, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des joueurs qui sont sensibles \u00e0 la moindre critique d'un d'un d'un journaliste ou d'un entra\u00eeneur ou du public et par cong\u00e9 des joueurs qui ne doute pas qu'il y a une confiance au maximum, m\u00eame quand \u00e7a va mal, ils sont convaincus que \u00e7a va venir effectivement la pas sa taille, apr\u00e8s il y a des gens qui sont mentalement tr\u00e8s sensible d\u00e8s que \u00e7a s'acharne sur le public, la presse, des fois, l'entra\u00eeneur des fois les les co\u00e9quipiers, ils sont en France et puis \u00e7a peut durer tr\u00e8s longtemps, souvent les, les, les grands attaquants qui ont un trou, ils reviennent, c'est une confiance en eux et au-dessus de la moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [90%] :\r\nIl faut beaucoup de choses, Herv\u00e9 un mental \u00e0 toute \u00e9preuve, ne pas se rater devant les gaules et puis aussi savoir s'int\u00e9grer dans une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nExactement s'int\u00e9grer au mieux obtenir l'adh\u00e9sion du reste de l'\u00e9quipe par exemple Christiano Ronaldo, pass\u00e9 du Real Madrid \u00e0 la Juventus en d\u00e9but de saison \u00e0 malgr\u00e9 ses qualit\u00e9s, connu lui aussi un temps d'adaptation, on retrouve Carlos Varela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [84%] :\r\nOn peut avoir un super athl\u00e8te compte qui est transfert dans une \u00e9quipe o\u00f9 il n'y a pas de balle en profondeur ou c'est la la possession, puis on dit en fait : papa, quand il est pas bon du tout le m\u00eame joueur, parlant d'une \u00e9quipe, \u00e7a joue le contre et puis on va dire : mais pourquoi il est parti de l'autre club alors qu'il est extraordinaire, il marque 20 buts, ils ont fait une erreur, ses qualit\u00e9s intrins\u00e8ques et d'attaquant donc vraiment coll\u00e9 avec l'entra\u00eeneur, la fa\u00e7on de de militaires et comment il se cherche Seferovic seront pour parler de de lui, il est dans un type qui colle, je suis pas s\u00fbr qu'il aille dans une \u00e9quipe o\u00f9 \u00e7a joue plus au ballon o\u00f9 il faut plus trouver la solution dans les pieds, que ce soit la la m\u00eame si tu as cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [94%] :\r\nL'id\u00e9al donc pour un buteur, c'est de r\u00e9aliser des s\u00e9ries comme le fait actuellement, Haris Seferovic mais il faut aussi parvenir \u00e0 le faire plusieurs saisons de suite pour prendre confiance et \u00e7a ne fonctionne pas toujours exemplaire, pas plus tard qu'hier soir, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Fred Boukari, puisque dans les 2 matchs de la Ligue des champions, Barcelone et sa fameuse triplette Messi Suarez Demb\u00e9l\u00e9 n'a pas marqu\u00e9 \u00e0 Lyon, idem pour le trio d'attaque de Liverpool Salah Man\u00e9 firent qui ont encha\u00een\u00e9 les buts la saison derni\u00e8re en Coupe d'Europe, rest\u00e9 muet hier soir devant leur public face au Bayern M\u00fcnich, voyez donc, c'est tr\u00e8s difficile quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [83%] :\r\nUn destin compliqu\u00e9, j'ai rat\u00e9 cette grande conversation football avec tr\u00e8s Boukari tout-\u00e0-l'heure environ, si vous l'expliquerai tout \u00e7a apr\u00e8s la matinale \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D26DF607-D466-4F78-B7A6-3B494C785A74", "internalArchiveId": "D26DF607-D466-4F78-B7A6-3B494C785A74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Les pr\u00e9noms rares rendent-ils individualistes?", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 - Les pr\u00e9noms rares rendent-ils individualistes?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nje coupe demain matin pour faire 3'30''\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. on vous retrouve, Rinny Gremaud, pour votre billet d'humeur. Sans sucre a-JOU-t\u00e9. et ce matin, Rinny, vous nous parlez de pr\u00e9noms.\r\nOui, les pr\u00e9noms. c'est le casse-t\u00eate des futurs parents. et le fardeau de leurs enfants... Les pr\u00e9noms, c'est aussi le sujet de conversation pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des amoureux, qui jaugent leur compatibilit\u00e9 \u00e0 long terme... en se lan\u00e7ant dans la fameuse discussion des pr\u00e9noms alors qu'ils viennent \u00e0 peine de se rencontrer.\r\nJustement, j'\u00e9tais l'autre jour au caf\u00e9, et mes oreilles tra\u00eenaient \u00e0 la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. Il y avait l\u00e0 l'un de ces jeunes couples, disons 25-30 ans... et c'est ELLE qui se lance en disant: \"Moi, si j'avais une fille, je voudrais qu'elle s'appelle Eden. Et pour un gar\u00e7on, j'aime bien Malik... Et toi?\"\r\nL\u00e0, le jeune homme, manifestement un peu emprunt\u00e9, lui r\u00e9pond tr\u00e8s s\u00e9rieusement: \"Ben moi, si j'avais un gar\u00e7on, je voudrais l'appeler Naruto\".\r\nAlors, Naruto, pour ceux qui ne savent pas, c'est le h\u00e9ros d'un manga \u00e0 grand succ\u00e8s. Naruto Uzumaki, apprenti ninja de son \u00e9tat, porteur du d\u00e9mon-renard-\u00e0-neuf-queues, qui lance des razengen-shuriken \u00e0 tort et \u00e0 travers. Je vous \u00e9pargne les d\u00e9tails. Toujours est-il que pour ma part, je ne donne pas tr\u00e8s cher de ce couple, m\u00eame s'il \u00e9tait charmant.\r\nOr, cet \u00e9pisode pass\u00e9, je tombe au hasard de mes lectures sur une \u00e9tude \u00e0 propos l'\u00e9migration des populations nordiques vers Etats-Unis au XIXe si\u00e8cle. et l\u00e0 encore, je vous passe les d\u00e9tails. il se trouve seulement que cette \u00e9tude faisait un lien assez int\u00e9ressant entre pr\u00e9nom et individualisme. L'hypoth\u00e8se, c'est que plus une personne porte un pr\u00e9nom original, plus elle aurait tendance \u00e0 se montrer anti-conformiste, \u00e0 ne pas suivre les r\u00e8gles collectives. parce qu'avec des parents soucieux de rendre leur enfant singulier. celui-ci tendrait naturellement \u00e0 d\u00e9velopper ce trait de caract\u00e8re. C'est la fameuse histoire du pr\u00e9nom comme destin.\r\nEt quel rapport avec l'\u00e9migration scandinave vers les Etats-Unis au XIXe si\u00e8cle? C'est l\u00e0 que \u00e7a devient int\u00e9ressant: apparemment, ceux qui ont \u00e9migr\u00e9 avaient plut\u00f4t tendance \u00e0 ne PAS porter l'un des 10 pr\u00e9noms les plus courants dans leur pays. Pour le dire vite, ceux qui ont fait le choix individualiste de quitter leur contr\u00e9e natale. ne s'appelaient PAS Peter ou Ane. Du moins, ils s'appelaient moins comme \u00e7a que la moyenne de la population nordique.\r\nL'\u00e9tude en appelait aussi \u00e0 une corr\u00e9lation entre individualisme et fr\u00e9quence des pr\u00e9noms rares. Je vous donne deux exemples: aux USA, moins d'une personne sur 12 porte l'un des pr\u00e9noms les plus populaires du pays. en clair, moins d'une personne sur douze s'appelle Emma ou William... Et c'est aussi le pays o\u00f9 l'on trouve le plus de gens qui valorisent le succ\u00e8s individuel au d\u00e9triment des valeurs collectives - il existe un indice qui mesure cet individualisme, et aux Etats-Unis, il est parmi les plus \u00e9lev\u00e9s, autour de 90 sur 100.\r\nExemple inverse: en Isra\u00ebl. une personne sur 5 porte un pr\u00e9nom tr\u00e8s courant. les Sarah, les David, etc., c'est une personne sur 5. et \u00e7a se traduit par un indice de l'individualisme nettement plus bas, \u00e0 54 seulement sur 100. C'est \u00e9tonnant, mais cette corr\u00e9lation semble se v\u00e9rifier \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vingtaine de pays industrialis\u00e9s.\r\nAlors, \u00e0 partir de l\u00e0. on mesure la responsabilit\u00e9 des parents dans le choix du pr\u00e9nom. Car ce n'est pas seulement le destin de leur enfant qui est en jeu, mais potentiellement celui de toute une soci\u00e9t\u00e9. Demandons-nous, en effet, \u00e0 quoi ressembleraient la Suisse. si nous nous appelions tous Hans et Maria. Serions-nous plus solidaires? A l'inverse, peut-\u00eatre serions-nous plus entreprenants, plus innovants, si nous avions parmi nous davantage de Cl\u00e9ophanie et de L\u00e9ona\u00ebl. Et quid d'une \u00e9quipe sportive constitu\u00e9e uniquement de joueurs qui s'appellent Kevin? Je vous le demande. Quant au petit Naruto, qui na\u00eetra \u00e9ventuellement, un jour, \u00e0 la clinique de Pompaple. il sera peut-\u00eatre l'inventeur g\u00e9nial d'une solution contre la fin du monde. Qui sait? C'est, dans tous les cas, ce qu'on peut lui souhaiter de plus r\u00e9jouissant.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214797", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 Les pr\u00e9noms rares rendent-ils individualistes?", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 Les pr\u00e9noms rares rendent-ils individualiste? / LME_2019-02-20T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013 Les pr\u00e9noms rares rendent-ils individualiste? / LME_2019-02-20T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10214820", "ece-10214797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:08:17Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de vous retrouver Rinny Gremaud pour votre billet d'humeur ce matin sans sucre ajout\u00e9, vous nous parlez de pr\u00e9noms bah oui, les pr\u00e9noms, hein, c'est le casse- t\u00eate des futurs parents et le fardeau de leurs enfants et les pr\u00e9noms, c'est aussi le sujet de conversation pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des amoureux qui jaugent leur compatibilit\u00e9 \u00e0 long terme en se lan\u00e7ant dans la fameuse discussion des pr\u00e9noms alors qu'ils viennent \u00e0 peine de se rencontrer et justement j'\u00e9tais l'autre jour au caf\u00e9, mes oreilles tra\u00eenaient \u00e0 la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y avait la langue, ces jeunes couples disons 25 30 ans et cette elle qui se lance en disant, ben moi si j'avais une fille, je voudrais qu'elle s'appelle Eden et pour un gar\u00e7on, j'aime bien Malik Et toi et l\u00e0, le jeune homme manifestement un peu emprunt\u00e9, lui r\u00e9pond tr\u00e8s s\u00e9rieusement ben moi si j'avais un gar\u00e7on Bah, je voudrais l'appeler Naruto alors Naruto hein pour ceux qui ne savent pas, c'est le h\u00e9ros d'un Manga \u00e0 grand succ\u00e8s Naruto qui apprenti Ninja de son \u00e9tat, porteur du d\u00e9mon renard \u00e0 9 que qui lance des traces N-Gage Week-End tort et \u00e0 travers, je vous \u00e9pargne les d\u00e9tails, toujours est -il que, pour ma part je ne donnais \u00e0 ce moment -l\u00e0, pas tr\u00e8s cher de ce couple, m\u00eame s'il \u00e9tait charmant, or cet \u00e9pisode pass\u00e9, je tombe au hasard de mes lectures sur une \u00e9tude \u00e0 propos de l'\u00e9migration des populations nordiques vers les \u00c9tats-Unis au XIXe si\u00e8cle, et l\u00e0 encore je vous passe les d\u00e9tails, il se trouve seulement que cette \u00e9tude faisait un lien assez int\u00e9ressant je crois entre pr\u00e9nom et individualisme l'hypoth\u00e8se, c'est que plus une personne porte un pr\u00e9nom original, plus elle aurait tendance \u00e0 se montrer anti- conformiste \u00e0 ne pas suivre les r\u00e8gles collectives parce qu'avec des parents soucieux de rendre leur enfant singulier, celui -ci tendrait naturellement \u00e0 d\u00e9velopper ce trait de caract\u00e8re, c'est la fameuse histoire du pr\u00e9nom comme destin et quel rapport donc avec l'\u00e9migration scandinave au XIXe si\u00e8cle et c'est l\u00e0 que \u00e7a devient int\u00e9ressant, apparemment ceux qui ont \u00e9migr\u00e9 avaient plut\u00f4t tendance \u00e0 ne pas porter l'un des 10 pr\u00e9noms les plus courants dans leur pays pour le dire vite en ce qui en fait le choix individualiste de quitter leur pays ne s'appelaient pas Peter ou Ane, du moins il s'appelaient moins comme \u00e7a que la moyenne de la population nordique, l'\u00e9tude en appelait aussi \u00e0 une corr\u00e9lation \u00e9tonnante entre individualisme et fr\u00e9quence des pr\u00e9noms rares je vous donne cet exemple : aux \u00c9tats-Unis, moins d'une personne sur 12 porte l'un des pr\u00e9noms les plus populaires du pays, en clair, moins d'une personne sur douze s'appelleM. o\u00f9 il y a m'etc et c'est aussi le pays o\u00f9 l'on trouve le plus de gens qui valorisent le succ\u00e8s individuel au d\u00e9triment des valeurs collectives, il existe un indice qui mesure cet individualisme et aux \u00c9tats-Unis il est parmi les plus \u00e9lev\u00e9s, autour de 90 sur 100 exemple inverse en Isra\u00ebl, une personne sur 5 porte un pr\u00e9nom tr\u00e8s courant les Sarah les David, un sur 5, et \u00e7a se traduit par un indice de l'individualisme nettement plus bas \u00e0 54 seulement sur 100 c'\u00e9tait mais cette corr\u00e9lation semble se v\u00e9rifier \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vingtaine de pays industrialis\u00e9s alors \u00e0 partir de l\u00e0, on mesure la responsabilit\u00e9 des parents dans le choix du pr\u00e9nom, car ce n'est plus seulement le destin de leur enfant qui est en jeu, mais potentiellement celui de toute une soci\u00e9t\u00e9, demandons -nous en effet \u00e0 quoi ressemblerait la Suisse si nous appelions plus souvent nos enfants et Maria irions -nous vers plus de coh\u00e9sion nationale, \u00e0 l'inverse, peut-\u00eatre serions -nous plus entreprenants plus innovants, si nous avions parmi nous, davantage de Cl\u00e9o aux familles de Leona elle quant au petit Naruto qui na\u00eetra \u00e9ventuellement un jour \u00e0 la clinique de pompable, il sera peut-\u00eatre l'inventeur g\u00e9nial d'une solution contre la fin du monde ou de la pince une \u00e9cologique du futur dans tous les cas, c'est ce qu'on peut lui souhaiter de plus r\u00e9jouissant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T07:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA6E8CE9-E666-4061-BCFE-10655D3FCB86", "internalArchiveId": "EA6E8CE9-E666-4061-BCFE-10655D3FCB86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole de la police cantonale valaisanne commente le bilan de l'avalanche de Crans-Montana", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Employ\u00e9e d'un restaurant d'altitude dans la station de Crans-Montana\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nSt\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole de la police cantonale valaisanne commente le bilan de l'avalanche de Crans-Montana  \r\n***Le bilan de l'avalanche de Crans-Montana s'assombrit. L'une des personnes emport\u00e9es hier sur les pistes de ski de la station valaisanne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Et les recherches recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues ce matin. Julie Rausis, vous \u00eates en direct de Crans-Montana. Pour quelles raisons les recherches ont-elles \u00e9t\u00e9 suspendues ?\r\nCar en l'\u00e9tat aucune disparition n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par la police cantonale. Au total, 43 personnes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 la Helpline par des proches. Mais ces 43 personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes \u00e0 l'appel de la police. L'avalanche aura donc fait une victime parmi les 4 skieurs ensevelis par la coul\u00e9e. Le malheureux est un patrouilleur fran\u00e7ais de 34 ans. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, durant la nuit. A noter que ce matin, le Minist\u00e8re public valaisan, les secours et les forces de l'ordre \u00e9taient encore sur le lieu du drame afin de recueillir les derniers \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 l'enqu\u00eate. Ils doivent aussi d\u00e9terminer quand la piste accident\u00e9e sera \u00e0 nouveau ouverte.\r\n***Et  quelle est l'atmosph\u00e8re en ce moment dans la station?\r\nAu d\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine de Cry d'Er, o\u00f9 je me suis rendue, aucun employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques ni professeur de ski n'est autoris\u00e9 \u00e0 s'exprimer. L'un d'eux nous a toutefois confi\u00e9 venir travailler avec la boule au ventre. C'est aussi le cas de cette employ\u00e9e d'un restaurant d'altitude. \r\n SON\r\n***Un mort et 3 bless\u00e9s, c'est le bilan en cette mi-journ\u00e9e, caus\u00e9 par l'avalanche. Julie Rausis vous \u00eatiez en direct de Crans Montana, merci. Et on rejoint sur le lieu du drame / St\u00e8ve L\u00e9ger, porteparole de la police valaisanne...", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole de la police cantonale valaisanne commente le bilan de l'avalanche de Crans-Montana  / 12H30_2019-02-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T18:30:36Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on rejoint \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lieu du drame, Stav L\u00e9ger, porte- parole de la police cantonale valaisanne bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:05) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nOn a entendu cette triste nouvelle : le d\u00e9c\u00e8s d'un patrouilleur cette nuit cet autre annonce les recherches sont suspendues, alors comment \u00eatre certain qu'il n'y a pas d'autres victimes sous la neige. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [87%] :\r\nVous voyez, il y a \u00e9norm\u00e9ment de moyens qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s d\u00e8s la survenance de cette avalanche de 144 personnes, 8 h\u00e9licopt\u00e8res, les services de la police cantonale et un glacier derni\u00e8rement des patrouilleurs d\u00e8s conducteur de avalanche \u00e9galement l'arm\u00e9e qui \u00e9taient sur place, donc il y a ce param\u00e8tre sur le terrain, o\u00f9 l'on a \u00e9galement rep\u00e9r\u00e9 d\u00e8s recherches reco on a op\u00e9r\u00e9 des recherches avec nos moyens techniques de recherche de t\u00e9l\u00e9phones mobiles, on a mis en place la Line et les les retours que l'on a contr\u00f4l\u00e9 l'impact du oser dire toute la nuit les de cantonale ont v\u00e9rifi\u00e9 les parkings de la station on cette ann\u00e9e \u00e9ventuellement des v\u00e9hicules abandonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nEt puis que je vous parliez tout \u00e0 l'heure de la r\u00e9volte, la haine, ce qu'elle est encore ouvert, parce qu'elle est encore active. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [85%] :\r\nOui, ce travail- l\u00e0, toujours inquiets en ce moment au profit des et familles des des concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nCertains m\u00e9dias, annoncent que la piste accident\u00e9e \u00e9tait peut-\u00eatre ferm\u00e9 hier au moment de l'avalanche aurait d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e du moins est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [89%] :\r\nAu moment de l'avalanche, la piste \u00e9tait ouverte, maintenant on ne va pas partir au niveau de la police cantonale Dender suppositions, nous nous fixons maintenant les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments au moyen d'audition de 2 t\u00e9moins concern\u00e9s et puis tous ces \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 transmis compte transmettre \u00e0 la une au minist\u00e8re public pour la d\u00e9cision finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nLa piste pourrait rouvrir cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0 Stoev L\u00e9ger est -ce bien raisonnable d'envisager la r\u00e9ouverture de la piste, dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [84%] :\r\nDonc l\u00e0, il s'agit d'une supposition : vous voyez, c'est v\u00e9ritablement le minist\u00e8re public et qu'on en a aussi cantonale, ainsi que des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui oh oh la finalit\u00e9 de de tous les \u00e9l\u00e9ments vont d\u00e9cider si oui ou non cette piste pas ouvrir pour l'instant une certitude de de suppositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [92%] :\r\nQuelle est maintenant alors la suite des op\u00e9rations L\u00e9ger l'enqu\u00eate dispose -t-elle de tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour suivre son cours, vous en parliez \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [85%] :\r\nAlors les coll\u00e8gues sont maintenant sur l'avalanche, un expert en nivologie qui aura un vrai \u00e9galement venir sur place, il y a \u00e9galement des vid\u00e9os qui ont \u00e9t\u00e9 prises par par des citoyens et tous ces \u00e9l\u00e9ments maintenant sont examin\u00e9s pour donner une r\u00e9ponse, peut-\u00eatre une des 2 r\u00e9ponses que que l'on cherche comment avalanche a eu lieu, telle partie de mani\u00e8re spontan\u00e9e ou monsieur debout au passage \u00e0 la skieurs ce c'est \u00e9tait une r\u00e9ponse \u00e0 une r\u00e9ponse que l'on doit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [92%] :\r\nCom, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants pour ces explications Stanley je rappelle vous \u00eates porte- parole de la police cantonale valaisanne j'en Direct de Crans-Montana, \u00e0 proximit\u00e9 du lieu du drame, merci beaucoup, belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A87C1F9D-E4A4-4BC7-9E9F-66E9E9806D17", "internalArchiveId": "A87C1F9D-E4A4-4BC7-9E9F-66E9E9806D17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux combattants suisses anti-groupe Etat islamique jug\u00e9s \u00e0 Bellinzone", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nDeux combattants suisses anti-groupe Etat islamique jug\u00e9s \u00e0 Bellinzone  ==>  (Attention Yves: je ne suis PAS sur place \u00e0 Bellinzone!)\r\nAu Tessin, c'est ce matin que s'est ouvert un proc\u00e8s inhabituel devant la justice militaire, au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. Deux combattants suisses d'origine syriaque, des aram\u00e9ens chr\u00e9tiens, sont accus\u00e9s d'avoir rejoint une milice chr\u00e9tienne en Syrie pour combattre l'organisation Etat islamique. Ils r\u00e9pondent d'atteinte \u00e0 la puissance d\u00e9fensive de la Suisse. Nicole della Pietra, c'est un engagement volontaire, interdit par le code p\u00e9nal militaire suisse, et pour lequel les deux hommes encourent jusqu'\u00e0 3 ans d'emprisonnement.. ?\r\nCanevas\r\nOui mais c'est en hommes libres que Johan Cosar - le plus connu des deux pr\u00e9venus pour avoir \u00e9t\u00e9 largement m\u00e9diatis\u00e9 pendant et apr\u00e8s ces deux ann\u00e9es de combat en Syrie- et son cousin, sont arriv\u00e9s ce matin au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. De nombreux membres de la diaspora de la minorit\u00e9 syriaque, - l'une des plus anciennes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes d'Orient - sont \u00e9galement apparus ce matin. Pour rappel, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2012, Johan Cosar, par ailleurs sergent dans l'arm\u00e9e suisse, avait contribu\u00e9 \u00e0 monter une unit\u00e9 de combat arm\u00e9e contre l'EI. De tr\u00e8s nombreuses photos le montrant au front \u00e9taient parues sur les r\u00e9seaux sociaux, et la presse \u00e9trang\u00e8re s'\u00e9tait aussi largement int\u00e9ress\u00e9e au Tessinois.\r\nRELANCE: Et comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la premi\u00e8re matin\u00e9e de ce proc\u00e8s hors-norme, devant une cour militaire, rappelons-le ? \r\nLe juge, qui est le colonel Mario Bazzi, a longuement interrog\u00e9 Johan Cosar. Revenant sur les faits d\u00e9j\u00e0 largement relay\u00e9s par les m\u00e9dias. Un accus\u00e9 qui s'est montr\u00e9 calme et coop\u00e9ratif, mais dont les r\u00e9ponses \u00e9taient parfois quelque peu confuses. Comme pour excuser ses propos, l'ex combattant a expliqu\u00e9 que sur place, je cite,  \u00ab r\u00e9gnait une grande pagaille \u00bb.Seule nouveaut\u00e9: le casier judiciaire de Johan Cosar n'est pas tout \u00e0 fait vierge avant son d\u00e9part; entach\u00e9 par une vague histoire de stup\u00e9fiants. A noter encore que la d\u00e9fense a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle demandera l'acquittement des deux hommes. FIN\r\nExtro Yves: le proc\u00e8s doit se poursuivre encore jusqu'\u00e0 vendredi au moins. La date du verdict n'est pas encore connue.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214742", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux combattants suisses anti-groupe Etat islamique jug\u00e9s \u00e0 Bellinzone / 12H30_2019-02-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T18:28:36Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Tessin un proc\u00e8s inhabituel s'est ouvert ce matin devant la justice militaire au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone deux combattants suisses d'origine syriaque, un chr\u00e9tien sont accus\u00e9s d'avoir rejoint une milice chr\u00e9tienne en Syrie pour combattre l'organisation \u00c9tat islamique, ils r\u00e9pondent d'atteinte \u00e0 la puissance d\u00e9fensive de la Suisse, Nicole de l'app\u00e9tit de la Pietra, c'est un engagement volontaire, interdit par le code p\u00e9nal militaire suisse et pour lequel les 2 hommes ont cours jusqu'\u00e0 3 ans d'emprisonnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, mais c'est en hommes libres que Johan Cosar, le plus connu des deux pr\u00e9venus pour avoir \u00e9t\u00e9 largement m\u00e9diatis\u00e9 pendant et apr\u00e8s ces 2 ann\u00e9es de combat en Syrie et son cousin sont arriv\u00e9s ce matin Bellinzone de nombreux membres de la diaspora de la minorit\u00e9 syriaque, l'une des plus anciennes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes d'Orient sont \u00e9galement apparues ce matin pour rappel d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2012, Johan Cosar, sergent dans l'arm\u00e9e suisse avait contribu\u00e9 \u00e0 monter une unit\u00e9 de combat arm\u00e9e contre Daech de tr\u00e8s nombreuses photos le montrant au front \u00e9taient parues sur les r\u00e9seaux sociaux et la presse \u00e9trang\u00e8re s'\u00e9tait aussi largement int\u00e9ress\u00e9e au cas de ce Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la premi\u00e8re matin\u00e9e de ce proc\u00e8s nomme dorment devant une cour militaire, il faut le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors le juge qui est le colonel Mario a longuement interrog\u00e9 Johan Cosar, revenant sur les faits d\u00e9j\u00e0 largement relay\u00e9e par les m\u00e9dias, un accus\u00e9 qui s'est montr\u00e9 calme et coop\u00e9ratif, mais dans les r\u00e9ponses \u00e9taient parfois quelque peu confuses et comme pour s'excuser, l'ex- combattants, a expliqu\u00e9 que sur place, r\u00e9gnait, je cite, une immense pagaille seule nouveaut\u00e9 le casier judiciaire de Johan Cosar n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait vierge avant son d\u00e9part, entach\u00e9 par une vague histoire de stup\u00e9fiants \u00e0 noter encore que la d\u00e9fense a d'ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle plaidera l'acquittement des 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nLe proc\u00e8s doit se poursuivre encore jusqu'\u00e0 vendredi au moins la date du verdict n'est pas encore connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8680419B-F53C-4C80-AC28-8636416AD27A", "internalArchiveId": "8680419B-F53C-4C80-AC28-8636416AD27A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative des Alpes a 25 ans, mais son objectif reste \u00e0 atteindre", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pascal Delamuraz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nL'initiative des Alpes a 25 ans, mais son objectif reste \u00e0 atteindre  \r\nC'\u00e9tait il y a 25 ans jour pour jour. Les Suisses acceptaient l'initiative des Alpes de justesse: ils disaient oui \u00e0 51,9% pour transf\u00e9rer le trafic marchandises de la route au rail. Alexandra Richard, vous avez fait quelques recherches dans nos archives, on revient avec vous sur ce dimanche de votation o\u00f9 les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de bouleverser leur politique des transports.\r\nUn tournant, oui, c'\u00e9tait le 20 f\u00e9vrier 1994. Et vous l'avez dit le score \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, la campagne \u00e9motionnelle, et \u00e0 la fin une Suisse tr\u00e8s divis\u00e9e...\r\nEXTRAIT 1 ((son PF))\r\nBeaucoup d'\u00e9motion... C'est qu'on \u00e9tait, en plus, deux ans apr\u00e8s un autre vote choc, 1992, l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en. Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait battu contre l'initiative des alpes pour ses partenaires de l'Union. On sent bien l'amertume, apr\u00e8s ce nouveau dimanche d'\u00e9chec, de R\u00f6stigraben, dans le propos de Jean-Pascal Delamuraz \r\nEXTRAIT 2 ((son PF))\r\nLa question europ\u00e9enne, le R\u00f6stigraben... C'\u00e9tait il y a 25 ans. \r\n****Et il y avait en m\u00eame temps, il y a 25 ans, ce grand tournant \u00e9cologique que prenait la Suisse, Alexandra:\r\nOui, une prise de conscience. M\u00eame parmi les routiers... Comme ce chauffeur belge qui se posait d\u00e9j\u00e0 la question:\r\nEXTRAIT 3 ((son PF))\r\nAujourd'hui, vingt-cinq ans et deux tunnels ferroviaires plus tard, plus de 70% des marchandises traversent les Alpes par le rail, mais on est encore loin de l'objectif, fix\u00e9 dans la loi, de 650 mille camions par an.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'initiative des Alpes a 25 ans, mais son objectif reste \u00e0 atteindre / 12H30_2019-02-20T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T18:26:35Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 25 ans jour pour jour, les Suisses acceptaient l'initiative des Alpes, de justesse, il disait oui \u00e051,9 pourcent pour transf\u00e9rer le trafic marchandises de la route au rail Alexandra Richard vous \u00eates plong\u00e9 dans nos archives, on revient avec vous sur ce dimanche de votations o\u00f9 les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de bouleverser leur politique des transports, un tournant \u00e9cologique oui, c'\u00e9tait le 20 f\u00e9vrier 1994 et un s\u00e9isme politique aussi, vous l'avez dit, le score \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, la campagne \u00e9motionnelle et \u00e0 la fin, la Suisse divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nJe suis d\u00e9\u00e7u, l'autoroute, elle se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [86%] :\r\nBon pour le c'est un peu triste, malheureusement, mais pour les gens du riz, je comprends tout \u00e0 fait leur r\u00e9action parce que c'est quand m\u00eame eux qui en p\u00e2tissent le plus, quoi, on a m\u00eame vu danser le Land Amman dor\u00e9, Hans Ruedi stade l'air, les partisans de l'initiative avait les larmes aux yeux, Edith Rosencrantz avec Claude Roy, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [89%] :\r\nOui, c'est un train de commencer \u00e0 pleurer j'je suis tellement oui, alors je suis je suis content pour le canton d'Uri, et puis pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [93%] :\r\nEt beaucoup d'\u00e9motion, longtemps hein, c'est qu'on \u00e9tait en plus 2 ans apr\u00e8s un autre vote choc 1992 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait battu contre initiative des Alpes pour ses partenaires de l'Union aussi alors on sent bien l'amertume apr\u00e8s ce nouveau dimanche d'\u00e9chec de R\u00f6stigraben dans le propos de Jean-Pascal Delamuraz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement sur des d\u00e9cisions essentielles, les Suisses romands suivent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui parle d'ouverture qui parle d'adaptation de notre statut non seulement l'Europe mais au monde et qu'ils sont mis en minorit\u00e9, ensuite par c'\u00e9tait particuli\u00e8rement clair dimanche Jacques Argovie mise \u00e0 part la quasi- unanimit\u00e9 des cantons al\u00e9maniques et du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0 la question rop\u00e9enne R\u00f6stigraben tout \u00e7a, c'\u00e9tait bien, il y a 25 ans, il y avait en m\u00eame temps il y a 25 ans, ce grand tournant \u00e9cologique que prenait la Suisse Alexandra oui une prise de conscience, m\u00eame parmi les routiers comme \u00e7a chauffeur belge qui se posait d\u00e9j\u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [94%] :\r\nLes autoroutes sont compl\u00e8tement satur\u00e9s par le nombre de plus en plus croissants de transporteurs routiers, je crois que la situation provoqu\u00e9e par la Suisse et une situation qui cr\u00e9e des probl\u00e8mes \u00e0 court terme mais qui \u00e0 long terme va provoquer des r\u00e9actions que nous esp\u00e9rons, dans le cadre de la commune de l'Union europ\u00e9enne, qui vont pouvoir prendre conscience des probl\u00e8mes importants qui r\u00e9gissent aujourd'hui le transport routier international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nAujourd'hui 25 ans et deux tunnels ferroviaires, plus tard, plus de 70 pourcent des marchandises traversent les Alpes par le rail, mais on est encore loin de l'objectif fix\u00e9 dans la loi de 650000 camions par an, merci pour ces recherches d'archives Alexandra Richard, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T11:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFAFA356-1A16-4EC3-9B9B-B8B24EAD4CFA", "internalArchiveId": "EFAFA356-1A16-4EC3-9B9B-B8B24EAD4CFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 Crans-Montana, aucune autre disparition n'ayant \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Employ\u00e9e d'un restaurant d'altitude dans la station de Crans-Montana\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 Crans-Montana, aucune autre disparition n'ayant \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e  \r\n***Le bilan de l'avalanche de Crans-Montana s'assombrit. L'une des personnes emport\u00e9es hier sur les pistes de ski de la station valaisanne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Et les recherches recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues ce matin. Julie Rausis, vous \u00eates en direct de Crans-Montana. Pour quelles raisons les recherches ont-elles \u00e9t\u00e9 suspendues ?\r\nCar en l'\u00e9tat aucune disparition n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par la police cantonale. Au total, 43 personnes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 la Helpline par des proches. Mais ces 43 personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes \u00e0 l'appel de la police. L'avalanche aura donc fait une victime parmi les 4 skieurs ensevelis par la coul\u00e9e. Le malheureux est un patrouilleur fran\u00e7ais de 34 ans. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, durant la nuit. A noter que ce matin, le Minist\u00e8re public valaisan, les secours et les forces de l'ordre \u00e9taient encore sur le lieu du drame afin de recueillir les derniers \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 l'enqu\u00eate. Ils doivent aussi d\u00e9terminer quand la piste accident\u00e9e sera \u00e0 nouveau ouverte.\r\n***Et  quelle est l'atmosph\u00e8re en ce moment dans la station?\r\nAu d\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine de Cry d'Er, o\u00f9 je me suis rendue, aucun employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques ni professeur de ski n'est autoris\u00e9 \u00e0 s'exprimer. L'un d'eux nous a toutefois confi\u00e9 venir travailler avec la boule au ventre. C'est aussi le cas de cette employ\u00e9e d'un restaurant d'altitude. \r\n SON\r\n***Un mort et 3 bless\u00e9s, c'est le bilan en cette mi-journ\u00e9e, caus\u00e9 par l'avalanche. Julie Rausis vous \u00eatiez en direct de Crans Montana, merci. Et on rejoint sur le lieu du drame / St\u00e8ve L\u00e9ger, porteparole de la police valaisanne...", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 Crans-Montana, aucune autre disparition n'ayant \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e / 12H30_2019-02-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.02.2019"], "variantIds": ["ece-10214739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T18:28:35Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe bilan de l'avalanche de Crans-Montana s'assombrit l'une des personnes emport\u00e9es hier sur les pistes de ski de la station valaisanne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et les recherches ont \u00e9t\u00e9 interrompues, ce matin, Julie Rausis, vous \u00eates en Direct de Crans-Montana pour quelles raisons, elles ont \u00e9t\u00e9 interrompues, ces recherches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nCar en l'\u00e9tat, on ne disparition n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par la police cantonale au total 43 personnes avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es \u00e0 la Halle plat par des proches, mais toutes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel de la police, l'avalanche aura donc fait une victime parmi les 4 skieurs, extrait de la coul\u00e9e, le malheureux, le malheureux est un patrouilleur fran\u00e7ais de 34 ans, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion durant la nuit, \u00e0 noter que ce matin le minist\u00e8re public valaisan les secours et les forces de l'ordre \u00e9taient encore sur le lieu du drame afin de recueillir les derniers \u00e9l\u00e9ments utiles \u00e0 l'enqu\u00eate, ils doivent aussi d\u00e9terminer quand la piste accident\u00e9e sera \u00e0 nouveau ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [97%] :\r\nEt quelle est l'atmosph\u00e8re en ce moment dans la station, je lis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nAu d\u00e9part de la t\u00e9l\u00e9cabine de Cry d'air o\u00f9 je me suis rendue aucun employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques ni professeur de ski n'est autoris\u00e9 \u00e0 s'exprimer, l'un d'eux nous a toutefois confi\u00e9 venir travailler avec la boule au ventre, c'est aussi le cas de cette employ\u00e9e, il y a d'un restaurant d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [86%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, j'y ai travaill\u00e9 et je pense n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tous sous le choc hier, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, m\u00eame pour nos clients, cette seront sont venus, c'est vrai qu'il y a des personnes qui ont pu voir dans les t\u00e9l\u00e9cabine donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 raconte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [79%] :\r\nC'\u00e9tait en tout cas on est l\u00e0, toute la semaine et en ce qui ici ce Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [96%] :\r\nDans quel \u00e9tat d'esprit vous venez, ce qui est aujourd'hui apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [90%] :\r\nC'est un peu un sentiment bizarre on est on est ici, et puis j'ai d\u00e9j\u00e0 l'impression qu'il y a un peu moins de monde en bas des des pistes, peut-\u00eatre que \u00e7a refroidit Asafa plus personne d'aller sur les pistes aujourd'hui et c'est normal parce que ce n'est pas toujours qu'on qu'on vise \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [86%] :\r\nBonjour, magasin de sport, comment vous envisagez peut-\u00eatre cette journ\u00e9e de travail un peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [88%] :\r\nPeu calme plut\u00f4t calme pour l'instant, on n'a pas vu beaucoup de monde, beaucoup de ski rien, tout le monde qui est touch\u00e9, \u00e0 priori, il y aurait au moins un d\u00e9c\u00e8s d\u00e9j\u00e0 d'apr\u00e8s les infos qu'on a la valeur qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [90%] :\r\nUn mort et 3 bless\u00e9s, c'est le bilan en cette mi- journ\u00e9e caus\u00e9 par l'avalanche Julie Rausis s', vous \u00e9tiez en Direct de Crans-Montana merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BAEAD13-2FDE-4FDA-9D4C-235DE37EF14F", "internalArchiveId": "6BAEAD13-2FDE-4FDA-9D4C-235DE37EF14F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cuisiner pour toute la troupe!", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thevenot, H\u00e9l\u00e8ne\r\nIl vous est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de devoir cuisiner pour une cinquantaine de convives. Comment g\u00e9rer l'avitaillement, le budget et les denr\u00e9es? Quel menu concocter quand on n'a ni moyens techniques, ni mat\u00e9riel de professionnel? Pauline Seiterle r\u00e9colte les r\u00e9ponses d'H\u00e9l\u00e8ne Thevenot, cheffe de la soupe populaire de la Fondation M\u00e8re Sofia \u00e0 Lausanne et Jean-Michel Martin, adjudant chef cuisinier, chef du domaine de l'instruction de la subsistance et responsable national pour la formation militaire de cuisinier \u00e0 l'arm\u00e9e.", "durationSec": 1071, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196803", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Cuisiner pour toute la troupe! / OEP_2019-02-20T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 20.02.2019"], "alternativeSummary": ["Il vous est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de devoir cuisiner pour une cinquantaine de convives. Comment g\u00e9rer l'avitaillement, le budget et les denr\u00e9es? Quel menu concocter quand on n'a ni moyens techniques, ni mat\u00e9riel de professionnel? Pauline Seiterle r\u00e9colte les r\u00e9ponses d'H\u00e9l\u00e8ne Thevenot, cheffe de la soupe populaire de la Fondation M\u00e8re Sofia \u00e0 Lausanne et Jean-Michel Martin, adjudant chef cuisinier, chef du domaine de l'instruction de la subsistance et responsable national pour la formation militaire de cuisinier \u00e0 l'arm\u00e9e."], "variantIds": ["ece-10196803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T07:43:24Z", "webPublicationDate": "2019-02-20T08:32:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Jean-Michel", "role": "adjudant chef cuisinier, chef du domaine de l'instruction de la subsistance et responsable national pour la formation militaire de cuisinier \u00e0 l'arm\u00e9e., adjudant chef cuisinier, adjudant chef cuisini", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFF95C55-1D15-4756-905F-22FC081EC891", "internalArchiveId": "BFF95C55-1D15-4756-905F-22FC081EC891", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand des v\u00e9g\u00e9taux non-parents se transmettent des g\u00e8nes", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Certaines plantes sont capables de s'approprier des g\u00e8nes de plantes voisines si \u00e7a leur est utile. C'est le cas m\u00eame si les plantes ne sont pas apparent\u00e9es. C'est la conclusion \u00e9tonnante d'une \u00e9tude d'une \u00e9quipe internationale dont les r\u00e9sultats viennent d'\u00eatre publi\u00e9s dans \"PNAS\".\r\nLes d\u00e9tails avec Christian Parisod, professeur de biologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan.", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196853", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Quand des v\u00e9g\u00e9taux non-parents se transmettent des g\u00e8nes / CQFD_2019-02-20T10:04:15_quand-des-vegetaux-non-parents-se-transm", "CQFD du 20.02.2019"], "alternativeSummary": ["Certaines plantes sont capables de s\u02b9approprier des g\u00e8nes de plantes voisines si \u00e7a leur est utile. C'est le cas m\u00eame si les plantes ne sont pas apparent\u00e9es. C\u02b9est la conclusion \u00e9tonnante d\u02b9une \u00e9tude d\u02b9une \u00e9quipe internationale dont les r\u00e9sultats viennent d\u02b9\u00eatre publi\u00e9s dans \"PNAS\".\n\nLes d\u00e9tails avec Christian Parisod, professeur de biologie v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Berne, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan."], "variantIds": ["ece-10196853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T09:12:13Z", "webPublicationDate": "2019-02-20T10:04:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parisod, Christian", "role": "biologiste, professeur de biologie v\u00e9g\u00e9tale, Uni Berne, chef du groupe  de g\u00e9nomique \u00e9cologique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EED9AB2A-64A2-4779-B06B-91E4685A24C0", "internalArchiveId": "EED9AB2A-64A2-4779-B06B-91E4685A24C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 20.02.2019", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214875", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-02-20T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-02-20T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10214880", "ece-10214875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:12:58Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [70%] :\r\nEt pour lui permettant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [78%] :\r\nEn attendant, la gloire, on se contente d'un vinyle de Spector Cluzot un CD de la ni une banane et c'est quand m\u00eame vachement cool, c'est ce qu'il y a \u00e0 gagner cette semaine pour autant que vous, auditeur potentiellement joueur d\u00e9crocher le meilleur temps en l'occurrence le record est tr\u00e8s bon, cette semaine, il est tenu par je suis \u00e0 2 23 secondes et c'est Arnaud qui va tenter de d\u00e9tr\u00f4ner je suis l\u00e0 aujourd'hui salut Arnaud la lutte pour le pouvoir, salut \u00e7a va lors du r\u00e9veillon Julien en Valais Jean Vall\u00e9e qui vient de Saint du travail \u00e0 sa masse ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [63%] :\r\nQui, mardi, et je vis dans la r\u00e9gion un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [83%] :\r\nPieds et du soleil, l\u00e0 tu le vois quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [56%] :\r\nJ'ai du temps encore assez d'amateurs bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [86%] :\r\nL\u00e0- bas, c'est quand m\u00eame le le le versant un peu par ce malaise au pied du mauvais versant mais c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [81%] :\r\nOn a priori dans Super endroit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [76%] :\r\nOui, \u00e7a c'est clair, pas besoin de cela et pour \u00eatre heureux, de toute fa\u00e7on, exactement je est -ce que tu t'y connais un petit peu en cuisine Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [81%] :\r\nDonc maintenant mais peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [85%] :\r\nAujourd'hui, c'est un plat qu'il va falloir que tu trouves \u00e7a qui a \u00e9crit une jolie description oui et attire doit essayer de battre 23 secondes donc autant dire que il va te falloir terminer de culot pourquoi oui et tenter ta chance assez rapidement est -ce que tu es pr\u00eat Arnaud Jacques le but donc ce que tu dis Stop pour qu'on arr\u00eate le chrono du fait une peu une proposition et puis on relance la description, ainsi que le chrono, tant que c'est pas la bonne r\u00e9ponse, auquel, attention \u00e0 vos marques, pr\u00eats, partez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [84%] :\r\nC'est le Gard Lagerfeld et pour la paix \u00e0 son \u00e2me rigide de prime abord, on d\u00e9couvre ensuite une salve de coups qui ferait p\u00e2lir les plus belles pi\u00e8ces du d\u00e9funt, styliste, il suffit de le d\u00e9shabiller pour d\u00e9couvrir des ingr\u00e9dients qui ind\u00e9pendamment les uns des autres n'aurait jamais fonctionn\u00e9, c'est l'audace du chef ne les avez pas fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [88%] :\r\nOui, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [83%] :\r\nAlors je n'\u00e9tais pas fait collaborer comme quoi pour faire \u00e7a, il faut avoir d\u00e9finitivement un grain, c'est un plat qui se passe, oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [77%] :\r\nSuis quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [72%] :\r\n\u00e0 genoux l'a as bien fait, bien jou\u00e9, oh oui, qui est bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [79%] :\r\n\u00e9purer, moi, moi j'ai mis presque une minute pour trouver un \u00e9tat que c'est combien de temps tu as fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [92%] :\r\n12 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [77%] :\r\nNotre peuple rel\u00e8ve les gestes \u00e0 faire 18 secondes 18 mais c'est incroyable ah ouais hein comme quoi avec un peu de kilos parfois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:57) [64%] :\r\nVoil\u00e0 et probablement pas le Maurice pour trouver avec la difficile je faisais \u00e9crivains et bien merci Arnaud mais la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [72%] :\r\nF\u00e9licitations, reste \u00e0 l'\u00e9coute parce que il y a encore 2 jours, qui pourrait \u00e9ventuellement de faire d\u00e9tr\u00f4ner mais on avoue quand c'\u00e9tait ma tr\u00e8s tr\u00e8s joli score 11 classes que au en donc proposition bam tr\u00e8s bien alors on souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:22) [83%] :\r\nEt merci \u00e0 vous Couleur3 merci en plaisir de vous \u00e9couter tous les matins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [63%] :\r\nOui tout va pourcent c'est le jeune \u00e0 la c'est point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T07:20:06Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2872294D-50D6-411E-9870-BD25EC0BCB09", "internalArchiveId": "2872294D-50D6-411E-9870-BD25EC0BCB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Restrictions pour la vente de l'huile essentielle de bois de rose", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bosson, Alexandre\r\nDepuis quelque temps, il est difficile, voire impossible, de se procurer de l'huile essentielle de bois de rose dans les pharmacies de Suisse romande. Cela est d\u00fb au fait que l'esp\u00e8ce est inscrite sur la CITES, la convention sur le commerce international des esp\u00e8ces de faune et de flore sauvages menac\u00e9es d'extinction. Son commerce est donc bien contr\u00f4l\u00e9 et son prix de vente a augment\u00e9. Ce qui a pouss\u00e9 les pharmacies a opt\u00e9 pour des huiles essentielles diff\u00e9rentes, mais aux m\u00eames vertus th\u00e9rapeutiques. Quentin Bohlen recueille les pr\u00e9cisions d'Alexandre Bosson, directeur adjoint d'Oshadi Suisse et aromath\u00e9rapeute, et Bruno Mainini, responsable de l'application de la CITES au sein de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (OSAV).", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196802", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Restrictions pour la vente de l'huile essentielle de bois de rose  / OEP_2019-02-20T08:57:26_sequence-2", "On en parle du 20.02.2019"], "alternativeSummary": ["Depuis quelque temps, il est difficile, voire impossible, de se procurer de l\u2019huile essentielle de bois de rose dans les pharmacies de Suisse romande. Cela est d\u00fb au fait que l\u2019esp\u00e8ce est inscrite sur la CITES, la convention sur le commerce international des esp\u00e8ces de faune et de flore sauvages menac\u00e9es d'extinction. Son commerce est donc bien contr\u00f4l\u00e9 et son prix de vente a augment\u00e9. Ce qui a pouss\u00e9 les pharmacies a opt\u00e9 pour des huiles essentielles diff\u00e9rentes, mais aux m\u00eames vertus th\u00e9rapeutiques. Quentin Bohlen recueille les pr\u00e9cisions d'Alexandre Bosson, directeur adjoint d\u2019Oshadi Suisse et aromath\u00e9rapeute, et Bruno Mainini, responsable de l\u2019application de la CITES au sein de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (OSAV)."], "variantIds": ["ece-10196802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:28:58Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 8 heures 51 on va parler maintenant avec vous, Quentin Bologne d'huile essentielle et une en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [86%] :\r\nOui, il s'agit de l'huile essentielle de bois de rose, c'est notre web \u00e9ditrice, Murielle Foley qui m'a souffl\u00e9 le sujet car elle r\u00e9cemment tent\u00e9 de son procurer dans sa pharmacie, cette derni\u00e8re non fond\u00e9es, plus la cause selon sa pharmacienne c'est que l'arbre tout est extrait l'huile serait en voie d'extinction et donc prot\u00e9g\u00e9e, j'ai appel\u00e9 diff\u00e9rentes pharmacies notamment les de grosse cha\u00eene Sun Store et \u00e0 ma Vita qui m'ont confirm\u00e9 que la plupart de leurs succursales en Suisse romande ne proposait plus d'huile essentielle de bois de rose et ce qu'ils ont expliqu\u00e9 pourquoi, oui, c'est assez simple en fait leurs fournisseurs, a tout simplement arr\u00eater d'en distribuer, j'ai donc contact\u00e9 le fournisseur en question, il s'agit de Chadi, un des 2 plus gros revendeur d'huiles essentielles, en Suisse, j'ai tout d'abord demand\u00e9 \u00e0 Alexandre Bosson qui est le directeur adjoint de Chadi \u00e0 roumain th\u00e9rapeute quels \u00e9taient exactement les vertus de cet huile essentielle de bois de rose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [82%] :\r\nAlors, le bois de rose, d\u00e9j\u00e0 c'est nul essentielle qu'on appelle un peu mono substance qu'\u00e0 l'amende pourcent de l'INA lol qui fait qu'il est extr\u00eamement calme, donc c'est un \u00e9quilibre en nerveux qui est extr\u00eamement bien tol\u00e9r\u00e9e par les pour les b\u00e9b\u00e9s et les enfants et tous les probl\u00e8mes broncho- pulmonaires ou bien aussi simplement qu'on est stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nMais pourquoi donc ses fournisseurs, a -t-il d\u00e9cid\u00e9 de stopper la vente de cette huiles essentielles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [83%] :\r\nBah, on \u00e9coute la r\u00e9ponse d'Alexandre Bosson, le directeur adjoint de Chadi suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [83%] :\r\nLe bois de rose c'est nul essentielle qui vient principalement le Br\u00e9sil, on peut aussi en trouver au Madagascar mais si, outre l'huile essentielle c'est qui vient du Br\u00e9sil, donc d'Amazonie, c'est un bois un peu rose ainsi qui a beaucoup utilis\u00e9 pour le mobilier son nom latin c'est Ani bat Jose odorat, la plante a \u00e9t\u00e9 surexploit\u00e9e le bois a \u00e9t\u00e9 surexploit\u00e9e pour les meubles, du coup, c'est devenu une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e de \u00e7a, c'est pour \u00e7a que c'est devenu un peu compliqu\u00e9 \u00e0 trouver le huile essentielle parce qu'il faut une certaine certification pour pouvoir la vendre et vous justement et si vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne plus en fait la vendre tout \u00e0 fait, nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de plus la vente car on a constat\u00e9 font c'est que certaines villes essentielle, ont aussi autant d'une alors que le bois de rose, donc c'est des alternatives qui sont pas d\u00e9sesp\u00e9rer prot\u00e9g\u00e9 de type Larosa INA ou le bois d'eau qui sont aussi extr\u00eamement puissants au niveau Calment et \u00e9quilibrant nerveux et c'est des alternatives qui sont plus accessibles, parce que c'est pas des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, donc le bois de rose est devenu hors de prix aussi, ben c'est une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e menac\u00e9e, disparition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [93%] :\r\nDes raisons \u00e9thiques et \u00e9conomiques, donc, d'autant qu'il est possible d'utiliser d'autres huiles essentielles, avec les m\u00eames vertus content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [86%] :\r\nBen exactement les r\u00e9ponses les plus r\u00e9pandus sont le bois de o\u00f9 et la rose Alina, qui sont aussi tr\u00e8s concentr\u00e9 en ligne lol ces substances qui allemande pr\u00e9sents dans l'huile essentielle de bois de rose avait quand m\u00eame une diff\u00e9rence majeure, c'est l'odeur car l'huile essentielle de bois de rose et tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 pour son parfum qui est apparemment super agr\u00e9able \u00e0 sentir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [80%] :\r\nEt comment se fait- il que cette huiles essentielles \u00e9taient si r\u00e9glement\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nBah, parce que le bois de rose avec lequel est fabriqu\u00e9, lui, l'essentiel est un bois qui est prot\u00e9g\u00e9 et son commerce et donc, tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 pour \u00e9viter qu'il devienne une esp\u00e8ce en voie d'disparition c'est la cit\u00e9 c'est la convention sur le commerce international des esp\u00e8ces de faune et de flore sauvages menac\u00e9es d'extinction, qui s'occupe de r\u00e9glementer cela au niveau international en Suisse, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires le savent, qui s'occupe de l'appliquer et d'effectuer les contr\u00f4les, ce qui est ce qu'il est important de pr\u00e9ciser, c'est qu'il existe plusieurs centaines de de bois de rose et pas toutes sont soumises \u00e0 la Cites, celle qui est commun\u00e9ment utilis\u00e9 pour extraire l'huile essentielle est appel\u00e9 annie bat Jose odorat et elle provient en majeure partie du Br\u00e9sil, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Bruno Mainini, le responsable de l'application de la CitesS. au sein de le savent en quoi consistaient ces restrictions pour le commerce de l'huile essentielle de bois de rose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:23) [87%] :\r\nPour les commer\u00e7ants, en ce qui importe, par exemple 20 litres au 100 litres, eux, ils ont besoin des autorisations, il y a les contr\u00f4les pour y \u00eatre s\u00fbr que l'origine, elle est l\u00e9gal de ce mat\u00e9riau, le consommateur qui lui ach\u00e8te apr\u00e8s un produit fini dans le magasin n'a plus besoin des autorisations parce que les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s pour fabriquer ses produits finis \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9s au moins une ou 2 fois, avant, cit\u00e9 ce n'est pas comme but d'interdire mais de permettre le commerce gr\u00e2ce au contr\u00f4le, donc d'avoir une utilisation Sustainable des ressources naturelles oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [90%] :\r\nUne autre esp\u00e8ce de bois de rose par exemple l'Albert ihany gras beaucoup utilis\u00e9 pour fabriquer des meubles et plac\u00e9 sur l'annexe I de la Cites s, ce qui veut dire, dans ce qu'Al Aqsa commercialisation est compl\u00e8tement interdite, cela d\u00e9pend donc beaucoup de la fa\u00e7on dont l'esp\u00e8ce est commercialis\u00e9e, il est \u00e9vident que faire de l'huile essentielle aura moins d'impact sur la flore que la fabrication d'objets en bois pour faire des mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nPar exemple, il est donc toujours possible d'acheter de l'huile essentielle mais avec cette certification siteS.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [88%] :\r\nOui, certains revendeurs le font d'ailleurs, mais comme nous l'\u00e9voquions pr\u00e9c\u00e9demment, les prix ont augment\u00e9, elle existe et huiles essentielles de substitution avec les m\u00eames vertus th\u00e9rapeutiques, comme le bois de ou la rose Alina c'est pour ces derniers, qui ont opt\u00e9, la plupart des pharmacies en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [92%] :\r\nMerci Quentin Bologne pour cet \u00e9clairage sur l'huile essentielle de bois de rose \u00e7a commercialisation donc r\u00e9glement\u00e9e depuis quelque temps par la CitesS. la convention sur le commerce international des esp\u00e8ces de faune et de flore sauvages menac\u00e9es d'extinction, elle est donc plus difficile \u00e0 trouver dans nos commerces en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T08:46:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mainini, Bruno", "role": "charg\u00e9 d'appliquer la CITES en Suisse, collaborateur de l'unit\u00e9 de protection des esp\u00e8ces au sein de l'OF de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, sp\u00e9cialiste protection des esp\u00e8ces", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0BD3FA3-CF0A-4216-B32A-DB814A3C46FB", "internalArchiveId": "E0BD3FA3-CF0A-4216-B32A-DB814A3C46FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs s'attaquent aux prix trompeurs", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Vous remarquez un prix barr\u00e9 qui est une tromperie? Vous pouvez d\u00e9sormais le signaler gr\u00e2ce aux formulaires en ligne des F\u00e9d\u00e9rations de consommateurs romands, al\u00e9maniques et tessinois. Les entreprises d\u00e9nonc\u00e9es s'exposent \u00e0 des plaintes p\u00e9nales, comme l'explique Val\u00e9rie Muster au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196801", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs s'attaquent aux prix trompeurs / OEP_2019-02-20T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 20.02.2019"], "alternativeSummary": ["Vous remarquez un prix barr\u00e9 qui est une tromperie? Vous pouvez d\u00e9sormais le signaler gr\u00e2ce aux formulaires en ligne des F\u00e9d\u00e9rations de consommateurs romands, al\u00e9maniques et tessinois. Les entreprises d\u00e9nonc\u00e9es s\u2019exposent \u00e0 des plaintes p\u00e9nales, comme l\u2019explique Val\u00e9rie Muster au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-10196801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:30:58Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes prix trompeurs sont dans la ligne de mire des f\u00e9d\u00e9rations de consommateurs romande al\u00e9manique et tessinoise ils peuvent d\u00e9sormais les consommateurs et les prix \u00eatre signal\u00e9 et d\u00e9nonc\u00e9 la vall\u00e9e consommer consommateurs en d\u00e9non\u00e7ant les d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nDonc c'est une nouvelle possibilit\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un formulaire en ligne de la FRC, vous pouvez d\u00e9noncer un affichage de prix que vous voyez trompeurs, c'est-\u00e0-dire, concr\u00e8tement, alors si vous voyez un prix barr\u00e9 qui en fait est une fausse action vous pouvez signaler cette pratique en prenant une photo en la joignant \u00e0 ce formulaire et les entreprises d\u00e9nonc\u00e9es s'exposent \u00e0 des plaintes p\u00e9nales par exemple tenez, allez je vont mal montre 100 francs, je vous promets qu'elle vaut 150000 francs auparavant, qu'elle valait 153 alors qu'en fait, il a toujours valu 100 francs c'est \u00e7a un prix trompeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [90%] :\r\nEt plus, je n'en veux pas du tout vaguement d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0, merci bien, Val\u00e9rie Muster bonjour, vous \u00eates juriste \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, alors pourquoi avoir cr\u00e9\u00e9 maintenant cette possibilit\u00e9 de signaler les prix trompeurs, ce sont des pratiques qui s'intensifie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [87%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on recevait parler canaux usuels ce genre de d\u00e9nonciation, mais souvent il manquait la preuve la personne avant, c'est un fait, mais il n'y avait pas de photos avant, apr\u00e8s ou bien c'\u00e9tait une photo qui tournait sur Facebook, mais tout le monde a la m\u00eame photo, donc on peut pas tellement faire plusieurs cas avec une m\u00eame photo qui date de jeunes, c'est quand, donc on s'est dit : comme il y a quand m\u00eame une recrudescence de, de, de, de, de plaintes ou de de malaise en par rapport au consommateurs vis-\u00e0-vis des prix s'est dit ben on va un peu institutionnalis\u00e9 tout \u00e7a et on va rajouter cette rubrique fausses actions aux 6 autres pour 5 autres rubriques qu'on avait d\u00e9j\u00e0, comme le non- respect de l'ast\u00e9risque les ventes pyramidales, donc c'est on a \u00e9toff\u00e9 notre formulaire de d\u00e9nonciation en ligne pour avoir un format standard, plus facile \u00e0 utiliser lors de prochains d\u00e9p\u00f4ts de plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [87%] :\r\nParce que donc c'est vraiment condamnable, si par exemple on gratte l'\u00e9tiquette action 30 pourcent puis qu'on voit derri\u00e8re, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le m\u00eame prix, concr\u00e8tement, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [89%] :\r\nAlors le la fosse \u00e9tait l\u00e0 l'\u00e9tiquette qui est coll\u00e9 sur un ancien prix \u00e7a ne sera pas une preuve en soi qu'on est dans une fosse action parce que le prix peut aussi changer au fil du temps si on doit vraiment d\u00e9coll\u00e9 quelque chose l\u00e0, \u00e7a veut pas encore dire que c'est une fausse action par conte la personne qui va dans un magasin qui rep\u00e8re un article qui le voit \u00e0 150 francs et puis apr\u00e8s, 3 semaines apr\u00e8s, se dit bah je vais aller l'acheter pas j'en ai pas vu d'autres et va le prix est en action \u00e0 150 francs, l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, donc c'est vrai que les les les consommateurs actuellement sont de plus en plus de photos pour comparer pour attendre, voir un peu ce qui se passe et puis on a beaucoup plus de preuves de moyens, donc \u00e7a devient int\u00e9ressant parce qu'il faut pouvoir vraiment d\u00e9montr\u00e9 que l'ordonnance sur l'indication des prix n'est pas respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [88%] :\r\nComment le consommateur encore marquer qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un d'un prix trompeurs, en fait, il fait le tour des magasins pour voir avant le signal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [88%] :\r\nC'est c'est avant ou apr\u00e8s, parce que m\u00eame qu'aujourd'hui, vous allez vous acheter un livre et puis 3 semaines apr\u00e8s vous allez pour en acheter un autre, et vous voyez que le m\u00eame livre que vous avez achet\u00e9 est en action au prix o\u00f9 vous l'avez achet\u00e9 vous- m\u00eame donc l\u00e0 vous ben vous pourrez rien n'est chang\u00e9, parce que \u00e7a, \u00e7a vous p\u00e9nalise pas vous, mais vous vous rendez compte de la chose, alors l\u00e0 vous pouvez faire une, une photo et puis par rapport au ticket que vous avez eu auparavant, vous pourrez amener facilement la preuve ou l'inverse, comme je l'ai dit avant, c'est par souci de comparer avant d'acheter, on peut aussi tr\u00e8s bien voir une Annabi qui nous convient et puis on se dit : ben, on va attendre la p\u00e9riode des soldes, parce que m\u00eame si les soldes, il y a plus vraiment de p\u00e9riode il y a quand m\u00eame \u00e0 certains moments, il y en a plus t\u00f4t et puis l\u00e0, on se dit mais le prix n'a pas chang\u00e9 alors qu'il a \u00e9crit une groupe Ribas r\u00e9action donc c'est c'est un peu soit par hasard ou soit parce qu'on veut le faire, c'est il y a aussi possibilit\u00e9 de, de, de faire une veille tr\u00e8s active, ce que la FRC m\u00e8ne en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [87%] :\r\nEt ces ces arnaques en Guin\u00e9e, en tout cas c'est c'est faux prix \u00e7a se passe surtout sur les sur les sols sur les actions, \u00e7a peut aussi \u00eatre par exemple un litre de lait et puis quand on ach\u00e8te un Pack de 2, finalement, c'est plus cher que 2 fois un litre ce genre de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [90%] :\r\nOui, apr\u00e8s les promotions, elles sont quand m\u00eame libres c'est vraiment si, si, l\u00e0, le commer\u00e7ant veut faire un prix plus bas quand il y a 2 produits comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste la libert\u00e9 du des prix parce qu'on est encore libre de les prix, ce qui est condamnable, c'est vraiment de de tromper le consommateur avec une sorte d'app\u00e2t en disant, ben voil\u00e0, l\u00e0 il Arabella il y a une action et en fait, il y en a pas du tout dans la r\u00e9alit\u00e9, parce que le prix barr\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e juste avant d'a jamais exist\u00e9, donc il faut quand m\u00eame une corr\u00e9lation entre l'ancien prix est le nouveau prix, il faut que le l'ancien prix \u00e9taient pratiqu\u00e9s juste avant et une dur\u00e9e du double de la p\u00e9riode, l'action, donc il y a quand m\u00eame une r\u00e8gle bien bien \u00e9tabli qui permet justement de de dire : ben l\u00e0, non, on est clairement dehors et puis c'est vrai que c'est cette lourde un soit indication des prix ou la loi compte la concurrence d\u00e9loyale existe depuis tr\u00e8s longtemps, mais les sanctions sont tellement faibles que je pense que la plupart des entreprises se disent bon on sait qu'on n'est pas vraiment dans la loi, mais on prend le risque de passer \u00e0 personne, en fait qui qui nous met devant le fait accompli, c'est aussi pour \u00e7a que nous, on veut donner un signal fort, il y avait eu par rapport \u00e0 la condamnation d'Auxerre, c'est un bon d\u00e9but, parce qu'il y a au moins une condamnation apr\u00e8s la sanction, elle est, elle est, elle est ridiculement bas, mais pour des questions juridiques et l\u00e0 c'\u00e9tait dire bah, attention voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le d\u00e9but, mais \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [89%] :\r\nQuelle r\u00e9action de la part des entreprises, il peuvent se cacher derri\u00e8re le banc s'est tromp\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [88%] :\r\nOui, ben, c'est ce qu'ils ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait chaque fois au d\u00e9sol\u00e9, on s'est tromp\u00e9, c'est une erreur, tout \u00e7a, donc le fait, nous, d'avoir plusieurs consommateurs \u00e0 des endroits diff\u00e9rents, qui d\u00e9nonce plusieurs produits diff\u00e9rents pour la m\u00eame enseigne, bah \u00e7a va, a montr\u00e9 que la l'erreur est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 tromperie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [89%] :\r\nDonc moi je fais le tour des magasins, je regarde un peu les prix, je remarque qu'en fait c'est un prix trompeurs, je le poste sur sur votre formulaire ensuite de, de votre c\u00f4t\u00e9, quelles \u00e9tapes jusqu'au jusqu'au d\u00e9p\u00f4t de plainte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [93%] :\r\nAlors nous, on va, on va regarder quelles sont les soci\u00e9t\u00e9s qui se distingue en mal, donc on va regarder la la tendance et puis une fois quand on voit qu'on a plusieurs plaintes, alors on va attend d'en avoir 100 ou 150 pour la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, d\u00e8s qu'on a une une dizaine ou une vingtaine de plaintes, on va se positionner avec les coll\u00e8gues en Suisse al\u00e9manique et au Tessin de savoir quelle d\u00e9marche on va faire, alors \u00e7a peut \u00eatre une simple \u00e9nonciation, \u00e7a peut \u00eatre une plainte p\u00e9nale en fonction des moyens que nous pouvons utiliser donc \u00e7a sera vraiment une veille tr\u00e8s active et en en d\u00e9cidant, au coup par coup lorsque on estime que la soci\u00e9t\u00e9 alors le but nous c'est pas vraiment de d'obtenir des condamnations, c'est plut\u00f4t qu'il y ait plus de plaintes, c'est que la, la, la situation se r\u00e9gularise et que les entreprises arr\u00eatent avec ce syst\u00e8me de fausses actions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nIl parce que le probl\u00e8me, c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral les condamnations si elles arrivent, ils arrivent bien apr\u00e8s la fin des actions, donc de toute fa\u00e7on, le mal est fait, l'amende comme vous l'avez dit -elle, est tr\u00e8s petite c'est quoi les montants pour dire vous disiez c'est des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que la l'amende d'Auxerre, par exemple, on est \u00e0 quelques 4000 francs parce que il y a une limite quand on veut condamner une entreprise cette rarissime en droit p\u00e9nal de condamner une entreprise donc il y a des r\u00e8gles qui se qui se se d\u00e9place donc c'est c'est un peu emb\u00eatant parce que le droit p\u00e9nal condamne des personnes, donc si on n'arrive pas \u00e0 dire quelle personne a fait telle tromperie, surtout que l\u00e0, c'est plut\u00f4t un ensemble de personnes \u00e7a une condamnation d'entreprise et l\u00e0, comme l'affichage des prix, c'est une contravention, il y a encore une limite maximale \u00e0 5000 francs pour les entreprises, c'est un peu compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on aimerait mieux faire passer cette infraction sous forme de d\u00e9lits avec des amendes qui peuvent \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s, il y a aussi, ben justement Rebekah, ce qui a amen\u00e9 la la la question au Parlement pour aussi revoir ce syst\u00e8me de sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [90%] :\r\nPour les sites de de vente en ligne, ils sont aussi d\u00e9nonce un \u00e7a, \u00e7a a l'air un peu plus flou un peu plus volatile sur un site un prix peut changer, il faut faire une carte d'un cran, ou je ne sais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que la la volatilit\u00e9 des prix et parfois le m\u00eame le Business plan, hein, le le on veut on fait en sorte que les prix correspondent \u00e0 la demande du moment donc, \u00e7a change beaucoup, c'est beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 v\u00e9rifier, par contre, il y a quand m\u00eame encore des sites en ligne traditionnelle je dirais avec une promotion pendant un certain temps et puis le prix non hors promotion, donc l\u00e0, ce sont vraiment les m\u00eames r\u00e8gles qui s'appliquent du pendant qu'on affiche un prix barr\u00e9 un prix de lancement a pris de comparaison avec la concurrence on est oblig\u00e9 de respecter, disons, les r\u00e8gles en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [92%] :\r\nQu'en est -il des prix promis comme les plus bas, bon \u00e0 savoir, le magazine a sorti r\u00e9cemment une information comme quoi les prix bas garanti de Coop et Migros \u00e9tait, jusqu'\u00e0 60 pourcent plus cher que les prix de leurs concurrents \u00e0 discounters, donc ce ne sont pas les prix bas garanti, malgr\u00e9 ce qu'ils disent est -ce que l\u00e0 aussi on peut parler d'une forme de tromperie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que, que signifie prix bas garanti, du moment que c'est une affirmation, alors eux diront bah, c'est les prix bas garanti dans notre enseigne, donc il sentait \u00e0 leur enseigne alors est -ce que \u00e7a apporte suffisamment \u00e0 confusion pour \u00eatre une affirmation trompeuse, l\u00e0, on serait dans d'autres Lettre de l'article 3 de la loi contre la concurrence d\u00e9loyale, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas, donc \u00e0 avoir ce que dit d\u00e9ciderait un tribunal on a aussi beaucoup de de consommateurs qui se plaignent, avec les on retrouve souvent les les prix normaux mais sur des des bandeaux rouges, comme si c'\u00e9tait aussi quelque chose en promotion en action, \u00e7a c'est aussi trompeurs, c'est vrai que d\u00e8s que le consommateur et attir\u00e9 et pourrait penser que c'est un prix promotionnel, on est d\u00e9j\u00e0 dans la zone je dirais rouge au genre o\u00f9 orange fonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [94%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie Muster et donc appel \u00e0 la vigilance des consommateurs vous \u00eates je rappelle le juriste \u00e0 la FRC vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T08:03:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muster, Val\u00e9rie", "role": "Juriste, Responsable de la permanence de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3627632D-9269-4166-BAEF-F56A06A2D67A", "internalArchiveId": "3627632D-9269-4166-BAEF-F56A06A2D67A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actupuncture - Madagascar 3/5", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l'actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s'agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu'instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l'histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214981", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Actupuncture - Madagascar 3/5 / PNY_2019-02-20T09:36:37_actupuncture-madagascar-3-5", "Pony Express du 20.02.2019"], "alternativeSummary": ["Actupuncture remonte aux origines du monde et brosse le contexte des \u00e9v\u00e9nements qui font l\u02b9actu. Dans les m\u00e9dias, certains sujets reviennent r\u00e9guli\u00e8rement et si on comprend en gros de quoi il s\u02b9agit, on aurait de la peine \u00e0 vraiment expliquer de quoi il en retourne ! Heureusement, Actupuncture est l\u00e0 pour une piq\u00fbre de rappel aussi indolore qu\u02b9instructive. D\u00e9sormais, vous pourrez briller dans les d\u00eeners mondains avec votre incroyable ma\u00eetrise de l\u02b9histoire des Rohingyas ou votre connaissance approfondie du gouvernement italien."], "variantIds": ["ece-10214981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:40:59Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nCitro\u00ebn, la musique, Djamel, \u00e0 l'abri d'un virus actuel pas de semaine de demain jeudi, alors qu'on n'a pas aim\u00e9 donc oui all\u00e8gre envie de Stackwaddy oui, elle doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [88%] :\r\nActupuncture pile \u00e0 piq\u00fbre de rappel de l'effectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nAlors bonjour nous Madagascar c'est notre destination de la semaine dans actupuncture, on se pose sur celle que l'on surnomme l'\u00eele rouge pour se m\u00ealer aux l\u00e9muriens, certes, mais surtout \u00e0 sa population oubli\u00e9e des politiciens, on va parler des l\u00e9muriens aussi un peu d'inqui\u00e9tude mais ce sera pour demain, aujourd'hui on plonge dans la situation \u00e9conomique de Madagascar et surtout dans la responsabilit\u00e9 des politiciens successifs, par rapport \u00e0 cette triste situation ce que tu essayes de me dire, c'est qu'en gros \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [88%] :\r\nTr\u00e8s mal bah h\u00e9las oui plut\u00f4t pourtant \u00e0 la base, Madagascar, \u00eele qui regorge de richesses, il y a du p\u00e9trole de l'uranium il y a des bois pr\u00e9cieux et les Terres cultivables \u00e0 foison, du cacao, du point, Glavany, donc c'est pas les mati\u00e8res premi\u00e8res qui manque Lana Razafimanantsoa s'est rendue dans une exploitation de vanille \u00e0 Madagascar pour l'\u00e9mission tout un monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [85%] :\r\nSurnomm\u00e9 leur verre de Madagascar, la vanille attire toutes les convoitises, l'an dernier, nous nous et Philom\u00e8ne ont vendu 80 kilo de vanille verte \u00e0 45 francs suisses le kilo une fortune \u00e0 Madagascar, un des pays les plus pauvres au monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [76%] :\r\nVous avez faim, pas au courant de rester l\u00e0, prot\u00e9ger la vanille \u00e0 la vie \u00e0 la mort, on est trop fatigu\u00e9s de travailler, on dort, ni le jour ni la nuit, elle va leur arriver \u00e0, ils veulent la bagnole tranquille, c'est pour \u00e7a que si on l'attrape, on ne tue pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [94%] :\r\nCar la vanille est un Business juteux en \u00e0 peine 4 ans le kilo est pass\u00e9 de 60 \u00e0 600 dollars Madagascar d\u00e9tient le monopole en fournissant 80 pourcent de de la production mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [87%] :\r\nAutrement dit, il y a tellement d'argent en jeu dans le dans le march\u00e9, la vanille qui, \u00e9videmment, c\u00f4t\u00e9 obscur la d\u00e9j\u00e0 il y a de la sp\u00e9culation, c'est-\u00e0-dire des gens qui ach\u00e8tent \u00e0 prix bas, au moment o\u00f9 il y a plus de production qui garde la vanille qui la vendent ensuite \u00e0 la base, enfin la haute saison, donc appris beaucoup plus haut, c'est des arnaques, il y a des go\u00fbts de qualit\u00e9s diff\u00e9rentes qui sont mises dans des paquets, il y a des gens qui carr\u00e9ment des clous dans les paquets de vernis pour rajouter du poids et un peu moins et puis il y a aussi des vols en fait, comme on l'entendait dans ce reportage notamment parfois les employ\u00e9es qui sont vite attir\u00e9 par l'argent que \u00e7a repr\u00e9sente, il risque pain petit peu de se tirer une balle dans le pied avec ce genre de m\u00e9thode, bah \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise tout le march\u00e9, ils ont clairement pas besoin de \u00e7a, surtout qu'en ce qui concerne la vanille \u00e0 l'\u00eele Maurice, qui est derri\u00e8re qui tr\u00e9pigne un peu du pied qui aimerait bien prendre ce march\u00e9 -l\u00e0 bien s\u00fbr toutes les malgaches r\u00e9clament bien de plut\u00f4t s'unir selon grand dicton : l'union fait la force, d\u00e9j\u00e0 pour r\u00e9sister aux autres pays qui sont en train de lorgner avidement les richesses et d'utiliser toutes les tactiques possibles pour ces site rappelle, on a vu hier que le gouvernement avait tent\u00e9 de vendre la moiti\u00e9 des Terres arables \u00e0 une entreprise sud- cor\u00e9enne mais pour cultiver du ma\u00efs \u00e0 destination de la Cor\u00e9e, justement, donc m\u00eame pas pour les malgaches voil\u00e0, finalement, il est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, mais on a plein d'autres du m\u00eame acabit, qui se sont effectivement r\u00e9alis\u00e9es, je propose de faire une pause et ensuite on va je terne et sur les rapaces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [74%] :\r\nTu me laisser tomber point Suez sans dessus-dessous, qui devraient s'\u00e9couler la quitte, qui est un titre qui m'a laiss\u00e9 tomber, j'tout au fond du trou qui \u00e9tait trop, la petite histoire. \r\nTu et, surtout, est sur le cul, de tout casser, point, en tout cas, en tout cas, en tout cas, pointure d'assumer tomb\u00e9 lourd, on trouve de tout casser tout \u00e7a tout \u00e7a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [87%] :\r\nTout \u00e7a, tout \u00e7a, c'\u00e9tait le roi Angus sur Couleur3 nous, on va voir tout \u00e7a justement \u00e0 Madagascar avec toi claire c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie, ce matin, \u00e9coutez corruption dans actupuncture, on s'int\u00e9resse \u00e0 la situation de cette \u00eele, une \u00eele avec des richesses \u00e9normes qui attise \u00e9videmment l'envie de toutes sortes de pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [85%] :\r\nIl peut \u00eatre de l'uranium des Terres cultivables des eaux poissonneuses y a vraiment de quoi s'enrichir Madagascar cette envie malheureusement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le gouvernement a eu aucun scrupule avant de ses richesses aux investisseurs \u00e9trangers, pour l'instant, c'est les Fran\u00e7ais d'Areva, qui s'appelle d\u00e9sormais au radon qui exploite l'uranium si les fran\u00e7ais Total qui exploite une partie du p\u00e9trole et si les Chinois disco qui exploite le faire, oui, les Chinois en sait qui sont extr\u00eamement pr\u00e9sents d\u00e9j\u00e0 en Afrique, oui, ils sont assez malins pour \u00e7a et s'implante dans pendant droit y sont notamment S\u00e9n\u00e9gal en Mauritanie ou au Ghana et \u00e0 Madagascar, ils ont m\u00eame mis les pieds dans l'eau : voil\u00e0 l'analyse des Katia qui se penche sur les filets vides. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [89%] :\r\nGuide des poissons que les p\u00eacheurs malgaches n'attrape plus parce que les poissons se font plus rares et parce qu'avec leur rafiot leur petit filet pour seul \u00e9quipement, ils n'ont plus les moyens de r\u00e9gater, l'industrie de la p\u00eache ces bateaux, ces chalutiers domine l'industrie de la p\u00eache chinoise plus pr\u00e9cis\u00e9ment et contre laquelle les malgaches proteste en vain parce que l'oc\u00e9an au large de l'\u00eele a \u00e9t\u00e9 vendue, vendue pour un peu moins de 3 milliards de dollars, un groupe chinois vendu il y a quelques semaines par une obscure entreprise malgache avec l'accord du pr\u00e9sident, un pr\u00e9sident dans le mandat est arriv\u00e9 \u00e0 terme, quelques jours plus tard, l'Agence nationale de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de promotion des entreprises comme le pr\u00e9sident d'alors, d'ailleurs, se f\u00e9licite de cette opportunit\u00e9 l'oc\u00e9an, disent -ils, c'est l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie bleu 330 vaisseaux chinois sont attendus sur les c\u00f4tes malgaches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [89%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu depuis janvier arbres radio, elle assure que lui veut lutter contre la corruption, mais par contre il a pas vraiment mentionner l'accaparement des Terres pendant sa campagne, alors que c'est clairement sujets br\u00fblants, pourtant il aurait la justice de son c\u00f4t\u00e9, l'accaparement des Terres et un Crime contre l'humanit\u00e9 en 2016 pour la la Cour p\u00e9nale internationale et ce qui a quand m\u00eame un petit peu d'espoir \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour Madagascar, mais o\u00f9 il y a toujours un peu d'espoir, en fait, la croissance \u00e9conomique a doubl\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il y a effectivement de l'espoir, le probl\u00e8me principal, comme toujours, c'est la redistribution de cet argent il va rarement \u00e0 la population, quand m\u00eame, il est souvent all\u00e9 dans les poches des politiciens jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 90 pourcent de de la population vit avec moins de de dollars par jour et le pr\u00e9sident sortant \u00c9ric Omar, imam canine, avait promis de faire venir l'\u00e9lectricit\u00e9 chez tout le monde, ah ben apr\u00e8s son mandat de 5 ans, il y a 15 pourcent des des gens qui sont raccord\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 moins comme ben les politiciens vont devoir se donner un petit peu plus de peine et pas que pendant les p\u00e9riodes de campagne \u00e9lectorale exactement et vont devoir faire en sorte de sauver aussi ce pays qui est magnifique d'ailleurs demain, je te propose de sortir de ce marasme \u00e9conomique et nous int\u00e9resser \u00e0 la partie totalement brillante de Lille s'affolent et \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T08:52:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41F3F2BC-20D3-4747-8E55-FFDB2D6BE86A", "internalArchiveId": "41F3F2BC-20D3-4747-8E55-FFDB2D6BE86A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 20.02.2019", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214986", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-02-20T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-02-20T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-10215000", "ece-10214986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:34:58Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des de 2 idiots pour \u00eatre plus proche de votre doigt pour Bordeaux, c'est : voil\u00e0, vous avez un robot salut c\u00f4t\u00e9 9 Herv\u00e9 \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 de messieurs j'ai votre facture s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4tel alors \u00e7a ferait 780 francs, s'il vous pla\u00eet, il doit y avoir une erreur -l\u00e0 non 2 nuits d'h\u00f4tel \u00e0 390 francs \u00e7a fait 780 francs, s'il vous pla\u00eet, vous \u00eates quoi un 2 \u00e9toiles oui tout \u00e0 fait jouer alors pourquoi je dois payer 390 balles pour une chambre de 12 m2, si j'ai dormi dans un Formule 1 vous \u00e9nervez pas, monsieur, c'est un tarif 55 avec 700 8 ans francs pour 2 nuits, c'est pas une facture c'est un loyer excusez -moi quoi Douglas vous avec avec la facture s'\u00e9levait \u00e0 700 dollars francs pour les 2 nuits oui, ah c'est bien ce qui me semblait, vous avez oubli\u00e9 de nous facturer les 3 petits d\u00e9jeuners, mais c'est pas possible, \u00e0 RTL d\u00e8s 2 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [80%] :\r\nAu 1er d\u00e9bat c'est pas si grave, on est en mission pour sauver le monde, alors on va pas prendre la t\u00eate pour 2 nuits d'h\u00f4tel, ben, \u00e7a se voit que c'est pas vous qui avait pay\u00e9 aurait d\u00fb payer avec la carte de la bo\u00eete Herv\u00e9 quelqu'un de la bo\u00eete connard tu bosse pour une bo\u00eete noire donc ben il y a plein de gens qui dit \u00e7a la je vais travailler avec la carte de la bo\u00eete, donc je me disais que \u00e7a fait bien de le dire aussi, ben voil\u00e0 tu la dis maintenant ferme la cour son agressif leur venue, je suis pas agressif, esp\u00e8ce de Copley de foutre alors les 3 derniers mots revendique quand m\u00eame que tout le monde peut d'ailleurs je vote mandat d'o\u00f9 tu sors tout cet argent hein, ben oui, je veux dire, tu l'as pas d'emploi, donc pas de salaire, donc, sors d'o\u00f9 cet argent ben disons que j'ai fait 2 3 petits boulots qui me rapporte assez pour vivre de mani\u00e8re modeste du basket ou pas, non, pas vraiment non, tu vois des barreaux, j'aime que la vente des marrons chauds, moi c'est trop bon d\u00e9bat Renshaw oui mais c'est pas le probl\u00e8me, bah tu devrais y penser parce que le march\u00e9 du baron Jean est en plein essor, s'il te pla\u00eet, t\u00eate toi c'est vrai, le baron \u00e7a marchera toujours, et ce pour d'horizons la 1\u00e8re sexy diable et Barosso et la 2\u00e8me, c'est que l'hiver \u00e7a existera toujours et que l'hiver dit fait froid, alors les gens danger des barreaux chaud pour se r\u00e9chauffer et boire des tisanes, je crois que la niaiserie s'est r\u00e9incarn\u00e9 en toi t'es qui personne donc je crois vraiment que tu dois \u00e9couter bon conseil ou alors tu devrais fabriquer des boules de No\u00ebl parce que \u00e7a aussi \u00e7a va mais \u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0, je peux dire oui mais c'est pas, c'est tout, qui va \u00e9voluer, je poste pas PagesJaunes pas oui, enfin, peu importe le magasin Brico ce que je veux dire : \u00e9coute, je vis sur l'argent que je me suis fait en vendant de la coca\u00efne au d\u00e9tail d'Am\u00e9rique du Sud, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau de plus de 500 vendeurs \u00e0 travers le monde ah ouais, et \u00e7a, les 2 3 petits boulots voil\u00e0 vous \u00eates content ou qui est une course de nuit d'h\u00f4tel le bravo, ouais, ceci dit tu devrais penser on va Renshaw parce que la coca\u00efne c'est pas un march\u00e9 d'un petit faites -moi confiance VLB pour ces trucs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [75%] :\r\nDes idiots et arrogant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1CF47D8-480F-4CC2-9FA2-2EF5F4A3E9D4", "internalArchiveId": "B1CF47D8-480F-4CC2-9FA2-2EF5F4A3E9D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eloge de la fragilit\u00e9", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Nous vivons dans un monde o\u00f9 la r\u00e9ussite sociale et professionnelle est un objectif dominant. Il faut gagner, conqu\u00e9rir, poss\u00e9der, sans cesse se d\u00e9passer. Or la solitude, l'exclusion ou la marginalisation nous guette tous. Quelle place reste-t-il dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour la fragilit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7ue comme un fardeau? R\u00e9flexions en compagnie du journaliste Denis Lafay, directeur de l'ouvrage \"Un \u00e9loge de la fragilit\u00e9\" aux \u00e9ditions de l'Aube.\r\n\r\n* * Nous vivons dans un monde o\u00f9 la r\u00e9ussite sociale et professionnelle est un objectif dominant. Il faut gagner, conqu\u00e9rir, poss\u00e9der, sans cesse se d\u00e9passer. Or la solitude, l'exclusion ou la marginalisation nous guette tous. Quelle place reste-t-il dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour la fragilit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7ue comme un fardeau? R\u00e9flexions en compagnie du journaliste Denis Lafay, directeur de l'ouvrage \"Un \u00e9loge de la fragilit\u00e9\" aux \u00e9ditions de l'Aube.", "durationSec": 1564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196924", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 20.02.2019", "Eloge de la fragilit\u00e9 / TRI_2019-02-20T11:04:15_tribu", "Tribu du 20.02.2019", "Eloge de la fragilit\u00e9 / TRI_2019-02-20T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Nous vivons dans un monde o\u00f9 la r\u00e9ussite sociale et professionnelle est un objectif dominant. Il faut gagner, conqu\u00e9rir, poss\u00e9der, sans cesse se d\u00e9passer. Or la solitude, l\u02b9exclusion ou la marginalisation nous guette tous. Quelle place reste-t-il dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour la fragilit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7ue comme un fardeau? R\u00e9flexions en compagnie du journaliste Denis Lafay, directeur de l\u02b9ouvrage \"Un \u00e9loge de la fragilit\u00e9\" aux \u00e9ditions de l\u02b9Aube.", "Nous vivons dans un monde o\u00f9 la r\u00e9ussite sociale et professionnelle est un objectif dominant. Il faut gagner, conqu\u00e9rir, poss\u00e9der, sans cesse se d\u00e9passer. Or la solitude, l\u02b9exclusion ou la marginalisation nous guette tous. Quelle place reste-t-il dans notre soci\u00e9t\u00e9 pour la fragilit\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7ue comme un fardeau? R\u00e9flexions en compagnie du journaliste Denis Lafay, directeur de l\u02b9ouvrage \"Un \u00e9loge de la fragilit\u00e9\" aux \u00e9ditions de l\u02b9Aube."], "variantIds": ["ece-10196925", "ece-10196924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T18:11:00Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, il faut \u00eatre fort performant parfait en amour parfait au travail est parfait dans ses loisirs, c'est une injonction qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans nos soci\u00e9t\u00e9s, pourtant nous autres \u00eatre s'humains, nous sommes -nous pas fragile par d\u00e9finition nous qui sont avec a besoin d'assistance \u00e9norme qui mourront souvent dans le m\u00eame besoin \u00e0 l'heure o\u00f9 les machines supplanter d\u00e9passe m\u00eame les humains dans de nombreux domaines, la fragilit\u00e9 n'est -elle pas l'essence de notre humanit\u00e9 pour en parler ce matin, le plaisir de vous recevoir Denis Lafay bonjour bonjour Denis Lafay, vous \u00eates journaliste, conseiller \u00e9ditorial \u00e0 la tribune, c'est un journal \u00e9conomique et financier fran\u00e7ais, vous avez dirig\u00e9 ce livre une \u00e9loge de la fragilit\u00e9 c'est paru aux \u00e9ditions de l'Aube, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, depuis Paris, bon, \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t paradoxal hein Denis Lafay, vous \u00eates journaliste \u00e9conomique et qui dit \u00e9conomie dit plut\u00f4t performance croissance et vous nous faites l'\u00e9loge de la fragilit\u00e9, comment vous expliquez ce parcours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nOh, parce que dans le cadre de de mes fonctions de la responsabilit\u00e9 des journalistes et de cr\u00e9ateurs d'un d'un magazine d'enqu\u00eate qui s'appelait acteurs de l'\u00e9conomie qui a \u00e9crit exist\u00e9 pendant 20 ans, je me suis toujours attach\u00e9e, essayer de comprendre l'\u00e9conomie d'entreprise au travers de de Prism qui sont sociologiques, historiques, philosophiques et donc forc\u00e9ment \u00e0 ce moment anthropologiques et artistiques et forc\u00e9ment \u00e0 ce moment, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se rend compte que dans la fragilit\u00e9 se niche l'un des tr\u00e9sors les plus essentielles de ce que nous sommes et de la mani\u00e8re donc dont nous pouvons b\u00e2tir aussi notre notre lien \u00e0 l'autre, un des tr\u00e9sors, ce n'est pas paradoxal m\u00eame si vous avez raison de consid\u00e9rer, vous \u00e9voquez le mot injonction moi j'emploie m\u00eame carr\u00e9ment le terme de tyrannie et de dictature de la performance qui effectivement constituent un obstacle \u00e0 la reconnaissance et la consid\u00e9ration de la fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [84%] :\r\nVous dites la fragilit\u00e9 Denis Lafay cerneaux Tr\u00e9sor les plus pr\u00e9cieux, on coince vraiment un tr\u00e9sor, l\u00e0 aussi, \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nC'est la main la fragilit\u00e9, c'est l\u00e0, mais je vais vous citer de petites 3 3, \u00e9vocation de de justement de 3 des personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat qui fait l'objet du livre Bernard Devert plus dit -il la personne fragile poss\u00e8de une richesse d\u00e9terminante pour la communaut\u00e9, elle fait entendent ce que signifie \u00eatre autre et parce qu'elle est \u00eatre autre, elle donne \u00e0 chacun d'entendre tout autre le biologiste Gilles Boeuf dit fondamentalement visc\u00e9ralement, nous avons besoin de la fragilit\u00e9 pour se construire et pour construire ensemble et que dit le g\u00e9n\u00e9ticien Axel Kahn, ce qui fonde r\u00e9ellement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 prendre conscience qu'il lui revient de venir en aide aux citoyens qui en ont le plus besoin et puis je je finirai avec la psychanalyste Cynthia Fleury, que dit -elle la fragilit\u00e9, la punir habilit\u00e9 forme au lieu d'inventivit\u00e9, alors voil\u00e0, voil\u00e0 quelques-unes des raisons qui, pour lesquels il faut consid\u00e9rer la fragilit\u00e9 comme un tr\u00e9sor parce que derri\u00e8re la fragilit\u00e9, il y a l'alt\u00e9rit\u00e9, il y a un creuset d'\u00e9motion \u00e0 son fragilit\u00e9, il n'y a pas d'\u00e9motion 100 fragilit\u00e9, il y a pas d'amour, Boris Cyrulnik, le le neuropsychiatre, nous confiait un jour que les plus grandes inventions scientifiques \u00e9manent de personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dit marginaux, donc vous voyez, voil\u00e0, il faut reconna\u00eetre la fragilit\u00e9 parce que dans la fragilit\u00e9 d'il y a la singularit\u00e9 de l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nOn pourrait ajouter \u00e0 cela, \u00e0 cette liste la la question des artistes et on dit souvent qu'il y a beaucoup d'artistes, pas tous, mais qui ont une grande fragilit\u00e9 qui voil\u00e0 un parcours de vie parfois difficiles et qui donnent lieu \u00e0 cette fragilit\u00e9 ben il y a des des des proses s'de Rainer Maria Rilke est si je me souviens bien, dans l'aide, non je ne peut \u00eatre qui explique mais cultiver cette fragilit\u00e9 vous savez pas le bien qu'elle vous fait c'est c'est vrai que l'\u00eatre humain par rapport peut-\u00eatre \u00e0 d'autres animaux, m\u00eame si vous \u00e9voquez, c'est le le biologiste boeuf monsieur boeuf qui qu'il \u00e9voque Gilbert tout \u00e0 fait, mais c'est vrai que l'\u00eatre humain n'est particuli\u00e8rement fragile, on est vraiment chose et on a besoin de la solidarit\u00e9 des autres d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\nExactement, parce que dans la comme, comme je dis que la fragilit\u00e9 et lien et fait le lien entre 2 personnes et elle fait le lien, donc elle fait ce le dernier \u00e9t\u00e9, donc elle fut fraternit\u00e9 et je je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 un principe qui est r\u00e9voqu\u00e9 par Axel Kahn abondamment qui est ce qu'on appelle le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, \u00e7a signifie que l'on acc\u00e8de \u00e0 son humanit\u00e9 que si l'on a, on sait accueillir l'humanit\u00e9 de l'autre et donc 2 \u00eatre n'acc\u00e8dent \u00e0 leur humanit\u00e9 que parce qu'il s'humanise l'un l'autre et \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'il faut non seulement reconna\u00eetre consid\u00e9rer la fragilit\u00e9 de l'autre, mais il faut surtout prendre conscience que dans cette fragilit\u00e9, il y a des tr\u00e9sors extraordinaire, vous \u00e9voquiez la cr\u00e9ation artistique effectivement pourquoi de, de, de, de, aussi grands cr\u00e9ateurs, \u00e9crivains, peintres, sculpteurs, que sais -je pourquoi arrive -t-il justement \u00e0 produire \u00e0 fabriquer \u00e0 inventer, imaginer comme que comme ils le font, c'est parce qu'ils ont accept\u00e9 d'aller tr\u00e8s loin au fond d'eux- m\u00eames de se mettre en d\u00e9bat int\u00e9rieur et d'accepter qu'il y avait au fond de cette fragilit\u00e9 maintenant l'enjeu, l'enjeu fondamental c'est de savoir comment la soci\u00e9t\u00e9 et la civilisation m\u00eame notre c'est-\u00e0-dire notre contemporan\u00e9it\u00e9 sont en mesure ou non de consid\u00e9rer la fragilit\u00e9 mais c'est donc l'enjeu num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [87%] :\r\nVous dites qu'ils ont accept\u00e9 la la fragilit\u00e9, je crois qu'il a l'pas et de l'astrophysicien Stephen Hawkins, en tout cas il est abord\u00e9 dans le livre, quelqu'un qui a une maladie vraiment tr\u00e8s grave et tr\u00e8s invalidante, est ce que ces gens -l\u00e0 ont forc\u00e9ment accepter leur fragilit\u00e9 ou bien d'une certaine mani\u00e8re, ils essaient de d\u00e9passer ou de se montrer on ont gros de r\u00e9pondre \u00e0 l'injonction d'\u00eatre bon, mais ils sont bons, d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [90%] :\r\nLa fragilit\u00e9 et l\u00e0 on en vient \u00e0 terme fondamental \u00e9galement, c'est le principe de la r\u00e9silience hein pour pour justement r\u00e9pondre \u00e0 votre \u00e0 votre juste et \u00e9vocation, c'est le principe de la r\u00e9silience, donc ce sont des gens qui, effectivement, \u00e0 un moment, n'ont pas eu d'autre choix que d'accepter la fragilit\u00e9 et je pense notamment aux c'est Alexandre Jollien un clip qui figure dans le livre et qui \u00e0 partir de cette fragilit\u00e9 vont se donc pas se reconstruire mais carr\u00e9ment se construire, mais donc il faut bien avant, accepter la fragilit\u00e9 et \u00e7a ce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et c'est l\u00e0 aussi que le la soci\u00e9t\u00e9 il est d'ailleurs le Champ politique doivent exercer un r\u00f4le fondamental, je me souviens il y a pas de pr\u00e8s un an, j'ai publi\u00e9 un livre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT Laurent Berger, un livre sur le travail, la valeur travail et nous \u00e9voquions le moment que que connaissez que traverser la France et ce nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron et que, disait -il, et disait qu'un pr\u00e9sident ne doit pas \u00eatre seulement celui d'et d'efforts mais d'OS, il doit \u00eatre pardon autant et m\u00eame peut-\u00eatre davantage celui des plus fragiles, donc il y a bien un enjeu politique, un enjeu \u00e9conomique, un enjeu de civilisation et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [94%] :\r\nMais vous pensez Denis Lafay que le pour le monde du travail il y a de la place pour la fragilit\u00e9 dans le monde du travail parce que l\u00e0 aussi on est plut\u00f4t d'un culte de la performance de la r\u00e9ussite des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [87%] :\r\nL'enjeu est majeur parce qu'en fait l'entreprise, le monde du travail et l'entreprise, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, l'entreprise est un lieu de cr\u00e9ation d'fragilit\u00e9 de fabrication d'fragilit\u00e9 mais elle peut \u00eatre aussi un lieu de r\u00e9paration des fragilit\u00e9 tout est contagieux en entreprise, le bien et le mal, je me je je suis pas un homme manich\u00e9ens, donc j'aime pas \u00e9voquer comme ne et une \u00e9vocation de n'\u00e9voquer sont aussi binaire, mais en tout cas ce qui est bon et ce qui est moins bon, c'est extr\u00eamement contagieux, mais ce que l'entreprise est la plus qu'une responsabilit\u00e9 \u00e0 jouer, justement pour que la fragilit\u00e9 soient consid\u00e9r\u00e9s dans l'entreprise mais et pour \u00e7a, pour cela il faut il faut engager justement des mesures, avoir un comportement \u00e0 avoir une coh\u00e9rence entre les discours et les actes, et il faut lutter contre, par exemple, par exemple l'h\u00e9ro\u00efsation de l'entreprise, de la performance du patron aussi, voil\u00e0, il y a tout un enjeu comme \u00e7a est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [88%] :\r\nEst ce qu'une patronne un patron, une chef un chef doivent peut-\u00eatre pu davantage montrer leur fragilit\u00e9, leurs erreurs, leurs faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [90%] :\r\nIl le faudrait, mais je vais vous citer, je vais vous citer ce que rapporte Bertrand Collomb dans celui, Bertrand Collomb est le pr\u00e9sident d'honneur du groupe Lafarge un mari aujourd'hui Holcim, il parle de lui- m\u00eame, que dit -il jamais devant des actionnaires ou des acteurs du march\u00e9 financier, on ne peut faire part de ses interrogations et de ses angoisses, ni m\u00eame seulement les laisser transpirer tout ce qui est annonc\u00e9 affirm\u00e9 doit l'\u00eatre sans nuance, sans le moindre doute, cela vaut au sein m\u00eame des \u00e9quipes le chef doit cacher ses questionnements s'h\u00e9sitations ces craintes et, en 1er lieu ses propres fragilit\u00e9s l'honn\u00eatet\u00e9 du propos de Bertrand Collomb, justement, est une forme de r\u00e9ponse \u00e0 ce que vous dites, mais c'est un constat qu'il faut qu'il est absolument essentiel de d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [85%] :\r\nMais d'ailleurs, s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'il dit c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi un des points qui fait que les gens des fois ne croyait plus peut-\u00eatre les chefs de l'\u00e9conomie ou parfois la politique, c'est qu'on a \u00e0 force de de voir gommer ou cacher les faiblesses dire effectivement je me suis tromp\u00e9 effectivement peut-\u00eatre j'ai j'ai pris les mauvaises d\u00e9cisions, on ne peut jamais dire \u00e7a, h\u00e9 bien les gens peut-\u00eatre ne vous croyez plus \u00e0 la fin qu'on soit chef de d'entreprise ou politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [90%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison et j'aime bien, je reprends le terme de de coh\u00e9rence \u00e0 un moment, lorsqu'une direction une gouvernance d'entreprise, fait la d\u00e9monstration que ces discours se transforment en actes, \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle devient cr\u00e9dible aupr\u00e8s non seulement de ses salari\u00e9s, mais au prix aussi des consommateurs lorsque les par exemple dans le dans le be to see et \u00e7a aujourd'hui c'est devenu une cl\u00e9 quand m\u00eame de la r\u00e9putation des entreprises, et Dieu sait que notamment chez les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, mais pas seulement, celles -ci sont tr\u00e8s sensibles au comportement de l'entreprise au comportement g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise, c'est ce qu'on appelle la fameuse RSF, la responsabilit\u00e9 sociale et soci\u00e9tale des entreprises et donc la mani\u00e8re dont l'entreprise va consid\u00e9rer les personnes qui vivent la fragilit\u00e9 intrins\u00e8quement de mani\u00e8re conjoncturelle momentan\u00e9e ou p\u00e9renne, c'\u00e9tait \u00e7a devient un \u00e9l\u00e9ment important parce que \u00e7a donne une partie de l'ADN de l'entreprise, et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [92%] :\r\nCe qui est difficile, c'est de dire sa fragilit\u00e9, on a l'impression que c'est encore plus difficile encore \u00e0 l'heure actuelle, pour les hommes que pour les femmes, un homme n'a pas le droit d'\u00eatre fragile, croit -on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [87%] :\r\nO\u00f9 vous avez raison, le le remarquer, c'est bien s\u00fbr l'id\u00e9e hein, \u00e0 la place, enfin l\u00e0 ce sera un travail c'est plus plus plus important d\u00e9velopper mais Big m\u00eame la place de l'homme ce qu'il repr\u00e9sente de force de r\u00e9ussites demeurent encore pr\u00e9gnant, ce qu'il faut aussi distinguer ce qu'on remarque, c'est que les femmes ont une capacit\u00e9, c'est ce qu'\u00e9voque d'ailleurs les participants de ce d\u00e9bat et de ce livre, les femmes ont une capacit\u00e9 de surmonter la fragilit\u00e9, non seulement de vivre avec la page la fragilit\u00e9 mais d'en faire une force qui est plus grande que que que chez les hommes, et puisqu'il faut dire aussi il y a globalement de grandes familles de fragilit\u00e9 les fragilit\u00e9 physique, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont visibles et les fragilit\u00e9 invisibles, notamment d'ordre psychique, psychologique et celle -ci d'abord son nouvelles, c'est-\u00e0-dire qu'il y a de nouvelles formes de fragilit\u00e9 qui \u00e9merge, qui sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 qui sont li\u00e9es aux r\u00e8gles du syst\u00e8me marchand qui s'et on les voit se d\u00e9velopper c'est la solitude c'est pas nouveau, la solitude, mais de nouvelles formes de solitude hein ont \u00e9merg\u00e9 l'exclusion, l'\u00e9puisement professionnel, l'\u00e9rosion de soi le Burn Out le bord out etc etc et donc tout \u00e7a participe quand m\u00eame \u00e0 la mani\u00e8re dont le syst\u00e8me marchand rend difficile l'acceptation de la fragilit\u00e9 aujourd'hui quand je du syst\u00e8me marchand parce que derri\u00e8re c'est comp\u00e9tition c'est arrogance c'est cupidit\u00e9 c'est hi\u00e9rarchisation ses conqu\u00eates r\u00e9ussite et surtout ultra- performance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [92%] :\r\nDenis Lafay, nous faisons avec vous ce matin une \u00e9loge de la fragilit\u00e9, on vous retrouve juste apr\u00e8s l'autre jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [90%] :\r\nPr\u00e9vue jusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [75%] :\r\nBien ville d\u00e9faite aux moteurs en laissant qui d\u00e9voile ses revenus des \u00e9toiles, l'espace me de la nuit move quelques ombres tard tire toutes et futile important fugitive toute \u00e9ternelle : la Ville remet \u00e7a pour l'annonce quotidienne du ciel avec le bleu tout est fragile, dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:10) [95%] :\r\nMoi \u00e7a Marignane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:33) [70%] :\r\nAinsi, d'apr\u00e8s l'homme comme des sucreries dans 20 ans, on fait danser contre leur d\u00e9samour du Tour dit trouvent le la vie le Larousse ou Sciences non mais leur parfum de princesse en livre quelques fait le versant lunaire \u00e0 l'instant, mais l'instant de sel parce le vent va cela imprudence, nous leur mort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:09) [81%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:46) [72%] :\r\nL'espace de la main quelques sombre tarte futile important plus ch\u00e9tif, peut-\u00eatre que les humains passent dans les rues ont des arabesques atteint \u00e0 Madame carnaval \u00e0 son instant de gras. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:13) [74%] :\r\nEt bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:31) [90%] :\r\nTout est fragile au fugitif tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [92%] :\r\nTout est fragile, c'\u00e9tait l'autre jour, on vous retrouve Denis Lafay, nous parlons de la fragilit\u00e9, vous nous faites ce matin une \u00e9loge de la fragilit\u00e9 j'allais vous demander quand m\u00eame Denis Lafay ce que c'est pas de faire une \u00e9loge de la fragilit\u00e9, ce n'est pas une pr\u00e9occupation de riches, je m'explique : pendant des mill\u00e9naires, des dizaines de milliers de Dany, peut-\u00eatre que l'\u00eatre humain a tent\u00e9 quand m\u00eame de de gommer ses fragilit\u00e9s et puis il en allait de sa survie, c'est un peu la m\u00eame chose d'ailleurs dans dans la nature, parfois pas tout le temps, si on est trop fragile, on on se fait manger d'une certaine mani\u00e8re est -ce que est -ce que c'est vraiment ce que c'\u00e9tait, voil\u00e0, est ce que c'est possible pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:17) [89%] :\r\nJe sais, comme on dit, un peu, c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me de riches mais j'allais dire tant mieux, tant mieux, parce qu'on a peut-\u00eatre aujourd'hui des moyens de r\u00e9parer, de mieux r\u00e9parer de mieux combler certaines fragilit\u00e9s, je m'explique : la fragilit\u00e9 questionne, par exemple, le progr\u00e8s, le progr\u00e8s technologique progr\u00e8s scientifique, l'Intelligence artificielle artificielle sont totalement questionner dans le prisme de la fragilit\u00e9 puisque la question de savoir finalement quelles sont, selon eux, donner \u00e0 ce progr\u00e8s est -il a -t-elle pour vocation d'augmenter l'homme par exemple ou de r\u00e9parer l'homme, et caetera et caetera, si nous arrivons \u00e0 apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions qui sont fondamentales, ben on pourra peut-\u00eatre dire que c'\u00e9tait des c'est-\u00e0-dire on apporte des r\u00e9ponses \u00e0 des questions de riche, mais tant mieux, parce que dans le m\u00eame temps, n'oublions pas que nous provoquons de nouvelles formes de fragilit\u00e9 et que donc le syst\u00e8me des riches provoque lui- m\u00eame de nouvelles fragilit\u00e9 donc faut bien qu'il y a qu'il apporte lui- m\u00eame des r\u00e9ponses \u00e0 ce qu'il a su qu'il s\u00e9cr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [82%] :\r\nJe parlais des animaux et c'est int\u00e9ressant parce que Gilles Boeuf, donc le biologiste il donne des exemples bien s\u00fbr des exemples pensait que peut-\u00eatre le le lion, la lionne va attraper un animal plus petits et parfois et ce qui est des fois choc qu'on regarde les animalier, donc ils prennent des plus petits, les plus fait passer plus facile mais il y a des exemples assez int\u00e9ressant de de prise en compte de la fragilit\u00e9 chez les animaux, j'ai j'ai lu cet exemple de de chimpanz\u00e9s peut-\u00eatre si vous vous en souvenez que les rappeler de cette avec chimpanz\u00e9 un peu handicap\u00e9 qu'\u00e0 des probl\u00e8mes qui s'est faiblesses au Fatah, des p\u00e2tes, mais qui est pris et qu'aid\u00e9 par les autres chimpanz\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [89%] :\r\nExactement, c'est, c'est une m\u00e8re chimpanz\u00e9s, hein, qui un jour est prise dans un pi\u00e8ge, elle perd une jeune elle perd une p\u00e2te et finalement elle survit et la communaut\u00e9 des chimpanz\u00e9s lorsqu'elle se d\u00e9place la s'syst\u00e9matiquement en haut d'un arbre pour la prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs et c'est la premi\u00e8re personne entre guillemets de la communaut\u00e9 \u00e0 qui l'on apporte de la nourriture, donc en fait et elle est totalement prot\u00e9g\u00e9, elle est sanctuaris\u00e9e parce qu'on consid\u00e8re que cette chimpanz\u00e9 l\u00e0 dans sa faiblesse dans sa fragilit\u00e9 Jenner apporte beaucoup \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 dans d'autres communaut\u00e9s animales mais aussi v\u00e9g\u00e9tale, il y a par exemple une grande consid\u00e9ration apport\u00e9e aux a\u00een\u00e9s au sens chez nous on appelle \u00e7a des seniors, l\u00e0 aussi c'est c'est extr\u00eamement portant parce qu'on consid\u00e8re que, certes, ses a\u00een\u00e9s sont fragiles physiquement mais ce qu'ils ont accumul\u00e9 d'exp\u00e9riences de connaissances va servir \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9, les pas, l\u00e0, vous \u00e9voquiez les Lions l\u00e9sinent pas l\u00e0 en fait seront toujours plus nombreux que les lions pour une raison simple, c'est qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 aussi une ruse, ils sont malins, ils savent et peuvent s'approcher \u00e0 quelques m\u00e8tres d'un lion, parce qu'ils savent qu'il est repu donc voil\u00e0 donc tout \u00e7a nous apporte beaucoup sur la mani\u00e8re dont nous vous nous devons effectivement consid\u00e9rer les, les, les, les personnes, les personnes fragiles, ce qui me permet aussi de faire un lien, c'est qu'aujourd'hui on parle de fragilit\u00e9 des hommes, mais on ne nous ne pouvons plus consid\u00e9rer la fragilit\u00e9 des hommes sans \u00e9voquer celle de l'ensemble des \u00e9cosyst\u00e8mes, animaux, v\u00e9g\u00e9taux et de voil\u00e0 de de tout ce qui forme la biodiversit\u00e9 ne pensez \u00e0 r\u00e9parer que nos fragilit\u00e9 d'hommes sans consid\u00e9rer les fragilit\u00e9 y a les vuln\u00e9rabilit\u00e9s pardon que nous sommes en train depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0 malheureusement de cr\u00e9er ailleurs dans n'a aucun sens, tout est dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [87%] :\r\nLa nature est fragile et il faut s'en occuper, d'une certaine mani\u00e8re, c'est aussi vous, \u00e0 l'impression, par l'aide de de l'humain augment\u00e9 tout \u00e0 l'heure le transhumanisme, pour vous, c'est un peu une n\u00e9gation de la fragilit\u00e9 humaine c'est comme si on disait : mais non, \u00e7a n'existe pas, la fragilit\u00e9 humaine n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [90%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 la fois une n\u00e9gation de la fragilit\u00e9 humaine, c'est \u00e0 la fois la cr\u00e9ation de nouvelles formes de de fragilit\u00e9 puisque par d\u00e9finition le transit humanisme, surtout dans un n'syst\u00e8me marchand va n\u00e9cessairement cr\u00e9er de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s donc de nouvelles fragilit\u00e9, l'enjeu, en fait, c'est bien d'accepter que nous sommes fragiles, chacun d'entre nous est fragile, plus ou moins des moments plus ou moins en fonction d'a des moments que nous traversons des \u00e9preuves que nous traversons, c'est l\u00e0 o\u00f9 on parle de la on distingue la fragilit\u00e9 intrins\u00e8que d'ailleurs de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 un qui provoqu\u00e9e par l'ext\u00e9rieur, qui est par d\u00e9finition exog\u00e8ne et donc nous devons travailler justement \u00e0 cela, a accept\u00e9 que nous sommes des \u00eatre fragiles et lorsque nous l'acceptons, nous pouvons mieux comprendre o\u00f9 sont ces fameux tr\u00e9sor et les partager apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:54) [89%] :\r\nFinalement est -ce que c'est pas une question presque politique pas, vous le dites, au d\u00e9but, c'\u00e9tait assez politique, mais les personnes qui prennent en compte la fragilit\u00e9 serait plut\u00f4t de gauche et ceux qui estiment que l'on doit \u00eatre fort sont plut\u00f4t de droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [88%] :\r\nNon, objectivement, non parce que je, je crois que c'est des c'est totalement transcendant et d'ailleurs, heureusement, et comme on le voit aujourd'hui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de sujets qui ne qu'on ne peut plus compartiment\u00e9e dans des dans dandys dans des cases partisane, en revanche, je me passe davantage sur le, sur le syst\u00e8me \u00e9conomique, toute personne qui serait un ap\u00f4tre aveugle des bienfaits suppos\u00e9s du syst\u00e8me lib\u00e9ral serait effectivement dans une dans une complicit\u00e9 a provoqu\u00e9, a cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s a cr\u00e9er la fragilit\u00e9 \u00e0 ne pas reconna\u00eetre la fragilit\u00e9, donc en fait, c'est plus s\u00fbr, c'est sur ce terrain -l\u00e0, sur ce terrain syst\u00e9mique qui ont fait que politique, \u00e0 mon avis, que l'on peut que l'on peut se se positionner mais c'est mais l\u00e0 il y a un vrai : l'un est un v\u00e9ritable enjeu alors Bertrand Collomb l'\u00e9voque lui- m\u00eame, il le dit, une entreprise qui accepte, qui consid\u00e8re la fragilit\u00e9 \u00e0 un coup d'avance aujourd'hui dans la laquelle dans la comp\u00e9tition mondiale, je le crois, j'aimerais en tous les cas le croire, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile bien s\u00fbr \u00e0 d\u00e9montrer, mais il faut esp\u00e9rer qu'il ait raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:16) [86%] :\r\nJe crois que c'est Cynthia Fleury a donc est philosophe et psychanalyste qui qui parle d'esturgeon de prendre soin qui parle du Caire ce mot de qui anglais hein, donc de le prendre soin, \u00e7a c'est l'alternative peut-\u00eatre au lib\u00e9ralisme qui ne sont pas voil\u00e0, ouvrir la voie \u00e0 la prise en compte de la fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais vous savez, je l'\u00e9voque d'ailleurs dans un autre d\u00e9bat, je me souviens, c'\u00e9tait, je crois en 2007 et puisque l\u00e0 on parle de la fragilit\u00e9 comme enjeu politique : c'\u00e9tait en 2007, se d\u00e9roulent les primaires socialistes et le fer de lance en fait le programme de Martine Aubry, c'est Le Caire, elle est la premi\u00e8re en fait en France \u00e0 mod\u00e9liser politiquement Le Caire, on se souvient tous ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e lors des primaires socialistes, \u00e7a veut donc dire que cet enjeu du Caire est \u00e0 mes yeux fondamental est -il suffisamment m\u00fbr aujourd'hui je l'ignore, mais s'il est vrai et et Cynthia travaille beaucoup l\u00e0- dessus, il est vrai qu'il y a quelque part la la, il y a un substrat qu'il faut qu'il faut d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:19) [86%] :\r\nMais vous \u00e9voquez la la politique dont il a fait, c'est impressionnant, si on regarde la politique dit 10 15 ann\u00e9es notamment les pr\u00e9sidents et pas au de pr\u00e9sidente, les pr\u00e9sident souvent lorsqu'ils se montrent comme des gens qui doutent ou qui h\u00e9sitent ou qui ne font pas, h\u00e9 ben ils sont d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s, on peut prendre, Barack examen qui h\u00e9sitaient peut-\u00eatre aller intervenir je sais pas, dans telle ou telle pays o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande qui donnera ses doutes, h\u00e9 ben du coup c'est c'est comme s'ils n'\u00e9taient plus des pr\u00e9sidents comme s'il fallait \u00eatre tout savoir, tout le temps pour avoir droit d'\u00eatre d'abord ce titre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:46) [89%] :\r\nAlors le vous savez, le terme de fragilit\u00e9, le terme de force sont sont intimement li\u00e9s, est ce que vous dites l\u00e0 est tout \u00e0 fait vrai et on peut aussi le rapprocher leur accorder pardon \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui croissante d'une partie de la population d'\u00eatre sous le joug d'une autorit\u00e9, on le voit partout les r\u00e9gimes dits lib\u00e9raux se d\u00e9veloppe, les d\u00e9mocrates ou les fameuses d\u00e9mocrature se d\u00e9veloppe \u00e9galement en Europe centrale, en Russie, en Turquie, aux \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, et malheureusement les l'exemple du Br\u00e9sil dans le rappel depuis des depuis quelques mois, c'est une mani\u00e8re assez sauvage, donc il y a ce besoin d'autorit\u00e9, ce besoin de force et s'il y a un besoin de force, c'est bien que quelque part, consciemment ou non, c'est l'attente de voir une r\u00e9ponse \u00e0 des fragilit\u00e9 qu'on ne mesure plus qu'on ne ma\u00eetrise plus qu'on ne saisit plus et qui nous donnent l'impression de non pas de s'acc\u00e9l\u00e9rer puisque le temps ne s'acc\u00e9l\u00e8rent, jamais, mais en tout cas, d'aller de plus en plus vite et de nous frapper en pleine phase de plus en plus vite, et donc il y a ce besoin, c'est tout \u00e0 fait raison de pr\u00e9sident, fort, puissant, qui n'ont pas de faim et qui n'ont pas de vuln\u00e9rabilit\u00e9 de fragilit\u00e9 qui sont qui sont donc infaillible, mais \u00e7a c'\u00e9tait c'est extr\u00eamement dangereux parce qu'il nous donne, ils nous donne de la gouvernance, l'id\u00e9e que ces gens seraient diff\u00e9rents, nous-m\u00eames, mais comment apr\u00e8s s'identifier \u00e0 eux comment apr\u00e8s s'interroger sur la crise politique comme celle que nous vivons en France avec cette des gilets jaunes, mais comment s'interroger sur la crise politique en France, si l'on ne comprend pas qu'il y a justement une dichotomie sur ce terrain -l\u00e0 qu'il faut absolument juguler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:17) [87%] :\r\nMerci beaucoup Denis Lafay on arrive malheureusement d\u00e9j\u00e0 au terme de cette \u00e9mission, je rappelle, merci \u00e0 vous, que vous \u00eates journaliste, conseiller \u00e9ditorial au journal \u00e9conomique et financier fran\u00e7ais La Tribune jeudi fran\u00e7ais parce qu'on a une tribune du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve donc pas bien gonfl\u00e9s, c'\u00e9tait vous donc dirig\u00e9 ce livre une \u00e9loge la trag\u00e9die \u00e9tait par 8 \u00e9ditions de l'Aube, merci beaucoup, bonne suite de journ\u00e9e merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et un grand merci \u00e0 Jos\u00e9 Moreno et Aleksandr Lemierre quitter de tout, de l'un, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, l'eau, du c\u00f4t\u00e9 de Paris, \u00e0 la technique avec nous ce matin, demain nous parlerons de tout autre chose, comme bien souvent tribunaux parleront de m\u00e9nopause aucune forme de fragilit\u00e9 peut-\u00eatre aussi est consid\u00e9r\u00e9 comme une force dans certaines civilisations, vous le verrez, mais l\u00e0 11 heures 30, il est temps pour vous et pour nous de retrouver Laurence Bisang gay ces dit coauteur, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lafay, Denis", "role": "journaliste, Auteur \"Un \u00e9loge de la fragilit\u00e9\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BC8AB89-E19D-45A1-8A49-14BCFCF2EF3D", "internalArchiveId": "0BC8AB89-E19D-45A1-8A49-14BCFCF2EF3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 20.02.2019", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 72, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214877", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-02-20T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-02-20T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10214881", "ece-10214877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:06:51Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nEn attendant, la gloire en 3 heures on a le temps d'en dire des b\u00eatises et dans vex\u00e9 d\u00e9j\u00e0 oui, par exemple, on a peut-\u00eatre vex\u00e9, toutes les femmes qui ont accouche sans douleur ou qui ont accouch\u00e9 sans douleur et qui du coup n'ont pas d'histoires croustillantes \u00e0 raconter, oui, ou \u00e0 tous ceux qui pensaient que Lagerfeld c'\u00e9tait une marque d'engrais et qu'ont d\u00e9couvert, donc c'est un styliste tous ceux qui planquent des cadavres dans leurs toilettes et qui se sont aper\u00e7us, aujourd'hui, que le monde ignorait jusqu'ici leur existence et enfin \u00e0 tous ceux qui sont fans d'humour fin et subtil et qui se r\u00e9veille avec le jeu de mots sur le Bangladesh o\u00f9 de bien s\u00fbr, le pr\u00e9sident de leur faire finalement c'est l'H\u00e9rault raciste, voil\u00e0 donc au final, vous \u00eates totalement l\u00e9gitime de nous insulter sur en attendant la gloire RTS Point CH alors pour les autres, vous pouvez travailler, allez -vous faire des croissances de 2 des miettes de pousser de b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, oui. \r\nDu tout, tout, oui, j'adore cette chanson. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T08:03:03Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FCF9AA2-179C-4A0D-9F70-1FD1A14E9AB3", "internalArchiveId": "5FCF9AA2-179C-4A0D-9F70-1FD1A14E9AB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 20.02.2019", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 33, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214870", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-02-20T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-02-20T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10214888", "ece-10214870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:04:38Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [76%] :\r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va le calmer le questionnaire a de couleurs pr\u00e9nom Mondeville Saignel\u00e9gier 32 ans encore les papillons dans le ventre, non mais si Annie \u00e7a d\u00e9pend de la confiance du rectum d'auto- partenaires qui nous raconte la derni\u00e8re fois, je suis plut\u00f4t pour ou contre, s'attacher attacher, d'autres le TCS : c'\u00e9tait l'itin\u00e9raire pour le point G cherche toujours pas l\u00e0, \u00e7a r\u00e9pond. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 26500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IhEAIHcpGcrxu8VFkL6vVYASp1am"}]