[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20600&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=20575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B8C23CE8-F682-4569-94D6-1531529D96DB", "internalArchiveId": "B8C23CE8-F682-4569-94D6-1531529D96DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338072", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-04-17T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-04-17T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10338075", "ece-10338072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:11:39Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59073E1A-A360-49BD-864E-4D7F082C6BF4", "internalArchiveId": "59073E1A-A360-49BD-864E-4D7F082C6BF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mission B 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338100", "imageURL": "http://www.rts.ch/10375386.image", "alternativeTitle": ["Mission B", "Mission B / 09-12_2019-04-17T11:30:00_mission-b", "Mission B / 09-12_2019-04-17T11:30:00_mission-b"], "variantIds": ["ece-10338103", "ece-10338100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T07:34:50Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nMission B c'est un rendez- vous hebdomadaire, le mercredi en nouvelle diffusion samedi mais cette semaine, ce sera aussi une journ\u00e9e sp\u00e9ciale ce sera samedi 20 avril l'occasion de rencontrer un sp\u00e9cialiste de la question, c'est Fabrice Pichelin paysagistes, architectes, paysagistes enseignant aupr\u00e8s des apprentis en horticulture \u00e0 grand ne vais il nous parlera de balcons, terrasses et jardins et d'action collective, entre autres, et j'en ai profit\u00e9 pour lui poser une question sur les potagers, cette saison, la saison d\u00e9marre, est ce qu'un potager, \u00e7a participe \u00e0 la biodiversit\u00e9 Hamon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nS'en suit, mais tout va d\u00e9pendre, comment on le travail, je pense que quand on fait un jardin potager priv\u00e9 pour soi, l\u00e0 c'est essentiel de travailler sans intrants sans pesticides ou herbicides et puis d'accepter aussi que certaines cultures ne s'ne se passe pas exactement comme on le souhaite et il y a aussi plein de techniques pour \u00e9viter telle ou telle ravageurs ou limit\u00e9e, plut\u00f4t que les \u00e9viter parce que voil\u00e0, ils font partie quand m\u00eame de la biodiversit\u00e9 et leur r\u00f4le est aussi utile pour d'autres insectes ou d'autres esp\u00e8ces animales, donc il faut accepter que des fois une culture n'fonctionne pas tr\u00e8s bien, mais \u00e0 mon sens, c'est utile parce que elles am\u00e8nent aussi dans le le monde v\u00e9g\u00e9tal et animal de la diversit\u00e9 et le plus souvent, le plus int\u00e9ressant, c'est de travailler justement en associations v\u00e9g\u00e9tales et entre les plantes ont la capacit\u00e9 aussi de se soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [83%] :\r\nPour en d\u00e9couvrir plus, rendez- vous samedi 20 avril pour une journ\u00e9e sp\u00e9ciale mission B sur Messi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T09:38:00Z", "program": {"href": "/programs/16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "id": "16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "name": "Mission B"}}, {"id": "sound-94F8115D-BA85-47BE-970A-5D9F7B41CB0A", "internalArchiveId": "94F8115D-BA85-47BE-970A-5D9F7B41CB0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338073", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-04-17T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-04-17T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10338077", "ece-10338073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:12:03Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A1E0505-25FC-4599-AC2D-A0351337C3DE", "internalArchiveId": "4A1E0505-25FC-4599-AC2D-A0351337C3DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338082", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-04-17T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-04-17T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10338088", "ece-10338082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T14:15:03Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T15:26:08Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D852F570-66A6-41AC-8C1B-D0D04DA8C61A", "internalArchiveId": "D852F570-66A6-41AC-8C1B-D0D04DA8C61A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien ", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338092", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-04-17T15:29:46_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-04-17T15:29:46_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10338095", "ece-10338092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T10:15:55Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T13:40:00Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46D9A5E6-B90F-4FD1-8C69-D7C3C806FC1C", "internalArchiveId": "46D9A5E6-B90F-4FD1-8C69-D7C3C806FC1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338084", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Album Suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-04-17T18:30:00_album-suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-04-17T18:30:00_album-suisse"], "variantIds": ["ece-10338085", "ece-10338084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T14:15:02Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AE2A71D-F0B3-4397-A995-F5EDF30D36F3", "internalArchiveId": "8AE2A71D-F0B3-4397-A995-F5EDF30D36F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338091", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-04-17T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-04-17T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10338094", "ece-10338091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T10:15:56Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T12:40:13Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9ED53A0-9156-43B1-8004-1386944D4491", "internalArchiveId": "F9ED53A0-9156-43B1-8004-1386944D4491", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gilles le vaudois adul\u00e9 \u00e0 Paris", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "\"Mon ma\u00eetre de toujours\", dit de lui Jacques Brel. \"On peut dire que Gilles est un des anc\u00eatres des auteurs-compositeurs d'aujourd'hui parce que c'est lui qui le premier et surtout \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 cela ne se faisait pas du tout, a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e9crit de bonne chansons\", surench\u00e9rit Georges Brassens. Jean Villard-Gilles (1895-1982), n\u00e9 \u00e0 Montreux, acclam\u00e9 \u00e0 Paris, et revenu tranquillement s'installer \u00e0 St-Saphorin. Une r\u00e9f\u00e9rence encore et toujours!... Nectar vous glisse sa \"Venoge\" \u00e0 l'oreille et r\u00e9veille avec bonheur un auteur, compositeur, chanteur com\u00e9dien et po\u00e8te d'exception.", "durationSec": 2046, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["chanson", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Gilles (= Villard, Jean)"], "alternativeTitle": ["Gilles le vaudois adul\u00e9 \u00e0 Paris / NTR_2019-04-17T12:06:00_gilles-le-vaudois-adule-a-paris", "Nectar du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["\"Mon ma\u00eetre de toujours\", dit de lui Jacques Brel. \"On peut dire que Gilles est un des anc\u00eatres des auteurs-compositeurs d\u02b9aujourd\u02b9hui parce que c\u02b9est lui qui le premier et surtout \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 cela ne se faisait pas du tout, a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e9crit de bonne chansons\", surench\u00e9rit Georges Brassens. Jean Villard-Gilles (1895-1982), n\u00e9 \u00e0 Montreux, acclam\u00e9 \u00e0 Paris, et revenu tranquillement s\u02b9installer \u00e0 St-Saphorin. Une r\u00e9f\u00e9rence encore et toujours!... Nectar vous glisse sa \"Venoge\" \u00e0 l\u02b9oreille et r\u00e9veille avec bonheur un auteur, compositeur, chanteur com\u00e9dien et po\u00e8te d\u02b9exception. \n\nAvec en direct Alice Bottarelli, doctorante \u00e0 l'UNIL, Christophe Monney, chanteur et musicien. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-10338320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T12:24:57Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T11:18:04Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bottarelli, Alice", "role": "doctorante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Christophe", "role": "chanteur, musicien, membre des Swinging Bikinis", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-687DA7EA-4B18-44F7-BD7E-D50A739CCD44", "internalArchiveId": "687DA7EA-4B18-44F7-BD7E-D50A739CCD44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un voyage apotro-quoi?", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Au mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le, Lois Weinberger associe l'art, la soci\u00e9t\u00e9 et la nature. \"Debris Field\" est un travail de recherche arch\u00e9o-po\u00e9tique. Il pr\u00e9sente d'importants et d'insignifiants vestiges de la ferme de ses parents rattach\u00e9e \u00e0 l'abbaye Stift Stam (Tyrol) dont l'histoire remonte \u00e0 sept si\u00e8cles. Parmi ceux-ci, une momie de chat dot\u00e9e d'un pouvoir apotropa\u00efque (conjuratoire) ou les chaussures orphelines de d\u00e9funts conserv\u00e9es sous le plancher. Une exposition \u00e0 voir du 17 avril au 1er septembre 2019.", "durationSec": 387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["exposition d'art"], "thematicPersons": ["Weinberger, Lois"], "alternativeTitle": ["Un voyage apotro-quoi? / NTR_2019-04-17T12:06:00_un-voyage-apotro-quoi", "Nectar du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["Au mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le, Lois Weinberger associe l'art, la soci\u00e9t\u00e9 et la nature. \"Debris Field\" est un travail de recherche arch\u00e9o-po\u00e9tique. Il pr\u00e9sente d'importants et d'insignifiants vestiges de la ferme de ses parents rattach\u00e9e \u00e0 l'abbaye Stift Stam (Tyrol) dont l'histoire remonte \u00e0 sept si\u00e8cles. Parmi ceux-ci, une momie de chat dot\u00e9e d'un pouvoir apotropa\u00efque (conjuratoire) ou les chaussures orphelines de d\u00e9funts conserv\u00e9es sous le plancher. Une exposition \u00e0 voir du 17 avril au 1er septembre 2019. \n\nRoland Wetzel, commissaire de l\u02b9exposition, est au t\u00e9l\u00e9phone de Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-10338319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T12:20:30Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, d\u00e9bris Field c'est un vaste projet de l'artiste autrichien Lo\u00efs Weinberger bas\u00e9 sur une histoire tr\u00e8s personnelle, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, alors il est n\u00e9 dans un petit village qui s'appelle Stam au Tyrol o\u00f9 il a travaill\u00e9 aussi comme un paysan, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re artistique comme autodidacte dans les ann\u00e9es 70, aujourd'hui, la ferme o\u00f9 il a v\u00e9cu et dirig\u00e9e par son fr\u00e8re qui est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge, comme lui, alors plus de 70 ans, et il a commenc\u00e9 des travaux dans la ferme, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils ont ouvert des sols et l'espace sur les toits et Lloris Weinberger, il a trouv\u00e9 une foule incroyable d'objets qui prouve que l'histoire de cette ferme de plus de 7 si\u00e8cles associ\u00e9 un clo\u00eetre qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nAlors il a r\u00e9colt\u00e9 6 objets et il propose une Exposition qui joue sur la notion d'arch\u00e9ologie est -ce que \u00e7a veut dire que dans l'Exposition, ces objets sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des tr\u00e9sors d'arch\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [87%] :\r\nSi vous voulez, bref, c'est un peu une pr\u00e9sentation, comment la voyez dans une ambiance scientifique une exploitation arch\u00e9ologique en m\u00eame temps il y a cette cette approche de l'OS qui est tr\u00e8s po\u00e9tique o\u00f9 il o\u00f9 ils trouvent de nouvelles relations entre les objets qui sont, comme je l'ai dit extr\u00eamement riche, toutes vari\u00e9t\u00e9s, il y a la croyance catholique qui aide des dents, mais aussi la la superstition avec beaucoup d'objets que que les gens en conserv\u00e9 auquel ils ont ajout\u00e9 une une valeur sp\u00e9cial pour pour leur vie et pour les gens qui ont d\u00e9c\u00e9d\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on trouve aussi bien des symboles religieux que des objets qu'on appelle \u00e0 Potro, c'est-\u00e0-dire des objets qui porte qui porte bonheur et parmi lesquelles on peut voir sur le site d'ailleurs du mus\u00e9e Tinguely une momie de chat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [94%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors c'est moi des objets qui porte le, le bonheur, mais plut\u00f4t des objets qui qui veulent \u00e9viter le malheur. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:27) [82%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [85%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est, c'est tout un culte si c'est si vous voulez de garder des objets sp\u00e9ciaux par exemple ce ce chat c'\u00e9tait, c'est, c'est une histoire assez assez cruel, les chats au au Moyen-Age, il \u00e9tait associ\u00e9 aux sorci\u00e8res c'\u00e9tait et TV des b\u00eates mauvaise et on les a enferm\u00e9s sous le sol, il \u00e9tait encore vivant et c'\u00e9tait cette cette histoire ap\u00f4tre au pays qui qui qui avait le sens de l'est de prot\u00e9ger les gens du malheur. \r\nOui, dans 2 si vous voulez d'enfermer le diable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [91%] :\r\nOui, oui, Roland Wetzel Lo\u00efs Weinberger, vous l'avez dit, a grandi dans une ferme, c'est un artiste qui dans tout son travail, a une grande sensibilit\u00e9 \u00e0 la nature, est ce que c'est quelque chose qu'on retrouve aussi dans cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [85%] :\r\nOui, alors il y a pas seulement ces objets arch\u00e9ologiques mais c'est il a un logiciel coeur il a un savoir qui est vraiment immense je dirais sur toute l'histoire culturelle et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s large chez ces ses int\u00e9r\u00eats sont tr\u00e8s, tr\u00e8s large, \u00e7a aussi qu'il est, qui l'a examin\u00e9 comment les gens ont mang\u00e9 et quelle qu'elles \u00e9taient et les d\u00e9bris de de la vie de tous les jours qui viennent, qui ils ont gard\u00e9, ils ont vraiment conserver extr\u00eamement beaucoup beaucoup de choses alors ces sites d'un c\u00f4t\u00e9, cette, cette approche arch\u00e9ologique et et po\u00e9tique et en m\u00eame temps c'est une pens\u00e9e sauvage de l'OSCE, qui les met en relation, c'est vraiment c'est c'est tout un Kozmus qui l'ouvre, mais un cosmos ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s libre et tr\u00e8s vivant alors l'invitation au visiteur, c'est aussi de cr\u00e9er leurs propres propres histoires et de lier cette pr\u00e9sentation avec leurs propres exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nEt on imagine qu'il y a des points de correspondance aussi avec l'oeuvre de Tinguely que et est ce qu'on peut d\u00e9tailler un petit peu ce lien qu'il y a entre l'oeuvre de Lo\u00efs Weinberger et Tinguely. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [88%] :\r\nOui, merci de les mentionner alors d'Exposition s'int\u00e8gre dans une s\u00e9rie d'expositions qui mettent en dialogue 19 majeures de Tinguely, il la ville, le Meggele \u00e9tant ce macabre qui a cr\u00e9\u00e9e en 1986 en utilisant du mat\u00e9riel d'une ferme qui a br\u00fbl\u00e9 dans la nuit avec avec l'orage et tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, Tinguely a sorti les machines agricoles dans une de la compagnie qui est de la m\u00eame famille, comme les Docteur nazi, alors il y a beaucoup de choses que Tinguely touche c'est si vous voulez un peu une ce de de son oeuvre artistique et nous avons nouveaux espaces, une nouvelle salle qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dense qui montre cette oeuvre et notre id\u00e9e, c'est de mettre des points forts sur certains aspects de cette oeuvre majeure de Tinguely et avec Lo\u00efs Weinberger, c'est bien s\u00fbr l'id\u00e9e de mettre en dialogue la ferme comme source de mat\u00e9riel qu'qui qu'ils utilisent les 2 artistes une fa\u00e7on toute diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [87%] :\r\nDepuis, fil, c'est donc cette Exposition de Lo\u00efs Weinberger, \u00e0 d\u00e9couvrir au mus\u00e9e Tinguely de B\u00e2le jusqu'au 1er septembre \u00e0 noter que le mus\u00e9e est ferm\u00e9 ce vendredi 5 mai ouverts le lundi de P\u00e2ques, merci beaucoup Roland Wetzel, d'\u00eatre venu nous en parler aujourd'hui d'un hectare. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T11:05:04Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wetzel, Roland", "role": "directeur du Museum Tinguely, \u00e0 B\u00e2le", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-220B460F-54AE-4909-ABEA-FADE6C382B7F", "internalArchiveId": "220B460F-54AE-4909-ABEA-FADE6C382B7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur la taxation individuelle est de retour avec l'annulation par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral du vote de 2016 sur l'initiative \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\"\" : interview d'Yves No\u00ebl, avocat, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Comment taxer les couples mari\u00e9s.. pour \u00e9viter qu'ils ne paient davantage d'imp\u00f4ts que les concubins?\r\nC'est une question qui hante le Palais F\u00e9d\u00e9ral depuis 35 ans..\r\nEt qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne... avec l'annulation par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral du vote de 2016 sur l'initiative du PDC. A Berne, les discussions reprennent en commission la semaine prochaine.. \r\nEt le d\u00e9bat entre partisans de la taxation individuelle et partisan de la taxation commune remprend de plus belle.. on l'a entendu dans le journal de 7 heures.. \r\nOn va essayer d'y voir un peu plus clair.. \r\nDe comprendre qui sont les gagnants et les perdants de ces deux syst\u00e8mes.. \r\nAvec vous... Bonjour Yves Noel!\r\nAvocat.. et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nIMPOSITION COMMUNE\r\nAujourd'hui, le syst\u00e8me en vigueur au niveau f\u00e9d\u00e9ral.. c'est un couple, une feuille d'imp\u00f4t... C'est la taxation commune. \r\nSoyons clair.... si vous ne voulez pas voir vos impots augmenter, il vaut mieux \u00e9viter de se dire oui.... \r\n- Les perdants.. ce sont ceux qui croient en l'institution du mariage.. qu'elle soit civile ou religieuse....\r\n- Autre perdant... plutot perdanTES... les femmes... \r\n((elles sont incit\u00e9es \u00e0 rester \u00e0 la maison avec ce syst\u00e8me. Car si les 2 membres du couple ont un salaire \u00e9lev\u00e9, ils sont d\u00e9savantag\u00e9s.))\r\nIMPOSTION PERSONNELLE\r\n***cette discrimination des couples mari\u00e9es est reconnues... par le TF.. et par la plupart des partis politiques.. \r\nUne option.. c'est le passage \u00e0 l'impostion individuelle.... \r\nQuels avantages/inconv\u00e9nients vous y voyez.. en tant que sp\u00e9cialiste du droit fiscal... ? \r\n- cf Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, \"colle mieux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 actuelle\"... \r\nC'est le cas? \r\n- Et avec une telle imposition individuelle, est-ce que les femmes en sortiraient vraiment gagnantes?\r\n******solution du cons fed... : le syst\u00e8me alternatif.. taxation la plus favorable financi\u00e8rement pour le couple.. \u00e7a r\u00e9soud effectivement tous les probl\u00e8mes comme le pense le PDC Guillaume Barazzone (qu'on entendait dans le journal)? \r\n=> on le sent.. il y a une recherche d'\u00e9quiter \u00e0 restaurer.. \r\nIl y a aussi derri\u00e8re une vision de la soci\u00e9t\u00e9.. \r\nEst-ce qu'on impose un couple comme une seule entit\u00e9.. une seule personne.. \r\nFiscalement on ne fait plus qu'un... c'est romantique.. mais \u00e7a coute cher.. \r\nPass\u00e9site comme vision? \r\n*** Si chaque membre du couple gagne par exemple 100 mille francs, il peut esp\u00e9rer \u00e9conomiser combien d'imp\u00f4ts s'ils sont mari\u00e9s? \r\nc'est de l'ordre de dizaine, de centaines, de milliers de francs? \r\n*****Quelle solution a votre pr\u00e9f\u00e9rence? \r\n\t((m'en fous. ma pr\u00e9f\u00e9rence va au fait qu'ils doivent se mettre d'accord. on peut pas continuer \u00e0 s'en mettre plein les poches sur une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \u00e7a fait 35 ans que \u00e7a dure. ))\r\n- Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a mis le doigt sur ce probl\u00e8me d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins en... 1984! \r\nLes cantons se sont adapt\u00e9s, pas la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nPourquoi? \r\n((Le TF ne peut pas casser des lois f\u00e9d\u00e9rales (mais ces lois cantonales, oui). D'ou le maintien de cette in\u00e9galit\u00e9 pour l'iFD. ))\r\n*****Comment \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9tranger? quel syst\u00e8me est privil\u00e9gi\u00e9?", "durationSec": 466, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354634", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["couple (relation)", "fiscalit\u00e9", "famille", "concubinage"], "alternativeTitle": ["Le retour de la taxation individuelle: interview d'Yves No\u00ebl / LME_2019-04-17T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Yves No\u00ebl, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avocat."], "variantIds": ["ece-10354634"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:51Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComment taxer les couples mari\u00e9s pour \u00e9viter qu'ils ne paient d'Avatar du davantage d'imp\u00f4ts que les concubins, c'est une question qui hante le Palais f\u00e9d\u00e9ral depuis 35 ans et qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne avec l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral du vote de 2016 de l'initiative du PDC alors \u00e0 peine Berne, les discussions vont vont reprendre en commission, ce sera la semaine prochaine et le d\u00e9bat entre partisans de la taxation individuelle et partisan de la taxation commune reprend de plus belle, on l'a entendu dans le journal de 7 heures avec le sujet Muriel alors on va tenter d'y voir un petit peu plus clair de comprendre qui sont les gagnants, les perdants de ces 2 syst\u00e8mes avec vous Bonjour Yves No\u00ebl bonjour, avocat, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et il faudra bien \u00e7a pour essayer de d\u00e9patouiller comme type tout \u00e7a aujourd'hui le syst\u00e8me en vigueur, en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est un couple une feuille d'imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire la taxation commune, soyons clairs : si on ne veut pas voir nos imp\u00f4ts augmenter, il vaut mieux tout simplement ne pas se marier, \u00e7a, c'est peu pour tout le monde, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le cas pour tout le monde effectivement oui, \u00e7a veut dire que ce syst\u00e8me p\u00e9nalise les comptes mari\u00e9s p\u00e9nalise aussi les femmes, c'est ce qu'on dit en tout cas, vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nOui, ce qui se passe, c'est que les couples mari\u00e9s avec double revenu sont p\u00e9nalis\u00e9s dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'imp\u00f4t est progressif en droit fiscal de plus de \u00e7a fait 5 avec le mariage pas Catherine excuse pour les \u00e9l\u00e8ves qui vont avoir un contrat de maths ce matin, ce qui fait que les revenus \u00e9lev\u00e9s souvent le revenu de l'\u00e9pouse bien form\u00e9s avec des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s sont de plus en plus p\u00e9nalis\u00e9s, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait une une \u00e9tude des bureaux suisses l'\u00e9galit\u00e9 qui disait Kant, les cr\u00e8ches, co\u00fbt des cr\u00e8ches qui sont proportionnels aux revenus plus l'explosion des taux li\u00e9s \u00e0 cette accumulation des de revenus Wozzeck dans certains cas 90 pourcent du revenu compl\u00e9mentaire de l'\u00e9pouse \u00e9tait manger soit par les imp\u00f4ts, soit par l'le, le co\u00fbt des cr\u00e8ches et donc c'est avant tout les femmes un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 qui sont p\u00e9nalis\u00e9s dans ce syst\u00e8me, elles sont p\u00e9nalis\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'au niveau cantonal et communal depuis 84, les cantons ont eu l'obligation de corriger cette in\u00e9galit\u00e9, ils ont d\u00fb adapter leur syst\u00e8me, ils imposent tous sur un syst\u00e8me comment certains corrige avec un splitting certains \u00e0 corriger, vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [68%] :\r\nPolitique, c'est \u00e0 dire qu'on divise par optimise parviennent au paradis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nOui tout un virgule 9 pour le calcul du taux quotient familial, le canton de Vaud rabais d'imp\u00f4ts dans d'autres cantons, bref les cantons ont fait le travail, la seule qui n'a pas fait le travail depuis 35 ans, c'est quand m\u00eame 5 ans avant la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nC'est la comp\u00e9tition entre, effectivement, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration, vous vous dites : les femmes perd les perdants sur les femmes, notamment celles qui ont un revenu assez \u00e9lev\u00e9e ou en tout cas une formation assez \u00e9lev\u00e9e, c'est vrai aussi pour celles qui ont un revenu plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [85%] :\r\nAlors c'est vrai sur le plan th\u00e9orique pour un revenu plus bas mais la la Conf\u00e9d\u00e9ration avait introduit des mesures assez rapidement dans la loi pour casser cette in\u00e9galit\u00e9 pour ces revenus -l\u00e0 mais \u00e7a couvre de loin pas la grande majorit\u00e9 des des couples, c'\u00e9tait d'ailleurs la probl\u00e9matique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on nous disait qu'il y avait plus que lui, tente 1000 couples qui a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9, en fait c'est 450000 couples mari\u00e9s avec double revenu 250000 retrait\u00e9s avec double retraite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors une des, des, des options sur la table, c'est l'imposition individuelle chacun paye par rapport \u00e0 \u00e0 son revenu cette c'est une option quels avantages, inconv\u00e9nients, vous vous y voyez en tant que sp\u00e9cialiste du droit fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que la taxation individuelle, elle a plut\u00f4t tendance, si j'ose dire, une s\u00e9rie d'\u00c9tats europ\u00e9ens l'ont adopt\u00e9, elle, elle est plus moderne, parce qu'elle suit le fait que les couples se font et se d\u00e9font donc ou restez avec votre num\u00e9ro de contribuables votre vie durant, vous soyez mari\u00e9es, divorc\u00e9es famille recompos\u00e9es en revanche en Suisse, c'est beaucoup plus difficile, \u00e7a voudrait dire que si on changeait \u00e0 taxation individuelle, on doit le faire pour les cantons, les communes, la Conf\u00e9d\u00e9ration, on peut pas le faire uniquement pour la Banque f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a veut dire qu'avant de transformer l'op\u00e9ration au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut 23 26 cantons AXA face \u00e0 la taxation individuelle, elle est nos grands voisins, la France, l'Allemagne, sont toujours \u00e0 la taxation commune mais avec correctifs donc en tant que telle, les 2 syst\u00e8mes se se se valent, sur le papier, peut-\u00eatre la taxation individuelle est plus pur, mais dans les f\u00eates dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste ou c'est quand m\u00eame les cantons qui pr\u00e9l\u00e8ve l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, je pense qu'on perdrait encore beaucoup plus de temps \u00e0 aller vers une taxation individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [91%] :\r\nBon, il y a cette id\u00e9e que que dont parle Christian Levrat, on l'entendait dans le journal de 7 heures il dit que la taxation individuelle vous disait c'est tendance, elle colle mieux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est vrai que c'est quand m\u00eame \u00e7a peut para\u00eetre en tout cas un peu \u00e9trange fiscalement au fond alors c'est super romantique, le fils a fiscalement, on ne fait qu'une seule personne, mais \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame tr\u00e8s cher, on a quand m\u00eame l'impression que c'est une vision un peu pass\u00e9iste alors sur la fiscalit\u00e9 du couples de de ce qu'est aujourd'hui de ce que sont aujourd'hui un homme, une femme qui travaille bien souvent tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [89%] :\r\nOui, mais je pense que dans un \u00e9tat centralis\u00e9 o\u00f9 du jour au lendemain, vous pouvez d\u00e9cider du changement de syst\u00e8me, ce serait parfaitement faisable et rapidement faisable, le probl\u00e8me c'est qu'on a 35 ans de retard, c'est cette fois la reconstruction de Notre-Dame de Paris pour prendre une comparaison \u00e0 peu triste de prendre les s\u00e9jours selon selon Macron en tout cas, donc si on veut aller plus vite, je pense, une taxe soit individuelle n'est pas la meilleure formule \u00e0 ce stade, mais c'est quoi la meilleure formule alors pour vous ce qu'on voit, c'est qu'en Allemagne par exemple, on a une taxation commune avec un splitting dans 14 cantons suisses ont l\u00e0 aussi et puis les Allemands pour les enrag\u00e9s, je dirais, du calcul d\u00e9taill\u00e9 H/F des comptes c'est para\u00eet permettent \u00e0 ceux qui le souhaitent d'opter pour la taxation individuelle de passer d'une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts \u00e0 de d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, ce qui complique un peu la la l'op\u00e9ration mais permettent au aux Allemands de le faire, en r\u00e9alit\u00e9, on constate qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent d'Allemands qui utilise la taxation individuelle, les gens pr\u00e9f\u00e8rent en quelque chose de plus simple que la taxation commune la taxation commune tant qu'elle a un correctif correct et c'est ce qui se passe dans les cantons, elle pose pas de probl\u00e8me particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [93%] :\r\nAlors ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est effectivement un syst\u00e8me alternatif chacun choisirait la taxation qui lui est le le plus favorable, le PDC Guillaume Barazzone on l'a entendu, trouvent que c'est une une bonne solution, \u00e7a risque quand m\u00eame de compliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [88%] :\r\nAlors c'est un syst\u00e8me, je dirais, assez luxueux dans le sens de l'\u00e9galit\u00e9, puisque \u00e0 chaque fois en fait le double calcul, c'est l'administration qui le fait, pour vous c'est pas vous qui remplissez de d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, \u00e0 chaque fois, on fait le calcul, et puis on vous fait payer l'imp\u00f4t le plus le plus bas des 2 syst\u00e8mes, de ce point de vue l\u00e0 c'est c'est int\u00e9ressant pour le contribuable clairement si je pense que c'est un travail, un surcro\u00eet de travail extr\u00eamement important pour pour les cantons, il faudra voir maintenant aux chambres si les content et je pense qu'une r\u00e9forme sans les cantons aura de la peine dans dans ce dossier- l\u00e0, savoir si les cantons suivent cette approche du calcul alternatif aussi, il pr\u00e9f\u00e8re le calcul avec en Spitting vous divisez simplement le taux d'imposition pour votre imp\u00f4t global votre revenu global pour diviser par 2 ou par un 9 par pour 1 8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [93%] :\r\nCe que font les cantons l'adapter au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e7a, par exemple, voil\u00e0 Yves No\u00ebl je vous remercie d'\u00eatre venue \u00e9clairer un petit peu notre lanterne sur ces questions qui peuvent para\u00eetre technique mais qui sont tellement concernant eux de de comment imposer les couples mari\u00e9s pour qu'il y ait plus cette discrimination, je rappelle quand m\u00eame que \u00e7a fait depuis 1984 qu'effectivement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dit que \u00e7a ne va pas, on va voir ce que les politiciens \u00e0 Berne qui reprenne le dossier vont trouver comme solution, je vous remercie en tout cas pour ces pr\u00e9cisions, merci d'\u00eatre venu en Studio ce matin Monsieur merci beaucoup bonne journ\u00e9e au revoir \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "No\u00ebl, Yves", "role": "avocat, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C36F793-2E36-4BF5-B1AE-4C24176EF45A", "internalArchiveId": "8C36F793-2E36-4BF5-B1AE-4C24176EF45A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois, chef du D\u00e9partement des institutions qui nage \u00e0 contre-courant dans la campagne des votations du 19 mai 2019. Contrairement \u00e0 la grande majorit\u00e9 de ses confr\u00e8res conseillers d'Etat, il est oppos\u00e9 \u00e0 la loi sur les armes, qui vise un meilleur contr\u00f4le des armes en circulation", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Norman Gobbi bonjour...\r\nVous nagez \u00e0 contre-courant dans la campagne de votation du 19 mai... Contrairement \u00e0 la grande majorit\u00e9 de vos confr\u00e8res conseillers d'Etat, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la loi sur les armes, qui vise un meilleur contr\u00f4le des armes en circulation. On recevra d'ailleurs dans deux semaines le conseiller d'Etat fribourgeois Maurice Ropraz sur ce sujet. Votre opposition, c'est une mani\u00e8re vous d\u00e9marquer? Le canton du Tessin est si diff\u00e9rent des autres? Ou alors c'est parce que vous faites du tir?\r\nDonc quand la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux dit qu'un rejet de la loi mettrait en p\u00e9ril les accords de Schengen et Dublin, elle ment...? Karin Keller-Suter aussi?\r\nPourtant le trait\u00e9 est clair: sans accord unanime des Etats membres dans un d\u00e9lai de 90 jours qui accorderait une exception \u00e0 la Suisse, alors le trait\u00e9 est d\u00e9nonc\u00e9. Vous avez un autre texte sous les yeux?\r\nEn m\u00eame temps pourquoi les Europ\u00e9ens continueraient \u00e0 faire confiance \u00e0 la Suisse si elle refuse de s'aligner et de mieux contr\u00f4les les armes en circulation? A leur place, vous accepteriez cela?\r\nOn sait que la Suisse n'est pas en de tr\u00e8s bons termes avec les Europ\u00e9ens. Est-ce qu'un \"NON\" le 19 mai ne ternirait pas d\u00e9finitivement nos relations avec notre premier partenaire commercial?\r\nUne exclusion de ces accords. Ce ne serait pas probl\u00e9matique?\r\nCAS CONCRETS\r\nPrenons un exemple concret... Un terroriste recherch\u00e9 en France. La Suisse peut l'identifier, le retrouver, car elle a aujourd'hui acc\u00e8s \u00e0 la base de donn\u00e9es Schengen. Que se passerait-il, sans cette base de donn\u00e9e?\r\nUn fichier consult\u00e9 300'000 fois par jour... Une arrestation par jour en moyenne, selon KKS. Preuve de son utilit\u00e9, non?\r\nSchengen c'est aussi des facilit\u00e9s douani\u00e8res... une mobilit\u00e9 europ\u00e9enne plus ais\u00e9e... Vous voulez un retour en arri\u00e8re?\r\nAutre exemple. En lien avec l'asile. Aujourd'hui, les migrants enregistr\u00e9s en Italie ne peuvent pas demander l'asile en Suisse. C'est le premier pays d'accueil qui fait foi dans Dublin. Si l'accord tombe... Vous pourriez \u00eatre envahis de demandes d'asile au Tessin...\r\nARGUMENTS TIREURS\r\nOn a compris que vous r\u00e9futez ce sc\u00e9nario qui est pourtant brandi par la grande majorit\u00e9 des cantons. Vous voyez plut\u00f4t des chicanes administratives pour les cantons?\r\nPlus de bureaucratie... Les forces de l'ordre au Tessin n'arriveront pas \u00e0 ex\u00e9cuter les contr\u00f4les requis par la loi?\r\nN'est-ce pas une question de moyens? Quand on veut, on peut... On peut imaginer que vous peignez aussi le diable sur la muraille\r\nDonc, au final, quand vous faites le bilan... pour vous au Tessin, cette loi c'est plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages...\r\nCONTEXTE TERRORISME\r\nRappelons-nous peut-\u00eatre du contexte qui a pouss\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 agir... C'est les attentats de Paris. Vous ne pensez pas que cette directive peut \u00eatre utile?\r\nLes sondages, pour le moment, ne vous donnent pas raison... Pour les personnes interrog\u00e9es, la protection des vies humaines est plus importante que la libert\u00e9 de porter une arme... Cette tradition helv\u00e9tique n'est peut-\u00eatre pas aussi bien ancr\u00e9e...", "durationSec": 592, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354636", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["votation", "permis de port d'arme", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["Gobbi, Norman"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Norman Gobbi, conseiller d\u2019Etat tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Norman Gobbi, conseiller d\u2019Etat tessinois / LME_2019-04-17T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Norman Gobbi, conseiller d\u2019Etat tessinois / LME_2019-04-17T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10354646", "ece-10354636"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:51Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d'Etat tessinois : chef du D\u00e9partement des institutions ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E447BE2D-3252-48FB-8510-306821A8B5AB", "internalArchiveId": "E447BE2D-3252-48FB-8510-306821A8B5AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Warrior, projet imagin\u00e9 \u00e0 l'origine par Bruce Lee en 1971", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 209, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354860", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-04-17T16:30:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-04-17T16:30:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-10354871", "ece-10354860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T07:38:57Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nFaille la loi des s\u00e9ries, puisqu'elle intervient mardi au du concours du sexe et de l'opium au menu de la loi des s\u00e9ries, Christelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [86%] :\r\nOui, cette, cette semaine, c'est surtout l'occasion de se divertir sans se prendre la t\u00eate avec une s\u00e9rie mais bien foutu par Bruce Lee, il y a 48 ans Warrior ne s'appelait pas encore Warrior et n'\u00e9tait qu'un projet vulgairement sur papier lorsque Broussy-le-Petit dragon la Pichot, patron de la compagnie Warner Bross en 1971 ce dernier n'est pas convaincu par l'id\u00e9e, pourtant, 3 ans plus tard, un film intitul\u00e9 Kulm avec David Carradine \u00e0 la trame relativement proche, sort au cin\u00e9ma, mais sans aucune mention du nom de Bruce Lee, pr\u00e8s de 50 ans plus tard, c'est la fille de Bruce Lee, Shannon ni qui d\u00e9cide de rendre hommage \u00e0 son p\u00e8re en exhumant son vieux projet, elle s'entoure de John Atta trop peur, le cr\u00e9ateur de Benchikh et de Joe Still need le r\u00e9alisateur du dernier Star Trek Warrior a d\u00e9marr\u00e9 le 5 avril sur cin\u00e9ma, une cha\u00eene am\u00e9ricaine c\u00e2bl\u00e9e sp\u00e9cialis\u00e9e comme son nom l'indique, en cin\u00e9ma Warner et qui a produit une poign\u00e9e de s\u00e9ries comme justement au Z\u00e9nith, la s\u00e9rie m\u00e9dicale de Steven, le ciel de Lorette tr\u00e8s bonne s\u00e9rie parler des d\u00e9tails techniques pas son combat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [72%] :\r\nEt pour les Fran\u00e7ais, intitul\u00e9 sal\u00e9e, c'est du bon travail avec et tout durant toute sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [87%] :\r\n\u00e0 sa main n'arrive pas \u00e0 pied par la Chine \u00e7a \u00e9ligibles, il arrive en bateau en provenance de Chine pour d\u00e9barquer \u00e0 San Francisco en 1878 plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le quartier chinois de la Ville Chinatown, il n'a pas pos\u00e9 le pied \u00e0 terre depuis 5 minutes Qassam se fait remarquer impertinent, le jeune homme balance des vannes aux Am\u00e9ricains pour mieux leur p\u00e9ter la gueule, on soit la somme est super fort c'est un prodige des arts martiaux, voil\u00e0 pourquoi il se fait embaucher comme un homme demain pour les gangs du quartier car Chinatown au XIXe si\u00e8cle est loin d'\u00eatre zen, la guerre des tongues fait rage, attis\u00e9s par le trafic d'opium et la haine des Irlandais pour les Chinois enfle de jour en jour les Irlandais d\u00e9teste les Chinois parce qu'ils leur piquent leur \u00e7a va donc devoir trouver sa place au milieu de ce gros bordel qui compte d'ailleurs plusieurs petits bordel, le sexe est omnipr\u00e9sent dans la s\u00e9rie tout comme la violence parfois cru et magnifiquement mise en sc\u00e8ne, car si l'histoire peut paraissent para\u00eetre simpliste et les personnages l\u00e9g\u00e8rement clich\u00e9s un au 1er abord on est rapidement conquis par les sc\u00e8nes de combat et heureusement puisque c'est une s\u00e9rie d'actions et c'est ce qu'on lui demande Warrior nous offre de belles sc\u00e8nes de baston \u00e0 l'ancienne, tr\u00e8s sans ralenti ni artifice, \u00e7a fait du bien, on voit plus \u00e7a aujourd'hui, de plus, les acteurs sont tr\u00e8s convaincants, notamment Andr\u00e9 qui compte Hassan et qui est pourtant japonais d'origine, il est parfait dans le r\u00f4le du mec qui allume ses ennemis avant d'\u00e9mettre chaos, on retrouve bien l'esprit du ma\u00eetre Bruce Lee, avec Sam mais pas qui crie, lui qui fait \u00e7a en le contexte socio- historique peu exploit\u00e9 jusqu'ici en t\u00e9l\u00e9vision est \u00e9galement int\u00e9ressant apr\u00e8s vous l'aurez capter ce n'est pas une fiction qui invite \u00e0 la r\u00e9flexion assez juste du pur divertissement et du divertissement efficace et bien p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [76%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien Warriors, \u00e7a s'appelle Warrior ben je vous, je vous mets le lien sur la page Facebook francs Pater Couleur3 vid\u00e9o \u00e0 18 heures o\u00f9 il y aura la vid\u00e9o de de Christelle, \u00e0 18 heures je crois qu'il m\u00e8ne m\u00eame une meilleure id\u00e9e oui que de mettre la vid\u00e9o sur la page Facebook terre Tiret Couleur3 car tu te donnent de la peine, c'est toi qui les fait du d\u00e9but \u00e0 cette petite maison merci beaucoup Christelle pour avoir Christelle \u00e0 bient\u00f4t Chris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T14:20:00Z", "program": {"href": "/programs/F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "id": "F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B064324F-68F9-48B9-AE1D-FAC49D362A39", "internalArchiveId": "B064324F-68F9-48B9-AE1D-FAC49D362A39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la recherche de la Nouvelle Gloire : Armando fait une marche pour le climat", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354837", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227351.image", "alternativeTitle": ["A la recherche de la Nouvelle Gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-04-17T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire", "A la recherche de la Nouvelle Gloire / EALG_2019-04-17T07:40:00_a-la-recherche-de-la-nouvelle-gloire"], "variantIds": ["ece-10354848", "ece-10354837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T12:38:00Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [88%] :\r\nChaque jour un nouveau talent dans la matinale de 3 fronti\u00e8res de la lutte calcul c'est reparti pour une nouvelle semaine de m\u00e9diocrit\u00e9 m\u00e9diatique. \r\nJe vois, vous allez \u00eatre servis, d'ailleurs je me demande tout de suite de faire du bruit, beaucoup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [74%] :\r\nBonjour amende alors \u00e0 Bangui, a dit donc, vous n'\u00eates pas d\u00e9j\u00e0 missives oui j'ai fabriqu\u00e9 un mythe de la caverne maintenant, oui, je mesure bien le ma\u00e7on, philosophes, c'\u00e9tait vous, comme \u00e7a, ne pas mal pour moi mais mais j'ai un gros souci en ce moment, d'abord c'est quoi, moi, c'est les bon, vous \u00eates \u00e9colo, mais pour que \u00e7a toujours au jardin pr\u00e8s de l'autoroute, j'\u00e9tais en train de Poutine, drapeau portugais que je de de la cabane, Serge Monsieur, rendu compte qu'il \u00e9tait \u00e0 oh mais pourquoi il \u00e9tait tout noir, le drapeau portugais \u00e0 gauche des poteaux Serge, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la femme de le laver avec Devonish mais un peu plus col\u00e8res membre du Portugal, c'est terrible, bien que vous allez faire quoi ce matin, alors pour ce probl\u00e8me de pollution un s\u00e9v\u00e8re de faire une marche pour le climat de travail dans l'id\u00e9e avant, h\u00e9 bien c'est \u00e0 vous faites pourra. \r\nTomb\u00e9 en mars au fond du b\u00e9ton et font marteau-piqueur tout maire de b\u00e9ton dans le trou et \u00e7a fait une marche pour l'Oscar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [97%] :\r\nJe crois que \u00e7a va \u00eatre. \r\nQuant \u00e0 aussi je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour un nouveau num\u00e9ro 1 \u00e0 la recherche de la Nouvelle Gloire \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "id": "C903F116-3C28-4FC5-8E49-8948EF6A2170", "name": "A la recherche de la Nouvelle Gloire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00F1C1BD-A453-4EF4-9337-54DFFDAECB77", "internalArchiveId": "00F1C1BD-A453-4EF4-9337-54DFFDAECB77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Pet Shop Boys", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 365, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354858", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-04-17T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-04-17T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10354876", "ece-10354858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T13:58:38Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nC'est. \r\n\u00e7a calme au vieux 3 points aujourd'hui les Petshops Boys, les Petshops Boys, d\u00e9couvert en 1700 par d\u00e9couvert, c'est-\u00e0-dire une fourchette et un couteau et une cuiller\u00e9e anc\u00eatre de stable \u00e0 elle attaque les Petshops Boys sont un duo anglais qui ont domin\u00e9 les chartes dans les ann\u00e9es 80 mais avant le succ\u00e8s, les 2 membres de Petshops Boys, c'est-\u00e0-dire la mort et le bras ont eu des d\u00e9buts plut\u00f4t difficile, a boud\u00e9 par les maisons disques, ils ont encha\u00een\u00e9 les petits boulots pour joindre les 2 bouts, tour \u00e0 tour, manutentionnaire, une esth\u00e9ticienne, ils ont fini par travailler dans un bar de Londres passant leurs nuits \u00e0 servir des pintades affreux sous l'eau, et comme ils \u00e9taient tr\u00e8s maladroit, les petits chocs Boys n'arr\u00eatait pas de casser des verres en versant de la bi\u00e8re partout cette vitesse, point d'o\u00f9 peut-\u00eatre leur donc les t\u00eates Boys couleur 3 qui lui ont men\u00e9 par 1000 int\u00e9griste, l'eau \u00e0 l'Epad Shop Boys sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l'orf\u00e8vrerie pop et ils disent, mais comme ils avaient soif de domination mondiale, ils ne se sont pas content\u00e9s de leur Angleterre natale, ivre de voyage, ils se sont pos\u00e9s quelque temps en Espagne pour exposer leurs musique froide ces gens chaleureux, ils ont m\u00eame chang\u00e9 de nom, quand ils \u00e9taient l\u00e0- bas, ce n'\u00e9tait pas l'Boys, mais l'inspection. \r\nEt puis ils se sont rendus aux USA changeant leur nom Rensing et Shop Boys, mais \u00e7a va pas trop rouler pour eux \u00e0 se fait peu de G\u00e9rard Marty on sait \u00e7a concernant leur musique, je crois que je vous en ai assez dit en revanche je ne vous ai pas encore parler de leur merchandising enfin commerciaux les patches Boys entendu plein de babioles durant leur carri\u00e8re comme des bouteilles ou des carburateurs, moi non, mais le clou de leur \u00e7a reste quand m\u00eame les fameuses bouteilles en PET chape Boys enti\u00e8rement recyclable pas expr\u00e8s, c'est \u00e7a, si non, non mais c'est bon, je vais le faire, laisser tomber, voil\u00e0, je crois que vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur l'Shop Boys ne a pas je crois que je vais partir en cure quelque temps, du coup, je vous dis \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique revisit\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T13:58:00Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8ECCE70-DB7F-4D77-A229-6E61B91E9B61", "internalArchiveId": "E8ECCE70-DB7F-4D77-A229-6E61B91E9B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mort de Rire : les morts absurdes caus\u00e9es par le rire", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354863", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["mort (biologie)"], "alternativeTitle": ["Mort de Rire", "Mort de Rire / CALM_2019-04-17T17:30:00_mort-de-rire", "Mort de Rire / CALM_2019-04-17T17:30:00_mort-de-rire"], "variantIds": ["ece-10354869", "ece-10354863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T13:30:21Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, manque de riz, l'histoire des d\u00e9cennies plus h\u00e9 bien il faudra compter au Liban, un probl\u00e8me social tr\u00e8s tr\u00e8s mal, il y a \u00e9videmment vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [84%] :\r\nC'est donc une v\u00e9ritable mise en abyme aujourd'hui avec un mort de rire sp\u00e9cial, mort de rire car oui on peut d\u00e9c\u00e9der on se bidonne en grave c'est rare mais \u00e7a arrive alors m\u00e9fiez -vous des 22 Frank Mather nos 3 premi\u00e8res victimes s'intitule Alex Mitchell Alex est un ma\u00e7on anglais qui aime se d\u00e9tendre apr\u00e8s le travail devant l'\u00e9mission The Good is si vous n'avez pas v\u00e9cu en Angleterre est enfant il y a 40 ans, vous ne connaissez certainement pas au go\u00fbt disent en r\u00e9sum\u00e9, c'est une \u00e9mission comique qui proposait les sketchs jou\u00e9s en Direct un peu comme le Saturday Night Life et si vous ne connaissez pas le SNL parce que vous ne regardez que la RTS, disons que c'est dans le Style de 100 20 minutes, c'est bon, tout le monde situ\u00e9 l'\u00e9mission \u00e0 sketches, alors on peut continuer, Alex Mitchell et donc install\u00e9 sur son sofa en velours c\u00f4tel\u00e9, nous sommes en 1975 et commence \u00e0 regarder un sketch avec un de l'\u00c9cossais en kilt qui p\u00e8te la gueule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [82%] :\r\nLe pudding avec sa cornemuse, je n'ai malheureusement pas vu la sc\u00e8ne, mais le truc la, un must tellement qu'il est pris de fou rire pendant 25 minutes apr\u00e8s ces 25 minutes de pur bonheur avec \u00e7a s'\u00e9croule sur le sofa et ouais meurt d'une crise cardiaque, sa veuve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [88%] :\r\nAbsolument pas rancuni\u00e8re aurait envoy\u00e9 une lettre \u00e0 la production de l'\u00e9mission The Good pour les remercier d'avoir rendu les derniers instants de son mari aussi plaisant, le 2\u00e8me, cas d'\u00e9cole \u00e9galement d'une fiction anglaise appr\u00e9ci\u00e9 cette fois par un m\u00e9decin, pr\u00e9nomm\u00e9 qui n'est \u00e9tonnamment pas espagnol mais danois. \r\nFemme il est venu voir un poisson nomm\u00e9 Wanda, qui vient de sortir en cette fin de janvier 1989 il s'\u00e9clate d\u00e9j\u00e0 elle leur maman lorsqu'arrive la sc\u00e8ne fatal Ken, interpr\u00e9t\u00e9 par Mickels p\u00e2le, il se fait enfoncer des frites dans les parcs venus Kline, qui joue, je ne sais pas si travailler c'est de cette fleur comme notre ami anglais tout \u00e0 l'heure, Paulette se met \u00e0 rire sans interruption pendant de longues, longues minutes, le film passe \u00e0 la sc\u00e8ne suivante, puis \u00e0 la suivante, mais au les reste bloqu\u00e9 sur cette vision est incapable de cesser de rire, enfin si il y parvient, apr\u00e8s 30 minutes pour mourir d'une fibrillation ventriculaire, doubl\u00e9e d'un arr\u00eat cardiaque, selon l'analyse du m\u00e9decin l\u00e9giste, le coeur de lait est mont\u00e9 \u00e0 500 b\u00e2timents par minute, ce qui est beaucoup, beaucoup trop l'ironie de l'histoire, c'est que les Monty Python avait r\u00e9alis\u00e9 un sketch, 20 ans plus t\u00f4t, avec sa femme et \u00e0 ce jour, il veut World la blague la plus dr\u00f4le du monde, il \u00e9tait justement question d'une blague tellement marrantes que celui ou celle qui la lisait tomber illico raide mort de rire, je crois que c'est confus sur ce qui a dit ou le clown Dimitri je sais plus qu'il est bon de rire parfois, certes, mais avec mod\u00e9ration quoi au Portugal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T15:46:00Z", "program": {"href": "/programs/892C14B0-99C0-410E-B8C0-03A6CDE210DC", "id": "892C14B0-99C0-410E-B8C0-03A6CDE210DC", "name": "Mort de rire"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A2E6324-F06E-4A83-8AAC-5F4F49117609", "internalArchiveId": "6A2E6324-F06E-4A83-8AAC-5F4F49117609", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dr Jean-Marc Benhaiem \"Hypnose-toi Toi-m\u00eame!\" ED. Flammarion", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Le Dr Jean-Marc Benhaiem pratique l'hypnose depuis 1981. Praticien attach\u00e9 en centre de traitement de la douleur, il a cr\u00e9\u00e9 en 2001 le Dipl\u00f4me Universitaire d'hypnose m\u00e9dicale \u00e0 La Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re (Paris). Avec son \u00e9quipe, il d\u00e9veloppe les nombreuses applications de l'hypnose dans les domaines suivants : addictions, comportements alimentaires, douleurs, phobies, obsessions, dysfonctions des organes (c\u00f4lon, muscles, nerfs.). Dans Hypnose-toi Toi-m\u00eame! ED. Flammarion (2019) le Dr Jean-Marc Benhaiem accompagne le lecteur en compl\u00e9tant ces historiettes par des exercices pratiques, ludiques et adapt\u00e9s \u00e0 chacun et \u00e0 chaque situation rencontr\u00e9e. Il est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.\r\n\r\n* * Le Dr Jean-Marc Benhaiem pratique l'hypnose depuis 1981. Praticien attach\u00e9 en centre de traitement de la douleur, il a cr\u00e9\u00e9 en 2001 le Dipl\u00f4me Universitaire d'hypnose m\u00e9dicale \u00e0 La Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re (Paris). Avec son \u00e9quipe, il d\u00e9veloppe les nombreuses applications de l'hypnose dans les domaines suivants : addictions, comportements alimentaires, douleurs, phobies, obsessions, dysfonctions des organes (c\u00f4lon, muscles, nerfs.). Dans Hypnose-toi Toi-m\u00eame! ED. Flammarion (2019) le Dr Jean-Marc Benhaiem accompagne le lecteur en compl\u00e9tant ces historiettes par des exercices pratiques, ludiques et adapt\u00e9s \u00e0 chacun et \u00e0 chaque situation rencontr\u00e9e. Il est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "durationSec": 3385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338379", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 17.04.2019", "Dr Jean-Marc Benhaiem \"Hypnose-toi Toi-m\u00eame!\" ED. Flammarion / ENSD_2019-04-17T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 17.04.2019", "Dr Jean-Marc Benhaiem \"Hypnose-toi Toi-m\u00eame!\" ED. Flammarion / ENSD_2019-04-17T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Le Dr Jean-Marc Benhaiem pratique l'hypnose depuis 1981. Praticien attach\u00e9 en centre de traitement de la douleur, il a cr\u00e9\u00e9 en 2001 le Dipl\u00f4me Universitaire d'hypnose m\u00e9dicale \u00e0 La Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re (Paris). Avec son \u00e9quipe, il d\u00e9veloppe les nombreuses applications de l'hypnose dans les domaines suivants : addictions, comportements alimentaires, douleurs, phobies, obsessions, dysfonctions des organes (c\u00f4lon, muscles, nerfs\u2026). Dans Hypnose-toi Toi-m\u00eame! ED. Flammarion (2019) le Dr Jean-Marc Benhaiem accompagne le lecteur en compl\u00e9tant ces historiettes par des exercices pratiques, ludiques et adapt\u00e9s \u00e0 chacun et \u00e0 chaque situation rencontr\u00e9e. Il est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "Le Dr Jean-Marc Benhaiem pratique l'hypnose depuis 1981. Praticien attach\u00e9 en centre de traitement de la douleur, il a cr\u00e9\u00e9 en 2001 le Dipl\u00f4me Universitaire d'hypnose m\u00e9dicale \u00e0 La Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re (Paris). Avec son \u00e9quipe, il d\u00e9veloppe les nombreuses applications de l'hypnose dans les domaines suivants : addictions, comportements alimentaires, douleurs, phobies, obsessions, dysfonctions des organes (c\u00f4lon, muscles, nerfs\u2026). Dans Hypnose-toi Toi-m\u00eame! ED. Flammarion (2019) le Dr Jean-Marc Benhaiem accompagne le lecteur en compl\u00e9tant ces historiettes par des exercices pratiques, ludiques et adapt\u00e9s \u00e0 chacun et \u00e0 chaque situation rencontr\u00e9e. Il est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10338380", "ece-10338379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:54:07Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [90%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous, il est m\u00e9decin et puis nos th\u00e9rapeutes notre invit\u00e9, il travaille au centre de traitement de la douleur de l'h\u00f4pital Cochin \u00e0 Paris, il a cr\u00e9\u00e9 en 1985 le Centre hypnose il s'il nous propose un nouvel ouvrage sur la question, intitul\u00e9 Hypnose -toi toi -m\u00eame, aux \u00e9ditions Flammarion sous titre : tabac, perte de poids migraines stress sommeil votre titre Hypnose -toi toi -m\u00eame est en \u00e9cho avec le connais -toi toi -m\u00eame de Socrate dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a une ressemblance, parce que c'est une injonction par rapport \u00e0 un conseil un peu mou, un peu moral, l\u00e0 c'est une injonction, \u00e7a nous permet de passer \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nC'est pour nous dire quoi en fait que vous avez choisi ce titre, vous voulez vraiment pousser les gens \u00e0 \u00e0 se rendre compte de leur force de leur pouvoir int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nOn peut, on est dans un certain \u00e9tat je dirais depuis parfois des ann\u00e9es et on a parfois besoin d'\u00eatre un peu bouscul\u00e9 avec respect, bien s\u00fbr, mais bouscul\u00e9 tout de m\u00eame dans nos certitudes dans nos habitudes pour entrevoir une nouvelle fa\u00e7on d'\u00eatre dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [82%] :\r\nBonsoir Jean-Marc Barr Ha\u00efm il bonsoir l'hypnose, c'est votre univers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [92%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert il y a 30, 40 ans et j'ai trouv\u00e9 une telle mine de connaissances philosophiques th\u00e9rapeutique que je, je me suis baign\u00e9, j'y suis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [95%] :\r\nAlors on parle d'hypnose mais dans votre dernier livre, on parle beaucoup d'auto- hypnose alors quelle est la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [93%] :\r\nEh bien, au fond, on pourrait dire que l'hypnose, c'est lorsque le patient \u00e0 la personne n'arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes donc va chercher un guide et l'autohypnose, en fait, c'est ce que nous faisons tous les jours pour nous adapter \u00e0 des choses nouvelles situations voil\u00e0 on se Marie, donc il faut tenir compte qu'on a quelqu'un d'autre, \u00e0 la maison, on perd un grand- p\u00e8re une grand- m\u00e8re, il faut en tenir compte \u00e0 chaque fois c'est un exercice d'adaptation qu'on peut appeler autohypnose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [93%] :\r\nOui, mais c'est, c'est une pratique aussi vous parler par exemple de l\u00e2cher le contr\u00f4le de d'\u00eatre dans l'instant pr\u00e9sent, c'est toute une pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, si par exemple on a perdu un oncle ou une grand- m\u00e8re, il faut bien s'adapter, donc il faut bien accepter de perdre par exemple l'et faut bien accepter que la vie est comme \u00e7a, sur terre, donc soit on accepte facilement ce que on est habitu\u00e9, on a du m\u00e9tier, soit on a un peu de mal parce qu'on est, on a peur de plaintes chose et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut s'exercer \u00e0 l'aide d'un ouvrage par exemple pour que ce naturel, on pourrait dire reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [94%] :\r\nAlors pour vous donner quelques exemples vous donner l'exemple de l'art du Tir \u00e0 l'arc par exemple fait un lien entre cet art -l\u00e0 et l'hypnose alors est -ce que vous pouvez d\u00e9velopper cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [90%] :\r\nOui c'est, c'est le ma\u00eetre qui dit \u00e7a au tireur \u00e0 l'arc, il lui dit mais situ\u00e9 trop tendu vers le but, tu vas rater en quelque sorte et il lui dit plusieurs choses c'est Rigel bien s\u00fbr dans le zen et la pratique et l'art du Tir \u00e0 l'arc et il lui dit aussi qu'il faut parfois s'identifier \u00e0 la fois la cible \u00e0 l'air, qui porte la fl\u00e8che et \u00e0 la Fl\u00e8che elle- m\u00eame et quand tout cela est compl\u00e8tement r\u00e9unis de mani\u00e8re quasiment charnel, alors il a une chance de pouvoir atteindre la cible, mais vous voyez, c'est d'une richesse tellement forte que, en fait, il faut arr\u00eater de penser pour que ce mouvement apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nMais bon, si on prend le tient \u00e0 la rue, j'y connais pas grand chose mais j'ai \u00e9t\u00e9 dans des stands de Tir, il faut quand m\u00eame se concentrer sur la cible, enfin il y a tout un travail de respiration, de ma\u00eetriser, par exemple, si c'est du tireur avec une arme et et il doit y avoir un moment effectivement on doit l\u00e2cher prise, mais on ne peut pas tout le temps l\u00e0 prise, j'entends, c'est un un dr\u00f4le de m\u00e9lange entre l\u00e2cher prise et puis en m\u00eame temps, savoir ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, vous \u00eates en train de mettre en \u00e9vidence qu'il y a plusieurs \u00e9tapes, il y a une \u00e9tape vraiment comme vous avez dit o\u00f9 la personne doit apprendre la technique et comment je me place et comment moi je mets mes \u00e9paules, c'est normal et comment cet appareil fonctionne comment ce ce cet arc Foulon fonctionne premi\u00e8res \u00e9tape et puis ensuite il y a une \u00e9tape o\u00f9 la personne a tellement compris l'instrument, la posture -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [88%] :\r\nComme vous avez dit il faut l\u00e2cher quelque chose, l'exigence, il faut absolument que soit le meilleur, il faut absolument que je que choix admirer voil\u00e0, si on fait \u00e7a, on rate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [92%] :\r\nAlors on peut donner d'autres exemples voulais faire raconter parce que chaque fois, on comprend un petit peu plus vous parlez de Socrate d'une d'un \u00e9pisode de sa vie, qui pouvait rester 24 immobile debout. \r\nPour trouver une solution, alors \u00e7a, c'est assez extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [90%] :\r\nOui, c'est Fran\u00e7ois Rostand qui est ami avec qui j'ai travaill\u00e9 pendant 20 ans, qui a mis \u00e7a en \u00e9vidence de que c'est tr\u00e8s bizarre ce comportement de Socrate et de plusieurs autres personnes artistes par exemple d'\u00eatre dans une posture fig\u00e9e, immobile sans sans \u00e9motion l\u00e9gitime mais \u00e0 quoi \u00e7a sert, il s'ennuie, il d\u00e9sesp\u00e8re non pas du tout et il cherche une posture ou vide pour que quelque chose lui viennent, c'est un exemple bon exemple pour nous faut laisser vide pour que une inspiration nous viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [87%] :\r\nBon, donc un peuple pratiquement je sais pas, je veux, je vais prendre dans votre sous- titre La tiens je vais arr\u00eater le tabac. \r\nOui, je vais je vais batailler est quand m\u00eame un petit peu avant que \u00e7a soit ainsi \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [79%] :\r\nJ'en ai impression que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [84%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, oui, je sais que c'est pas si \u00e7a donc est ce que je vais faire d'de est ce que je vais me dire : finalement, c'est pas grave de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [87%] :\r\nOui, mais c'est pas si grave et ce que je vais d\u00e9dramatiser Montmollin mon envie de, de, d'arr\u00eater ou les risques qu'il y a \u00e0 le faire, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [91%] :\r\nNon, l'inverse, en fait, il faut, il faut voir la chose comme elle est, c'est-\u00e0-dire dans dans dans sa cruaut\u00e9 dans sa violence et mais je m'int\u00e9resse \u00e0 une plante mortelle mais qu'est ce qui m'arrive, je suis devenu fou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [75%] :\r\nEt m\u00eame je suis mari\u00e9 avec la plante alors maintenant arriver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [93%] :\r\nMais oui, je suis plus souvent avec elle qu'avec mes enfants ou mon compagnon, ou mes amis et je je la demande elle m'appelle, j'arrive, je suis soumis, mais c'est mon gourou cette plante jusqu'\u00e0 ce que, pas pour se faire peur, non, non, c'est pour que la personne dise : mais que s'est -il pass\u00e9 que je sois arriv\u00e9 \u00e0 une telle emprise pour en quelque sorte, qu'elle se retrouvent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [89%] :\r\nEt qu'elle dise mais moi c'est pas mon genre Inde dans une emprise c'est pas mon genre de dire oui tout le temps, m\u00eame quand on fait du mal et et absolue \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle se r\u00e9veille, on pourrait dire que les fumeurs sont des personnes qu'on endormi et qui sont tellement passif, le voil\u00e0 on ils font pas expr\u00e8s, on les a on endormir leur m\u00e9fiance et donc le travail qui vont faire en lisant le livre par exemple, on a beaucoup de patients qui sont arr\u00eat\u00e9s de fumer en lisant ce livre d\u00e9j\u00e0 et qui ont dit mais j'avais pas vu les choses comme \u00e7a et cette esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9lations, leur permet de changer de position dans la vie, elle dit : bon, ben je vais pas rester amis quelque chose qui me fait du mal, allez hop, le plaisir est parti, \u00e7a m'\u00e9coeure j'id\u00e9alise plus et c'est l\u00e0 qu'ils aient \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [90%] :\r\nAlors pour pour avancer un peu plus vous donnez 12 paradoxe de l'auto- hypnose pour dire qu'on est quelque part sur le fil avec cette pratique, mais d'abord, vous dites : il faut vous s\u00e9parer de la raison, pour gu\u00e9rir, \u00e7a veut dire quoi par cette discussion interne oui non oui non, oui, je veux oui je peux pas \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, nous avons une ambivalence, bien entendu, mais tous bien s\u00fbr, mais nous avons aussi la t\u00eate qui fonctionne beaucoup, elle a aussi de nouveau, on retrouve les 2 \u00e9tapes, la premi\u00e8re \u00e9tape et c'est important que je r\u00e9fl\u00e9chisse, que je me dis bon, qu'est ce qui est arrive ce terrain oui ce serait bien, mes amis en ont marre, ma bouche sont mauvais, ok, mais il y a une autre \u00e9tape qui est th\u00e9rapeutique, c'est l\u00e0 o\u00f9 la personne abandonne cette pensez -vous, en plus, elle est souvent entach\u00e9 de culpabilit\u00e9, ce qui n'est pas tr\u00e8s utile, tr\u00e8s efficace, et lorsque la personne abandonne la raison, la morale, on pourrait dire aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle rentre dans son corps, elle quitte la t\u00eate, elle rentre dans ses bras dans ses poumons, dans son vent dans ses art\u00e8res dans son odorat dans sa bouche, qui, voil\u00e0, et l'id\u00e9e c'est que si on revient dans le corps et il y a du r\u00e9flexe qui r\u00e9appara\u00eet. \r\nSi, si on \u00e9tait endormi, bah, il se passe rien et si on se r\u00e9veille et qu'on r\u00e9veille la relation qu'on a encore \u00e0 son \u00e2ge, mais qu'est ce qui se passe, mais je suis empoisonn\u00e9 moi parce qu'on a ressenti quelque chose, pas parce qu'on nous l'a dit, et c'est \u00e7a qui r\u00e9veille l'instinct de conservation ou la personne dit : mais c'est insupportable je \u00e7a m'\u00e9coeure cette odeur ce de juste d\u00e9pendre je d\u00e9teste \u00e7a, oui, on a compl\u00e8tement balay\u00e9 la position mentale pour avoir une position physique physiologie et qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [89%] :\r\nVous dites aussi : c'est bien d'abandonner la recherche des causes pourquoi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fumer, pourquoi je fume, qu'est ce qui m'a manqu\u00e9, qu'est ce qui me manque, donc quelque part tout ce qui analytique psychanalyste tout ce qui est tourn\u00e9 vers le pass\u00e9 pour trouver des causes \u00e0 nos comportements d'aujourd'hui n'est pas tr\u00e8s utile par rapport \u00e0 cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [87%] :\r\nIl faut satisfaire une petite partie du cerveau qui a envie de comprendre jamais pourquoi j'essaie de blessure, oui, c'est parce que j'ai imit\u00e9 mon p\u00e8re qui est fum\u00e9e ah oui parce que les copains m'ont dit, comme \u00e7a tout sera un homme apr\u00e8s ce qu'on m'en a donn\u00e9 au service militaire, voil\u00e0, faut satisfaire la petite partie qui veut savoir mais d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est ce que moi je me suis laiss\u00e9 faire bon mais c'est ensuite, il y a le soin, c'est tout diff\u00e9rent si je dis ah ben cette blessure que j'ai sur la th\u00e8se et ben ce que j'ai pris une brique sur la t\u00eate, qui est tomb\u00e9 de l'immeuble au-dessus, bon d'accord, mais \u00e7a de soigne pas, apr\u00e8s il faut bien recoudre, il faut bien d\u00e9sinfect\u00e9e et c'est c'est tout autre chose, la cause de va pas suffire \u00e0 faire le soin, j'ai compris c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [93%] :\r\nVous dites aussi : c'est le 13\u00e8me paradoxe, je crois que l'humour reste l'arme absolue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:16) [91%] :\r\nMais \u00e7a nous permet untel d\u00e9tachement, \u00e7a nous permet, comment on va dire une telle ouverture c'est une fa\u00e7on de voir large et m\u00eame de s'pas prendre au s\u00e9rieux, si on prend trop la vie au s\u00e9rieux alors on dramatise tout et si on dramatise, h\u00e9 bien on s'\u00e9nerve, on s'angoisse, on demande des comptes, on veut qu'on demandait des excuses, on veut, on est dans un \u00e9tat mental qui est une vraie souffrance si on finit par rire de nos ou vos ou incapacit\u00e9 de de ce qu'on a pu rater de \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a remet un d\u00e9tachement, une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, une ouverture qui est compl\u00e8tement th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [91%] :\r\nAlors on va essayer d'\u00eatre un tout petit peu concret pour nos auditeurs, je sais que je pense que vous avez pas le livre sous les yeux, moi je l'ai \u00e0 la page 33, vous proposez l'exercice 3 pour ce qu'pensent vraiment trop, est ce que vous auriez la jambe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [82%] :\r\nQui est de le faire \u00e0 de vrais pour nos auditeurs ah oui vous vous rappelez que rire si si vous vous rappelez, oui bien s\u00fbr d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:25) [93%] :\r\nEt il faut surtout ne pas conduire 1 que les auditeurs qui sont en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:31) [81%] :\r\nMais enfin, c'est pas l'exercice qui s'arr\u00eate, voil\u00e0 sur la seconde, de secours et qui nous est alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:38) [87%] :\r\nC'est exactement qui s'arr\u00eate sur la l'aire de repos alors voil\u00e0, c'est simple, si on juge, c'est vous qui jugez bien s\u00fbr que vous avez une t\u00eate trop rempli et je rumine je \u00e7a je me plains et je veux tout, comprend des je veut tout ma\u00eetriser, ce qui est souvent le cas tr\u00e8s r\u00e9pandue pour nous tous, finalement, \u00e7a ressemble \u00e0 une sorte de vase qui est rempli d'un potage, moi je dis comme une soupe, un potage un liquide et sa tourn\u00e9e, \u00e7a tourn\u00e9e, je veux qu'on prend des juin analyser et je veux, j'attends des excuses de machin, mais \u00e7a suffit tu tu te pourrit la vie, alors on dit est -ce que tu pourrais pas laisser ce va se se vider alors je bon allez on y va et on imagine que nous sommes et soyez d\u00e9j\u00e0 nous entrons dans le corps et dans l'imaginaire, on imagine que nous sommes un vase ou non dans la t\u00eate et que ce vase, on va ouvrir la s\u00e9paration qui entrent le vase et le corps et par en dessous, le fond du va s'ouvrent et tout le liquide de la pens\u00e9e se vide dans le corps, voil\u00e0, allez -y, faites -le, il est, il se r\u00e9pand dans les \u00e9paules et bras, les jambes le dos voil\u00e0 jusqu'\u00e0 ce que la t\u00eate vous paraissent vides. \r\nEt si les pens\u00e9es reviennent ah oui, et c'est le le c'est ouvert si pens\u00e9es reviennent elles redescendent, on laisse la jonction ouverte, on referme pas si les pensionnaires viennent 20 fois ou 100 fois ben c'est ouvert, \u00e7a redescend jusqu'\u00e0 ce qu'on s'habitue \u00e0 \u00eatre encore compl\u00e8tement corps et esprit, voil\u00e0 une fusion et surtout une t\u00eate qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente, qui entend tout, qui voit tout mais qui ne pense plus, on peut dire il faut tester si \u00e7a soulage, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [93%] :\r\nEt si on n'y arrive pas tout de suite dans refait demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [91%] :\r\nOui, oui c'est, on a le droit d'avoir du mal \u00e0 retrouver un chemin et si on s'entra\u00eene jusqu'\u00e0 ce que disait ah \u00e7a y est c'est simple pour moi et puis on voit ensuite c'est \u00e7a apporte un soulagement, sinon \u00e7a va pas l'int\u00e9r\u00eat \u00e9claircir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [90%] :\r\nDocteur Jean-Marc Bena\u00efm, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 21 heures Hypnose -toi toi -m\u00eame, c'est aux \u00e9ditions Flammarion, bienvenue \u00e0 vous sur la premi\u00e8re, si vous \u00eates pas trop hypnotis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:16) [72%] :\r\nDe mes Saint-Denis chansonnier tenu avec soleil et puis comme simple pas. \r\nEt une chose peut-\u00eatre aussi. \r\nTu mourras repartir au fin fond des nuages et de nouveau sourire \u00e0 bient\u00f4t Trevise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:25) [89%] :\r\nFran\u00e7oise Hardy l'amiti\u00e9 sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie de Jean Marc Bena\u00efm c'est vous qui nous proposer ce morceau qu'est ce qui repr\u00e9sente pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s fort l'amiti\u00e9 et l\u00e0 je suis encore tr\u00e8s \u00e9mu, je \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi, moi, les amis, la fin de l'h\u00f4pital, mais c'est aussi une tr\u00e8s forte amiti\u00e9 que j'ai ressenti pour un grand penseur philosophe qui nous a quitt\u00e9 2 ans Fran\u00e7ois Rostand et et c'est cette ce lien, cette amiti\u00e9 avec un philosophe Kim qui a terriblement approfondi la compr\u00e9hension, l'ouverture qu'est ce que c'est que cette hypnoseM. pendant 20 ans nous avons anim\u00e9 des cours toutes les semaines, quasiment, et peut-\u00eatre pas 3 jours sans qu'on ait pas un \u00e9change de mails et et c'est ce lien tr\u00e8s fort qui fait qu'on fait confiance, on se fait confiance, on a envie de de progresser de c'est c'est vraiment \u00e0 chaque fois qu'un \u00e9tudiant ou un \u00e9l\u00e8ve en classe ou en fac ressent quelque chose de puissant avec son prof son mettre un respect et une complicit\u00e9, c'est la crise qui progresse et qu'il fait l\u00e0 des bons r\u00e9sultats scolaires, universitaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [93%] :\r\nNous sommes plein de ressources en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [89%] :\r\nAh oui, oui, bravo, cette formule, c'est l\u00e0 qu'on voit que mais qu'est ce qui s'est pass\u00e9 chez cette personne qui \u00e9tait quasiment derri\u00e8re de la classe Alain, un prof d'histoire ou un prof de lettres qui est magnifique, qui est respect et brusquement cet enfant et n'est plus reconnaissable, il r\u00e9ussit l\u00e0 des bonnes notes, il y travaille s'et se r\u00e9veille s'\u00e9panouit et on pourrait dire que c'est \u00e7a aussi l'hypnose, si on a besoin de donner un nom, c'est quelqu'un qui, qu'on a rejoint alors on pourrait dire \u00e7a on est rejoint par quelque chose qui nous fait exister. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [96%] :\r\nAlors qu'auparavant on \u00e9tait dans l'ombre un peu endormi, un peu comme les animaux en hibernation puis brusquement une lumi\u00e8re nous vient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [85%] :\r\nJe voudrais peut-\u00eatre et vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:37) [90%] :\r\nQui l'atmosph\u00e8re avec qui elle vivait personnellement oui si vous voulez c'\u00e9tait c'est assez difficile \u00e0 dire, enfin, on a peur, mais pas de questions, on a peur, on a peur de chaque fois commente l'ascenseur par exemple : j'habite dans dans un immeuble chaque fois augmente l'ascenseur qui s'arr\u00eate \u00e0 mon \u00e9tage, je me dis tiens, c'est peut-\u00eatre un plastique convient on encore d\u00e9pos\u00e9 dans la rue quand on voit une voiture arriver derri\u00e8re la sienne si c'est une 403 on a toujours peur que ce soit une voiture des tueurs de l'OAS oui et d'ailleurs je suis pas le seul, c'est pas parce que je suis un petit peu mod\u00e9r\u00e9, lib\u00e9ral si vous voulez que que je ressens \u00e7a c'est ce que je suis pas tout seul, du tout, il y a beaucoup de monde, je l'ai et je l'ai remarqu\u00e9 dans les files de voitures \u00e0 Alger d\u00e8s qu'arrive une voiture quand les gens sont arr\u00eat\u00e9s, il regarde dans le r\u00e9troviseur pour savoir quelle est la voiture parqu\u00e9e elle est conduite et qui s'est arr\u00eat\u00e9 derri\u00e8re on a, on a peur aussi dans, dans, dans certains quartiers de d'aller dans des caf\u00e9s, moi par exemple, la semaine prochaine, je vais plus. \r\nParce que je vais l\u00e0- bas, je me sens non seulement j'ai l'impression d'\u00eatre mal vu, mais en plus je me sens compl\u00e8tement \u00e9tranger \u00e0 ce quartier, c'est un peu c'est pas la R\u00e9publique de Montmartre, c'est la R\u00e9publique de Babel ou a -t-il voulait c'est un quartier tout \u00e0 fait, \u00e0 part les Europ\u00e9ens, c'est pas nouveau, se sont regroup\u00e9s les musulmans \u00e0 son parti, il y a plus d'enclaves Babel plus d'enclaves europ\u00e9enne plaide enclave musulmane, les gens se sont repli\u00e9s les uns sur Bab El Oued, les autres sur Climat de France ou la boucle Perez et puis les choses en sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:26) [92%] :\r\nJean-Marc Benaim, \u00e7a vous \u00e9voque des choses, ce petit reportage \u00e0 Alger avant les ann\u00e9es 60 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:34) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'ambiance effectivement assez ins\u00e9cure puisqu'il y avait quand m\u00eame un couvre- feu qui \u00e9tait mis en place et pass\u00e9 une certaine heure, on pouvait plus du tout sortir mon p\u00e8re \u00e9tait dans les unit\u00e9s territoriale, on appelait \u00e7a les huttes et et il devait aller \u00e0 un poste aussi comme ancien militaire, allez dans un poste de garde pendant la nuit et de temps en temps, une voiture sauter dans la rue, c'\u00e9tait vraiment une inqui\u00e9tude et pour des familles qui ont des enfants, il fallait, il fallait sans doute partir pour les mettre en s\u00e9curit\u00e9 parce que c'\u00e9tait violent quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:13) [83%] :\r\nDans quelle famille et de vous arrivez au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:18) [90%] :\r\nDans une famille de fonctionnaires voil\u00e0 c'\u00e9tait des familles ce qui \u00e9tait l\u00e0 depuis certainement des des g\u00e9n\u00e9rations et qui ont \u00e9t\u00e9 heureux quand que la France soit l\u00e0 et moderniser l'\u00e9cole et les \u00e9tudes et tr\u00e8s vite, mes parents ont eu cette ambition pour nous 2, que nous fassions des \u00e9tudes et que nous puissions avoir un peu une s\u00e9curit\u00e9 pour faire grandir nous aussi, nos propres enfants, donc la pr\u00e9sence fran\u00e7aise finalement en Alg\u00e9rie, mais pas uniquement \u00e0 g\u00e9rer, m\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 douloureuse pour pas pour par certains probl\u00e8mes militaires, etc, a \u00e9t\u00e9 aussi une chance pour beaucoup d'entre nous de faire des \u00e9tudes \u00e0 prendre de moderniser et de nous \u00e9loigner d'une religion excessive de et c'\u00e9tait vraiment un comment dire toute l'aide magnifique d\u00e9couverte la d\u00e9mocratie l'ath\u00e9isme ce qui venait l\u00e0 pour nous, nous nous aider et \u00e9viter de des emprises en quelque sorte d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:25) [94%] :\r\nQuelle place Aviez -vous dans la fratrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:29) [87%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais le dernier de 3 enfants, le petit alors peut-\u00eatre le petit dernier, je voulais un peu par surprise, je ne crois pas que j'\u00e9tais tr\u00e8s attendu mais quand ma m\u00e8re est all\u00e9e voir le m\u00e9decin disant \u00e9coutez, j'en ai d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a suffit au lieu de lui donner quelque chose pour faire partie la 3\u00e8me l'la donn\u00e9, il lui a dit oui, madame, et puis lui a donn\u00e9 des vitamines, donc, et donc elle est partie avec sa bo\u00eete de vitamines mais voil\u00e0 et je suis finalement je m'ont accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:57) [92%] :\r\nQuel souvenir vous avez de votre enfance, par exemple, il y avait d\u00e9j\u00e0 un personnage de la famille qui vous a marqu\u00e9 particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:06) [90%] :\r\nC'\u00e9tait surtout que nous avions, comment on va dire des parents tr\u00e8s aimant tr\u00e8s affectueux, des grands- m\u00e8res tr\u00e8s tr\u00e8s na\u00efve, tr\u00e8s simple, au fond, on pourrait dire \u00e7a, il y avait aucune pr\u00e9tention, il y avait pas de pression non plus exag\u00e9rer, vous devez les \u00eatre voil\u00e0 d\u00e8s les personnes qu'on a envie, non c'\u00e9tait tr\u00e8s beaucoup de simplicit\u00e9, ce qui fait d'ailleurs qu'aujourd'hui, quand je re\u00e7ois des patients ai presque plus de plaisir \u00e0 recevoir des patients simple ouvrier employ\u00e9 voil\u00e0 parce que il y a pas de c'est simple, la relation est simple qu'une pression aucune pr\u00e9tention c'est c'est un monde tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able et puis il y avait aussi le monde de la musique, voil\u00e0 mon p\u00e8re adorait jouer de la guitare, la mandoline, \u00e7a m'a beaucoup accompagn\u00e9 aussi cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:03) [94%] :\r\n\u00e0 quel moment vous avez quitt\u00e9 cet univers artistique et un peu oriental, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:12) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est l'Alg\u00e9rie est un pays absolument magnifique, je dirais aussi bien de d\u00e9cors, de tradition et puis vers l'\u00e2ge quand j'avais verse 7 ans les parents, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60 ann\u00e9es 60, l\u00e0, les parents du bon, c'est bon, \u00e7a suffit, \u00e7a va mal tourner, on s'en va, comme ils \u00e9taient fonctionnaires, ils ont pu obtenir des postes en passant des concours des postes en France, on est parti, on est arriv\u00e9 \u00e0 Toulouse et puis apr\u00e8s Toulouse le poste qu'il a s'est lib\u00e9r\u00e9 s'est lib\u00e9r\u00e9 dans la r\u00e9gion parisienne, alors on est parti dans la r\u00e9gion parisienne et l\u00e0, il fallait absolument tout reconstruire compl\u00e8tement et c'\u00e9tait c'est vrai compliqu\u00e9 de de repartir \u00e0 0, mais bon c'est c'est aussi \u00e7a le chemin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:04) [91%] :\r\nMais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un peu un traumatisme de ou 7 ans, on est trop petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:10) [90%] :\r\nC'\u00e9tait, on \u00e9tait tr\u00e8s entour\u00e9 affectueusement par les parents, mais on sent bien que c'est un traumatisme pour de voir les parents savez en Alg\u00e9rie il y a une lumi\u00e8re c'est \u00e7a, il y a la plage, pas loin, il y a des montagnes \u00e0 la nature, il y a une telle je dirais un d\u00e9cor tellement puissant que se retrouver dans des banlieues dans les cit\u00e9s HLM \u00e7a avait quand m\u00eame un petit, une petite odeur de regret et de tristesse, certes en s\u00e9curit\u00e9, mais ce qu'on \u00e9tait vraiment \u00e0 notre place ce qu'on \u00e9tait vraiment chez nous, c'est un peu bizarre de faut s'adapter \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:26:58) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:27:08) [78%] :\r\n\u00e0 l'Oratoire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:26) [64%] :\r\nEt. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:44) [86%] :\r\nLa magnifique voix de Luciano Pavarotti, c'est Puccini qui nous offrait sonner sous remarque que personne ne s'endorment et c'est vous qui nous offrez ce morceau et Jean-Marie Benaim je suppose qu'il repr\u00e9sente quelque chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:59) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois nous voyons comment la musique contient poss\u00e8de toute la th\u00e9rapie par cette phase, comment on va dire \u00e9mouvante puissante par cette fa\u00e7on d'\u00eatre dans le sensoriel et plus dans la pens\u00e9e, tout est contenu dans si on veut bien se laisser traverser par, on pourrait m\u00eame. \r\nSch\u00e9matiser et dire qu'une personne qui ne va pas bien, au fond, c'est une personne qui est qui et comment dit synchronie et la musique sonne faux, oui, c'est tout de travers et puis on travaille dans les s\u00e9ances pour que tous ceux qui \u00e9taient des harmoniser serait harmonise et qu'ils sortent et qui viennent une musique de de son \u00e2me, de son corps, de son regard de son visage, quelque chose qui devient harmonieux et Eran pla\u00eet et l\u00e0 on voit bien \u00e0 travers la musique avant tout est contenu, \u00e7a peut \u00eatre une th\u00e9rapie \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:01) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et je sais, je suis rest\u00e9 dans un bain de Pavarotti ah oui, c'est dans une piscine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:09) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et puis on voit comment Kant il y a un temps calme, oui et puis, apr\u00e8s un temps puissants tellement fort, qui s'\u00e9l\u00e8ve et et on voit, comme si on envoyait le probl\u00e8me de haut et comme s'il avait une r\u00e9v\u00e9lation avec ses choeurs au fond qu'il \u00e9coute la solution est \u00e0 l'ext\u00e9rieur et quelque chose lui appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:30) [86%] :\r\nEt qui l'accompagne en quelque sorte et puis une jeune patiente un jour qu'il avait une migraine et je lui ai dit qu'est -ce qui vous calme les M\u00e9gret les maux de t\u00eate, alors elle me dit ben la musique, je dirais, tr\u00e8s bien, allez -y, faites venir une musique et puis me dit l\u00e0, \u00e7a y est, je la douleur est partie alors j'ai dit qu'est ce que c'\u00e9tait comme musique et me dit : c'est NS sommes dorment alors j'ai dit bon ben alors, il faut que j'aille revoir r\u00e9\u00e9couter et je comprends que \u00e7a douleur ses migraines puisse se calmer en \u00e9coutant cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:04) [91%] :\r\nOn peut vivre la souffrance en en si complaisant et en ne bougeant plus comme, par exemple apr\u00e8s un deuil nous sommes fig\u00e9, on ne peut pas, mais il y a une mani\u00e8re d'accepter m\u00eame l'hypoth\u00e8se que on peut conserver cette cette douleur, cette souffrance ou cette peine ce chagrin mais en lui donnant une place nouvelle, c'est-\u00e0-dire en le resituant dans l'ensemble de l'existence, au lieu d'en faire une esp\u00e8ce de, de, de tous qui nous bloque compl\u00e8tement la possibilit\u00e9 de survivre parce que c'est, c'est, enfin, je pense par exemple au dans le dans le cas des deuils, certainement, il y a un moment o\u00f9 on a l'impression que si on se met \u00e0 revivre, on va \u00eatre un fid\u00e8le \u00e0 la m\u00e9moire de telle ou telle personne ch\u00e8re qui nous a quitt\u00e9 mais je pense que c'est une c'est une chute, c'est quelque chose de tr\u00e8s respectable, sans aucun doute, mais il y a une autre possibilit\u00e9, et qui est r\u00e9elle celle -l\u00e0, c'est de garder le chagrin pas parce qu'on veut le garder mais parce qu'on le situe \u00e0 nouveau dans l'ensemble, dans notre existence et on se remet \u00e0 revivre tout en pr\u00e9servant ce lien absolument indissoluble avec quelqu'un qu'on a pu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:28) [74%] :\r\nEst ce que vous reconnaissez cette 2 voix Docteur Jean-Marc Ben Ha\u00efm. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:32) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est toujours tr\u00e8s \u00e9mouvant que Fran\u00e7ois Rostand et j'ai retrouv\u00e9 d'ailleurs plusieurs enregistrements qui vont faire l'objet d'un colloque \u00e0 Paris samedi 11 mai et et ses puissants voire d'entendre parce que c'est bien dit, c'est clair, c'est utilisable tout de suite, h\u00e9las, qu'il met en \u00e9vidence, c'est qu'au lieu de fuir un deuil, par exemple, parce qu'il est l\u00e0, c'est arriv\u00e9 au lieu de le refuser de fuir, de s'\u00e9nerver contre cette vie qui veut nous fait dispara\u00eetre des amis, des proches de la famille et propose Fran\u00e7ois Rostand d'int\u00e9grer le le le le drame, le deuil de l'incorporer en quelque sorte pour qu'il ne soit pas fui mais qui soit qu'ils fasse partie de nous, de notre trajectoire de d'o\u00f9 l'exercice de tout \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on vide la t\u00eate, \u00e7a veut pas dire qu'on s'en d\u00e9barrasse parce qu'elle se vident pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur, elle se vide \u00e0 l'int\u00e9rieur et ces r\u00e9incorporer ben oui, j'ai v\u00e9cu \u00e7a, oui, c'est comme \u00e7a, parce que l'\u00eatre humain \u00e0 la preuve c'est qu'il survit encore l'\u00eatre humain sur terre, il a cette capacit\u00e9 de s'adapter \u00e0 tous, c'est s\u00fbr, histoire de de la vie dure, des drames, des souffrances, \u00e0 condition de r\u00e9incorporer et de trouver une place pour tout cela, et non pas de refuser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:59) [96%] :\r\nComment vous avez rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Rostand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:03) [89%] :\r\nAh, c'est tr\u00e8s particulier, c'est de rencontres, en fait, quand je me suis form\u00e9 \u00e0 l'hypnose, c'est le Docteur L\u00e9on cher toc L\u00e9on j'attaque, psychiatre, grand r\u00e9sistant avait fait venir Fran\u00e7ois Roustan qui commen\u00e7aient \u00e0 quitter la psychanalyse pour rejoindre l'hypnose et nous \u00e9tions 5, 6, 7, 8 peut-\u00eatre m\u00eame pas group\u00e9s autour de lui pour l'\u00e9couter parler et j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 et je me c'est curieux, il parle pas comme les autres, il y avait de la po\u00e9tique qui avait presque de la mystique et puis quelques ann\u00e9es plus tard, quand L\u00e9on mort il \u00e9tait l\u00e0 encore pour parler de, de, de L\u00e9on Chertoff de sa disparition et puis on ne sait plus jamais de fin et lui il me connaissait pas du tout et puis, 20 ans, 25 ans plus tard, quand j'ai d\u00fb envie de faire une \u00e9cole d'hypnose, je suis all\u00e9 le chercher et je 15 ans 15 ans plus tard, et je lui ai demand\u00e9, je lui dis \u00e9coutez, vous ne me connaissez pas, moi je vous connais, je me souviens que et je trouve que ces puissances que vous dites est -ce que vous \u00eates d'accord pour venir faire et nous fassions une \u00e9cole ensemble il a r\u00e9fl\u00e9chi un jour ou 2, il m'a appel\u00e9, il m'a dit d'accord, et me dit : mais je suis pas m\u00e9decin, je suis psychologue et du oui \u00e7a \u00e7a d\u00e9range pas je dis surtout, vous \u00eates un psychologue et un peu particulier, c'est \u00e0 dire un grand penseur en fait donc \u00e7a g\u00eane pas du tout le monde m\u00e9dical, il est venu et nous avons ouvert cette \u00e9cole \u00e0 l'h\u00f4pital et puis apr\u00e8s le Dipl\u00f4me universitaire \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:35) [90%] :\r\nDonc, dans quel h\u00f4pital, vous avez commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:38) [91%] :\r\nOn a commenc\u00e9 les cours \u00e0 l'h\u00f4pital Ambroise Par\u00e9, qui Boulogne voil\u00e0 o\u00f9 j'avais une consultation douleur depuis d\u00e9j\u00e0 une 15 15 20 ans et puis on a ouvert la et on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir 15 16 participants Des m\u00e9decins, des psychologues, aujourd'hui je je repense souvent \u00e0 ses d\u00e9buts, tout \u00e0 fait timide o\u00f9 il fallait se faire conna\u00eetre, au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s confidentiel aujourd'hui, apr\u00e8s 20 ans de cette pratique de cette \u00e9cole d'ouverture de l'\u00e9cole, nous avons environ 400 demandes de formation, alors que nous avons commenc\u00e9 avec 15 \u00e9tudiants, c'est dire le l'engouement qu'il y a autour de cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:24) [91%] :\r\nVous -m\u00eame comment vous avez choisi d'\u00eatre m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:30) [88%] :\r\nJe il me semble que c'est difficile \u00e0 dire, mais il y a eu certainement la pression des parents qui \u00e9taient tr\u00e8s en admiration devant la position du m\u00e9decin, le m\u00e9decin dans les ann\u00e9es 60 70 c'\u00e9tait vraiment le notable qui a r\u00e9ussi, il y avait le m\u00e9decin, le maire, le pr\u00eatre, vous voyez c'est avait \u00e9t\u00e9 des personnalit\u00e9s que tout le monde, respecter et donc le m\u00e9decin, c'\u00e9tait le gars qui \u00e9tait estim\u00e9 et respect\u00e9, qui avait une aisance aussi dans la soci\u00e9t\u00e9, la veille, une place, donc ils m'ont transmis cette envie d'avoir une place et et j'donc j'y suis all\u00e9 heureusement je n'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par ce poste par cette, j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue par la m\u00e9decine parce qu'elle est extr\u00eamement technique et mais par le souci d'aider les autres, \u00e7a non, \u00e7a m'a convenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:23) [89%] :\r\nEt donc, vous \u00eates m\u00e9decin et vous \u00eates aussi psychologues et psychiatres ou en fait, vous vous \u00eates form\u00e9s \u00e0 l'hypnose comme m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:31) [89%] :\r\nJe suis m\u00e9decin et au bout de quelques ann\u00e9es, m\u00e9decin, mais les m\u00e9decins internes East et puis au bout de quelques ann\u00e9es, il m'a sembl\u00e9 assez vite d'ailleurs, au bout de 3 ans et m'a sembl\u00e9 qu'il me manquait quelque chose, il y avait des patients se s'pour lesquels je n'avais que des mol\u00e9cules chimiques alors donner quand ils avaient des douleurs des d\u00e9pressions, des phobies et au fur et \u00e0 mesure de ces consultations, je ne sais c'est quand m\u00eame dommage que et voil\u00e0 qu'en sortant de l'h\u00f4pital Ambroise Par\u00e9 je tombe sur une affiche initiation information sur l'hypnose m\u00e9dicale affiche que j'ai toujours conserv\u00e9 d'ailleurs parce que c'\u00e9tait vraiment d\u00e9buts et apr\u00e8s quelques mois je suis -je aller la r\u00e9cup\u00e9rer un r\u00e9seau, mais \u00e7a c'est mon d\u00e9but, donc c'est un souvenir et je suis all\u00e9 \u00e0 cette information sur qui \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par L\u00e9on ench\u00e8res toc \u00e0 l'h\u00f4pital Fernand Vidal \u00e0 Paris et j'y suis all\u00e9 et tout de suite, je me suis ces sacs, c'est \u00e7a que j'attends depuis longtemps, donc il y a, il a souffert th\u00e9orique capter une nouvelle voil\u00e0 c'est souvent quelque chose d'un autre ordre en fait que jusque -l\u00e0 m\u00e9dicaments exact voil\u00e0, au lieu d'aller vers un patient comme un objet qu'on r\u00e9pare ce qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien s\u00fbr et \u00e9ventuellement qu'drogue qu'on on allait vers le corps d'un patient plus son coeur, son \u00e2me, sa personnalit\u00e9, son v\u00e9cu et c'\u00e9tait l\u00e0 je me suis dit qu'on peut agir, puisque le corps lui- m\u00eame, il \u00e9tait finalement assez bien, mais c'\u00e9tait la pens\u00e9e qui \u00e9tait perturb\u00e9 et plut\u00f4t que de l'endormir avec des m\u00e9dicaments, je me suis dit peut-\u00eatre qu'on peut le r\u00e9veiller, et c'est l'hypnose qui a r\u00e9pondu \u00e0 cette demande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:17) [93%] :\r\nVous \u00eates notre invit\u00e9 Docteur Jean-Marc Ben Ha\u00efm jusqu'\u00e0 21 heures Ibn aussi -toi toi -m\u00eame, c'est le titre de votre dernier ouvrage, et c'est aux \u00e9ditions Flammarion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:54) [87%] :\r\nNicolas sur la premi\u00e8re Ennhada down et c'est un extrait de la s\u00e9rie TV double vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:02) [77%] :\r\nDormez debout maintenant dormez d\u00e9tendez vous relaxer vous maintenant, on compte de 3 vous allez ouvrir les yeux de 3, ouvrez les yeux. \r\nOui, Audrey est ce que vous savez que vous souffrez d'un mot parce que vous savez que vous \u00eates amn\u00e9sique non je savais pas mais dormez dormez maintenant donc debout alors Audrey, vous \u00eates amn\u00e9sique le chiffre 7 n'existaient plus pour vous, vous avez oubli\u00e9 le chiffre 7, alors votre r\u00e9veil elle ouvrira les yeux, les boues verra elle veut elle verra tout le monde et c'est sur le plateau, mais \u00e7a quand m\u00eame dans un \u00e9tat de sommeil. \r\nEt le chiffre 7 Sarah disparu de son esprit, de 3. \r\nAttendez combien de jours dans une salle. \r\nEt voil\u00e0 une id\u00e9e est ce que vous connaissez Blanche-Neige oui, alors quel est le titre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:04) [92%] :\r\nBlanche-Neige et les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:08) [87%] :\r\nCombien une merveille dans le monde quand on dit au Monde il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:13) [83%] :\r\nLes merveilles du monde, les. \r\nJ'arrive pas elle dire \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:19) [82%] :\r\nVoil\u00e0, vous le voyez dans ma t\u00eate, oui, alors on a d\u00e9cid\u00e9 la preuve de la distorsion entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9, d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur la place ce chiffre certes dans sa t\u00eate et maintenant vous \u00eates en mesure de dire : vous voulez yeux alors Blanche-Neige et cette nuit et voil\u00e0 elle elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait d'un spectacle de Messmer le bien connu Jean-Marc Ben Ha\u00efm, est ce que c'est possible, ce qu'on a entendu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:44) [87%] :\r\nOui, ce sont des exercices qu'on conna\u00eet depuis des ann\u00e9es que les m\u00e9decins ont mis en, comment on va dire en place, on appelle \u00e7a les tests de suggestive bi lit\u00e9 qui Servent ta voir comment un patient r\u00e9agit aux propositions il y a des sujets tr\u00e8s suggestive le comme cette jeune fille qu'on vient d'entendre et qui adh\u00e8re \u00e0 toutes les pour, enfin, plusieurs pour de propositions qui sont donn\u00e9s comme Lublin un chiffre et puis il y a des personnes moyennement suggestive de pas accept\u00e9, puis des peu sujet et qui vont pas du tout adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce qui est propos\u00e9 et c'est comme \u00e7a que l'on classe les diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s pour des \u00e9tudes cliniques, essentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:27) [95%] :\r\nMais il y a un lien entre ce qu'on vient d'entendre, et l\u00e0, la pratique de l'hypnose de la technique de l'hypnose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:34) [90%] :\r\nAlors dans les th\u00e8ses suggestive militaire, on veut juste \u00e9valuer la personnalit\u00e9 mais \u00e0 la limite, ce que nous venons d'entendre ressemblent davantage \u00e0 une manipulation, parce que c'est fait au music-hall, bien s\u00fbr, c'est bien qu'on fait peur, c'est bien ce qui nous fait peur, c'est pour \u00e7a qu'on aimerait oui comprendre mais oui, c'est que notre nous sommes tellement influen\u00e7ables tellement sensible que si le contexte veut que nous fassions cela h\u00e9 ben, nous pouvons le faire, c'est pour \u00e7a, c'est comme \u00e7a que fonctionnent les dictatures, la politique, les emprise religieuse, enfin dans les sectes, c'est parce que nous sommes tellement influen\u00e7ables, nous avons tellement besoin presque on pourrait dire d'un gourou, l\u00e0, il fait le gourou ce soi-disant ce soi-disant hypnotiseur c'est pas respectueux du tout envers la personne bon, on le sait, \u00e0 un spectacle, les gens ils savent qui et les gens qui vont tes spectacles ils vont pour jouer aussi un peu avec \u00e7a, ils savent, mais c'est pas du tout ce qui se passe dans le cabinet d'un th\u00e9rapeute, l\u00e0 on montre comment nous sommes influen\u00e7ables et comment on peut jouer avec quelqu'un et en fait, cela nous \u00e9voque davantage la terre comment r\u00e9duire la maladie c'est dire comment, par exemple, on pourrait dire que ce Messmer, il pourrait \u00eatre l'industrie du tabac puisqu'il va r\u00e9aliser une emprise sur une personne qui va se montrer docile et qui va accepter de d'\u00eatre ami avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:05) [91%] :\r\nQue chose donc vous voulez dire que la pub par exemple, a un c\u00f4t\u00e9 hypnotique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:12) [91%] :\r\nMais oui, puisqu'on dit mais comment on va faire pour faire accepter ce produit sucr\u00e9 qui n'a aucun int\u00e9r\u00eat nutritionnel ah oui, et on veut le faire croire que c'est la saveur est agr\u00e9able, donc \u00e7a suffit d'en rester, on en reste \u00e0 la saveur, c'est un rem\u00e8de pour le stress, hein, c'est une belle a pas on va je veux mettre un joli nom pour faire croire que et en fait, la personne a pris 20 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:36) [90%] :\r\nOui mais donc \u00e7a veut dire qu'on est tr\u00e8s fragile est -ce qu'on est tr\u00e8s fragile \u00e0 ce genre de des vocations, c'est comme des contes de f\u00e9es, quelque part, c'est comme si je devenais sur une \u00eele, je devenais le le le bel homme sur une planche \u00e0 voile qui fume, je sais pas quoi, enfin je veux dire la pub de Malboro, on peut le dire qui est incroyable, le go\u00fbt de l'aventure et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:57) [87%] :\r\nEst ce que \u00e7a travaille sur nous, malgr\u00e9 -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:01) [93%] :\r\nNous sommes influen\u00e7ables dans tous les sens par exemple Insurance, la preuve c'est que beaucoup des millions de gens fument, boivent et se droguent, donc on paie pas parce qu'on a envie de se faire du mal, mais parce qu'on se dit que cela va peut-\u00eatre diminuer mon stress, cela va peut-\u00eatre me permettre d'\u00eatre moins timide ou de de montrer que je suis quelqu'un de, comme les autres et convivial, etc donc il il y a une emprise tr\u00e8s forte aussi bien pour faire du mal que pour faire du bien et c'est valable dans les 2 sens, donc si la personne dit bon maintenant je suffit hein, j'ai envie d'aller mieux dans ma vie, alors elle est sensible aussi dans l'autre sens, pour dire h\u00e9 ben alors OK, je change de point de vue je expulse tout ce qui m'a bless\u00e9 et je cherche l\u00e0 o\u00f9 je suis respect\u00e9e mais sensibilit\u00e9 heureusement va aussi bien dans le pire, que dans le meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:54) [91%] :\r\nAlors j'ai lu quelque part que si pendant 20 ou 21 jours on modifie un comportement, par exemple, un comportement qui qui nous fait un peu de mal, m\u00eame si \u00e7a ne fait plaisir en m\u00eame temps que c'est toujours un peu ambigu, mais si on arrive \u00e0 le modifier pendant ce laps de temps h\u00e9 ben \u00e7a donne le tour, c'est-\u00e0-dire que le le le corps s'y attache enfin le corps peut aller dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:17) [92%] :\r\nOui, oui, mais la dur\u00e9e est tr\u00e8s variable, il y a des personnes qui ont besoin, comme vous venez de dire de plusieurs jours voire plusieurs semaines pour adh\u00e9rer \u00e0 ce nouveau comportement, qu'ils avaient pas trop nouveau puisqu'il existait d\u00e9j\u00e0, c'est les ressources et puis il y a des personnes qui peuvent le faire instinct mais automatiquement instantan\u00e9ment \u00c9lise, oui, oui, mais parce qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 en fait travailler depuis plusieurs mois Jean non, j'en peux plus, je souffre trop, j'en ai marre et \u00e7a peut \u00eatre radical instantan\u00e9 d\u00e9pend de o\u00f9 en est la personne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:58) [78%] :\r\nC'est ma d\u00e9finition pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'est -ce que c'est militer ce simplement. \r\nMoi, dans la journ\u00e9e, je suis enseignant de m\u00e9ditation, le fils de mon p\u00e8re, le compagnon. \r\nL'ami puis telle fonction dans l'entreprise, dans lequel je travaille quand juste : sommes -nous, y a -t-il un moment au juste on s'autorise pas faire mieux quelque chose et quand je m'autorise juste \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat donc reprenons \u00eatre ind\u00e9pendamment des fonctions que je peux avoir. \r\nEt, ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat de mes actions, quand je me dis je m'assois, je suis l\u00e0, je m'autorise \u00e0 \u00eatre sans rien rajouter sans rien faire d'autre, je laisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:50) [78%] :\r\nEst- ce que par hasard, vous reconnaissez cette voie Jean-Marc Ben Ha\u00efm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:55) [90%] :\r\nDe Fabrice Midal mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:56) [90%] :\r\nExactement et me semblait avoir lu que vous vous int\u00e9ressez aux que vous conseiller aussi la m\u00e9ditation comme un moyen de se de se calmer, hein, et de se de se centrer, je me suis dit qu'on aura des choses \u00e0 se dire autour de cette m\u00e9ditation d'abord, qu'est ce que vous pensez de cette d\u00e9finition qu'il donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:16) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait pertinent juste c'est c'est voil\u00e0 juste \u00eatre c'est la formule est simple, mais peut-\u00eatre que, elle peut \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 diff\u00e9rentes fa\u00e7ons par exemple juste \u00eatre \u00e7a pourrait \u00eatre, je me place voil\u00e0, comme tout le monde peut faire et nous ressentons, je ressens que j'ai des \u00e9paules des bras, des jambes, des poumons, un coeur et donc a finalement une posture, une fa\u00e7on animal de se trouver, et cette fa\u00e7on animal qui est donc tr\u00e8s basique peut suffire \u00e0 se donner le droit d'exister, mais nous pouvons aussi dire oui, mais je suis aussi l'ami de je suis aussi m\u00e9decin, je suis aussi le fait, je suis aussi le papa, je suis aussi le coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:02) [92%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment l\u00e0, la personne dit tr\u00e8s bien, je refuse rien je prends tous ces \u00e9l\u00e9ments et \u00e7a va me constituer et j'en fais un grand m\u00e9lange qui donne une densit\u00e9 \u00e0 la personne, donc \u00e7a peut \u00eatre juste un animal qui ne sait rien, qui n'a rien compris \u00e0 rien qui, dans la vie on aime est incertaine et \u00e7a peut \u00eatre aussi une densit\u00e9 physique, corporelle qui rassemble toutes les facettes de sa personnalit\u00e9 et au final on soigne la dispersion on soigne la pens\u00e9e quand elle est s\u00e9par\u00e9e du corps, on soigne quand la personne s'\u00e9gare ou s'identifient \u00e0 une seule facette de sa personnalit\u00e9, oui je suis nul, non mais \u00e9tait nul lance truc \u00e9tait bien dans un autre, un autre point, donc si on rassemble tout \u00e7a, \u00e7a la fait exister \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:54) [95%] :\r\nEst ce qu'il y a un lien entre la la m\u00e9ditation et et certaines \u00e9tapes de l'hypnose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:01) [90%] :\r\nOu bien s\u00fbr, si l'\u00e9tat de transe dit dans la dans l'hypnose, c'est bien cet \u00e9tat que le m\u00e9ditant va trouver lorsqu'il est seul devant un mur dans le silence pendant des heures avec une t\u00eate qui va se vider, on est bien dans dans la m\u00eame posture, la diff\u00e9rence, si c'en est vraiment si elle est vraiment fond\u00e9e, c'est que l'hypnose a vraiment \u00e9t\u00e9 invent\u00e9, si je puis dire, d\u00e9couvert pour le soin puisque c'est Franz Anton Mesmer, le vrai, mais ce qui a d\u00e9couvert et qui a mis \u00e7a en place, c'est pour soigner les souffrances, les douleurs, les paralysies, voil\u00e0 qu'il y avait des catalepsie les cataplexie les quatre atonie, enfin tous les gens fig\u00e9s dans quelque chose, alors que la m\u00e9ditation, elle va pas soigner un sympt\u00f4me va pas soigner, a dit non, non mais c'est bon pour tout le monde est en quelque sorte, l'objectif est un peu diff\u00e9rent puisqu'elle s'adresse aussi, m\u00eame \u00e0 des patients qui vont bien et qui simplement veulent garder cet \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:05) [92%] :\r\nMais avait pas aussi une question de magn\u00e9tisme, oui, mais pas au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:12) [89%] :\r\nOui, le 1er terme c'est le ma\u00efs six Manimal magn\u00e9tisme animal de Messmer, \u00e7a veut dire le tout ce qui est anim\u00e9 de vie animale, ce qui est anim\u00e9 de vie et reli\u00e9 par un fluide et c'est une Intelligence tr\u00e8s puissante puisque si, par exemple, nos regards c'est le printemps, nous regardons la nature, h\u00e9 bien, la nature est en train de nous influencer, on voit des fleurs qui arrivent, on s'\u00e9merveille devant un arbre en fleurs devant des fruits qui vont arriver devant le vent qui fait bouger les branches donc finalement il y a bien un fluide et la raison et Amiens fluide qui circule entre les vivants, puisqu'on dit mais l\u00e0, je ressens une sympathie non l\u00e0, je ressens une antipathie il y a bien quelque chose qui circule dans tout ce qui est anim\u00e9 de vie et c'est l\u00e0 que \u00e7a op\u00e8re, c'est l\u00e0 que on dit mais alors je peux peut-\u00eatre me laisser influencer par l'oc\u00e9an me laisser influencer par une pleine par une colline par une montagne Chateaubriand \u00e0 force de regarder une montagne, il dit c'est moi je suis la montagne et cette cette cette symbiose avec nature est extr\u00eamement th\u00e9rapeutique puisque, comme dans la musique dans la nature, on voit bien tout la naissance voil\u00e0 et puis la mort et on allait la pr\u00e9sence et l'absence, tout, tout est retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:39) [88%] :\r\nJean Marc Benaim merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, c'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, je rappelle le titre de votre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:44) [89%] :\r\nLe dernier ouvrage Hypnose -toi toi -m\u00eame, tabac, perte de poids migraines stress sommeil, c'est aux \u00e9ditions Flammarion, belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\nB\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Paris 2 nacelles et \u00e0 Lausanne Nathalie Jean a choisi les musiques Diane du faux et une autre, assistante de production, voix off, c'est l'\u00e9mission qui vous accueille, juste apr\u00e8s les infos 21 heures sur la premi\u00e8re belle soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benhaiem, Jean-Marc", "role": "m\u00e9decin, praticien en hypnose et auteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86D22D46-A5B5-41D4-B5ED-A6C4C70501CE", "internalArchiveId": "86D22D46-A5B5-41D4-B5ED-A6C4C70501CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand le corps ing\u00e8re un aliment avari\u00e9", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9couvrez ce qui se passe dans notre corps lorsque nous ing\u00e9rons un aliment avari\u00e9.  \r\nLa r\u00e9ponse de Gilbert Greub, directeur de l'Institut de microbiologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan.", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338429", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Quand le corps ing\u00e8re un aliment avari\u00e9 / CQFD_2019-04-17T10:05:40_quand-le-corps-ingere-un-aliment-avarie", "CQFD du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9couvrez ce qui se passe dans notre corps lorsque nous ing\u00e9rons un aliment avari\u00e9.  \n\nLa r\u00e9ponse de Gilbert Greub, directeur de l'Institut de microbiologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Silvio Dolzan.\n\nUn sujet en nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-10338429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T08:48:30Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCQFD : cette question \u00e0 pr\u00e9sent : que se passe -t-il dans notre corps, lorsque nous ing\u00e9rons un aliment avari\u00e9 votre interlocuteur va nous apporter la r\u00e9ponse et Silvio Dolzan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nDans le fond, \u00e7a para\u00eet tout simple, on peut, on peut r\u00e9pond simplement : tout le monde l'a v\u00e9cu une fois ou l'autre, hein, c'est le branle-bas de combat Lausanne dose int\u00e9rieur c'est d\u00e9sagr\u00e9able, \u00e7a dure, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale que quelques heures, on se souvient tous je me souviens moi par exemple, il y a, il y a longtemps, longtemps \u00e0 dans un excellent vacherin partager un soir de Nouvel An avec demi- douzaine de de convives, je vous explique pas l'\u00e9tat des toilettes de l'appartement de Madame est -ce vous passe les d\u00e9tails sordides, alors peut-\u00eatre que c'est une enfin on sonne la r\u00e9ponse c'est \u00e7a quoi, sauf que, \u00e9videmment, c'est un peu plus compliqu\u00e9, d'abord vous faire qu'il faut faire un distinguo de base, on dit souvent, j'ai mang\u00e9 un truc avari\u00e9, j'ai eu une gastro ben non vous avez eu une intoxication alimentaire, bon, c'est quand m\u00eame un peu la m\u00eame chose, alors au niveau des sympt\u00f4mes souvent mais stricto sensu la gastro- ent\u00e9rite et dans la plupart des cas une affection virale, donc qu'on attrape parce qu'on a la mauvaise id\u00e9e de se prendre en plein un virus qui se dans quoi et apr\u00e8s si vous c\u00f4toyer de trop pr\u00e8s des fr\u00e8res humains Saint-P\u00e8re, vous avez beaucoup de chance de leur filer \u00e0 eux aussi le virus, une intoxication alimentaire, mais tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement dues \u00e0 des bact\u00e9ries, donc un pr\u00e9sent pour les aliments avari\u00e9s ou souill\u00e9s qui produisent des toxines, on a entendu tout \u00e0 l'heure, ces toxines ne sont pas sympa d'accord, mais au moins vous n'allez pas les transmettre \u00e0 personne, confirmation avec Gilbert Greub, directeur de l'institut de microbiologie, Universit\u00e9 de Lausanne CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [91%] :\r\nEt puis quand on a eu des \u00e9pid\u00e9mies au d\u00e9part par exemple d'hamburgers souill\u00e9es ou de produits souill\u00e9s avec de nombreuses personnes touch\u00e9es ces paquets de retransmission d'une personne \u00e0 l'autre, c'est juste que toutes ces personnes sont expos\u00e9s aux m\u00eames risques alimentaires, donc on a des grandes \u00e9pid\u00e9mies, mais qui sont pas dues \u00e0 une \u00e0 une contagiosit\u00e9 ou \u00e0 une et donc il faut pas avoir peur des autres, il faut juste poser la question : quelle est la source commune et puis qu'on retrouve finalement o\u00f9 est le probl\u00e8me donc pour ces diff\u00e9rents endroits, on doit avoir des m\u00e9canismes de pr\u00e9vention donc, typiquement, pour \u00e9viter une infection li\u00e9e \u00e0 la la viande par exemple de poulet avec du campus, le bac, terre o\u00f9 certains cherchaient colis salmonelles, ce qu'on va faire c'est qu'on va \u00e9viter de m\u00e9langer la viande crue avec la viande cuite puisque la viande crue peut \u00eatre contamin\u00e9, donc c'est typiquement pour \u00e7a que dans les assiettes pour la fondue bourguignonne, on avait des petits espaces pour bien s\u00e9parer la viande crue, les zones souill\u00e9es des zones propres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [95%] :\r\nAlors on parle des bact\u00e9ries qui sont les agents pathog\u00e8nes principaux d'une intoxication alimentaire, il peut y en avoir d'autres, par exemple des des parasites, ou les choses comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [86%] :\r\nAlors on peut avoir dans la viande des des parasites, donc par exemple dans la viande de porc, on peut avoir des Tania, c'est le vers solitaire Solyom c'est un verre plat, donc il ce que reconna\u00eet assez bien : si un jour il vous le d\u00e9f\u00e9quer si il ressort, donc on a des parties de ce ver qui seront \u00e9limin\u00e9es dans les selles et on verra \u00e7a ressemble \u00e0 des des nuits comme \u00e7a segment\u00e9es et on a aussi dans la viande de de boeuf, le m\u00eame probl\u00e8me de Tania, donc c'est pour \u00e7a qu'on a l'habitude de cuire la viande de porc mon pourraient aussi \u00eatre contamin\u00e9s avec le Land de boeuf, c'est clair que dans nos pays, on a des contr\u00f4les sanitaires qui sont tr\u00e8s strictes et c'est pour \u00e7a qu'on peut se permettre avec finalement peu de risques de manger cette viande peu critique et puis on peut avoir aussi des t\u00e9moignages chez les poissons donc tartare de saumon et d'autres choses crues les sushis et l\u00e0 c'est le philo mode comme l'atome, le nom de de ce Th\u00e9nia, c'est, c'est de la m\u00eame famille, d\u00e9taille \u00e0 sa r\u00e9cente de nouveau un verre plat en forme de Neuilly mais la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour les principaux agents pathog\u00e8nes qui peuvent provoquer une intoxication alimentaire, admettons que je mange donc un aliment avari\u00e9 porteurs de bact\u00e9ries qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9ventuellement produit des des toxines qu'est ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [83%] :\r\nAlors ce moment votre corps va dire moi, il \u00e9tait bien bon boeuf Garra si le fromage, juste \u00e0 point ou les crevettes \u00e0 l'ail go\u00fbteuse d'accord et vous \u00eates content, avant que vous soyez malade il a -t-on d'incubation qui varient, on retrouve Gilbert Greub. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [88%] :\r\nEt si la toxine est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, que c'est une intoxication le Ternynck fa\u00e7on sera tr\u00e8s court, quelques heures apr\u00e8s on sentira mal, on aura des crampes digestifs de naus\u00e9es etc, par contre, sinon il faudra d'abord que la bact\u00e9rie se multiplie et produisent lib\u00e8re ces toxines ou est -ce en effet toxique, donc en fait, elle va se d\u00e9velopper dans notre tube digestif et causer les sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [83%] :\r\nNotre corps se d\u00e9fend pas, il allait se d\u00e9velopper tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, dans l'infection, on va avoir des d\u00e9fenses, on va faire de la fi\u00e8vre qui sont imb\u00e9ciles de la d\u00e9fense, on aura des crampes digestif et une des bonnes d\u00e9fenses et d'augmenter le tisme du tube digestif, \u00e7a veut dire les mouvements de ce tube digestif qui vont nous faire des diarrh\u00e9es ou qui vont nous faire les vomissements \u00e7a va \u00e9liminer une partie de de de ce germe toxique, donc ce qu'on recommande par exemple chez chez si on voyageait qu'on s'expose \u00e0 un aliment qui nous causent des diarrh\u00e9es sanglantes avec une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e c'est d'\u00e9viter \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'utiliser les anti- diarrh\u00e9iques parce qu'on risque d'aggraver finalement la l'infection mais c'est clair qu'ils comme Imodium et d'autres sont tr\u00e8s utiles dans des diarrh\u00e9es b\u00e9nigne, o\u00f9 l\u00e0 on peut se permettre de d'avoir un effet sur le pays statisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [89%] :\r\nVous parlez de la contraction du tube digestif, c'est pour \u00e7a en fait que au au d\u00e9but, g\u00e9n\u00e9ralement, enfin quand la bact\u00e9rie, l'agent pathog\u00e8ne en g\u00e9n\u00e9ral arrive dans l'estomac, l\u00e0 il y a, c'est plut\u00f4t des naus\u00e9es et puis quantit\u00e9 dans l'intestin, c'est plut\u00f4t des diarrh\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [92%] :\r\nExactement donc c'est c'est pour \u00e7a qu'on parle finalement d'infections gastro- intestinales, puisque c'est tout le tube digestif qui est qui est touch\u00e9e et donc on a les sympt\u00f4mes et des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [83%] :\r\nLa bact\u00e9rie, elle s'\u00e9liminent finalement naturellement pour l\u00e0 il va rester les toxines, encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [90%] :\r\nAlors la bact\u00e9rie, on peut \u00eatre porteur pendant un certain moment, apr\u00e8s que les sympt\u00f4mes se soit d\u00e9faits, mais par la suite, on va \u00eatre colonis\u00e9 par notre flore normale et on va \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9s de ces bact\u00e9ries, on sait que pour certaines de ces bact\u00e9ries, si on prend un antibiotique, on risque d'augmenter d'allonger le portage parce qu'on va traiter en fait l'ensemble de la flore et paradoxalement on va prolonger le portage de ces bact\u00e9ries pathog\u00e8nes, un peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [83%] :\r\nVous avez pris l'exemple teneur des s\u00e9ries chaque colis, c'est assez int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'on m'en a tout plein dans microbiote voil\u00e0 OK sont l\u00e0 si on rencontre un et \u00e9chec, chaque colis exotiques, on va dire peut-\u00eatre que notre corps sera pas habitu\u00e9, mais pourquoi est -ce que mon corps va r\u00e9agir, se sentir attaqu\u00e9 ont fait part de cette bact\u00e9rie, qui en fait semble \u00e0 celle que j'ai d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors c'est clair, c'est pas tout \u00e0 fait un \u00e9change chaque colis gentil qui va nous causer l'infection, il aura des facteurs de virulence compl\u00e9mentaires qui qui valent rien plus dangereux et ce qui a tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l'histoire des chats colis, c'est qu'on pense toujours \u00e0 la virulence donc la m\u00e8che penser d'une bact\u00e9rie d\u00e9pend de toxines, de choses en plus mais il existe un cousin \u00e9chec colis qu'on appelle la Chilienne et la Cigale poss\u00e8de moins de g\u00e8nes \u00e0 colis et en fait elle n'a plus la capacit\u00e9 de diminuer sa dangerosit\u00e9, donc la cigale, elle est tellement mal adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre humain qu'elle va nous faire des maladies tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s symptomatique avec finalement tr\u00e8s peu de bact\u00e9ries et donc c'est pas tr\u00e8s bien d'un point de vue de l'\u00e9volution pour une bact\u00e9rie d'\u00eatre aussi m\u00e9chante parce que du coup elle est assez rare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [89%] :\r\nComme vous dites, m\u00e9chante, peut-\u00eatre que \u00e7a s'explique \u00e7a fait quoi, mon estomac et \u00e0 mes intestins ces bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend et type de toxines, il y a des bact\u00e9ries, des des souches chercher \u00e0 colis qui seront toxines uniquement donc qui vont augmenter l'excr\u00e9tion d'eau en fait de effets et provoquer des diarrh\u00e9es liquides, on trouve \u00e7a aussi dans dans le chol\u00e9ra par exemple, on a des diarrh\u00e9es liquides et puis d'autres toxines qui vont plut\u00f4t permettre une invasion de la muqueuse donc une destruction progressive cette muqueuse avec des saignements et puis on aura \u00e0 ce moment -l\u00e0 du mucus et du sang dans les \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [86%] :\r\nReste Silvio qu'en Suisse, nous restons relativement pr\u00e9serv\u00e9e par rapport aux aliment avari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [89%] :\r\nOui, bah, mais c'est quand m\u00eame bien que vous ayez relativement parce qu'on a entendu quand m\u00eame \u00e0 plusieurs fois le risque peut venir de nombreuses sources, entre le moment o\u00f9 l'aliment et produit et celui o\u00f9 vous le mettez dans votre bouche et alors si on va ailleurs, si on va \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est encore diff\u00e9rent, c'est notamment pour \u00e7a qu'on nous recommande de par exemple les fruits lorsque nous sommes dans un pays chaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [90%] :\r\nAlors effectivement le les, les, les, les fruits qu'on ne paie pas, on peut imaginer qu'il peut puisse \u00eatre souill\u00e9es ou par des Manu Payet \u00e0 Sion bien par simplement dans l'environnement, avant m\u00eame le le process, donc \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 dans les champs ou lors du transport ou lors de la vente de ces produits qui peuvent \u00eatre souill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [85%] :\r\nAlors, jusqu'ici, nous avons parl\u00e9 aliment avari\u00e9, une intoxication alimentaire peut -elle \u00e9galement sub- survenir avec des des aliments parfaitement sains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [92%] :\r\nOui, oui, certains v\u00e9g\u00e9taux ou animaux d'ailleurs contiennent naturellement des toxines peu agr\u00e9able pour notre corps, elles sont souvent virulentes, d'ailleurs, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Gilbert Greub si c'\u00e9tait le cas des champignons v\u00e9n\u00e9neux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [91%] :\r\nJe dirais que c'est assez diff\u00e9rent pour les champignons v\u00e9n\u00e9neux par rapport \u00e0 aux bact\u00e9ries chez les bact\u00e9ries, les virus, c'est plut\u00f4t au niveau du tube digestif, \u00e7a se passe alors que typiquement dans une amanite phallo\u00efde, la phallo\u00efde in ne la toxine pas atteindre le foie et pas finalement le le tube digestif, c'\u00e9tait pas \u00e0 ma connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [96%] :\r\nMon coll\u00e8gue Bastien Confino a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de riz cuit mais mal entrepos\u00e9e qui lui aussi peut \u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [93%] :\r\nAlors oui, il peut y avoir des fraudes et des produits qui ont \u00e9t\u00e9 mal entrepos\u00e9es avant la cuisson et on peut avoir des champignons qui se d\u00e9veloppent des moisissures avec production de toxines l'aflatoxine par exemple, donc il y a diff\u00e9rentes toxines, qui peuvent se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s aussi, ou bien une fois cuit, je suis tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:54) [87%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, c'est qu'elle est toxine qui sont thermostat mais \u00e7a veut dire qu'ils vont r\u00e9sister \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [89%] :\r\nPuissant et donc elles auront toujours leur effet apr\u00e8s la cuisson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [86%] :\r\nOn a parl\u00e9 d'a des effets sur le tube digestif, est ce que c'est ces toxines femmes issus de ces bact\u00e9ries ont un effet sur que le type disait qu'digestif ou peut avoir un effet sur d'autres organes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [90%] :\r\nAlors la, la, la plupart des intoxications alimentaires, c'est surtout un effet sur le tube digestif, par contre dans les infections bact\u00e9riennes digestif, on peut avoir la gastro- ent\u00e9rite ensuite une diss\u00e9mination sanguine de la bact\u00e9rie, c'est le cas par exemple de la listeria ou ce qu'on craint, c'est qu'elle se localisent au niveau du place les femmes enceintes, causant des fausses couches et des accouchements pr\u00e9matur\u00e9s et et puis aussi chez les personnes \u00e2g\u00e9es principalement peut avoir des atteintes avec des m\u00e9ningites, des m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite \u00e0 listeria. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:45) [91%] :\r\nParce qu'en fait il y a, il y a des personnes plus \u00e0 risques, enfin ils sont moins prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:50) [90%] :\r\nExactement, donc, dans l'exemple dans listeria, c'est une bact\u00e9rie con qui va causer plus souvent des infections chez les nouveau- n\u00e9s chez les femmes enceintes et chez les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est clair que les personnes immuno- supprim\u00e9s peuvent \u00eatre aussi plus sujette \u00e0 certaines infections, mais dans d'autres exemples, les bact\u00e9ries sont tellement pathog\u00e8ne que monsieur tout le monde en face d'une Chine va \u00eatre infect\u00e9 avec tr\u00e8s peu de bact\u00e9ries et va \u00eatre symptomatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [86%] :\r\nC'\u00e9tait donc Gilbert Greub, directeur de l'institut de microbiologie, une \u00eele suivent une conclusion Sylvio Dolzan heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [86%] :\r\nC'\u00e9tait 2 ou 3 principes : un maintien de la cha\u00eene du froid par laisser la viande trop longtemps au soleil avant la grillade, par exemple, hein, ou alors le principe des fameuse case assiette \u00e0 Bois-Guillaume, Gilbert Greub maladie c'est pendant la p\u00e9riode des f\u00eates, donc de fin d'ann\u00e9e o\u00f9 on mange de la Bourguignonne la la Chinoise, des choses comme \u00e7a, qui a le plus de cas d'intoxication alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [86%] :\r\nLes intoxications alimentaires sujet en nouvelle diffusion sign\u00e9 Sylvio Dolzan CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Greub, Gilbert", "role": "microbiologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-222EDA5B-A4B7-4A16-91E8-E30FD59F46B3", "internalArchiveId": "222EDA5B-A4B7-4A16-91E8-E30FD59F46B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les microplastiques ou la pollution sans fronti\u00e8re", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "La pollution aux microplastiques ne connait pas de fronti\u00e8re. C'est le constat auquel sont arriv\u00e9s des chercheurs du CNRS, des universit\u00e9s de Toulouse, d'Orl\u00e9ans et de Strathclyde en Ecosse. Ces petites particules se dispersent dans l'environnement jusque sur nos montagnes. \r\nLes explications d'Huma Khamis.", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338428", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les microplastiques ou la pollution sans fronti\u00e8re / CQFD_2019-04-17T10:05:40_les-microplastiques-ou-la-pollution-sans", "CQFD du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["La pollution aux microplastiques ne connait pas de fronti\u00e8re. C\u02b9est le constat auquel sont arriv\u00e9s des chercheurs du CNRS, des universit\u00e9s de Toulouse, d'Orl\u00e9ans et de Strathclyde en Ecosse. Ces petites particules se dispersent dans l\u02b9environnement jusque sur nos montagnes. \n\nLes explications d'Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-10338428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T08:35:31Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nLa pollution ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re c'est le triste constat auquel sont arriv\u00e9s de chercheurs du CNRS, des universit\u00e9s de Toulouse d'Orl\u00e9ans et de strass Clyde je sais pas si on prolonge ce que je pense qu'on vit une hausse constante Ecosse au Mac Miss ces chercheurs se sont int\u00e9ress\u00e9s aux microplastiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, les microplastiques, hein, donc ce sont c'est petites particules de mati\u00e8re plastique qui se dispersent dans l'environnement, on le sait depuis longtemps, les microplastiques envahissent les sols, les eaux, les lacs, les rivi\u00e8res et les oc\u00e9ans, mais il voyage aussi dans l'air et polluent nos montagnes, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude parue lundi dans Nature du Hossein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [95%] :\r\nC'est microplastiques sur les montagnes, comment peuvent -ils se retrouver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [90%] :\r\nAlors les chercheurs L\u00e9onie Allen Steve Allen sont partis d'un constat simple : que se passe -t-il avec tous ces sacs plastiques qui volent au gr\u00e9 du vent rel\u00e2che -t-il des particules qui finissent par se m\u00ealer \u00e0 l'air et peuvent -ils \u00eatre transport\u00e9es sur de longues distances, alors pour en avoir le coeur Net, ils se sont rendus dans la station m\u00e9t\u00e9orologique de Berne \u00e0 12, c'est dans les Pyr\u00e9n\u00e9es Atlantiques a tr\u00e8s exactement 1425 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 5 kilom\u00e8tres du 1er village \u00e0 120 kilom\u00e8tres de Toulouse, non loin de la fronti\u00e8re entre la France et l'Espagne, bref, une zone difficile d'acc\u00e8s et prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nOui, et donc loin des habitations et des activit\u00e9s industrielles, on se dit il devrait pas y avoir de de microplastiques \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [89%] :\r\nMais ils sont quand m\u00eame l\u00e0 et en fait c'est microplastiques ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par le vent, la pluie et la neige, alors \u00e7a para\u00eet improbable, mais le vent et les nuages peuvent transporter des tr\u00e8s grosses particules en si vous pensez aux pluies qui contiennent du sable du Sahara et qui viennent parfois jusqu'ici, des chercheurs ont m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 que ce sable du Sahara pour voyager sur 3000 kilom\u00e8tres et traverser l'Atlantique, alors les microplastiques qui sont beaucoup plus petits que cela ce sont des structures en fibre des petites particules, elles sont en outre tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu un sac s'envoler dans le vent, h\u00e9 ben des fragments de sacs plastiques, \u00e7a va encore mieux, h\u00e9las, alors les microplastiques, identifi\u00e9s par Alain et Steve Allen font entre 10 et 300 microns 300 micro- ondes, c'est environ 4 fois l'\u00e9paisseur d'un cheveu et la plus grosse particules de plastique retrouv\u00e9s dans l'\u00e9tude fait m\u00eame 3 millim\u00e8tres, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 des grosses particules un oui c'est gros et surtout, il y en a beaucoup, les chercheurs ont en effet compt\u00e9 365 particules de microplastiques par m2 et par jour, ces particules ont donc \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par le vent, mais \u00e9galement par la pluie et la neige, et cela fait dire aux auteurs que ces microplastiques sont un polluant atmosph\u00e9rique, on connaissait leur r\u00f4le de polluants dans les sols et dans les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nVous parlez des pr\u00e9cipitations, la pluie, la neige est ce que ces microbes Lahti plastique viennent des oc\u00e9ans, ce conseil qui a \u00e9videmment beaucoup de ces particules dans les eaux de de nos m\u00e8res justement et c'est aussi sur les oc\u00e9ans que se forment les, les, les nuages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est beaucoup trop t\u00f4t pour le dire : c'est la premi\u00e8re \u00e9tude qui met en lumi\u00e8re ce ph\u00e9nom\u00e8ne, les chercheurs s'attendaient \u00e0 trouver des plastiques mais pas autant, honn\u00eatement, finalement, l'air des Pyr\u00e9n\u00e9es sont tout aussi pollu\u00e9 en microplastiques l'air de Paris ou de de Pentagone une cit\u00e9 industrielle en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [85%] :\r\nOui, et comment les les chercheurs humains ont -ils r\u00e9colt\u00e9 ces \u00e9chantillons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [95%] :\r\nAlors c'est pendant l'hiver 2017 et 2018 qui ont \u00e9tudi\u00e9 les d\u00e9p\u00f4ts des particules atmosph\u00e9riques pendant 5 mois, il ne s'agit donc pas d'un ph\u00e9nom\u00e8ne isol\u00e9 puisque les mesures ont \u00e9t\u00e9 faites sur une relative longues p\u00e9riodes, ils ont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9 les conditions climatiques sur cette p\u00e9riode, ils ont pu tirer la conclusion que les particules ont voyag\u00e9 au minimum sur 95 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [84%] :\r\nAu minimum, sur 95\u00e8me et donc on en arrive \u00e0 dire d'o\u00f9 viennent ces ces particules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [89%] :\r\nAlors, les 2 auteurs que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone hier, mais l'ont clairement dit les plastiques ne porte pas de signature d'origine \u00e0 l'heure actuelle, on ne peut pas savoir qui a fabriqu\u00e9 ces plastiques o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s nous ni o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9s, hein, d'ailleurs, donc il peut venir de partout, de l'autre, conna\u00eet, c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te ou bien de plus pr\u00e8s, il faut savoir qu'en 2016 \u00e0 335 millions de tonnes de plastique ont \u00e9t\u00e9 produites et utilis\u00e9es dans le monde, rien qu'en Europe, 60 millions de tonnes sont produites chaque ann\u00e9e, on estime que 10 pourcent de ce plastique fini dans les oc\u00e9ans sous forme de m\u00e9tro par micropartis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [89%] :\r\nC'est vertigineux, on le sait, les microplastiques dans les sols et les eaux menacent \u00e9videmment les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et finissent dans les oc\u00e9ans ing\u00e9r\u00e9s par des poissons, ils contiennent des polluants persistants \u00e9videmment et si plastique dans l'\u00e8re quels sont finalement leurs effets sur la sant\u00e9 et les \u00e9cosyst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [88%] :\r\nEh ben ces microparticules ben on les inhale, \u00e7a c'est un 1er point ensuite ces polluants se d\u00e9posent sur le jeu sur les sols et ils vont donc contaminer tout l'\u00e9cosyst\u00e8me ruisseler dans les eaux se concentrer au fil des cha\u00eenes alimentaires, je vous fais un dessin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [90%] :\r\nNon, \u00e7a ira, merci beaucoup, triste dessin en tout cas, si on devait en faire un des microplastiques effectivement retrouv\u00e9 donc \u00e0 1425 m\u00e8tres d'altitude dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, les Alpes suisses l'homme parce que l\u00e0 y aller, voil\u00e0 les les Pyr\u00e9n\u00e9es mais on pense \u00e0 nos Alpes aussi \u00e0 nous qu'on conna\u00eet mieux ce que l'on imagine qu'ils vont pas \u00eatre \u00e9pargn\u00e9 non plus par cette pollution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [88%] :\r\nEh bah non elles ne sont certainement pas \u00e9pargn\u00e9 et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'\u00e9tude d\u00e9ni et Steve Allen \u00e0 une autre publication parue en f\u00e9vrier 2018 et \u00e9manant des de l'universit\u00e9 de Berne dans cette proc\u00e8s dont \u00e9tude, les chercheurs bernois avait analys\u00e9 les sols et les eaux de 29 9 zones alluviales dans des r\u00e9serves naturelles, donc en Suisse des r\u00e9serves avec des bassins versants isol\u00e9 avec peu d'habitants et des r\u00e9serves avec des bassins versants plus dens\u00e9ment peupl\u00e9es et puis 90 pourcent de ces zones alluviales contenait d\u00e8s microplastiques donc m\u00eame les zones les plus isol\u00e9es, oui les sites \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs bernois se situe \u00e0 la sortie des bassins versants les particules s'y concentrent alors c'est un bon endroit pour faire ce genre d'analyse et ses points surtout repr\u00e9sente l'\u00e9tat de sant\u00e9 du seul d'environ la moiti\u00e9 de la Suisse, accrochez -vous \u00e0 votre micro, ils avaient calcul\u00e9 que, sur une surface de 5 centim\u00e8tres de profondeur, les sols des zones alluviales, on le rappelle, hein, donc dans des zones prot\u00e9g\u00e9es contenait environ 53 tonnes de plastique sous forme de particules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [95%] :\r\nOui 5 centim\u00e8tres de profondeur, donc on n'ose m\u00eame pas imaginer ce qu'il y a encore plus en profondeur accumul\u00e9s depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [90%] :\r\nEh oui, on le sait, durant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, la Suisse s'est montr\u00e9 tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de recyclage et d'incin\u00e9ration de plastique, il semble peu probable que tout ce plastique se retrouvent dans ces zones alluviales par n\u00e9gligence, les auteurs de cette premi\u00e8re \u00e9tude bernoise avait soulev\u00e9 aussi l'hypoth\u00e8se que ce plastique avait \u00e9t\u00e9 charri\u00e9s par les vents et les internautes, les intemp\u00e9ries CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T12:08:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Khamis, Huma", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D824BE95-7AC6-415A-A4B4-E840EA351DBA", "internalArchiveId": "D824BE95-7AC6-415A-A4B4-E840EA351DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La science souterraine: la galerie d'essai d'Hagerbach", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Du 15 au 19 avril 2019, Sarah Dirren vous emm\u00e8ne en profondeur \u00e0 la d\u00e9couverte des sciences souterraines. Cette s\u00e9rie est consacr\u00e9e \u00e0 ces sciences, ces laboratoires et ces infrastructures qui ont besoin d'\u00eatre six pieds sous terre pour fonctionner.\r\nAujourd'hui: rendez-vous \u00e0 Sargans, dans le canton de St-Gall, dans une galerie enfouie sous terre pour tester des b\u00e9tons innovants, des portes anti-feu ou v\u00e9rifier de nouvelles proc\u00e9dures en mati\u00e8re de g\u00e9nie-civil souterrain. Avec Felix Amberg, pr\u00e9sident et fondateur du groupe Amberg, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les constructions souterraines, et Julie Benoit, ing\u00e9nieure agronome responsable du secteur aquaponie dans la soci\u00e9t\u00e9 AMP.", "durationSec": 1358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338430", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La science souterraine: la galerie d\u02b9essai d\u02b9Hagerbach / CQFD_2019-04-17T10:05:40_la-science-souterraine-la-galerie-d-essa", "CQFD du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["Du 15 au 19 avril 2019, Sarah Dirren vous emm\u00e8ne en profondeur \u00e0 la d\u00e9couverte des sciences souterraines. Cette s\u00e9rie est consacr\u00e9e \u00e0 ces sciences, ces laboratoires et ces infrastructures qui ont besoin d\u02b9\u00eatre six pieds sous terre pour fonctionner.\n\nAujourd'hui: rendez-vous \u00e0 Sargans, dans le canton de St-Gall, dans une galerie enfouie sous terre pour tester des b\u00e9tons innovants, des portes anti-feu ou v\u00e9rifier de nouvelles proc\u00e9dures en mati\u00e8re de g\u00e9nie-civil souterrain. Avec Felix Amberg, pr\u00e9sident et fondateur du groupe Amberg, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les constructions souterraines, et Julie Benoit, ing\u00e9nieure agronome responsable du secteur aquaponie dans la soci\u00e9t\u00e9 AMP."], "variantIds": ["ece-10338430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T08:18:10Z", "webPublicationDate": "2019-04-17T12:08:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amberg, Felix", "role": "fondateur et pr\u00e9sident du groupe Amberg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benoit, Julie", "role": "ing\u00e9nieure agronome responsable du secteur aquaponie dans la soci\u00e9t\u00e9 AMP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75797C10-182C-40E2-9F71-E3698C623F83", "internalArchiveId": "75797C10-182C-40E2-9F71-E3698C623F83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 17.04.2019", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9e: Val\u00e9rie Boillat, pr\u00e9sidente M\u00e9daille d'Or de la chanson\r\nManifestation: M\u00e9daille d'or de la chanson 26 et 27 avril 2019 \u00e0 Saignel\u00e9gier\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant \"Aux couleurs du terroir\" - Route de Communance 12, - 2362 Montfaucon\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Boivin, Vincent Kohler et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:04-12:06:29 / * Invit\u00e9e: Val\u00e9rie Boillat, pr\u00e9sidente M\u00e9daille d'Or de la chanson\r\nManifestation: M\u00e9daille d'or de la chanson 26 et 27 avril 2019 \u00e0 Saignel\u00e9gier\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant \"Aux couleurs du terroir\" - Route de Communance 12, - 2362 Montfaucon\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Boivin, Vincent Kohler et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338444", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 17.04.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Montfaucon du 15 au 19 avril 2019 3/5 / DIC_2019-04-17T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 17.04.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Montfaucon du 15 au 19 avril 2019 3/5 / DIC_2019-04-17T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9e: Val\u00e9rie Boillat, pr\u00e9sidente M\u00e9daille d'Or de la chanson\nManifestation: M\u00e9daille d'or de la chanson 26 et 27 avril 2019 \u00e0 Saignel\u00e9gier\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant \"Aux couleurs du terroir\" - Route de Communance 12, - 2362 Montfaucon\n\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Boivin, Vincent Kohler et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9e: Val\u00e9rie Boillat, pr\u00e9sidente M\u00e9daille d'Or de la chanson\nManifestation: M\u00e9daille d'or de la chanson 26 et 27 avril 2019 \u00e0 Saignel\u00e9gier\nEnregistrement de l'\u00e9mission au Restaurant \"Aux couleurs du terroir\" - Route de Communance 12, - 2362 Montfaucon\n\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Boivin, Vincent Kohler et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et Eric Saugy (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10338445", "ece-10338444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:56Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nIls arrivent chez vous, entre guillemets, sans sonner sans taper \u00e0 la porte, ils entrent par la radio radio allum\u00e9e sur la premi\u00e8re, un peu comme un courant d'air, oui, oui, courant de jeu vivifiant qu'ils alimentent de leur bonne humeur, les Dicodeurs vous salue bien, mesdames et messieurs, Marc Boivin non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:41) [92%] :\r\nDans la salle de restaurant aux couleurs du terroir, ils partagent leur d\u00e9lire avec la pr\u00e9sidente de la m\u00e9daille d'or de la chanson Val\u00e9rie Boya bonjour bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [81%] :\r\nProchaine \u00e9dition de la met dehors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [72%] :\r\nM\u00e9daille d'or, mais \u00e7a s'\u00e9crit mais d'orques que Point CH invit\u00e9, c'est un peu \u00e7a, \u00e7a c'est la France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:07) [63%] :\r\nLa Bourse mais d'or, il est bien, il se sur Roch donne la porte mais alors comme l'Allemagne, c'est all\u00e9chant, une banane, il faut un animal diff\u00e9renciant extr\u00eamement r\u00e9duit la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [88%] :\r\nAlors \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:21) [78%] :\r\nOui sont ouverts maire bon soit donc je le disais prochaine \u00e9dition de la m\u00e9daille d'or, vendredi 26, samedi 27 avril \u00e0 Saignel\u00e9gier mais non faut piquer tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [88%] :\r\nEt c'est \u00e0 Saignel\u00e9gier qu'elle est n\u00e9e cette m\u00e9daille d'or \u00e9videmment, alors qu'il participe \u00e0 ce concours, quels sont les candidates et les candidats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [92%] :\r\nLes crit\u00e8res de s\u00e9lection, vous nous direz tout \u00e7a en fin d'\u00e9mission aujourd'hui d'accord Val\u00e9rie Boya avant joue, on joue au parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [96%] :\r\nLe 1er jeu du jour nous fait faire un petit tour en mythologie dans la mythologie, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [93%] :\r\nMais attention, attendez Val\u00e9rie Boyer parce que la mythologie, on pense \u00e0 la mythologie qu'on conna\u00eet un peu gr\u00e9co- romaine peut-\u00eatre ou suisse, allez savoir, mais l\u00e0 c'est la mythologie maori, \u00e9videmment, on conna\u00eet un peu moins c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [85%] :\r\nDans la mythologie maori qui Thomas t\u00f4t aura il y a des traits d'union un tam tam Anouilh tombera Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:25) [85%] :\r\n\u00e7a m'ennuie, a litt\u00e9ralement, c'est le gardien du Ballon d'Or, historiquement, on le sait, ce sont les morilles qui ont invent\u00e9 le football pour honorer la terre qui sont toujours consid\u00e9r\u00e9s comme ronde alors qu'aujourd'hui les travaux scientifiques d\u00e9montrent qu'elle est bien plate comme le disait le clerg\u00e9 du moyen- \u00e2ge le Dieu Thomas 8 aura \u00e9t\u00e9 le gardien du ballon et des r\u00e8gles du football, autrement dit des lois sacr\u00e9es Torrent, c'est la loi sacr\u00e9e en maori. \r\nMalheureusement, le Dieu, il y en a 2 qui ont compris, c'est bien de l'ESB Thomas nuit aura \u00e9t\u00e9 adepte de la pur\u00e9e de patates douces, il devint rapidement tr\u00e8s gros comme il dormait sur le ballon rond, afin de le garder au mieux, peu \u00e0 peu le ballon de 20 ovale le peuple s'interrogea sur quoi faire du ballon quand sage dit jouer quand m\u00eame un cas et c'est ainsi que la Nouvelle-Z\u00e9lande est devenu le pays du rugby, j'adore l'histoire du sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [69%] :\r\nRacont\u00e9 par 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [88%] :\r\nMythologie mao\u00efste et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard qui se trouve au milieu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:32) [80%] :\r\nAh ben c'est avec plaisir, oui, alors \u00e7a m'a nui t'auras en fait, la DS, des jeunes femmes chasse la premi\u00e8re nuit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:43) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:45) [86%] :\r\nSouvent, les jeunes femmes, elles ne veulent pas faire sa 1\u00e8re nuit alors que les jeunes gar\u00e7ons et sont plut\u00f4t alors donc Taman lui n'en aura, c'est un peu \u00e7a la DS qui les prot\u00e8ge de de la fougue des jeunes gar\u00e7ons qui veulent faire tout d'un coup, voil\u00e0 tout ce petit dialogue charmant oh ma jolie princesse tu passer la nuit avec moi la princesse lui r\u00e9pond : oui, bon prince, mais il ne se passera rien ah bon fait le France Taman 8 aura pas le reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [70%] :\r\nAvec toutes ces matin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:20) [80%] :\r\nJe vais rater encore une fois, ils font le haka tout Boutron ils sont chauds et Vincent Kohler et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Bon Vincent Kohler justement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:28) [79%] :\r\n\u00e0 l'origine du Mans le fait Raymond il n'y avait que l'obscurit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [94%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:35) [78%] :\r\nJean ou d'avoir eu la m\u00e8re papa 1 Torino coup et le p\u00e8re ciel indien oui qui sont Marie- Eve une grande \u00e9treinte a eu lieu, je vous passe les d\u00e9tails mais les voisins ont r\u00e2l\u00e9, le papa et la maman ont eu tout avait normalement de nombreux enfants Dumas \u00e0 tout \u00e0 Wengen le plus grand, le second Ottawa ira \u00e0 mater le 3\u00e8me ann\u00e9e Mao atteint le 4\u00e8me Tangora Rawa l'avant- dernier Rango et humiliant la petite derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [72%] :\r\nTaman oui, dans un, c'\u00e9tait la belle-m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:26) [83%] :\r\nIl s'occuper les enfants \u00e0 ne pas confondre avec aura pas ma nuit, qui est le beau-p\u00e8re et qui souffrait d'insomnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [86%] :\r\n\u00e0 en dire pour dire : voil\u00e0, c'est aussi arriv\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [67%] :\r\nDerni\u00e8re explication de Tamas oui taurin Marco aveux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:53) [84%] :\r\nDans la mythologie maori Tama nous aura et le Dieu du soleil, il a 2 \u00e9pouses il Rometty la dame de l'\u00e9t\u00e9 et il n'est qu'\u00e0 court ou \u00e0 la dame de l'hiver, conclusion, il a 2 \u00e9pouses, mais elles n'ont qu'un seul maori. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [91%] :\r\nParler au au cours de plus en plus, alors \u00e7a va mal, j'ai voyag\u00e9 oui \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [86%] :\r\nSont dans la mythologie maori. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [83%] :\r\nQui Taman oui aura c'\u00e9tait la question, Didier Gendraud vous a parl\u00e9 du gardien du ballon rond qui se coucher dessus tellement \u00e9volu\u00e9 sont inculp\u00e9s, il est devenu homme ah oui \u00e7a arrivera, naissance d'un nouveau je vous en parlez -vous sport oui n'pas tellement Rover. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [72%] :\r\nDes boules de p\u00e9tanque, ben voil\u00e0, ben non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [74%] :\r\nNon, oui, c'est rare et ses bons conseils lui nous dit que Taman oui auras. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [80%] :\r\nC'est la d\u00e9esse des jeunes femmes chasse la premi\u00e8re nuit, oui, c'\u00e9tait pas si les prot\u00e8ge contre la fougue pour Vincent Kohler, qui nous parle de l'Origine du monde, la premi\u00e8re familles du monde Ataman oui auras c'est la belle-m\u00e8re de ce la lire famille voil\u00e0 ce suspect d\u00e8s et exactement et Marc Boivin, nous parle du Dieu du soleil, qui avait 2 \u00e9pouses d'une dame de l'\u00e9t\u00e9 et l'autre de l'hiver et c'est tout, h\u00e9 oui, a fait \u00e0 l'aise avec un seul maori oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:07:35) [79%] :\r\nAlors un peu Val\u00e9rie possible du soleil, le Dieu du soleil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [91%] :\r\nDans la mythologie maori, je pense qu'on pourrait s'y promener un peu plus souvent \u00e7a peut bien ou Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:52) [77%] :\r\nJe crois qu'elle reste voil\u00e0 \u00e7a pas les Maoris au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [67%] :\r\n\u00e7a m'a tir\u00e9 nous il tirait t\u00f4t n'Taman oui et le Dieu du soleil, il a oui marque 2 \u00e9pouses il et b\u00e2ti d'hommes de l'\u00e9t\u00e9 et n'est ta dame de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:12) [91%] :\r\nIl a une ma\u00eetresse aromatiques, il fait des trucs un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [89%] :\r\nS'il faut le savoir, ce n'est pas dans l'histoire que je connais pour l'instant, bon ce qui vous concerne, c'est un joli point que vous venez de marquer en ce d\u00e9but de mercredi de jeu de mercredi, le dixi\u00e8me point pour Val\u00e9rie Boy. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:45) [85%] :\r\nSans jour. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:18) [93%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:25) [85%] :\r\nEh oui, une chanson sans son son gar\u00e7on nous ce matin, les Dicodeurs chante en partie en espagnol, Val\u00e9rie Boyer a enfin peut-\u00eatre : la chanson c'est mais Goustat tout hein, Manu Chao, votre nom, il y a aussi du fran\u00e7ais, donc on verra \u00e7a va donner un petit une esp\u00e8ce de bouillasse je pense \u00e0 la Dicodeurs n\u00e9anmoins quatre il y en a un qui est parti \u00e0 la chanson que vous connaissez donc peut-\u00eatre, \u00e7a sera pas trop compliqu\u00e9, on verra 4 Dicodeurs fin pr\u00eats concentr\u00e9s et au coeur de cette salle aux couleurs du terroir de Montfaucon, ils sont accompagn\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [93%] :\r\nPar lui, qui se r\u00e9jouit aussi olivier Magarotto. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:05) [66%] :\r\nToute pipe et et on peut dire que vous pas comment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:10) [59%] :\r\nCostard lan\u00e7a venait \u00e0 Smago Starace t\u00f4t stable mais Acosta c'est tout r\u00e9seau \u00e7a la mani\u00e8re dont Gustav t\u00f4t Lagos Salam bien autant McCrystal ton Mendoza Sonia magot Star mettez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:26) [74%] :\r\nBon salaire, je ne sais pas, et un seul 2\u00e8me seul plus de tuer p\u00e8re \u00e7a mes cauchemars \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:41) [62%] :\r\nMais co\u00fbte et le but d'autres Cancon au mais co\u00fbtant les cuisses cessent de Chromium Gustav mais pourtant la t\u00eate un t\u00e9moin, ce qu'on dit \u00e0 mais pourtant il rame, on annon\u00e7ait Constance dans ma notamment \u00e0 la fois de Constance t\u00f4t ou pourtant l'art n'mais constat t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:57) [65%] :\r\nQuel r\u00f4le elle sait pas Perrot rien je ne dressait le Super U, Romain, les gros voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:09) [90%] :\r\nAu point barre Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:13) [63%] :\r\nMais Costa match au hashtag metoo m\u00e9gots Sta\u00ebl Weinstein hashtag metoo mais Costa ou DSK hashtag mise tout B constat elle \u00e0 Hollywood hashtag 1000 mes Goustat Elbaz lourdaud hashtag metoo mais Goustat le gros macho tout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:28) [71%] :\r\nComment il a, c'est la nouvelle c'est pas la sph\u00e8re du monde aussi, c'est le cas du libraire, donc \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:43) [73%] :\r\nMais les camps de Gustav un beau stade mais 12 Star sous Gustav Gousailles vous avez -vous sache trop de gauche, de la fum\u00e9e, mais compte enfin Alstom mais go\u00fbts et mes coureurs au staff Lego Star les poignantes ma r\u00e9ponse \u00e0 tout, le go\u00fbt, les enfants, mais partout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:00) [83%] :\r\nC'est pas bien de faible mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:21) [76%] :\r\nAlors, un lot de 3 \u00e0 4 couples bien en rythme bien accompagn\u00e9 par tout un orchestre olivier Magarotto Thonon ce qui pouvait en ces pianos, parfois non, c'est que la vie, voil\u00e0, il a, il a dit dans. \r\nOui, puis sait s'en servir alors sur un piano un sari c'est \u00e7a oui, alors Val\u00e9rie Boyer je dirais Didier Didier Jean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:50) [87%] :\r\nOui, tout est possible ici avant de passer \u00e0 la suite, on va \u00e9couter une chanteuse qu'on conna\u00eet quand m\u00eame pas mal depuis un certain temps mais qui est pass\u00e9 par la m\u00e9daille d'or de la chanson qui, je crois bien, c'\u00e9tait dans Concours mais elle a pas eu de prix St\u00e9phanie de poule, elle a eu le prix du public ah le prix du public voil\u00e0, ne nous \u00e9tonne pas, elle va passer par les Dicodeurs, si je puis dire, enfin dans les jeux dans dans quelque temps, je sais bien, \u00e7a va \u00eatre c'est vrai invit\u00e9e oui mais r\u00e9agit non pas de nid-de-poule elle chante b\u00e2ton vanille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:18) [99%] :\r\nVous connaissez la chanson bien s\u00fbr et c'est sa mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:21) [81%] :\r\nLe mot de s'amuser avec les mots avec les images, c'est maintenant sur la premi\u00e8re, tourne, tourne le disque dans ma t\u00eate, c'est le vacarme avait une m\u00e9lodie, ce serait celle -ci par le par le MES pens\u00e9es muettes qui s'\u00e9vade de ma bouche comme une fum\u00e9e de cigarette dans ce temps ce sans un bruit, je me bats coton pas tout va marcher le match dans le bois dans la prairie chocolat Alec. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:15:47) [77%] :\r\nIl y a grave grave grave sur les Corses \u00e9corch\u00e9 d'un arbre d'impuissance presse se presse comme en \u00e9crivant le tient au feutre permanent sous le plus gauche de mes 2 seins touche touche du bout des doigts la mousse ou souci tout ce que la soie pas ce tome dans le courage aussi volage que ton parfum en mai dernier, j'aimerais que tu ne me l\u00e2che pas d'une nuit que es se m\u00ealant pas que le pas tu tires aussi vite que tombe la pluie que tu restes Laam, regardez, j'aimerais que tu es mouvements portent une cavale \u00e0 bougent lentement d'mon \u00e9piderme ferme le temps dans un bo\u00eetier en m\u00e9tal et que chaque jour se transforment en contrats \u00e0 long terme dormi dormaient dans les champs de tournesol, quand les choses changent tout nuit que les abeilles deviennent Luciole r\u00eave, on r\u00eave \u00e9veill\u00e9, car c'est avec les yeux ferm\u00e9s tr\u00e8s parce la r\u00e9alit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:16:51) [83%] :\r\nJe plus regarde -moi me mettre \u00e0 nu, me mettre \u00e0 plat la b\u00eate sauvage d'un porcelaine, j'ai un peu froids de l'\u00e2ge de Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:17:01) [85%] :\r\nGrand de de le souffle du tonnerre, plonge dans l'oeil du cyclone frappe frasques frappe les \u00e9clairs qui ont une couche sur les cimes de la couche d'ozone Flotte, flotte dans la rivi\u00e8re la d\u00e9pouille ton coeur de Pierre cool cool chim\u00e8re enferm\u00e9s dans une bouteille jet\u00e9e \u00e0 la mer, j'aimerais que tu ne m\u00e9nage pas que se m\u00eale embo\u00eete le pas de mouton tu tires aussi vite que la pluie, la rame, regardez, \u00e9coutez porte qu'avant que \u00e7a bouge lentement des formes enferme le temps dans un bo\u00eetier en m\u00e9tal et que chaque jour se transforment en contrats \u00e0 long une ann\u00e9e sans les saisons le piano sans le clavier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:46) [75%] :\r\nTu es le toit sans la maison tu\u00e9 l'\u00e9chec sans le damier tuer l'avion sur le pilote la balle son pistolet la port\u00e9e sans les notes le veut le souhaiter tu\u00e9 la peine semble sans le sourire sans les dans les poumons sans oxyg\u00e8ne, tu\u00e9 le taulard sur les cha\u00eenes, tu\u00e9 le caf\u00e9 sans la tasse le Petit Christian la race tu l'album sur les photos, tu es le Christ sans tuer la tulipe sont p\u00e9tales le grenier sans poussi\u00e8re le sud son des cigales, le repas sans dessert tu\u00e9 Lafontaine sur la famille d'\u00e9crivains sur la plume le Crime sur le tuer la musique sans volume tu\u00e9 l'enveloppe sans l'\u00e9teindre la bougie sans la m\u00e8che le tableau semble partant leur Gharsallah fl\u00e8che les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:27) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est chouette, c'est chouette, c'est chouette, les Dicodeurs a Montfaucon aussi n'est -ce pas Val\u00e9rie oui oui n'\u00e9tait pas public. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:33) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:35) [88%] :\r\nAux couleurs du terroir o\u00f9 on est franchement bien accueilli les Dicodeurs vont maintenant tour \u00e0 tour \u00e0 vous expliquer, Val\u00e9rie Boyer \u00e0 ce qu'est la sextorsion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:49) [75%] :\r\nJe pouvais il fera bouger aussi oui \u00e9videmment oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:59) [97%] :\r\nPremi\u00e8res explications Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:02) [95%] :\r\nAlors la sextorsion est une mesure de contraception qui consiste \u00e0 faire un ou avec sa zigounette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:11) [84%] :\r\nEfficace. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:13) [99%] :\r\nIl faut une certaine \u00e9lasticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:16) [95%] :\r\nOui, pour moi, \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:19) [80%] :\r\nEn tout cas \u00e7a fait penser \u00e0 un spectacle que j'ai jamais vu mais Cuche et Barbezat qui avait fait oui c'est spectacles et Mozart de alors qu'ils aidez nous aussi bien que pour moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:30) [84%] :\r\nUn visiteur voil\u00e0 coeur avec leur excellent j'jamais voulu aller voir en tout que \u00e7a m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:36) [87%] :\r\nOK, on en revient \u00e0 ce mot sextorsion avec maintenant Vincent Kohler. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:41) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais me laisser la parole, je sais que c'est un jeu court mais ce n'est pas la taille qui qu'on vous avez raison, alors la sextorsion ne pas confondre avec la torsion du qu'on a pu voir et autant de tout \u00e0 l'heure, mais dans les 2 cas, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal la sextorsion donc une forme de chantage sexuel, soit par Internet, technologiquement maintenant peut beaucoup de faire sextorsion cette m\u00e9thode donc consiste \u00e0 vous faire chuchoter mais je Chaux-de-Fonds non plus \u00e0 moi, moi j'ai \u00e9t\u00e9 victime de sextorsion, mais comme je suis fait franchement le vin introduirait la carte du glacier d'Zelda Aletsch sur 25000. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:37) [86%] :\r\nSans parler des soeurs, j'en ai pas mais j'en ai au moins un an, la chorale, on m'appelle la cath\u00e9drale, vous savez pourquoi, parce que j'ai les seins \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:48) [74%] :\r\nBonjour Didier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:51) [81%] :\r\nC'est tout, voil\u00e0 c'est \u00e7a, merci de votre c'est un long c'est pour \u00e7a ne m'avait pas de souci, un du collier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:06) [82%] :\r\nSextorsion 3\u00e8me explication non mais allez monsieur H\u00e9nin je crois qu'il on est en train de Legouis oui il y a quelqu'un qui est perdu, qui font, vous l'aurez fen\u00eatre Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:18) [82%] :\r\nOui, ce sont les marabouts africains les sorciers si vous voulez qui qui pratique la sextorsion \u00e0 moult perdu autour de l'\u00eatre aim\u00e9 envo\u00fbtement d\u00e9sinvolte envo\u00fbtement l'autre et action chasse fortune pour les intimes, insectes tordus une gomme manque est \u00e0 votre \u00e9coute, mais s'agit en fait pour le marabout et sa magie de d\u00e9tordre le sexe tordu G\u00e9rard \u00e7a mais bon pour d\u00e9tordre insectes tordus, il faut quand m\u00eame le retordre puisqu'il est tordu, donc, d'o\u00f9 le nom de cette pratique hein la sex- torsion hein oui, \u00e7a c'est un peu tordu mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:55) [99%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:56) [93%] :\r\nOn a de la peine \u00e0 se rendent compte parce que, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:00) [78%] :\r\nJe soit mais pas oui ben si ce secteur du spin sexe pratique, \u00e7a va trop, soit je ne sais pas tourner la paix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:08) [86%] :\r\nC'est un succ\u00e8s, excusez -moi, tordu au naturel et qu'on essaie de redresser un peu, voil\u00e0 c'est \u00e7a, OK, c'est pas un accident qui fait qu'il est tordu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:15) [83%] :\r\nNon, non, non, ah oui, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a annonce instaure pas par accident, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:21) [90%] :\r\nBien en toute derni\u00e8re explication derni\u00e8re d\u00e9finition de ce mot sextorsion Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [92%] :\r\nOui, alors on a d\u00e9couvert r\u00e9cemment le terme de qu'un cadeau ce quinquag\u00e9naire qui se comportent comme des ados qu'un cadre bon perso Jean-Claude n'est pas, j'ai du mal \u00e0 comprendre pourquoi, oui \u00e7a va bien, la sextorsion d\u00e9crit le ph\u00e9nom\u00e8ne des sexag\u00e9naires qui plante tout du jour au lendemain, pour changer compl\u00e8tement de vie et le chef d'entreprise qui d\u00e9cident de faire le tour du monde en van Volkswagen, par exemple, le cadre du num\u00e9rique qui ouvre une baraque \u00e0 frites sur la plage, enfin vous voyez le le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:55) [81%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [94%] :\r\n60 ans ce d\u00e9guisement de vieillards qu'il va falloir porter disait Jean Rostand ben non on est pas oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:05) [77%] :\r\nC'est tout, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [77%] :\r\nC'est tout ce que dire des b\u00eatises, \u00e7a maintient la jeune oui, oui, oui, oui, certainement, rire, c'est quoi, c'est peut-\u00eatre \u00e7a brasse, \u00e0 la fois par semaine, quoi, voil\u00e0 ma minute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:17) [84%] :\r\nEt puis, les \u00e9couter, c'est bon, si oui, plus \u00e7a suffit alors vous \u00eates bon, on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:20) [86%] :\r\nC'est parfait, Val\u00e9rie Boyer un dur des conneries, on est mieux quelle r\u00e9ponse allez- vous retenir sextorsion pour Marc Boivin, la sextorsion se se faire un noeud ces ces gar\u00e7ons qui peuvent faire \u00e7a \u00e0 la zigounette c'est un un moyen de contraception. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:34) [78%] :\r\nEt pour enlever le pr\u00e9servatif avant de sinon c'est plus difficile \u00e0 faire faire le noeud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:38) [91%] :\r\nOk Vincent Kohler nous dit que la sextorsion c'est une forme de chantage sexuel pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [82%] :\r\nLa sextorsion faites par les marabouts sorcier africain face c'est d\u00e9tordre insectes tordus malencontreusement enfin non pas malheureusement on voil\u00e0 pour le rendre plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:57) [89%] :\r\nJe ne sais pas quoi Didier Gendraud nous explique que la sextorsion, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche les sexag\u00e9naires qui d'un coup d'un seul d\u00e9cide de changer de cap, changer de vous compl\u00e8tement, c'est le moment, \u00e0 ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:10) [90%] :\r\nFrance : vous voyez, il y a 64 ans, il d\u00e9cide d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [82%] :\r\nD'arr\u00eater, par exemple, ils touchaient l'AVS un truc fou d'un coup de feu, alors il y a 70 de retravailler pour pouvoir compenser vraiment seul Val\u00e9rie Boyer, Vincent, Vincent Collet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:36) [86%] :\r\nLa sextorsion s'X.T.O.R. S I O N, simplement elle l'extorsion via internet de faveurs sexuelles ou mon\u00e9taire, elle se double souvent d'un chantage \u00e0 la webcam \u00e7a existe hein, si vous \u00eates victime. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:56) [72%] :\r\nJe ne vais pas m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 mais toi, oui, non, le mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:59) [84%] :\r\nSi vous, par exemple, si vous \u00eates victime de sextorsion aujourd'hui, non, moi, cela dit vous pouvez c'est s\u00e9rieux, hein oui, \u00e0 part \u00e7a, vous pouvez contacter le site Stop Tiret sextorsion Stop Tiret sextorsion point C H tous \u00e9gaux Val\u00e9rie Boya applaudissant son 12\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:25) [85%] :\r\nDevinette \u00e0 domin\u00e9 d'un auditeur d'une auditrice en l'occurrence c'est un auditeur Ren\u00e9 Curchod charbonni\u00e8re qui a donc pos\u00e9 sa question sur RTS Serge barre oblique Dicodeurs c'est la page Dicodeurs sur internet, vous trouvez leur bouille vous trouvez 2 3 trucs si vous voulez leur beau il faut s'est aller sur la page Facebook et donc vous pouvez poser une colle en fait aux Dicodeurs moi je transmets, ils ont une minute pour trouver, elle avait \u00e9t\u00e9 peu jou\u00e9, on l'a dit, si vous voulez, alors la question gar\u00e7on d\u00e9fi oui c'est cela suivante un mot plut\u00f4t sympathique, je dirais oui, enfin, qu'est -ce qu'un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:59) [72%] :\r\nInaki on ne croit pas \u00e0 qui on pinacle oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:03) [77%] :\r\nQui ont c'est un oiseau non et nez de Pinocchio, c'est un tournant tout le plein d'insectes non \u00e7a c'est vivant, un objet et puis l\u00e0, que l'on c'est un objet, \u00e7a sera la pr\u00e9fecture non \u00e7a c'est \u00e7a, c'est un m\u00e9tier non plus, \u00e7a sert \u00e0 faire C\u00e9line et non plus est ce qu'on en a tous non non non j'en avait pas un non que cela sert \u00e0 vous avez s\u00fbrement, enfin bon, moi, je suis s\u00fbr que vous en avez pas avant, non on a pas de pire passion qu'\u00e0 quoi vous pouvez dire \u00e7a, voil\u00e0, par exemple, parce que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 sans doute comme \u00e7a, on n'a pas ce que c'est impossible, c'est un peu \u00e7a, rien, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, pas du tout cette cellule non je pense pas la clos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:39) [70%] :\r\nNon, Pina, qui ont \u00e7a jusqu'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:43) [85%] :\r\nAlors pour commencer et un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:47) [72%] :\r\nFilatures n'ont finalement aucune qui ont comme Pinault bio mais PinaP. il a qui ont elle va Bulykin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:56) [79%] :\r\nBilan : Cruz avait alors voyez ben non alors si d'armes mais dans tout le monde sait ce que ce mot alors c'est quoi moi l'inclusion selon et on voit bien, mais la la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:06) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:08) [91%] :\r\nIl a gagn\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour va gagner un cadeau Dicodeurs mais \u00e0 part \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s difficile de trouver. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:15) [80%] :\r\nOui, mais je pense qu'il a trouv\u00e9 le mot joli et je trouve tr\u00e8s jolis sont \u00e9videmment, \u00e7a se joue, mais il y a quelque chose de tr\u00e8s bonne non, non, la r\u00e9ponse Jay Gould bien oui pendant un Pinocchio et dans l'Ath\u00e8nes antique ben voil\u00e0, c'\u00e9tait pour \u00e7a, c'\u00e9tait pas possible oui, mais je veux dire, c'\u00e9tait triste, vous pouviez pas dans son \u00e9tait m\u00e9lang\u00e9 pas fini grec Pinocchio, c'est une c'est une languette de bronze, ce que j'ai dit au d\u00e9but, vitamines on. \r\nPourtant, avait joueuse non mais \u00e9coute comme il faut la r\u00e9ponse \u00e0 ce qu'elle est, elle est, elle est plut\u00f4t, elle est plus et l'on peut dire c'est que N\u00e9ron France portant le nom d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:47) [95%] :\r\nCitoyen qui \u00e9tait introduite dans une machine \u00e0 tirage au sort afin de choisir au hasard un des candidats \u00e0 la magistrature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:57) [86%] :\r\nMais au hasard mais oui mais oui, bah, bien s\u00fbr, oui les bases de la d\u00e9mocratie, mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:01) [77%] :\r\nNous avons que toujours sont valides \u00e0 au d\u00e9pense notation oui c'est \u00e7a, il y a au moins il y a pas de tricherie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:07) [85%] :\r\nMais \u00e7a, on aurait trouv\u00e9 ainsi moi j'avais pas compris Pilar qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:11) [75%] :\r\nVoil\u00e0 en effet que Pina Lyon c'est voir toute une avez -vous la maladie vous aviez pas tout, \u00e0 moins d'\u00eatre un lyc\u00e9en qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 se regret, c'\u00e9tait de la difficile de recruter r\u00e9introduire quand m\u00eame si ici bah bien s\u00fbr, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:23) [79%] :\r\nVous avez pas au sous- finalement toutes les personnes qui aimeraient se faire \u00e9lire, qui est d'accord, vous vous appr\u00eatez soit mal voil\u00e0 \u00e0 la une et puis effectivement, c'est du Daumas innocente qui vient choisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:38) [82%] :\r\nLes conseillers communaux et autres insolite communal conseill\u00e8re et autres biens voil\u00e0 pour le pinacle qui ont bravo donc encore une fois, Ren\u00e9 cochons qui recevra. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:49) [86%] :\r\nCadeau pour ce qui nous concerne ici \u00e0 Montfaucon, aux couleurs du terroir, on va laisser passer les infos parce que c'est n'est -ce pas et on se retrouve pour aller jusqu'\u00e0 billets bien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:08) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:13) [82%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est joliment midi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:17) [93%] :\r\nRtsinfo Maria Blasco, la 5 G en Suisse, l'op\u00e9rateur Swisscom a mis en service cette nuit le 1er r\u00e9seau du pays de ce nouveau standard pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, ce lancement intervient alors qu'un 3\u00e8me canton Romand, le Jura, a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler l'installation de nouvelles antennes Swisscom annonce pourtant vouloir couvrir tout le pays d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Gal Klein. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:38) [93%] :\r\nOui, le r\u00e9seau Vert cette nuit par l'op\u00e9rateur historique du pays concerne pas moins de 102 sites r\u00e9partis dans 54 localit\u00e9s dont Gen\u00e8ve, Lausanne Estavayer-le-Lac Champ\u00e9ry B\u00e2le, Berne et Z\u00fcrich l'op\u00e9rateur rappelle que la concession de la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e0 la fois une commande et un engagement principale exigence de la Conf\u00e9d\u00e9ration une couverture de 50 pour 100 de la population d'ici 2024 Swisscom entend atteindre plus de 90 pourcent d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, dans son communiqu\u00e9, l'op\u00e9rateur \u00e9crit d'ailleurs compter sur une collaboration constructive avec les cantons et les communes, mais la 5 G continue d'interroger apr\u00e8s Vaud et Gen\u00e8ve le canton du Jura vient aussi de geler toute nouvelle construction d'antennes sur son territoire, informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier soir par la radio r\u00e9gionale RFJ. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:18) [91%] :\r\nMerci, Ga\u00ebl et on reste dans le Jura, o\u00f9 la fr\u00e9quentation inf\u00e9rieurs aux attentes, sur la ligne ferroviaire Delle-Belfort inqui\u00e8te le gouvernement, l'un des objectifs de cette ligne, rouverte en d\u00e9cembre et d'inciter les frontaliers fran\u00e7ais \u00e0 emprunter le train plut\u00f4t que la voiture, mais selon les premiers chiffres quelque 200 voyageurs frontaliers seulement ont emprunt\u00e9 la ligne, les premi\u00e8res semaines d'exploitation, l'objectif est d'atteindre en tout cas, 1500 voyageurs dans les 3 ans apr\u00e8s la r\u00e9ouverture, la TVA per\u00e7ue en trop sur la redevance radio- TV entre 2010 et 2015 sera rembours\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de verser en 2012, une indemnit\u00e9 de 50 francs par m\u00e9nage, il avait aujourd'hui son projet en consultation jusqu'au 5 ao\u00fbt avec cette proposition, les personnes n'ayant pas payer la redevance pourrait toucher \u00e0 partir de 2021 les 50 francs et ayant Peillon pour payer pour eux ne pas \u00eatre rembours\u00e9s, mais selon le gouvernement, cette solution a l'Avantage d'\u00eatre efficace et de r\u00e9duire au minimum les charges en Indon\u00e9sie, le pr\u00e9sident sortant Yoko Widodo est donn\u00e9 gagnant de l'\u00e9lection, il b\u00e9n\u00e9ficie de 50 pourcent des voix, contre 44 pour son adversaire, c'est ce qui ressort des premi\u00e8res estimations, de trois instituts de sondage, plus de 190 millions d'Indon\u00e9siens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident, mais aussi pour renouveler leurs parlements nationaux et locaux lors d'un scrutin, un g\u00e9ant de Jakarta Jo Heilbronner. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:37) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures lors de l'ouverture des bureaux de vote, un calme inhabituel r\u00e9gnait dans les rues de Djakarta, un calme qui rappelle la fin du ramadan, lorsque la plupart des habitants d\u00e9sertent la m\u00e9galopole pour les f\u00eates, cette journ\u00e9e \u00e9lectorale a en effet \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e f\u00e9ri\u00e9e et un certain nombre d'\u00e9lecteurs sont retourn\u00e9s dans leur commune d'origine pour voter par ailleurs ce mercredi marque aussi le d\u00e9but d'un week- end de 5 jours en Indon\u00e9sie pour trouver un peu plus d'animation, il fallait donc se rendre devant l'un des 30000 bureaux de vote de la capitale, o\u00f9 l'on pouvait voir jusqu'\u00e0 plusieurs dizaines de personnes en train de faire la queue, les bureaux dont il s'agit, ce sont souvent des sortes de tentes mont\u00e9es en bas des immeubles ou bien des b\u00e2ches, soutenues par des tr\u00e9teaux entre 2 maisons, d'une ruelle. \r\n\u00e0 la sortie des urnes, l'opinion des \u00e9lecteurs est partag\u00e9, les partisans de Djoko Widodo se dit satisfait de son bilan, les soutiens de Prabowo Subianto, eux, semblent s\u00e9duits par son image d'homme \u00e0 poigne ou par les consignes d'oul\u00e9mas musulmans et parmi eux les plus radicaux qui sont nombreux \u00e0 appeler \u00e0 voter pour l'ex- militaire dans leurs pr\u00eaches Jo\u00ebl Bronner pour rtsinfo Jakarta. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:32:38) [95%] :\r\nDes temp\u00eates ont fait au moins 35 morts dans l'ouest de l'Inde et caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, c'est ce qu'ont annonc\u00e9 aujourd'hui les autorit\u00e9s locales des vents puissants ont souffl\u00e9 hier \u00e0 travers les \u00c9tat du Gujarat Rajasthan et Madhya Pradesh, ces orages ont forc\u00e9 l'annulation de plusieurs rassemblements politiques l'un d\u00e9tient actuellement ces \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 2\u00e8me phase de vote sur 7 se d\u00e9roulera demain en France, Emmanuel Macron et ses ministres sont r\u00e9unis depuis 10 heures ce matin pour un conseil des ministres exclusivement consacr\u00e9s \u00e0 la reconstruction de Notre-Dame, 24 heures apr\u00e8s la fin de l'incendie, les craintes autour de l'\u00e9tat du b\u00e2timent subsistent mais les travaux de consolidation d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 quant \u00e0 la question de la reconstruction et de son financement, elles sont plus que jamais sujette \u00e0 controverse Ariane Nasser. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:33:24) [92%] :\r\nOui, la promesse hier soir d'Emmanuel Macron de reconstruire Notre-Dame en 5 ans pour les Jeux olympiques de 2024 suscite \u00e9videmment de nombreuses r\u00e9actions, hormis ce matin sur France Inter ou un architecte a soutenu que c'\u00e9tait possible de nombreuses autres professionnels et r\u00e9p\u00e8te que le pr\u00e9sident est tr\u00e8s optimiste, en revanche, une chose est s\u00fbre, m\u00eame si on ignore quel sera le co\u00fbt de cette reconstruction son financement est d'ores et d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9e ce matin toujours, St\u00e9phane Bern, charg\u00e9 de la mission Patrimoine a annonc\u00e9 que les promesses de dons s'\u00e9levait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 880 millions d'euros parmi les principaux donateurs, les grandes familles de milliardaires fran\u00e7ais qui s'\u00e9taient rapidement d\u00e9clar\u00e9s, mais aussi des entreprises probl\u00e8me ces dons suscite depuis 2 jours, la pol\u00e9mique assimil\u00e9 \u00e0 du m\u00e9c\u00e9nat, ils sont en effet d\u00e9fiscalisable \u00e0 60 pourcent certains sont donc accus\u00e9s de vouloir dorer leur image \u00e0 bon compte, la pol\u00e9mique a tellement enfl\u00e9 que selon la radio Europe 1 le milliardaire Fran\u00e7ois-Henri Pinault a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 l'Avantage fiscal auquel il aurait eu droit pour son don de 100 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:34:25) [92%] :\r\nMerci Ariane, l'ex- pr\u00e9sident soudanais, Omar Hassan El Bachir renvers\u00e9 la semaine derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 hier soir, la prison de Khobar dans Khartoum l'ex- dirigeant qui r\u00e9gnait depuis 1989 sur le Soudan \u00e9tait jusqu'alors d\u00e9tenu dans une r\u00e9sidence pr\u00e9sidentielle les PFL accueillera du 3 au 4 mai en partenariat avec le comit\u00e9 international olympique, un concours pour le village olympique de demain 6 \u00e9quipes de 8 \u00e9tudiants devront concevoir en 24 heures ce de ce village qui devra allier technologie innovation et respect de l'environnement, les projets devront \u00eatre \u00e9conomiquement viable et op\u00e9rationnel, le soleil s'est impos\u00e9 pratiquement partout, ils resteront encore quelques bancs de brouillard sur le plateau, les temp\u00e9ratures afficheront de 18 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi demain toujours du soleil et de la douceur de 5 \u00e0 6 degr\u00e9s le matin, le mercure montera jusqu'\u00e0 20 ou 23 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:16) [81%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:23) [96%] :\r\nInfo trafic RTS sur le front des d\u00e9parts en vacances, la situation est la suivante : en Suisse centrale les automobilistes patientent une heure devant l'entr\u00e9e nord du tunnel du Saint-Gothard, cela correspond \u00e0 un bouchon de 6 kilom\u00e8tres et en France voisine, le temps d'attente \u00e0 l'approche du tunnel du Mont- Blanc se monte \u00e0 une heure et demie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:50) [81%] :\r\nEt qu'on peut pour remplir \u00e7a dort peu de petite trompette Montfaucon 4 Dicodeurs Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Vincent Kohler Marc Boivin Didier Gendraud l\u00e0- haut. \r\nIls et elles jouent aux couleurs du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:11) [85%] :\r\nTerroir, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit qu'on \u00e9tait dans une ancienne grange 9 fra\u00eeche a\u00e9r\u00e9es et lumineuses, parce qu'il y a des des fen\u00eatre, un peu partout, puis, en m\u00eame temps on est assez cosy, un mot bien francophone, hein, on est bien, on est bien un petit peu, je serai grand, je voil\u00e0 bien s\u00fbr grange voici Marc Boivin Val\u00e9rie Boya Dicodeurs joyeusement tourment\u00e9 n'est -ce pas et qui se soigne notamment en \u00e9tablissant des listes oui suite de listes des fins de listes, enfin chacun son truc, finalement c'est pas m\u00e9chant, \u00e7a fait pas de mal pour ces et sans doute d'autres choses bien dans des quizz n'est -ce pas quand il est au micro, on entend faire ces quizz aussi ce pas, vous \u00eates en train de me pr\u00e9parer quelque chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:53) [81%] :\r\nAlors Martin pr\u00e9pare un coup pour l'invit\u00e9 riche, pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:55) [81%] :\r\nAh d'accord \u00e7a est encore, je croyais que c'\u00e9tait plus on ne sait pas qu'il y avait, pour ceux qui \u00e9taient en train de former un pinacle qui ont de le plan de Bron absolument avec le nom d'un candidat d'une candidate toujours mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:09) [92%] :\r\nNon mais on a, on a j'ai sorti un livre il y a pas tr\u00e8s longtemps, il y a quelques mois Evangile des id\u00e9es re\u00e7ues. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:14) [87%] :\r\nOui, bon d'accord c'est \u00e7a, oui, oui, oui, mais il est magnifique, \u00e7a je voulais sur le dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:17) [81%] :\r\nAvec Avaya avait, il y un superbe couverture dessin\u00e9e par Olivier Zappelli, qui est un trajet est ce que tu en verras quelques exemplaires ici, alors j'en ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:25) [85%] :\r\nOn est un dans 5 ans Laurence je prends au hasard, c'est pas vrai, au hasard, j'avais mis la carte ascendant, l\u00e0 c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s court, mais faut que souhaite mes lunettes parce que le selon Thierry et \u00e7a m'\u00e9blouit alors voil\u00e0, avec tout ce qu'il buvait, Serge Gainsbourg, croit qu'il est toujours en vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:39) [74%] :\r\nMais oui, je lis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:41) [87%] :\r\nC'est typique du Boivin Evangile des id\u00e9es re\u00e7ues, voyez le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:45) [87%] :\r\nSi le petit \u00e9lan enfin particulier quoi voil\u00e0 ok tr\u00e8s bien, donc oui, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine parce que tout est assez dense dans le genre de ce que vous allez mais vivre maintenant \u00e9videmment Val\u00e9rie Dupont un quiz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:59) [88%] :\r\nSa cuisse chanson dont vous avez parl\u00e9 de faire : la premi\u00e8re, alors on va pouvoir continuer, donc c'est sur la chanson puisque \u00e7a vous connaissez un peu la chanson Les les disques des Compagnons de la chanson, sont en vente chez les compagnons d'Emma\u00fcs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:14) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:14) [91%] :\r\nPour sa toilette, c'est vrai, ils sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des habits du groupe Abba. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:20) [92%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:21) [97%] :\r\n\u00e7a doit valoir une fortune. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:22) [90%] :\r\nUn r\u00e9cent reportage sur Michael Jackson a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 \u00e0 la demande des h\u00e9ritiers de Charles Tr\u00e9net, oui, oui pour c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait faux bien s\u00fbr, c'\u00e9tait faux, les h\u00e9ritiers de Johnny Hallyday se sont r\u00e9concili\u00e9s avec ceux d'Yves Montand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:41) [99%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:44) [98%] :\r\nLes h\u00e9ritiers de Michel Berger ont d\u00fb se partager un b\u00e2ton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:50) [71%] :\r\n\u00e9coutez -les Bains, il y a pas de vrai ou faux, l'Free c'est vrai il y a ouvrait sur dress\u00e9 pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:56) [85%] :\r\nC'est vrai en battant, d'ailleurs, \u00e7a repr\u00e9sente 100000 francs je crois, un 1000000 d'anciens francs que 100 pourcent des enfants croient que le h\u00e9ros de boh\u00e9mienne Rhapsody est un lapin qui chante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:06) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:09) [92%] :\r\nNon, c'est faux et c'est pas bien de se moquer du physique des gens, le groupe s'est s\u00e9par\u00e9e parce que ses membres en avait marre de devoir assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:22) [86%] :\r\nVoil\u00e0 avez \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:25) [98%] :\r\nGeorges Brassens \u00e9tait un chanteur pop. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:30) [77%] :\r\nOui au pour, vrai ou faux, vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:32) [94%] :\r\nNon c'est faux c'\u00e9tait un chanteur pipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:37) [80%] :\r\nPeu d'humour, elle est bicolore passe de mal avec Martine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:41) [96%] :\r\nIggy Pop et Mike Horn se sont connus dans un Champ de ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:54) [72%] :\r\nFait popcorn fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:59) [89%] :\r\nSans que c'\u00e9tait vrai exactement \u00e0 terribles natation apr\u00e8s une tourn\u00e9e de Barbara dans la r\u00e9gion, le District la joie a d\u00fb changer de nom les venu chanter l'aigle noir a Montfaucon et les gens l'ont chass\u00e9 avec des pierres, je tenais \u00e0 le signaler quand on chante l'art aura Sienne \u00e0 l'enterrement d'un Bernois, celui -ci se r\u00e9veille, sort de son cercueil quitte le cimeti\u00e8re en faisant un bras d'honneur \u00e0 l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:24) [96%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:27) [94%] :\r\nEt enfin, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Michel Polnareff est venu au March\u00e9- Concours et il a gagn\u00e9 la course de cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:37) [96%] :\r\nVous avez c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:39) [73%] :\r\nBien vu les couilles allume. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:48) [76%] :\r\nVoyons Val\u00e9rie Boya ce qu'est la minutie on. \r\nMis nu Sion en a seulement avec un T Vincent Kohler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:57) [90%] :\r\nLa m\u00eame illusion et un probl\u00e8me de d\u00e9glutition qui depuis dans plusieurs ann\u00e9es maintenant, mais je m'habitue les gens qui ne s'habitue pas, malheureusement, donc c'est un une sorte de dysphasie donc eux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:22) [80%] :\r\nFabienne li\u00e9es \u00e0 des des probl\u00e8mes neurobiologique qui r\u00e9ussi \u00e0 prononcer, il m'en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:29) [83%] :\r\nNon, pas cette fois 50 pourcent de r\u00e9ussite n'est pas grave mais c'est tout s'est emball\u00e9, temp\u00eate, alors j'arrive \u00e0 vivre bien s\u00fbr presque normalement mais \u00e7a pose des probl\u00e8mes dans les, dans H\u00e9rault la voil\u00e0 question et puis par le travail aussi et donc j'ai d\u00fb compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 arr\u00eat\u00e9 oui je prenais les appels comme oui je prenais les appels \u00e0 la centrale t\u00e9l\u00e9phonique d'abord je Laurence alors si vous entendez bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:22) [86%] :\r\nQue je peux commencer \u00e0 contr\u00f4ler maintenant un petit peu mon au dopage, \u00e7a fait comme un petit peu d'comme un petit bruit, vous allez voir, c'est assez rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:32) [81%] :\r\nDonc, autant on est tous un peu les fen\u00eatre voyez \u00e7a peut. \r\nVoil\u00e0 et puis bah Ashby je mais quand m\u00eame le et puis moins maintenant, parce que j'ai rencontr\u00e9 lors d'un speed et des Ting et j'ai rencontr\u00e9 une femme charmante ou religieuse mais Qu\u00e9bec par compte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:07) [74%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:08) [96%] :\r\nMais un truc qui a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 avaler sa gueule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:15) [97%] :\r\nMerci beaucoup voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:23) [77%] :\r\nEt minutie ont c'est le qu'on cherche, enfin c'est c'est \u00e0 \u00e0 comprendre n'est -ce pas Didier Gendraud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:29) [94%] :\r\nLa minutie, on est une m\u00e9thode physique permettant de maigrir rapidement afin de rentrer dans nos maillots de bain cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:39) [98%] :\r\nCe scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:41) [94%] :\r\nJe viens de faire le m\u00e9nage dans mon dressing et je sais pas ce qui s'est pass\u00e9, mais mon short de bain amaigri. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:51) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:52) [87%] :\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e7a allait bien, il bien mon boulot comme disait une copine rencontr\u00e9e sur la plage, une Br\u00e9silienne de 22 ans, on s'est perdu de vue depuis, et l\u00e0 je pense que mon short de bain \u00e0 d\u00e9primer seul dans l'obscurit\u00e9 de mon placard il a maigri au soleil, je l'ai un peu d\u00e9laiss\u00e9 je lui pas parl\u00e9 toutes les raisons d'd\u00e9prim\u00e9, c'est un peu ma faute, plusieurs fois il m'a tendu la perche, tu peux pas aller faire un tour \u00e0 la piscine et puis j'ai fait celui qu'il entendait pas, je ne rentre plus dedans, je me dirige donc vers ce r\u00e9gime appel\u00e9 minutie qui physiquement fait maigrir, alors quand je dis physiquement c'est pas \u00e0 base de sport ah non non non non, \u00e7a, j'ai pass\u00e9 l'\u00e2ge de transpirer d\u00e9j\u00e0 tout frais, je suis pas super app\u00e9tissant alors imagine d\u00e9goulinant non quand je dis physiquement, c'est que la minutieux bas\u00e9 sur le fait de manger avec une cuill\u00e8re \u00e0 moka, vous voyez la cuill\u00e8re \u00e0 moka c'est la Smart ED cuill\u00e8re c'est plus petit que la cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9 donc physiquement, tu manges moins \u00e0 la fois et comme cette \u00e9nergie dedans mettent partout avec ta cuill\u00e8res \u00e0 moka tu manges moins et si tu ne craque pas honte consolant avec un whisky battu maigrir. \r\nBon moi je maigris pas, non je maigris d'autant moins que je passe du temps assis devant mon ordinateur pour trouver un maillot de bain pr\u00e9sentable au minimum six Ixelles je vous tiens au courant bon soleil \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:28) [92%] :\r\nEt c'est maintenant Marc Boivin qui nous parle de ce mot minutieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:30) [88%] :\r\nLa minutie on c'est un envo\u00fbtement provoqu\u00e9 au moyen d'un objet f\u00e9tiche, ce qui fait dire aux sp\u00e9cialiste que pour d\u00e9clencher la minutie on il faut une amulette oui voil\u00e0 puise superstition sous jaune et \u00e7a, \u00e7a vous fait peur un peu, c'est qu'on visite oui voil\u00e0 non alors superstition 100 pourcent des femmes mari\u00e9es consid\u00e8rent que faire l'ap\u00e9ro, le vendredi, apr\u00e8s le travail avec les copains, \u00e7a porte malheur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:03) [89%] :\r\nBon, c'\u00e9tait vrai Paris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:06) [90%] :\r\n\u00eatre tromp\u00e9 un vendredi 13 \u00e7a ne compte pas, si c'est avec un ramoneur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:11) [87%] :\r\nNon, c'est vrai, c'est vrai, allo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:17) [93%] :\r\nNon, les mariages nudiste le ne doit pas voir la robe de mari\u00e9e de sa femme pendant toute la dur\u00e9e de la c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:25) [99%] :\r\nC'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:27) [90%] :\r\nRetrouver sa voiture sur le Parking du bistrot apr\u00e8s 8 heures de recherches \u00e0 4 pattes et signe de chance : oh non, \u00e7a c'est vrai, parce qu'il a, \u00e7a a permis de largement dessaouler c'est vrai que c'est plut\u00f4t de la chance, selon une r\u00e9cente \u00e9tude du MIT de Boston, croiser les doigts fait gu\u00e9rir de la l\u00e8pre, mais seulement en th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:49) [98%] :\r\n\u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:52) [92%] :\r\nQuand on voit une \u00e9toile filante, \u00e0 midi, il faut faire un voeu et remonter sa montre de 12 heures. \r\nQuand on voit une vache brouter du tr\u00e8fle \u00e0 4 feuilles, il faut faire un gros. \r\nBref, c'\u00e9tait faux Steve Guerdat a perdu tous ses concours o\u00f9 il a fait le fier \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:18) [75%] :\r\nBref. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:19) [87%] :\r\nEt enfin mourir de rire, en \u00e9coutant les Dicodeurs \u00e7a porte bonheur voudrait mais vrai dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:31) [95%] :\r\nPour votre explication du mot minutieux maintenant Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:35) [84%] :\r\nLes sujets d\u00e9licats que celui de la diminution autrefois la minutie, on \u00e9tait une saign\u00e9e pratiqu\u00e9e sur les moines pour les aider \u00e0 supporter la continence la continence \u00e9tant, comme chacun sait, l'\u00e9tat d'une personne qui s'abstient de tout plaisir charnel alors est -ce que la saign\u00e9e rendait Lemoine plus chasse est ce que \u00e7a l'aidait \u00e0 oublier qu'il \u00e9tait un homme je serais incapable de vous le dire, il est vrai qu'autrefois on pratiquait la saign\u00e9e pour toutes sortes de, de, de choses tournent de maladie mais en l'occurrence, y a une certaine logique \u00e0 vouloir enlever du sang un Moine qui veut rester chaste puisque c'est bien le sang qui fait se dresser le d\u00e9sir sous sa bu la bure \u00e9tant donc l'abb\u00e9 Dubois La Burle Bure toujours l'abus alors bon l'hiver \u00e7a va il fait trop froid, le froid, \u00e7a coupe l'envie, d'o\u00f9 cette expression d'ailleurs hein, qui a travers\u00e9 les \u00e2ges se geler les burins, oui, oui, mais l'hiver, c'est moi que je l'ai dans leur bureaux mais avec le retour des beaux jours, c'\u00e9tait plus d\u00e9licat, donc on pratiquait le la la minutie on a avec minutie, je suppose, savez -vous qu'il existe aussi une bure \u00e0 capuche appelait la QQ l'oui mais l\u00e0 que K\u00fchne \u00e7a permettait au moins de ne pas prendre de coups de soleil sur le cr\u00e2ne, \u00e0 qui je vous rappelle \u00e9tait -on sur est -ce pas oui, vous avez subi la la -t-on su et un sur le haut sur l'eau, mais la cuticule \u00e9tait \u00e9tait un peu un peu trop cher donc les moines \u00e9laborer des plans pour que la QQ le soient moins on\u00e9reuse, ce qu'on appelait les plans cucul l'. \r\nAh bon, tu cumule, \u00e7a fait du bien \u00e0 la t\u00eate, disait les \u00e9moi l'\u00e9poque avec tout \u00e7a, oui, comment voulez -vous qu'ils reste chasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:14) [80%] :\r\nJe pense, pour qui compliqu\u00e9 la vie des fois oui exactement, merci, merci bien bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:22) [85%] :\r\nQue je vais un peu r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avant que vous ne choisissiez n'est -ce pas pour un point de plus, ou pas, Val\u00e9rie Boyer, une minute sur le la minutie on jeudi, hein oui alors pour Vincent Kohler, la munition d\u00e9sign\u00e9 : un, probl\u00e8mes de d\u00e9glutition et il nous l'a illustr\u00e9, \u00e9videmment avec un personnage qui oui je vis \u00e7a au quotidien, Didier Gendraud nous parle d'une m\u00e9thode physique permettant de maigrir rapidement en pr\u00e9paration de l'\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la minutie dont vous avez parl\u00e9 notamment de la cuill\u00e8re \u00e0 moka oui avocat voil\u00e0 exactement \u00e7a j'ai tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:59) [90%] :\r\nMarc Boivin, nous dit que la minutie on c'est un envo\u00fbtement provoqu\u00e9 par un objet f\u00e9tiche ou par une amulette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:07) [90%] :\r\nEt donc, munitions, mines eussions minutieusement la amulettes oui et non, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:13) [60%] :\r\nEnfin combl\u00e9 pas Olivier de dessus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:15) [83%] :\r\nSinon c'est fou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:16) [87%] :\r\nOn est mal et pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard autrefois la minutie d\u00e9sign\u00e9s la saign\u00e9e qu'on faisait subir aux moines pour les aider \u00e0 rester chaste voil\u00e0 un rond voil\u00e0 Val\u00e9rie Boyer, la saign\u00e9e nous souhaitons. \r\n\u00e7a para\u00eet assez bizarre, mais c'est vrai que les autres r\u00e9ponses \u00e9tait probable, oui je mais facile \u00e0 \u00e9liminer bien merci les Dicodeurs la minutie aim\u00e9 il est eut pas munis alors \u00e9videmment minuscule, \u00e7a vient du latin et minutieux au sein munissent c'est la diminution du sang voil\u00e0 donc c'est tout \u00e0 fait \u00e7a \u00e9tait une saign\u00e9e est pratiqu\u00e9e autrefois sur les moines pour aider \u00e0 supporter la continence mais non mais s\u00e9rieusement quoi bon voil\u00e0 c'est pas \u00e9couter, c'est trop de gamins, on va vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:15) [85%] :\r\nCours dans tout le monast\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:17) [65%] :\r\nOui, pourquoi, oui plus concentr\u00e9e, faire des DPR Pankine en armes \u00e0 eux environ. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:21) [80%] :\r\nPour moi, non, je ne vois pas bien comment il ne pourra plus faire des gamins ou bon, tu sais c'est pas tout, c'est pas bon \u00e7a va voir les cimeti\u00e8res, on sait pas comment \u00e7a se passe, donc on va adopter de toute fa\u00e7on, oui peut pas n'avoir cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:35) [75%] :\r\nMais oui, tu te mais avec un autre Moine dans une cellule moi agrandissement de cellules et puis tu prends un cong\u00e9 paternit\u00e9, tu vas adopter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:43) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:46) [84%] :\r\nOui, il y a certainement d'autres choses mais pour l'instant j'aimerais juste comme ce qu'on sorte dans le 13\u00e8me, point de Val\u00e9rie bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:04) [95%] :\r\nD'un peu sans Juan Gomez Dieu. \r\nJe souhaite le si il souhaite une hausse au 4 ou soit une hausse au battu au fait ce soir moi moi m\u00eame d\u00e9\u00e7u. \r\n\u00e7a Bandung Wilko a m\u00eame cru se sent quand la vie quoi. \r\nL'haut. \r\nLe coroner semaine etc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:41) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:49) [92%] :\r\nLa m\u00e9daille d'or de la chanson est un concours avec des prix un jury et des participants participantes, des groupes de chanteurs, chanteuses alors qui Val\u00e9rie Boyer \u00e0 qui s'inscrit \u00e0 la m\u00e9daille d'or de la chanson \u00e0 Saignel\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:03) [88%] :\r\nAlors c'est des groupes de toute la francophonie, c'est-\u00e0-dire de Suisse romande de France 2 belges et que il y a m\u00eame des Qu\u00e9b\u00e9cois, \u00e7a, c'est plut\u00f4t rare, mais on a d\u00e9j\u00e0 eu des Qu\u00e9b\u00e9cois d'accord il faut chaud, la seule condition, c'est que \u00e7a soit en fran\u00e7ais des textes originaux, ce apr\u00e8s aucun crit\u00e8re de styles musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:25) [87%] :\r\nLe groupe Gold il ont gagn\u00e9 20 fois je crois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:27) [76%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:29) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment c'est sont des affiches qui qui sont en devenir, on va dire comme \u00e7a, qui voulait s'essayer aussi, est ce que c'est, il y a toujours le m\u00eame nombre de groupes d'artistes qui se pr\u00e9sentent au concours cette ann\u00e9e en a 15, oui \u00e0 la terre, c'est toujours 15 d'accord 15 pour la 52\u00e8me \u00e9dition est ce qu'on les nomme. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:45) [70%] :\r\nOn peut les nommer, je voulais aller nos Les alors a Albert Cheney et suisse Alexandre Castillon fran\u00e7ais Alfred Massa\u00ef gallium m\u00eame Geslin Hector rien Les Walden les Fran\u00e7oises Max au club Pete pauvresse ski Thomas Brenner, je sais pas comment il prononce et under Boyd. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:12) [89%] :\r\nCompte il devait s'inscrire au \u00e0 la chanson dehors de de Soleure mais il s'est tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:16) [76%] :\r\nIl est en poste, alors ce sont 2 styles diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:19) [78%] :\r\nAlors oui, il y a tous les styles quoi et \u00e7a, il n'y a pas de d\u00e9finis, il faut que ce sont fran\u00e7ais, c'est faux, que ce soit en fran\u00e7ais ou Ath\u00e8nes la gal\u00e8re et comment on a l\u00e0, il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:27) [86%] :\r\nEt alors l\u00e0, il y en a 15 il y a il vous avez re\u00e7u combien dossier oh combien de de postulants postulantes, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:32) [92%] :\r\nOn en a re\u00e7u environ 150. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:34) [82%] :\r\nJ'Bergoglio ouais \u00e7a quand m\u00eame oui, alors il faut d\u00e9pister ont alors il y a vous, \u00e9videmment, madame la pr\u00e9sidente, mais qui d'autre ou vous \u00eates combien \u00e0 l'heure o\u00f9 elle \u00e9cout\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:43) [91%] :\r\nSi des noms, \u00e7a change un peu chaque ann\u00e9e mon environ 8 personnes, disons d'accord et puis en g\u00e9n\u00e9ral, vous demandez aux personnes qui postule d'envoyer, alors on leur demande de nous envoyer 3 chansons avec une petite bio et puis apr\u00e8s, ben on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:57) [81%] :\r\nMais c'est un concours bio alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:59) [86%] :\r\nC'est un coup pour pirouette et le concours aura lieu 26 27 avril prochain bien sur 3 W point mais d'or Point CHM.D.D.O.R. on va y revenir, bien entendu, mais l\u00e0, il est temps pour vous de d\u00e9fier les Dicodeurs voyager ou alors c'est instruire et ou. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:17) [88%] :\r\nMais si, alors, en septembre 1959 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononc\u00e9e suite \u00e0 un accident de la route, met un terme \u00e0 une tradition pluri- s\u00e9culaires, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:29) [89%] :\r\nLe voici que la la permission que les chevaux avaient de circuler en \u00e9tant bourr\u00e9, je crois que \u00e7a. \r\nEn quelle ann\u00e9e, vous avez dit \u00e7a ne m'accorde 9 mais \u00e7a a rapport avec les chevaux, oui, entre autres, bah c'est c'est la vignette pour les chevaux, arr\u00eatez de leur mettent leur coller sur les yeux, c'est \u00e7a, voil\u00e0, non, non, je voudrais, c'est pas le passage \u00e0 l'avance en plan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:56) [92%] :\r\nEh bien, elle est bien ouais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:00) [86%] :\r\nC'est une bonne id\u00e9e, \u00e7a va baisser, l'interdiction des chevaux de rouler sur sur les routes en effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:05) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est juste \u00e7a, oui, ouais, ils ont eu droit d'aller sur dans les choix \u00e0 roulettes, alors ce que je roule pas dans le bain, les 2 chevaux et constitution. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:13) [90%] :\r\nOui, allez -y, mais la priorit\u00e9 est donn\u00e9e au code de la route au b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:18) [67%] :\r\nAh ouais, et m\u00eame si, mais des cynophiles, par exemple, sur dur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0 c'est bon maire appartient donc dans les grands enjeux, on voit bien les chevaux, avec les charrettes, les voil\u00e0 on se \u00e7a c'est autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:29) [87%] :\r\n\u00e7a c'est autoris\u00e9, mais ils \u00e9taient en libre parcours, enfin le b\u00e9tail, les vaches, les soins et c'est sur les routes cantonales ah oui, donc maintenant ils doivent rester dans leur pr\u00e9, ils doivent rester dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:38) [75%] :\r\nPhilippe Leonnard vaut bien entendre on va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:40) [73%] :\r\nC'est la m\u00eame provoqu\u00e9 bah bravo \u00e0 Marc Boivin, donc la 1959 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:50) [82%] :\r\nOn sait que pour aujourd'hui, on va passer \u00e0 table, nous, aux couleurs du terroir ici \u00e0 Montfaucon vous chez vous, peut-\u00eatre, ou ailleurs, Beauvais app\u00e9tit et tout et tout et tout et \u00e0 demain, a surtout madame monsieur Karl. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:59:08) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi et demi, voici le journal sur la premi\u00e8re, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Zo\u00e9 Decker bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T10:46:05Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BAF3662-2027-47D3-B5BF-F9813E43C8A9", "internalArchiveId": "3BAF3662-2027-47D3-B5BF-F9813E43C8A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Hongrie, savoir et politique (3/5)", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec le sociologue et l'historien social Victor Karady qui questionne dans cet \u00e9pisode le statut des Juifs dans son pays la Hongrie et en Europe \u00e0 travers le temps.", "durationSec": 1860, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Hongrie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T15:35:47Z", "speechToTexts": ["08.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nFin novembre 2018 les changements l\u00e9gislatifs Angry force l'universit\u00e9 d'Europe centrale \u00e0 Budapest, fond\u00e9e par George Soros s'a d\u00e9m\u00e9nager en Autriche, l'universit\u00e9 a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre les devants plut\u00f4t que d'attendre un hypoth\u00e9tique fond Vert de la part du souverainiste, Viktor Orb\u00e1n, apr\u00e8s plus d'un an et demi d'une bataille juridique sans \u00e9quivalent au sein de l'Union europ\u00e9enne, elle a annonc\u00e9 en octobre 2018 le d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Vienne de ces cursus internationaux \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre. \r\nHistoire vivante s'est rendu \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 dans cette universit\u00e9 \u00e0 Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer je vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [85%] :\r\nCette semaine, portrait d'un sociologue hongrois h\u00e9 bien je suis oui Victor Carradine savoir et politique, j'ai fait ma carri\u00e8re de chercheur en sociologie historique de la farine, itin\u00e9raire d'une pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [87%] :\r\nVous avez consacr\u00e9 l'essentiel de vos recherches sur l'histoire de l'Europe centrale, en \u00e9tudiant, c'est ce que vous nous disiez notamment hier les syst\u00e8mes universitaires et scolaires, l'\u00e9ducation des \u00e9lites, la mobilit\u00e9 socioprofessionnelle et l'histoire sociale, notamment des populations juives parmi vos recherches r\u00e9centes th\u00e9matique fort diversifi\u00e9, on rel\u00e8ve plusieurs traitant de la place des juifs dans les \u00e9lites en Europe centrale, aux \u00e9poques pr\u00e9- communiste, communiste et post- communiste, nous allons nous arr\u00eater avec vous sur un article que vous avez sign\u00e9 qui, je le rappelle aux auditeurs et consultable sur le portail en sens humaine cairn,C.A.I.R. M et qui concerne la question des juifs et des \u00c9tats-Nations, sur la p\u00e9riode 18\u00e8me 19\u00e8me vous pr\u00e9cisez victoire car, a dit que le statut des Juifs va rester assez longtemps stable avant d'\u00eatre boulevers\u00e9 \u00e0 la fin du 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [83%] :\r\nD\u00e9but 19\u00e8me avec la modernit\u00e9 de l'\u00c9tat-Nation, en quelque sorte ce statut qui est stable jusque -l\u00e0 donc depuis quand m\u00eame des si\u00e8cles se met \u00e0 voler en \u00e9clats, est ce que vous pouvez peut-\u00eatre donner quelques \u00e9l\u00e9ments d'\u00e9claircissements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [88%] :\r\nOui, alors bon, l\u00e0 encore, quitte \u00e0 braver les risques de simplification pour ce qui est les \u00e9tudes sur les juifs, d\u00e8s l'abord, il faut dire que c'\u00e9tait ma grande d\u00e9couverte vraiment m'pour moi personnellement, lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur des des statistiques tout trivialement universitaire, je me suis il y avait les donn\u00e9es sur les recrutements des \u00e9tudiants, je me suis rendu compte que, entre un 5\u00e8me et un quart des dipl\u00f4m\u00e9s form\u00e9s d\u00e8s la 3\u00e8me quart du XIXe si\u00e8cle \u00e9tait juif au Hongrie, c'est-\u00e0-dire dans un pays o\u00f9 avait \u00e0 l'\u00e9poque, peut-\u00eatre 4 ou 5 pourcent de de juifs par 1000 les \u00e9lites form\u00e9es, c'\u00e9tait 25 pourcent parfois parfois 30 pourcent dans dans certaines facult\u00e9s \u00e0 Polytechnique, vers 1900, il y avait 40 pourcent de de, de, de juifs alors lorsqu'on dit que 40 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire que les \u00e9tudiants d'origine juive devait faire dans les 45 50 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire presque la moiti\u00e9 de certains secteurs de la l'Intelligence et \u00e9tait juive ou d'origine juive, bon, c'\u00e9tait tout de m\u00eame assez \u00e9tonnante, parce que j'en ai pas vu de cas comparables \u00e0 cela ailleurs, par la suite j'ai j'ai bien compris que, il y avait quelques cas comparables, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [88%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, la Hongrie, le seul pays, je disais tout \u00e0 l'heure que ce pas de majorit\u00e9 religieuse majorit\u00e9 ethnique jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me mais dans les classes moyennes \u00e9duqu\u00e9es, il y avait dans certains secteurs, une majorit\u00e9 de juifs ou presque, une majorit\u00e9 de juifs, \u00e7a c'\u00e9tait une situation unique nulle part ailleurs, lorsqu'on prend un pays comme la Suisse ou la France et juif \u00e9tait l\u00e0, d'accord, Wafa premi\u00e8rement d\u00e9mographiquement il il n'avait pas de poids, parce que, en France, peut-\u00eatre le le poids des juifs \u00e0 la fin XIXe, c'\u00e9tait moins d'1 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire sans signification, mais enfin c'\u00e9tait comme dans 2 quartiers du centre de Budapest, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [85%] :\r\nVie \u00e0 l'\u00e9poque de l'affaire tr\u00e8s avait dans les 70 \u00e0 80 pourcent de de Juifs dans un pays de pas loin de 40 millions d'habitants, 30 9 vers la millions d'habitants qui -ce bon \u00e7a se compare pas avec un pays o\u00f9 il y a 5 pourcent des des juifs ou dans la capitale, y avoir entre 20 et 25 pourcent d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire les comparaisons ne ne se tiennent pas mais les comparaisons cache le fait majeur, c'est que dans la modernisation de la Hongrie, les juifs un jouer un r\u00f4le incomparablement plus grande qu'ailleurs dans d'autres Zita nations europ\u00e9ens donc \u00e7a cette grande conclusion si vous voulez g\u00e9n\u00e9rale qui a fait na\u00eetre beaucoup de probl\u00e8mes de d\u00e9tails comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible et pourquoi \u00e7a s'est trouv\u00e9 comme \u00e7a, alors bon il y a beaucoup d'entrer dans cette probl\u00e9matique, une des entr\u00e9es qui est essentiel, c'est que la mobilit\u00e9 sociale des juifs d\u00e8s 2 avant l'\u00e9mancipation : \u00e9mancipation a eu lieu formellement Hongrie en 1867 mais d\u00e8s avant c'\u00e9tait pas qu'il y avait des des signes avant- coureurs plus que \u00e7a, puisque \u00e0 la fin de la r\u00e9volution de 48 47 et guerre d'ind\u00e9pendance, il y avait d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9mancipation qui \u00e9tait annul\u00e9 tout de suite parce que le gouvernement \u00e9mancipateur tomber et puis l'Autriche a repris en main le pays mais et donc il y avait, puisque des signes avant- coureurs, donc cette situation \u00e9tait assez exceptionnel, la mobilit\u00e9 sociale extr\u00eamement rapide, extr\u00eamement r\u00e9ussie des juifs dans plusieurs directions vers l'classe capitaliste vers les professions lib\u00e9rales et vers les cadres de l'industrie et de l'\u00e9conomie capitaliste de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, alors \u00e7a, cette mobilit\u00e9 sociale s'est fond\u00e9 poti\u00e8res bon mais tr\u00e8s largement sur une sur l'\u00e9ducation sur scolarisation qui est manifeste d\u00e8s les ann\u00e9es 10 1850 60 E lorsqu'on regarde les d\u00e9tails et alors d\u00e8s que j'ai compris qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne assez particulier et qui se retrouvent dans ses dimensions, nulle part ailleurs, probablement parce qu'on on retrouve des choses semblables ans en Allemagne en Allemagne aussi, il y a 1 pourcent de de juifs et dans les universit\u00e9s, vous avez cette pourcent de de juillet, c'est-\u00e0-dire l'assurance que l'aviation peut tr\u00e8s bien mettre \u00e9tabli la la, l\u00e0 aussi, mais pas dans les m\u00eames proportions, o\u00f9 on a 5 pourcent qui qui donne 25 30 ou 40 pourcent des des des intellectuels form\u00e9s 2 secteurs et parfois 50, si on prend les m\u00e9decins et m\u00e9decin, c'\u00e9tait 50 pourcent donc donc il y avait, ph\u00e9nom\u00e8ne formidables qui m'a fait \u00e9tudier de raisons empirique dans tous les d\u00e9tails, les conditions dans lesquelles dans l'universit\u00e9, les juifs sont entr\u00e9s et se sont form\u00e9s \u00e0 la fois ouvrir la trag\u00e9die parce que l'\u00e9tranger aussi jouer encore tout au long du XIXe si\u00e8cle, mais surtout dans la derni\u00e8re partie du 19\u00e8me, un tr\u00e8s grand r\u00f4le, donc les juifs sont devenus sous certains rapports le centre de mes \u00e9tudes \u00e0 cause de leur poids dans les les \u00e9lites \u00e9duqu\u00e9es. \r\nAlors le 3\u00e8me grand probl\u00e9matiques qui sont d\u00e9gag\u00e9s, \u00e9videmment c'est le le le rapport juif, c'est-\u00e0-dire lorsqu'on dira, pour les juifs, il y a, il y a l'antis\u00e9mitisme qui a le le le probl\u00e8me essentiel dedans et l\u00e0 il y a des choses des parall\u00e9lisme ainsi int\u00e9ressante avec la situation de certains pays occidentaux, surtout avec la France, Allofs, l\u00e0 encore, le parall\u00e9lisme tr\u00e8s simplificateurs \u00e0 Angers aussi avait un grand proc\u00e8s contre les juifs 1892 93 c'\u00e9tait l'affaire de slave qui \u00e9tait une grue affaires de de calomnies de de crimes rituels, alors on en a connu d'autres, mais celle celle -l\u00e0 \u00e9tait particuli\u00e8rement importante parce qu'elle a eu une une une r\u00e9percussion mondiale s'\u00e9tait fait comme bon, toute proportion gard\u00e9e parce que la France est un grand pays, l\u00e0 o\u00f9 il est un petit pays comme quand m\u00eame mais, toutes proportions gard\u00e9es, c'\u00e9tait une \u00e7a avait l'effet Mondial avec la la diff\u00e9rence tout de m\u00eame que le pauvre Capitaine Dreyfuss a d\u00fb \u00eatre graci\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 enti\u00e8rement des suites de cette affaire calomnieuses affreuse, tandis que le tribunal de venir \u00e0 Tipaza dans le centre de la plaine hongroise a exempt\u00e9 et faussement accus\u00e9, donc, oui, l\u00e0 je je dois dire que la d\u00e9mocratie tr\u00e8s incompl\u00e8te incomparablement moins bien moins moins sophistiqu\u00e9s \u00e0 la Hongroise s'est comport\u00e9 enfin mieux que la R\u00e9publique r\u00e9publicaine \u00e0 l'\u00e9poque de la fen\u00eatre plus alors on peut dire que le pays, elle \u00e9tait exceptionnelle sous le rapport aussi que l'\u00c9tat nation s'est construit son j'essaie de de trouver le mot juste, mais il n'y avait pas d'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [86%] :\r\nPas de gouvernement qui aurait favoris\u00e9 l'antis\u00e9mitisme alors l\u00e0 il y a un parall\u00e8le avec la France, la France du 19\u00e8me d\u00e8s l'\u00e9poque nous dira -t-on de la monarchie de juillet \u00e9tait bond\u00e9, pas trop juif mais en tout cas, pratiquer une grande disons neutralit\u00e9 et m\u00eame lorsqu'il les Juifs \u00e9taient en danger il est intervenu pour les pour les les prot\u00e9ger. \r\nCela dit, chaque pays a son histoire particuli\u00e8re et si on regarde l'Angleterre bon en Angleterre l'\u00e9mancipation s'est faite tr\u00e8s lentement, sauf que je dirais parfois 1000 \u00e9tudiants qui avaient pas grand- chose de quoi les juifs devaient \u00eatre \u00e9mancip\u00e9 parce que s'il n'avait pas subi de beaucoup de d\u00e9savantages non plus avant la jument si passion final si voulez l\u00e9galement d\u00e9finitive alors Hongrie l'\u00c9tat en simplifiant un petit peu \u00e9taient largement favorables \u00e0 l'int\u00e9gration des juifs et m\u00eame largement favorables \u00e0 aux \u00e9lites juives le m\u00eame et \u00e7a a eu des des cons\u00e9quences \u00e9normes, consid\u00e9rables sur une partie de l'opinion publique des d\u00e9placements moyenne parce que une bonne partie des classes moyennes n'\u00e9tait pas antis\u00e9mite non plus alors les classes moyennes \u00e9taient des B\u00e9ziers on peut pas dire qu'il n'y pas eu de d'antis\u00e9mitisme mais les classes moyennes \u00e9taient sous l'effet de l'\u00c9tat dont les gouvernements des form\u00e8rent, c'est-\u00e0-dire des avant la r\u00e9volution de 48 49 \u00e9tait favorable aux juifs est favorable, surtout \u00e0 l'int\u00e9gration des juifs d'o\u00f9 plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s importantes, premi\u00e8rement la nationalisation des juifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:25) [89%] :\r\nCe sont des processus que j'ai essay\u00e9 d'\u00e9tudier de pr\u00e8s, parce qu'il s'agit de beaucoup d'chose : il s'agit de changement de langue comme partout, il s'agit de changement de strat\u00e9gie \u00e9ducative partout, il s'agit aussi d'autres formes de transformation de l'identit\u00e9 de transformation que je dirais comme changement de nom, nationalisation des pr\u00e9noms et des noms de famille, ce qui est une ph\u00e9nom\u00e8ne de grande envergure, vers la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, j'ai dont il faut parler des mariages mixtes, il faut parler de la mixit\u00e9 des quartiers urbains jamais de g\u00e2teaux ou pas de situation de tr\u00e8s pur, en province on trouve d\u00e8s que les cas de ce genre, mais pas de ghetto dans les grandes villes, donc la nationalisation et l'int\u00e9gration \u00e0 des aspects tr\u00e8s divers, mais c'\u00e9tait la cons\u00e9quence presque directe du fait que les gouvernements n'\u00e9tait pas antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [85%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [89%] :\r\nVictoire car, a dit avant qu'on revienne pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette singularit\u00e9 sur cette originalit\u00e9 absolue hongroise, si l'on doit regarder du c\u00f4t\u00e9 des voisins \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, qu'en est -il, puisqu'apr\u00e8s tout vous avez notamment travaill\u00e9 sur la situation des populations juives en Europe, alors mettons un instant de c\u00f4t\u00e9 l'Occident qu'on conna\u00eet sans doute un peu mieux, mais pour nous int\u00e9resser principalement \u00e0 l'Europe centrale parmi les voisins de la bonbonne de la Hongrie, qu'en est -il de cette situation -l\u00e0 et qu'est -ce qui va renforcer le fait qu'effectivement, Hongrie, c'est vraiment tr\u00e8s singulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:17) [86%] :\r\nAlors la l'anglais tr\u00e8s singuli\u00e8re parce que vous avez 2 grands types de situation \u00e0 l'Est, vous aviez absence de d'\u00e9mancipation jusqu'\u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, la Roumanie n'\u00e9mancipe pas la Russie n'\u00e9mancipe pas sauf, sauf la peur pour la partie polonaise pour la partie polonaise, il y avait une une forme d'\u00e9mancipation avec la presque au m\u00eame moment que la l\u00e9galisation de la situation des paysans, c'est-\u00e0-dire la l'\u00e9mancipation des prisons, il y avait une forme d'\u00e9mancipation des juifs aussi, mais dans le gros de la population je juive de de Russie n'y avait pas d'\u00e9mancipation, donc \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'Est, ce qui a provoqu\u00e9 d'ailleurs d\u00e8s nous-m\u00eames tr\u00e8s connu et tr\u00e8s visible de de l'exode de l'exode d\u00e8s les ann\u00e9es 81 2000 500800 il y a l'exode des Juifs de de Russie, un tiers environ des juifs de Russie ont foutu le camp vers l'Occident et surtout vers l'Am\u00e9rique, la m\u00eame chose vaut pour la Roumanie \u00e0 peu pr\u00e8s, on estime qu'\u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de des juifs de Roumanie \u00e9taient partis vers l'Occident et vers les \u00c9tats-Unis dans la m\u00eame p\u00e9riode avant la 1\u00e8re guerre mondiale essentiellement ces estimations vous valent bien s\u00fbr la les 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies de 19\u00e8me et les 2 premi\u00e8res du du 20\u00e8me voil\u00e0 pour la \u00e7a, \u00e7a laisse alors pour le centre, c'est plus compliqu\u00e9 parce qu'il y a l'\u00e9mancipation formelle dans la monarchie comme dans l'Allemagne imp\u00e9riale, mais il y a plusieurs choses qui font que l'\u00c9tat, alors bon dans la monarchie, l'\u00c9tat bienveillante, si vous voulez prendre si osef d\u00e9teste l'antis\u00e9mitisme et tout ce qui est agitation surtout, c'est-\u00e0-dire la partie et les formes violentes de l'antis\u00e9mitisme et des limites manu-militari s'il le faut, mais dans l'Allemagne c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, l'\u00c9tat imp\u00e9rial est presque ouvertement antis\u00e9mite, avecD.O. d\u00e9bat l\u00e0 aussi c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que la grande bourgeoisie qui a ses entr\u00e9es dans la cour imp\u00e9riale pour le reste des juifs, c'est c'est pas le cas, mais l'\u00e9mancipation l\u00e9gale se maintient, l'acc\u00e8s aux institutions scolaires par exemple libre, sauf que dans les institutions, il y a des corporations antis\u00e9mite, il y a toutes sortes de mouvements antis\u00e9mites et parfois il y a m\u00eame des pressions faites aux juifs pour qu'il n'entre pas qu'il puisse passe aussi impos\u00e9 il y a des formes beaucoup plus brutal, peut-\u00eatre aussi plus d'antis\u00e9mitisme et qui se r\u00e9alisent alors partout dans les pays d'Europe centrale aussi, c'est l'exclusion de la fonction publique, alors \u00e7a aussi, c'est probablement moins apparente Hongrie qu'ailleurs on vit si c'est absolu en Allemagne, c'est pas tout \u00e0 fait absolument exemplaire cette tr\u00e8s largement pratiqu\u00e9 un juif ne peut pas faire carri\u00e8re dans l'arm\u00e9e, Hongrie, on peut en Autriche, Hongrie, on peut, mais enfin c'est pas une carri\u00e8re tr\u00e8s vous attractives, enfin, \u00e7a n'a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:04) [87%] :\r\nTout pas beaucoup de suite donc il y a pas beaucoup de demandeurs, cela dit, dans la fonction publique en g\u00e9n\u00e9ral, il y a tout de m\u00eame des restrictions et les restrictions, encore une fois sont moindres des \u00e9vidente Angry parce qu'on mange et on dit simplement : convertissez -vous et d\u00e8s que vous vous \u00eates convertie pouvez faire carri\u00e8re dans la fonction publique et il y a des 4 femmes, comme le ministre des arm\u00e9es pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de la Grande Guerre, qui \u00e9tait un baron Razali d'origine juive donc, la situation n'est pas tr\u00e8s simple mais tout de m\u00eame dans les \u00e9lites, les carri\u00e8res d'\u00c9tats aussi sont ouvertes aux juifs \u00e0 condition qu'il se convertisse, c'\u00e9tait une r\u00e9cession, mais enfin une si vous voulez, dans un monde o\u00f9 le cl\u00e9ricalisme et fait un combat d'arri\u00e8re- garde, c'est tout de m\u00eame assez important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:20) [86%] :\r\nIl y a un pays n'a pas nomm\u00e9 Victor et pour cause, c'est la Pologne, parce que le 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un moment de l'\u00e9clatement du pays, quelles cons\u00e9quences ce morcellement de la Pologne va -t-il avoir sur les questions sur lesquelles vous vous travaillez comment c'\u00e9tait clairement la va impacter les populations juives \u00e9videmment les r\u00e9gimes politiques, qui se trouve en phase. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:46) [86%] :\r\nIl faut commencer par dire que la population juive, donc j'y a en gros 2 origines : les 2 groupes d'origine sont des soi-disant Ashk\u00e9nazi, c'est-\u00e0-dire de type parlant une langue germanique, mais avec la grosse diff\u00e9rence, que les pays d'origine, sont d'un c\u00f4t\u00e9, la Pologne et puis la Russie, mais surtout la Pologne, c'est-\u00e0-dire la Galicie autrichienne, c'est-\u00e0-dire la Galicie partie du royaume de Pologne, ancien mais devenu autrichien \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, mais il y a aussi une ou un autre groupe tr\u00e8s important de Juifs qui vient soit d'Autriche directement, soit de des pays tch\u00e8ques, dont la langue et des origines plus proches de l'allemand, c'est-\u00e0-dire ce sont il y a eu 10 chez les hommes, mais qui comprennent l'allemand, tandis que les id\u00e9es chez d'origine polonaise ou comprennent pas directement l'allemand alors ces 2 groupes forment la l'Intelligence a hongroise de 2 fa\u00e7ons : les les juifs venant des pays d'Occident enfin aussi plus occidentaux comme les pays tch\u00e8ques ou l'Autriche se modernise et se nationalise aussi c'est-\u00e0-dire deviennent plus rapidement de langue hongroise et d'identit\u00e9 hongroise prennent une identit\u00e9 Gr\u00e8ce plus rapidement alors que les gens d'origine polonaise et russe le fond beaucoup plus lentement, plus difficilement, si vous voulez, alors \u00e7a se objectif par exemple dans la l'apprentissage du monde : 3 Les les Occidentaux, enfin les gens d'origine, les juifs d'origine occidentale apr\u00e8s nous on croit tr\u00e8s vite et de fa\u00e7on m\u00eame presque organiser d\u00e8s 1840 il y a une association de mondialisante pour pousser les juifs de p\u00eache des 2 bouddhas, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas d'Budapest \u00e0 France entre la langue nationale, la nouvelle langue nationale alors que les dirigeants d'origine polonaise sont beaucoup plus en retard et la raison du retard c'est que il y a une diff\u00e9rence consid\u00e9rable d'\u00e9laborer en terme de modernit\u00e9, surtout en terme de modernit\u00e9 religieuse de larges secteurs des gens d'origine occidentale adopte la r\u00e9forme de la \u00e0 Scala, c'est-\u00e0-dire la la les Lumi\u00e8res juives qui pr\u00e9conise justement l'int\u00e9gration dans les \u00c9tats-Nations et elle le passage aux langues nationales, alors que les les autres les juifs venant de l'Est, on a des difficult\u00e9s \u00e0 se moderniser, sur le plan religieux et n'adopte pas la langue hongroise aussi rapidement que les autres pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:04) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:36) [84%] :\r\nTancarville une toute derni\u00e8re question pour cette 3\u00e8me journ\u00e9e pass\u00e9e en votre compagnie mais je voil\u00e0 presque comme un paradoxe, d\u00e8s lors que j'ai vu que Th\u00e9odore, selon ce que je j'ignorais \u00e9tait natif de p\u00eache dans cette ce d\u00e9cor que vous nous indiquez qui semble quand m\u00eame relativement de gros qui mais confortable, le projet n'est -il pas un peu paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:03) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait parce que l'essentiel de l'histoire tr\u00e8s tr\u00e8s simple, cela \u00e9tait visionnaire d'un \u00c9tat qui s'est r\u00e9alis\u00e9 dans les chances de r\u00e9alisation \u00e9taient minimes, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il avait la vision des c'\u00e9tait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, elle l'\u00e9t\u00e9, un intellectuel, je dirais europ\u00e9en n\u00e9 \u00e0 Budapest, \u00e9duqu\u00e9 \u00e0 Budapest jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin il parlait le Hongrois parfaitement, il avait une parent\u00e9 hongroise, il y a m\u00eame une anecdote c\u00e9l\u00e8bre avec un un parent proche genre cousin qui \u00e9tait un auteur hongrois tr\u00e8s tr\u00e8s connus de l'\u00e9poque, tr\u00e8s populaire, pas un grand auteur, mais un auteur tr\u00e8s populaire qui voulait faire son repr\u00e9sentant \u00e0 Hongrie dans ce qu'il dit via \u00e0 vis \u00e0 vis de la paix auteur assez reconnu \u00e0 Vienne, auteur de th\u00e9\u00e2tre notamment et il voulait confier la t\u00e2che d'organiser le sionisme \u00e0 son cousin, elle taille et \u00e0 son grand \u00e9tonnement et un peu pas du Alta\u00efr lui a dit mon cher Doris parce qu'il s'appelait Daury avait je peux pas, je peux pas, parce que pourquoi, parce que je suis pas juif, je suis on croit alors voil\u00e0 la la simulation, voil\u00e0 le r\u00e9sultat de cette nationalisation des \u00e9lites juives hongroises \u00e0 la fin XIXe si\u00e8cle, ils \u00e9taient bons souvent et de fa\u00e7on de fa\u00e7on injustifi\u00e9e dans une disposition de ceux consid\u00e9r\u00e9s comme pas juif, mais plut\u00f4t en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:59) [91%] :\r\nNous nous retrouverons demain dans votre bureau pour poursuivre cet entretien merci encore \u00e0 vous, de votre participation au micro d'histoire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karady, Victor", "role": "sociologue et historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A4A6A22-F99C-4065-B92B-E2B312301FA9", "internalArchiveId": "1A4A6A22-F99C-4065-B92B-E2B312301FA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Julien Mazenauer, biologiste de la conservation, ornithologue", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 69, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354574", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Mazenauer, Julien"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu \u2013 Julien Mazenauer, ornithologue / LMA_2019-04-17T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.04.2019"], "variantIds": ["ece-10354574"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:51Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes petites et les grandes id\u00e9es de nos invit\u00e9s pour faire une Suisse meilleure une Suisse meilleure selon leur propre vision des choses, bien \u00e9videmment, et cela n'engage que chaque jour, nous leur demandons ce que eux feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, s'ils avaient la possibilit\u00e9 d'agir concr\u00e8tement sur notre pays, ce matin, c'est Julien Mazenauer qui r\u00e9pond \u00e0 cette difficile question Julien Mazenauer est biologiste de la conservation ornithologue, il travaille pour la station ornithologique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nJe commencerai par rendre aux Z\u00e9lande donc la r\u00e9gion des Trois-Lacs Suisse, sa grandeur, c'est-\u00e0-dire constituer une s\u00e9rie de temps qui relie les 3 lacs comme c'\u00e9tait le cas auparavant, et afin de promouvoir la biodiversit\u00e9 et les oiseaux nicheurs de ces zones mar\u00e9cageuses, c'\u00e9tait il y a combien de temps il y a tr\u00e8s longtemps avant la correction des lacs, j'ai pas les chiffres en t\u00eate, d'accord et il y avait une donc plus grande biodiversit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, beaucoup plus, oui dans dans les esp\u00e8ces nichent des marais, donc les limicoles les courlis cendr\u00e9 les b\u00e9cassines niche par dizaines dans ces zones, maintenant ils ont disparu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [92%] :\r\nLe si j'\u00e9tais \u00e9lu de l'ornithologue, Julien Mazenauer, il \u00e9tait notre invit\u00e9, le 19 mars dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazenauer, Julien", "role": "biologiste de la conservation, ornithologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8A7D163-068A-4FCD-AF93-42A7FC63515E", "internalArchiveId": "C8A7D163-068A-4FCD-AF93-42A7FC63515E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Antoine Jaquier, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Simili love\" (Ed. Au Diable Vauvert, 2019)", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "En 2040, alors que l'hyper-technologie a envahi notre quotidien, Foggle rend son Big Data public. \u00c7a s'appelle: La Grande Lumi\u00e8re. On peut tout savoir de tout le monde et la soci\u00e9t\u00e9 implose. Couple, famille, nation, plus rien n'a de sens. Un tout globalis\u00e9 et mondialis\u00e9 est alors g\u00e9r\u00e9 par une entit\u00e9 toute puissante DEUS qui va s\u00e9parer les humains en trois cat\u00e9gories: les \u00e9lites, les d\u00e9sign\u00e9s et les inutiles. DEUS propose rapidement, pour combler les manques affectifs des deux premi\u00e8res cat\u00e9gories, du simili-love, soit des andro\u00efdes modulables \u00e0 l'envi. \r\nAntoine Jaquier signe un roman d'anticipation gla\u00e7ant et cauchemardesque. Touchant du doigt nos peurs contemporaines, notre fascination pour les andro\u00efdes, notre d\u00e9pendance aux technologies, les drames \u00e9cologiques, l'\u00e9crivain questionne la valeur de l'humain et se demande si la fin du monde n'est pas d\u00e9j\u00e0 en route. ", "durationSec": 2000, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338310", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "science-fiction", "big data"], "thematicPersons": ["Jaquier, Antoine"], "alternativeTitle": ["Antoine Jaquier: \"Simili love\"", "Antoine Jaquier: \"Simili love\" / VSS_2019-04-17T09:07:57_versus-lire-et-penser", "Antoine Jaquier: \"Simili love\" / VSS_2019-04-17T09:07:57_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["En 2040, alors que l\u02b9hyper-technologie a envahi notre quotidien, Foggle rend son Big Data public. \u00c7a s\u02b9appelle: La Grande Lumi\u00e8re. On peut tout savoir de tout le monde et la soci\u00e9t\u00e9 implose. Couple, famille, nation, plus rien n\u02b9a de sens. Un tout globalis\u00e9 et mondialis\u00e9 est alors g\u00e9r\u00e9 par une entit\u00e9 toute puissante DEUS qui va s\u00e9parer les humains en trois cat\u00e9gories: les \u00e9lites, les d\u00e9sign\u00e9s et les inutiles. DEUS propose rapidement, pour combler les manques affectifs des deux premi\u00e8res cat\u00e9gories, du simili-love, soit des andro\u00efdes modulables \u00e0 l\u02b9envi. \nAntoine Jaquier signe un roman d\u02b9anticipation gla\u00e7ant et cauchemardesque. Touchant du doigt nos peurs contemporaines, notre fascination pour les andro\u00efdes, notre d\u00e9pendance aux technologies, les drames \u00e9cologiques, l\u02b9\u00e9crivain questionne la valeur de l\u02b9humain et se demande si la fin du monde n\u02b9est pas d\u00e9j\u00e0 en route. \n\nPar Catherine Fattebert\nA lire: Antoine Jaquier: \"Simili love\", Editions Au Diable Vauvert", "En 2040, alors que l\u02b9hyper-technologie a envahi notre quotidien, Foggle rend son Big Data public. \u00c7a s\u02b9appelle: La Grande Lumi\u00e8re. On peut tout savoir de tout le monde et la soci\u00e9t\u00e9 implose. Couple, famille, nation, plus rien n\u02b9a de sens. Un tout globalis\u00e9 et mondialis\u00e9 est alors g\u00e9r\u00e9 par une entit\u00e9 toute puissante DEUS qui va s\u00e9parer les humains en trois cat\u00e9gories: les \u00e9lites, les d\u00e9sign\u00e9s et les inutiles. DEUS propose rapidement, pour combler les manques affectifs des deux premi\u00e8res cat\u00e9gories, du simili-love, soit des andro\u00efdes modulables \u00e0 l\u02b9envi. \nAntoine Jaquier signe un roman d\u02b9anticipation gla\u00e7ant et cauchemardesque. Touchant du doigt nos peurs contemporaines, notre fascination pour les andro\u00efdes, notre d\u00e9pendance aux technologies, les drames \u00e9cologiques, l\u02b9\u00e9crivain questionne la valeur de l\u02b9humain et se demande si la fin du monde n\u02b9est pas d\u00e9j\u00e0 en route. \n\nPar Catherine Fattebert\nA lire: Antoine Jaquier: \"Simili love\", Editions Au Diable Vauvert", "En 2040, alors que l\u02b9hyper-technologie a envahi notre quotidien, Foggle rend son Big Data public. \u00c7a s\u02b9appelle: La Grande Lumi\u00e8re. On peut tout savoir de tout le monde et la soci\u00e9t\u00e9 implose. Couple, famille, nation, plus rien n\u02b9a de sens. Un tout globalis\u00e9 et mondialis\u00e9 est alors g\u00e9r\u00e9 par une entit\u00e9 toute puissante DEUS qui va s\u00e9parer les humains en trois cat\u00e9gories: les \u00e9lites, les d\u00e9sign\u00e9s et les inutiles. DEUS propose rapidement, pour combler les manques affectifs des deux premi\u00e8res cat\u00e9gories, du simili-love, soit des andro\u00efdes modulables \u00e0 l\u02b9envi. \nAntoine Jaquier signe un roman d\u02b9anticipation gla\u00e7ant et cauchemardesque. Touchant du doigt nos peurs contemporaines, notre fascination pour les andro\u00efdes, notre d\u00e9pendance aux technologies, les drames \u00e9cologiques, l\u02b9\u00e9crivain questionne la valeur de l\u02b9humain et se demande si la fin du monde n\u02b9est pas d\u00e9j\u00e0 en route. \n\nPar Catherine Fattebert\nA lire: Antoine Jaquier: \"Simili love\", Editions Au Diable Vauvert"], "variantIds": ["ece-10338314", "ece-10338310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:50Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, on vous re\u00e7oit aujourd'hui Antoine Jacquet pour que vous nous parliez de votre actualit\u00e9, en l'occurrence en roman paru chez un \u00e9diteur fran\u00e7ais au Diable Vauvert, roman intitul\u00e9 simili Love et d'apr\u00e8s ce que j'en ai lu \u00e7a fait franchement froid dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [93%] :\r\nCatherine Fattebert n'est pas tr\u00e8s r\u00e9jouissant, ce roman mais on a l'habitude avec vous, Antoine Jaquier, puisque vous nous emmenez en g\u00e9n\u00e9ral dans des univers qui sont toujours en bordure, pas mal de morts dans vos romans, vous \u00eates \u00e0 l'aise avec cette litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [88%] :\r\nOui, oui, je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise mais moi j'ai pas cette impression de faire des des choses trop noir sur ce livres non plus d'ailleurs, je pense que c'est un peu comme la vie, hein, il y a beaucoup de morts, c'est toutes ces maladies mortelles, faut dire tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [87%] :\r\nUn \u00e9diteur fran\u00e7ais parce qu'on va commencer par \u00e7a, vous \u00eates au Diable Vauvert, vous \u00e9tiez avant chez les \u00e9diteurs suisses un \u00e9diteur fran\u00e7ais ce que \u00e7a donne, \u00e7a change compl\u00e8tement la donne, \u00e7a vous donne un un lectorat un peu plus important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [90%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait donc au Diable Vauvert une maison ind\u00e9pendante mais quand m\u00eame de de taille s\u00e9rieuse qui est qui est reconnue depuis 20 ans en France, donc j'ai la chance vraiment de, de, d'\u00eatre invit\u00e9s \u00e0 Livre Paris par exemple, le d\u00e9bat sur la grande sc\u00e8ne, la presse fran\u00e7aise s'int\u00e9resse chez Europe 1 samedi, hier, j'avais mon article dans Lib\u00e9. \r\nDans le num\u00e9ro sp\u00e9cial Notre-Dame \u00e7a Maroc oui oui, il y a \u00e9videmment c'est c'est tr\u00e8s plaisant de s'ouvrir \u00e0 nouveau lectorat aussi au niveau de la diffusion, le livret partout en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [90%] :\r\nIl a bonne presse, roman, vous \u00eates content. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s content oui que j'ai vraiment mis tout mon coeur et toute m\u00e9connaissance dans son \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [88%] :\r\nOn vous conna\u00eet pour vos pr\u00e9c\u00e9dents romans va quand m\u00eame les citer : ils sont tous morts avec les chiens et l\u00e9g\u00e8re et court v\u00eatue simili Love, c'est votre 4\u00e8me roman en 4\u00e8me roman est ce que \u00e7a vous associez comme \u00e9crivain Antoine Jaquier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9pondre, hein, je pense, c'est pas \u00e0 moi de le dire, donc je pr\u00e9f\u00e8re continuer des retours qui qui qui me qui me voient en tant qu'\u00e9crivain, qui compte plut\u00f4t que moi on je me rends pas compte parce que c'est pas ce qu'on dit dans mon dos, donc si vous bien, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat de se positionner soi -m\u00eame dans un dans un dans un domaine artistique qui est si particulier comme la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nCatherine Fattebert, ce roman simili Love, vous l'avez lu pour nous de quoi il parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [89%] :\r\nAlors c'est un roman d'anticipation, c'est tellement proche de nous que \u00e7a en devient gla\u00e7ant, on est dans du Black Mirror, vous savez, je crois que cette s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vision de la BBC Black Mirror, donc c'est ce miroir de nos d\u00e9bordements technologiques, c'est dans ce basculement du trop plein num\u00e9rique tout \u00e7a qui tend vers l'annihilation de notre humanit\u00e9 purement et simplement, donc toute la soci\u00e9t\u00e9 s'est d\u00e9lit\u00e9 au moment o\u00f9 Vogel Si vous voyez ce que vous geler a propos\u00e9 en 2040, de rendre le Big Data public \u00e7a s'appelait la grande lumi\u00e8re et du jour au lendemain, on a pu tout savoir sur tout le monde le vernis social est tomb\u00e9, l'Humanit\u00e9 a litt\u00e9ralement implos\u00e9 couples, famille, nation, plus rien n'a eu de sens et la notion m\u00eame d'\u00c9tat est devenu obsol\u00e8te, le monde est devenu un tout globalis\u00e9 g\u00e9r\u00e9 par ce fameux Vogel, qui est devenu entre- temps D'Aoust alors dans simili Love Antoine Jacquet fait le portrait de Maxime c'est un \u00e9crivain quinquag\u00e9naire qui fait partie des 25 pourcent de d\u00e9signer parce que les humains sont \u00e0 pr\u00e9sent s\u00e9par\u00e9s par Deus en 3 cat\u00e9gories : les \u00e9lites 5 pourcent les d\u00e9sign\u00e9s, qui sont 25 pourcent et les inutiles qui sont la majorit\u00e9 de la population, soit de 70 pour 100 aux inutiles, on leur a interdit d'avoir acc\u00e8s aux villes, ils sont plus ils sont parqu\u00e9s dans des r\u00e9serves, l'eau est empoisonn\u00e9, ils sont all\u00e9s bourr\u00e9s d'hormones, ce qui fait qu'ils ne peuvent plus se reproduire, ils ont pas acc\u00e8s \u00e0 Internet, ils n'ont pas acc\u00e8s aux soins et l'esp\u00e9rance de vie ne d\u00e9passe pas les 40 ans on leur fournit quand m\u00eame qu'on a envie de leur centre dure une pilule au doux nom de la sortie en un mot, pour en finir tranquillement, c'est une pilule qui a m\u00eame une fonction d'auto- combustion comme \u00e7a, on dispara\u00eet dans un tas de Centre c'est tr\u00e8s joli et Maxime, lui, on va le rappeler c'est un d\u00e9sign\u00e9s, ce qui veut dire que lui, il vit en ville, il travaille pour les \u00e9lites, il \u00e9crit des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 qui marche plut\u00f4t bien et il se sent seul, sa femme et son fils ont \u00e9t\u00e9 vir\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des inutiles mais Deus veiller propose rapidement pour combler les manques affectifs d\u00e9sign\u00e9s et des \u00e9lites du c'est une drogue hallucinog\u00e8ne, ainsi que du simili Love soit l'amour avec des andro\u00efdes modulables \u00e0 l'envi des unit\u00e9s d'Intelligence artificielle qui pallie \u00e0 tous nos d\u00e9sirs de mortels et Maxime fonctionne tant bien que mal dans cette soci\u00e9t\u00e9 un peu absurde, il tombe amoureux de son y a Jeanne en oubliant pour un temps sa femme et son fils, jusqu'au jour o\u00f9 ils se r\u00e9veillent enfin de sa l\u00e9thargie et il part rejoindre les inutiles Antoine Jacquet comment est n\u00e9 ce roman d'anticipation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [91%] :\r\nCe parti de de l'Andro\u00efd et qui est quand m\u00eame particuli\u00e8rement fascinant hein je pense depuis la la cr\u00e9ature du Docteur Frankenstein, sans doute, avons ensuite \u00e7a n'a pas cess\u00e9 aixois dans la litt\u00e9rature ou dans le cin\u00e9ma, puis maintenant dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, ils sont partout, donc j'ai vu tout ce qu'il avait avoir \u00e9lu alors particuli\u00e8rement beaucoup d'essais, je suis aussi fan des des des anticipations de lait par exemple je fais quelques clins d'oeil, donc je suis parti de l'id\u00e9e de l'andro\u00efdes que j'ai donc d\u00fb placer dans 20 ou 30 ans, ceux qui sont fait pr\u00e9lever les pr\u00e9dictions de tous les scientifiques qui travailler l\u00e0- dessus, travaillent beaucoup l\u00e0- dessus, hein, parce que \u00e7a avance vite, il y a plein de promesses financi\u00e8res, l'aspect de l'Andro\u00efd et passionnant, les chercheurs adore travailler l\u00e0- dessus \u00e9videmment beaucoup de monde, investi beaucoup d'argent parce que peut-\u00eatre \u00e7a va \u00eatre une des plus grandes r\u00e9volutions de ces prochaines d\u00e9cennies donc le facilitateur de vie \u00e0 forme humaine qu'on aura tout \u00e7a la maison qui remplacera par exemple nos smartphones et toute toute la mani\u00e8re de d'interagir avec la soci\u00e9t\u00e9 de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [81%] :\r\nLe \u00e9coutez Meynet Corp d'une autre s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 oui Lyon m\u00eame s'qui \u00e9tait, qui proposait des andro\u00efdes \u00e0 visage humain qui vivait et travaillait qui allaient simplement se mettre au placard, la v\u00f4tre andro\u00efdes se r\u00e9g\u00e9n\u00e8rent automatiquement en faisant des postures de de yoga et des esp\u00e8ces de denses tente Rick. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [87%] :\r\nOui, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez assez \u00e9l\u00e9gant, tr\u00e8s romantique, donc le titre est en simili Love simili Love, c'est pas du fait que c'est autre chose, hein, si on prend la racine latine ou en italien, simili \u00e7a veut dire similaire, donc c'est similaire \u00e0 l'amour, mais c'est quelque chose de diff\u00e9rent et entre, on travaille les scientifiques travaillent beaucoup sur cette empathie artificiel car il pense que ce qui fera que nous allons les acheter, c'est cette impression d'\u00eatre aim\u00e9 en retour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [85%] :\r\nLe futur, on fait un peu peur, Antoine Jaquier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [92%] :\r\nOui, le futur me fait peur, alors, pas pour moi, hein, mais pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [85%] :\r\nPourquoi pas, pour vous, enfin, on est juste trop tard pas sauf peut-\u00eatre qu'on est trop vite et je suis peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [89%] :\r\nAlain sur ses 48 ans j'ai ai pas vraiment, alors pour moi, pour mon avenir, je mais mourir dans les trains, 30, voire 40 ans \u00e0 venir, vous pensez vers Dieu 40 que \u00e7a devenir franchement malodorant oui, alors on en a beaucoup maintenant de de th\u00e9orie sur l'effondrement des probl\u00e8mes on si on prend la corr\u00e9lation syst\u00e9mique de de des probl\u00e8mes climatiques tu risque le manque d'\u00e9nergie et de cette emprise du num\u00e9rique c'est et tous les probl\u00e8mes g\u00e9opolitiques risque de guerre, et le retour du nucl\u00e9aire \u00e9videmment guerre nucl\u00e9aire, \u00e7a pourrait se terminer plus vite on pourrait tout d'un coup manqu\u00e9 de si le p\u00e9trole vient \u00e0 manquer, concr\u00e8tement, c'est vrai que si on n'a plus de p\u00e9trole en 2 semaines, tout s'\u00e9croule, il y a, il y a eu des \u00e9tudes l\u00e0- dessus en 15 jours, les h\u00f4pitaux sont plus desservi les routes fonctionne plus en l'\u00e9lectricit\u00e9 s'arr\u00eate, il y a aucune \u00e9nergie propre qui peut fonctionner les \u00e9oliennes le le le solaire, \u00e7a fonctionne pas si on a plus d'\u00e9nergie fossiles parce qu'on n'est pas propre, capable de le produire, donc, tout pourrait se casser la gueule en 15 jours si tout d'un coup, il y avait un p\u00e9pin avec le p\u00e9trole, ou une guerre qui fait que qui sait, peut-\u00eatre que je vais le vivre de mon de mon vivant, je pr\u00e9f\u00e8re croire que tous les, les, les, les collapsologie qui sont en train de d\u00e9velopper \u00e7a sont un peu catastrophiste et que concr\u00e8tement, on va encore vivre quelques si\u00e8cles qu'un avec les moyens du bord, mais c'est vrai que \u00e7a sent pas tr\u00e8s bon actuellement et \u00e7a va tellement vite, on parlait tout \u00e0 l'heure et en disant : comme le monde a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [88%] :\r\nIl a bascul\u00e9 litt\u00e9ralement et on offre nous donner parce qu'il y a aussi \u00e7a en sous- texte de votre roman, il y a ce gars femme Sega femmes qui sont si ces grosses unit\u00e9s mondialis\u00e9, donc c'est Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft, vous \u00eates beaucoup renseign\u00e9 sur sur le Big Data pour \u00e9crire ce roman \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [90%] :\r\nOui, tiens, j'ai lu, j'ai d\u00fb vraiment beaucoup d'essais, donc je sont allez, une petite dizaine d'essais pointus sur le sujet, et puis je me suis dit que la fiction est une mani\u00e8re de, de, de penser \u00e0 tous ces sujets et d'y r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup plus agr\u00e9able et moins chronophage que lire tous ces essais et c'est une mani\u00e8re vraiment d'incarner peut-\u00eatre toutes ces peurs dans une histoire r\u00e9elle avec un narrateur jeu qui fait qu'on est vraiment avec lui dans le texte, donc gr\u00e2ce \u00e0 la fiction, on peut r\u00e9ellement imaginer ce que pourrait devenir la la la la la la la vie notre monde dans ces prochaines d\u00e9cennies en fonction de tout ce qui est pens\u00e9 mais de nouveau, l\u00e0 on est dans la syst\u00e9mique parce que c'\u00e9tait pas uniquement les les Data, il faut, il faut tout prendre en compte le le r\u00e9chauffement climatique fait partie int\u00e9grante du probl\u00e8me qui va avec le num\u00e9rique, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation qui s'emballe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [91%] :\r\nLe num\u00e9rique qui aurait chauffe aussi \u00e0 l'\u00e9paule, ce qu'on a de plus en plus de donn\u00e9es qui sont dans un Cloud et on a grand besoin de plus en plus d'endroits pour les stocker et d'endroits frais, ce qui fait qu'on va creuser de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, vous me l'apprenez, mais 15, aucun doute, je, je, je sais l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 l'envoi d'e-mails dans le monde pour sur une heure c'est pharaonique alors qu'on pensait qu'on d\u00e9penser moins d'\u00e9nergie parce qu'on n'utilisait plus La Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [85%] :\r\nOui, tout \u00e7a est effectivement dans dans le Nord, dans l'extr\u00eame nord exactement oui et \u00e7a cr\u00e9e de la de la chaleur, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [92%] :\r\nOn va quand m\u00eame revenir \u00e0 votre mot, Antoine Jaquier, qui se compose en 2 parties, on l'a pas dit la premi\u00e8re, c'est cette fameuse grande lumi\u00e8re qui expose les faits qui montre votre personnage de Maxime, son \u00e9volution dans ce monde aseptis\u00e9 de nantis et la seconde partie s'intitule les inutiles et a m\u00eame si la mort est au coin du bois si l'esp\u00e9rance de vie est limit\u00e9e, on respire enfin et on se prend \u00e0 r\u00eaver, m\u00eame le r\u00eave n'existe plus et on va dire c'est presque juste de la survie, vous allez quand m\u00eame assez loin dans votre destruction du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [91%] :\r\nJ'ai plut\u00f4t eu parfois l'impression que je parlais de notre monde d'aujourd'hui parce que c'est vrai que dans mon entourage, mais je crois que c'est, c'est quand m\u00eame plus large que \u00e7a, les gens souffrent de cette emprise technique, hein, de, de, de, de cette soci\u00e9t\u00e9 techno- industrielles dans laquelle l'\u00eatre humain est devenue un produit dans la, dans lequel on ne peut plus survivre en dehors du salariat et je remarque que les personnes qui retrouvent le feu int\u00e9rieur le sourire et ne sont plus en train de se plaindre, c'est souvent ce qui font un retour aux sources, donc je pense qu'il y a pas besoin d'aller si loin de par rapport \u00e0 la \u00e0 l'anticipation du livre pour admettre que peut-\u00eatre ce que l'humain a besoin c'est d'un retour au vivants et ce retour aux sources qui peut faire un peu baba cool mais qui, dans les f\u00eates semble r\u00e9ellement bon pour nous, cet essai ce retour aux vivants, ce ce lien \u00e0 la terre b\u00eatement le le potager, la balade en for\u00eat, ces choses -l\u00e0 sont peut-\u00eatre beaucoup beaucoup plus d'importance que ce qu'on croyait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:32) [89%] :\r\nOn va partir dans votre roman, Antoine Jaquier, on va, on alimente nous-m\u00eames, vous l'\u00e9crivez les firmes am\u00e9ricaines toute-puissante avec nos empreintes num\u00e9riques avec nos recherches avec nos achats avec nos photos, que se passerait -il ou alors que se passera -t-il si ces entreprises gigantesques qui g\u00e8re nos donn\u00e9es, le fameux Big Data d\u00e9cider un jour des rendre public alors ce postulat donne corps \u00e0 votre r\u00e9cit Antoine Jaquier mais je vous propose que nous entrions pleinement dans la fiction et dans votre prose avec ici un extrait qui va certainement parler \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [91%] :\r\nLes 2040 aura \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e charni\u00e8re, la grande lumi\u00e8re mais cela faisait un moment que tout se mettait en place des \u00e9v\u00e9nements qui, pris s\u00e9par\u00e9ment, ne payait pas de 1000 des nouvelles lois des mises \u00e0 jour des r\u00e8gles de fonctionnement num\u00e9rique conduisait m\u00eame plus avant de les accepter les journalistes ont \u00e9t\u00e9 musel\u00e9s, une surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e grandissante que les \u00c9tats justifi\u00e9e par la traque du terrorisme, il avait bon dos le terrorisme, il avait tu\u00e9 1000 personnes en France sur 10 ans la route 35000 l'alcool : un demi- 1000000 et la cigarette 700000 je n'ai pas le chiffre de l'alimentation industrielle, mais il d\u00e9passe sans doute tous les autres r\u00e9unis et je ne parle m\u00eame pas de la pollution, d'abord, on recevait des pubs en relation \u00e0 une recherche sur le web, puis des pubs, reprenant des mots cl\u00e9s dans nos messageries priv\u00e9es, puis d'autres en lien aux conversations t\u00e9l\u00e9phoniques et finalement on recevait des sollicitations commerciales li\u00e9es \u00e0 tout ce que l'on pouvait dire \u00e0 port\u00e9e de voix d'un smartphone le t\u00e9l\u00e9viseur d'un ordinateur ou d'un tableau de bord de voiture m\u00eame nos d\u00e9placements ont \u00e9t\u00e9 trac\u00e9es par le biais des cartes SIM, ils \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9s par des algorithmes, en fonction de nos habitudes et nous \u00e9tions bombard\u00e9s d'offres exceptionnelles disponible dans notre environnement Direct ou livrable sans frais, sans frais de port, l'\u00c9tat s'inspirer des gars femme pour nous cartographi\u00e9s et nous n'avons pas bronch\u00e9, par respect pour les victimes sans doute on avait laiss\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure fliquer chaque citoyen, puisque c'\u00e9tait l'unique r\u00e9ponse du gouvernement aux attaques islamistes l'\u00c9tat faisait quelque chose et on se disait que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a il fallait pourtant s\u00e9rieusement s'accrocher aux oeill\u00e8res pour ne pas voir que \u00e7a bascule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [85%] :\r\nTop Pierre cette musique Catherine Fattebert que vous connaissez comme personne oui M\u00e9tropolis, le film remix\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9, Fritz Lang a fait le plein, mais c'est vrai que la musique de Giorgio Moroder, avec avec Queens derri\u00e8re avec Vladimir qui r\u00e9ussit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [92%] :\r\nUne \u00e9tape alors maintenant le le film juste pour parler du film, on a retrouv\u00e9 sa musique originale et on arrive \u00e0 le voir avec la musique, mais c'est vrai que George dans les ann\u00e9es 80 a fait un travail assez exceptionnel, le film \u00e9tait m\u00eame coloris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [89%] :\r\n\u00e7a c'est pour illustrer ce petit extrait que nous tirons de simili Love que vous faites para\u00eetre Antoine Jacquet aux \u00e9ditions Au Diable Vauvert et de nous parlons aujourd'hui dont vous parlez avec l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [94%] :\r\nM\u00e9tropolis, c'\u00e9tait pour \u00e9voquer la figure de l'Andro\u00efd puisque l'andro\u00efdes dans ce simili Love est absolument important : c'est une mani\u00e8re de de se prendre pour un Dieu que d'inventer des des andro\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:17) [84%] :\r\nOui, cr\u00e9er l'andro\u00efdes \u00e0 notre image, je pense que c'est une mani\u00e8re de se prendre pour Dieu mais s'ont va m\u00eame plus loin, dont dont dont notre espoir de se prendre pour Dieu cette qu\u00eate aussi d'immortalit\u00e9 en fait partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [89%] :\r\nOui en fait mieux Dieu en r\u00e9alit\u00e9 bien mieux puisque il ne faut plus mourir d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:36) [95%] :\r\nAlors peut-\u00eatre alors on n'y est pas, mais certains y croient vraiment ce qui est assez aberrant parce que scientifiquement, ils en sont vraiment bien loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:45) [88%] :\r\nOu le m\u00e9tier d'ailleurs dans votre roman, puisque les \u00e9lites ont acc\u00e8s en Guin\u00e9e \u00e0 l'immortalit\u00e9, on leur change leurs cellules ont ouvert leur change les partis qui ne vont pas, on est en 2050, l\u00e0, la m\u00e9decine a fait de tr\u00e8s grande progr\u00e8s en tout cas pour les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [91%] :\r\nOui, alors ils ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'immortalit\u00e9 concr\u00e8tement c'est vraiment juste un pas en avant, on est en permanence dont dont, dans l'espoir que \u00e7a va \u00eatre possible, ou dans la promesse de de la prochaine nouveaut\u00e9 extraordinaire qui va nous changer, donc c'est toujours cet espoir de de de la de la nouveaut\u00e9, ils ont avanc\u00e9, en effet, dans, dans, dans la possibilit\u00e9 de vivre, je crois, jusqu'\u00e0 150 ans, mais ils sont encore \u00e0 l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:31) [84%] :\r\nVous avez imagin\u00e9 vaut vous Intelligence artificielle avec donc vos andro\u00efdes avec une mer et c'est \u00e7a qui est, qui est peut-\u00eatre un point nodal du du roman cette m\u00e8re elle est capable de sentiments, elle \u00e9volue d'ailleurs, elle va commencer \u00e0 prot\u00e9ger les gens, elle aime, c'est-\u00e0-dire tous les humains qui poss\u00e8de Unia \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, mais cette m\u00e8re est amen\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:53) [87%] :\r\nDonc cette ce ce, ce choix de cr\u00e9er des andro\u00efdes a v\u00e9cu une empathie finalement est \u00e0 double tranchant pour Deus puisque cette 7 en p\u00e2tit originelle qui est donc la m\u00e8re de de tous les andro\u00efdes de 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration se met r\u00e9ellement aim\u00e9 ces humains et \u00e0 \u00eatre mal \u00e0 l'aise, du r\u00f4le des andro\u00efdes qui est en fait de les contr\u00f4ler et de les pousser \u00e0 consommer ceux qui souhaitent puisqu'ils seront concr\u00e8tement, ils sont l\u00e0 pour \u00e7a, hein, pour leur faire d\u00e9penser leur argent dans dans les, dans les produits d\u00e9riv\u00e9s de la fougue All et autres, donc il y a, il y a tout d'un coup cette culpabilit\u00e9 qui surgit dans l'simili Love, qui fait que l'andro\u00efdes lui- m\u00eame veut prot\u00e9ger les humains de D'Aoust et puis c'est int\u00e9ressant cette id\u00e9e de mer parce qu'en fait tous les andro\u00efdes sont des individus par contre sont tous li\u00e9s \u00e0 cette m\u00e8re, donc c'est c'est c'est pas juste des centaines de milliers d'Andro\u00efd concr\u00e8tement, ils sont tous en \u00e9galement, c'est comment on parle beaucoup des voitures autonomes aujourd'hui mais 2 voitures qui se croisent, \u00e7a sera pas de voiture, qui r\u00e9fl\u00e9chissent, si elles vont \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, \u00e7a sera une seule conscience et les voitures comme nos mains se croisent, si on les rapproche, c'est pas chaque moment qui r\u00e9fl\u00e9chit, o\u00f9 elle va, elle, r\u00e9fl\u00e9chissent ensemble, c'est pour \u00e7a que se percutent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:25) [90%] :\r\nDonc cette m\u00e8re \u00e0 un moment donn\u00e9, va \u00eatre \u00e9limin\u00e9 par l'entit\u00e9 l'entit\u00e9 qui g\u00e8re tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s qui va mettre au service des humains, une seconde g\u00e9n\u00e9ration d'Andro\u00efd et l\u00e0 \u00e7a bascule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on se retrouve tout d'un coup avec des robots sans sans conscience dans le livre, je fais des parall\u00e8les alors justement par rapport \u00e0 cette r\u00e9flexion sur : qu'est -ce que la conscience puisque tout le monde d'excellents principes qu'une machine soit un jour dou\u00e9s de conscience, h\u00e9 ben on d\u00e9couvre que, si on enl\u00e8ve l'aspect affectif l'empathie de, de, d'une Intelligence, on se retrouve un peu avec un psychopathe sans conscience et l\u00e0 le le l'Intelligence artificielle r\u00e9alis\u00e9e assez rapidement que l'\u00eatre humain est compl\u00e8tement inutile sur cette terre, donc c'est \u00e0 nouveau une un petit clin d'oeil de de des \u00e9lites qui d\u00e9terminent une classe inutiles elle et sacrifie pour finalement se retrouver leur \u00e7a inutile vis-\u00e0-vis de l'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:31) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le cas \u00e0 un moment donn\u00e9, les lois de la robotique qui ont \u00e9t\u00e9 mises par \u00e9crit par Isaac Asimov, elles sont plus d'actualit\u00e9, quand il s'agit de sauver la propre existence artificiel ou m\u00eame de sauver la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [92%] :\r\nAlors sauve la plan\u00e8te en oui le probl\u00e8me, c'est vraiment l'humanit\u00e9 d'ailleurs cette proposition qu'a fait l'Intelligence artificielle, de r\u00e9duire le nombre d'\u00eatre s'humains, donc de sacrifier le 70 pourcent des des humains qui ne sont plus utiles au syst\u00e8me puisque plus n\u00e9cessaire pour produire ce que produisait avant les les classes laborieuses, elle le fait dans, dans, dans l'optique de sauver l'humanit\u00e9 puisqu'on n'a plus les moyens de consommer avec l'\u00e9nergie qu'il nous reste \u00e0 8 milliards, il suffit de r\u00e9duire notre nombre et concr\u00e8tement \u00e7a devenait possible, donc \u00e7a \u00e7a tenait la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:25) [91%] :\r\nOn va repartir dans votre roman, Antoine Jaquier, on va tourner les pages jusqu'\u00e0 la 2\u00e8me partie intitul\u00e9e les inutiles puisque vous les \u00e9voquiez Maxime votre h\u00e9ros s'est enfui, il retrouve la nature le vivant, il s'interroge et surtout il va \u00e9crire le r\u00e9cit de la destruction pour les g\u00e9n\u00e9rations fut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [90%] :\r\nCe qui n'\u00e9tait plus possible au d\u00e9but du si\u00e8cle, l'\u00c9tat nouveau gr\u00e2ce au territoire des inutiles, si tu voulais t'enfuir dans les ann\u00e9es 2020 et filait dans l'arri\u00e8re- pays retaper une bicoque pour \u00e9lever des ch\u00e8vres et faire des fromages, il y avait toujours un fonctionnaire ou un banquier pour traquer jusqu'aux confins des Landes, un op\u00e9rateur pour te vendre son forfait d\u00e9sert\u00e9, a toujours \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 de la couardise dans les films, dans le roman national dans les m\u00e9dias, qui salue le bon sens du soldat qui a sauv\u00e9 sa peau en prenant ses jambes \u00e0 son cou dans une guerre o\u00f9 n'\u00e9tait pourtant qu'un porte- flingue au service des puissants mais parents m'ont transmis qu'en toutes circonstances, il fallait s'accrocher r\u00e9sister pacifiquement d\u00e9noncer l'injustice s'impliquer pour faire changer les choses, si bien verrouill\u00e9 le syst\u00e8me, l'\u00e9conomie de march\u00e9, a r\u00e9ussi \u00e0 nous faire croire \u00e0 tous que nous n'\u00e9tions pas de cette trempe -l\u00e0 et qu'il \u00e9tait glorieux de se tuer \u00e0 la t\u00e2che que nous plaindre de la situation \u00e9tait un affront aux r\u00e9gions les plus pauvres, avant la grande lumi\u00e8re Les SDF au bas de nos immeubles faisait office d'\u00e9pouvantail effrayant D'Aoust a d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 un peuple de collabos angoiss\u00e9, press\u00e9 de se faire tondre la r\u00e9alit\u00e9 est que le Cloud a referm\u00e9 le couvercle du ciel et que nous sommes tous rest\u00e9s prisonniers d\u00e9sert\u00e9 n'est donc peut-\u00eatre pas le bon mot, ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:47) [80%] :\r\nVoil\u00e0 quelques notes de l'incroyable ville des choses monsieur Hubert, Jacques et si vous voulez, pour illustrer ce qui nouvelle ligne que nous tirons de votre livre simili Love Antoine Jaquier paru oui Diable Vauvert Catherine Fabert frayant tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:03) [90%] :\r\nOui, c'est assez effrayant, mais on peut il y a d'espoir puisque au final la plan\u00e8te survit simili Love, c'est aussi un roman \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:12) [85%] :\r\nAntoine Jacquet oui alors je pense que c'est m\u00eame m\u00eame centrale tout \u00e0 fait la la la la la vraie question en au-del\u00e0 de tous nos probl\u00e8mes \u00e0 nous comment sauvons -nous cette plan\u00e8te puisque ils sont, on et d\u00e9marr\u00e9 une nouvelle extinction avec l'anthropoc\u00e8ne le c'est cette cet air ou les cons\u00e9quences de des comportements humains touchent directement tous les, les, les, biodiversit\u00e9 de la plan\u00e8te, donc oui c'est, c'est extr\u00eamement pr\u00e9sent, peut-\u00eatre m\u00eame trop, je sais pas, c'\u00e9tait impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a dans Lelievre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:54) [91%] :\r\nAlors on va, on va quand m\u00eame dire que l'Afrique dans votre roman est compl\u00e8tement sacrifi\u00e9e toutes les c\u00f4tes sont sous les eaux, il y a des r\u00e9fugi\u00e9s climatiques par millions, on d\u00e9truit les bateaux dans la M\u00e9diterran\u00e9e partout en tout cas en Europe, en France la baisse que le roman se passe en France, il fait la temp\u00e9rature du Maroc, il ne peut plus, c'est assez r\u00e9si r\u00e9alise cette vision du monde de demain, c'est ce qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:15) [93%] :\r\nEn tout cas c'est toutes les projections du GIEC et autres qui sont, qui sont mises dans mon livre, j'ai j'ai pas du tout exag\u00e9r\u00e9 ce que les scientifiques ce que des centaines de scientifiques, hein, c'est pas un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:29) [90%] :\r\nOui, c'est pas, c'est pas crier avec les loups, c'est vraiment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:32) [88%] :\r\nBah oui, parce que les gens qui sont mandat\u00e9s par le gouvernement aux 4 coins du monde arrive \u00e0 ces conclusions, que j'ai mis dans le roman, \u00e0 la date en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:41) [91%] :\r\nIl y a eu une extinction de de l'humanit\u00e9 dans dans ce roman une tr\u00e8s jolie sc\u00e8ne \u00e0 la fin avec un un li\u00e8vre votre h\u00e9ros Maxime avec sa petite fille va \u00e0 un moment donn\u00e9, crois\u00e9 un petit lapin et le lapin n'a plus peur parce qu'il n'y a plus d'humains, en fait, il ne les voit plus comme des pr\u00e9dateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:59) [86%] :\r\nOui, alors moi je l'ai pas vu comme \u00e7a en l'\u00e9crivant, il \u00e9tait quand m\u00eame inquiet mot mon lapin, mais c'\u00e9tait une confrontation que je trouvais int\u00e9ressant de le de de mettre l'humain face \u00e0 l'animal pour \u00e0 nouveau faire peut-\u00eatre ce parall\u00e8le entre l'IA et l'humain ou entre les \u00e9lites et les inutiles ou il y a ce sentiment de sup\u00e9riorit\u00e9 donc cette domination donc \u00e9galement cette exploitation qu'on fait vis-\u00e0-vis des animaux chez un article dans Vigousse qui para\u00eet demain, o\u00f9 il a m\u00eame pens\u00e9 que GTV Ghana parce que j'avais cette ce je faisais ce parall\u00e8le, donc j'ai vous n'\u00eates pas non, non, c'est c'est pas de gains de parts compte je pense que tout ce mouvement antisp\u00e9cistes \u00e0 des id\u00e9es quand m\u00eame int\u00e9ressant, s'int\u00e9ressant et d\u00e9nonce des choses qui doivent \u00eatre int\u00e9ressante, moi je suis compl\u00e8tement r\u00e9volt\u00e9 par la la, l'\u00e9levage industriel qu'on qu'on fait aujourd'hui, comment ne pas l'\u00eatre, de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:00) [89%] :\r\nIl y a une prise de conscience d'avoir avant, on pouvait dire que pendant des d\u00e9cennies pour \u00e7a s'est empir\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne stopp\u00e9e pendant des d\u00e9cennies on peut venir franchement qu'on avait peu de chances de savoir tout \u00e7a, une fois qu'on le sait un peu plus l'oublier \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:12) [87%] :\r\nOui, oui, on ne peut plus \u00eatre comme avant tout \u00e0 fait, alors moi je pense que c'est, c'est c'est un gros morceau, \u00e7a faire des jeux de mots que que notre consommation de viande qui y vit en plus participent au r\u00e9chauffement climatique de 2 mani\u00e8res, je ne sais pas, pour le 20 ou 40 pourcent j'ai pas le chiffre exact, mais enfin, chiffre \u00e9norme de de des gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [87%] :\r\nVous d\u00e9diez votre roman au vivant le vivant, au singulier, pas de pluriel ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:43) [88%] :\r\nNon, non, c'est vraiment o\u00f9 vivons par on en parlait tout \u00e0 l'heure en je pense que vraiment le enfin c'est moi, aujourd'hui, ce qui m'importe, concr\u00e8tement, c'est les gens qui m'entourent, c'est les gens que j'aime, c'est les gens que je ne connais pas et qui m\u00e9ritent tout autant que ceux que je connais mon homme, mon int\u00e9r\u00eat et peut-\u00eatre mes coups de main dont deux remontant la mesure de mes possibilit\u00e9s, mais c'est aussi les animaux qu'on est en train de tuer, on les esp\u00e8ces disparaissent et les individus dans les esp\u00e8ces diminue aussi \u00e0 grande vitesse tout toute la biodiversit\u00e9, la nature Serbes les for\u00eats amazoniennes et je pense que l\u00e0 vraiment il faut oui il faut agir, mais alors, et voil\u00e0 le il faut voil\u00e0, personne ne le fait, parce qu'aucun gouvernement n'a d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, ils sont tous dans le court terme, ils sont dans le tr\u00e8s court terme alors qu'on va \u00eatre vraiment emb\u00eat\u00e9 dans le court terme, Ciss\u00e9 c'est 20 ans c'est du court terme pour l'histoire de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:48) [95%] :\r\nEst ce que vous pensez que vous, en tant qu'\u00e9crivain, vous auriez fait partie des d\u00e9sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:55) [89%] :\r\nAlors ce qui est assez amusant, c'est que pour faire partie des d\u00e9sign\u00e9s, il fallait avoir cette capacit\u00e9 \u00e0 la soumission, sinon on \u00e9tait balanc\u00e9 c'est les inutiles \u00e9videmment les \u00e9lites n'avait pas du tout envie d'avoir des artistes subversif, donc c'\u00e9tait assez le 1000000 pour un artiste face dans le livre, c'est assez humiliant pour un artiste d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 ma foi, on se console comme on peut, lorsqu'on survit parce qu'on survit et parce qu'il y a ce le le les territoires des inutiles dans toute la premi\u00e8re partie du livret est un territoire fantasm\u00e9e ou ou Les les d\u00e9sign\u00e9s ne savent pas ce qui s'y passe pour c'est c'est l'enfer sur terre, dans la 2\u00e8me partie en d\u00e9couvrent que, finalement, ils sont un peu organis\u00e9 quand m\u00eame, mais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question. \r\nSi on revient \u00e0 notre \u00e9poque, je suis un d\u00e9sign\u00e9s oui parce que ces castes, je les ai nomm\u00e9es dans mon livre, mais elles existent d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e0 nouveau, je suis en parle du monde qui existe aujourd'hui, donc on a le 70 pourcent de la plan\u00e8te, qui sont pour, pour lesquels elle est les \u00e9lites ont l\u00e2ch\u00e9 l'affaire, c'est la mis\u00e8re n'est plus un sujet \u00e0 traiter pour les gouvernements, on essaye de, de, de sauver ce qui peut dans dans la classe moyenne est de sauver les \u00e9lites pour pouvoir survivre et leurs descendants d'ailleurs les h\u00e9lices sont en train d'acheter beaucoup de territoires en Norv\u00e8ge, ils sont au courant quand m\u00eame de tous les probl\u00e8mes de r\u00e9chauffement climatique, elle est, les plateformes en Polyn\u00e9sie non je parle dans le livre sont en construction, \u00e9galement, je veux dire, on en est d\u00e9j\u00e0, donc oui, je suis un d\u00e9sign\u00e9s jusqu'\u00e0 quand, je ne sais pas si c'est de n'\u00eatre subversif j'ai j'ai bien peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:41) [90%] :\r\nVous serez un Inuit absolument, on vous le souhaite peut-\u00eatre d'\u00eatre un inutiles la suite Antoine Jaquier d'autres projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:50) [83%] :\r\nJ'ai rien d\u00e9marrer pour l'instant, donc je vais pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:54) [89%] :\r\nVous pouvez vous laisser vous vivez avec ce livre, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:56) [88%] :\r\nJe vis avec s'\u00e9l\u00e8ve pour l'instant je j'\u00e9cris vaguement une suite de mon 1er roman, ils sont tous morts s'appellerait assez bizarre et une phrase, vous vous rendez bien compte \u00e0 cette affaire, mais \u00e7a s'appellerait sauf Manu \u00e7a va qui est, qui n'est pas mais pendant les f\u00eates bien quelqu'un \u00e9crive le livre oui \u00e7a dans sinon je continuerai peut-\u00eatre une autre anticipation parce que je j'ai tellement de, de, de, de mati\u00e8res que \u00e7a bouillonne encore dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:26) [88%] :\r\nVous serez au Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter votre roman, puisqu'en d\u00e9dicace et vous allez faire 3, 2, 3 conf\u00e9rences aussi pour parler du monde apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [98%] :\r\nComment \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:39) [81%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 une le mercredi une le dimanche, je sais pas trop, comme quoi vous r\u00e9pondent : j'ai pas compris laissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:48) [83%] :\r\nC'est non, vous avez des conf\u00e9rences qui sont pr\u00e9vues pour parler justement du monde d'apr\u00e8s ah oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:54) [82%] :\r\nBah, on en a, on en a parl\u00e9 l\u00e0 pendant toute l'\u00e9mission, concr\u00e8tement, je, je vois pas que rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:00) [96%] :\r\nDonc on ira vous vous \u00e9coutez ce sera du 1er au 5 mai c'est \u00e0 Palexpo vous aimez les rencontres avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:08) [90%] :\r\nOui, alors c'est c'est toujours un plaisir, j'ai du mal \u00e0 je disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, j'ai du mal \u00e0 \u00e0 savoir ce qu'on ce qu'on dit de moi, dans mon dos, donc dans le fait d'avoir des gens en face de moi qui me parle de mes bouquins me motive beaucoup a continu\u00e9 parce que sinon c'est vrai que c'est un travail vraiment tr\u00e8s solitaire de d'\u00eatre \u00e9crivain, on voit quelques quelques retour sur internet sur les r\u00e9seaux sociaux des articles dans la presse mais on revient en vivant quoi \u00eatre en face de quelqu'un, rien ne vaut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:42) [87%] :\r\nM\u00eame s'il faut savoir les oubli\u00e9s apr\u00e8s quand on est seul \u00e0 sa table et j'imagine qu'il faut na\u00eetre que seul \u00e0 sa table, pas \u00eatre encombr\u00e9 de gens qui sont virtuellement autour vous regarder, regarder faire ce qu'ils ont envie que vous fassiez, oui, mais \u00e7a je ne bonne capacit\u00e9 \u00e0 le faire tr\u00e8s bien \u00e9cris vraiment comme si je n'allais pas \u00eatre publi\u00e9 voil\u00e0 tr\u00e8s bien, c'est assez sain, merci beaucoup d'\u00eatre venu Antoine Jacquet nous parler de ce midi le voeu au Diable Vauvert, 2019, je vous le dit pas, mais je le pense pour l'accueil que j'esp\u00e8re qu'il va \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 se livrent bonsoir merci Catherine Fattebert, merci, vous disiez oui se promener dans la nature et \u00e9couter les oiseaux le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaquier, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A51F7024-78D6-4426-ACE0-C5D62FCC9B81", "internalArchiveId": "A51F7024-78D6-4426-ACE0-C5D62FCC9B81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SEXISME A L'H\u00d4PITAL 3/5 - Soigner sans dominer", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'H\u00f4pital r\u00e9gional de Namur en Belgique, un colloque intitul\u00e9 Femmes et violence dans les soins m\u00e9dicaux fait salle comble. Parmi les intervenants, Martin Winckler, m\u00e9decin, f\u00e9ministe et romancier, milite pour \u00e9couter les femmes afin de mieux soigner tout le monde. Apr\u00e8s son roman Le Choeur des Femmes (Ed. Gallimard), mis en sc\u00e8ne ce jour-l\u00e0, il publie l'\u00c9cole des soignantes (Ed. P.O.L) ou comment r\u00e9inventer les soins du futur.\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * \u00c0 l'H\u00f4pital r\u00e9gional de Namur en Belgique, un colloque intitul\u00e9 Femmes et violence dans les soins m\u00e9dicaux fait salle comble. Parmi les intervenants, Martin Winckler, m\u00e9decin, f\u00e9ministe et romancier, milite pour \u00e9couter les femmes afin de mieux soigner tout le monde. Apr\u00e8s son roman Le Choeur des Femmes (Ed. Gallimard), mis en sc\u00e8ne ce jour-l\u00e0, il publie l'\u00c9cole des soignantes (Ed. P.O.L) ou comment r\u00e9inventer les soins du futur.\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10338395", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.04.2019", "SEXISME A L'H\u00d4PITAL 3/5 - Soigner sans dominer / VAC_2019-04-17T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 17.04.2019", "SEXISME A L'H\u00d4PITAL 3/5 - Soigner sans dominer / VAC_2019-04-17T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l\u02b9H\u00f4pital r\u00e9gional de Namur en Belgique, un colloque intitul\u00e9 Femmes et violence dans les soins m\u00e9dicaux fait salle comble. Parmi les intervenants, Martin Winckler, m\u00e9decin, f\u00e9ministe et romancier, milite pour \u00e9couter les femmes afin de mieux soigner tout le monde. Apr\u00e8s son roman Le Ch\u0153ur des Femmes (Ed. Gallimard), mis en sc\u00e8ne ce jour-l\u00e0, il publie l\u02b9\u00c9cole des soignantes (Ed. P.O.L) ou comment r\u00e9inventer les soins du futur.\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "\u00c0 l\u02b9H\u00f4pital r\u00e9gional de Namur en Belgique, un colloque intitul\u00e9 Femmes et violence dans les soins m\u00e9dicaux fait salle comble. Parmi les intervenants, Martin Winckler, m\u00e9decin, f\u00e9ministe et romancier, milite pour \u00e9couter les femmes afin de mieux soigner tout le monde. Apr\u00e8s son roman Le Ch\u0153ur des Femmes (Ed. Gallimard), mis en sc\u00e8ne ce jour-l\u00e0, il publie l\u02b9\u00c9cole des soignantes (Ed. P.O.L) ou comment r\u00e9inventer les soins du futur.\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10338396", "ece-10338395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:24Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLive la particularit\u00e9 du monde m\u00e9dical, par rapport \u00e0 ceux qui sont en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que les m\u00e9decins peuvent toucher les femmes, m\u00eame quand les femmes ne veulent pas, or, par exemple, les r\u00e8gles de la bio\u00e9thique, disent que le consentement est quelque chose d'absolu, c'est-\u00e0-dire vous ne pouvez pas toucher quelqu'un sans son autorisation, m\u00eame si vous \u00eates m\u00e9decin, surtout si vous \u00eates m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nSexisme \u00e0 l'h\u00f4pital, une maladie chronique V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [90%] :\r\nPour ce 3\u00e8me volet de vacarme sur le sexisme \u00e0 l'h\u00f4pital, nous allons aborder la question du corps des patientes car le climat de misogynie la domination masculine dans les institutions dont nous parlions hier et lundi touche autant les soignantes que les soign\u00e9 en cabinet \u00e0 l'h\u00f4pital lors des consultations les m\u00e9decins touche les corps des patients, cela induit parfois des rapports inad\u00e9quat non consentie ou violents tout particuli\u00e8rement envers le corps des femmes comme vient de nous le dire, le m\u00e9decin et romancier Martin 20 Claire Martin Vincler clair c'est lui qui a \u00e9crit en 2009, un livre choc, le coeur des femmes, paru aux \u00e9ditions POL, c'\u00e9tait une plong\u00e9e au coeur d'un service de gyn\u00e9cologie o\u00f9 il questionnait la relation m\u00e9decin- patient qui est souvent une relation de pouvoir alors qu'elle devrait \u00eatre une relation d'\u00e9coute, de respect et de soins Martin Vincler \u00e9taient \u00e0 Namur, fin mars, invit\u00e9 dans un colloque intitul\u00e9 Femme et violence dans les soins m\u00e9dicaux durant cette journ\u00e9e, les 160 participants au colloque ont pu assister \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre inspir\u00e9 de son livre Le coeur des femmes nous en entendrons des extraits tout \u00e0 l'heure, mais d'abord ses participants ont assist\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes conf\u00e9rences, des rencontres et des discussions, notre reporter s'est gliss\u00e9e dans l'intervention de Marie- Th\u00e9r\u00e8se la et et les juristes, auteur du blog Marie accouche cela un blog o\u00f9 elle d\u00e9nonce les violences obst\u00e9tricales voici soigner sans dominer un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [80%] :\r\nN'est plus \u00e0 la situation de du m\u00e9decin sachant instruit dominateur et la passion pauvre, illettr\u00e9, comme il a eu du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc ces sont l\u00e0, c'est plus du tout la perception actuelle des femmes qui savent pour la plupart toute l'\u00eele tout \u00e9crire tout comprendre ce qu'on leur dit et \u00e7a tend \u00e0 avoir \u00e0 l'dialoguer avec son m\u00e9decin pour co- construire le traitement qu'on a vraiment qui se rapproche de la d\u00e9mocratie, h\u00f4pital, donc le but c'est de la l'\u00eatre aujourd'hui la m\u00e9decine non pas pour m\u00e9dicaliser quand j'ai pas mais la m\u00e9decine au sein de France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [94%] :\r\nGyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne, voil\u00e0, il y a une \u00e9volution dans la profession, il y a de plus en plus de personnes qui se remettent en question, etc, et donc je pense vraiment qu'\u00e0 l'heure actuelle on est devant une minorit\u00e9 de gens qui ont ce type de comportement que vous pouvez d\u00e9crire etc, en tout cas dans dans les gens que moi je c\u00f4toie dans les h\u00f4pitaux o\u00f9 je travaille, on va faire simple hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [86%] :\r\nAlors si vous voulez -vous gyn\u00e9co, donc moi ce qui me frappe depuis que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire dans des pays qui, \u00e0 son compte l'\u00e9lite \u00e0 l'\u00e2ge entre les femmes qui t\u00e9moignent et les gyn\u00e9co donc du point de vue des femmes, il s'est pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de de choses violentes maltraitant voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire des, des, des cabinets l'\u00e9cologie ou pas dans l'\u00e2me, accouchement et quand on entend aller soignantes la presse mais nous, \u00e7a n'existe pas, nous sommes tous bien maintenant les choses ont chang\u00e9, regardez chez moi dans et donc pour moi il y a une forme de d\u00e9ni c'est-\u00e0-dire que peignant tous c'est Paroles de femmes, en fait, \u00e7a n'existe pas, parce que moi je travaille bien chez moi, alors effectivement il y a des soignantes qui travaille bien, il y a des h\u00f4pitaux o\u00f9 il y a une vraie politique volontaire volontariste de ma\u00eetrise des choses bien en place, il y en a une arm\u00e9e aussi o\u00f9 \u00e7a se passe moins bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:19) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0, moi je suis obst\u00e9tricienne gyn\u00e9cologue aussi, mais plut\u00f4t en obst\u00e9trique et en fait, moi, je veux dire que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 et j'ai travaill\u00e9 dans des endroits o\u00f9 on en effet il y avait vraiment une culture du respect et de l'\u00e9coute de la de la femme de la passion du couple, un respect de la naissance, etc, et et voil\u00e0 et donc c'est vrai qu'il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, il y a des endroits o\u00f9 la physiologie et totalement rendu g\u00e9r\u00e9s par les sages-femmes et les gyn\u00e9cologues sont appel\u00e9s, qu'en cas de pathologie pour intervenir puisque c'est \u00e7a notre formation c'est c'est d'\u00eatre l\u00e0 apr\u00e8s entre elles veulent -ils mais en tout cas je peux aussi dire que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, h\u00e9 bien j'ai vu, j'ai re\u00e7u dans mon cabinet des femmes qui t\u00e9moignent de choses qui vivent des choses pour des accouchements totalement inadmissible, je constate, j'observe autour de moi des patients qu'on d\u00e9clenche sans raison, \u00e0 qui on impose \u00e7a, j'ai des gyn\u00e9cologues autour de moi qui font encore des \u00e9pisodes syst\u00e9matique et ce sont pas que des vieux dinosaures ce sont parfois des femmes jeunes obst\u00e9triciens qui vont encore Tzipi autonomie syst\u00e9matique des patients qui ne savent pas pourquoi elles sont d\u00e9clench\u00e9es des c\u00e9sariennes abusif, sans raison, ce n'est juste pas possible et donc, oui, moi j'essaye de travailler du mieux que je peux et je n'en fais pas du tout une affaire personnelle, vraiment je salue ce qui est dit, je salue ce qui est fait et vraiment je je soutiens j'encourage, il faut que \u00e7a change, parce que m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [87%] :\r\nM\u00eame si \u00e7a ne consacre qu'une femme sur 10, et je pense pas parce que je peux vous dire ce que je constate, c'est beaucoup plus, m\u00eame si celle -ci, c'\u00e9tait juste une femme de temps en temps, c'est une de trop, parce que ouvrir encore sans raison, de mani\u00e8re abusive prend le fait le b\u00e9b\u00e9 du corps de cette femme pour moi, c'est assimil\u00e9 au viol et Jean tremble parce que je vous dis, moi, j'ai d\u00e9nonc\u00e9, j'ai eu des nuits d'insomnie tard samedi je dors mieux de p\u00eache au Louvre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [90%] :\r\nVous \u00eates une jeune gyn\u00e9cologue, vous avez parl\u00e9 justement de ces violences qui vous est dans votre cabinet, et ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 dans le dans le colloque, c'est que vous \u00e9tiez un petit peu la seule \u00e0 dire, il y avait d'autres obst\u00e9tricien ou une autre gyn\u00e9cologue qui a parl\u00e9, vous avez dit non \u00e7a existe vraiment, c'est essayer de sortir du tabou que les mots les plus m\u00e9decin parle mais en vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [92%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s difficile d'entendre que on fait mal et qu'il y a des violences etc et donc clairement la premi\u00e8re r\u00e9action et ma premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 moi aussi en tant qu'soignantes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire mais enfin mais non, quoi, on est pas des violeurs, je travaille du mieux que je peux, j'essaie vraiment de de faire les choses bien, il est n\u00e9cessaire est -ce un certain travail de passer au-dessus de \u00e7a, en fait de se dire : OK, en fait c'est pas moi qui est vis\u00e9, c'est on parle pas de moi, mais c'est vrai que ce qui est dit l\u00e0, je le constate quand m\u00eame, je l'observe, je ne vois pas en faire une affaire personnelle, mais peut-\u00eatre que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de se rendent compte que il y a des choses qui se passent qui ne devrait pas se passer et qui en effet finalement ce qui prime, c'est quand m\u00eame que les patientes vivent ce que les femmes vivent c'est l\u00e0- dessus qu'on doit se se se focaliser surtout pourquoi et qu'est ce qu'on peut faire pour \u00e9viter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:36) [92%] :\r\nOn a entendu justement que la m\u00e9decine \u00e9tait misogyne, comment on fait quand est n\u00e9e une jeune gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne m\u00e9decin pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:45) [93%] :\r\nComment dire g\u00e9rer ce sexisme en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [89%] :\r\nAlors une technique que j'ai probablement utilis\u00e9 pendant un certain temps, qui \u00e9tait tr\u00e8s efficace, mais que maintenant je remets en question, mais ces 2 en fait de s'adapter, c'est d'avoir aussi un discours d'homme, c'est de d\u00e9barquer en salle d'op et de faire des grosses blagues sexistes, hein oui oui, portant sur le fait que c'est oui tout \u00e0 fait, bien s\u00fbr, donc, et donc \u00e7a, c'est une fa\u00e7on efficace de s'imposer dans ce monde- l\u00e0, mais voil\u00e0, je pense qu'il y a de moins en moins de place pour ce genre de blague, etc, et que les choses sont vraiment en train de changer et puis je me suis heurt\u00e9 aussi \u00e0 certains obstacles \u00e0 l'h\u00f4pital, certaines r\u00e9sistances parfois parfois certaines remarques, je pense qu'on aurait pas toujours fait si j'avais \u00e9t\u00e9 un homme et je me suis rendu compte que c'\u00e9tait finalement une escalade et que voil\u00e0 attraper des comportements d'ours et de se taper la cuisson de renforts c'est pas \u00e7a que je vise non plus et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [90%] :\r\nIl y a un lien entre ces comportements sexistes \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps m\u00e9dical et puis la non \u00e9coute parfois ou le sexisme vis-\u00e0-vis des patientes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:50) [97%] :\r\nOui, il y a certainement un lien maintenant je pense que c'est aussi en train de changer \u00e0 l'h\u00f4pital de la m\u00eame mani\u00e8re que c'est en train de changer dans la soci\u00e9t\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [91%] :\r\nEst ce que vous trouvez pas \u00e9tonnant que ce soit une juriste Marie- H\u00e9l\u00e8ne et pas du tout dans le monde m\u00e9dical, qui d\u00e9nonce un peu ce qui se passe au niveau des violences gyn\u00e9cologique est ce que c'est \u00e9tonnant pour vous en tant que m\u00e9decin, ou au contraire \u00e7a \u00e7a r\u00e9veille un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre plus facile justement n'\u00e9tant pas soignantes de pouvoir d\u00e9noncer quelque chose et alors l'autre chose aussi, c'est qu'elle est, de ce principe de confraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on ne doit pas critiquer ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [90%] :\r\n\u00e7a m'inculqu\u00e9 de longue date avec un papa g\u00e9n\u00e9raliste, donc \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais assistante et que parfois je voyais quelque chose avec lequel je n'\u00e9tais pas d'accord mais je rentrais chez mes parents en disant : tu te rends compte, ceci, cela, mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s ferm\u00e9 et disait : oui, mais attention, il ne faut pas critiquer, il faut \u00eatre rest\u00e9 tr\u00e8s confraternel, donc la parole se lib\u00e8re pour les patientes, mais pour les m\u00e9decins aussi finalement oui apr\u00e8s j'ai peut-\u00eatre vendent des fleurs, mais vous avez peur non, j'ai plus peur peut-\u00eatre qu'un jour les chaussons, moi j'ai bon espoir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:04) [98%] :\r\nMoi je suis Magat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [91%] :\r\nEt je suis gyn\u00e9cologue plut\u00f4t obst\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [87%] :\r\nOn appelle Marc safran, on peut \u00eatre sur la photo, j'\u00e9cris des romans sous le pseudonyme de Martin Winckler, j'ai exerc\u00e9 la m\u00e9decine \u00e0 la campagne, pendant 10 ans et \u00e0 l'h\u00f4pital pendant 25 ans dans un stand de flammes unification sont de sant\u00e9 des femmes. \r\nEt j'ai toujours men\u00e9 de front jusqu'\u00e0 il y a 10 ans, je suis parti au Qu\u00e9bec, toujours men\u00e9 le devant les 2 activit\u00e9s, je commence \u00e0 \u00e9crire avant de devenir m\u00e9decin du toujours \u00e9crit pendant que j'\u00e9tais m\u00e9decin et je \u00e9cris encore apr\u00e8s. \r\nAh bon, ce n'est pas tout \u00e0 fait mon 1er stage mais c'\u00e9tait un de mes premiers stages d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine interne, c'\u00e9tait un stage de gastro- ent\u00e9rologie l'interne me dit 3\u00e8me jour j'\u00e9tais l\u00e0 Thierry il y a une patiente dans la la chambre l\u00e0- bas, on lui a tout fait l'examen tout ce qui manque, c'est un toucher vaginal, c'est bien, on est en gastro- ent\u00e9rologie oui mais il faut faire touche r\u00e9gionale mais attend, elle a des sympt\u00f4mes, tu la fais toi ah non non non, c'est \u00e0 toi de le faire faute apr\u00e8s donc, vous allez voir cette femme et vous allez voir la perversit\u00e9 de ce connard. \r\nC'\u00e9tait une jeune femme trisomique. \r\nDonc, il se disait je vais envoyer la l'externe lui faire son toucher vaginal, elle va se rendent compte de rien et lui, comme \u00e7a, il va apprendre donc bien \u00e9videmment, je n'ai pas fait toucher sur dans le dossier, j'\u00e9cris toucher vaginal normal l'interne, pas si, \u00e0 terme, le dossier, il me dit. \r\nEn me terrasse \u00e0 Lourdes, ce qui est bon, pourquoi. \r\nJ'pas parce que tu as fait alors les chirurgie l'\u00e2ge du ben peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, c'est toi qui devra expliquer pourquoi il a \u00e9crit toucher vaginal normal dans le dossier, parce que ses toiles connard. \r\nJe commence par cette histoire pour vous dire que, de mon point de vue, la m\u00e9decine qui m'a \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 moi en Europe, en France est une r\u00e9publique signe qui est violente pour tout le monde, pas seulement pour les femmes, elle est violente pour tout le monde, \u00e0 commencer par les \u00e9tudiants en m\u00e9decine et des \u00e9tudiantes, en plus, je vous raconte pas ce que subissent et mes camarades filles qui \u00e9taient pas 50 pourcent comme maintenant, mais qui \u00e9tait de l'ordre de 10 ou 15 pourcent en m\u00e9decine dans les ann\u00e9es 70 o\u00f9 on le discours g\u00e9n\u00e9ral c'est pourquoi tu viens prendre la place d'un type alors que tu vas \u00eatre mari\u00e9, tu auras des enfants, tu poseras pas. \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur d'une m\u00eame \u00e9cole. \r\nJe pense que c'est tr\u00e8s important, quand on peut, c'est pas toujours possible et quand on peut, c'est tr\u00e8s important de faire passer des portraits, maintenant on peut le faire par les r\u00e9seaux sociaux mais je crois que c'est important de continuer \u00e0 le faire \u00e0 l'int\u00e9rieur des institutions, vous faites conna\u00eetre \u00e0 des gens qui ont, qui sont dans la m\u00eame situation que vous qui ose pas parler mais qui pense qu'elles sont seules leur fait conna\u00eetre que elles sont pas seul la 2\u00e8me chose c'est que \u00e7a laisse entendre \u00e0 l'institution que non, tout ce qu'on y raconte, c'est pas forc\u00e9ment quelque chose que les \u00e9tudiants acceptent en se soumettant \u00e0 10 rien et je dirais, pour terminer, que parfois on peut pas le faire. \r\nEt vous avez un cerveau, vous avez une morale, vous avez un esprit \u00e9crivez garder des traces de ce que vous savez subi donc oubliez jamais que vous avez \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0. \r\nCe que vous ressentez et tr\u00e8s important car d\u00e9sendette \u00e7a sera utile \u00e0 quelqu'un plus tard \u00e7a vous sera utile \u00e0 vous plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:48) [89%] :\r\nLe colloque qui va \u00eatre suivi d'une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale \u00e0 partir du roman de Martin Marie- Claire, le coeur des femmes Martin Dunkerque qui est m\u00e9decin, \u00e9crivain f\u00e9ministe et qui vient de sortir la suite qui s'intitule L'\u00c9cole des soignantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:06) [89%] :\r\nJe viens de quitter mon patron de stage, ils m'oblige \u00e0 terminer, montant de stage dans une unit\u00e9 m\u00e9dicale ou on fait de la m\u00e9decine de proximit\u00e9. \r\nAlors que je me sp\u00e9cialise. \r\nEn chirurgie obst\u00e9trique. \r\nIl a dit que \u00e7a allait m'apprendre \u00e0 \u00e9tablir des contacts avec les patients. \r\nMais moi, c'est aller au bloc. \r\nAu moins la les femmes crient pas et ne pose pas de questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [74%] :\r\nPourtant, coupons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:40) [93%] :\r\nOn rafistole en. \r\nOn se dit : c'est quand que je prends tr\u00e8s mon pied. \r\nMais si je vais pas en bloc la la mort fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:50) [83%] :\r\nBonjour secondes France bonjour mesdames, bonjour, je suis un mal fou \u00e0 me garer et pour continuer \u00e0 France co\u00fbte peuvent, difficile de trouver une place aujourd'hui est \u00e9pouvantable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:06) [70%] :\r\nDocteur Dinah Troud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:14) [93%] :\r\nRobert \u00e9coutez soyez la bienvenue si vous venez \u00e0 nous dans mon bureau, on va parler quelques minutes, histoire de faire connaissance. \r\n10 ans apr\u00e8s, vous en \u00eates o\u00f9 notre sp\u00e9cialisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:24) [85%] :\r\n5\u00e8me Avenue 2\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:28) [81%] :\r\nL'accord de 5\u00e8me ann\u00e9e vos meilleurs et est -ce que c'est quoi votre truc, la chirurgie. \r\nJ'ai souffert ici alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:40) [82%] :\r\nJe dois terminer content de stage dans une unit\u00e9 m\u00e9dicale comme comme la v\u00f4tre, alors croyez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:45) [86%] :\r\nSi j'avais pu alors j'aurais pas venu C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:49) [74%] :\r\nMartin 20 clair qui est Jean \u00e0 Toulouse qui qui est France Karma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [88%] :\r\nAlors Atwood c'est une interne qui finit sa formation et qui veut absolument faire de la chirurgie r\u00e9paratrice des femmes mais qui est extr\u00eamement masculiniser justement par son enseignement et qui a quand m\u00eame une une sorte de m\u00e9pris vis-\u00e0-vis de ce que les femmes racontaient de leur vie parce qu'elle- m\u00eame bah elle- m\u00eame, elle a pas envie de raconter sa vie, enfin, elle a elle- m\u00eame des elle est sexiste mais \u00e0 la DCN, je veux dire son sexisme il s'explique parfaitement par son environnement par la fa\u00e7on dont elle a \u00e9t\u00e9 model\u00e9e par l'environnement m\u00e9dical et clairement, lui c'est un m\u00e9decin qui a 50 55 ans, et qui, lui, depuis longtemps, a d\u00e9cid\u00e9 de pratiquer la m\u00e9decine juste en \u00e9coutant les femmes et en en fondant ses diagnostics sur ce qu'elles disent, en les \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:40) [84%] :\r\nMais quand m\u00eame, vous trouvez \u00e7a normal, vous, quelle folie un enfant \u00e0 son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:45) [91%] :\r\nJe n'ai pas trouv\u00e9 \u00e7a normal pas non pas. \r\nSa venue dans les diff\u00e9rents mouflets nous ont demand\u00e9 de lui enlever son st\u00e9rilet, je te rappelle que si elle pouvait le faire elles-m\u00eames, alors on pas besoin de nous, alors je prenais la pilule alors avec la plus du jour au lendemain, l\u00e0 pas besoin de nous pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:10) [95%] :\r\nMais quand m\u00eame, c'est notre devoir de l'informer des risques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:14) [73%] :\r\nMoi, je puis durant la grossesse et Taylor risque, quitte \u00e0 me d\u00e9cider par et dans la t\u00eate. \r\nMonsieur est en mauvaise sant\u00e9, s'il a des probl\u00e8mes financiers, si il ne veut pas de l'enfant. \r\nP\u00e8te la forme voil\u00e0, pas de souci d'argent et elle est tellement amoureuse de son Jules -t-elle pr\u00eate \u00e0 faire un enfant avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:38) [80%] :\r\nOui, mais apparemment sans justement ce jeune qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu qui, de son \u00e2ge qui laissait tomber de bonnes femmes, il pourrait tr\u00e8s bien c'est tomb\u00e9 alors qu'elle est enceinte de 6 mois, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:51) [85%] :\r\nComme pendant que nous sommes en train de parler dans une semaine dans un mois ou dans 10 ans il peut passer sous un autobus mais c'est c'est c'est \u00e7a, c'est la vie qui r\u00e9ussit \u00e0 part, on fait maintenant, mais la la, c'est sa vie, Amel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:05) [87%] :\r\nFinalement, Ginette Food va d\u00e9couvrir qu'on doit \u00e9couter les femmes que c'est \u00e7a le le le secret d'un d'un bon soignantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:12) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que Gina Tweet va d\u00e9couvrir que d'abord elle a beaucoup elle- m\u00eame a non seulement \u00e0 prendre, mais \u00e0 \u00eatre gratifi\u00e9 par l'\u00e9coute, c'est quelque chose d'actif et c'est quelque chose qui nourrit les gens qui qui \u00e9coute et qui les fortifie qui leur apprend \u00e9norm\u00e9ment qu'il est, qui les \u00e9claire qui leur fait perdre leur peur qui leur fait perdre leurs pr\u00e9jug\u00e9s qui rend plus fort, en fait, l'\u00e9couterons plus forte et plus fort si elle change de d'optique, c'est d'abord parce qu'elle va \u00eatre confront\u00e9e aux femmes, mais aussi parce que, fondamentalement, c'est une bonne personne qui s'est blind\u00e9 \u00e0 cause de son histoire personnelle de laine, un certain nombre de choses auxquelles a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9, alors c'\u00e9tait dans le roman, jeans, c'est moi, je veux dire c'est moi quand j'\u00e9tais un jeune m\u00e9decin et que j'avais \u00e9t\u00e9 format\u00e9 malgr\u00e9 toute ma bienveillance pourrait \u00eatre extr\u00eamement, extr\u00eamement arrogant extr\u00eamement s\u00fbr de moi et Franz clairement c'est la surveillante du service des IVG Yvonne Lannion qui m'a appris \u00e0 \u00eatre moins arrogant et mieux plus \u00e9cout\u00e9 au fond \u00e0 \u00eatre plus heureux parce que quand on est comme \u00e7a, modeler dans une sorte de de sexisme agressifs et dominateur et paternaliste, on souffre beaucoup parce que pour tenir tout \u00e7a en place, \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, quand on devient quelqu'un qui marche pas des gens qui marchent, c'est beaucoup moins fatigant, c'est beaucoup plus satisfaisant pour tout le monde et on est beaucoup plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:27) [89%] :\r\nMais ce qu'il a une particularit\u00e9 au monde m\u00e9dical par rapport au sexisme dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:32) [91%] :\r\nJe l\u00e8ve la particularit\u00e9 du monde m\u00e9dical, par rapport \u00e0 ceux qui sont en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que les m\u00e9decins peuvent toucher les femmes, m\u00eame quand les femmes ne veulent pas, or par exemple le les r\u00e8gles de la bio\u00e9thique, disent que le consentement est quelque chose d'absolu, c'est-\u00e0-dire vous ne pouvez pas toucher quelqu'un sans son autorisation, m\u00eame si vous \u00eates m\u00e9decin, surtout si vous \u00eates m\u00e9decin, il faut savoir que le monde m\u00e9dical, en particulier en France, c'est peut-\u00eatre moins vrai en Suisse, mais enfin en France, c'est tr\u00e8s vrai, le monde m\u00e9dical est un monde qui est structur\u00e9e de fa\u00e7on telle que les violences sexuelles par exemple s'exerce \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du corps m\u00e9dical D D enseignants sur les \u00e9tudiants et des \u00e9tudiantes des m\u00e9decins sur les infirmi\u00e8res, les sages-femmes, mais enfin quand vous travaillez \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une maternit\u00e9 quand vous travaillez sous les ors de nos m\u00e9decins et que ce m\u00e9decin est sexiste, c'est tr\u00e8s difficile, venir lancer parce que, comme chez votre sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique, il peut se d\u00e9brouiller avec des coll\u00e8gues avec la la direction pour vous faire virer ou pour vous faire des mis\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:28) [91%] :\r\nDepuis maintenant plus de 20 ans, de nombreuses femmes deviennent m\u00e9decins l'h\u00f4pital et f\u00e9minin \u00e0 80 pourcent avec les infirmi\u00e8res, les aides- soignantes, pourquoi ce sexisme perdurent, puisque la majorit\u00e9 des femmes sont \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:42) [88%] :\r\nParce que le sexisme c'est co- construit le probl\u00e8me, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, elle les faits, elle est construite sur une r\u00e9partition sexiste des t\u00e2ches sur des diff\u00e9rences de salaire sur des pr\u00e9jug\u00e9s qui consiste \u00e0 dire : ben, les femmes ne sont pas capables de si les femmes ne sont pas capables de \u00e7a apr\u00e8s, il est \u00e9vident que tant qu'on s\u00e9lectionne les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, sur des crit\u00e8res qui sont des crit\u00e8res de classe et non pas sur des crit\u00e8res relationnel ou sur des crit\u00e8res de compr\u00e9hension des autres ou sur des crit\u00e8res \u00e0 altruiste, donc ceux qui seront pas s\u00e9lectionn\u00e9s et et entretenu et encourag\u00e9 \u00e0 avoir ce type de comportement h\u00e9 ben le sexisme restera pr\u00e9valant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:29) [90%] :\r\nIl y a assez de sang comme cela au bloc. \r\nOui, elles sont compt\u00e9s, dont 2 fois o\u00f9 elles vont pisser puis \u00e0 tort pour un montant au aura sans m\u00eame se soucier des effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:53) [89%] :\r\nVotre nouveau livre, c'est la suite finalement des du coeur des femmes, alors l\u00e0 vous allez tr\u00e8s loin des gens n\u00e9s en 2000 39 et l\u00e0 vous proposer carr\u00e9ment une approche r\u00e9volutionnaire des soins puisque c'est fini, enfin moi ce qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 dans ce nouveau roman Martin Vincler c'est : c'est fini, les infirmi\u00e8res, les m\u00e9decins, les aides- soignantes, tout le monde commence au m\u00eame niveau, \u00c9va, selon son exp\u00e9rience \u00e9voluer dans la structure de soins, racontez -nous un petit peu, c'est, c'est une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [85%] :\r\nTout le monde apprend d'abord \u00e0 aider les gens, se laver les soutenir quand il se l\u00e8ve du lit alors donnez manger je suis peuvent pas donner \u00e0 manger et puis apr\u00e8s on apprend des gestes techniques dans mon h\u00f4pital utopique les soignantes pros, qui sont des soignantes de 1er premi\u00e8res lignes peuvent devenir je c'est-\u00e0-dire faire des jeux de plus en plus technique et puis ensuite, elles peuvent devenir officiant ont \u00e9mis les officiants ne c'est pas des m\u00e9decins, c'est pas des m\u00e9decins qui font des gestes r\u00e9serv\u00e9 c'est dit des soignantes qui ont plus l'obligation de devenir les d\u00e9fenseuse les avocates des soign\u00e9s, c'est pas un privil\u00e8ge d'\u00eatre une officiant, c'est une mission et ce pouvoir, il est pas fait pour \u00eatre exerc\u00e9e contre les personnes, il est fait pour \u00eatre exerc\u00e9e \u00e0 leur service. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:06) [88%] :\r\nParce que, dans cet h\u00f4pital utopique tout et autour des soign\u00e9s, c'est elle qui participe aussi \u00e0 la formation et \u00e0 l'instruction des soignantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:14) [88%] :\r\nEt toutes les soigner peuvent \u00eatre enseignante elles peuvent parler de leur maladie ou de leur situation de leur condition et toutes les soigner participent aux d\u00e9cisions qui les concernent, parce que \u00e7a les concerne, elle tient une place centrale, qui sont tous qui est occup\u00e9e par les soigner, encore une fois, personne ne conna\u00eet mieux son corps que la personne dont c'est le corps, je ne peux qu'apprendre, je peux rien lui \u00e0 prendre, je peux lui donner des tuyaux je puis donner des conseils, je peux donner une piste, je ne peux qu'\u00e0 prendre de l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:40) [89%] :\r\nDonc de votre h\u00f4pital utopique le pouvoir m\u00e9dical a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:44) [89%] :\r\nAh le pouvoir m\u00e9dical, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par la coop\u00e9ration par la coll\u00e9gialit\u00e9 par le le d\u00e9bat et surtout par un d\u00e9bat qui n'exclut jamais les premi\u00e8res int\u00e9ress\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les soigner, si on veut du pouvoir, on ne va pas aimer ce genre d'h\u00f4pital et d'ailleurs, j'ai dit au d\u00e9but du livre, il Jean qui n'y vont pas, parce qu'ils veulent, pas de, de, de l'absence de hi\u00e9rarchie, ils vont prendre leur m\u00e9decine dans les facult\u00e9s de m\u00e9decine classique lorsque le pouvoir, par d\u00e9finition, le pouvoir est incompatible avec le soin de principes d'\u00e9thique en particulier c'est bienveillance non malfaisance justice et autonomie et on ne peut pas soigner des gens en respectant leur autonomie en ayant du pouvoir sur eux sur elle, donc, pour que tu sois aussi digne d'\u00eatre libre que moi tout ce que je sais par exemple sur le soin et qui moi m'emp\u00eache d'avoir peur, montage de ben je dois te le donner sur le partager avec toi pour que tu puisses te lib\u00e9rer de tes craintes de de des choses quitte handicap le soin, c'est le partage le pouvoir, c'est pas le partage c'est c'est le contraire, hein, quand on cherche du pouvoir, on veut partager justement par d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:53) [91%] :\r\nAyrault 58 236 236 0 pour nous dire si vous avez \u00e9t\u00e9 convaincu par l'h\u00f4pital utopique de Martin Vincler c'est lui qu'il vient de nous d\u00e9crire et qui est au centre de son dernier livre, l'\u00c9cole des soignantes qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions POL et vous avez -vous d\u00e9j\u00e0 eu l'impression de ne pas \u00eatre suffisamment respect\u00e9 par le corps m\u00e9dical enregistrez vos messages sur notre comme au 0 58 236 236 vers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:21) [85%] :\r\nCar V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour C\u00e9cile Ko. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D62E2F74-E4A4-4225-A461-885388333236", "internalArchiveId": "D62E2F74-E4A4-4225-A461-885388333236", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: Chris McSorley n'est plus l'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve-Servette", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nHockey sur glace: Chris McSorley n'est plus l'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve-Servette  \r\nC'\u00e9tait attendu, c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9: Chris McSorley n'est plus l'entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette Hockey Club. Il conserve en revanche sa casquette de directeur sportif. Bernardin Allemann, c'est une page qui se tourne...\r\nbla bla bla\r\nChris McSorley quitte le banc, m\u00eame s'il ne sera pas loin. Ca ressemble tout de m\u00eame \u00e0 une mise \u00e0 l'\u00e9cart...\r\nbla bla bla", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354616", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: Chris McSorley n'est plus l'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve-Servette / FOR_2019-04-17T18:02:00_developpement-8", "Forum du 17.04.2019"], "variantIds": ["ece-10354616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e9tait attendu, c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9 Chris McSorley n'est plus l'entra\u00eeneur de Gen\u00e8ve- Servette Hockey Club il conserve en revanche sa casquette de directeur sportif Bernardin Allemann c'est une page qui se tourne, ah ben oui, parce que Chris McSorley c'est quand m\u00eame l'entra\u00eeneur des 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies a quasiment est arriv\u00e9 en 2001 \u00e0 Gen\u00e8ve promotion Liga \u00e0 un an plus tard de finale 2008 et 2010 2 finales perdues contre Z\u00fcrich et Berne et alors c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il perd sa place d'entra\u00eeneur, il y a 2 ans, elle avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der son poste \u00e0 Craig Croft, il est revenu en fait suite aux affaires cette saison saison difficile, compliqu\u00e9 mais les play- offs ont \u00e9t\u00e9 atteints avec une grosse s\u00e9rie en quart de finale contre contre bien plusieurs prolongations le public des Vernets \u00e9tait ravis mais c'est vrai que c'est une page qui se tourne, parce que McSorley personnifiait le club \u00e0 Gen\u00e8ve ailleurs, vous avez l'entra\u00eeneur si vous prenez les finalistes maintenant \u00e0 Berne dans le il y Halonen \u00e0 Azul tangue, \u00e7a ne change pas grand chose \u00e0 l'image du club \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est diff\u00e9rent, m\u00eame si McSorley ne quitte pas le club elle va rester comme directeur sportif, il est remplac\u00e9 par Patrick aimons mon qu\u00e9b\u00e9cois entra\u00eeneur qui parle fran\u00e7ais \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a va changer 54 ans Patrick \u00c9mond au club depuis 2010 il s'occupait des juniors \u00e9lites, il \u00e9tait champion suisse cette saison et m\u00eame la saison pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 la pour un club qui veut int\u00e9grer plus de jeunes \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9quipe, c'est bien, mais H\u00e9mon n'a pas d'exp\u00e9rience, par contre, l'entra\u00eeneur au niveau alors Chris McSorley quitte le banc, m\u00eame s'il ne sera pas tr\u00e8s loin, \u00e7a ressemble tout de m\u00eame un peu \u00e0 une mise \u00e0 l'\u00e9cart, Bernardin, il y a un peu une mise \u00e0 l'\u00e9cart, ce n'est pas une surprise en l'la sant\u00e9 venir depuis un certain temps le le pr\u00e9sident Laurent Strauss-Kahn avait d\u00e9j\u00e0 eu des propos assez s\u00e9v\u00e8res, ce printemps en faisant comprendre que McSorley devrait tirer les cons\u00e9quences en cas de non- accession aux play- offs, alors il y a eu playoff mais on sent bien que la confiance n'\u00e9tait pas totale que la place de McSorley ne tenait qu'\u00e0 un fil, il est aussi reproch\u00e9 de trop forcer sur ses joueurs cl\u00e9s, ces joueurs \u00e9trangers, ce qui expliquerait aussi le nombre de bless\u00e9s qui \u00e9taient tr\u00e8s important cette saison qui ne misait pas sur les jeunes McSorley avait \u00e9t\u00e9 donc mis de de c\u00f4t\u00e9, il y a 2 ans par notre pr\u00e9sident, le propri\u00e9taire de de l'\u00e9poque qui alors aujourd'hui lors d'une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident actuel Laurence Lawson a expliqu\u00e9 que Gen\u00e8ve- Servette voulait simplement se mettre au niveau des autres clubs en en distinguant le poste de directeur sportif, et celui d'entra\u00eeneur et puis bon, de toute mani\u00e8re, Chris McSorley, sans disposer d'un contrat \u00e0 long terme qu'il avait habilement n\u00e9goci\u00e9 avec Hugh Quennec il y a quelques ann\u00e9es, un contrat \u00e0 long terme et grassement pay\u00e9s, que je ne Servette ne pouvait de toute mani\u00e8re pas cass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 20600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer XB5B35iRR31uZ95XGGRvvhMQvt5T"}]