[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=24475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CA18D7E1-1E8F-4816-9E01-20B4C9589292", "internalArchiveId": "CA18D7E1-1E8F-4816-9E01-20B4C9589292", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Quand Spotify, Google, Amazon et Pandora refusent de mieux payer les artistes", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits musicaux\r\n\r\n\r\nLa chronique musique - Quand Spotify, Google, Amazon et Pandora refusent de mieux payer les artistes  MUSIQUE\r\n***Yann Zitouni.. producteur de l'\u00e9mission Paradiso.. pour la chronique musicale... \r\nCe matin, on \u00e9voque la r\u00e9mun\u00e9ration des artistes... \r\nCombien touche aujourd'hui un artiste dont on streame la musique? Une publication destin\u00e9e aux professionnels de la musique, DigitalMusicNews.com, a publi\u00e9 des chiffres en janvier dernier: si on \u00e9coute une de vos chansons sur Spotify, \u00e7a vous rapportera 0,004 dollars. 4 dixi\u00e8mes de cent. C'est pas tr\u00e8s parlant? DigitalMusicNews a pris pour base le salaire minimum am\u00e9ricain, qui se monte \u00e0 1470 dollars. Le r\u00eave am\u00e9ricain. Combien d'\u00e9coutes faut-il totaliser pour toucher cette somme de la part de Spotify? Un peu plus de 336.000 \u00e9coutes. Sur YouTube, qui est la propri\u00e9t\u00e9 de Google, il faudra qu'on streame votre chanson plus de 2 millions de fois pour qu'on vous reverse les 1400 dollars qui vous maintiendront, officiellement, au-dessus du seuil de pauvret\u00e9.\r\nPour des poids lourds comme Ed Sheeran , tout ceci ne vaut m\u00eame pas la peine qu'on en parle. Les artistes \u00e9mergents, inconnus, confidentiels, ceux qui repr\u00e9sentent 90% de la musique disponible en ligne, lorsqu'on leur parle de ce probl\u00e8me, ils r\u00e9pondent souvent que c'est vrai, lorsqu'ils touchent leur r\u00e9mun\u00e9ration de Spotify \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ils ont juste de quoi changer les cordes de la guitare, mais ils disent aussi qu'ils n'ont pas le choix et que tout se passe aujourd'hui sur Spotify, qu'il faut y \u00eatre si on veut \u00eatre entendu, si on veut exister. Pour Thom Yorke, au contraire, c'est parce que tout le monde est convaincu que Spotify est incontournable que \u00e7a devient incontournable. Radiohead ont entam\u00e9 un bras de fer avec Spotify qui semble s'\u00eatre achev\u00e9 il y a trois ans lorsque Spotify ont accept\u00e9 de modifier leurs conditions. Donc c'est possible, donc on a le choix. Jay Z a lanc\u00e9 Tidal, une autre plate-forme de streaming qui r\u00e9mun\u00e8re beaucoup mieux les artistes et dont les propri\u00e9taires sont des artistes. Parmi lesquels, Alicia Keys, Usher, Arcade Fire, Rihanna, Madonna, Daft Punk, on n'est pas non plus dans une coop\u00e9rative ouvri\u00e8re. Tidal ne sont sans doute pas irr\u00e9prochables mais ils n'ont pas fait appel contre la d\u00e9cision de justice dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure, contrairement \u00e0 Spotify et Google, ils ne sont pas en guerre juridique contre les associations de musiciens.\r\nQue reste-t-il aux musiciens? La possibilit\u00e9 de refuser les conditions qu'on leur propose, mais ce n'est pas toujours facile. Ou alors la possibilit\u00e9 de d\u00e9tourner les r\u00e8gles impos\u00e9es par Spotify, Google et les autres. Ils sont am\u00e9ricains, ils s'appellent Vulfpeck et en 2014, ils ont eu une id\u00e9e magnifique. Ils ont publi\u00e9 sur Spotify un album qui s'appelle Sleepify. Un disque qui contient 10 plages de 31 ou 32 secondes chacune. Chacune de ces plages est silencieuse. Au total, 10 fois 30 et quelques secondes de silence absolu. Ils ont alors demand\u00e9 \u00e0 leurs fans de lancer la lecture de cet album en boucle sur Spotify le soir avant d'aller dormir. Imaginons que vous fassiez \u00e7a. Au bout d'une nuit de sommeil, les chansons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es au total \u00e0 peu pr\u00e8s 800 fois, gr\u00e2ce \u00e0 vous le groupe touche 5 ou 6 dollars de la part de Spotify. Vous \u00e7a vous co\u00fbte rien et c'est pas le bruit qui va vous emp\u00eacher de dormir. Pourquoi des plages de 31 ou 32 secondes? Parce que les membres du groupe ont bien lu les petits caract\u00e8res et ils savent qu'une chanson n'est comptabilis\u00e9e que si elle est \u00e9cout\u00e9e pendant au moins 30 secondes. Et donc, au bout de 31 secondes, on passe d\u00e9j\u00e0 au morceau suivant et on comptabilise une \u00e9coute de plus. L'industrie de la musique n'a plus besoin de musique.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261037", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Quand Spotify, Google, Amazon et Pandora refusent de mieux payer les artistes", "La chronique musique - Quand Spotify, Google, Amazon et Pandora refusent de mieux payer les artistes / LME_2019-03-11T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Quand Spotify, Google, Amazon et Pandora refusent de mieux payer les artistes / LME_2019-03-11T07:53:00_chronique-musique"], "variantIds": ["ece-10261061", "ece-10261037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:16:53Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'indice, c'est l'heure de notre chronique musicale, on retrouve Yann Zitouni, producteur de l'\u00e9mission Paradiso Yann ce matin, vous voulez \u00e9voquer la r\u00e9mun\u00e9ration des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nEt parler de l'argent qui n'arrive pas \u00e0 toucher \u00e0 l'\u00c9tat, voil\u00e0 quand on s'abonne \u00e0 un service de streaming musical, une part de l'argent qu'on paye chaque mois et revers\u00e9 aux artistes dont on \u00e9coute la musique, \u00e7a semble logique aux \u00c9tats-Unis, le pays qui fait la pluie et le beau temps sur cette industrie, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des droits d'auteur vient de d\u00e9cider une augmentation de cette part r\u00e9serv\u00e9e aux artistes et imm\u00e9diatement Spotify Google, Amazon et Pandora ont d\u00e9cid\u00e9 de porter cette d\u00e9cision insupportable devant la justice, question : combien touche aujourd'hui un artiste dont on Stream, la musique h\u00e9 bien Digital Music News point com qui s'adresse aux professionnels de la musique a publi\u00e9 des chiffres en janvier dernier, si on \u00e9coute une de vos chansons sur Spotify \u00e7a vous rapportera0,0 0 4 dollars c'est pas tr\u00e8s parlant Digital Music News a pris pour base, le salaire minimum am\u00e9ricain qui se monte \u00e0 1470 dollars, c'est donc \u00e7a le r\u00eave am\u00e9ricain pour toucher cette somme de la part de Spotify, h\u00e9 bien il faudra totaliser un peu plus de 336000 \u00e9coutes sur YouTube, qui est la propri\u00e9t\u00e9 de Google ne l'oublions pas, il faudra construire une votre chanson plus de 2 millions de fois pour qu'on vous reverse les 1400 dollars qui vous maintiendront officiellement au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 pour des poids lourds comme Ed Sheeran \u00e9videmment tout ceci ne vaut m\u00eame pas la peine qu'on en parle, les artistes \u00e9mergents, en revanche, les inconnus confidentiels, ce qui repr\u00e9sentent 90 pourcent de la musique disponible en ligne lorsqu'on leur parle de ce probl\u00e8me, ils r\u00e9pondent souvent que c'est vrai lorsqu'ils touchent lorsqu'ils touchent leur r\u00e9mun\u00e9ration de Spotify \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ils ont juste de quoi changer les cordes de la guitare, mais ils disent aussi qu'ils n'ont pas le choix et que tout se passe aujourd'hui sur Spotify qu'il faut y \u00eatre, si on veut \u00eatre entendu, d'autres disent qu'il n'y a pas de fatalit\u00e9 Radiohead ont entam\u00e9 un bras de fer avec Spotify qui semble s'\u00eatre achev\u00e9 il y a 3 ans, lorsque Spotify ont accept\u00e9 de modifier leurs conditions Djezzy a lanc\u00e9 taille Dole, qui est une autre plate-forme de streaming qui r\u00e9mun\u00e8re beaucoup mieux les artistes et dont les propri\u00e9taires sont des artistes, alors \u00e9videmment parmi lesquels Alicia Keys Arcade Fire Rihanna Madonna Daft Punk, on n'est pas non plus dans une coop\u00e9rative ouvri\u00e8re mais taille de la m\u00eame s'ils ne sont sans doute par irr\u00e9prochables, ils n'ont pas fait appel contre la d\u00e9cision dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure, contrairement \u00e0 Spotify et Google, ils ne sont pas en guerre contre les associations de musiciens qu'est ce qu'il leur reste justement musiciens, h\u00e9 bien, la possibilit\u00e9 de refuser les conditions qu'on leur propose, mais ce n'est pas toujours facile, c'est vrai, ou alors la possibilit\u00e9 de d\u00e9tourner les r\u00e8gles impos\u00e9es par Spotify par Google et par les autres, et l\u00e0 je voudrais vous parler d'un groupe, ils sont am\u00e9ricains, il s'appelle Wulf et en 2014, ils ont eu une id\u00e9e magnifique, ils ont publi\u00e9 sur Spotify un album qui s'appelle slip If I ne vous allez comprendre un disque qui contient 10 plages de 31 ou 32 secondes chacune chacune de ces plages est silencieuse, au total, on a donc 10 fois, 30 et quelques secondes de silence absolu, ils ont alors demand\u00e9 \u00e0 leurs fans de lancer la lecture de cet album en boucle sur Spotify le soir avant d'aller dormir, imaginons que vous faites \u00e7a au bout d'une nuit de sommeil, les chansons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es, si on peut dire au total \u00e0 peu pr\u00e8s 800 fois gr\u00e2ce \u00e0 vous, le groupe touche 5 ou 6 dollars de la part de Spotify vous \u00e7a vous co\u00fbte rien et c'est pas le bruit qui va vous emp\u00eacher de dormir, pourquoi des plages de 31 ou 32 secondes parce que les membres du groupe ont bien lu les petits caract\u00e8res et ils savent qu'une chanson n'est comptabilis\u00e9e, que si elle est \u00e9cout\u00e9e pendant au moins 30 secondes et donc au bout de 31 secondes, pas besoin de s'attarder, on passe d\u00e9j\u00e0 au morceau suivant et on comptabilise une \u00e9coute de plus au bout de 2 mois, Spotify a supprim\u00e9 l'album de son catalogue en attendant \u00e0 rapport\u00e9 quand m\u00eame 20000 dollars et avec \u00e7a ils ont financ\u00e9 une tourn\u00e9e, pour laquelle les billets \u00e9taient compl\u00e8tement gratuit, on retiendra de toute cette histoire que l'industrie de la musique n'a plus besoin de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [77%] :\r\nQue c'est pas son charismatique pour Louise Attaque je partir en vacances au moins jusqu'\u00e0 P\u00e2ques, \u00e7a veut dire les vents parce les ventes \u00e0 l'assaut, oui, bon, c'est pas non plus Rubens si connu du monde un lourd votre c\u00f4t\u00e9 sur un que romaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [88%] :\r\nOui, la bataille pour la les Liens, vous avez compris Katia Babey si vous voulez aider les artistes, c'est Philippe il faille vous laisser tourner la musique comme \u00e7a toute la nuit, vous \u00eates pr\u00eate, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e Katia Babey, pr\u00e9sidente de la ville de La Chaux-de-Fonds, une ville o\u00f9 il fait bon vivre, avez -vous dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ludovic merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e le voir, alors on est tr\u00e8s accueillant, \u00e9coutez l'appel merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T13:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BB6E254-5954-4A71-870C-42A5521C3B51", "internalArchiveId": "6BB6E254-5954-4A71-870C-42A5521C3B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;DELILLE, Benjamin;Delille, Benjamin ;Boukari, Fouad;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Nicolas Kessler, porte-parole du BPA; Tommy Stefanelli, reps. Produits &  Vente - Dents du Midi\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/VENEZUELA BLACK OUT PA) La situation devient critique au Venezuela. \r\nLa quasi-totalit\u00e9 du territoire n'a plus de courant depuis jeudi dernier. \r\nImpossible de connaitre les origines de cette coupure. \r\nLes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui sont aussi priv\u00e9s d'eau, ainsi que de moyens de transports et de communications, \r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro parle d'un sabotage orchestr\u00e9 par les Etats-Unis. \r\nL'opposition rejette de son c\u00f4t\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur le gouvernement qui n'entretiendrait plus le r\u00e9seau \u00e9lectrique depuis des mois. Benjamin Delille.\r\n  01'03''\r\n((Apr\u00e8s presque trois jours de paralysie, la panique commence \u00e0 se faire sentir chez les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Non seulement \u00e0 cause des p\u00e9nuries qui s'accumulent, mais aussi \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, des pillages auraient eu lieu dans la nuit. \u00c0 Caracas, l'\u00e9lectricit\u00e9 revient de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle dans certains quartiers, toutes les six ou sept heures, mais cela ne dure jamais tr\u00e8s longtemps.\r\nTous les services sont affect\u00e9s par cette immense coupure : sans \u00e9lectricit\u00e9 il n'y a plus d'eau, plus d'essence non plus, et presque aucun commerce n'est ouvert. \u00c0 cause des p\u00e9nuries d'argent liquide, il n'est plus possible d'acheter quoi que ce soit car les terminaux bancaires ne fonctionnent plus. La nourriture commence aussi \u00e0 pourrir car il n'y a plus aucun moyen de la garder au frais.\r\nDes immenses queues s'organisent devant les derni\u00e8res stations services encore ouvertes, et devant les rares magasins qui acceptent de vendre quelques produits en dollars. Des rassemblements se forment aussi l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique fonctionne encore faiblement. \r\nLa situation la plus dramatique concerne les h\u00f4pitaux, le manque d'informations rend tout bilan impossible, mais il est certain qu'il sera lourd car de nombreux patients ne peuvent plus \u00eatre soign\u00e9s. \r\nAutant de facteurs qui alimentent la col\u00e8re des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Des manifestations spontan\u00e9es \u00e9clatent depuis hier soir dans plusieurs quartiers pour exiger le retour de l'\u00e9lectricit\u00e9.))\r\nAu troisi\u00e8me jour de la gigantesque panne qui paralyse le Venezuela, l'opposant Juan Guaido a demand\u00e9 hierau parlement de d\u00e9cr\u00e9ter \"l'\u00e9tat d'urgence\" pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire americaine dans le pays.\r\nAlors que Les \u00e9coles seront ferm\u00e9es aujourd'hui et les salari\u00e9s invit\u00e9s \u00e0 ne pas se rendre au travail...\r\n(Bve Crash Avion) La compagnie a\u00e9rienne Ethiopian Airlines immobilise tous ses Boeing 737 MAX 8 au lendemain du crash d'un de ses appareils qui a fait 157 morts.\r\nPlus tot dans la matin\u00e9e, P\u00e9kin a ordonn\u00e9 aux compagnies a\u00e9riennes chinoise de suspendre les vols de ce m\u00eame mod\u00e8le..\r\nUn autre accident impliquant ce type d'appareil avait eu lieu fin octobr...\r\nUn Boeing 737 MAX 8 de la compagnie indon\u00e9sienne Lion Air s'\u00e9tait, lui, ab\u00eem\u00e9 en mer de Java tuant 189 personnes.\r\n(04/CFF ABO GENERAL  IV M.BUHLER) *** 380 milllions de francs ... C'est le montant - selon le SonntagsZeitung - des rabais sur les abonnement g\u00e9n\u00e9raux accord\u00e9s par les CFF \u00e0 plus de 100'000 de leurs employ\u00e9s, retrait\u00e9s et leurs familles.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a ordonn\u00e9 un examen de ce syst\u00e8me de rabais Selon le journal dominical...\r\nUn examen que le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler estime lui aussi n\u00e9cessaire.\r\n  00'45\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Femmes Suisses) Plus de 500 femmes de toute la Suisse ont lanc\u00e9 dimanche \u00e0 Bienne un appel formel \u00e0 la gr\u00e8ve le 14 juin. \r\nHabill\u00e9es de violet, elles ont adopt\u00e9 un catalogue de revendications en 17 points pour am\u00e9liorer leurs droits...\r\nPlus de temps, plus d'argent et du respect.\r\nElles veulent aussi l'abandon des taxes pour les produits d'hygi\u00e8ne f\u00e9minine.\r\n(07/ST GALL/SUCCESSION KKS PA) A St-Gall, il faudra attendre le 19 mai pour savoir qui succ\u00e8dera \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter au Conseil des Etats. \r\nUn 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est n\u00e9cessaire, car hier,  Julie Rausis, aucun des 7 candidats n'a atteint la majorit\u00e9 absolue.\r\n  0'48''\r\n((C'est un face \u00e0 face PDC-PLR auquel on a assist\u00e9. Un duel remport\u00e9 par le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Benedikt W\u00fcrth. Consid\u00e9r\u00e9 comme LE grand favori, le ministre st-gallois des finances a devanc\u00e9, de plus de 12'500 voix la candidate du PLR, Susanne Vincenz-Stauffacher et s'est plac\u00e9 bien devant le candidat UDC de 26 ans Mike Egger. Le PDC en bonne posture donc pour r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu \u00e0 la Chambre des cantons, en 2011. Tr\u00e8s satisfait, Benedikt W\u00fcrth s'est dit confiant pour le 2\u00e8me tour. Un 2\u00e8me tour auquel la lib\u00e9rale radicale Susanne Vincenz-Stauffacher, bien que ravie de son r\u00e9sultat, ne sait pas encore si elle participera. La question reste ouverte aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, et des Verts, dont le candidat, Patrick Ziltener, a fini en 4\u00e8me position.))\r\nPremier tour qui a mobilis\u00e9 hier 31% des \u00e9lecteurs st-gallois.\r\n(14/FUSION KOMMERZBANK - DEUTSCHE BANK OUI/NON? PA) *** Deutsche Bank et Commerzbank rediscutent d'une fusion\r\nC'est l'information qui a circul\u00e9 tout au long du week-end dans les m\u00e9dias allemands qui s'appuyent sur des sources internes.\r\nUne union envisag\u00e9e depuis des ann\u00e9es sans jamais se mat\u00e9rialiser... \r\nMais si mariage il y a entre les deux banques Rinny Gremaud... \r\nIl donnerait naissance \u00e0 un mastodonte de la finance... \r\n  0'50''\r\n((Avec pr\u00e8s de deux-mille miliards d'euros d'actifs \u00e0 son bilan, ce g\u00e9ant allemand de la finance deviendrait num\u00e9ro deux de la zone euro, apr\u00e8s BNP Paribas. \r\nCela fait des d\u00e9cennies que cette fusion est \u00e9voqu\u00e9e, mais il semble que les r\u00e9ticences historiques soient \u00e0 pr\u00e9sent lev\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Deutsche Bank... et les discussions... pr\u00eates \u00e0 \u00eatre formellement engag\u00e9es.\r\nLe socio-d\u00e9mocrate Olaf Scholz, ministre allemand des finances, compte parmi les fervents partisans de ce rapprochement, tout comme le principal actionnaire des deux banques, le fonds d'investissement am\u00e9ricain Cerberus. \r\nMais plusieurs investisseurs craignent qu'un rapprochement entre ces deux banques... qui n'se sont jamais vraiment remises de la crise de 2008... revienne \u00e0 cr\u00e9er un colosse aux pieds d'argile.\r\nEn plus des risques syst\u00e9miques qu'une telle banque pourrait poser, d'aucuns \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des synergies extr\u00eamenent co\u00fbteuses sur le plan social... Selon les analystes, 30 \u00e0 40-mille emplois devraient dispara\u00eetre en Allemagne, pour qu'un tel rapprochement devienne rentable.))\r\n(TF1/SKI RANDO) De plus en plus de skieurs en Suisse optent pour le ski de randonn\u00e9e...  S\u00e9duits par la promesse de balades \"nature\" loin des pistes surcharg\u00e9es. \r\nMais ce succ\u00e8s pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me s\u00e9curitaire aux stations. \r\nSans encadrement, le ski de randonn\u00e9e est le sport d'hiver qui fait chaque ann\u00e9e le plus de victimes, plus encore que le hors-piste. \r\nPauline Turuban\r\n  01'31'' \r\n((Depuis 2 ou 3 saisons la demande explose en stations, ce n'est plus un march\u00e9 de niche et les professionnels s'en r\u00e9jouissent mais certains craignent aussi de voir de plus en plus de d\u00e9butants mal pr\u00e9par\u00e9s s'aventurer en peau de phoque sur des terrains dont ils ne mesurent pas tous les dangers au risque -au mieux- de se perdre, au pire, de tomber dans une crevasse ou d'\u00eatre emport\u00e9 par une avalanche.\r\nChaque ann\u00e9e, en moyenne 12 skieurs de randonn\u00e9e trouvent la mort dans une coul\u00e9e de neige. Les chiffres varient beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, impossible donc de dire si le nombre de victimes augmente mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les skieurs de randonn\u00e9e paient le plus lourd tribut aux avalanches, devant les autres pratiques de hors-piste. \r\nNicolas Kessler est porte-parole du Bureau de pr\u00e9vention des accidents :\r\n\"Les experts avancent plusieurs th\u00e9ories. Il pourrait notamment s'agir du fait que les randonn\u00e9es \u00e0 ski se d\u00e9roulent plus loin des stations de ski. Par cons\u00e9quent, lorsqu'il y a une avalanche ou un accident, il y a moins de t\u00e9moins qui peuvent alerter les secours.\"\r\nAlors de plus en plus de stations mettent en place des parcours prot\u00e9g\u00e9s. A Morgins, l'ouverture il y a trois ans d'un de ces \u00ab rando-parc \u00bb a permis d'encadrer la pratique.\r\nTommy Stefanelli, responsable Produits et Vente pour la r\u00e9gion Dents du Midi :\r\n\"Une des premi\u00e8res volont\u00e9s quand on a fait le randoparc c'\u00e9tait de r\u00e9gler la cohabitation entre skieurs et skis de randonn\u00e9e qui \u00e9tait probl\u00e9matique. Il y a aussi eu une volont\u00e9 de canaliser cette pratique puisqu'avant les gens montaient un peu partout. On n'a plus eu de plainte quasiment instantan\u00e9ment apr\u00e8s la cr\u00e9ation du randoparc.\"\r\nMais dans le m\u00e9tier, on sait aussi que certains skieurs voudront toujours sortir des sentiers balis\u00e9s. Alors plusieurs r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 s'imposent : ne pas s'aventurer seul, bien \u00e9tudier le parcours et la m\u00e9t\u00e9o, se munir d'un d\u00e9tecteur de victimes d'avalanches et, surtout, savoir renoncer en cas de doute.))\r\nEXTRO : vous pouvez retrouver davantage d'informations et les chiffres d\u00e9taill\u00e9s sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(Bve tennis) Du tennis enfin...\r\nEt les retrouvailles entre Roger Federer et Stan Wawrinka... \r\nLes deux suisses s'affronteront demain en seizi\u00e8me de finale du tournoi de tennis d'Indian Wells...\r\nRoger federe s'est d\u00e9fait hier de l'Allemand Peter Gojowczyk . \r\nAlors que Stan Wawrinka vient de battre le Hongrois Marton Fucsovics...", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261024", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-11T06:30:18_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-11T06:30:18_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10261060", "ece-10261024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:16:53Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred bonjour dans le rouge depuis des ann\u00e9es le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sombre \u00e0 pr\u00e9sent dans le noir 3\u00e8me jour de la gigantesque panne d'\u00e9lectricit\u00e9 qui paralyse le pays, situation qui devient dramatique, notamment dans les h\u00f4pitaux qui pour succ\u00e9der \u00e0 Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats du canton de Saint-Gall, r\u00e9ponse le 19 mai et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, l'un des grands serpents de mer de la finance europ\u00e9enne refait une nouvelle fois surface Deutsche Bank et Commerzbank discuterait \u00e0 nouveau en vue d'une fusion rapprochement entre les 2 grandes banques qui oppose politiques et financiers et puis le ski de randonn\u00e9e, discipline qui compte de plus en plus d'adeptes mais vous l'entendrez, c'est aussi celle qui fait le plus de victimes en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLa situation devient critique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la quasi- totalit\u00e9 du territoire n'a plus de courant depuis jeudi dernier, impossible de conna\u00eetre les origines de cette coupure, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui sont aussi priv\u00e9s d'eau, ainsi que de moyens de transport et de communication, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro parle de sabotage orchestr\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, l'opposition rejette de son c\u00f4t\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur le gouvernement qui n'entrant n'entretiendrait plus le r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis des mois, Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\nApr\u00e8s presque 3 jours de paralysie la panique commence \u00e0 se faire sentir chez les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens non seulement \u00e0 cause des p\u00e9nuries qui s'accumulent, mais aussi \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9 des pillages auraient eu lieu dans la nuit \u00e0 Caracas l'\u00e9lectricit\u00e9 revient de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle dans certains quartiers, toutes les 6 ou 7 heures mais cela ne dure jamais tr\u00e8s longtemps, tous les services sont affect\u00e9s par cette immense coupure sans \u00e9lectricit\u00e9, il n'y a plus d'eau, plus d'essence, non plus, et presque aucun commerce n'est ouvert \u00e0 cause des p\u00e9nuries d'argent liquide, il n'est plus possible d'acheter quoi que ce soit car les terminaux bancaires ne fonctionnent plus, la nourriture commence aussi \u00e0 pourrir car il n'y a plus aucun moyen de la garder au frais des immenses queues s'organisent devant les derni\u00e8res stations services encore ouvertes et devant les rares magasins qui acceptent de vendre quelques produits en dollars des rassemblements se forment aussi de l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique fonctionne encore faiblement la situation la plus dramatique concerne les h\u00f4pitaux, le manque d'informations rend tout bilan impossible, mais il est certain qu'il sera lourd car de nombreux patients ne peuvent plus \u00eatre soign\u00e9s, autant de facteurs qui alimentent la col\u00e8re des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens des manifestations spontan\u00e9es \u00e9clatent depuis hier soir dans plusieurs quartiers, pour exiger le retour de l'\u00e9lectricit\u00e9 Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\n\u00e0 au 3\u00e8me jour de cette gigantesque panne d'\u00e9lectricit\u00e9, l'opposant Juan Guaido, a demand\u00e9 hier au parlement de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine dans le pays, la compagnie a\u00e9rienne Ethiopian Airlines immobilise tous ses Boeing 737 MAX 8 au lendemain du crash d'un de ses appareils, qui a fait 157 morts plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, P\u00e9kin ordonn\u00e9 aux compagnies a\u00e9riennes chinoise de suspendre les vols de ce m\u00eame mod\u00e8le, un autre accident impliquant ce type d'appareil avait eu lieu fin octobre de la compagnie indon\u00e9sienne la Ion et il s'\u00e9tait lui ab\u00eem\u00e9 en mer de Java, tuant 189 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [88%] :\r\n380 millions de francs chiffres donn\u00e9s hier par le SonntagsZeitung, c'est le montant des rabais sur les abonnement g\u00e9n\u00e9raux accord\u00e9s par les CFF \u00e0 plus de 100000 personnes employ\u00e9es retrait\u00e9s ou femmes les employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nEt l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a ordonn\u00e9 un mois un examen de ce syst\u00e8me de rabais, selon le journal dominical, un examen que le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, estime lui aussi n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [87%] :\r\nLes transports publics ont quand m\u00eame soutenu about par les pouvoirs publics, c'est une bonne chose, a contest\u00e9 quant \u00e0 son principe plusieurs dizaines ou centaines de millions de francs r\u00e9duction entend pas concorder \u00e0 des conditions, on ne conna\u00eet pas, qui ne sont pas contr\u00f4ler finalement par les services de l'\u00c9tat ou m\u00eame pas transparence hausse quand m\u00eame des probl\u00e8mes parce que finalement, cet argent, il pourrait soit \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s sur les prix des billets pourraient \u00eatre d\u00e9duits finalement des contributions publiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [88%] :\r\nLa plupart des professions ont des avantages des r\u00e9ductions, pourquoi pas, du c\u00f4t\u00e9 ferroviaire aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [81%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une entreprise par exemple, de commerce de d\u00e9tail, on a un pourcentage de rappeler \u00e0 ses employ\u00e9es, c'est une d\u00e9cision commerciale d'un acteur priv\u00e9 L, l\u00e0 on parle effectivement d'un secteur ce public pour cela donne quand m\u00eame particuli\u00e8rement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [94%] :\r\nL'UDC Manfred B\u00fchler, interrog\u00e9 par Alexandra Richard, plus de 500 femmes de toute la Suisse ont lanc\u00e9 hier \u00e0 Bienne un appel formel \u00e0 la gr\u00e8ve du 14 juin habill\u00e9es de violet, elles ont adopt\u00e9 un catalogue de revendications en 17 points pour am\u00e9liorer leurs droits plus de temps, plus d'argent et du respect, notamment, elles veulent aussi l'abandon des taxes pour les produits d'hygi\u00e8ne f\u00e9minine \u00e0 Saint-Gall, il faudra attendre le 19 mai pour savoir qui succ\u00e9dera \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats un 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est n\u00e9cessaire, car hier, Julie Rausis, aucun des 7 candidats n'atteint la majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [90%] :\r\nC'est un face-\u00e0-face PDC PLR auquel on a assist\u00e9 \u00e0 un duel remport\u00e9 par le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, B\u00e9n\u00e9dicte Wurth, consid\u00e9r\u00e9 comme le grand favori, le ministre saint-gallois des finances a devanc\u00e9 de plus de 12500 voix, la candidate du PLR, Suzanne Vicenzo, Stauffacher et s'est plac\u00e9 bien devant le candidat UDC de 26 ans, Mike Egger le PDC en bonne posture donc pour r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu \u00e0 la Chambre des cantons en 2011, tr\u00e8s satisfait, B\u00e9n\u00e9dicte Wuerth, s'est dit confiant pour le 2\u00e8me tour un 2\u00e8me tour auquel la lib\u00e9rale radicale Suzanne Vicenzo Stauffacher bien que ravi de son r\u00e9sultat ne sait pas encore si elle participera, la question reste ouverte aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et des Verts, dont le candidat Patrick a -t-il teneur a fini en 4\u00e8me position, Deutsche Bank et Commerzbank rediscute d'une fusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [97%] :\r\nC'est l'information qui a circul\u00e9 tout au long du week- end dans les m\u00e9dias allemands qui s'appuie sur des sources internes une union envisag\u00e9e depuis des ann\u00e9es, sans jamais se mat\u00e9rialiser mais si mariage il y a entre les 2 banques Rinny Gremaud il donnerait alors naissance \u00e0 un mastodonte de la finance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [95%] :\r\nAvec pr\u00e8s de 2000 milliards d'euros d'actifs \u00e0 son bilan, ce g\u00e9ant allemand de la finance deviendrait num\u00e9ro 2 de la zone Euro, apr\u00e8s BNP Paribas, cela fait des d\u00e9cennies que cette fusion a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, mais il semble que les r\u00e9ticences historiques soient \u00e0 pr\u00e9sent lev\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Deutsche Bank et les discussions pr\u00eates \u00e0 \u00eatre formellement engag\u00e9e le socio- d\u00e9mocrate, Olaf Scholz, ministre allemand des finances compte parmi les fervents partisans de ce rapprochement, tout comme le principal actionnaire des 2 banques, le fonds am\u00e9ricain Cerberus mais plusieurs investisseurs craignent qu'un rapprochement entre ces 2 banques qui ne se sont jamais vraiment remises de la crise de 2008 revienne \u00e0 cr\u00e9er un colosse aux pieds d'argile, en plus des risques syst\u00e9miques qu'une telle banque pourrait poser d'aucuns \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des synergies extr\u00eamement co\u00fbteuse sur le plan social, selon les analystes, 30 \u00e0 40000 emplois devraient dispara\u00eetre en Allemagne pour qu'Intel rapprochement devienne rentable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [93%] :\r\nDe plus en plus de skieurs en Suisse optent pour le ski de randonn\u00e9e s\u00e9duits par la promesse de balades nature loin des pistes surcharg\u00e9es, mais ce succ\u00e8s pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me s\u00e9curitaire aux stations sans encadrement, le ski de randonn\u00e9e et de sport d'hiver, qui fait chaque ann\u00e9e le plus de victimes, plus encore que le hors- piste Pauline tu ruban. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [95%] :\r\nDepuis 2 ou 3 saisons \u00e0 la demande explose en stations, ce n'est plus un march\u00e9 de niche et les professionnels s'en r\u00e9jouissent, mais certains craignent aussi de voir de plus en plus de d\u00e9butants mal pr\u00e9par\u00e9s s'aventurer en peau de phoque sur des terrains dont ils ne mesurent pas tous les dangers au risque, au mieux, de se perdre ou, pire, de tomber dans une crevasse, ou d'\u00eatre emport\u00e9 par une avalanche chaque ann\u00e9e en moyenne 12 skieurs de randonn\u00e9e, trouvent la mort dans une coul\u00e9e de neige, les chiffres varient beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, impossible donc de dire si le nombre de victimes augmente mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les skieurs de randonn\u00e9e paient le plus lourd tribut aux avalanches devant les autres pratiques de hors- piste Nicolas Kessler et porte- parole du Bureau de pr\u00e9vention des accidents. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [94%] :\r\nLes experts avancent plusieurs th\u00e9ories, il pourrait notamment s'agir du fait que les randonn\u00e9es \u00e0 ce qui se d\u00e9roule plus loin des stations qui, par cons\u00e9quence, lorsqu'il y a une avalanche, un accident il y a moins de t\u00e9moins qui peuvent alerter les secours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:37) [97%] :\r\nAlors de plus en plus de stations mettent en place des parcours prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 Morgins l'ouverture il y a 3 ans d'un de ses randoparc a permis d'encadrer la pratique Tommy Stefanelli, responsable Produits et Vente pour la r\u00e9gion Dents du Midi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:48) [94%] :\r\nUne des premi\u00e8res volont\u00e9s quand on a fait le randoparc c'\u00e9tait de r\u00e9gler cette cohabitation skieurs et skis de randonn\u00e9e qui \u00e9tait probl\u00e9matique, il y a une volont\u00e9 aussi de canaliser cette pratique puisqu'avant c'est vrai que les gens montaient un peu partout, on a plus de plainte quasiment instantan\u00e9ment apr\u00e8s la cr\u00e9ation du randoparc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:04) [96%] :\r\nMais dans le m\u00e9tier, on sait aussi que certains skieurs voudront toujours sortir des sentiers balis\u00e9s alors plusieurs r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 s'impose, ne pas s'aventurer seul bien \u00e9tudier le parcours et la m\u00e9t\u00e9o se munir d'un d\u00e9tecteur de victimes d'avalanche et surtout savoir renoncer en cas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [92%] :\r\nDu tennis, enfin les retrouvailles pr\u00e9vues pour demain entre Roger Federer et Stan Wawrinka les 2 Suisses qui s'affronteront en 16\u00e8me de finale du tournoi de tennis d'Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [92%] :\r\nEh bien, on se r\u00e9jouit merci beaucoup Fred Boukari, vous ouvrez cette matinale du lundi 11 mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Turuban, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE9A8221-536C-47DA-8E5A-5ABBA1003A72", "internalArchiveId": "DE9A8221-536C-47DA-8E5A-5ABBA1003A72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Gil Roman - \"Tout est mouvement\"", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gil Roman, directeur du B\u00e9jart ballet Lausanne\r\n\r\n\r\nSur les pas de Gil Roman - \"Tout est mouvement\"  \r\n6h54.. \r\nSur les pas.. cette semaine avec vous Karine Vasarino.. on va parler \u00ab\u00a0pas de deux\u00a0\u00bb.. \u00ab\u00a0entrechats\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0grand jet\u00e9\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0coup de pied\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nOn pourrait dire \u00e7a. Je vous emm\u00e8ne sur les pas d'un danseur.. et chor\u00e9graphe.. le directeur du B\u00e9jart ballet Lausanne.. Gil Roman..\r\nIl est \u00e0 la t\u00eate de la compagnie depuis la mort de Maurice B\u00e9jart depuis 2007.. \r\nGil Roman.. il le dit lui-m\u00eame.. il n'aime pas parler.. il est sauvage..Et s'il fait ce m\u00e9tier.. c'est pour apprendre \u00e0 vivre avec les autres.. \r\nEt pourtant.. durant cette balade au bord du lac.. \u00e0 Lausanne.. Gil Roman.. nous fera partager sa passion.. son amour de la danse .. de ses danseurs.. Il le dira avec aisance et facilit\u00e9.. \r\nSur le chemin, il s'arr\u00eate pour caresser un autre f\u00e9lin.. \r\n  MAG 1 (0'27)\r\nUne balade un peu particuli\u00e8re.. car Gil Roman est en pleine cr\u00e9ation.. Plus de 2 ans de travail.. pour son dernier ballet.. imagin\u00e9 sur la musique du compositeur am\u00e9ricain John Zorn.. \r\nJe trouvai int\u00e9ressant de le rencontrer \u00e0 ce moment pr\u00e9cis de son agenda.. \r\nJe lui demande si une balade au bord du lac.. va nourrir son inspiration.. \r\n  MAG 2 (0'50'')\r\nDes voyages int\u00e9rieurs.. \r\nEt cette nouvelle cr\u00e9ation.. que j'ai pu d\u00e9couvrir en avant premi\u00e8re il y a 3 semaines.. lors d'un filage effectu\u00e9 dans le studio de danse du presbyt\u00e8re.. \r\nUne r\u00e9p\u00e9tition qui a d\u00e9clench\u00e9 une tr\u00e8s forte \u00e9motion.. \r\n  MAG 3 (0'42'') \r\n  + MAG 4 (musique)\r\n*** Une nouvelle cr\u00e9ation.. c'est pr\u00e9vu pour quand? \r\nD\u00e9but avril.. \u00e0 l'op\u00e9ra de Lausanne. pour l'anecdote.. au moment de la balade.. Gil Roman n'avait pas encore d\u00e9cid\u00e9 du titre de ce ballet.. qui marquera \u00e0 coup s\u00fbr une nouvelle \u00e9tape dans sa carri\u00e8re.. \r\nIl s'intitule\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0tous les hommes presque toujours s'imaginent\u00a0\u00bb. \r\n*** ET on \u00e9coute un extrait de la musique .. du compositeur am\u00e9ricain John Zorn.. \r\nMonter MAG 4 \r\n**** Sur les pas.. du chor\u00e9graphe et directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne.. Gil Roman.. toute la semaine dans SUR LES PAS.. avec vous Karine Vasarino.. \r\nRetrouvez les r\u00e9f\u00e9rences musicales.. de sa playlist sur la page de l'\u00e9mission.. rts.ch/surlespas", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261028", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Gil Roman - \"Tout est mouvement\"", "Sur les pas de Gil Roman - \"Tout est mouvement\" / LME_2019-03-11T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Gil Roman - \"Tout est mouvement\" / LME_2019-03-11T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10261044", "ece-10261028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:16:52Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de sur les pas Karine Vasarino est avec nous, Karine, on va parler pas de 2 entre chaque Grand jet\u00e9 voire coups de pied, avec votre invit\u00e9, cette semaine, vocabulaire issu de la danse, on pourrait dire \u00e7a, effectivement, je vous emm\u00e8ne sur les pas d'un danseur et chor\u00e9graphe, le directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne Gil Roman il est \u00e0 la t\u00eate de la compagnie depuis la mort de Maurice B\u00e9jart depuis 2007 Gil Roman, il le dit lui- m\u00eame : il n'aime pas parler, il est sauvage et s'il fait ce m\u00e9tier, c'est pour apprendre \u00e0 vivre avec les autres et pourtant durant cette balade au bord du lac \u00e0 Lausanne Gil Roman, nous fera partager sa passion, son amour de la danse de ses danseurs, il le dira avec aisance et facilit\u00e9 et sur le chemin, il s'arr\u00eate pour caresser un autre f\u00e9lin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nMais nous le choc. \r\nAh on r\u00eaverait tous d'\u00eatre l\u00e0 quand tu les vois sauter c'est merveilleux \u00e0 la d\u00e9tente imm\u00e9diate car en une seconde, c'est fait, c'est merveilleux, c'est c'est les r\u00eaves des danseurs, quand on est jeune, danseurs souvent r\u00eave la nuit et qu'on saute qu'on en a tous laiss\u00e9 r\u00eaveur oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [98%] :\r\nUne balade un peu particuli\u00e8re car Gil Roman est en pleine cr\u00e9ation plus de 2 ans de travail pour son dernier ballet imagin\u00e9 sur la musique du compositeur am\u00e9ricain John Zorn alors je trouvais int\u00e9ressant de le rencontrer justement \u00e0 ce moment pr\u00e9cis de son agenda, je lui demande si une balade au bord du lac va nourrir son inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [88%] :\r\nMais quand je marche bord du lac je m'impr\u00e8gne plut\u00f4t j'essaye savez c'est toujours : on est tous pareils, j'essaye d'\u00eatre l\u00e0, pas trop d'hommes ont cess\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0 quand je vois \u00e0 vol d'oiseau, je le ressens dans l'\u00e9nergie, j'essaie d'\u00eatre l\u00e0, de le ressentir, vraiment je le regarde de mani\u00e8re tr\u00e8s vous avez vu que comment comment la se se dessine comme \u00e7a, c'est \u00e7a qui me fascine dans la nature. \r\nDans la mer dans le mouvement, tout est mouvement donc tout me nourrit la dans la cr\u00e9ation, je travaille sur aussi l'id\u00e9e du flux et du reflux, il y a cette notion de de mouvement d'arr\u00eat du mouvement, moi pour moi les, les, les vall\u00e9es que je fais sont des voyages int\u00e9rieurs les les vall\u00e9es que je fais sont des recherches int\u00e9rieurs, c'est je traduis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce que je ressens \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [96%] :\r\nDes voyages int\u00e9rieurs et cette nouvelle cr\u00e9ation que j'ai pu d\u00e9couvrir en avant- premi\u00e8re, il y a 3 semaines, lors d'un filage effectu\u00e9 dans le Studio de danse du presbyt\u00e8re une r\u00e9p\u00e9tition qui a d\u00e9clench\u00e9 une tr\u00e8s forte \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [93%] :\r\nLe dernier filage, que vous avez vu. \r\nC'est bien pass\u00e9, j'\u00e9tais vraiment content des danseurs, il y a eu, il y a eu quelque chose qui s'est pass\u00e9, mais le filage d'avant, on avait tent\u00e9, je me suis royalement emmerd\u00e9 on va dire, j'ai rien ressenti alors il y a plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a, il y a quand on a le nez sur son propre travail, on arrive plus \u00e0 prendre la la bonne distance, il y a aussi le fait que d\u00e8s qu'on s'installe dans quelque chose, on a perdu, donc il faut sans arr\u00eat, se remettre en question et non pas croire que l'agression est fait et pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [94%] :\r\nEt elle est \u00e0 refaire \u00e0 chaque fois la cr\u00e9ation \u00e0 refaire \u00e0 chaque fois, cette nouvelle cr\u00e9ation, Karine, elle est pr\u00e9vue pour quand, d\u00e9but avril \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne pour l'anecdote, au moment de la balade Gil Roman n'avait pas encore d\u00e9cid\u00e9 du titre de ce ballet qui marquera \u00e0 coup s\u00fbr une nouvelle \u00e9tape dans sa carri\u00e8re, alors il s'intitule : tous les hommes presque toujours s'imaginent on \u00e9coute donc un extrait de cette musique du compositeur am\u00e9ricain John Zorn. \r\nSur les pas du chor\u00e9graphe et directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne Gil Roman toute la semaine dans sur les pas avec vous, Karine Vasarino mais peut retrouver toutes les r\u00e9f\u00e9rences musicales notamment de ce titre toutes les r\u00e9f\u00e9rences de sa play-list sur la page de l'\u00e9mission RTS Point CH Marovic sur les pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AEF78A2-8206-43C3-B3E1-662F84A26B0C", "internalArchiveId": "6AEF78A2-8206-43C3-B3E1-662F84A26B0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - L'imagination des juges pour \u00e9viter la r\u00e9cidive", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait du dessin anim\u00e9 Bambi;Eric Stauffacher, avocat au barreau vaudois et p\u00e9naliste\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - L'imagination des juges pour \u00e9viter la r\u00e9cidive (FUTUR ANTERIEUR JUSTICE EP1 BAMBI) ***Futur ant\u00e9rieur \u00e0 6 heures 24....\r\nManuela Salvi, vous nous emmenez au tribunal toute cette semaine. Les juges, pour \u00e9viter la r\u00e9cidive, font parfois preuve d'imagination. Ce matin, l'histoire d'un braconnier condamn\u00e9 aux Etats-Unis...\r\nun braconnier multir\u00e9cidiviste. David, 29 ans, a s\u00e9vi dans le Missouri, arr\u00eat\u00e9 en ao\u00fbt 2018 pour avoir tu\u00e9 des centaines de cervid\u00e9s uniquement pour leurs troph\u00e9es. Un braconnage d'une ampleur in\u00e9dite. \r\nDIGAS 1/8    33\"  LANCER SON FILM SOUS MA VOIX \r\n((Mi-d\u00e9cembre, la sanction tombe. C'est la prison ferme, un an avec programme TV impos\u00e9. Chaque mois, le  braconnier doit visionner un dessin anim\u00e9, toujours le m\u00eame...)) \r\nSORTIR A 20\"\r\n...et vous l'avez reconnu, c'est un grand classique de Walt Disney...\r\n...Jamais selon le procureur, un magistrat n'avait condamn\u00e9 quelqu'un \u00e0 regarder un film.. Bambi, vous vous en souvenez, c'est l'histoire d'un faon orphelin... (LANCER SON) victime d'un braconnier.\r\n DIGAS 2/8   49\"\r\n(Apr\u00e8s le 2\u00e8me maman)) \r\nEt l\u00e0, les larmes coulent....\r\nSHINTER  A 14\"\r\n.pas s\u00fbr que le braconnier, lui y soit sensible. A l'\u00e9nonc\u00e9 de la d\u00e9cision, il a d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 son avocat: le juge a le droit de faire \u00e7a ? Le choix peut surprendre admet l'avocat au barreau vaudois et p\u00e9naliste, Eric Stauffacher...\r\nDIGAS 3/8    11\"\r\n*** Paternaliste, mais peut-etre efficace ? \r\nC'est bien l'hypoth\u00e8se du tribunal. La fibre \u00e9motionnelle. Un d\u00e9clic...Eric Stauffacher \u00e9met quelques doutes.....  \r\nDIGAS 4/8   18\"\r\nCe type de mesure ne fonctionne pas avec les criminels endurcis. Mais la question se pose pour d'autres d\u00e9lits...\r\nDIGAS 5/8   18\"\r\n**** Les juges du Missouri ont eu bcp d'imagination... \r\nEn Suisse, c'est plus discr\u00e8t. Ces sanctions dites alternatives s'appliquent surtout en cas de sursis...Un exemple v\u00e9cu par Eric Stauffacher: un sursis, avec obligation de verser 200.- par mois..pour payer un dommage de 11 '000.- francs..\r\nDIGAS 6/8   14\"\r\nObjectif: une prise de conscience pour \u00e9viter la r\u00e9cidive..alors pourquoi pas des sanctions avec plus d'imagination, notamment dans les domaines du sexisme, le racisme qui d\u00e9fraient souvent la chronique. \r\nDIGAS 7/8  9\"\r\nUne id\u00e9e qu'il faudrait discuter plus amplement...sauf que...\r\nDIGAS 8/8  20\"\r\nP\u00e9dagogie de la sanction, pr\u00e9vention, prise de consience des actes...l'objectif reste le m\u00eame: \u00e9viter la r\u00e9cidive, d\u00e9sengorger les prisons, mais le chemin, pour les juges, est \u00e9troit. C'est l'\u00e9pisode de demain.", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260994", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur \u2013 L'imagination des juges pour \u00e9viter la r\u00e9cidive", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 L'imagination des juges pour \u00e9viter la r\u00e9cidive / LMA_2019-03-11T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur \u2013 L'imagination des juges pour \u00e9viter la r\u00e9cidive / LMA_2019-03-11T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10261003", "ece-10260994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:22:32Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour, Manuela Salvi bonjour, on vous retrouve cette semaine, vous nous emmenez au tribunal, hein, cette semaine, les juges pour \u00e9viter la r\u00e9cidive font parfois preuve d'imagination, ce matin vous nous racontez l'histoire d'un braconnier condamn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis un braconnier multir\u00e9cidiviste David 29 ans a s\u00e9vi dans le Missouri, arr\u00eat\u00e9 en ao\u00fbt 2018 pour avoir tu\u00e9 des centaines de cervid\u00e9s uniquement pour leurs troph\u00e9es un braconnage d'une ampleur in\u00e9dite, mi- d\u00e9cembre, la sanction tombe, c'est la prison ferme un an avec Programme TV impos\u00e9e chaque mois le braconnier doit visionner un dessin anim\u00e9, toujours le m\u00eame. \r\nEt vous l'avez reconnu, c'est un grand classique de Walt Disney, jamais, selon le procureur, un magistrat n'avait condamn\u00e9 quelqu'un, regarder un film Bambi, vous vous en souvenez, c'est l'histoire d'enfants orphelins, victime d'un braconnier. \r\nEt l\u00e0, vous \u00eates bon public, les larmes coulent et les la motion vous gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nAlors Bambi \u00e7a peut surprendre, j'ai beaucoup de r\u00e9serve par rapport \u00e0 ce sorte de paternalisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nAlors, pas s\u00fbr que le braconnier lui soit sensible \u00e0 l'\u00e9nonc\u00e9 de la d\u00e9cision, il a d'ailleurs demand\u00e9 \u00e0 son avocat, le juge a le droit de faire \u00e7a, le jour o\u00f9 le choix peut surprendre, admet l'avocat au barreau Vaudois et p\u00e9naliste Eric Ixtoc Farr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nAlors Bambi \u00e7a peut surprendre, j'ai beaucoup de r\u00e9serve par rapport \u00e0 ce sorte de paternalisme judiciaire qui consiste \u00e0 imposer \u00e0 quelqu'un, ou le visionnement d'un d'un film pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [93%] :\r\nPaternaliste mais peut \u00eatre efficace, c'est bien l'hypoth\u00e8se du tribunal am\u00e9ricain la fibre \u00e9motionnelle un d\u00e9clic Eric Stauffacher \u00e9met quelques doutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pendra effectivement des possibilit\u00e9s qu'\u00e0 ce braconnier d'\u00eatre saisi tout \u00e0 coup, par la gr\u00e2ce et par la compassion pour la mort de la maman de Bambi, et on peut douter qu'un criminel endurci ou un d\u00e9linquant endurci puisse \u00eatre saisie par cette gr\u00e2ce l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nMais ce type de mesure ne fonctionne \u00e9videmment pas avec les criminels de endurcis, vous l'avez entendu mais la question se pose pour d'autres d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [91%] :\r\nEffectivement, surtout au regard de la du manque de place, end\u00e9mique dans les prisons, toutes les personnes qui s'occupent de la justice p\u00e9nale se pose ces m\u00eame question : comment faire en sorte que, h\u00e9 bien on puisse remplacer l'incarc\u00e9ration par des peines qu'on appelle l'alternative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [88%] :\r\nLes juges du Missouri Moussy Missouri ont eu beaucoup d'imagination, oui, en Suisse, l'imagination est plus discr\u00e8te et difficile de quantifier ces sanctions alternatives, elle s'applique surtout en cas de sursis en exemple racont\u00e9 par \u00c9ric Stauffer en sursis avec obligation de verser 200 francs par mois pour payer un dommage de 11000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [89%] :\r\nOn a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait parfaitement ad\u00e9quat de mettre cela comme condition au sursis et si la personne ne respecte pas ces conditions \u00e9videmment \u00e0 condition que \u00e7a soit il raisonnablement exigibles, mais si la personne ne respecte pas ces conditions, h\u00e9 bien le sursis peut tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [95%] :\r\nAlors objectif une prise de conscience pour \u00e9viter la r\u00e9cidive, alors pourquoi pas des sanctions avec plus d'imagination, notamment dans les domaines du sexisme ou le racisme qui d\u00e9graisse ou qui d\u00e9fraient souvent la chronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nDans ces cas l\u00e0, h\u00e9 bien, on peut penser \u00e0 ce que, au fond les les personnes soient astreintes \u00e0 se pr\u00e9occuper de choses pour lesquelles ne se pr\u00e9occupait pas auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [97%] :\r\nAlors une id\u00e9e qu'il faudrait discuter plus amplement entre magistrats, avocats et juges sauf que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est que v\u00e9ritablement chaque cas appellera des sanctions alternatives diff\u00e9rentes, on peut difficilement faire des pr\u00e9visions sur ce qui serait ad\u00e9quat pour telle ou telle type de pr\u00e9venus, mais on peut faire un travail de prospection et surtout confronter nos id\u00e9es et confronter nos exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [92%] :\r\nAlors p\u00e9dagogie de la sanction, pr\u00e9vention, prise de conscience des actes commis l'objectif reste le m\u00eame : \u00e9viter la r\u00e9cidive, d\u00e9sengorger les prisons mais le chemin pour les juges est \u00e9troit, c'est l'\u00e9pisode de demain toute la semaine avec vous Manuel celle de Manuel Salvi autour des tribunes du tribunal l'avis du tribunal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19E15769-0D65-4297-8BB2-6FE76EEA84E7", "internalArchiveId": "19E15769-0D65-4297-8BB2-6FE76EEA84E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Henri Roth, auteur de \"Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve\"", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Henri Roth, auteur de \"Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve\" Bonjour \u00e0 tous!\r\nUne nouvelle semaine commence...\r\nAu sommaire de cette \u00e9mission: \r\nLe tram a de beaux jours devant lui en r\u00e9gion genevoise.\r\nNous nous int\u00e9ressons \u00e0 la mobilit\u00e9 publique, ce matin. \r\nUne ligne tr\u00e8s ancienne se transforme, s'\u00e9tend, se modernise, r\u00e9pond enfin bient\u00f4t aux attentes d'une population demandeuse.\r\nHenri Roth, mon invit\u00e9 s'est int\u00e9ress\u00e9 de tout pr\u00e8s au tram 12 qui raconte une bonne partie de la vie dans sa ville depuis les ann\u00e9es 1860...\r\n***\r\nA la Une de l'actualit\u00e9, l'Alg\u00e9rie, mobilis\u00e9e massivement contre la candidature de son ancien Pr\u00e9sident Boutefika...\r\nL'Alg\u00e9rie, secou\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des vagues de violence ces derni\u00e8res ann\u00e9es! \r\nComment travailler sur le terrain pour les photographes et capter le climat qui r\u00e8gne dans le pays...\r\nSophie Iselin s'est pench\u00e9e sur le travail de Bruno Boudjelal, membre de la prestigieuse agence VU, \u00e0 l'honneur au Festival et Forum international sur les droits humains...\r\n***\r\nDans notre s\u00e9quence archive, flashback sur 1961\u00a0: Un rat est envoy\u00e9 dans l'espace!\r\n*** \r\nUn groupe de catholiques allemandes qui proposent aux femmes de faire la gr\u00e8ve de l'\u00e9glise durant une semaine. Ce sera notre chronique religion sur le coup de 6h21 et puis F A juska vendredi nous emm\u00e8ne au tribunal. Les juges, pour \u00e9viter la r\u00e9cidive, font parfois preuve d'imagination, vous allez voir...\r\nNous sommes le 11 mars, journ\u00e9\u00e9e internationale des start Ups!\r\nFin virgule\r\nmusique maestro (maestro ce matin c'est ----- ) !", "durationSec": 821, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260988", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Henri Roth, auteur de \"Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve\" / LMA_2019-03-11T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10260988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:14:06Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2019 est une ann\u00e9e importante \u00e0 Gen\u00e8ve en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, nous sommes en effet \u00e0 la veille du retour d'un tram transfrontalier \u00e0 Annemasse et l'inauguration du L\u00e9mant Express plus que quelques mois et les d\u00e9placements seront rendues plus ais\u00e9es bonjour Henri Roth bonjour est ce que vous confirmez les d\u00e9placements seront vendus plus ais\u00e9s ces prochains mois, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre un changement extraordinaire qui qui arrivera \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on va r\u00e9tablir enfin des liaisons transfrontali\u00e8res entre Gen\u00e8ve et Annemasse, non seulement on va r\u00e9tablir le tram qui avait \u00e9t\u00e9 malheureusement supprim\u00e9 en 1959 mais en plus emballe doubl\u00e9e d'une ligne de train et \u00e7a va vraiment compl\u00e8tement changer la la dimension de l'organisation de de l'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nVous \u00eates donc ce matin dans nos studios de Gen\u00e8ve hein Henri Roth, je pr\u00e9cise, vous \u00eates Genevois, les \u00e9ditions Slatkine publie une nouvelle \u00e9dition de votre ouvrage paru paru initialement en 2012, comment s'appelle cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nIl s'appelle Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve c'est l'histoire du de la plus ancienne ligne d'Europe encore en activit\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1862 et qui est la structure la la base de la structure du du r\u00e9seau des transports publics, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [89%] :\r\nEt puis dans ce set, cette r\u00e9\u00e9dition qui vient de para\u00eetre en janvier, sauf erreur, h\u00e9 bien on y ajoute les r\u00e9cents d\u00e9veloppements relatifs au tram \u00e0 Gen\u00e8ve et les changements \u00e0 venir dont dont nous allons parler ce matin, quelles sont ces ces changements, quelle est la la joue en fait de cette \u00e9dition par rapport \u00e0 celle de 2012. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [88%] :\r\nAlors, celle de 2012, elle avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e \u00e0 l'occasion des 150 ans de cette ligne qui est une ligne ni un peu mythique pour les Genevois et puis peut-\u00eatre m\u00eame pour d'autres personnes Le tram 12 mois s'\u00e9tait longtemps le le seul tram qui existait encore \u00e0 Gen\u00e8ve et puis aujourd'hui ce livre, il se trouve qu'il a p\u00e8re et c'est pas mal de monde ce qui m'a fait honneur, qui a, il est \u00e9puis\u00e9, donc on l'a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 et, \u00e7a tombe tr\u00e8s bien qu'il soit r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019 puisque c'est une ann\u00e9e magique pour le tram 12 puisqu'il va retrouver son extension naturelle vers Annemasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [92%] :\r\nLes les Genevois, enfin les gens en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont tr\u00e8s attach\u00e9s au tram, vous avez l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nAlors pas tous les Genevois, c'est ce que j'ai d\u00e9couvert en fait ce que j'ai surtout approfondi parce que je, j'en avais d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e en en pr\u00e9parant ce livre, c'est que le programme est arr\u00eat\u00e9 un objet de pol\u00e9mique depuis le d\u00e9but, il y a les pour et les contre et ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que les d\u00e9fenseurs du tram sont par exemple les femmes ou bien les gens qui ont un peu de po\u00e9sie qui ne sont pas forc\u00e9ment des technocrates, des technocrates dans les ann\u00e9es 50 disait il faut remplacer les tram par la voiture ou par les autobus et puis l'avenir leur a donn\u00e9 tort donc c'est un c'est un v\u00e9hicule qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant pour observer le comportement des \u00eatre s'humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [86%] :\r\nInt\u00e9ressant, en effet, d'ailleurs, sur la pochette de votre couverture c'est assez joli, on dirait de loin, \u00e7a attire l'oeil parce que c'est un dessin qui ressemblerait presque \u00e0 des planches de de d'Herg\u00e9, pas pour Tintin, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nOui c'est exam, qui est un dessinateur effectivement tr\u00e8s inspir\u00e9 par par Herg\u00e9, qui m'a fait l'honneur de de faire la couverture de ce livre o\u00f9 on voit 4 tram depuis le tram vers qui date du XIXe si\u00e8cle jusqu'aux trames bleues actuelles, en passant par le tram orange des ann\u00e9es de ma jeunesse, les ann\u00e9es 60 les ann\u00e9es 70 c'est tram extr\u00eamement bruyant mais qui avait le m\u00e9rite d'exister encore, puisque le tram 12 existait encore, c'\u00e9tait la seule ligne qui avait surv\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [80%] :\r\nDonc, vous vous en souvenez, vous vous souvenez de la reprise ce tram. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nJe m'en souviens tr\u00e8s bien parce que le tram pour moi c'\u00e9tait une mani\u00e8re de d\u00e9couvrir la ville et puis, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de devenir ind\u00e9pendant parce que le tram c'est un v\u00e9hicule qui est, qui est plus accessible, je dirais que, que les bus c'est un v\u00e9hicule qui a bien structur\u00e9 et qui est plus s\u00e9curisant se sent mieux, on peut faire toutes sortes de choses qu'on ne fait plus difficilement dans un autobus, pourquoi vous dira papa, exemple le tramway, on peut, moi je dis toujours l'Avantage du tram sur le le bus, c'est qu'on peut lire le journal, elle est aujourd'hui maintenant ben c'est plus facile d'y taper un texto, donc il y a quelque chose de tr\u00e8s moderne dans dans le tram et c'est, et c'est ce qu'il que sur ce qui est important, parce que l\u00e0 encore les technocrates se rendait pas toujours compte il suffit pas d'aller d'un point A \u00e0 un point B, il faut qu'on le fasse dans des, dans des conditions assez agr\u00e9able et le tram \u00e0 ce confort \u00e0 cet apr\u00e8s, d'ailleurs, ce n'est pas pour rien qu'il y a beaucoup de d'amoureux des tram qui ont m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve mus\u00e9e une association, alors que les bus vont aussi leurs amoureux mais sont beaucoup moins nombreux, le transport ferroviaire a quelque chose d'extr\u00eamement attrayant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [94%] :\r\nEst ce que c'est, vous savez, plus facile \u00e0 conduire qu'un bus, il y avait tout un article sur les les conducteurs de bus dans la presse ces derniers jours par rapport \u00e0 la difficult\u00e9 de de ce travail est -ce que c'est le m\u00eame travail pour un conducteur de tram parce que vous savez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nEh bien oui, c'est plus facile \u00e0 conduire, d'ailleurs je devrais peut-\u00eatre pas le dire trop fort, mais je pense qu'il y a prescription maintenant au moins une fois confier les commandes d'un tram, h\u00e9 bien voil\u00e0, sans informations particuli\u00e8res j'ai pu conduire un tram entre Meyrin L \u00e0 Servette alors qu'un bus \u00e9videmment il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 question \u00e0 tram c'est quelque chose, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 conduire pour toutes sortes de raisons de trafic de stress, de rapports avec les usagers, comme tous les les transports publics, mais c'est vrai qu'il y a une sorte de de simplicit\u00e9 dans le tram dans le transport ferroviaire en g\u00e9n\u00e9ral qui contribuent \u00e0 son attrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [87%] :\r\nDonc expliquez -nous en quoi consiste l'ouverture du lait Express, l'extension du tram 12 vers Annemasse de chantier tr\u00e8s attendu de la population, pourquoi, qu'est ce que \u00e7a va changer vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [90%] :\r\nEh bien \u00e7a va enfin redonner \u00e0 l'agglom\u00e9ration genevoise un transport public digne d'une agglom\u00e9ration qui a, pour le malheur d'\u00eatre juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une fronti\u00e8re, et d'une fronti\u00e8re qu'on a eu beaucoup de peine \u00e0 affranchir et surtout \u00e0 \u00e0, disons, \u00e0 autres pour laquelle on a eu beaucoup de peine \u00e0 maintenir le franchissement qui existait avec toutes sortes de lignes de tram \u00e0 depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce qui s'est pass\u00e9 le malheureux \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que contrairement \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 l'agglom\u00e9ration, \u00e0 rester la structure parall\u00e8le \u00e0 celle de ses transports publics c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, en supprimant les transports publics transfrontaliers, on s'est dot\u00e9 d'un d'un r\u00e9seau qui Gated du tout qui qui du coup n'\u00e9tait plus \u00e0 l'\u00e9chelle de de l'agglom\u00e9ration, on va enfin redonner des transports publics qui correspondent au d\u00e9veloppement urbain de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [89%] :\r\nPourquoi vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 genevoise tout particuli\u00e8rement Henri Roth roman quoi c'est-\u00e0-dire sp\u00e9cialisation oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [89%] :\r\nEt signalisation c'est beaucoup dire, en fait, moi, si mon point de part c'est de l'histoire genevoise j'ai j'ai \u00e9crit un autre livre sur Purefans Momo, fil conducteur Jean pr\u00e9pare encore \u00e0 un un nouveau, c'est l'histoire genevoise, moi j'ai fait des \u00e9tudes d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve, centr\u00e9 sur la p\u00e9riode de d\u00e9cider du XVIe si\u00e8cle, la r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve et depuis je suis devenu journaliste et c'est le pr\u00e9sent de Gen\u00e8ve qui m'int\u00e9resse beaucoup en plongeant \u00e0 la fois dans les archives qui sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve sont extr\u00eamement bien conserv\u00e9s et puis en interrogeant les gens, h\u00e9 bien je j'ai d\u00e9couvert qu'il y a toutes sortes de sujets qu'on peut, qu'on peut creuser dit qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a autant d'ing\u00e9nieurs de la circulation que d'habitants, c'est vrai que tout le monde s'int\u00e9resse par a pas enfin par la force des choses aux transports publics parce que c'est vrai qu'ils ont beaucoup de difficult\u00e9s, c'est pour \u00e7a que c'est extr\u00eamement r\u00e9jouissant de penser, je crois que beaucoup de Genevois se rendent pas compte du changement qui va arriver en d\u00e9cembre 2019, avec l'ouverture du la mort Express, \u00e7a va \u00eatre vraiment quelque chose qui va compl\u00e8tement changer les habitudes de vie et je j'en suis convaincu, je m'en r\u00e9jouis, qui va am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie dans le canton et dans toute la p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:26) [90%] :\r\nEn tout cas cette extension de la ligne tr\u00e8s suivi un tr\u00e8s concerne monte, je me suis balad\u00e9 sur le site internet de l'agglo d'Annemasse qui fait tout un travail de sensibilisation dans les \u00e9coles et puis il y a une vid\u00e9o avec une petite musique, comme \u00e7a, tout \u00e7a, non, une vid\u00e9o qui fait d\u00e9filer des images, vous la connaissez cette vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [89%] :\r\nOui, ben, c'\u00e9tait 7 c'est int\u00e9ressant, oui effectivement de de voir que le les Fran\u00e7ais ont maintenant pris d'une certaine mani\u00e8re le lit d'en mati\u00e8re de red\u00e9ploiement des tram qui ont \u00e9t\u00e9 les plus grands suppresseurs de tram, si on peut dire, dans les ann\u00e9es 50, 60 ans, c'est vrai qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de villes fran\u00e7aises qui ont supprim\u00e9 toutes leurs lignes de tram, alors que les villes allemandes et donc la Suisse allemande les conserver, h\u00e9 bien, maintenant, ils sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s dans leur mani\u00e8re de r\u00e9tablir des, des lignes de tram et de les accompagner de toute une politique de communication tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [88%] :\r\nExactement, donc dans cette vid\u00e9o, l\u00e0, on entend toujours la musique derri\u00e8re c'est c'est non, travail de sensibilisation dans les \u00e9coles en fait hein il parents il passe dans les \u00e9coles, riveraine de de la ligne pour expliquer aux enfants, aux \u00e9coliers comment \u00e7a va se passer, qu'est ce qui va changer, c'est vraiment tr\u00e8s didactique oui \u00e9tonnant \u00e0 ce point- l\u00e0 je j'ai trouv\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [94%] :\r\nOui non mais effectivement, c'est que c'est le changement, il y a une r\u00e9sistance naturelle de l'\u00eatre humain face au changement, donc il faut expliquer les changements, m\u00eame quand on fait des choses qui \u00e0 priori sont dans son int\u00e9r\u00eat, mais toujours on trouvera des, des gens qui ont qui ont peur, qui sont r\u00e9ticents face au changement, m\u00eame en l'occurrence quand il s'agit de d'am\u00e9lioration des des conditions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, j'allais dire y pas de contre- indication \u00e0 priori ce changement l\u00e0 en l'occurrence puisqu'il veut enfin il y a pas de contre- arguments, je dirais donc marquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [89%] :\r\nPendant le chantier, il y avait quand m\u00eame un certain nombre de personnes qui pouvaient \u00eatre m\u00e9contente, hein, d'accord, je peux penser que la rue de Gen\u00e8ve, donc le l'axe principal qui, m\u00eame au Centre d'Annemasse a \u00e9t\u00e9 mis en sens unique, dans un \u00e9tat, enfin la terrible avec tous ces travaux, mais l\u00e0 encore, les automobilistes, j'\u00e9tais toujours extr\u00eamement \u00e9tonnant comme il n'y a pas eu beaucoup de protestations, parce que la d\u00e9marche avait \u00e9t\u00e9 bien expliqu\u00e9, on a bien montr\u00e9 qu'est ce qu'il y aura apr\u00e8s serait une am\u00e9lioration pour la qualit\u00e9 de vie \u00e0 Annemasse les les gens comprennent bien le fait de s'adresser aux enfants ben c'est c'est intelligent aussi, parce que c'est, c'est les usagers de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [89%] :\r\nC'est \u00e7a oui je pensais veut \u00e9videmment je pense bien que les l'un chantier causent des d\u00e9sagr\u00e9ments, mais apr\u00e8s le disons l'issue de de ce chantier, un air moins pollu\u00e9 des bouchons en r\u00e9gression, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t favorable \u00e0 priori vous parliez tout \u00e0 l'heure, hein, de la proximit\u00e9 avec la France, donc cette r\u00e9gion frontali\u00e8re vous avez dit malheureusement entre guillemets \u00e9videmment de par rapport \u00e0 cette g\u00e9ographie -l\u00e0, 2 pays qui doivent se mettre d'accord g\u00e9rer tout \u00e7a est -ce que c'est quelque chose de complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [90%] :\r\nOui, oui, c'est complexe, ce que je trouve assez extraordinaire, c'est qu'on y arrivait si bien \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que ces ces lignes transfrontali\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les unes apr\u00e8s les autres, parce qu'il y avait pas que le tram vers Annemasse Herv\u00e9 Le tram vers Saint-Julien, il y avait le tram vers Ferney-Voltaire jusqu'\u00e0 Douvaine m\u00eame, donc \u00e0 mi- chemin de de Thonon, donc il y avait un r\u00e9seau qui s'est fait de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique et puis ensuite, ben c'est la complexification de de notre \u00e9poque et \u00e7a devenait tr\u00e8s compliqu\u00e9 et certes, \u00e7a reste extr\u00eamement compliqu\u00e9 maintenant de Fallin transfrontali\u00e8re parce que vous, vous devez r\u00e9unir \u00e9norm\u00e9ment d'acteurs depuis l'\u00c9tat fran\u00e7ais, la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton de Gen\u00e8ve, les villes proches de Gen\u00e8ve, la r\u00e9gion, la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, Auvergne, vous voyez qui va jusqu'au centre de la France et donc tout \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup de dialogues qui selon les p\u00e9riodes, c'est pass\u00e9 avec plus ou moins de facilit\u00e9 mais heureusement maintenant, on peut aller, les r\u00e9sultats sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:02) [96%] :\r\nQui va en profiter en 1er lieu les Fran\u00e7ais autant que les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [89%] :\r\n\u00e0 tout le monde, alors \u00e7a, je suis absolument convaincu que tout le monde, tous les habitants de l'agglom\u00e9ration vont profiter de ce de cette modernisation de cette adaptation simplement de notre r\u00e9seau de transport public, la taille de l'agglom\u00e9ration, en fait, on va simplement rattraper un certain retard qu'on a par exemple ben \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Lyon, enfin toutes les agglom\u00e9rations de taille comparable, enfin, qui sont un peu plus grande que je n'aime mais qui ont un RER un r\u00e9seau Express r\u00e9gional \u00e0 Gen\u00e8ve, Paris ce RER et s'est limit\u00e9 \u00e0 la seule direction ligne qui allait en direction de la Suisse, c'est-\u00e0-dire Satigny c'est, c'est vraiment pas l'agglom\u00e9ration principal tandis que maintenant qu'on va aller vers la principale ville proche de Gen\u00e8ve qui est pas masse et puis de l\u00e0, on va pouvoir aussi communiquer avec Annecy, Thonon \u00c9vian de mani\u00e8re directe, rapide et puis, surtout, tr\u00e8s fr\u00e9quentes avec des trains tous les quarts d'heure, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est c'est toute la toute la circulation \u00e0 Gen\u00e8ve, qui va pouvoir s'am\u00e9liorer et c'est tout monde qui va en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:03) [89%] :\r\nEst -ce que cette nouvelle fluidit\u00e9 va entre guillemets effacer la notion de fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est pas une histoire, j'ai pas une boule de cristal pour pour pr\u00e9dire cela mais j'en ai vraiment le sentiment, je pense que \u00e7a va r\u00e9duire des inimiti\u00e9s par exemple bas pour des automobilistes qui peuvent \u00eatre agac\u00e9 de voir des des automobilistes venir de de France et qui traverse leur village bah si c'est si ces personnes se retrouvent dans un dans un v\u00e9hicule dans un train du CEVA, h\u00e9 bien ce sera autant de oui ce sera autant d'inimiti\u00e9s qui pourrait s'effacer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [85%] :\r\nHenri Roth Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve j'ai votre livre sous les yeux, l\u00e0 on parlait tout-\u00e0-l'heure hein, avec la couverture assez marrante d'un d'un monsieur qui a le tram sur la t\u00eate, un contr\u00f4leur un contr\u00f4le non, donc il y en a avec sa sacoche en cuir de l'\u00e9poque, je veux juste dire un petit extrait de votre introduction parce que c'est \u00e7a, c'est joli comme vous \u00e9crit \u00e7a c'est tram qui m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9, une ville sans tram est une ville sans \u00e2me, quoi de plus \u00e9vocateur qu'un tram \u00e0 l'aube, sa premi\u00e8re rumeurs indiquent qu'il est 5 heures que la ville s'\u00e9veille son roulement caract\u00e9ristique et sa sonnette rappelle les trains qui invite \u00e0 l'exploration rails Servent de rep\u00e8re plus aucun bus avec sa silhouette \u00e9lanc\u00e9e, il \u00e9tait \u00e9l\u00e9gant aux bonnes heures, il constitue un espace propice pour lire le journal, faire des rencontres observer ces plantes po\u00e9sie tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [88%] :\r\nOui, oui, vous voyez le le tram comme le traite un v\u00e9hicule plein de po\u00e9sie, c'est vrai que le par exemple le fait que la sonnette existe toujours sur le tram, c'est pas \u00e9vident, mais voil\u00e0, \u00e7a fait partie de la de la po\u00e9sie de ces transports ferroviaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:37) [93%] :\r\nHenri Roth l'auteur donc du tram 12 qui raconte Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C203225-B561-4201-9BF2-85B64B0D1611", "internalArchiveId": "3C203225-B561-4201-9BF2-85B64B0D1611", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Quand les athl\u00e8tes s'impliquent pour faire changer les choses", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - Quand les athl\u00e8tes s'impliquent pour faire changer les choses  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration demande 2 milliards et demi de francs suppl\u00e9mentaires pour le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales atomiques et l'\u00e9limination des d\u00e9chets nucl\u00e9raires.\r\nUn chiffre tir\u00e9 de calclus non-encore publi\u00e9s du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et de l'\u00e9nergie, que l'on trouve ce matin dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nDe nouvelles exigences vivement critiqu\u00e9es, en consultation, par les groupes \u00e9nerg\u00e9tiques suisses.\r\nAlimenter encore davantage le Fonds pour le d\u00e9mant\u00e8lement et l'\u00e9limination des d\u00e9chets, qui d\u00e9borde d\u00e9j\u00e0, les emp\u00eachera d'investir ailleurs. \r\nDes critiques aussi de la part des cantons. Zurich, par exemple actionnaire d'Axpo s'inqui\u00e8te pour les investissements mais aussi pour les dividendes. \r\nCette injonction de payer encore n'est pas convaicante, commente l'\u00e9ditorial des journaux. \r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral serait mieux inspir\u00e9 d'inciver ces entreprises \u00e0 investir dans les \u00e9nergies renouvelables. \r\n*** Environnement encore: avant une nouvelle manifestation pour le climat vendredi, le Blick a sond\u00e9 des jeunes, sur le changement climatique.\r\nPremier \u00e9pisode d'une nouvelle s\u00e9rie du Blick.\r\nCe sondage, donc, effectu\u00e9 la semaine derni\u00e8re aupr\u00e8s de plus de 16 mille jeunes al\u00e9maniques de plus de 15 ans.\r\nUne grande majorit\u00e9 trouve ces manifestations totalement justifi\u00e9es.\r\nUne grosse moiti\u00e9 estime que la figure de proue du mouvement la su\u00e9doise Greta Thunberg est surestim\u00e9e.\r\nUne action urgente est indispensable pour pr\u00e8s de 70% des sond\u00e9s, et les politiques doivent prendre des mesures radicales. \r\nMais moins de la moit\u00e9 des 15-25 ans refuse de renoncer \u00e0 l'avion.\r\n*** Les jeunes, encore, avec, dans l'Agefi, un article qui tord le cou aux st\u00e9r\u00e9otypes sur les \"millenials\".\r\nLes millenials, n\u00e9s entre 1980 et 1999. \r\nOn a, ici, plut\u00f4t l'impression que cette g\u00e9n\u00e9ration est moins bien lotie que ses parents.\r\nMais notre vision est biais\u00e9e: \r\nSelon la section \"gestion d'actifs\" de Goldman Sachs cette g\u00e9n\u00e9ration est devenue la plus large et la plus riche tranche de la population sur la plan\u00e8te. \r\nA l'\u00e9chelle mondiale, 2,4 milliards de millenials peuplent la plan\u00e8te, ce qui en fait le groupe d\u00e9mographique le plus important ;\r\net 2 milliards d'entre eux vivent dans des march\u00e9s \u00e9mergents. \r\nEt l\u00e0, \u00e7a change, du point de vue g\u00e9n\u00e9rationnel: ils ont pluss d'opportunit\u00e9s et d'aspirations mondiales que leurs parents; c'est une cons\u00e9quence des nouvelles technologies, \u00e0 laquelle leurs parents n'avaient \u00e9videmment pas acc\u00e8s.\r\n*** Jamais tr\u00e8s loin des \"millenials\", les jeux vid\u00e9o. Le Temps \u00e9voque, ce matin, la cr\u00e9ation d'une coupe du monde de \"Fortnite\".\r\n\"Fortnite, c'est LE jeu virtuel le plus populaire du moment, rappelle le journal. Des dizaines de millions de joueurs  \u00e0 travers le monde. Et cette coupe du monde de E-sport, avec, mis en jeu, 100 millions de dollars de prime. C'est in\u00e9dit. Et \u00e7a questionne.\r\nLe pr\u00e9sident de la branche e-sport du Lausanne Sport, Fr\u00e9d\u00e9ric Boy, voit un danger dans cette somme, pour les jeunes et parfois tr\u00e8s jeunes. \r\nDans son club - que des amateurs - il leur conseille \r\nde ne pas tout l\u00e2cher pour le jeu, \u00e9cole, \u00e9tudes ou travail. On ne peut pas, insiste Fr\u00e9d\u00e9ric Boy, expliquer \u00e0 un employeur qu'on a un trou dans son CV parce qu'on a jou\u00e9 \u00e0 Fortnite !\r\n*** Loin des combats virtuels, le Temps propose aussi un grand dossier sur le service civil.\r\nEt surtout sur l'utilit\u00e9 des missions \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nMichel Guillaume dans son \u00e9ditorial a trouv\u00e9 l\u00e9g\u00e8re, l'argumentation de Guy Parmelin, le 20 f\u00e9vrier, quand il a pr\u00e9sent\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur le service civil, et qu'il a assimil\u00e9 ces missions \u00e0 des \"vacances\". \r\nDes t\u00e9moignages d'anciens civilistes, mais aussi celui de l'ONG du Centre \u00e9cologique Albert Schweitzer. Elle rappelle que gr\u00e2ce au service civil, elle peut recruter des sp\u00e9cialistes, comme des ing\u00e9nieurs, qu'elle ne pourrait pas se payer autrement. \r\n*** L'arm\u00e9e \"traditionnelle\", elle, a tent\u00e9 ce week-end de s\u00e9duire les jeunes neuch\u00e2teloises.\r\nSamedi \u00e0 Colombier, une premi\u00e8re journ\u00e9e de pr\u00e9sentation leur \u00e9tait consacr\u00e9e. Elles sont venues nombreuses, lit-on dans Arcinfo. Elles se sont aussi montr\u00e9es tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es: les 3 quarts d'entre elles, \u00e9crit  le journal ont l'intention de faire une \u00e9cole de recrues. \r\nEt pour consolider encore ces bonnes intentions, l'arm\u00e9e suisse, qui sait d\u00e9cid\u00e9mment bien se vendre, leur a offert un cadeau \u00e0 la fin de la journ\u00e9e: une bo\u00eete de biscuits militaires !\r\n*** Pour terminer, on va parler du langage; un langage qui est trop masculin.\r\nEt c'est un psycho-linguiste qui le dit, Pascal Gygax, en interview dans la libert\u00e9. \r\nIl travaille notamment, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sur les liens entre langage et soci\u00e9t\u00e9.\r\nIl rappelle d'abord les deux vagues de la \"mascu-lini-sation\" de la langue: au 12\u00e8me si\u00e8cle, puis, surtout, au 17\u00e8me o\u00f9 des mots comme \"autrice, philosophesse, po\u00e9tesse\" sont supprim\u00e9s par l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise; elle souhaitait signaler aux femmes que ces activit\u00e9s \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9es aux hommes. \r\nLes \u00e9tudes sur les jeunes men\u00e9es par le psycho-linguiste montrent qu'un m\u00e9tier qui n'a pas la double forme comme \"m\u00e9canicien-m\u00e9canicienne\" est vu comme moins accessible, surtout par les filles. \r\nSon \u00e9quipe teste aussi des enfants d\u00e8s 2 ans. Et d\u00e9j\u00e0, ils regardent les m\u00e9tiers en fonction du st\u00e9r\u00e9otype.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Quand les athl\u00e8tes s'impliquent pour faire changer les choses", "Sport matin - Quand les athl\u00e8tes s'impliquent pour faire changer les choses / LME_2019-03-11T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Quand les athl\u00e8tes s'impliquent pour faire changer les choses / LME_2019-03-11T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10261051", "ece-10261025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:14:05Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour bonjour Patrick Le skieur valaisan Daniel Yule qui s'engage \u00e0 verser la moiti\u00e9 de ces gains des 2 derni\u00e8res courses \u00e0 une association de protection du climat des nageurs qui attaquent la F\u00e9d\u00e9ration internationale des footballeuses am\u00e9ricaines qui, elles aussi, attaquent leur f\u00e9d\u00e9ration, manifestement, les athl\u00e8tes ont des choses \u00e0 dire en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nComment voyez, ils veulent quitte \u00e0 d\u00e9poser plainte que leurs dirigeants, les \u00e9coutes, enfin, dans le cas de Daniel Yule on se souvient qu'il avait \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par les propos du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski Gian Franco Casper qui mettait en doute le r\u00e9chauffement climatique et qui disait qu'il \u00e9tait plus facile d'organiser des Jeux dans des dictatures donc Daniel Yule avait r\u00e9agi fortement et a donc li\u00e9e \u00e0 la parole aux actes avec sa 5\u00e8me place hier, ben, c'est d\u00e9j\u00e0 2500 francs qu'il versera \u00e0 l'association Protect \u00e0 Windsor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nMais c'est un geste d'autres athl\u00e8tes Patrick vont plus loin et attaque carr\u00e9ment leur f\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, il y a toujours eu des athl\u00e8tes plus impliqu\u00e9 que d'autres, mais sans que les changements profonds soit d\u00e9cid\u00e9, ben \u00e7a \u00e7a \u00e9volue en fin d'ann\u00e9e plusieurs nageurs m\u00e9daill\u00e9s olympiques et mon mondiaux ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre la F\u00e9d\u00e9ration internationale de natation, \u00e0 qui il reproche d'avoir interdit l'organisation d'un meeting par une association priv\u00e9e, et puis en football, les 28 internationale am\u00e9ricaines ont port\u00e9 plainte vendredi dernier contre la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine pour d\u00e9noncer la diff\u00e9rence de traitement avec leurs coll\u00e8gues masculins, en mati\u00e8re de salaires et de conditions de travail, un des arguments, la f\u00e9d\u00e9ration avait octroy\u00e95,3 millions de dollars de prime \u00e0 la s\u00e9lection masculine pour avoir atteint le 8\u00e8me de finale du Mondial 2014 un an plus tard, la s\u00e9lection f\u00e9minine championne du monde pour la 3\u00e8me fois a re\u00e7u elle1,7 millions de dollars, soit plus de 3 fois moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [84%] :M. des athl\u00e8tes qui s'impliquent, on peut y a ils sont d\u00e9rang\u00e9s, mais Patrick, ils ne veulent pas forc\u00e9ment diriger leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [90%] :\r\nPort non, \u00e7a n'est pas effectivement l'envie des sportifs en activit\u00e9, ils ont une carri\u00e8re \u00e0 certains en parall\u00e8le avec des \u00e9tudes, pas facile de s'occuper encore de la politique, du sport, de plus, ils doivent se battre pour \u00eatre vraiment \u00e9cout\u00e9 pourtant pour l'ancien judoka m\u00e9daill\u00e9 olympique, Sergei Aschwanden, qui n'a jamais eu la langue dans sa poche, r\u00e9agir et il fait r\u00e9f\u00e9rence aux propos de Gianfranco Casper dont on a beaucoup parl\u00e9 r\u00e9agir est un devoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [90%] :\r\nJ'ai toujours vou\u00e9 une admiration des sportifs qui vont de la uniquement de l'aspect purement et comp\u00e9titions qui ont des id\u00e9es qui ont des valeurs qui les d\u00e9fendent et je crois que c'est important, parce que tout \u00eatre humain plus que Justin sportif, je crois que l\u00e0 ne rien dire et rester les bras crois\u00e9s et un manque de respect, j'estime vis-\u00e0-vis aussi du t\u00e9l\u00e9spectateur, parce que ces gens -l\u00e0 vous regarde en tant qu'athl\u00e8te, payer des droits TV et font marcher aussi votre commerce, donc je crois que, et je ne peut que saluer les athl\u00e8tes qui d\u00e9fendent des valeurs des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [99%] :\r\nDonc d\u00e9fendre des valeurs que les dirigeants ne d\u00e9fendent plus du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [91%] :\r\nOui, des dirigeants parfois d\u00e9pass\u00e9 par l'\u00e9volution rapide du monde, un rapport de l'Association des f\u00e9d\u00e9rations olympiques de sports d'\u00e9t\u00e9, d'associations, d'habitude assez discr\u00e8te, conseille aux dirigeants de tous les sports de simplement vivre avec leur \u00e9poque d'\u00eatre irr\u00e9prochable, d'am\u00e9liorer le Business, alors tout \u00e7a logique mais ce qui est plus surprenant, c'est qu'elle recommande aussi fortement \u00e0 ses membres de ne plus consid\u00e9rer leurs athl\u00e8tes comme de simples acteurs son droit \u00e0 la parole et si la soif, comme on l'appelle, cette association, mais si elle recommande, c'est qu'il y a vraiment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [86%] :\r\nMais id\u00e9alement le sport devrait dirig\u00e9e par les athl\u00e8tes eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [93%] :\r\nAlors, pas uniquement par les athl\u00e8tes, nous dit Sergei Aschwanden. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [89%] :\r\nAlors que des athl\u00e8tes non parce que je pense qu'il faut vraiment un doux m\u00e9lange, certes il y a une part dans toute f\u00e9d\u00e9ration qui li\u00e9s au sport de comp\u00e9tition, c'est la vitrine pour chaque f\u00e9d\u00e9ration tant national r\u00e9gional qu'international, mais il y a tout le reste, il y a des aspects \u00e9ducatifs financier, entre autres, et je pense qu'il faut toujours un doux m\u00e9lange, par contre, effectivement, il serait bien d'avoir plus d'athl\u00e8tes \u00e0 la en tout cas, impliqu\u00e9 dans Des postes de cadre ou politiques au sein de f\u00e9d\u00e9rations de tous niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nEt ce travail est en route, les athl\u00e8tes sont plus en plus impliqu\u00e9s dans des commissions d'anciens athl\u00e8tes prennent des postes dirigeants mais la route est encore longue, c'est souvent contraint et forc\u00e9 que des dirigeants l\u00e2chent un peu de terrain, il va falloir encore quelques ann\u00e9es avant qu'on voit un vrai changement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [84%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz pour matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32ADA760-2B92-4E75-845E-9007EB717BBA", "internalArchiveId": "32ADA760-2B92-4E75-845E-9007EB717BBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nombreux dipl\u00f4m\u00e9s jordaniens au ch\u00f4mage rejoignent Amman pour d\u00e9noncer un syst\u00e8me en crise", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tareq Insirat, jeune dipl\u00f4m\u00e9 jordanien au ch\u00f4mage;Mahmoud Beltaji, leader d'un groupe de manifestants;Sumaya, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation physique d'Irbid;Bashir Zu'bi, directeur de la commission responsable de veiller \u00e0 la qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation dans l'enseignement sup\u00e9rieur\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nDe nombreux dipl\u00f4m\u00e9s jordaniens au ch\u00f4mage rejoignent Amman pour d\u00e9noncer un syst\u00e8me en crise LANCEMENT JORDANIE EMPLOIS REP\r\n***Puisqu'ils ne trouvent pas de travail malgr\u00e9 leurs longues \u00e9tudes et leurs dipl\u00f4mes, de nombreux ch\u00f4meurs jordaniens ont pris la route, ces derni\u00e8res semaines. Souvent \u00e0 pied, en groupe, ils se sont mis en marche vers la capitale, Amman, pour attirer l'attention du roi sur les probl\u00e8mes \u00e9conomiques qu'ils rencontrent... 19% de la population active est au ch\u00f4mage et ce chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9 pour ceux qui ont un doctorat.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Boruszewski en a suivi sur leur chemin...\r\n  DIGAS 3'59''\r\n((AMB\r\n. ils ont march\u00e9 300 km environ. de la ville de Aqaba \u00e0 l'extr\u00eame sud du pays. jusqu'aux portes de Amman. ils r\u00e9clament du travail. parmi eux, Tareq Insirat. un homme de 26 ans. il croit savoir pourquoi il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher d'emploi \u00e0 Aqaba.\r\nTAREQ INSIRAT - \u00ab . il y a de la corruption. il y a des gens qui occupent des postes qu'ils ne devraient pas occuper. notamment \u00e0 Aqaba. ils ont obtenu ces emplois gr\u00e2ce \u00e0 leurs proches ou parce qu'ils sont au pouvoir. moi, j'ai une licence en technologie. j'ai une autre licence en a\u00e9ronautique. cela fait trois ans que j'ai eu mes dipl\u00f4mes. je suis all\u00e9 chercher du travail. je suis inscrit au bureau de l'emploi depuis trois ans. mais il n'y a pas de travail pour moi. je ne suis pas en train de devenir fou parce que je n'ai pas de travail mais parce que quelqu'un assis sur sa chaise a donn\u00e9 du travail \u00e0 d'autres gens mais pas \u00e0 moi. \u00bb\r\nAMB\r\n. ces cent cinquante manifestants ont march\u00e9 sur le bord de l'autoroute la plupart du temps. dans le froid. en plein d\u00e9sert. ils ont parfois effectu\u00e9 certains trajets en bus. leur mouvement de contestation est surveill\u00e9 de pr\u00e8s, d'apr\u00e8s Mahmoud Beltaji. un des leaders du groupe.\r\nMAHMOUD BELTAJI - \u00ab . le voyage est tr\u00e8s difficile. les forces de l'ordre nous suivent. la police, \u00e9galement. tout comme des policiers en civil des services de renseignements. et m\u00eame des enqu\u00eateurs des unit\u00e9s de police criminelle. mais sur le chemin, les gens nous aident beaucoup. ils nous donnent tout ce dont nous avons besoin. et m\u00eame plus. sur tout le trajet, les gens nous ont ouvert les portes de leurs maisons. \u00bb\r\nAMB BASKET\r\n. nous sommes \u00e0 l'universit\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation physique d'Irbid. dans le nord de la Jordanie. o\u00f9, l\u00e0 \u00e9galement, les dipl\u00f4m\u00e9s se plaignent du manque de d\u00e9bouch\u00e9s. Sumaya est ma\u00eetre de conf\u00e9rence. elle a soutenu sa th\u00e8se il y a trois ans.\r\nSUMAYA - \u00ab . chaque ann\u00e9e, une vingtaine de chercheurs obtiennent leur doctorat en sciences de l'\u00e9ducation physique dans ma facult\u00e9. la plupart n'ont pas de travail \u00e0 la sortie. ils essaient de trouver un emploi \u00e0 l'\u00e9tranger. certains font instituteur. d'autres trouvent un petit boulot dans une salle de musculation. \u00bb\r\n. selon elle, les rares postes vacants dans son universit\u00e9 sont occup\u00e9s par des gens qui n'ont pas les comp\u00e9tences requises.\r\nSUMAYA - \u00ab . l'universit\u00e9 r\u00e9dige les annonces d'offre d'emploi en fonction du candidat qu'elle connait d\u00e9j\u00e0 et qu'elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'embaucher. l'annonce est faite pour lui. pour un candidat qui a des contacts. des connaissances. alors quand il postule, forc\u00e9ment, c'est lui qui est choisi. c'est de la magouille. de la magouille. [le terme est un peu populaire, mais c'est \u00e7a qu'elle dit en arabe, et \u00e7a la fait rire, d'ailleurs]. \u00bb\r\n. d'apr\u00e8s le minist\u00e8re de l'Enseignement sup\u00e9rieur, 63% de ceux qui ont obtenu un doctorat ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es en Jordanie ont un travail. les autres, soit 37%, sont soit au ch\u00f4mage. soit dans l'\u00e9conomie informelle. soit partis travailler dans les pays du Golfe. des chiffres peu encourageants. Bashir Zu'bi dirige la commission responsable de veiller \u00e0 la qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation dans l'enseignement sup\u00e9rieur.\r\nBASHIR ZU'BI - \u00ab . environ 95% de ceux qui d\u00e9crochent un doctorat l'obtiennent en sciences sociales. 4% dans les disciplines scientifiques. et 1% dans les sciences de la sant\u00e9. trop d'\u00e9tudiants ont choisi les sciences sociales. je ne pense pas que le march\u00e9 du travail puisse les absorber. c'est la raison pour laquelle il y a du ch\u00f4mage. \u00bb\r\n. un raisonnement trop h\u00e2tif selon certains titulaires de doctorat. puisque les \u00e9tudes de m\u00e9decine sont tr\u00e8s on\u00e9reuses en Jordanie. bien plus que pour d'autres disciplines. elles sont donc difficilement accessibles. J\u00e9r\u00f4me Boruszewski. \u00e0 Amman. et Irbid. RTS - Info. ))", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260981", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["De nombreux dipl\u00f4m\u00e9s jordaniens au ch\u00f4mage rejoignent Amman pour d\u00e9noncer un syst\u00e8me en crise / TUM_2019-03-11T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10260981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:19:46Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPuisqu'il ne trouvent pas de travail, malgr\u00e9 leurs longues \u00e9tudes et leurs dipl\u00f4mes de nombreux ch\u00f4meurs jordaniens ont pris la route ces derni\u00e8res semaines, souvent \u00e0 pied et souvent en groupe, ils se sont mis en marche vers la capitale Amman pour attirer l'attention du roi sur les probl\u00e8mes \u00e9conomiques qu'ils rencontrent 19 pourcent de la population active est au ch\u00f4mage et ce chiffre est encore plus \u00e9lev\u00e9 pour ceux qui ont un doctorat, J\u00e9r\u00f4me Boruszewski en a suivi sur leur chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [95%] :\r\nIls ont march\u00e9 300 kilom\u00e8tres de la ville de Aqaba \u00e0 l'extr\u00eame sud du pays jusqu'aux portes de Amman, ils r\u00e9clament du travail parmi eux Tareq Insi, un homme de 26 ans, il croit savoir pourquoi il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher d'emploi \u00e0 Aqaba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [92%] :\r\nC'est au finasse il y a de la corruption, il y a des gens qui occupent des postes qui ne devraient pas occuper notamment \u00e0 Aqaba, c'est-\u00e0-dire la ils ont obtenu ces emplois gr\u00e2ce \u00e0 leurs proches ou parce qu'ils sont au pouvoir, moi j'ai une licence en technologie Paul loi admet : j'ai une autre licence en a\u00e9ronautique Technology, cela fait 3 ans que j'ai eu mes dipl\u00f4mes, je suis all\u00e9 chercher du travail, je suis inscrit au bureau de l'emploi depuis 3 ans, mais il n'y a pas de travail pour moi je ne suis pas en train de devenir fou parce que je n'ai pas de travail, mais parce que quelqu'un assis sur sa chaise \u00e0 donner du travail \u00e0 d'autre gens mais pas \u00e0 moi, colle \u00e0 de la Gabon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [97%] :\r\nCes 150 manifestants ont march\u00e9 sur le bord de l'autoroute, la plupart du temps dans le froid en plein d\u00e9sert, ils ont parfois effectu\u00e9 certains trajets en bus, leur mouvement de contestation est surveill\u00e9 de pr\u00e8s, d'apr\u00e8s Mahmoud Beltaji, un des leaders du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [85%] :\r\nQu'un homme au n'a de faire une Madeleine, le voyage est tr\u00e8s difficile, les forces de l'ordre nous suivent la police \u00e9galement des femmes notamment des policiers en civil, des services de renseignement et m\u00eame des enqu\u00eateurs, des unit\u00e9s de police criminelle canon et dans un, mais sur le chemin, les gens nous aident beaucoup, il nous donne tout ce dont nous avons besoin, et m\u00eame plus, sur tout le trajet, les gens nous ont ouvert les portes de leur maison seulement Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nNous sommes maintenant \u00e0 l'universit\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation physique, \u00e0 Irbid, dans le nord de la Jordanie, o\u00f9 l\u00e0 \u00e9galement les dipl\u00f4m\u00e9s se plaignent du manque de d\u00e9bouch\u00e9s SUMAYA et ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'a soutenu sa th\u00e8se, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:30) [84%] :\r\nLes tr\u00e8s Jean-Marie Cannes chaque ann\u00e9e une vingtaine de chercheurs obtiennent leur doctorat en sciences de l'\u00e9ducation physique dans ma facult\u00e9, \u00e7a n'est, la plupart n'ont pas de travail \u00e0 la sortie, ils essayent de trouver un emploi \u00e0 l'\u00e9tranger, certains deviennent instituteur d'autres trouvent un petit boulot dans une salle de musculation, le camarade xer Cambad\u00e9lis tr\u00e8s y a les octobre Bechter et mal que je dois dire qu'en fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [98%] :\r\nSelon elle, les rares postes vacants dans son universit\u00e9 sont occup\u00e9s par des gens qui n'ont pas les comp\u00e9tences requises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [90%] :\r\nL'universit\u00e9 r\u00e9dige les annonces d'offres d'emploi en fonction du candidat qu'elle conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 et qu'elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d'embaucher l'annonce est faite pour lui, pour un candidat qui a des contacts, des connaissances management alors quand il postule, forc\u00e9ment, c'est lui qui a choisi cette la magouille de la magouille World et le World pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [96%] :\r\nD'apr\u00e8s le minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, 63 pourcent de ceux qui ont obtenu un doctorat, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es en Jordanie ont un travail, les autres, soit 37 pourcent sont soit au ch\u00f4mage, soit dans l'\u00e9conomie informelle soit partis travailler dans les pays du Golfe, des chiffres peu encourageants, Bashir Zu'bi dirige la commission responsable de veiller \u00e0 la qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation dans l'enseignement sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [89%] :\r\nOn a une fracture Sainte sauf zapp\u00e9 je dis environ 95 pourcent de ceux qui d\u00e9crochent un doctorat l'obtiennent en sciences sociales, 4 pourcent dans les disciplines scientifiques et 1 pourcent dans les sciences de la sant\u00e9, l'\u00e9cole hein tout mon ou des moines tour trop d'\u00e9tudiants choisi les sciences sociales, je ne pense pas que le march\u00e9 du travail puisse les absorber, c'est la raison pour laquelle il y a du ch\u00f4mage a tu\u00e9 un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [92%] :\r\nUn raisonnement trop h\u00e2tif, selon certains titulaires de doctorat, puisque les \u00e9tudes de m\u00e9decine, par exemple, sont tr\u00e8s on\u00e9reuses en Jordanie, bien plus que pour d'autres disciplines, elles sont donc difficilement accessibles, J\u00e9r\u00f4me Boruszewski \u00e0 Amman et Irbid d'rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A41C8A12-3E52-47ED-B59D-B105E76BC843", "internalArchiveId": "A41C8A12-3E52-47ED-B59D-B105E76BC843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Le photographe qui documentait la vie des Alg\u00e9riens avec des jouets en plastique", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi la photo est bonne - Le photographe qui documentait la vie des Alg\u00e9riens avec des jouets en plastique (SI LA PHOTO EST BONNE 11.03 ALGERIE BOUDJELAL) 6h ??\r\nSi la photo est bonne: lundi 11 mars 2018\r\nA la Une de l'actualit\u00e9, l'Alg\u00e9rie... mobilis\u00e9e massivement contre la candidature de son ancien Pr\u00e9sident Abdel Aziz Boutefika...\r\nL'Alg\u00e9rie, secou\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des vagues de violence ces derni\u00e8res ann\u00e9es! \r\nComment travailler sur le terrain pour les photographes et capter le climat qui r\u00e8gne dans le pays...\r\nSophie Iselin s'est pench\u00e9e sur le travail de Bruno Boudjelal, membre de la prestigieuse agence VU, \u00e0 l'honneur au Festival et Forum international sur les droits humains:\r\n  01'55\r\n((C'est une image floue, bleut\u00e9e captur\u00e9e \u00e0 travers le part-brise d'une voiture...\r\nA peine cadr\u00e9e.. elle semble avoir  \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9e \u00e0 la sauvette par son auteur...\r\nOn y devine une sc\u00e8ne de rue.. apr\u00e8s la pluie! \r\nDes hommes ajustent leur capuchons et traversent le bitume..\r\nAu loin le ciel s'\u00e9claircit.. Nous sommes au bord de la mer! L' image a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e pour la beaut\u00e9 effac\u00e9e de son paysage , son flou artistique  et le sentiment de libert\u00e9 qui s'en d\u00e9gage... Et pourtant, c'est la peur au ventre que  Bruno Boudjellal a immortalis\u00e9 la sc\u00e8ne \r\nNous sommes en 1995... pendant les ann\u00e9es noires de l'histoire du pays..secou\u00e9 par le terrorisme\r\nD\u00e9courag\u00e9 par le climat de peur, le photographe d\u00e9cide de ne pas emporter d'appareil avec lui...mais il est rattrapp\u00e9 par son envie d'immortaliser les sc\u00e8nes de rue\r\nEt c'est donc avec un jouet en plastique que le photographe va documenter le quotidien des Alg\u00e9riens.\r\nSon travail fera le tour du monde et la Une des magazines!))\r\nExtro: \r\nL'ensemble de son travail sera expos\u00e9 au Cairn de Meyrin jusqu'au 7 avril 2019. Une exposition parall\u00e8le sera \u00e9galement \u00e0 d\u00e9couvrir sur la zone pi\u00e9tonne du Mont-Blanc du 8 au 17 mars 2019.\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(En apesanteur)  \r\n\tEn apesanteur est le 2e single issu du 2e album studio Calogero (2002)\r\n(En apesanteur)", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne \u2013 Le photographe qui documentait la vie des Alg\u00e9riens avec des jouets en plastique", "Si la photo est bonne \u2013 Le photographe qui documentait la vie des Alg\u00e9riens avec des jouets en plastique / LMA_2019-03-11T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne \u2013 Le photographe qui documentait la vie des Alg\u00e9riens avec des jouets en plastique / LMA_2019-03-11T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10260999", "ece-10260991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:22:31Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9, l'Alg\u00e9rie mobilis\u00e9e massivement contre la candidature de son ancien pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika l'Alg\u00e9rie secou\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des vagues de violence ces derni\u00e8res ann\u00e9es, comment travailler sur le terrain pour les photographes et capter le climat qui r\u00e8gne dans ce pays, Sophys Lens s'est pench\u00e9 sur le travail de Bruno Boudjelal, membre de la prestigieuse agence Vu \u00e0 l'honneur au Festival et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [96%] :\r\nC'est une image floue bleut\u00e9e captur\u00e9e \u00e0 travers le pare- brise d'une voiture \u00e0 peine cadr\u00e9e, elle semble avoir \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9e \u00e0 la sauvette par son auteur, on y devine une sc\u00e8ne de rue apr\u00e8s la pluie, des hommes ajustent leur capuchons et traversent le bitume au loin, le ciel s'\u00e9claircit, nous sommes au bord de la mer, l'image a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e pour la beaut\u00e9 effac\u00e9e de son paysage son flou artistique et le sentiment de libert\u00e9 qui s'en d\u00e9gage, et pourtant c'est la peur au ventre que Bruno Boudjellal a immortalis\u00e9 la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nMoi, je suis derri\u00e8re les vitres parce que j'ai peur d'\u00eatre dehors, je suis dans une photographie qui est totalement sous contrainte, alors que les gens souvent et plusieurs personnes ont \u00e9crit sur ces histoires -l\u00e0 ont, eux, y voient plut\u00f4t une pratique qui qui renvoie la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [96%] :\r\nNous sommes en 1995 pendant les ann\u00e9es noires de l'histoire du pays secou\u00e9 par le terrorisme, d\u00e9courag\u00e9 par le climat de peur, le photographe d\u00e9cide de ne pas emporter d'appareil avec lui, mais il est rattrap\u00e9 par son envie d'immortaliser les sc\u00e8nes de rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [88%] :\r\nL'espace public est tellement ferm\u00e9 tellement hostile en Alg\u00e9rie, je me dis -je, il photographie pas parce que c'est trop compliqu\u00e9, et au dernier moment par le plus grand des Lazare je suis chez un ami et il y a \u00e7a petite fille et sa femme qui rentre du Mac Donald et sa petite fille, un menu Donald avec le menu McDonald's \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, on offrait un appareil photo en plastique et tout d'un coup, j'ai une id\u00e9e dis je demande \u00e0 mon avis ce que tu crois et ta petite fille aime pas tr\u00e8s son appareil photo et elle est d'accord, et finalement, moi je travaille avec l'appareil photo en plastique \u00e0 chaque fois qu'il y a eu les barrages, les militaires, les ceci, les cela qui me voyaient que l'appareil photo en plastique, jamais ils n'ont pu imaginer que faisais des images et du coup \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9, mais je vous dis c'est c'est une photographie qui est totalement sous contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nEt c'est donc avec un jouet en plastique que le photographe va documenter le quotidien des Alg\u00e9riens, son travail, fera le tour du monde et la Une des magazines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [95%] :\r\nEt l'ensemble du travail de Bruno Boudjelal sera expos\u00e9 au Cairn de Meyrin jusqu'au 7 avril 2019 expositions parall\u00e8les aussi \u00e0 d\u00e9couvrir sur la zone pi\u00e9tonne du Mont- Blanc du 8 au 17 mars 2019. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD85EE7B-22A9-438C-B372-BB88F2D7DFA7", "internalArchiveId": "DD85EE7B-22A9-438C-B372-BB88F2D7DFA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Bilan des quinze ans de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Chiffelle, avocat, ancien membre du Parti socialiste;Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 vaudois de Solidarit\u00e9s;Philippe Vuillemin, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois\r\n\r\n\r\nBilan des quinze ans de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois  ST LAUSANNE Tania Barril ** 92) TIMING REEL: 3'35\r\n****7h22.. \r\nIl vit ses derni\u00e8res semaines en tant que conseiller d'Etat.. \r\nPierre-Yves Maillard quittera bientot son poste de chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.. \r\nT\u00e9nor socialiste, patron de la gauche.. b\u00eate politique.. \r\nLes qualificatifs ne manquent pas.. pour celui qui a pass\u00e9 15 ans au gouvernement  vaudois.. \r\nBonjour Tania Barril... \r\n15 ans au pouvoir.. \r\n15 ans de combats politiques.. \r\nTrop acharn\u00e9 pour les uns... \r\nFaits de trop de compromis pour les autres... \r\nIl y a un point que personne ne conteste, c'est sa tenacit\u00e9. Pierre-Yves Maillard aime mener des combats et  c'est ce qu'il a fait tout au long de sa carri\u00e8re, en tant que syndicaliste, parlementaire ou conseiller d'\u00e9tat. Mais mener des batailles, c'est aussi savoir dire stop, s'assoire, discuter, n\u00e9gocier. En 2004, lorsqu'il entre au gouvernement, c'est le si\u00e8ge de Pierre Chiffelle qu'il reprend. L'avocat, ancien membre du parti socialiste, comprend les choix de son successeur, confront\u00e9 \u00e0 un parlement de droite. \r\n    ((7H22 BILAN PYM - ITW PIERRE CHIFFELLE 1/3))\r\n***Des bonnes grosses noisettes... lesquelles par exemple?\r\nOn peut citer, la rente-pont pour les ch\u00f4meurs en fin de droit, les prestations compl\u00e9mentaires pour les familles ou plus r\u00e9cemment la limitation des primes maladie \u00e0 10% du revenu. Et puis il y a aussi les aides sociales obtenues dans le cadre de la RIE3. Et dans ce dossier, pour l'extr\u00eame gauche, c'est clair Pierre-Yves Maillard a bien trop l\u00e2ch\u00e9. Aux yeux du d\u00e9put\u00e9 de solidarit\u00e9s Hadrien Buclin, \u00e0 force de compromis, l'ancien syndicaliste en a oubli\u00e9 sa combativit\u00e9.\r\n  ((7H22 BILAN PYM - ITW HADRIEN BUCLIN 2/3))\r\n***Et la gauche Tania, n'est pas la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 crisp\u00e9e par certains combats de Pierre-Yves Maillard\r\nIl y a eu les milieux de l'\u00e9conomie, oppos\u00e9s \u00e0 un Etat trop fort, les cliniques priv\u00e9es, et puis son bras de fer avec les m\u00e9decins n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos. Il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 leur salaire ou encore au syst\u00e8me de garde.... Le m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe Vuillemin a suivi ces batailles. Il conna\u00eet le conseiller d'\u00e9tat depuis pr\u00e8s de 30 ans, et \u00e0 ses yeux, Pierre-Yves Maillard a malgr\u00e9 tout su trouver le moyen de n\u00e9gocier avec cette corporation\r\n  ((7H22 BILAN PYM - ITW PHILIPPE VUILLEMIN 3/3))\r\nFin n\u00e9gociateur ou pas assez... les avis divergent et de gauchiste \u00e0 social-traitre il n'y a qu'un pas... Face \u00e0 ce paradoxe, Pierre-Yves Maillard a jou\u00e9 la carte du pragmatique. Les r\u00e9sultats, c'est ce qui a motiv\u00e9 ses combats. Au risque parfois d'agacer au sein de son propre parti avec son autoritarisme. C'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a la ran\u00e7on de la gloire lorsqu'on est un leader politique.\r\n***Merci Tania Barril... \r\nCe weekend.. Premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat.. \r\nPierre-Yves Maillard qittera le Conseil d'Etat vaudois le 3 mai", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261031", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Bilan des quinze ans de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois / LME_2019-03-11T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10261031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:16:53Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl vit ses derni\u00e8res semaines en tant que conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, quittera bient\u00f4t son poste de chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale, t\u00e9nor socialiste, patron de la gauche b\u00eate politique, les qualificatifs ne manquent pas pour celui qui a pass\u00e9 15 ans au gouvernement Vaudois bonjour Tania Barril bonjour ram\u00e8ne 15 ans au pouvoir 15 ans de combats politiques pour Pierre-Yves Maillard combats trop acharn\u00e9, disent les uns et fait de trop de compromis, disent les autres en Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nMais il y a un point que personne ne conteste, c'est \u00e7a, Dona cit\u00e9 Pierre-Yves Maillard aime mener des combats et c'est ce qu'il a fait tout au long de sa carri\u00e8re en tant que syndicaliste parlementaire ou conseiller d'\u00c9tat, mais mener des batailles, c'est aussi savoir dire Stop s'asseoir, discuter, n\u00e9gocier en 2004 lorsqu'il entre au gouvernement, c'est le si\u00e8ge de Pierre Chiffelle, qu'il reprend l'avocat, ancien membre du Parti socialiste, comprend les choix de son successeur, confront\u00e9 \u00e0 un parlement droite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [88%] :\r\nNous repr\u00e9senter la gauche d'une mani\u00e8re efficace, on est oblig\u00e9 de faire un certain nombre de concessions qu'il a fait \u00e7a peut parfois aller jug\u00e9 exag\u00e9r\u00e9es, mais si l'on compare avec d'autres qui ont parfois obtenu des des cacahou\u00e8tes, on peut dire que lui, a obtenu de bonnes grosses noisettes bien bien croustillantes, un \u00e9change de concessions \u00e0 ses partenaires du bon bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [84%] :\r\nDe bonnes grosses noisettes Tania quel noisettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nUn mot, on peut citer la rente-pont pour les ch\u00f4meurs en fin droit les prestations qu'on peut compl\u00e9mentaires pour les familles, ou plus r\u00e9cemment la limitation des primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu et puis il y a aussi les aides sociales obtenues dans le cadre de la H\u00e9rie 3 et dans ce dossier pour l'extr\u00eame gauche, c'est clair : Pierre-Yves Maillard a bien trop l\u00e2ch\u00e9 aux yeux du d\u00e9put\u00e9 de solidarit\u00e9s Hadrien Buclin \u00e0 force de compromis, l'ancien syndicaliste on a oubli\u00e9 sa combativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [93%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, il a eu tendance \u00e0 accepter de payer un prix de plus en plus lourd pour les avanc\u00e9es sociales qu'il a obtenu et l'exemple le plus flagrant, c'est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises o\u00f9 il y avait de s'avancer sociale pour la population, mais il y avait une baisse massive de la fiscalit\u00e9 des entreprises aujourd'hui, on a des plans d'\u00e9conomies, notamment dans les communes et, du coup, la droite est en train de reprendre d'une main ce qu'elle a donn\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [94%] :\r\nMais la gauche de la gauche, Tania n'est pas la seule \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 crisp\u00e9e par certains combats de Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [93%] :\r\nIl y a eu les milieux de l'\u00e9conomie oppos\u00e9s, on n'est pas trop fort, les cliniques priv\u00e9es et puis son bras de fer avec les m\u00e9decins, n'a pas \u00e9t\u00e9 de tout repos, il s'est attaqu\u00e9 \u00e0 leur salaire ou encore au syst\u00e8me de garde, le m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR Philippe humain a suivi ces batailles, il conna\u00eet le conseiller d'\u00c9tat depuis pr\u00e8s de 30 ans et \u00e0 ses yeux, Pierre-Yves Maillard a malgr\u00e9 tout su trouver le moyen de n\u00e9gocier avec cette corporation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [93%] :\r\nCette capacit\u00e9 de n\u00e9gociation en dehors de l'id\u00e9ologie, m\u00eame s'il pouvait rester tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9ologie par exemple pendant tr\u00e8s longtemps, il a pas compris qu'on pouvait aussi bosser avec le secteur priv\u00e9 n'est -ce pas mais \u00e0 la fin, il a toujours r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 aller \u00e0 la rencontre de l'autre, alors \u00e9videmment ceux qui ont pas eu assez, ils vont dire non mais \u00e7a c'est pas vrai, il ne nous a jamais rien octroy\u00e9 moi je pense que non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [91%] :\r\nLa fin n\u00e9gociateur ou pas assez, les avis divergent et de gauchiste \u00e0 social- tra\u00eetre, il n'y a en pas face \u00e0 ce paradoxe : Pierre-Yves Maillard a jou\u00e9 la carte du pragmatique les r\u00e9sultats, c'est ce qui a motiv\u00e9 ces combats au risque, parfois, d'agacer au centre de son propre parti avec son autoritarisme, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a la ran\u00e7on de la gloire, lorsqu'on est un leader politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [92%] :\r\nEn tout cas ce week- end 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat et Pierre-Yves Maillard quittera le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le 3 mai prochain pour un poste beaucoup plus syndical, merci beaucoup, Tania Barril. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-067398C0-98EA-49F6-9D96-C5D398EE34D6", "internalArchiveId": "067398C0-98EA-49F6-9D96-C5D398EE34D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Des propos antis\u00e9mites s\u00e8ment la zizanie chez les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ilhan Omar, l'une des deux premi\u00e8res femmes musulmanes \u00e0 entrer au Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Des propos antis\u00e9mites s\u00e8ment la zizanie chez les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains  C'est arriv\u00e9 loin de chez nous\r\n7H15, Bonjour Alain Franco.\r\nCe matin, c'est la zizanie au sein du parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain qui est au cour de votre chronique.\r\nCes deux derniers mois, les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains avaient enfin retrouv\u00e9 quelques raisons de se r\u00e9jouir : ils avaient gagn\u00e9 leur bras de fer sur le financement du mur tant d\u00e9sir\u00e9 par Trump, emp\u00eatr\u00e9 dans les r\u00e9v\u00e9lations de son ex-conseiller Michael Cohen.\r\nMais un grain de sable s'est gliss\u00e9 dans la machine \u00e0 sourire des \u00e9lus. Un petit bout de femme, qui porte le hijab : Ilhan Omar, l'une des deux premi\u00e8res femmes musulmanes \u00e0 entrer au Congr\u00e8s. Fiert\u00e9 pour le camp progressiste qui pr\u00f4ne la diversit\u00e9, la jeune femme est en train d'en devenir un \u00e9l\u00e9ment perturbateur. \r\nL'\u00e9lue du Minnesota ne jamais cach\u00e9 son opposition \u00e0 Israel, \u00ab un Etat malfaisant, qui hypnotise le monde entier \u00bb, disait-elle pendant la guerre contre Gaza. Qualifi\u00e9e d'antis\u00e9mite par un cacique du parti R\u00e9publicain en f\u00e9vrier dernier, celle qui fut une r\u00e9fugi\u00e9e somalienne a r\u00e9pondu : \u00ab Tout \u00e7a, c'est une histoire de Benjamins \u00bb. Une phrase tir\u00e9e d'un morceau de rap qui signifie : \u00ab c'est une question de pognon \u00bb. Tout Washington avait compris le message : le lobby pro-isra\u00e9lien corrompt \u00e0 coups de billets de 100 dollars, \u00e0 l'effigie de Benjamin Franklin. Ilhan Omar avait d\u00fb s'excuser. Avant de r\u00e9cidiver sur le m\u00eame th\u00e8me, lors d'une r\u00e9cente conf\u00e9rence publique. Extrait.\r\n  CALV ILHAN OMAR\r\nTRAD Je pose la question : pourquoi pourrais-je parler de l'influence du lobby des armes, mais pas d'un autre puissant lobby qui influence notre politique ?\r\n*****La question peut para\u00eetre l\u00e9gitime... \r\nPourquoi pose-t-elle probl\u00e8me ?\r\nParce qu'il existe bien \u00e0 Washington un sentiment pro-isra\u00e9lien tr\u00e8s r\u00e9pandu dans la classe politique. Pour des raisons historiques, id\u00e9ologiques, religieuses. Les aborder toutes ici serait trop long.\r\nMais avec ces attaques aussi r\u00e9p\u00e9t\u00e9es que st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es, en remettant en cause un double standard -on pourrait s'en prendre au lobby des pharmas mais pas \u00e0 un quelconque lobby juif- en accusant d'autres repr\u00e9sentants du peuple de \u00ab double loyaut\u00e9 \u00bb envers les Etats-Unis et envers Isra\u00ebl, Ilhan Omar s\u00e8me la zizanie dans son propre parti, au Congr\u00e8s, mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux. Ilhan Omar est ouvertement soutenue, par Bernie Sanders lui-m\u00eame, mais surtout par d'autres jeunes femmes nouvellement \u00e9lues, comme la New-Yorkaise Alexandria Ocasio-Cortez, tandis que la plupart des anciens sont sur la ligne traditionnellement pro-isra\u00e9lienne. \r\nPour tenter de mettre fin \u00e0 la pol\u00e9mique, les d\u00e9mocrates ont pr\u00e9sent\u00e9 et vot\u00e9 une r\u00e9solution \u00e0 la Chambre condamnant les discours de haine, dont l'antis\u00e9mitisme et l'islamophobie. Mais il en faudra plus pour calmer durablement les esprits. Le risque demeure que se cr\u00e9e autour de la question d'Israel une double-fracture id\u00e9ologique et g\u00e9n\u00e9rationnelle au sein de ce parti qui aime \u00e0 dire \u00ab Notre diversit\u00e9 est notre force, notre unit\u00e9 est notre pouvoir \u00bb.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261030", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Des propos antis\u00e9mites s\u00e8ment la zizanie chez les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Des propos antis\u00e9mites s\u00e8ment la zizanie chez les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains / LME_2019-03-11T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Des propos antis\u00e9mites s\u00e8ment la zizanie chez les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains / LME_2019-03-11T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10261053", "ece-10261030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:11:13Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour romaine ce matin Alain, c'est la zizanie au sein du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain qui est au coeur de votre chronique ces derniers temps les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains avaient enfin retrouv\u00e9 quelques raisons de se r\u00e9jouir : ils avaient gagn\u00e9 leur bras de fer sur le financement du mur tant d\u00e9sir\u00e9 par Trump emp\u00eatr\u00e9 dans les r\u00f4les r\u00e9v\u00e9lations de son ex- conseiller Michael Cohen mais un grain de sable s'est gliss\u00e9 dans la machine \u00e0 sourire, des \u00e9lus, un petit bout de femme qui porte le hidjab Ilan Omar, l'une des 2 premi\u00e8res femmes musulmanes \u00e0 entrer au Congr\u00e8s fiert\u00e9 pour le camp progressiste, la jeune femme est en train d'en devenir un \u00e9l\u00e9ment fortement perturbateur, l'\u00e9lue du Minnesota n'a jamais cach\u00e9 son opposition en Isra\u00ebl, un \u00c9tat malfaisant qui hypnotise le monde entier, disait -elle, pendant la guerre contre Gaza qualifi\u00e9 d'antis\u00e9mite par un cacique du parti r\u00e9publicain, celle qui fut une r\u00e9fugi\u00e9e somalienne a r\u00e9pondu : tout \u00e7a, c'est une histoire de Benjamins une phrase tir\u00e9e d'un morceau de rap qui signifie : c'est une question de pognon tout Washington avait compris le message, le lobby pro- isra\u00e9lien corrompt \u00e0 coups de billets de 100 dollars \u00e0 l'effigie de Benjamin Franklin Ilan Omar avait d\u00fb s'excuser avant de r\u00e9cidiver sur le m\u00eame th\u00e8me, lors d'une r\u00e9cente conf\u00e9rence publique extrait le mois il s'est occup\u00e9, je pose la question, dit -elle, pourquoi, pourrais -je parler de l'influence du lobby des armes mais pas d'autre puissant lobby qui influence notre politique, une question qui peut para\u00eetre l\u00e9gitime allant pourquoi Postel, autant de probl\u00e8mes, bon parce qu'il existe bien \u00e0 Washington un sentiment pro- isra\u00e9lien, tr\u00e8s r\u00e9pandue dans la classe politique, pour des raisons id\u00e9ologiques, historiques, religieuses, les aborder ici serait trop long, mais avec ces attaques multiples et st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es en remettant en cause un double standard, on pourrait s'en prendre au lobby des pharmas, mais pas un quelconque lobby juif en accusant d'autres repr\u00e9sentants du peuple de double loyaut\u00e9 envers les \u00c9tats-Unis et envers Isra\u00ebl Ilhan Omar s\u00e8me ouvertement la zizanie dans son propre parti, elle est soutenue par Bernie Sanders, lui- m\u00eame, mais surtout par d'autres jeunes femmes nouvellement \u00e9lu comme la New-Yorkaise Alexandria occasion Cortez, tandis que la plupart des anciens sont sur la ligne, traditionnellement pro- isra\u00e9lienne pour tenter de mettre fin \u00e0 la pol\u00e9mique, les d\u00e9mocrates ont pr\u00e9sent\u00e9 et vot\u00e9 une r\u00e9solution \u00e0 la Chambre, qui condamne les discours de haine dont l'antis\u00e9mitisme et l'islamophobie mais il en faudra plus c'est certain pour calmer durablement les esprits, le risque demeure que se cr\u00e9e autour de la question d'Isra\u00ebl une double fracture id\u00e9ologique et g\u00e9n\u00e9rationnelle au sein de ce parti, qui aime \u00e0 dire notre diversit\u00e9 et notre force, notre unit\u00e9 et notre pouvoir il un Omar dans c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, votre chronique merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E2FD68C-AAE3-4231-A2EB-F9D4C64D9F04", "internalArchiveId": "2E2FD68C-AAE3-4231-A2EB-F9D4C64D9F04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Henri Roth, auteur de \"Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve\"", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Henri Roth, auteur de \"Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve\" Bonjour \u00e0 tous!\r\nUne nouvelle semaine commence...\r\nAu sommaire de cette \u00e9mission: \r\nLe tram a de beaux jours devant lui en r\u00e9gion genevoise.\r\nNous nous int\u00e9ressons \u00e0 la mobilit\u00e9 publique, ce matin. \r\nUne ligne tr\u00e8s ancienne se transforme, s'\u00e9tend, se modernise, r\u00e9pond enfin bient\u00f4t aux attentes d'une population demandeuse.\r\nHenri Roth, mon invit\u00e9 s'est int\u00e9ress\u00e9 de tout pr\u00e8s au tram 12 qui raconte une bonne partie de la vie dans sa ville depuis les ann\u00e9es 1860...\r\n***\r\nA la Une de l'actualit\u00e9, l'Alg\u00e9rie, mobilis\u00e9e massivement contre la candidature de son ancien Pr\u00e9sident Boutefika...\r\nL'Alg\u00e9rie, secou\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par des vagues de violence ces derni\u00e8res ann\u00e9es! \r\nComment travailler sur le terrain pour les photographes et capter le climat qui r\u00e8gne dans le pays...\r\nSophie Iselin s'est pench\u00e9e sur le travail de Bruno Boudjelal, membre de la prestigieuse agence VU, \u00e0 l'honneur au Festival et Forum international sur les droits humains...\r\n***\r\nDans notre s\u00e9quence archive, flashback sur 1961\u00a0: Un rat est envoy\u00e9 dans l'espace!\r\n*** \r\nUn groupe de catholiques allemandes qui proposent aux femmes de faire la gr\u00e8ve de l'\u00e9glise durant une semaine. Ce sera notre chronique religion sur le coup de 6h21 et puis F A juska vendredi nous emm\u00e8ne au tribunal. Les juges, pour \u00e9viter la r\u00e9cidive, font parfois preuve d'imagination, vous allez voir...\r\nNous sommes le 11 mars, journ\u00e9\u00e9e internationale des start Ups!\r\nFin virgule\r\nmusique maestro (maestro ce matin c'est ----- ) !", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260992", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Henri Roth, auteur de \"Le tram 12 raconte Gen\u00e8ve\" / LMA_2019-03-11T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10260992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:22:32Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt re- bonjour Henri Roth rebonjour, vous \u00eates en Direct avec nous du Studio de Gen\u00e8ve ce matin depuis tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 5 heures 45, tout va bien pour vous, oui oui tout va bien, je suis matinal, vous \u00eates d'accord 2019, on l'a dit, en est une ann\u00e9e importante \u00e0 Gen\u00e8ve en mati\u00e8re de de mobilit\u00e9 est ce qu'on peut rappeler les les grands enjeux peut-\u00eatre en 2 mots, s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nAlors le principal changement c'est la cr\u00e9ation du Express le r\u00e9seau Express r\u00e9gional tant attendue \u00e0 Gen\u00e8ve et puis un autre changement qui m'est cher, c'est le prolongement du tram 12 vers Annemasse il portera un autre num\u00e9ro, mais enfin \u00e7a r\u00e9tablira une liaison de tram Direct entre les 2 principaux p\u00f4les de l'agglom\u00e9ration genevoise quel num\u00e9ro portera -t-il les portera le num\u00e9ro 16 le num\u00e9ro 10. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [87%] :\r\nDix-sept dont passe de 12 \u00e0 17 en tout cas, vous \u00eates auteur Henri Roth, l'auteur du tram 12 raconte Gen\u00e8ve 1862 2012, \u00e7a c'\u00e9tait le 1er livre il y a un 2\u00e8me 2\u00e8me r\u00e9\u00e9dition Inde une r\u00e9duction de votre livre qui est paru en janvier, et puis il y a un avant- propos qui assez sympa \u00e9crit par Patrice Ploujoux, pr\u00e9sident du conseil d'administration des transports publics Genevois Jean-Luc sur un tout tout tout petit extrait Le tram 12 en 2012 entre pass\u00e9 glorieux et avenir radieux, on y est l\u00e0, dans l'avenir radieux, alors, il \u00e9crit : merci Henri Roth de nous replonger dans la grande histoire et aussi les petites anecdotes des transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve, le tram 12, cher au coeur des Genevois le bout l\u00e0 que de balles lui a consacr\u00e9 un blues, mais comme on peut le lire dans cet ouvrage, son histoire n'a rien de larmoyant tr\u00e8s rive gauche, dans son esprit et son trac\u00e9 la ligne 12 a toujours refl\u00e9t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 genevoise dans toute sa diversit\u00e9, tant\u00f4t conformiste, tant\u00f4t anarchiste tant\u00f4t \u00e9litiste, tant\u00f4t artiste ont pour r\u00e9gionalistes, tant\u00f4t mondialistes, voil\u00e0, \u00e7a r\u00e9sume pas mal hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nOui, le tram, c'est une, c'est une grande diversit\u00e9, effectivement, une grande diversit\u00e9 publique et puis ne une grande diversit\u00e9 d'approches aussi, c'est ce que j'ai constat\u00e9 en en pr\u00e9parant ce livre, c'est que le tram, il a, il le tram 12, il est le donc la plus ancienne ligne d'Europe encore en activit\u00e9, c'est le r\u00e9sultat de d'efforts qui sont pr\u00e9venus de de gens extr\u00eamement diff\u00e9rents, \u00e0 commencer par ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 cette ligne, n\u00e9 en 1862 qui \u00e9tait de ceux qui \u00e9taient des Anglais s'\u00e9taient des \u00e9trangers qui ont permis, comme toutes sortes d'autres d\u00e9veloppements qui ont permis ce d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [79%] :\r\nEt puis il y a eu beau le livre est vaste, hein, il y a des photos aussi qui, qui figure dans le votre livre au chapitre si son lit 1949 1969 les 20 honteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [86%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est un clin d'oeil aux 30 glorieuses, c'est vrai qu'en mati\u00e8re de transports publics, la p\u00e9riode des 30 clore glorieuse pour un certain nombre de pays comme comme la France pour une ville comme Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas la gloire en tout cas du tram, c'\u00e9tait, c'est pour \u00e7a que je faisais, appeler les les 20 30 c'est la p\u00e9riode, on a compl\u00e8tement d\u00e9mantel\u00e9 le r\u00e9seau de tram, on s'en est mordu les doigts par la suite par les villes qui les mots qui le qui ont gard\u00e9 ce r\u00e9seau n'ont pas eu besoin de de reconstituer, comme nous avons besoin de le faire \u00e0 Gen\u00e8ve et puis je raconte ma dans dans le train douce raconte Gen\u00e8ve je je je relate la fa\u00e7on dont les lignes ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement d\u00e9mantel\u00e9 et par miracle, le train 12 qui \u00e9tait tellement populaire qu'il y a un moment donn\u00e9, permet de transporter le quart des utilisateurs des transports publics g\u00e9nevois, lui il a quand m\u00eame sauv\u00e9 sa peau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [92%] :\r\nIl a sauv\u00e9 sa peau donc les pendulaires doit se r\u00e9jouir en cette cette extension va dire vers Annemasse France voisine la pr\u00e9vu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, permettra d'\u00e9conomiser 7 millions de km sur les trajets r\u00e9alis\u00e9s en voiture chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait assez invraisemblable, si vous regardez une carte de l'agglom\u00e9ration genevoise vous dites mon bail les les d\u00e9j\u00e0 2 p\u00f4les principaux, il y a le centre- ville de Gen\u00e8ve et puis il y a une vie m\u00eame agglom\u00e9ration de de pr\u00e8s de 80000 habitants qui Annemasse et vous allez pas de liaison directe entre les 2, bon alors c'est la faute de la Fnac a raison on \u00e0 la fronti\u00e8re, mais il y a peu d'agglom\u00e9ration de cette dimension qui qui ont une anomalie pareil, donc on va enfin mettre un terme \u00e0 cette anomalie et on va le faire de 2 mani\u00e8res : puisqu'il y aura non seulement une liaison par train, mais aussi la liaison par le tram sacr\u00e9 enjeu en perspective oui sacr\u00e9 en jeu c'est, c'est une opportunit\u00e9 aussi dans nos centres bien contenant nos autorit\u00e9s parce que c'\u00e9tait toujours l'occasion mais quand on on peut enfin inaugurer une nouvelle infrastructure c'est c'est l'occasion de r\u00e9organiser compl\u00e8tement les voiries par exemple l'am\u00e9nagement d'routes, la circulation quand on utilise bien ses opportunit\u00e9s, ensuite on peut, on peut am\u00e9liorer beaucoup les les conditions de vie, l'environnement de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [91%] :\r\nJanko quelques chiffres : 4000 v\u00e9hicules en moins chaque jour sur les routes et 1000 tonnes d'\u00e9missions de CO2 en moins par an, on parle de voie vertes du Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s moderne, oui, oui c'est, c'est vrai qu'il y a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs, vous parlez de voie verte, il y a d\u00e9j\u00e0 un changement tout \u00e0 fait extraordinaire dans le dans le r\u00e9sultat d\u00e9passe toutes les les esp\u00e9rances, h\u00e9 bien c'est la voie verte cyclable qui s'est ouverte sur la couverture des voies ferroviaires, qui vont \u00eatre remises en service en d\u00e9cembre, h\u00e9 bien cette voie verte destin\u00e9 aux cyclistes, on peut penser qu'elle a tir\u00e9 un peu de monde, mais elle a un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal parce qu'en fait il y a beaucoup de gens quand on leur donne une infrastructure qui est vraiment accueillante et l\u00e0 ils sont les, les, les cyclistes comme les pi\u00e9tons, comme les gens qui font leur jogging sont \u00e0 l'\u00e9cart de tout trafic, h\u00e9 bien, les gens peuvent m\u00eame changer de mode de transport et on constate c'est, c'\u00e9tait absolument inattendu que rien que cette voie verte, donc rien que pour le et la mobilit\u00e9 douce, elle a d\u00e9j\u00e0 permis de r\u00e9duire la fr\u00e9quentation automobile sur la route parall\u00e8le, la route de Ch\u00eane elle- m\u00eame d'ailleurs, la fr\u00e9quentation des tram donc quand on fait des infrastructures aussi bien con\u00e7u le succ\u00e8s peut vraiment \u00eatre au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [98%] :\r\nHenri Roth vous \u00eates avec nous ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FFE47E6-FDBB-4A38-880C-01CEF5D77363", "internalArchiveId": "8FFE47E6-FDBB-4A38-880C-01CEF5D77363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais n'aura finalement pas de Cour constitutionnelle", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe Valais n'aura finalement pas de Cour constitutionnelle 12h30: Le Valais veut une cour constitutionnelle RAUSIS\r\nLe canton du Valais... fait marche arri\u00e8re!\r\nIl n'aura... finalement pas... de Cour constitutionnelle. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s... \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e.... se sont rang\u00e9s... derri\u00e8re... la r\u00e9ponse du Conseil d'Etat ce matin. \r\nJulie Rausis... vous \u00eates en direct de Sion. \r\nCette proposition... avait pourtant... \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e ...par le Parlement.... en automne dernier.\r\nOui une proposition n\u00e9e dans un contexte tr\u00e8s tendu. Celui des d\u00e9bats entourant l'initiative de l'UDC dite pour des t\u00eates nues \u00e0 l'\u00e9cole. Le texte avait \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par le Grand Conseil et cela, apr\u00e8s la r\u00e9colte des signatures. L'UDC avait fait recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9non\u00e7ant un hold-up d\u00e9mocratique.\r\nLa cour constitutionnelle voulue par 4 d\u00e9put\u00e9s, de gauche comme de droite, aurait permis de valider toutes initiatives populaires d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s de la Chancellerie et d'\u00e9viter de nouveaux psychodrames. Ce matin toutefois, ces 4 \u00e9lus, ce sont rang\u00e9s derri\u00e8re le gouvernement, contre la cr\u00e9ation d'un tel organe. \r\n***Pour quelles raisons Julie ?\r\nD'abord car des cas comme celui de l'initiative de l'UDC sont rarissimes ont-ils reconnu. Et ensuite, parce que toute d\u00e9cision prise par une cour constitutionnelle peut toujours faire l'objet d'un recours aupr\u00e8s des juges f\u00e9d\u00e9raux. Parmi les craintes donc: celle de ralentir encore le processus d\u00e9mocratique. Mais l'id\u00e9e d'un tel organisme institutionnel n'est pas d\u00e9finitivement enterr\u00e9e. La Constituante valaisanne qui commencera bient\u00f4t ses travaux pourrait tout \u00e0 fait en d\u00e9cider autrement.\r\nExtro possible: Julie Merci... Et on notera ...qu'en Suisse romande...Gen\u00e8ve... et le Jura disposent... d\u00e9j\u00e0 ...d'une cour ...constitutionnelle", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais n'aura finalement pas de Cour constitutionnelle / 12H30_2019-03-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10261009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:01:03Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe canton du Valais, fait marche arri\u00e8re, il n'aura finalement pas de Cour constitutionnelle, les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e, se sont rang\u00e9s derri\u00e8re la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat, ce matin sur les Rausis sous est en Direct de Sion, cette proposition avait pourtant \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Parlement en Automne dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, une proposition n\u00e9e dans un contexte tr\u00e8s tendu, celui des d\u00e9bats entourant l'initiative de l'UDC dite pour des t\u00eates nues \u00e0 l'\u00e9cole, le texte, on s'en souvient avait \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par le Grand Conseil valaisan et cela apr\u00e8s la r\u00e9colte des signatures, l'UDC avait fait recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9non\u00e7ant un hold-up d\u00e9mocratique, la cour constitutionnelle voulue par 4 d\u00e9put\u00e9s de gauche comme de droite aurait permis de valider toutes initiatives populaires d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s de la chancellerie et d'\u00e9viter de nouveaux psychodrames ce matin toutefois, ces 4 \u00e9lus se sont rang\u00e9s derri\u00e8re le gouvernement contre la cr\u00e9ation d'un telle organe pour quelles raisons, Julie, d'abord, car des cas comme celui de l'initiative de l'UDC sont rarissimes, ont -ils reconnu et ensuite parce que toute d\u00e9cision prise par une cour constitutionnelle peut toujours faire l'objet d'un recours aupr\u00e8s des juges f\u00e9d\u00e9raux parmi les craintes, donc celle de ralentir encore le processus d\u00e9mocratique, mais l'id\u00e9e d'telle organisme institutionnel n'est pas d\u00e9finitivement enterr\u00e9 et ont rappel\u00e9 les signataires du texte, la Constituante valaisanne qui commencera bient\u00f4t ses travaux pourrait tout \u00e0 fait en d\u00e9cider autrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [89%] :\r\nJulie merci on notera auront Suisse romande Gen\u00e8ve et le Jura disposent d\u00e9j\u00e0 d'une cour constitutionnelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DF8F2CA-9CDE-4546-A691-1FF30C355C41", "internalArchiveId": "7DF8F2CA-9CDE-4546-A691-1FF30C355C41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une commission publie son travail sur les internements forc\u00e9s en Suisse", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marianne Steiner, victime d'internements administratif\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUne commission publie son travail sur les internements forc\u00e9s en Suisse 12h30: La suisse enfermait des gens d\u00e9viants PAPIER BALLAMAN\r\n\"Fain\u00e9ants\"...  \r\n\"Fille... de mauvaise vie... \"\r\n\"Alcoolique\"... \r\nVoici... les \"quali-ficatifs\"...  qu'il suffisait... il y a quelques ann\u00e9es encore...  pour priver de libert\u00e9... des jeunes... et des adultes... en Suisse.  \r\nUne pratique... qui s'appelait... \"l'internement... administratif\"... et qui a dur\u00e9... jusqu'en 1981.\r\nUne commission d'experts... a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e... pour faire la lumi\u00e8re... sur ces d\u00e9rives.\r\nElle est venue... devant la presse.... \u00e0 Berne... ce matin...  avec plusieurs victimes.\r\nDes ouvrages... et une exposition... itin\u00e9rante... vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s... pour faire la lumi\u00e8re... sur cette sombre p\u00e9riode... de l'histoire suisse.\r\nMuriel Ballaman... vous y \u00e9tiez. \r\nL'objectif... de cette d\u00e9marche.... est que \"l' internement... administratif\".... ne tombe pas ....dans l'oubli. \r\n----------------------\r\nFaire le travail de m\u00e9moire... r\u00e9habiliter les victimes d'internement administratif... c'est bien le but de cette commission d'experts mandat\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDepuis 2014, le gouvernement tente de reconna\u00eetre les torts inflig\u00e9s \u00e0 ces personnes emprisonn\u00e9es sans commettre aucun d\u00e9lit. Leur tort, c'\u00e9tait que leur mode de vie n'\u00e9tait pas conforme aux normes socialies de l'\u00e9poque. A l'image de Marianne Steiner... elle a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9e \u00e0 la prison pour femmes de Hindelbank pendant un peu plus d'un an... de fin 69 \u00e0 d\u00e9but 71. \r\nSON ((son PF))\r\nAujourd'hui, il s'agit donc de faire toute la lumi\u00e8re sur le traitement que ces victimes d'internement administratif ont subi. \r\nUne dizaine d'ouvrage... dont le premier est paru aujourd'hui... va d\u00e9tailler cette th\u00e9matique. \r\nUne commission d'expert va aussi livrer des recommandations au conseil f\u00e9d\u00e9ral... ce sera en septembre. \r\nEt puis, du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique sera propos\u00e9 aux enseignants pour traiter de cette page d'histoire suisse avec leurs \u00e9l\u00e8ves. \r\nLe tout pour un objectif: la confrontation avec l'histoire de l'internement administratif doit contribuer \u00e0 la r\u00e9habilitation sur le long terme des victimes.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une commission publie son travail sur les internements forc\u00e9s en Suisse / 12H30_2019-03-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10261006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:06:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFain\u00e9ants, fille de mauvaise vie alcoolique, voici les qualificatifs qu'il suffisait, il y a quelques ann\u00e9es encore pour priver de libert\u00e9 des jeunes et des adultes en Suisse, une pratique qui s'appelait l'internement administratif et qui a dur\u00e9 jusqu'en 1981 une commission d'experts a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur ces d\u00e9rives, elle est venue devant la presse \u00e0 Berne, ce matin, avec plusieurs victimes des ouvrages, une Exposition itin\u00e9rante vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s pour faire la lumi\u00e8re sur cette sombre p\u00e9riode de l'histoire suisse, elle va l'amant, vous y \u00e9tiez \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, l'objectif de cette d\u00e9marche, c'est que l'internement administratif ne tombe pas dans l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nFaire le travail de m\u00e9moire r\u00e9habiliter les victimes d'internement administratif, c'est bien le but de cette commission d'experts mandat\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 2014, le gouvernement tente de reconna\u00eetre les torts inflig\u00e9s \u00e0 ces personnes emprisonn\u00e9es sans commettre aucun d\u00e9lit leur tort c'\u00e9tait que leur mode de vie n'\u00e9tait pas conforme aux normes sociales de l'\u00e9poque, \u00e0 l'image de Marianne Steiner, elle a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9e \u00e0 la prison pour femmes de Hindelbank pendant un peu plus d'un an de fin 69 \u00e0 d\u00e9but 71. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [89%] :\r\nMais j'ai fugu\u00e9 10 fois en tout donc, au bout de la 9\u00e8me, on m'avait averti mais j'y ai pas cru parce que normalement il ne ferme pas des adolescents qui font des fugues temps c'est une prison n'est -ce pas alors voil\u00e0, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait comme \u00e7a, est ce que vous expliqu\u00e9 pourquoi vous \u00e9tiez \u00e0 la prison d'Hindelbank normalement c'\u00e9tait soi-disant nos droit disciplinaire pour que je j'apprenne \u00e0 rester sur place et non partir d'o\u00f9 on me mettait simplement \u00e7a, aucune autre explication et aujourd'hui parce que vous en gardez encore des cons\u00e9quences maintenant que j'ai sorti pas mal de choses \u00e7a va un peu mieux mais disons que j'avais gard\u00e9 \u00e7a secret durant des ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 plus de sorte il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, parce que je n'ai jamais dit quoi que ce soit \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nAujourd'hui il s'agit donc de faire toute la lumi\u00e8re sur le traitement que ces victimes d'internement administratif ont subi une dizaine d'ouvrages dont le 1er est paru aujourd'hui va d\u00e9tailler cette th\u00e9matique, une commission d'experts vont aussi livrer des recommandations au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera en septembre et puis du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique sera propos\u00e9 aux enseignants pour traiter cette page d'histoire suisse avec leurs \u00e9l\u00e8ves, le tout pour un objectif, la confrontation avec l'histoire de l'internement administratif doit contribuer \u00e0 la r\u00e9habilitation sur le long terme des victimes, Muriel Balaban, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFCCA65A-DB61-451A-BCCD-28D1DE627B8B", "internalArchiveId": "FFCCA65A-DB61-451A-BCCD-28D1DE627B8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'action boursi\u00e8re de Boeing chute, apr\u00e8s le crash d'Ethiopian Airlines dimanche: interview de Gil Roy", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roy, Gil\r\nInterview de Gil Roy, journaliste, fondateur du site Aerobuzz.\r\n\r\nL'action boursi\u00e8re de Boeing chute, apr\u00e8s le crash d'Ethiopian Airlines dimanche: interview de Gil Roy 12h30: Boeing 737 max... faut-il s'inqui\u00e9ter SLV Gil Roy HALTINER\r\nL'action... boursi\u00e8re... de Boeing... chute... ce matin... de pr\u00e8s... de 10%... apr\u00e8s le crash... hier... du \"Boeing... 737... Max 8\"... d'Ethiopian ... Airlines.\r\nUn crash... qui a fait... 157 morts.\r\nLes deux bo\u00eetes noires... de l'avion... ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es... en fin de matin\u00e9e... au sud-est... d' Addis Abeba.\r\nElles permettront... peut-\u00eatre... de r\u00e9pondre... aux nombreuses questions...qui se posent aujourd'hui.  \r\nL'avion... \u00e9tait ... en effet.... flambant neuf. \r\nTout comme... l'appareil... de m\u00eame type... de la compagnie ... \"Lion air\"... qui s'est \u00e9cras\u00e9... en octobre dernier... selon un sc\u00e9nario... assez similaire.\r\nPour en parler... on re\u00e7oit...\r\n\"Gil Roy\"...\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates journaliste... et fondateur... du site... \"A\u00e9robuzz\".\r\nCANEVAS:\r\nC'est le deuxi\u00e8me crash... d'un tel avion... en quelques mois. Or... \"le 737 Max\"...  est un des avions ... les plus vendus au monde... Il y en a actuellement... environ 350 en service... Plusieurs pays... interdisent ce matin... \u00e0 leurs compagnies... de voler avec ces appareils-l\u00e0. Les passagers... doivent-ils... s'inqui\u00e9ter?\r\nUne pr\u00e9cision... avant de poursuivre... cet entretien... on parle bien l\u00e0... d'un avion... de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration... tous... les 737... qui volent dans le monde... ne sont pas touch\u00e9s?\r\nApr\u00e8s le crash... du m\u00eame type d'avio`... donc le 737 max... de Lion air... en octobre dernier... Boeing a mis en garde les pilotes.. en \u00e9voquant ..un capteur ..d\u00e9faillant.... dans le syst\u00e8me... anti-d\u00e9crochage... Est-ce que... le constructeur... a r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me... depuis?\r\nPlusieurs m\u00e9dias... \u00e9voquent.... ce matin.. une formation sp\u00e9ciale... mise en place... pour les pilotes... qui volent ... pr\u00e9cis\u00e9ment... sur cet avion... Mais selon \"le New york times\".... Boeing... aurait minimis\u00e9... cette formation... pour des raisons financi\u00e8res...  Est-ce que le constructeur am\u00e9ricain... a du souci \u00e0 se faire... apr\u00e8s ce nouveau crash?\r\n- 5000 commandes pour cet avion. Des centaines d'appareils d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s. Le programme 737 max est essentiel pouir le constructeur am\u00e9ricain. Le coup pourrait \u00eatre d\u00fbr pour Boeing ?\r\n- La Chine... l'Ethiopie... et maintenant... l'Indon\u00e9sie... ont interdit ce matin... aux compagnies du pays... de faire d\u00e9coller... tous les 737 MAX 8. Cette mesure de prudence... elle est justifi\u00e9e ?\r\n- D'autres pays pourraient suivre ?\r\n- Est-ce que la piste d'un d\u00e9faut de conception pourrait \u00eatre plausible ?\r\n- On imagine que les experts de Boeing sont en train de s'affairer....que doit faire le consturcteur dans les heures qui viennent ?", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'action boursi\u00e8re de Boeing chute, apr\u00e8s le crash d'Ethiopian Airlines dimanche: interview de Gil Roy / 12H30_2019-03-11T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gil Roy, journaliste, fondateur du site Aerobuzz."], "variantIds": ["ece-10261011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:06:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuand on ouvre une page internationale avec tout d'abord, cette d\u00e9cision de la justice japonaise, elle refuse que Carlos Gone, ancien pr\u00e9sident de Nissan assiste demain au conseil d'administration du groupe automobile, l'ancien patron est actuellement assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 Tokyo apr\u00e8s plus de 100 jours de prison pour malversations financi\u00e8res pr\u00e9sum\u00e9es, ils voulaient assister \u00e0 ce conseil, en tant qu'administrateur du groupe Nissan mais la justice estime ce matin qu'une telle autorisation n'est pas appropri\u00e9 l'action boursi\u00e8re de Boeing chute ce matin de pr\u00e8s de 10 pourcent apr\u00e8s le crash hier du Boeing 737 MAX 8 Dette : panne d'Ethiopian Airlines un crash qui a fait 157 morts les 2 bo\u00eetes noires de l'avion ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es en fin de matin\u00e9e au sud- est d'Addis Abeba, elles permettront peut-\u00eatre de r\u00e9pondre aux nombreuses questions qui se posent aujourd'hui l'avion \u00e9tait en effet flambant neufs, tout comme l'appareil de m\u00eame type de la compagnie La\u00e2youne Air qui s'est \u00e9cras\u00e9 en octobre dernier, selon un sc\u00e9nario assez similaire pour en parler, on re\u00e7oit Gil Roy bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste et fondateur du site a\u00e9ro- base c'est le deuxi\u00e8me crash dans telle avion quelques mois or le 737 MAX, vous me direz si je me trompe, est un des avions les plus vendus au monde, il y en a actuellement environ 350 en service et plusieurs milliers en commande plusieurs pays interdisent ce matin leurs compagnies de voler avec ces appareils -l\u00e0 est ce que les passagers doivent s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors les passagers, les passagers ne doivent pas s'inqui\u00e9ter effectivement tout un tas de mesures sont en train d'\u00eatre prises en compte, le 737 MAX 8 n'est pas forc\u00e9ment un avion dangereux s'il \u00e9tait, il les autorit\u00e9s et pas simplement dessinateur qui chinoise, mais surtout les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, l'heure est clou\u00e9 au sol, donc on peut pas dire que ce soit un avion dangereux mais on a effectivement mais moi si je devais monter dans un avion, aujourd'hui \u00e0 737 Max je me sentirai peut-\u00eatre moins \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [88%] :\r\nDu moins \u00e0 l'aise, alors comment vous expliquez que la Chine, l'Indon\u00e9sie, l'\u00c9thiopie un aussi o\u00f9 s'est pass\u00e9 le crash interdisent aux compagnies de voler avec ces avions- l\u00e0 avec les autres pays n'est pas prison d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [86%] :\r\nAlors vous avez cit\u00e9 donc, l'Indon\u00e9sie et et l'\u00c9thiopie, donc ce sont les les 2 pays qui ont \u00e9t\u00e9 directement concern\u00e9s par les crash donc en en g\u00e9n\u00e9ral logiquement quand il quand il s'il y a un an, un accident comme \u00e7a les Les pays les autorit\u00e9s de de de l'aviation civile, ces pays ont syst\u00e9matiquement des des mesures tr\u00e8s conservatrice, la ville royale \u00e0 \u00e7a, elles sont dans, elles sont dans leur r\u00f4le, en revanche, la Chine, cet homme, c'est un peu diff\u00e9rent : la Chine lui avec la Chine \u00e0 l'exploite aujourd'hui 96 avions de ce type 1 96, vous avez dit 350 en service et presque aujourd'hui ces m\u00eames 400, vous voyez donc c'est carr\u00e9ment un quart de la flotte mondiale, donc c'est \u00e9norme, donc donc la la Chine, elle prend des pr\u00e9cautions et les derniers et puis est ce qu'il faut voir aussi, c'est que, en ce moment, on sait tous que, \u00e0 un autre niveau, la Chine et les \u00c9tats-Unis sont maintenant engag\u00e9s dans un bras de fer, il faut, il manque ai Girondins devenir ben on peut, on peut pas ne pas penser \u00e0 ce bras tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [88%] :\r\nGilles Roy sur ce crash qui ne qui ressemblant \u00e0 celui qui s'est pass\u00e9 en octobre dernier de la hy\u00e8ne R \u00e0 l'\u00e9poque 1000 Boeing a mis en garde les pilotes en \u00e9voquant un capteur d\u00e9faillant dans le syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage : est-ce que le constructeur a r\u00e9gl\u00e9 ce probl\u00e8me depuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [92%] :\r\nAlors, le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 effectivement puisque d'ailleurs des des capteurs de sur les avions de la Yonet changer hein donc donc, donc, le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, l'administration am\u00e9ricaine avait \u00e9galement \u00e9mis une une consigne de navigabilit\u00e9 pour mettre en garde les les \u00e9quipages et les op\u00e9rateurs et pr\u00e9cis\u00e9 une proc\u00e9dure sp\u00e9cifique en cas de d\u00e9faillance il \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9 comment il fallait : comment les pilotes pouvaient reprendre la main et d'ailleurs, outre ces 2 accidents qui qui ont caus\u00e9 donc plusieurs plusieurs centaines de morts et il y a eu beaucoup d'autres incidents qui, eux, n'ont pas eu des cons\u00e9quences aussi dramatiques parce que les pilotes ont su reprendre la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [93%] :\r\nGil Roy merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce 12 30 ans, rappelle que les bo\u00eetes noires ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es ce matin les 2 bo\u00eetes noires, elles permettront d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 une question qui se pose aujourd'hui, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:54:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77268E1A-99C7-4325-879C-47ABEF81FF27", "internalArchiveId": "77268E1A-99C7-4325-879C-47ABEF81FF27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Tapie devant la justice fran\u00e7aise, qui l'accuse d'escroquerie et de d\u00e9tournement de fonds", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Tapie, ancien pr\u00e9sident de l'OM, ministre, d\u00e9put\u00e9, acteur, chanteur\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nBernard Tapie devant la justice fran\u00e7aise, qui l'accuse d'escroquerie et de d\u00e9tournement de fonds 12h30:  Tapie devant les juges HASLER:\r\nJe vous le disais en titres:\r\nL'homme d'affaire... fran\u00e7ais... Bernard Tapie...  est de retour ...devant les tribunaux ce matin. \r\nPlus de dix ans... apr\u00e8s le fameux arbitrage... o\u00f9 il avait obtenu... plus de 400... millions d'euros... pour solder... son litige... avec le Cr\u00e9dit Lyonnais ... dans le dossier... \"Adidas\"...  il est jug\u00e9... avec cinq autres pr\u00e9venus...devant \"le tribunal correctionnel de Paris\". \r\nLa justice... l'accuse... d' \u00ab\u00a0escroquerie\"... et de \"d\u00e9tournement de fonds\u00a0\u00bb. \r\nLes juges... soup\u00e7onnent... les 6 hommes...\u00a0 d'avoir mont\u00e9 un \u00ab\u00a0coup\u00a0\u00bb... avec cet arbitrage. \r\nMais touss... clament... leur innocenc.\r\nDe Paris... les explications ....d'Ariane Hasler.\u00a0\r\n  00'31\r\n((1'15\r\nSur le banc des accus\u00e9s, d'un c\u00f4t\u00e9 Bernard Tapie, son avocat et un des arbitres de l'arbitrage litigieux. de l'autre leur trois complices pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 Bercy.. parmi eux l'ex directeur de cabinet de la ministre de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque Christine Lagarde. Les 6 hommes sont soup\u00e7onn\u00e9es \u00e0 des degr\u00e9s divers d'avoir fait en sorte d'obtenir cette proc\u00e9dure d'arbitrage puis de s'ETRE arrang\u00e9s pour qu'elle soit favorable \u00e0 Tapie.\r\nMais \u00e0 76 ans et malgr\u00e9 son double cancer, celui qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'OM, ministre, d\u00e9put\u00e9 acteur, chanteur n'a rien perdu de sa niaque et n'a pas l'intention de se laisser faire. c'est ce qu'il a dit \u00e0 RTL dans une interview r\u00e9alit\u00e9s hier et diffus\u00e9e ce matin.\u00a0\r\n'37\u00a0\r\nBernard Tapie qui pour avoir l'\u00e9nergie suffisante pour assister aux aidantes mettra son traitement contre le cancer entre parenth\u00e8ses. \"Je suis dans l'\u00e9tat d'esprit de quelqu'un qui va enfin r\u00e9tablir un certain nombre de v\u00e9rit\u00e9s.\u00a0\u00bb\r\nAriane Hasler RTS info, Paris)))", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261012", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bernard Tapie devant la justice fran\u00e7aise, qui l'accuse d'escroquerie et de d\u00e9tournement de fonds / 12H30_2019-03-11T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10261012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:06:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt je vous le disais en titre, l'homme d'affaires fran\u00e7ais Bernard Tapie est de retour devant les tribunaux, ce matin, plus de 10 ans apr\u00e8s le fameux arbitrage o\u00f9 il avait obtenu plus de 400 millions d'euros pour solder son litige avec le Cr\u00e9dit Lyonnais dans le dossier Adidas il est jug\u00e9 avec 5 autres pr\u00e9venus devant le tribunal correctionnel de Paris, la justice l'accuse d'escroquerie et de d\u00e9tournement de fonds, les juges soup\u00e7onnent les 6 hommes d'avoir mont\u00e9 un coup avec cet arbitrage mais tout ce clament leur innocence de Paris, les explications d'Darren Adler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9, Bernard Tapie, son avocat et un des arbitres de l'arbitrage litigieux de l'autre, leur trois complices pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 Bercy, parmi eux, l'ex- directeur de cabinet de la ministre de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque, Christine Lagarde, les 6 hommes sont soup\u00e7onn\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers, d'avoir fait en sorte d'obtenir cette proc\u00e9dure d'arbitrage, puis de s'\u00eatre arrang\u00e9 pour qu'elle soit favorable \u00e0 Bernard Tapie, mais \u00e0 76 ans, et malgr\u00e9 son double cancer, celui qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'OM, ministre, d\u00e9put\u00e9, acteur, chanteur n'a rien perdu de sa niaque et il n'a pas l'intention de se laisser faire, c'est ce qu'il a dit \u00e0 RTL, dans une interview r\u00e9alis\u00e9e hier et diffus\u00e9e ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:07) [86%] :\r\nIl y a des v\u00e9rit\u00e9s incontournables, par exemple, apr\u00e8s ce proc\u00e8s, plus personne ne pourra dire que Tapie, il a gagn\u00e94,4 millions \u00e0 l'occasion d'arbitrage, celui qu'il devra avoir un proc\u00e8s en diffamation, on m\u00e9lange de arguant qu'on devait et l'argent de l'arbitrage, \u00e7a fait beau alors seule certitude ce qu'on pourra pas dire que j'\u00e9coutais de la langue, on pris oui \u00e7a change donc rien que pour t\u00e2che, je suis assez heureux que ce proc\u00e8s arrive, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment le livre en en parfaite sant\u00e9, mais on choisit par plane d\u00e9faut j'ai comme tous les gens qui ont fait des choses, on n'a pas fait des choses bien, etc, mais elle a atteint mon honneur, sur ce plan- l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte parce que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 allergique \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [94%] :\r\nPour avoir l'\u00e9nergie suffisante pour assister aux audiences Bernard Tapie mettra son traitement compte le cancer, entre parenth\u00e8ses, je suis dans l'\u00e9tat d'esprit de quelqu'un qui va enfin r\u00e9tablir un certain nombre de v\u00e9rit\u00e9s Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD82D1CB-47C6-4E2F-A559-80650F40C50F", "internalArchiveId": "DD82D1CB-47C6-4E2F-A559-80650F40C50F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, deux juristes d\u00e9noncent la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la police", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nAu Tessin, deux juristes d\u00e9noncent la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la police 12h30: TI: juriste d\u00e9nonce loi police DELLA PIETRA\r\nOn se rend... au Tessin...\r\nAu Tessin... o\u00f9 deux juristes... demandent... l'annulation... \"pure et simple\".... de la r\u00e9vision... de \"la loi cantonale... sur la police\". \r\nUn texte... qui ouvre la porte... aux abus... affirment-ils. \r\nNicole della Pietra...\r\nLeur objectif ... est d'emp\u00eacher... la mise en oeuvre... de la nouvelle base l\u00e9gale...qui avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e... en d\u00e9cembre dernier... par le Parlement cantonal. \r\nUn recours de 27 pages, pour barrer la route \u00e0 une loi qui instaure un climat de suspicion et qui ouvre grand la porte \u00e0 une sorte de police politique de l'Etat.\r\nEn cause, l'autonomie que la nouvelle mouture conf\u00e8re \u00e0 la police. Une r\u00e9vision qui permet notamment \u00e0 des enqu\u00eateurs d'agir sous couvert, comme une surveillance pr\u00e9ventive et pr\u00e9voit aussi la garde \u00e0 vue de suspects jusqu'\u00e0 24 heures, sans l'intervention d'un magistrat. \r\nDes pouvoirs r\u00e9pressifs disproportionn\u00e9s, avec un risque consid\u00e9rable d'abus et de d\u00e9rapage, et qui viole les droits fondamentaux et la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, estiment les recourants.\r\nUne loi... qui avait pourtant \u00e9t\u00e9... ardemment... d\u00e9fendue... par le ministre de la justice... Norman Gobbi. \r\nOui, \u00e0 tel point que ses d\u00e9tracteurs, l'avaient surnomm\u00e9e la \u00ab loi Gobbi \u00bb, puisqu'elle lib\u00e8re en partie la police d'un contr\u00f4le par le pouvoir judiciaire. Une sorte de police politique, d\u00e9fendue par un Norman Gobbi dont on avait rappel\u00e9 en marge des d\u00e9bats, l'admiration pour la P-26. Le conseiller d'Etat y voyait lui, un instrument efficace de lutte contre les nouvelles menaces modernes. \r\nLes recourants... n'en sont d'ailleurs pas... \u00e0 leur coup d'essai... Nicole.\r\nNon, vous vous souvenez de la fameuse loi tessinoise qui interdit le port de la burqa. Eh bien les deux juristes aussi, s'\u00e9taient tourn\u00e9s vers les juges de Mon Repos, qui leur avaient partiellement donn\u00e9 raison. FIN", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au Tessin, deux juristes d\u00e9noncent la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la police / 12H30_2019-03-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10261010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:01:02Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend au Tessin au Tessin o\u00f9 deux juristes demandent l'annulation pure et simple de la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la police, un texte qui ouvrent la porte aux abus, affirme -t-il, Nicole della Pietra, leur objectif est d'emp\u00eacher la mise en oeuvre de la nouvelle base l\u00e9gale qui avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e en d\u00e9cembre dernier par le Parlement cantonal oui un recours de 27 pages pour barrer la route \u00e0 une loi qui instaure un climat de suspicion et qui ouvre grand la porte \u00e0 une sorte de police politique de l'\u00c9tat, selon ces juristes en cause l'autonomie que la nouvelle mouture conf\u00e8re \u00e0 la police une r\u00e9vision qui permet notamment \u00e0 des enqu\u00eateurs d'agir sous couvert comme une surveillance pr\u00e9ventive et qui pr\u00e9voit aussi la garde \u00e0 vue de suspects jusqu'\u00e0 24 heures sans l'intervention d'un magistrat des pouvoirs r\u00e9pressifs disproportionn\u00e9s avec un risque consid\u00e9rable d'abus et de d\u00e9rapage qui viole les droits fondamentaux et la Constitution f\u00e9d\u00e9rale estiment encore les recourants cette loi Nicole avait pourtant \u00e9t\u00e9 ardemment d\u00e9fendu par le ministre de la justice, Norman Gobbi oui \u00e0 telle point que les que ses d\u00e9tracteurs l'avaient surnomm\u00e9e la loi Gobbi puisqu'elle lib\u00e8re en partie la police d'un contr\u00f4le du pouvoir judiciaire, une sorte de police politique, on l'a dit, d\u00e9fendue par un Norman Gobbi, dont on avait rappel\u00e9 en marge des d\u00e9bats houleux, l'admiration pour la paix 26 le conseiller d'\u00c9tat, il voyait, lui, un instrument efficace de lutte contre les nouvelles menaces modernes, les recourants n'en sont d'ailleurs pas \u00e0 leur coup de \u00e7a d\u00e9colle, h\u00e9 bien non, Nadine, vous vous souvenez de la fameuse loi tessinoise qui interdit le port de la burqa, h\u00e9 bien les deux juristes l\u00e0 aussi s'\u00e9taient tourn\u00e9s vers les juges de Mon Repos qui leur avaient partiellement donn\u00e9 raison merci beaucoup Nicole della Pietra en Direct du Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B1283B5-02A1-4A67-97D3-9AFB0A2A23CB", "internalArchiveId": "3B1283B5-02A1-4A67-97D3-9AFB0A2A23CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Isabelle-Loyse Gremaud et Emilie Bender pr\u00e9sentent la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\"", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bender , Emilie ;Gremaud\u00a0, Isabelle-Loyse\r\nInterview d'Isabelle-Loyse Gremaud et d'Emilie Bender, metteuses en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\".\r\n\r\nIsabelle-Loyse Gremaud et Emilie Bender pr\u00e9sentent la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\" (SLV Isabelle-Loyse Gremaud et SLV Emilie Bender HALTINER) SLV Isabelle Loyse Gremaud\u00a0et SLV Emilie Bender\r\nMetteuses en sc\u00e8ne. de la pi\u00e8ce \u00ab\u00a0Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement\u00a0?\u00a0\u00bb de la compagnie Production d'avril. Nuithonie \u00e0 Villars sur Gl\u00e2ne du 13 au 24 mars. Contact\u00a0: Emilie Bender : ** 18. DIR STUDIO LAUSANNE. Arriveront \u00e0 12h30 \u00e0 la r\u00e9ception.\r\nIntro\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Le Suisse. trait sa vache. et vit. paisiblement.\u00a0\u00bb\r\nCe vers. de \u00ab\u00a0Victor Hugo\u00a0\u00bb. est sans doute. celui. qu'on conna\u00eet le pluss. dans notre pays.\r\nD\u00e9sormais. il est aussi . le titre. d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. qui sera jou\u00e9e. d\u00e8s mercredi. au \u00ab\u00a0Nuithonie\u00a0\u00bb. \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne. dans le canton de Fribourg.\r\nSauf. que les compagnies. \u00ab\u00a0Production d'Avril\u00a0\u00bb.. et \u00ab\u00a0Hors cases\u00a0\u00bb. qui ont mont\u00e9 cette pi\u00e8ce. rajoutent. un point d'interrogation. \u00e0 la fin. de la citation. du c\u00e9l\u00e8bre. po\u00e8te.\r\nPourquoi\u00a0? Eh bien. je vous propose. de poser la question. aux metteuses en sc\u00e8nes. de cette pi\u00e8ce.\r\n\u00ab\u00a0Isabelle-Loyse Gremaud\u00a0\u00bb.. et \u00ab\u00a0Emilie Bender\u00a0\u00bb.\r\nBonjour.\r\nCanevas\u00a0:\r\nC'est un titre. dont on se souvient. que vous avez choisi. mais alors pourquoi. ce point d'interrogation. Isabelle-Loyse Gremaud\u00a0\u00a0?\r\nCe point d'interrogation. c'est une mani\u00e8re. de nous interpeller. sur notre mani\u00e8re. de consommer. et sur le sort. des agriculteurs\u00a0en Suisse. Emilie Bender. vous avez le sentiment. qu'on a perdu. notre lien. disons \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb. avec la terre\u00a0?\r\nDans votre pi\u00e8ce. l'une des protagonistes. \u00ab\u00a0 . dit d'ailleurs\u00a0\u00bb. qu'il y a une 100 ans. on travaillait .pour se nourrir. 45% du budget. servait \u00e0 manger. Aujourd'hui. la nourriture. ne repr\u00e9sente. plus que. 6,5%... de notre budget. Le rapport \u00e0 notre assiette ..a fondamentalement. chang\u00e9. Pourquoi. \u00e0 votre avis\u00a0?\r\nMais est-ce. forc\u00e9ment. un mal. que le budget nourriture. soit moins important qu'avant\u00a0? L'argent qui reste. permet.. de faire autre chose. \r\nEst-ce qu'on n'est pas en train. d'inverser. la tendance\u00a0? De se rendre compte. qu'on a pris. une fausse direction\u00a0? Depuis quelques ann\u00e9es. on constate. un retour. \u00e0 la production locale. une explosion. des produits bio. et une volont\u00e9 de conna\u00eetre.. l'origine des produits qu'on consomme..\r\nCette pi\u00e8ce. n'interroge. pas seulement. notre mani\u00e8re. de consommer. elle s'int\u00e9resse aussi. au quotidien. de ceux qui produisent. nos denr\u00e9s. c'est \u00e0 dires ..les agriculteurs.. Et pour cela. vous \u00eates litt\u00e9ralement. all\u00e9es sur le terrain. vous avez rencontr\u00e9. des paysans. Que vous ont-ils racont\u00e9.. sur leur quotidien\u00a0?\r\nDans la pi\u00e8ce. un des agriculteurs. Guy. dit d'ailleurs. je cite\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd'hui. on demande. \u00e0 l'agriculteur. de faire de la biodiversit\u00e9. de s'occuper .de l'environnement. D'ailleurs. les paiements directs .. c'est pour \u00e7a. c'est pas.. pour produire des pommes...\u00a0\u00bb. .. Les agriculteurs. ils l'impression. de s'\u00e9loigner de leur m\u00e9tier de base\u00a0?\r\nOn a parfois l'impression ..que les agriculteurs se plaignent beaucoup. vous l'\u00e9voquer du reste. dans la pi\u00e8ce. Mais nous. on ne se rend .. absolument pas compte. de tout ce qu'implique leur travail.le nombre de t\u00e2ches. qu'ils ont \u00e0 faire. tous les jours.\r\nEt puis.il y a les probl\u00e8mes financiers. dans l'agriculture... N'est-ce pas \u00e7a. le grand tabou\u00a0?\r\nBeaucoup. cessent leurs activit\u00e9s. vendent leurs fermes. et leurs vaches. Vous avez senti. une forme. de lassitude. ou de d\u00e9prime?\r\nVotre pi\u00e8ce. m'a fait penser. \u00e0 un livre. sorti. il y a environ une ann\u00e9e.  \u00ab\u00a0Petite brume\u00a0\u00bb .. de l'agriculteur. et \u00e9crivain..\u00a0\u00ab\u00a0Jean-Pierre Rochat\u00a0\u00bb. qui raconte. le suicide. d'un paysan. qui a tout donn\u00e9 \u00e0 son m\u00e9tier. mais qui est contraint. de vendre aux ench\u00e8res. sa ferme. et ses vaches. vous l'avez lu\u00a0? \r\nOn l'avait re\u00e7u dans cette \u00e9mission. et lui nous disait. que le plus grand cadeau. qu'on puisse faire aux agriculteurs.  - au-del\u00e0 de l'argent- . c'est. la reconnaissance. un simple \u00ab\u00a0merci\u00a0\u00bb. de temps en temps. Vous avez ressenti \u00e7a aussi.. dans les t\u00e9moignages que vous avez recueillis\u00a0?\r\nLa vente directe. \u00e7a se fait de plus en plus. et \u00e7a marche assez bien je crois.\r\nParce que . ce qui les rassemblent touss.ces agriculteurs. et on le voit bien dans votre pi\u00e8ce. c'est la passion.\r\nExtro\u00a0: Isabelle- Loyse Gremaud. Emilie Bender. Merci d'\u00eatre venues ..en direct dans ce journal.\r\nVotre pi\u00e8ce. s'appelle\u00a0: \u00abLe Suisse trait sa vache. et vit paisiblement. avec un point d'interrogation \u00e0 la fin. \r\nOn peut la voir.d\u00e8s mercredi. et jusqu'au 24 mars. \u00e0 \u00ab\u00a0l'Equilibre- Nuithonie\u00a0\u00bb. \u00e0 Villars sur Gl\u00e2ne.\u00a0\r\n(( Et on signale aussi. que vous organisez. une Table ronde. sur ce sujet. \u00e0 l'issue de la pr\u00e9sentation. du  mercredi 20 mars))\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e.", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Isabelle-Loyse Gremaud et Emilie Bender pr\u00e9sentent la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\"", "Isabelle-Loyse Gremaud et Emilie Bender pr\u00e9sentent la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\" / 12H30_2019-03-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Isabelle-Loyse Gremaud et Emilie Bender pr\u00e9sentent la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\" / 12H30_2019-03-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview d'Isabelle-Loyse Gremaud et d'Emilie Bender, metteuses en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\".", "Interview d'Isabelle-Loyse Gremaud et d'Emilie Bender, metteuses en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\".", "Interview d'Isabelle-Loyse Gremaud et d'Emilie Bender, metteuses en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce \"Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement?\"."], "variantIds": ["ece-10261020", "ece-10261018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:06:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Suisse trait sa vache et vit paisiblement ce vers de Victor Hugo et sans doute celui qu'on conna\u00eet le plus notre pays d\u00e9sormais, il est aussi le titre d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui sera jou\u00e9e d\u00e8s mercredi aux Tony \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne dans le canton de Fribourg, sauf, sauf que les compagnies Production d'avril et hors \u00e0 ceux qui ont mont\u00e9 cette pi\u00e8ce rajoutent un point d'interrogation \u00e0 la fin de la citation du c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8te pourquoi, h\u00e9 bien je vous propose de poser la question aux metteuses en sc\u00e8ne de cette pi\u00e8ce Isabelle Loyse Gremaud \u00c9milie Bender bonjour, bonjour, un titre tr\u00e8s joli hein bonjour coeur c'est un titre d'antan, se souvient que vous avez choisi mais alors Isabelle Loyse Gremaud pourquoi ce point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [90%] :\r\nParce que c'est la question qu'on se pose et le le sujet du spectacle, c'est quand m\u00eame une enqu\u00eate th\u00e9\u00e2tral, et on se demande si vraiment le Suisse trait sa vache et vit r\u00e9ellement pr\u00e8s paisiblement voil\u00e0, donc, et la r\u00e9ponse ben non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nJustement c'est pas interrogation, c'est une mani\u00e8re de nous interpeller sur notre fa\u00e7on de consommer sur le sort des agriculteurs en Suisse \u00c9milie Bender, vous avez le sentiment qu'on a perdu notre rapport disons historiques \u00e0 la terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [90%] :\r\nOn l'a perdu, je pense, \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps parce que ben par exemple, moi je viens du Valais suit la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des grands par des parents qui ont un lien tr\u00e8s Direct avec cette terre mais j'ai des grands- parents qui l'ont et donc on est en train de le perdent petit \u00e0 petit, parce qu'il y a de moins en moins de d'agriculteurs partout dans les cantons en Suisse romande, enfin partout en Europe, je pense, et c'est, c'est cette question de comment est -ce que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9lite comment est -ce qu'on perd le lien, parce qu'on parce qu'on va au supermarch\u00e9 et que tout est emball\u00e9 et que \u00e7a cr\u00e9e une distance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [91%] :\r\nD'ailleurs, je vais citer une des protagonistes de votre pi\u00e8ce qui dit : il y a 100 ans, on travaillait pour se nourrir 45 pourcent du budget servait \u00e0 manger aujourd'hui la nourriture ne repr\u00e9sente plus que 6 circuits 5 pourcent de notre budget, on voit que le rapport \u00e0 notre assiette a fondamentalement chang\u00e9, pourquoi \u00e0 votre avis, qu'est -ce qui fait qu'aujourd'hui on a, on a plus rapport alors \u00e9videmment, hein, il y a l'industrialisation, le monde va plus vite mais qu'est -ce qui qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [91%] :\r\nQuestion difficile hein, non c'est pas si difficile que \u00e7a, enfin ce qui a chang\u00e9 c'est vraiment nos vies et on a 2 on travaille de plus en plus on a de plus en plus de temps libre restant libre, il faut, il faut l'occup\u00e9e par des loisirs tandis que nos grands- parents ou nos arri\u00e8re- grands- parents, ils avaient tr\u00e8s peu de temps libre et ce temps libre, il servait surtout \u00e0 faire du jardin, pas pour le plaisir, pour se nourrir, avoir des poules, des lapins, pas pour le plaisir, pour se nourrir, on n'avait vraiment pas de temps libre, je, je pense que les gens ils savaient pas ce que \u00e7a voulait dire le temps libre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [85%] :\r\nEt puis dans le temps, c'est pas plus mal quand m\u00eame que le budget nourriture soit moins grand qu'allait pas parce 45 pourcent c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e9norme, je pense quand m\u00eame que ce serait bien si le budget des assurances maladie baisser un tout petit peu, si je peux me permettre cette pi\u00e8ce, c'est bien d'avoir d'avoir la possibilit\u00e9 de se divertir et tout, mais sans vouloir faire un peu la la, de morale, je crois qu'on perd aussi un peu notre essence dans dans tous ces divertissements, je ne crois pas, on a besoin de temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [92%] :\r\nCette pi\u00e8ce, elle est l\u00e0, elle pose aussi la question, vous l'avez dit des des agriculteurs et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous \u00eates r\u00e9ellement aller sur le terrain, vous en avez rencontr\u00e9 ces paysans des agriculteurs que vous ont -ils racont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [91%] :\r\nEh bien, ils ont r\u00e9pondu aux questions qu'on leur a pos\u00e9, surtout parce que pour pour aller \u00e0 leur rencontre, on n'y est pas all\u00e9e comme \u00e7a sans rien dans les poches sans rien dans la t\u00eate, on avait pr\u00e9par\u00e9 toute une s\u00e9rie de questions avec J\u00e9r\u00e9my Forney qui un anthropologue sp\u00e9cialis\u00e9 du monde paysan, donc on avait un cadre qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9cis et ce qui nous aurons \u00e0 compter \u00e7a la fa\u00e7on dont ils vivent quels sont le leurs pr\u00e9occupations, comment se passe une journ\u00e9e, qu'est ce qu'ils attendent de l'avenir, toutes ces choses -l\u00e0 et pour pour la pi\u00e8ce, on a rencontr\u00e9 une quarantaine d'agriculteurs, ce qui fait une assez grande masse d'interviews et \u00e0 chacun, on a consacr\u00e9 environ une heure et demie, 2 heures de d'entretien, on avait une grande, une grande mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [91%] :\r\nParler facilement \u00c9milie Bender parce que \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment de soi, on en a re\u00e7u quelques-uns aussi en radio et puis c'est vrai qu'ils aiment pas forc\u00e9ment parler de leur quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [89%] :\r\nC'est comme un un panel de soci\u00e9t\u00e9, il y en a o\u00f9 c'est effectivement compliqu\u00e9 parce qu'ils sont trait\u00e9s, eux et qui r\u00e9pondent par oui et par non et le d\u00e9veloppement de la question de la r\u00e9ponse en tout cas se fait pas facilement, il faut un peu tirer les vers du nez, il y en a d'autres d'une fois que les veines sont ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [88%] :\r\nLes vannes pas les veines, la tension semble la r\u00e9sulteraient Valade bonsoir quand m\u00eame, c'est une grosse probl\u00e9matique aujourd'hui justement ces agriculteurs votre mais j'ai eu la chance de la lire j'Champ la chance d'avoir les les filage, il y a des phrases tr\u00e8s tr\u00e8s fortes, hein, qui hier soir, par exemple, l'un des agriculteurs Guidi, aujourd'hui on demande \u00e0 l'agriculteur de faire de la biodiversit\u00e9, de s'occuper de l'environnement, d'ailleurs, les paiements Directs, c'est pour \u00e7a, c'est pas pour produire des pommes, \u00e7a c'est quelque chose qui est ressorti tr\u00e8s fort dans tous ces t\u00e9moignages que vous avez recueilli oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [91%] :\r\nOui, en fait, le le les paiements Directs, c'est, c'est c'est quelque chose qui s'me semble nous semble ne pla\u00eet pas \u00e9norm\u00e9ment aux agriculteurs parce qu'ils ont l'impression de d'abord ils sont \u00e9norm\u00e9ment contr\u00f4l\u00e9s \u00e9puisant, ils ont l'impression d'avoir plus tellement de libert\u00e9 justement et beaucoup d'anciens agriculteurs, qui ont connu le syst\u00e8me D des subventions ne sont pas, ils sont, ils sont pas tr\u00e8s contents de du passage au opprime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une parole commune qui qui pr\u00e9f\u00e9reraient que leurs produits soient plus valoris\u00e9e acheter plus cher plut\u00f4t que de recevoir des paiements Directs qu'il y a eu une revalorisation vraiment de la marche, qui travaillent de leur travail et certains d'ailleurs se lance dans la vente d'Irak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [90%] :\r\nEnfin pour \u00e7a on pr\u00e9cis\u00e9ment oui la vente directe, c'est vraiment pour pour retrouver un pour retrouver le le rapport avec le consommateur et de aussi pour pouvoir vivre d'une fa\u00e7on un tout petit peu plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [86%] :\r\nVous avez eu ce lapsus assez r\u00e9v\u00e9lateur \u00e0 tout \u00e0 l'heure en parlant de vaines, lieu de Vannes, comment vous les avez senti dans le moral ce qui est une forme de lassitude et ce qui est une forme de d\u00e9prime non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [91%] :\r\nNon, il y a, il y a, il y a encore beaucoup de passion et en ce ceux qui y sont, ils y croient vraiment, ils sont pas parce que c'est, c'est un travail rude oui ou c'est \u00e9norm\u00e9ment d'heures par semaine, donc si, s'ils le font encore, c'est parce que, parce qu'ils aiment \u00e7a et parce qu'ils ont, ils sont convaincus, ils sont convaincus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [86%] :\r\nOui, \u00e7a il y a, il y a beaucoup de passion on le voit aussi dans la pi\u00e8ce, cette pi\u00e8ce, \u00e7a ne m'a fait penser \u00e0 un livre qui a sorti environ une ann\u00e9e, petite brume de l'agriculteur \u00e9crivain Jean-Pierre Rochat qui raconte le suicide d'un paysan en l'occurrence, qui a tout donn\u00e9 \u00e0 son m\u00e9tier mais qui est contraint de vendre aux ench\u00e8res sa femme et ses vaches, ce que vous l'avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [89%] :\r\nOui, moi j'ai lu je crois aussit\u00f4t un millier, on l'a lu les 2 l'id\u00e9e de la pi\u00e8ce, elle est, elle est venue avant la parution du livre de Jean-Pierre Rochat m\u00ealant n'emp\u00eache pas l'autre \u00e0 arr\u00eat complet, c'est vrai qu'il y a, il y a beaucoup de monde actuellement, qui s'int\u00e9resse au sujet de l'agriculture, c'est c'est plut\u00f4t gai de voir \u00e7a, qu'on a envie de se relier \u00e0 la terre, et moi je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a bien, plus il y aura de de publications sur l'agriculture et de livres, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et de tout ce qu'on veut, mieux \u00e7a sera parce qu'on a quand m\u00eame, je crois vraiment perdu le lien \u00e0 la terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [87%] :\r\nOn l'avait re\u00e7u dans dans cette \u00e9mission Jean-Pierre Rochat, c'\u00e9tait d'ailleurs pas forc\u00e9ment \u00e9vident lors d'\u00eatre l'interview tr\u00e8s long parce qu'il avait besoin de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 chaque mot, il est pes\u00e9 ses mots \u00e0 lui, nous disait : mais dans le fond, au-del\u00e0 de la question financi\u00e8re, nous ce qu'on aimerait Tokyo plus de reconnaissance aussi des consommateurs, un simple merci de temps en temps, sa venue \u00e7a oui dans vos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [91%] :\r\nEt \u00e7a on, on l'a beaucoup entendu dans dans dans les entretiens et c'est vrai qu'on se rend pas compte quand on va dans un supermarch\u00e9, on ach\u00e8te de la nourriture, on dit peut-\u00eatre \u00e0 peine merci \u00e0 la caissi\u00e8re si on a encore une bient\u00f4t il y en aura plus, et le produit la cellophane et il y a pas, il n'y a pas de contact, y a rien et, de temps en temps, il y a une petite image de, par exemple sur un sur un truc de lait comme \u00e7a, \u00e7a nous rappelle qu'il y a longtemps, quelqu'un s'occuper des vaches mais c'est on a perdu vraiment le lien \u00e0 la terre, on a perdu tout \u00e7a et et je pense que si les paysans \u00e9taient mieux reconnu dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est le lien \u00e9tait plus \u00e9vident, maintenant, je pense qu'il se sentirait moins seul, la solitude, elle suscite c'est pas uniquement \u00e0 cause des prix mais de d'histoire d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [86%] :\r\nIsabelle Loyse Gremaud je sera le mot de la fin, merci beaucoup d'\u00eatre soign\u00e9s en Direct dans cette \u00e9mission, \u00c9milie Martin merci \u00e0 vous \u00e9galement votre pi\u00e8ce appelle la Suisse trait sa vache Le Suisse le Suisse Jacques, moi je me suis tromp\u00e9 moi 15 fois oui Angers crisp\u00e9, le Suisse a trait sa vache et vit paisiblement avec donc un point d'interrogation \u00e0 la fin, on peut la voir d\u00e8s mercredi et jusqu'au 24 mars l'\u00e9quilibre ni Tony \u00e0 Villars sur Gl\u00e2ne puis on va signaler aussi que vous organiser une table ronde sur ce sujet \u00e0 l'issue d'une des pr\u00e9sentations, ce sera le mercredi 20 mars oui il y a encore une Expo photos des actes avant photos qu'on peut voir sur place, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 toutes les 2, mais merci beaucoup en vain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T12:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29558995-753A-427C-8AF6-AF14B26E8360", "internalArchiveId": "29558995-753A-427C-8AF6-AF14B26E8360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau plan pour p\u00e9renniser les remont\u00e9es m\u00e9caniques fribourgeoises", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUn nouveau plan pour p\u00e9renniser les remont\u00e9es m\u00e9caniques fribourgeoises 12h30: Fribourg: remont\u00e9es m\u00e9canique DOUCAS:\r\nSauver... les stations... de moyennes ...montagnes.\r\nC'est en substance... l'objectif... qu'a pr\u00e9sent\u00e9... le canton de Fribourg... ce matin.\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9... un plan... pour... p\u00e9r\u00e9nniser... la branche... des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nCe plan... repose... sur trois axes principaux:\r\nLe renouvellement ... \"des installations... existantes\".... la construction... \"d'installations... d'enneigement m\u00e9canique\".... et la cr\u00e9ation... \"d'un concept global... de VTT\". \r\nC'est la situation... de la station... de Charmey ... qui pousse... le canton... \u00e0 adopter... un plan... pour les 10... prochaines ann\u00e9es.\r\nIl va jeter.. les bases... d'un futur... soutien... \u00e9tatique... aux infrastructures.... de montagne.\r\nMaurice Doucas....\r\n  00'55\r\n(((Il faut savoir que les 7 soci\u00e9t\u00e9s analys\u00e9es g\u00e9n\u00e8rent dans le canton environ 52 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques directes, indirectes et induites...Ce secteur contribue au maintien des emplois en r\u00e9gion de montagne et \u00e0 la cr\u00e9ation d'une offre h\u00f4teli\u00e8re et parah\u00f4teli\u00e8re. C'est un domaine qui compte. Il faut donc continuer \u00e0 le soutenir... et puisque l'ampleur des investissements est substanciel, une importante participation des collectivit\u00e9s publique se r\u00e9v\u00e8le indipensable, \u00e0 raison de 66% pour le canton et les r\u00e9gions... Le reste incombera aux soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques...  Mais dans un premiet temps, toujours selon les auteurs de ce rapport, il faudra mettre en place les conditions cadres permettant la concr\u00e9tisation des projets d'investissements. Si on poursuit avec le tourisme hivernal, c'est aussi parce que les d\u00e9penses moyennes des h\u00f4tes en p\u00e9riode estivales sont  inf\u00e9rieures \u00e0 celles enregistr\u00e9es en hiver... et la pratique du ski durant - ces prochaines d\u00e9c\u00e9nies - reste garantes de la p\u00e9rennit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques... )))", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261008", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau plan pour p\u00e9renniser les remont\u00e9es m\u00e9caniques fribourgeoises / 12H30_2019-03-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10261008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:03:46Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSauver les stations de moyenne montagne, c'est en substance l'objectif qu'a pr\u00e9sent\u00e9 le canton de Fribourg, ce matin, il a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour p\u00e9renniser la branche des remont\u00e9es m\u00e9caniques, un plan qui repose sur 3 axes principaux : le renouvellement des installations existantes, la construction d'installations d'enneigement m\u00e9canique et la cr\u00e9ation d'un concept global de VTT cela situation de la station de Charmey, qui pousse le canton \u00e0 adopter un plan pour les 10 prochaines ann\u00e9es il va jeter les bases d'un futur soutien \u00e9tatique aux infrastructures de montagne Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nIl faut savoir que les 7 soci\u00e9t\u00e9s analys\u00e9es g\u00e9n\u00e8re dans le canton, environ 52 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques directes indirectes et induites ce secteur contribue au maintien des emplois en r\u00e9gion de montagne \u00e0 la cr\u00e9ation d'une offre h\u00f4teli\u00e8re et para- h\u00f4teli\u00e8re, c'est un domaine qui compte, il faut donc continuer \u00e0 le soutenir et puisque l'ampleur des investissements et substantiel une importante participation des collectivit\u00e9s publiques se r\u00e9v\u00e8le indispensable \u00e0 raison de 66 pourcent pour le canton et les r\u00e9gions, le reste incombera aux soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais dans un 1er temps, toujours selon les auteurs de ce rapport, il faudra mettre en place les conditions cadre permettant la concr\u00e9tisation des projets d'investissement si on poursuit avec le tourisme hivernal, c'est aussi parce que les d\u00e9penses moyennes des autres en p\u00e9riode estivale, sont inf\u00e9rieures \u00e0 celles enregistr\u00e9es en hiver et la pratique du ski durant ces prochaines d\u00e9cennies reste garant de la p\u00e9rennit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F3F950A-2ADB-4F60-848D-E92929889D5B", "internalArchiveId": "7F3F950A-2ADB-4F60-848D-E92929889D5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tention administrative: interview d'Anne-Fran\u00e7oise Praz", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Anne-Fran\u00e7oise Praz, professeure d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vice-pr\u00e9sidente de la \"Commission ind\u00e9pendante d'experts\".\r\n\r\nD\u00e9tention administrative: interview d'Anne-Fran\u00e7oise Praz 12h30: d\u00e9tention administrative SLV Anne-Fran\u00e7oise Praz HALTINER\r\nAvec nous... \"Anne-Fran\u00e7oise Praz\"...\r\nBonjour..\r\nVous \u00eates... professeure d'histoire... \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg... et vice-pr\u00e9sidente ...de la \"Commission ind\u00e9pendante .... d'experts\".\r\nCANEVAS:\r\n10'000 personnes... frapp\u00e9es... de d\u00e9tention... administratives en Suisse. C'est une estimation correcte?\r\nQuel type de personnes... quels profils... subissaient.... ces d\u00e9tentions administratives? \r\nCela variait ... selon les \u00e9poques... et les cantons... mais on enfermait... notamment... des citoyens... consid\u00e9r\u00e9 \"trop paresseux\"... des prostitu\u00e9es... des alcooliques... . et m\u00eame...  des m\u00e8res... qui avaient... beaucoup d'enfants...et dont on disait .... qu'elles menaient ... une \"vie dissolue\".... ou des  jeunes ...qui avaient... une \"consommation m\u00e9diatique\"... qui ne convenait pas... par exemple... parce qu'il lisait trop... le magazine  Bravo.... \u00e7a allait quand m\u00eame tr\u00e8s loin!\r\nQuelles cons\u00e9quences... ont eues... ces d\u00e9tention... sur les personnes que vous avez pu rencontrer?\r\nTout cela... \u00e0 l'\u00e9poque...c'\u00e9tait l\u00e9gal... en Suisse... Qui avait le pouvoir ....d'enfermer ces gens? Des tuteurs? Des pr\u00e9fets?\r\nEt cette mise \u00e0 l'\u00e9cart... elle \u00e9tait...r\u00e9ellement...  efficace.... pour le reste... de la soci\u00e9t\u00e9?\r\nOn comprend... \u00e0 vous entendre... que la Suisse officielle... utilisait... \"l'internement administratif \"....comme un instrument ....de contr\u00f4le social. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est d'ailleurs... officiellement... excus\u00e9... pour cette sombre \u00e9poque. Mais l'Etat peut-il faire davantage?  Comment r\u00e9parer les d\u00e9gats... qu'on subi ces personnes? \r\nVous ouvrez des expositions, publiez des livres, pour que la th\u00e9matique ne tombe pas dans l'oubli... n'est-ce pas une fa\u00e7on de se donner bonne conscience? \r\nde l'argent bien investi? ne serait il pas mieux utilis\u00e9 s'il \u00e9tait distribu\u00e9 aux victimes de ces internements administratifs, dont certaines sont dans le besoin... \r\nAujourd'hui... ce type d'enfermement... est aboli. Mais il y a une classe de la population... qui la subi encore... ce sont les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s de Suisse... La loi autorise leur d\u00e9tention... jusqu'\u00e0 18 mois... avant leur renvoi. Est-on en train de commettre... les m\u00eames erreurs... que dans le pass\u00e9?", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261007", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tention administrative: interview d'Anne-Fran\u00e7oise Praz / 12H30_2019-03-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Fran\u00e7oise Praz, professeure d\u2019histoire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg, vice-pr\u00e9sidente de la \"Commission ind\u00e9pendante d'experts\"."], "variantIds": ["ece-10261007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T18:06:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on accueille Anne-Fran\u00e7oise Praz bonjour \u00e0 bonjour, vous \u00eates professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et vice- pr\u00e9sidente de cette commission ind\u00e9pendante d'experts 10000 personnes frapp\u00e9es de d\u00e9tention administrative en Suisse, est ce que c'est une estimation correcte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nAlors, je parlerai plut\u00f4t de plusieurs dizaines de milliers de personnes, c'est d'ailleurs cette estimation que nous savons que nous avons donn\u00e9e mais vous savez que les chiffres sont difficiles \u00e0 \u00e9tablir, d'ailleurs dans les vo\u00fbtes ouvrage qu'on va publier en mai, nous avons un ouvrage entier qui traitent de cette quantification des personnes \u00e9tant donn\u00e9 la difficult\u00e9 d'\u00e9tablir les chiffres, mais nous n'aimerions pas que le feu ne Focus soit plac\u00e9s sur les chiffres parce que le plus important est encore la mani\u00e8re dont ces personnes ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es et la compr\u00e9hension de ce de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [83%] :\r\nOn appelle le t\u00e9moignage tr\u00e8s fort de cette dame, quels types de personnes quels profils subissaient c'est d\u00e9tention administrative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nAlors, il y avait plusieurs types de personnes qui correspondait pas \u00e0 certaines normes dominantes, la norme par exemple du travail r\u00e9gulier des personnes, surtout des hommes, en majorit\u00e9, qui n'avait pas de travail r\u00e9gulier pour des raisons de probl\u00e8mes de crise \u00e9conomique, mais qui se trouvait enferm\u00e9e dans ces \u00e9tablissements o\u00f9 on les soumettait au travail forc\u00e9 des personnes qui avaient des probl\u00e8mes de consommation d'alcool, mais \u00e9videmment, \u00e7a n'\u00e9tait pas tous les alcooliques qui \u00e9taient intern\u00e9s seulement ce qui risquait de co\u00fbter peut-\u00eatre \u00e0 leur commune, ou alors des jeunes ou des, des, des, des jeunes filles, comme par exemple Ariane Steiner \u00e0 qui on reprochait une certaine libert\u00e9 et une certaine, un certain comportement qui \u00e9tait pourtant aujourd'hui tout \u00e0 fait normal mais qu'il y a quelques ann\u00e9es \u00e9tait difficile \u00e0 accepter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [89%] :\r\nJe lisais sur le site internet de votre page puisque vous avez aussi une page internet, cette commission d'experts qui l'avait m\u00eame des jeunes qui a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 parce qu'ils avaient une consommation m\u00e9diatique qui ne convenait pas, par exemple, parce qu'il lisait trop le magazine Bravo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est, c'est c'est des exemples, on a plein d'exemples comme \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [67%] :\r\nMais \u00e7a para\u00eet -il Inaba inimaginable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nBonjour imaginables mais ce qui est, voil\u00e0 ce qu'il faut prendre conscience c'est que depuis les ann\u00e9es 70, fin des ann\u00e9es 60 ann\u00e9es 70, il y a eu un changement tellement rapide dans une plus grande ouverture une plus grande tol\u00e9rance \u00e0 certains comportements que l'on pense par exemple \u00e0 l'id\u00e9e qu'on pouvait enfermer en prison, une jeune femme parce qu'elle \u00e9tait mineure et enceinte, \u00e7a nous para\u00eet aujourd'hui tellement ahurissant, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pratique que jusqu'\u00e0 il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, et on a vraiment de la peine \u00e0 tenir compte \u00e0 comprendre, c'est ces pratiques \u00e9tant donn\u00e9 les transformations qui sont intervenues dans certaines dans certains domaines, dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nCes d\u00e9cisions \u00e9taient prises \u00e0 l'\u00e9poque par des tuteurs ou des pr\u00e9fets, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des d\u00e9cisions judiciaires, on comprend aussi en vous entendant que la Suisse officielle utilisait quelque part internements administratifs comme un instrument de contr\u00f4le social, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs s'\u00e9tait excus\u00e9, mais est -ce que l'\u00c9tat aujourd'hui pour faire davantage comment r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts qu'ont subi ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [93%] :\r\nAlors il y a eu d\u00e9j\u00e0 cette ces contributions de solidarit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s, qui sont en train d'\u00eatre vers\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, alors nous allons encore examin\u00e9 \u00e0 l'dans notre rapport final et dans d'autres synth\u00e8se l'ensemble de ce probl\u00e8me et nous allons en septembre, \u00e9mettre des recommandations pour voir s'il y a encore autre chose \u00e0 faire que cette contribution qui est effectivement tr\u00e8s symbolique, comme d'ailleurs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [91%] :\r\nIl pourrait donc y avoir aussi des d'un management financier \u00e0 terme parce que bon, il y a beaucoup de personnes aussi qui qui n'osent pas forc\u00e9ment dire ce qu'elles ont subi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [92%] :\r\nAlors c'est un des probl\u00e8mes, c'est nous avons attirait d\u00e9j\u00e0 l'attention du public en 2018 sur le fait qu'il y avait peu de personnes \u00e0 l'\u00e9poque, peu de personnes s'annon\u00e7ait pour demander ces r\u00e9parations ces contributions de solidarit\u00e9 et il faut comprendre que le d\u00e9lai pour s'annoncer \u00e9tait tr\u00e8s court \u00e9tant donn\u00e9 tout le processus que sa demande \u00e0 ces personnes d'abord de devoir revenir sur ce pass\u00e9 difficile parfois informer leurs proches qui n'en savait rien du tout, et ensuite il y a toute la d\u00e9marche, les archives aussi ou \u00e7a prend du temps, de reconstituer l'\u00e9preuve et donc c'est vrai que le d\u00e9lai a \u00e9t\u00e9 parfois un peu court pour ces personnes, a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait en tout cas une d\u00e9marche tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [93%] :\r\nAnne-Fran\u00e7oise Praz, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce 12 30 pour nous \u00e9clairer sur cette sombre p\u00e9riode de l'histoire suisse a, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 Berne merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Praz, Anne-Fran\u00e7oise", "role": "professeure associ\u00e9e en histoire contemporaine/membre d'une \u00e9quipe de recherche du Fonds National sur la question des enfants plac\u00e9s", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAE755E9-3DFF-4498-A15D-EF7B6D118715", "internalArchiveId": "BAE755E9-3DFF-4498-A15D-EF7B6D118715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9e de La Matinale - Katia Babey, pr\u00e9sidente de l'Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - Katia Babey, pr\u00e9sidente de l'Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds (INVITE LUDOVIC 11.03 KATIA BABEY, prsdte chx-de-fds) DIRECT STUDIO NEUCHATEL (attention \u00e0 r\u00e8gler la vid\u00e9o en cons\u00e9quence et \u00e0 bien nous brancher le retour image sur Romaine, merci)\r\n*** Ludovic Rocchi on vous retrouve dans notre studio de Neuch\u00e2tel. votre invit\u00e9e, c'est Katia Babey, pr\u00e9sidente de l'Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds\r\n(responsable du dicast\u00e8re de la jeunesse, des affaires sociales, des sports, et de la sant\u00e9)\r\nINTRO\r\nKatia Babey, bonjour.\r\nCa va le moral est bon ? Parce qu'on a vraiment l'impression que l\u00e0-haut dans vos Montagnes, le ciel vous tombe sur la t\u00eate bient\u00f4t tous les jours .\r\n(le HCC a gang\u00e9 4-3 face au HC Thurgovie hier soir \u00e0 la patinoire des M\u00e9l\u00e8zes, mais bon, m\u00eame la neige vous boude. il est tomb\u00e9 un petit m\u00e8tre et demi cet hiver, c'est un m\u00e8tre de moins que la moyenne.)\r\n(Vous avez cette image d'\u00e9ternels r\u00e2leurs. j'ai consult\u00e9 nos archives.votre premi\u00e8re interview chez nous \u00e0 la RTS date de 2007 et vous parlez d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9s\u00e9quilibre r\u00e9gional : \u00ab les investissements sont majoritairement fait dans le bas.on ne peut pas tout le temps faire des sacrifices au m\u00eame endroit \u00bb. c'est ce que vous disiez il y a douze ans. vous maintenez ?)\r\nFINANCES\r\nOn croyait que \u00e7a allait mieux depuis que vous avez obtenu un compromis sur le maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Mais non, on l'a entendu dans le journal de 7h, vous \u00eates repartis comme en 14. c'est la guerre totale avec le Conseil d'Etat, cette fois sur les questions fiscales, financi\u00e8res.Alors, qu'est-ce qui vous f\u00e2che comme \u00e7a ?\r\n(Vous \u00eates vraiment comme le village d'Ast\u00e9rix sur ce coup-l\u00e0, m\u00eame vos voisins du Locle ne vous suivent pas.)\r\nEt qu'est-ce qui vous prend de convoquer les cinq membres du gouvernement pour les entendre \u00e0 huis-clos ?\r\nVous ne voulez pas de t\u00e9moins, pas de m\u00e9dias pour vous engueuler sans filtre, pour tout vous dire ?\r\nAu fond votre probl\u00e8me, c'est votre camarade Laurent Kurth, le Chaux-de-Fonnier devenu ministre de la sant\u00e9 et des finances.il vous la joue \u00e0 l'envers. C'est un tra\u00eetre selon vous ?\r\n(un jeu de mots pas tr\u00e8s gentil sur les r\u00e9seaux sociaux : une ville qui Kuth \u00e0 sa perte)\r\nEn tant que socialiste, vous portez l'h\u00e9ritage d'une ville gouvern\u00e9e majoritairement \u00e0 gauche depuis des d\u00e9cennies.vous plaidez coupable: trop de d\u00e9penses, trop de fonctionnaires ?\r\n(quand on parle avec des \u00e9lus de droite, c'est ce qu'il disent.un t\u00e9nor du PLR m'a m\u00eame confi\u00e9 un jour qu'on devrait vous mettre sous tutelle financi\u00e8re.)\r\nMais bon, si vous vous retrouvez dans une mouise pareille, avec des d\u00e9ficits de dix millions et plus depuis quelques ann\u00e9es, c'est aussi de votre faute ?\r\n(affaire Legrix en 2013, affaire Monnard en 2014 : vous vous \u00eates querell\u00e9s entre Chaux-de-Fonniers.)\r\n(lors du d\u00e9bat sur le budget 2019, entendu le PLR dire qu'il faut se faire \u00e0 l'id\u00e9e que \u00ab la population est en voie de nette paup\u00e9risation \u00bb)\r\nHABITANTS\r\nEt la ville qui se vide, les 700 habitants de moins qui vous font d\u00e9gringoler de la troisi\u00e8me \u00e0 la quatri\u00e8me place des villes romandes. c'est de la faute \u00e0 qui ?\r\nSi on peint le diable sur la muraille, la CDF c'est avant tout une ville qui n'attire que les cassoses comme on dit et les frontaliers, qui par d\u00e9finition ne font que passer ?\r\n(Un d\u00e9samour des Chaux-de-Fonniers pour leur propre ville. pour la premi\u00e8re fois depuis 40 ans, vous n'avez pas votre carnaval.faute de combattants.)\r\nEt vous, il vient d'o\u00f9 votre attachement quasi visc\u00e9ral \u00e0 cette ville, alors que votre m\u00e8re est d'origine appenzeloise sauf erreur et que votre p\u00e8re est arriv\u00e9 \u00e0 la CDF comme saisonnier depuis le sud e l'Italie...\r\nPour faire la diff\u00e9rence, est-ce bien malin d'abandonner ce qui vous rendait uniques et donc sympathiques, comme de ne pas faire payer le parcage.\r\n(un lot de consolation pour les longs mois d'hiver o\u00f9 c'est franchement la gal\u00e8re pour parquer sa voiture.\r\nEt cette taxe sur la neige, qui vous rapporte \u00e0 peine 10 000 francs par ann\u00e9e, c'est un peu un autogoal, vous payez davantage le d\u00e9g\u00e2t d'image que ce que \u00e7a vous rapporte?\r\n(2,85 frs le m3 pour les priv\u00e9s)\r\nFUSION - LE LOCLE\r\nEt comment vous expliquez la grande glaciation de vos rapports avec la M\u00e8re commune des Montagnes neuch\u00e2teloises, avec le Locle donc ?\r\n(. Allons, vous n'avez m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 vous mettre d'accord pour \u00e9riger une piscine commune (echec 2012) et quand j'\u00e9tais jeune journaliste - \u00e7a date donc un peu, il y a 30 ans - les discussions pour fusionner les deux villes \u00e9taient plus avanc\u00e9es qu'aujourd'hui.)\r\nDans le Bas, \u00e7a fusionne en tout cas plus fort, plus vite.et la commune du Grand Neuch\u00e2tel va d\u00e9finitivement vous d\u00e9passez (avec vos 38 000 habitants \u00e0 peine)", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261034", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Katia Babey, pr\u00e9sidente de l\u2019Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Katia Babey, pr\u00e9sidente de l\u2019Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds / LME_2019-03-11T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Katia Babey, pr\u00e9sidente de l\u2019Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds / LME_2019-03-11T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10261057", "ece-10261034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:27:56Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va se rendre \u00e0 Neuch\u00e2tel, on vous retrouve Ludovic Rocchi avec Katia Babey, pr\u00e9sidente de la ville de La Chaux-de-Fonds, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nKatia Babey bonjour, bonjour, alors \u00e7a va le moral parce que quand m\u00eame la route dans vos Montagnes, on a un peu la pression que le ciel vous tombe bient\u00f4t tous les jours sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [93%] :\r\nNon, \u00e7a va bien, le moral est bon, on est une ville active et puis c'est vrai que ce n'est pas toujours facile, mais on continue d'y croire, on continue \u00e0 se battre pour obtenir que notre ville soit reconnu \u00e0 sa juste valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [86%] :\r\nBon l\u00e0 vous positiver mais vous avez quand m\u00eame hein, cette image \u00e0 Pau d'\u00e9ternels r\u00e2leurs je pour pr\u00e9parer cette interview de consulter nos archives premi\u00e8res interviews de de vous Katia Babey \u00e0 l'acheter, c'\u00e9tait en 2007, je sais pas si vous vous souvenez, vous parliez d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9s\u00e9quilibre r\u00e9gional, je vous cite, \u00e0 vous disiez : on ne peut pas tout le temps faire des sacrifices au au m\u00eame endroit alors vous maintenez, quitte \u00e0 vous r\u00e9p\u00e9tez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [85%] :\r\nNon mais il y a eu des am\u00e9liorations depuis 2007, on ne triche pas quand m\u00eame totalement dans le d\u00e9sert, Mauriac, il y a qu'\u00e0 voir le vote du peuple pour pour le 2 h\u00f4pitaux donc comme quoi \u00e7a c'est utile aussi non, on n'est pas on n'est pas des r\u00e2leurs, on est simplement dans un canton qui a des de fort potentiel hein de groupes urbain essayer de doivent \u00eatre reconnus \u00e0 leur juste valeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nMais justement : un, on se disait que \u00e7a allait peut-\u00eatre mieux que vous avez trouv\u00e9 fameux compromis sur le maintien d'un h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds et puis voil\u00e0 que c'est reparti comme en 14 vous \u00eates de nouveau en guerre avec le Conseil d'\u00c9tat, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure \u00e0 dans le journal de 7 heures 7 fois, ces questions fiscales question r\u00e9partition du g\u00e2teau financier dans dans le canton, alors qu'est -ce qui vous f\u00e2che comme \u00e7a cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [90%] :\r\nMais les r\u00e9formes en tant que telle, on les comprend, notamment celle de la p\u00e9r\u00e9quation, la p\u00e9r\u00e9quation cantonale n'allait pas tout le monde, alors l\u00e0, on est tous d'accord, juste le probl\u00e8me, ce qui est que quand on arrive au bout de la ligne, c'est-\u00e0-dire qu'est-ce qui reste pour chacun, les communes qui ont d\u00e9j\u00e0 de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res qui sont encore aggrav\u00e9es par la r\u00e9forme, donc il y a quelque chose probablement dans ces r\u00e9formes, qui sont pas totalement juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nOui, mais bon, quand m\u00eame, l\u00e0, sur ce coup l\u00e0, vous \u00eates quand m\u00eame un peu le village d'Ast\u00e9rix que \u00e7a La Chaux-de-Fonds parce que m\u00eame vos voisins du vous suivent pas dans dans la r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [91%] :\r\nMais parce que si vous voulez, il y a 2 il y a de r\u00e9formes en m\u00eame temps qui sont men\u00e9es de mani\u00e8re conjointe donc les et la p\u00e9r\u00e9quation et la fiscalit\u00e9, il s'av\u00e8re que la vie de La Chaux-de-Fonds sur ces 2 r\u00e9formes perdraient jusqu'\u00e08,8 millions et dans la situation financi\u00e8re qui est la n\u00f4tre, je crois que n'importe qui peut comprendre qu'on se batte quand m\u00eame un bout pour dire il y a quelque chose qui va pas aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [90%] :\r\nMais vous vous \u00eates pas un peu en train de peindre le diable sur la muraille parce qu'\u00e0 entendre et \u00e0 votre le grand argentier cantonal, le socialiste Laurent Kurth un camarade \u00e0 vous, il estime que que vos chiffres sont sont pas cr\u00e9dible que que vous en rajouter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nNon, on ne rajoute pas alors tr\u00e8s clairement, il y a des mesures compensatoires qui peuvent \u00eatre introduites, mais vous comprendrez aussi je pense que c'est pas \u00e9vident, le canton seraient d'accord de faire \u00e0 un cadeau, ce qui est normal aussi, parce qu'on a une fiscalit\u00e9 qu'au concitoyennes et concitoyens par une baisse d'imp\u00f4ts et en disant commune si vous avez des difficult\u00e9s, il suffit d'augmenter les taxes et c'est pas si vous comprenez mais c'est pas \u00e9vident d'augmenter les taxes pour non pas avoir plus de revenus, parce qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans les difficult\u00e9s, mais simplement pour combler partiellement ce qu'on pourrait -on enlever. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nDonc si on comprend bien, on vous dit d'\u00eatre encore un peu plus davantage \u00e0 un enfer fiscal c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [94%] :\r\nEn fait, on va de nouveau aggrav\u00e9e des disparit\u00e9s d'attractivit\u00e9 entre diverses communes et puis pour \u00e0 un ex\u00e9cutif d'une ville qui est d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame difficile d'aller demander \u00e0 ses concitoyens et concitoyennes d'augmenter les taxes, dont certaines sont vraiment assez compliqu\u00e9 pour pour la population, notamment la taxe sur les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [88%] :\r\nEt puis alors, bon, ben, l'\u00e9tat de tension et est assez avanc\u00e9, puisque, on l'a appris lundi prochain \u00e0 votre l\u00e9gislatif a a convoqu\u00e9 tout le Conseil d'\u00c9tat a \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous serez aussi pr\u00e9sente et vous, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d'entendre les 5 membres du gouvernement \u00e0 huis clos, c'est quoi cette histoire de huis clos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [88%] :\r\nLe conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tant ma\u00eetre de son hors du jour donc, ils ont demand\u00e9 \u00e0 ils ne l'ont pas convoqu\u00e9 Lyon \u00e9videmment on ne convoque pas face les d\u00e9tails non invit\u00e9 pour une s\u00e9ance commune et ils ont souhait\u00e9 le huis clos et \u00e7a c'est de la libert\u00e9 du conseiller g\u00e9n\u00e9ral, nous on sera \u00e9videmment pr\u00e9sent parce que c'est, c'est naturel, mais c'est vraiment le conseil g\u00e9n\u00e9ral qui veut poser des questions au Conseil d'\u00c9tat par par exemple ben justement ce que vous ayez tout \u00e0 l'heure, puisqu'il para\u00eet que nos chiffres ne sont pas conformes \u00e0 ceux du Conseil d'\u00c9tat, donc c'est aussi pour pouvoir, \u00e0 savoir qu'il y a les bons chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [92%] :\r\nMais enfin bon, on a aussi entendu que c'\u00e9tait il faut pas de protocole pour pouvoir tout dire vous craignez que \u00e7a d\u00e9rape, on va se toute la vaisselle a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [87%] :\r\nNon, non, moi je connais suffisamment le conseiller g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, il y a une s\u00e9ance jeudi pass\u00e9 sur un rapport d'information qui traitait de ces 2 objets lire les, les, les prises de parole de l'ensemble des groupes de gauche de droite ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement constructif, c'est des gens intelligents, on n'est pas l\u00e0 pour pour vouer aux g\u00e9monies le Conseil d'\u00c9tat, c'est r\u00e9ellement je j'en suis convaincu, poser des questions, avoir les r\u00e9ponses y avoir continu\u00e9 recommencer \u00e0 travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 eu des des tensions les les ann\u00e9es pass\u00e9es, c'\u00e9tait au au sujet de l'h\u00f4pital, et puis il y avait toujours un personnage du Conseil d'\u00c9tat qui qui ressortait plus que les autres, c'est Laurent Kurth parce que c'est \u00e0 un Chaux-de-Fonnier au fond, c'est un peu lui votre probl\u00e8me c'est vous diriez quoi qui vous la joue \u00e0 l'envers que \u00e7a c'est un tra\u00eetre, selon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nNon, absolument pas, il vient bien s\u00fbr Laurent Kurth vient de La Chaux-de-Fonds mais en m\u00eame temps quand vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat vous pr\u00e9senter l'ensemble du canton et puis \u00e7a, c'est un coll\u00e8ge, donc on peut pas taper plus fort sur Laurent Kurth que ce qui que ce soit d'autre, ces d\u00e9cisions coll\u00e9giales d\u00e9cision coll\u00e9giale qui, objectivement, ne nous conviennent pas, \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [84%] :\r\nBon, l\u00e0, vous, vous vous \u00eates polis, vous le visait pas mais mais mais on sait qu'\u00e0 qu'\u00e0 La Chaux-de-Fonds ses oreilles sifflent, j'ai lu par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux, according d\u00e9sormais La Chaux-de-Fonds est une ville qui Kurth \u00e0 sa perte, \u00e7a veut tout dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [90%] :\r\nOui bon ben \u00e9videmment les gens sont faciles et puis en politique, vous le vous le savez, on va toujours chercher aussi un peu des t\u00eates de Turc mais c'est on a bien un probl\u00e8me au niveau simplement de d'\u00e9quilibrage cantonal et c'est, c'\u00e9tait bien avant Laurent Kurth qu'on avait d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes en 2007, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, Laurent Kurth n'\u00e9tait pas conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [94%] :\r\nEn pour Laurent Kurth et puis alors au fond si vous vous retrouvez dans une mouise pareille avec des d\u00e9ficits qui qui d\u00e9passent m\u00eame parfois les les 10 millions par ann\u00e9e de depuis quelques ann\u00e9es, c'est quand m\u00eame d'abord de de votre autrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [85%] :\r\nAh non, oui, bah \u00e9videmment on apprend chrono structurelles aussi simplement parce qu'on est, on est mono- industrielle, donc \u00e9videmment l'\u00e9conomie mondiale, tous non attends \u00e7a broncho- pneumonie donc \u00e7a on je pense pas qu'on soit quand m\u00eame totalement responsable de depuis quatre g\u00e9opolitique, les former tout de m\u00eame, on n'a pas cette pr\u00e9tention l\u00e0 et puis il y a eu d\u00e9j\u00e0 une des r\u00e9formes fiscales qui nous ont fait perdre d\u00e9j\u00e0 plusieurs dizaines de millions, donc c'est aussi des r\u00e9formes successives de baisse d'imp\u00f4ts qui font que la Chaux-de-Fonds se trouve \u00e0 Pau appauvrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [92%] :\r\nD'accord, bon l\u00e0 il y a des cons\u00e9quences qui qui vous \u00e9chappe et puis quand votre ville perd des habitants \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est un peu un coup dur l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, c'est ces derniers jours au moins 700 habitants ce qui vous fait d\u00e9gringoler du trio de t\u00eate des des villes romandes vous n'\u00eates plus que 4\u00e8me derri\u00e8re Fribourg alors l\u00e0 c'est la faute \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [86%] :\r\nMais alors c'est multi- factorielles, on le voit l'amour plus de la moiti\u00e9 sont des \u00e9trangers, notamment des Portugais qui sont rentr\u00e9s au pays, hein, parce que le Portugal va mieux 2 parce que notre \u00e9conomie allait moins bien et puis 3 parce qu'il y a un \u00e9change automatique d'informations au niveau fiscal, donc l\u00e0 on n'est pas totalement responsable et puis 3\u00e8me ville de Suisse romande quand on le disait, contr\u00f4le, on disait que \u00e7a ne veut aucun int\u00e9r\u00eat, maintenant qu'on ne l'est plus tout \u00e0 coup, c'est une catastrophe, alors bon, nous, \u00e7a nous fait doucement rigoler par mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [87%] :\r\nBon, mais l\u00e0, c'est toujours un peu la faute des autres hein, l\u00e0 tout d'un coup, c'est les Portugais qui qui rentre, non, mais comme elle vous \u00eates socialiste : vous portez en quelque sorte, sp\u00e9cialement l'h\u00e9ritage hein 2 d\u00e9cennies de majorit\u00e9 de gauche qui ont qui ont gouvern\u00e9 cette ville est -ce que fatalement quand on est \u00e0 gauche, ce qu'on d\u00e9pense pas un peu trop, il y a peut-\u00eatre un peu trop de postes dans l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [86%] :\r\nAlors tr\u00e8s objectivement depuis 2015 depuis la grande crise, hein, donc on est c'est notre administration extr\u00eamement ce fait, on peut faire un comparatif avec toutes les communes, notre importance voir plus grand, on a vraiment une des administrations les plus Light de Suisse et puis au niveau des d\u00e9penses on est d\u00e9penses par habitant, on est les plus bas de du canton en tout cas pour des vilain \u00e9videmment, puisqu'on les charges de Centre non, vraiment, on ne jette pas l'argent par les fen\u00eatre sale chaque franc et travestis l\u00e0 o\u00f9 il doit alors c'est avec des \u00e9conomies successifs, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, et puis \u00e7a aussi s'appr\u00eate est un tout petit peu Limal puisqu'il y a aussi des, des, des baisses certaines baisses de subventions et autres qui font que les gens dans c'\u00e9tait aussi ce sera peut-\u00eatre un petit peu f\u00e2ch\u00e9s de, de, de, de, de, de voir que c'est toujours difficile, mais tr\u00e8s objectivement, on ne d\u00e9pense pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [90%] :\r\nBon, ben voil\u00e0, plaidoyer pour une saine gestion, et puis si on sort un peu des des chiffres Katia Babey qui est -ce qui fait que des habitants vont vont vont venir, il faut il il faut quand m\u00eame pas continuer sur ce train de n\u00e9gatif par exemple vous hein, sauf erreur, votre m\u00e8re est appenzelloise votre p\u00e8re est issu de l'\u00e9migration italienne donc \u00e0 la base vous aviez pas forc\u00e9ment d'attaches profondes \u00e0 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous \u00eates devenu une Chaux-de-Fonni\u00e8re pur sucre qui et comment vous d\u00e9finissez cet attachement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [87%] :\r\nMoi, j'y suis n\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'h\u00f4pital La Chaux-de-Fonds, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'on pouvait encore mieux, c'est oui je vous souhaite, moi je dis toujours : un, j'ai 3 enfants quoi j'ai mes 2 enfants et puis j'ai ma ville, c'est un oui c'est un attachement atavique c'est c'est un lieu o\u00f9 il fait bon vivre, c'est un lieu o\u00f9 j'ai fait toute ma scolarit\u00e9 oh, j'ai fait du sport ou la culture est riche, on peut tout faire \u00e0 pieds, en moins de ont moins de 5 minutes donc c'est une ville vraiment o\u00f9 il fait bon vivre et puis l\u00e0 o\u00f9 on a un luxe que beaucoup nous envient, c'est l'espace, on a de l'espace pour habiter l'espace pour pour pour l'de loisirs, c'est vraiment une, une ville qui m\u00e9rite d'\u00eatre connu et d'ailleurs les gens quand ils ont, ils ne sont jamais venus le jour o\u00f9 ils arrivent \u00e0 Chaux-de-Fonds, ils sont toujours extr\u00eamement surpris en bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [86%] :\r\nOui, mais ils font passer quoi, c'est un peu une ville de de passage de frontaliers de enfin c'est les frontaliers augmentent mais pas les habitants Katia Babey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:01) [90%] :\r\nOui, mais bon on va pas faire le proc\u00e8s des frontaliers si l'\u00e9conomie locale va bien qu'il soit locloise chaux-de-fonni\u00e8re enfin la de la r\u00e9gion va bien, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 la main-d'oeuvre frontali\u00e8re, on le voile alors en plus, le ch\u00f4mage baisse, ce qui est plut\u00f4t tr\u00e8s positif, alors maintenant, et on est content de vous l'annoncer mais le mois de janvier, a vu quand m\u00eame pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs mois la Chaux-de-Fonds retrouvez plus d'habitants, donc on est dans le bon train d'et on va aller vers ce tra\u00eene de plus en plus mani\u00e8re plus plus importante, surtout avec les projets qui nous sont propos\u00e9s, que ce soit le des autoroutes de contournement \u00e9videmment la ligne directe qui est plut\u00f4t tr\u00e8s bien parti. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Babey, Katia", "role": "conseill\u00e8re communale socialiste La Chaux-de-Fonds, sant\u00e9 et affaires sociales", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C341650-B1CD-4DB2-AD91-2DB89B416F88", "internalArchiveId": "8C341650-B1CD-4DB2-AD91-2DB89B416F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Antoine Micheloud s'exprime sur l'avenir des stations de ski", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Antoine Micheloud, directeur op\u00e9rationnel de Mol\u00e9son sur Gruy\u00e8res.\r\n\r\nAntoine Micheloud s'exprime sur l'avenir des stations de ski Ok Antoine Micheloud / Directeur de l'offre touristique du Moleson \r\n** 18 - Il arrive entre 6h45 et 7h\r\n7h17.. \r\nCe sera l'une des actualit\u00e9 de la semaine...  l'avenir des stations de ski de basse et moyenne montagne.. \r\nPlusieurs conf\u00e9rences de presse vont \u00e9voquer des pistes.. des solutions pour l'avenir.. \r\nUn avenir pas forc\u00e9ment rose..\r\nHier, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey ont ferm\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment.. \r\nPar manque de neige.. Mais surtout... par  manque de moyens financiers.. \r\nEt Charmey, c'est un exemple...Mais d'autres stations romandes tirent la langues..  \r\n******Bonjour Antoine Micheloud !\r\nDirecteur op\u00e9rationnel des activit\u00e9s touristiques de Mol\u00e9son-sur-Gruy\u00e8res dans le canton de Fribourg.. \r\nMETEO\r\n****on a beaucoup parl\u00e9 des difficult\u00e9s de Charmey.. Vous aussi.. vous souffrez des temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces des derni\u00e8res semaines ?\r\n- on donne souvent ce chiffre.... il est parlant... \r\non a perdu 40 jours de ski depuis les ann\u00e9es 70.. Pour une station comme la v\u00f4tre.. c'est d\u00e9vastateur... \r\nFINANCEMENT\r\n*****la m\u00e9t\u00e9o.. le r\u00e9chauffement.. c'est une chause... Mais il y a aussi le co\u00fbts des remont\u00e9es m\u00e9caniques.. les investissements sont tr\u00e8s chers... \r\nDes remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e7a rapporte encore aujourd'hui ?\r\n- Qui doit payer? L'argent public? Les impots.. c'est l'Etat qui doit investir.. comme  pour un autre moyen de transport? \r\n- Etat qui doit investir au nom d'une politique du ski.. d'un patrimoine.. du toursime? \r\n- Sinon.. Investisseur priv\u00e9.. souvent \u00e9tranger... Sawihri \u00e0 Andermatt..., Vitek \u00e0 Crans Montana.... Chance ou danger? \r\n******Pr\u00e9alpes 2030 va venir pr\u00e9senter ses pistes ce matin. on va \u00e9voquer l'avenir du Magic Pass mercredi \u00e0 Berne, le pr\u00e9fet de la Sarine, Patrice Borcard convoque la presse vendredi pour \u00e9voquer l'avenir de Charmey.. \r\nOn sent qu'il faut chercher des solutions.. trouver des pistes.. prise de conscience qu'il faut offrir autre chose, changer de mod\u00e8le... \r\n- Le mod\u00e8le de ces stations de basse et moyenne montagne a v\u00e9cu ? Obsol\u00e8te ?\r\nSOLUTIONS\r\n****Quelles solutions ? Les regroupements ? On sait que si les remont\u00e9es m\u00e9caniques attirent les touristes dans les villages d'altitude, elles n'en r\u00e9coltent pas les fruits. Un visiteurs d\u00e9pense 30% de son budget pour l'abo de ski et 70% pour se loger, manger et pour le mat\u00e9riel. ne faudrait-il alors pas regrouper remonte-pentes, h\u00f4tels, restaus et certains commerces sous une m\u00eame entit\u00e9 ? Tout le monde deviendrait ainsi b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n-\tC'est ce que vous avez fait au Mol\u00e9son ? Pour quel r\u00e9sultat ? \r\n****Autre solution : le Magic Pass. quel apport ?\r\n*****La jeune g\u00e9n\u00e9ration  d\u00e9veloppe de plus en plus le \u00ab slow tourisme \u00bb des offres de niche, \u00e0 d\u00e9couvrir sur le net, des offres plus pointues, plus originales, PLUS \"TERROIR\".. On appelle \u00e7a du tourims d'exp\u00e9rience... \r\n(balades natures, gites isol\u00e9s, parcours artistique dans la montagne, bonne table \u00e0 d\u00e9couvrir, etc.) On doit tendre \u00e0 \u00e7a? \r\n-\tAutre probl\u00e8me, un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel. les jeunes aujourd'hui, bcp plus m\u00e9tiss\u00e9, des jeunes qui ont migr\u00e9 en Suisse, qui s'y installent, bcp d'expats aussi. la question n'est pas de savoir s'il y aura encore de la neige \u00e0 l'avenir mais encore des skieurs !\r\n-\tDu coup une fr\u00e9quentation qui recule avec des remont\u00e9es qu'il faut r\u00e9nover, voir changer,  c'est insoluble ?\r\n-\tOu alors transformer une station de ski en station hors neige ? Dans le canton de Berne, la station du Stockhorn a fait le pas. elle est redevenue b\u00e9n\u00e9ficiaire !\r\nSon avis : Tout d'abord il est partie prenante au groupe de r\u00e9fl\u00e9xion Pr\u00e9alpes 2030 et avenir de Charmey donc il ne pourra pas te donner les d\u00e9tails de ce qui sera annonc\u00e9 lundi matin et vendredi mais OK pour parler du th\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral. Au Mol\u00e9son, c'est fragile aussi mais moins pire que Charmey. Ils ont l'aide financi\u00e8re de la commune sans recours ni blocage comme \u00e0 Charmey donc c'est moins pire. Au Mol\u00e9son, ils ont regroup\u00e9 les acteurs, remont\u00e9es, restos, bars, hotels, commerces, et ils se partagent les b\u00e9n\u00e9fices. Une solution pour ne pas mourir. Les 2 facteurs clefs qui p\u00e9jorent la situation : le climat et les co\u00fbts des investissements aujourd'hui. Dans les ann\u00e9es 70, un remonte-pente pour le r\u00e9viser, \u00e7a co\u00fbtait 700'000.- aujourd'hui les trucs dernier cri c'est 18 millions. Et la carte journali\u00e8re c'\u00e9tait 10.- contre 35-. aujourd'hui. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on peut dire que le co\u00fbt des installation a augment\u00e9 de 10 \u00e0 20x par rapport au co\u00fbt des installation lors de la cr\u00e9ation des station dans les ann\u00e9es 60. Donc quand on br\u00fble la m\u00e8che par les deux bouts, forc\u00e9ment on ne s'en sort plus. Il n'y a pas de solution miracle ni une seule solution mais des offres adapt\u00e9es \u00e0 chaque station, selon ses avantages. Celle qui est autant bonne l'hiver que l'\u00e9t\u00e9, il faut la diversifier pour attirer la client\u00e8le pour les 2 saisons, celle qui est top l'hiver, mettre le paquet sur l'hiver et celle qui est top l'\u00e9t\u00e9, la m\u00eame chose. Entre les lignes, il le laisse entendre, celles qui sont entre deux et de moyenne altitude, elles sont vou\u00e9es \u00e0 disparaitre. Comme Charmey peut-\u00eatre ? je ne sais pas s'il le dira mais il avait l'air de la penser.", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261032", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Antoine Micheloud s'exprime sur l'avenir des stations de ski / LME_2019-03-11T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 11.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Antoine Micheloud, directeur op\u00e9rationnel de Mol\u00e9son sur Gruy\u00e8res."], "variantIds": ["ece-10261032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:08:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe sera l'une des actualit\u00e9 de la semaine, l'avenir des stations de ski de basse et moyenne montagne plusieurs conf\u00e9rences de presse vont \u00e9voquer des pistes, des solutions pour l'avenir, un avenir pas forc\u00e9ment rose, on le sait, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey ferm\u00e9 fermeture pr\u00e9matur\u00e9e par manque de neige, bien s\u00fbr, mais, mais surtout par manque de moyens financiers et Charmey c'est un exemple, mais d'autres stations romandes tirent la langue bonjour Antoine Micheloud bonjour, vous \u00eates directeur op\u00e9rationnel des activit\u00e9s touristiques de Mol\u00e9son sur Gruy\u00e8res dans le canton de de Fribourg, alors on a beaucoup parl\u00e9 effectivement des difficult\u00e9s de de Charmey, vous aussi, vous souffrez de ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces de, de, de la fin du mois de f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nOn n'en souffre pas vraiment pour l'instant, on a un manteau neigeux qui est suffisant Mol\u00e9son a encore pas de d'enneigement m\u00e9canique, par contre on a nous r\u00e9ussit \u00e0 inverser le le flux courante ces stations de moyenne montagne, en r\u00e9alisant presque 70 pourcent de notre chiffre d'affaires sur l'\u00e9t\u00e9, donc le on a r\u00e9ussi \u00e0 se rendre comme on dit, on est plus ski d\u00e9pendant et puis finalement c'est mauvais hiver nous font un peu moins souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous avez totalement int\u00e9gr\u00e9 cette baisse de chutes de neige, on r\u00e9p\u00e8te souvent ce ce m\u00eame chiffre depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 on a perdu 40 jours de de donne de ski il y a un an, de 2 jours ont plus de 2 jours on peut skier par ann\u00e9e 40 jours c'est pas \u00e9norme, vous avez int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a vous fait totalement diff\u00e9remment maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [87%] :\r\nBon, c'est \u00e7a ou aussi \u00e9t\u00e9 par la force des choses, on a, on a nous, des pentes qui sont un tout petit peu plus dure \u00e0 il en a du ski qui est moins commercial, donc on on a d\u00fb nous d\u00e9j\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es, se poser la question de de de l'offre hivernale et estivale et faut avouer qu'on a beaucoup plus de pr\u00e9- requis pour pouvoir exploiter l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne sera pas possible chez tout le monde, on a un panorama qui est qui est beau, qui est sur une d'une montagne qui est connu : un restaurant au sommet, donc on avait d\u00e9j\u00e0 pratiquement 30 pourcent du chiffre d'affaires, qui faisait l'\u00e9t\u00e9 il y a une 25 30 ans, donc de red\u00e9velopper ou de d'accentuer cette offre estivale, c'est beaucoup plus facile que de partir de rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [90%] :\r\nEt pour ceux qui ne font pas \u00e7a \u00e0 ces altitudes l\u00e0 c'est foutu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'il y a pas de mod\u00e8le qui soit pr\u00e9d\u00e9fini, je crois que chaque destination parce qu'on a souvent tendance \u00e0 voir que la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais c'est un probl\u00e8me de destination alors chaque destination est un mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 part enti\u00e8re, on a des endroits o\u00f9 on a du ski qui est peut-\u00eatre \u00e0 basse altitude, mais o\u00f9 on a un bon enneigement m\u00e9canique, on a un bon microclimat, puis on a d'autres endroits o\u00f9 c'est un peu plus difficile, on ne peut pas tirer une ligne g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [89%] :\r\nOui, des conclusions trop trop rapide, la m\u00e9t\u00e9o, le r\u00e9chauffement, alors \u00e7a c'est, c'est une chose, effectivement, mais il y a aussi le co\u00fbts des remont\u00e9es m\u00e9caniques, les investissements sont tr\u00e8s cher, toujours plus cher des remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00e7a peut encore rapporter quelque chose aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors il faut le voir je crois dans un inclus dans une destination, c'est la condition sine qua non d'avoir un tourisme rentable \u00e0 la montagne pour l'instant, parce qu'on sait que c'est l\u00e0 que de s\u00e9jour qui va rendre une destination de montagne viable ou non et c'est dur de cr\u00e9er un acte de s\u00e9jour volumineux, sans avoir une offre de glisse sans avoir l'hiver sans avoir du ski donc aujourd'hui aujourd'hui finalement on peut plus consid\u00e9r\u00e9 uniquement nos nos destinations comme des soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques, le domaine skiable attire mais c'est toutes les activit\u00e9s qui gravitent l\u00e0 autour, qui doivent \u00eatre aussi repenser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [87%] :\r\nMais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire qu'il faut faire ce ce mod\u00e8le dont on parle de station int\u00e9gr\u00e9e o\u00f9 tout le monde tire un peu \u00e0 la mer m\u00eame corde, puis chacun se r\u00e9partit les b\u00e9n\u00e9fices que d\u00e9gagent les diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [91%] :\r\nAlors il doit y avoir quelque part une redistribution qui se passe \u00e0 beaucoup d'endroits, on a des des endroits o\u00f9, justement, par le biais de la taxe de s\u00e9jour au maintien des remont\u00e9es m\u00e9caniques ouvertes l'\u00e9t\u00e9 pour permettre aux h\u00f4teliers de travailler, on a des endroits o\u00f9 on a des des mod\u00e8les qui devient de plus en plus int\u00e9gr\u00e9e ou le les remont\u00e9es m\u00e9caniques g\u00e8re \u00e9galement les offices du tourisme ou les agences d'h\u00e9bergement, on voit aussi des plus grandes stations qui commence \u00e0 prendre d'autres secteurs comme la gastronomie, l'h\u00e9bergement, les magasins de sport, donc on en on voit que dans, aux endroits o\u00f9 on a tous les flux financiers qui reviennent un petit peu vers les m\u00eames structures \u00e7a marche encore, vous l'avez dit tout, alors, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, il y a pas que le probl\u00e8me climatique \u00e7a c'est celui qu'on voit, puis qu'on nous ressert souvent on prend par exemple le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du sommet du Mol\u00e9son 1960 il avait co\u00fbt\u00e9 700000 francs en 2012 co\u00fbte 18 millions on a un facteur 2 fois 25 et puis le prix du billet est pass\u00e9 10 francs \u00e0 35 francs un facteur 2 fois 3 et demi, donc on voit vraiment que la commande, la m\u00e8che br\u00fble des debout sans compter maintenant pour le \u00e0 basse altitude, l'enneigement m\u00e9canique est devenu un quelque chose de n\u00e9cessaire et puis \u00e7a finalement n'augmente pas le volume de skieurs n'augmente pas les recettes mais on augmente les co\u00fbts, donc l\u00e0 il faut trouver des Sceaux lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nQuand on est face \u00e0 une telle diff\u00e9rence de co\u00fbt, vous l'avez dit 100 fois plus cher c'est, c'est c'est \u00e9norme, qui doit payer, est ce que c'est de l'argent public et donc les imp\u00f4ts, c'est vraiment l'\u00c9tat qui doit mettre la main \u00e0 la p\u00e2te en se disant que c'est les rumeurs remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 un transport en fait en commun comme un autre est -ce que c'est un investissement priv\u00e9 et l\u00e0, on pense surtout \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers Saouiris Andermatt invite \u00e0 Crans Montana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [89%] :\r\nQuoi, l'option ben si, il y a plusieurs options, ce qu'il faut voir, c'est qu'on est sur un march\u00e9 plus ou moins europ\u00e9en alors, peut-\u00eatre pas Mol\u00e9son mais les grandes stations d'chez nous et puis si vous regardez ce qui se passe, notamment aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 le prix du forfait de ski a d\u00e9pass\u00e9 les 100 dollars parce que l\u00e0- bas il y a aucune aide, alors nous en Suisse, on est un petit peu tenu en \u00e9tau entre le march\u00e9 et donc les les gens qui sont pr\u00eats \u00e0 venir, ce qui est pay\u00e9 cher pour \u00e7a et puis nos voisins qui sont lourdement subventionn\u00e9e en Autriche sont en hausse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [87%] :\r\nOui je sais \u00e7a fait ce qu'il faut que les Suisses se rendent compte qu'il faut une vraie politique du ski politique des remont\u00e9es m\u00e9caniques, que \u00e7a fait partie du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a beaucoup moins, beaucoup de beaucoup de maintenant de Canton, 4 communes se sont d\u00e9j\u00e0 rendus compte depuis les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui ne touche aucune aide sous aucune sous aucune forme deviennent tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, hein, on voit sur Fribourg on \u00e9tait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur parce que finalement on n'\u00e9tait plus petit, mais 75 pourcent des investissements lourds sont pay\u00e9s par les collectivit\u00e9s pour autant qu'on soit rentable \u00e0 l'exploitation, donc c'est d\u00e9j\u00e0 des groupes qui ont \u00e9t\u00e9 faits en avant et puis on voit que, bon, il y a une loi sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais, on voit que le l'\u00c9tat de Vaud a beaucoup particip\u00e9 aussi \u00e0 certains investissements, donc il y a une prise de conscience aussi des autorit\u00e9s mais c'est des c'est des partenariats public- priv\u00e9, qui sont des fois un petit peu difficile \u00e0 monter, mais en principe, \u00e7a se passe quand m\u00eame assez bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re question, je le disais tout \u00e0 l'heure, c'est un peu l'actualit\u00e9 de la de la semaine, cet avenir des stations Pr\u00e9alpes 2030, va, va pr\u00e9senter ses pistes ce matin aussi \u00e9voquer l'avenir du Magic Pass mercredi \u00e0 Berlin cet abonnement \u00e0 prix cass\u00e9s qui vaut pour plusieurs stations et puis pr\u00e9fet de la Sarine, comment qu'on convoque aussi une conf\u00e9rence de presse vendredi pour \u00e9voquer l'avenir de Charmey on sent qu'il y ait une prise de conscience c'est clair pour tout le monde, selon vous, qu'il faut changer ce mod\u00e8le ces mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [91%] :\r\nAlors je pense que le ces mod\u00e8les sont d\u00e9j\u00e0 en train de changer, on a \u00e9norm\u00e9ment de stations qui repensent leur avenir, je crois que maintenant la question c'est de le penser dans le bon sens et puis il ne faut pas placer d\u00e9sespoir ou il y en a pas, si on pense que tout le monde va pouvoir survivre gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne sera pas juste, il y a, il y a, il y a des notions de maintien de l'hiver, de maintien de la glisse qu'il faudra garder et puis apr\u00e8s c'est une branche \u00e9conomique hein dans l'\u00e9conomie, tout se transforme, rien ne se perd, il faudra voir o\u00f9 va l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [91%] :\r\nAntoine Micheloud, je rappelle que vous \u00eates directeur de l'Office touristique du Mol\u00e9son, merci d'\u00eatre venu dans ce Studio ce matin, merci \u00e0 vous vautrer bonne journ\u00e9e enfin Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Micheloud, Antoine", "role": "directeur des Remont\u00e9es M\u00e9caniques de Mol\u00e9son, \u00e9galement administrateur du Magic Pass", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B845B18E-A108-43CC-A5FF-2EC44BBA4336", "internalArchiveId": "B845B18E-A108-43CC-A5FF-2EC44BBA4336", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - 11 mars 1961, la France envoie un rat dans l'espace", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - 11 mars 1961, la France envoie un rat dans l'espace 5h36 La suite de notre \u00e9mission\r\nUn sacr\u00e9 chantier a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 GENEVE. Pour une r\u00e9volution en mati\u00e8re de transports publics agend\u00e9e fin 2019.\r\nEnfin, le centre de la ville sera reli\u00e9 au centre d'Annemasse.\r\nEt puis, le trac\u00e9 s'\u00e9tendra encore.\r\nLes bouchons sur les routes devraient ainsi s'estomper... \r\nL'air s'annonce moins pollu\u00e9, donc meilleur!\r\nHenri Roth, auteur de LE TRAM 12 RACONTE GE, nous rejoint tout soudain \r\n***\r\nL'archive du jour nous ram\u00e8ne \u00e0 l'ann\u00e9e 1961, o\u00f9 un rat a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans l'espace\r\nNous entendrons aussi notre chronique SI J ETAIS ELU\r\net Futur ant\u00e9rieur entame une nouvelle th\u00e9matique autour du tribunal \r\nBienvenue \u00e0 tous!\r\nfin virgule\r\nenchaine archive", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260987", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - 11 mars 1961, la France envoie un rat dans l'espace / LMA_2019-03-11T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10260987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:05:27Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt donc notre s\u00e9quence archives nous emm\u00e8ne ce matin au 11 mars 1961 la France vient d'envoyer un rat dans l'espace un homme ira -t-il dans l'espace avant la fin de l'ann\u00e9e, 61 et cet homme sera -t-il russes ou am\u00e9ricains, les Fran\u00e7ais n'ont quant \u00e0 eux, aucun projet du m\u00eame ordre et leurs pr\u00e9occupations sont bien diff\u00e9rents n\u00e9anmoins le 22 f\u00e9vrier dernier \u00e0 8 heures les savants, sp\u00e9cialiste des fus\u00e9es ont envoy\u00e9 dans l'espace saharien aura r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 vivant \u00e0 \u00e0 45 kilom\u00e8tres de son point d'd\u00e9part le rongeur enferm\u00e9e dans la capsule d'une fus\u00e9e V\u00e9ronique a permis des observations extr\u00eamement pr\u00e9cieuse, notamment dans le domaine biologique, elles acc\u00e9l\u00e9reront peut-\u00eatre le moment o\u00f9 l'homme franchira les zones intersid\u00e9ral, le g\u00e9n\u00e9ral Grandpierre vous pr\u00e9cise les but de l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [90%] :\r\nLa question d'envoyer un homme dans l'espace \u00e0 l'heure actuelle et il France car d'ici la fin de l'ann\u00e9e, un homme sera dans l'espace, mais il y a toutes les chances pour que \u00e7a ne soit pas fran\u00e7ais parce que nous ne sommes pas nous avons pas les moyens techniques \u00e0 l'heure actuelle, peut-\u00eatre surtout, les moyens financiers de se permettre cette exp\u00e9rience du reste, l'exp\u00e9rience que nous allons faire n'est pas orient\u00e9 dans ce sens, il s'agit surtout une exp\u00e9rience de physiologie, c'est une exp\u00e9rience de physiologie qui nous montrera probablement les m\u00e9canismes de fonctionnement de la fonction d'\u00e9quilibre chez l'homme, on peut \u00e9tudier cette fonction d'\u00e9quilibre, mais on a pu l'\u00e9tudier uniquement et toujours avec ce qui est l'excite en commun de nos syst\u00e8mes d'\u00e9quilibre assez en c'est-\u00e0-dire la pesanteur, justement, nous avons un moyen ici d'\u00e9tudier ce syst\u00e8me et de voir quels sont les m\u00e9canismes qui entrent en jeu au moment o\u00f9 la prise en terre n'existe pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E857A1B-F7C8-4492-B053-BA77896D678F", "internalArchiveId": "9E857A1B-F7C8-4492-B053-BA77896D678F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Crash d'Ethiopian: Boeing sur la sellette", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Crash d'Ethiopian: Boeing sur la sellette  ALTER ECO - 11.03.19 - CRASH D'ETHIOPIAN: BOEING SUR LA SELLETTE\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco sur la Premi\u00e8re. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la Chine a d\u00e9cid\u00e9 de clouer au sol tous les Boeing 737 Max de ses compagnies a\u00e9riennes.\u00a0Apr\u00e8s le crash d'un appareil d'Ethiopian Airlines qui a fait hier\u00a0157 morts.\r\nUn crash dont on ne conna\u00eet pas encore les causes exactes. Mais les compagnies a\u00e9riennes chinoises ont jusqu'\u00e0 six heures ce soir - heure de P\u00e9kin - pour faire atterrir la centaine d'appareils concern\u00e9s. Pourquoi cette d\u00e9cision\u00a0? Depuis hier, les questions se posent sur la fiabilit\u00e9 de cet avion, le deuxi\u00e8me en cinq mois \u00e0 s'\u00e9craser, apr\u00e8s le crash de Lion Air en octobre. \r\nLe 737 Max 8 est-il dangereux\u00a0? C'est un avion r\u00e9cent et moderne.\r\nEn remontant le fil de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous allons tout de m\u00eame comprendre pourquoi aujourd'hui, les regards se tournent vers la strat\u00e9gie du constructeur Boeing.\r\nCommen\u00e7ons par un \u00e9l\u00e9ment inqui\u00e9tant du crash d'octobre\u00a0: l'analyse des bo\u00eetes noires a montr\u00e9 que l'appareil de Lion Air avait piqu\u00e9 du nez 24 fois en treize minutes et l'\u00e9quipage avait essay\u00e9 en vain toutes les proc\u00e9dures possibles pour \u00e9viter \u00e7a.\r\nAujourd'hui, on peut se demander si les pilotes \u00e9taient suffisamment form\u00e9s pour conna\u00eetre le 738 Max 8. \r\n***RELANCE\u00a0: Pourquoi serait-ce une question de formation\u00a0? \r\nC'est l\u00e0 qu'on entre dans l'histoire contemporaine de Boeing. Le 737 est un appareil qui a plus d'un demi-si\u00e8cle. Il a \u00e9volu\u00e9 toute sa vie\u00a0: commandes de vol, moteurs. A chaque \u00e9volution d'un avion, on demande aux compagnies de faire ce qu'on appelle un delta training, un suppl\u00e9ment de formation pour les pilotes. Ce qui a un prix.\r\nOr en 2010, un \u00e9v\u00e9nement va pr\u00e9cipiter la course que se livrent les deux plus gros avionneurs Boeing et Airbus.\u00a0 Airbus lance alors une nouvelle version moins gourmande en carburant de son A320. C'est clairement une attaque contre le vieux 737 de son rival.\u00a0 A 320 et 737 sont les deux blockbusters du march\u00e9 court et moyen-courrier.\u00a0 \r\nAlors pour r\u00e9agir \u00e0 Airbus, Boeing se lance \u00e0 son tour dans une am\u00e9lioration de son appareil. Et l\u00e0, \u00e0 Seattle, on va prendre une d\u00e9cision qui, des ann\u00e9es plus tard, pourrait lui co\u00fbter tr\u00e8s cher. Boeing veut convaincre les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines et ses compagnies clientes que les pilotes de 737 n'auront pas besoin d'un co\u00fbteux suppl\u00e9ment de formation.\r\nD\u00e9tail critique\u00a0: les pilotes n'avaient pas besoin d'\u00eatre inform\u00e9 d'une modification du syst\u00e8me de commande. Cette modification, c'est un logiciel qui compense automatiquement un risque\u00a0pr\u00e9cis\u00a0: la taille et l'emplacement des nouveaux moteurs du 737 max peuvent entra\u00eener le d\u00e9crochage dans certaines conditions.\u00a0 \r\nHier, avant de faire demi-tour et de s'\u00e9craser, le pilote d'Ethiopian avait signal\u00e9 des difficult\u00e9s. Le constructeur joue gros. Le 737 est l'avion le plus vendu au monde, et sa derni\u00e8re \u00e9volution repr\u00e9sente les deux tiers des commandes de Boeing jusqu'en 2032. \r\nIceland Air, Norwegian, Ryanair ou TUI Travel sont les compagnies europ\u00e9ennes qui ont pass\u00e9 commande.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261035", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco \u2013 Crash d'Ethiopian: Boeing sur la sellette", "Alter Eco \u2013 Crash d'Ethiopian: Boeing sur la sellette  / LME_2019-03-11T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco \u2013 Crash d'Ethiopian: Boeing sur la sellette  / LME_2019-03-11T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10261039", "ece-10261035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:05:26Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTaylor plut\u00f4t de la chronique \u00e9conomique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs est de retour, c'est rather \u00e9co Alter \u00c9co, avec le salon de l'auto du 7 au 17 mars \u00e0 Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric, la Chine a d\u00e9cid\u00e9 de clouer au sol tous les Boeing 737 MAX de ses compagnies a\u00e9riennes apr\u00e8s le crash d'un appareil d'Ethiopian Airlines qui a fait hier 157 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nLes compagnies a\u00e9riennes chinoises ont en ont jusqu'\u00e0 6 heures ce soir, heure de P\u00e9kin pour faire atterrir la centaine d'appareils concern\u00e9s, alors pourquoi cette d\u00e9cision bien depuis hier, les questions se posent sur la fiabilit\u00e9 de cet avion, le 2\u00e8me crash en 5 mois apr\u00e8s celui de la gal\u00e8re en octobre, le 737 Max et est -il dangereux, c'est un avion d'abord r\u00e9cent et moderne, en remontant le fil de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous allons tout de m\u00eame comprendre pourquoi, aujourd'hui, les regards se tournent vers la strat\u00e9gie du constructeur Boeing, commen\u00e7ons par un \u00e9l\u00e9ment inqui\u00e9tant du crash d'octobre dernier, l'analyse des bo\u00eetes noires avait montr\u00e9 que l'appareil de la Lyonnaise avait piqu\u00e9 du nez 24 fois en 13 minutes et l'\u00e9quipage avait essay\u00e9 en vain toutes les proc\u00e9dures possibles pour \u00e9viter \u00e7a, aujourd'hui, on peut se demander si les pilotes \u00e9taient suffisamment form\u00e9s pour conna\u00eetre le 738 Max. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [91%] :\r\nMais pourquoi ce serait une cassette, pourquoi ce serait une question de formation Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nEh bien, c'est l\u00e0 qu'on entre dans l'histoire contemporaine de Boeing, le 737 est un appareil qui a plus d'un demi- si\u00e8cle, il a \u00e9volu\u00e9 toute sa vie, c'est normal, commandes de vol moteurs \u00e0 chaque \u00e9volution d'un avion, on demande aux compagnies de faire ce qu'on appelle un Delta training un suppl\u00e9ment de formation pour les pilotes, ce qui est \u00e9videmment un prix, or, en 2010 un \u00e9v\u00e9nement va pr\u00e9cipiter la course que se livrent les 2 plus gros avionneurs Boeing Airbus Airbus lance alors une nouvelle version, moins gourmande en carburant de son A320, c'est clairement une attaque contre le vieux 737 de son rival A320 et 737 sont les deux blogbuster du march\u00e9 court et moyen- courriers, alors pour r\u00e9agir \u00e0 Airbus, Boeing se lance \u00e0 son tour dans une am\u00e9lioration de son appareil, et l\u00e0, \u00e0 Seattle, on va prendre une d\u00e9cision qui, des ann\u00e9es plus tard, pourrait lui co\u00fbter tr\u00e8s cher, Boeing veut convaincre les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines et ses compagnies clientes que les pilotes de 737 n'auront pas besoin d'un co\u00fbteux suppl\u00e9ment de formation d'\u00e9tat est critique, les pilotes n'avaient pas besoin d'\u00eatre inform\u00e9 d'une modification du syst\u00e8me de commande cette modification, c'est un logiciel qui compense automatiquement \u00e0 risque pr\u00e9cis, la taille et l'emplacement des nouveaux moteurs du 737 MAX peuvent entra\u00eener le d\u00e9crochage dans certaines conditions, hier, avant de faire demi- tour et de s'\u00e9craser, le pilote d'Ethiopian avait signal\u00e9 des difficult\u00e9s, le constructeur joue gros, le 737 est l'avion le plus vendu au monde, et sa derni\u00e8re \u00e9volution repr\u00e9sente les 2 tiers des commandes de Boeing jusqu'en 2032 Islanders norv\u00e9gienne Ryanair ou tu Travel sont les compagnies europ\u00e9ennes qui ont pass\u00e9 commande pour ce nouvel appareil, on va bien s\u00fbr voir d'o\u00f9 cours des prochaines heures l'implication de Boeing. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [90%] :\r\nNon, ce qui s'est pass\u00e9, Boeing sur la sellette apr\u00e8s le crash d'Ethiopian merci Fr\u00e9d\u00e9ric alter \u00e9co avec le salon de l'auto du 7 au 17 mars \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04096178-F4F0-43DF-B3AA-1EC32CB3F638", "internalArchiveId": "04096178-F4F0-43DF-B3AA-1EC32CB3F638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 11.03.2019", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243993", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-03-11T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-03-11T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10243996", "ece-10243993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T07:15:52Z", "webPublicationDate": "2019-03-11T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C1DD86D-6950-4002-A105-BBF4EAB78693", "internalArchiveId": "2C1DD86D-6950-4002-A105-BBF4EAB78693", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 11.03.2019", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10243994", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-03-11T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-03-11T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10244000", "ece-10243994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T07:16:03Z", "webPublicationDate": "2019-03-11T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 24500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer s2oLbOzyoqn9xG6IumIFXCu0u5DJ"}]